{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07331"}, {"@name": "filename", "#text": "12001_Alexandre_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Faculdade de Ci\u00eanc i as e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nDepartamento de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas\nVera Cristina Candeias Alexandre\nLicenciada em Geologia Aplicada e do Ambiente\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional com Estudo sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos pelos Professores\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino da Biologia e Geologia no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio.\nOrientador: Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, Professor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nOrientador Cient\u00edfico (Geologia): Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg, Professor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nOrientadora Cooperante: Licenciada Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes, Professora do Quadro de Escola da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo\nJ\u00fari:\nPresidente: Professora Doutora Mariana Teresa Gaio Alves\nArguente: Doutora Maria Jo\u00e3o do Vale Costa Horta Vogais: Professor Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas Professor Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg Licenciada Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes\nFACULDADE DE\nCI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nDepartamento de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas\nVera Cristina Candeias Alexandre\nLicenciada em Geologia Aplicada e do Ambiente\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional com Estudo sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos pelos Professores\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino da Biologia e Geologia no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio.\nOrientador: Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, Professor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nOrientador Cient\u00edfico (Geologia): Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg, Professor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa Orientadora Cooperante: Licenciada Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes, Professora do Quadro de Escola da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo J\u00fari: Presidente: Professora Doutora Mariana Teresa Gaio Alves Arguente: Doutora Maria Jo\u00e3o do Vale Costa Horta Vogais: Professor Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas Professor Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg Licenciada Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional com Estudo sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos pelos Professores\nCopyright \u00a9 Vera Cristina Candeias Alexandre, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa.\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor.\nAo meu av\u00f4 Chico, por tudo o que fez por mim.\nAgradecimentos\nEsta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, s\u00f3 terminou com sucesso porque tive o apoio de todos os que me rodeiam...\nAssim sendo, aqui est\u00e3o os meus sinceros agradecimentos:\nAo meu av\u00f4 que me deu a oportunidade de realizar este mestrado e que nunca deixou que nada me faltasse.\nAo meu Pai, M\u00e3e e Mano, por estarem sempre do meu lado, por me apoiarem e mostrarem sempre disponibilidade para me ajudar.\nAo Kikas, por toda a ajuda e por compreender e aceitar todas as minhas aus\u00eancias.\nAo Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas pela disponibilidade e pelo apoio prestado durante a realiza\u00e7\u00e3o deste mestrado.\n\u00c0 Dr.a Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes por toda a ajuda, dedica\u00e7\u00e3o, apoio e muita paci\u00eancia, sem os quais este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel.\n\u00c0 Dr.a Maria On\u00e9lia Afonso, pela disponibilidade em me ajudar sempre que precisei.\n\u00c0 Dr.a Maria de Jesus Ramalho, pela disponibilidade.\n\u00c0 Joana Vicente, colega de mestrado do grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica), pela cumplicidade e companheirismo.\nA todos da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo em especial \u00e0 diretora Dr.a Maria Am\u00e9lia Moedas por todo o apoio prestado.\nE a todos que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nUm muito obrigado!\nResumo\nA presente disserta\u00e7\u00e3o, elaborada no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, encontra-se dividida em duas partes.\nInicia-se com o relat\u00f3rio de est\u00e1gio pedag\u00f3gico referente \u00e0 unidade curricular Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional, que decorreu no ano letivo 2012/2013 na Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, em Loures, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Dr.a Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes. Nele apresenta-se o trabalho desenvolvido ao longo do ano letivo transato, no \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva e da participa\u00e7\u00e3o na vida da escola.\nNo contexto da pr\u00e1tica letiva prepararam-se, organizaram-se e realizaram-se v\u00e1rias aulas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia, respetivamente, a uma turma de 8.\u00b0 ano e a duas turmas de 11.\u00b0 ano de escolaridade.\nNa participa\u00e7\u00e3o na vida da escola, acompanhou-se o trabalho do diretor de turma, promoveuse e participou-se em v\u00e1rias atividades, entre elas exposi\u00e7\u00f5es, palestras, visitas de estudo, forma\u00e7\u00f5es e assistiu-se a reuni\u00f5es das estruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e de supervis\u00e3o pedag\u00f3gica.\nA segunda parte desta disserta\u00e7\u00e3o insere-se na unidade curricular Investiga\u00e7\u00e3o Educacional deste mestrado. Realizou-se um estudo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o pelos professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo. Deste estudo, constou a aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito \u00e0 amostra, cuja finalidade foi averiguar a utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, concretamente, dos Quadros Brancos Interativos, no processo de ensino e aprendizagem. Posteriormente, com o objetivo de mostrar algumas funcionalidades b\u00e1sicas dos quadros interativos e alterar paradigmas, foram realizadas tr\u00eas sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que envolveram parte dos docentes que compunham a amostra em estudo, seguidas de entrevistas.\nTermos chave: Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico; Pr\u00e1tica letiva; Quadros Brancos Interativos; Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) na Educa\u00e7\u00e3o.\nAbstract\nThis work, elaborated to the Master's Degree in Teaching Biology and Geology in Basic and Secondary Education from Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, is divided into two parts.\nIt starts with the pedagogical training report concerning the curricular unit Initiation into Professional Practice, held in the year 2012/2013, in the secondary school Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, in Loures, under the supervision of Teacher Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes. It presents the work done throughout the school year, concerning teaching practice and participation in the life of the school.\nIn the context of teaching practice, we prepared, organized and taught several classes of Natural Sciences and of Biology and Geology, respectively to a class of eighth-graders and to two classes of 11th grade.\nIn what concerns participation in school life, we accompanied the work of class director, we promoted and participated in various activities, including exhibitions, lectures, study trips, trainings and attended the meetings of the educational coordinating structures and pedagogical supervision.\nThe second section of this work is part of the syllabus of the curricular unit Educational Research. We carried on a research-action study on the use of Information and Communication Technologies by the teachers of the Department of Mathematics and Applied Sciences of the secondary school Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo. This study consisted of a survey applied to the sample, whose purpose was to ascertain the use of Information and Communication Technologies, specifically of Interactive Whiteboards in the teaching and learning process. Later, with the aim of showing some basic functionality of interactive whiteboards and change paradigms, were held three sessions involving teachers which were a part of the sample under study, followed by interviews.\nKey terms: Pedagogical internship, Teaching Practice, Interactive Whiteboards and Information and Communication Technologies (ICT) in Education.\nIndice de Mat\u00e9rias\nPARTE 1....................................................................................1\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...........................................................................3\n2.\tA escola cooperante..................................................................5\n2.1.\tLocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e enquadramento social....................................5\n2.2.\tBreve hist\u00f3ria da escola.........................................................7\n2.3.\tProjeto Educativo de Escola......................................................7\n2.4.\tPlano Anual de Atividades........................................................9\n2.5.Recursos..........................................................................\n10\n2.6. Oferta educativa\n15\n2.7.\tProjetos na escola....................................................................16\n2.8.\tEstruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica...........................17\n3.\tAtividades desenvolvidas na escola.........................................................19\n3.1.\tPr\u00e1tica letiva........................................................................19\n3.2.\tParticipa\u00e7\u00e3o na vida da escola........................................................47\n4.\tReflex\u00e3o final.............................................................................61\nBibliografia da Parte I.......................................................................63\nPARTE II........................................................................................65\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................................67\n2.\tRevis\u00e3o de literatura..................................................................... 69\n2.1.\tAs Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na escola..................................69\n2.2.\tNovas tecnologias, novos alunos e novos professores...................................70\n2.3.\tDificuldades da integra\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o no ensino....................71\n2.4. Uma das mais recentes tecnologias aplicada nas escolas: os Quadros Brancos Interativos71\n3. Metodologia............................................................................79\n3.1.\tInvestiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o..................................................................79\n3.2.\tParticipantes......................................................................79\n3.3.\tProcedimento.......................................................................80\n4. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\n83\n4.1. Question\u00e1rios\n83\n4.2. Entrevistas\n91\n5. Conclus\u00e3o\n97\nBibliografia da Parte II\n99\nAnexos\n101\nAnexos em suporte de papel\n103\nAnexo A: Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 - \u201cFatores Abi\u00f3ticos\u201d (vers\u00e3o aluno)....................105\nAnexo B: Plano de aula - Aula n.\u00b01 do tema Cat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\n...........................................................................................107\nAnexo C: Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4 - \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d (vers\u00e3o aluno) .. 117\nAnexo D: Planifica\u00e7\u00e3o da unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos...........................125\nAnexo E: Planifica\u00e7\u00e3o da atividade - Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d.......................131\nAnexo F: Question\u00e1rios aplicado aos professores............................................137\nAnexo G: Gui\u00e3o da entrevista...............................................................143\nAnexos em suporte digital....................................................................145\nAnexo H: CD................................................................................147\n\u00cdndice de Figuras\n-\tParte I:\nFigura 2.1 - Fachada principal da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo........5\nFigura 2.2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (Fonte: Google maps)......................................................................................5\nFigura 2.3 - Concelho de Loures (Fonte: Wikipedia).........................................6\nFigura 2.4 - Aspeto do Laborat\u00f3rio (L2)...................................................11\nFigura 2.5 - Aspeto do Laborat\u00f3rio (L6)...................................................12\nFigura 2.6 - Sala de prepara\u00e7\u00e3o, armazenamento de equipamento e material (SP1)............12\nFigura 2.7 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de\t\u00e1udio, v\u00eddeo\te ludoteca\tda\tbiblioteca............13\nFigura 2.8 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de\tprodu\u00e7\u00e3o\te inform\u00e1tica\tda\tbiblioteca............14\nFigura 2.9 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de leitura de documentos escritos e leitura informal da biblioteca. ..........................................................................................14 Figura 2.10 - Sala de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Sala TIC 2)................15\nFigura 3.1 - Aula lecionada na unidade 5, de Biologia e Geologia, \u00e0 turma de 11.\u00b0 CT2.....23\nFigura 3.2 - Realiza\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d pelos alunos da turma 11\u00b0 CT2..........................................................................33\nFigura 3.3 - Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d - espa\u00e7o \u201cRochas\u201d............................52\nFigura 3.4 - O Professor Doutor V\u00edtor Teodoro durante a palestra \u201cO mundo \u00e9 mais estranho do que alguma vez possamos imaginar\u201d.............................................................53\nFigura 3.5 - Aspeto geral da \u201cCi\u00eancia divertida\u201d no laborat\u00f3rio 5.........................54\nFigura 3.6 - Esclarecimento de d\u00favidas durante a sess\u00e3o \u201cTecnologias para a pr\u00e1tica do ensino\u201d. .. .55 Figura 3.7 - Participa\u00e7\u00e3o dos alunos nas atividades finais da palestra \u201cA cozinha \u00e9 um laborat\u00f3rio\u201d.. 56 Figura 3.8 - Fotografias da visita de estudo ao Aqu\u00e1rio Vasco da Gama.....................58\n-\tParte II:\nFigura 4.1 - Gr\u00e1fico que representa as diversas situa\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o por parte dos professores na pr\u00e1tica letiva......................84\nFigura 4.2 - Gr\u00e1fico que representa os motivos pelos quais os professores n\u00e3o fizeram uma forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos............................................................85\nFigura 4.3 - Gr\u00e1fico que representa os motivos pelos quais os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativo, n\u00e3o utilizam com frequ\u00eancia os quadros interativos............88\nFigura 4.4 - Gr\u00e1fico que representa as vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos, identificadas pelos professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o...................................90\n\u00cdndice de Tabelas\n-\tParte I:\nTabela 2.1 - Objetivos e algumas estrat\u00e9gias referidas no PEE da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2009/2013)................................................................8\nTabela 2.2 - N\u00famero de alunos da escola sede no ano letivo 2012/2013......................... 10\nTabela 3.1 - Hor\u00e1rio da pr\u00e1tica letiva........................................................20\nTabela 3.2 - Aulas\tlecionadas\tna disciplina de Ci\u00eancias Naturais no 8.ano de escolaridade.....24\nTabela 3.3 - Aulas\tlecionadas\tdo tema \u201cFatores Abi\u00f3ticos\u201d nas Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano....26\nTabela 3.4 - Aulas\tlecionadas\tdo tema \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d nas Ci\u00eancias Naturais do 8\u00b0 ano..29\nTabela 3.5 - Aulas\tlecionadas\tna disciplina de Biologia e Geologia no 11\u00b0.ano de escolaridade.31\nTabela 3.6 - Aulas\tlecionadas\tnos temas \u201cDNA e s\u00edntese proteica\u201d e Composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos\n\u00e1cidos nucleicos \u201d na Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.........................................34\nTabela 3.7 - Aulas lecionadas no tema \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras\u201d na Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano........................................................................37\nTabela 3.8 - Aulas lecionadas nos temas \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o.\u201d e \u201cSistema de classifica\u00e7\u00e3o de Wittaker modificado.\u201d da Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano......................................40\nTabela 3.9 - Aulas lecionadas no subtema \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambiente terrestre.\u201d da Biologia e Geologia 11.\u00b0 ano..........................................43\nTabela 3.10 - Atividades de enriquecimento pedag\u00f3gico-did\u00e1tico e cient\u00edfico...................47\nTabela 3.11 - Trabalho da diretora da turma CT2 do 11\u00b0 ano, realizado ao longo do ano letivo 2012/2013.....................................................................................48\nTabela 3.12 - Atividades do Plano Anual de Atividades promovidas e dinamizadas................51\nTabela 3.13- Participa\u00e7\u00e3o em atividades do PAA................................................57\nTabela 3.14 - Reuni\u00f5es assistidas durante o ano escolar 2012/2013.............................60\n-\tParte II:\nTabela 2.1 - Constrangimentos e Potencialidades do Quadro Branco Interativo...................76\nTabela 3.1 - Intervalos de idades dos professores participantes...............................80\nTabela 4.1 - Utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o...........................83\nTabela 4.2 - Forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos..........................................85\nTabela 4.3 - Resultado das respostas sobre a utilidade da forma\u00e7\u00e3o sobre Quadros Brancos\nInterativos...................................................................................86\nTabela 4.4 - Resultados das respostas sobre a import\u00e2ncia de haver mais forma\u00e7\u00f5es em Quadros Brancos Interativos...........................................................................87\nTabela 4.5 - Frequ\u00eancia com que os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o utilizam os Quadros Brancos Interativos...................................................................................87\nTabela 4.6 - Vantagem ou n\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos....................89\nLista de Abreviaturas\nCEF- Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o\nCT- Ci\u00eancias e Tecnologias\nPAA- Plano Anual de Atividades\nPAL- Curso Profissional de T\u00e9cnico de An\u00e1lise Laboratorial\nPAS- Curso Profissional de T\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade\nPEE- Projeto Educativo de Escola\nPTE- Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o\nQBI- Quadro Branco Interativo\nTIC- Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o\nPARTE I\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO professor s\u00f3 pode ensinar quando est\u00e1 disposto a aprender. Jano\u00ed Mamedes\nNo \u00e2mbito da unidade curricular Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional do Mestrado em Ensino da Biologia e Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, realizei um est\u00e1gio pedag\u00f3gico durante o ano letivo 2012/2013, na escola cooperante Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, situada em Loures, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Dr.a Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes, do grupo de recrutamento 520 e coordenadora do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da referida escola.\nA escola onde realizei o est\u00e1gio foi aquela onde estudei e onde frequentei todos os anos do 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio e que me deixou gratas recorda\u00e7\u00f5es. Ao fim de muitos anos, foi com grandes expectativas que escolhi esta escola e que fiquei muito agradada pelo facto da Dr.a Maria Margarida S\u00e9rgio Antunes ter aceite ser minha orientadora cooperante. A satisfa\u00e7\u00e3o tornou-se ainda maior pelo facto de a mesma ter sido minha professora e ter sido uma das pessoas que me despertou o gosto e incutiu interesse pela ci\u00eancia. Acresce ainda, que por coincid\u00eancia, pelo facto de necessitar de lecionar tamb\u00e9m no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e tendo a minha orientadora cooperante apenas turmas do Ensino Secund\u00e1rio me tenha proposto que fosse a Dr.a Maria On\u00e9lia Afonso, igualmente minha anterior professora e respons\u00e1vel pelo meu percurso acad\u00e9mico na \u00e1rea da Geologia, a acompanhar-me no 8.\u00b0 ano de escolaridade, o que a mesma aceitou de bom agrado.\nPassados quinze anos, regressei ent\u00e3o \u00e0 escola onde estudei, ainda com o mesmo nome, mas completamente diferente dada a recente e profunda interven\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio e espa\u00e7os da escola, a cargo da Parque Escolar. Pude entrar na sala de professores e cumprimentar aqueles que foram meus professores, que agora eram praticamente meus colegas e circular nos corredores da escola, ouvindo os funcion\u00e1rios chamarem-me \u201cProfessorinha Vera\u201d.\nFoi neste ambiente que se realizou a Parte I desta disserta\u00e7\u00e3o - Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional - que apresenta todo o trabalho desenvolvido no \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva e da participa\u00e7\u00e3o na vida da escola.\nEscolhi este Mestrado porque...\n...sempre me imaginei do outro lado da sala, na secret\u00e1ria do professor, junto ao quadro e ao pau de giz, de tal forma que era frequente, em crian\u00e7a, \u2019\u2019brincar \u00e0s professoras\u201d.\n.sempre me revi nos professores de quem gostava.\n...sempre tive gosto pelas ci\u00eancias.\nPor isso, quando chegou a altura da escolha profissional, esta s\u00f3 poderia ser a de ser professora, especialmente da \u00e1rea das ci\u00eancias.\n2.\tA escola cooperante\nEducar \u00e9 semear com sabedoria e colher com paci\u00eancia.\nAugusto Cury\n2.1.\tLocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e enquadramento social\nA Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (Figura 2.1) situa-se no centro da cidade de\nLoures (Figura 2.2), concelho de Loures (Figura 2.3), distrito de Lisboa.\nFigura 2.1 - Fachada principal da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo.\nFigura 2.2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (Fonte: Google maps).\nFigura 2.3 - Concelho de Loures (Fonte: Wikipedia).\nO concelho de Loures compreende tr\u00eas grandes \u00e1reas:\n-\ta rural, para norte, constitu\u00edda pelas freguesias de Lousa, Fanh\u00f5es, Bucelas, Santo Ant\u00e3o do Tojal e S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal;\n-\ta urbana, a sul, constitu\u00edda pelas freguesias de Frielas, Loures e Santo Ant\u00f3nio dos Cavaleiros;\n-\ta industrializada, a oriente, constitu\u00edda pelas freguesias de Apela\u00e7\u00e3o, Bobadela, Camarate, Moscavide, Portela, Prior Velho, Sacav\u00e9m, Santa Iria de Az\u00f3ia, S\u00e3o Jo\u00e3o da Talha e Unhos.\nA popula\u00e7\u00e3o do concelho de Loures \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o socialmente heterog\u00e9nea, quer a n\u00edvel da sua origem regional quer a n\u00edvel econ\u00f3mico-cultural. Com raras exce\u00e7\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o das freguesias da \u00e1rea de influ\u00eancia da escola, embora coabite com o espa\u00e7o rural, desenvolve atividades dos outros setores que n\u00e3o o prim\u00e1rio, isto \u00e9, s\u00e3o popula\u00e7\u00f5es que residem em ambiente rural, possuindo um tipo de vida urbano. Sendo assim, os jovens oriundos das freguesias lim\u00edtrofes de Loures n\u00e3o se distinguem dos jovens de bairros fortemente urbanizados como alguns bairros de Loures.\nA \u00e1rea de Influ\u00eancia da escola para o 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico abrange prioritariamente os alunos da freguesia de Loures. Relativamente ao ensino secund\u00e1rio, a oferta da escola estende-se a outras freguesias do concelho, tais como, Frielas, Fanh\u00f5es, Santo Ant\u00e3o do Tojal, S. Juli\u00e3o do Tojal, Bucelas; no caso dos cursos profissionais, a zona de influ\u00eancia da escola ultrapassa o pr\u00f3prio concelho.\n2.2.\tBreve hist\u00f3ria da escola\nA Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, de in\u00edcio apenas com 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, foi criada em 1982, como sec\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria n.\u00b0 1 de Loures. Passou a ser aut\u00f3noma em 1983 e a sua designa\u00e7\u00e3o inicial era Escola Secund\u00e1ria n.\u00b0 2 de Loures.\nO nome atual, Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, presta homenagem a uma figura hist\u00f3rica, natural da freguesia de Loures. Este foi um distinto m\u00e9dico-cirurgi\u00e3o que exerceu cl\u00ednica em Loures como m\u00e9dico municipal e subdelegado de sa\u00fade, notabilizando-se como bacteriologista e pioneiro no estudo da doen\u00e7a do sono.\nPassados 25 anos de funcionamento, a escola foi selecionada para integrar a 2a fase do Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o das Escolas do Ensino Secund\u00e1rio. Este programa, com a finalidade de preparar a escola para o futuro, teve como principais objetivos:\n-\trecuperar e modernizar o edif\u00edcio escolar num processo conjugado de reposi\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia f\u00edsica/ambiental/funcional;\n-\tabrir a escola \u00e0 comunidade, enquanto elemento estrat\u00e9gico de constru\u00e7\u00e3o de uma cultura de aprendizagem e de divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento;\n-\tcriar um sistema eficaz de manuten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do edif\u00edcio ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00e3o.\nEm Junho de 2009 iniciaram-se as obras de recupera\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o, que decorreram durante um ano de trabalho de parceria entre a escola, a Parque Escolar e uma equipa de projetistas, coordenada pelos arquitetos J\u00falio Quirino e Jo\u00e3o Ramos. As obras terminaram em Outubro de 2010 e a inaugura\u00e7\u00e3o das novas instala\u00e7\u00f5es decorreu no dia 5 de Outubro de 2010.\nA 28 de junho de 2012 (Despacho n.\u00b0 8674/2012 do Secret\u00e1rio de Estado de Ensino e da Administra\u00e7\u00e3o Escolar), esta escola agregou-se com o Agrupamento de Escolas de Bucelas, passando a constituir a sede do novo agrupamento com a designa\u00e7\u00e3o de Agrupamento de Escolas 4 de Outubro. Em maio do ano letivo 20012/2013, o processo de agrega\u00e7\u00e3o ficou definitivamente conclu\u00eddo e a Comiss\u00e3o Administrativa Provis\u00f3ria, bem como, o Concelho Geral Transit\u00f3rio, foram substitu\u00eddos pelos \u00f3rg\u00e3os definitivos.\n2.3.\tProjeto Educativo de Escola\nO Projeto Educativo de Escola (PEE) foi elaborado para o quadri\u00e9nio 2009/2013. \u00c9 um documento muito extenso que serve de ponto de partida para a elabora\u00e7\u00e3o de todos os outros projetos de planifica\u00e7\u00e3o operat\u00f3ria da escola (Plano Anual e Plurianual de Atividades, o Regulamento Interno, o Plano Curricular de Escola...).\nAs orienta\u00e7\u00f5es referidas no PEE t\u00eam como finalidade orientar a escola na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e na consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos que se prop\u00f5e atingir. De acordo com o referido documento, foi necess\u00e1rio realizar um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, analisar resultados e decidir sobre as medidas a tomar no sentido de se construir uma escola mais democr\u00e1tica e humanizada, que possa contribuir de forma eficaz para o desenvolvimento e bem-estar de toda a comunidade.\nNa tabela 2.1 est\u00e3o enumerados os objetivos e algumas estrat\u00e9gias propostas neste projeto.\nTabela 2.1 - Objetivos e algumas estrat\u00e9gias referidas no PEE da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2009/2013).\nObjetivos\tEstrat\u00e9gias\nDefinir e adotar estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7a no processo de ensino -aprendizagem - avalia\u00e7\u00e3o\tAdo\u00e7\u00e3o de metodologias e estrat\u00e9gias na sala de aula que permitam definir percursos diferenciados que levem ao desenvolvimento de compet\u00eancias e \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o das aprendizagens.\n\tRecurso \u00e0s Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o enquanto estrat\u00e9gia potencializadora das aprendizagens.\n\tAn\u00e1lise e implementa\u00e7\u00e3o de medidas a tomar em rela\u00e7\u00e3o aos alunos com necessidades educativas especiais e colabora\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas educativos individuais.\nValorizar a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania\tDinamiza\u00e7\u00e3o de atividades que permitam a educa\u00e7\u00e3o para os valores e para a cidadania\n\tEnvolvimento de todos os professores na tarefa de forma\u00e7\u00e3o e sociabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos\n\tIncentivo aos alunos para, dentro das suas compet\u00eancias, participarem na tomada de decis\u00f5es relativamente \u00e0 vida escolar\n\tAcompanhamento e apoio \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de estudantes por parte dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o\n\tEnvolvimento dos alunos na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da escola\n\tDivulga\u00e7\u00e3o de leis, regulamentos e regras que dizem respeito aos alunos\nHumanizar o espa\u00e7o escolar\tContribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de uma cultura escolar baseada na coopera\u00e7\u00e3o entre todos\nGarantir a comunica\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o entre os elementos da comunidade educativa\tAtribui\u00e7\u00e3o de tarefas e responsabilidades de forma a envolver toda a comunidade educativa na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00f5es relacionadas com a vida escolar\nDesenvolver a intera\u00e7\u00e3o entre a escola e o meio\tMelhoria dos meios de divulga\u00e7\u00e3o da oferta da escola\nDinamizar forma\u00e7\u00e3o interna do pessoal docente e n\u00e3o docente\tPromo\u00e7\u00e3o de um clima de abertura \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o\n\tCria\u00e7\u00e3o na escola de um espa\u00e7o de reflex\u00e3o e debate sobre temas atuais da educa\u00e7\u00e3o essenciais para a melhoria da qualidade do ensino e das aprendizagens\nPromover e apoiar processos de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar eficazes\tPromo\u00e7\u00e3o de um modelo de gest\u00e3o que tenha em conta os objetivos e linhas orientadoras do PEE.\nObjetivos\tEstrat\u00e9gias\nPlanificar e desenvolver Processos de auto avalia\u00e7\u00e3o da escola\tSensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para a participa\u00e7\u00e3o ativa no processo de avalia\u00e7\u00e3o interna\n2.4.\tPlano Anual de Atividades\nO Plano Anual de Atividades (PAA) assume-se como \u201cdocumento de planeamento que define em fun\u00e7\u00e3o do Projeto Educativo de Escola (PEE), os objetivos, as formas de organiza\u00e7\u00e3o e de programa\u00e7\u00e3o das atividades e que procede \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o\u201d (Decreto-Lei n.\u00b0 137/2012, de 2 de julho). Assim, o PAA insere-se numa perspetiva de curto prazo e de permanente constru\u00e7\u00e3o e, considerando que este pretendia cumprir os princ\u00edpios definidos no PEE, encontrava-se organizado com a indica\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos onde se inclu\u00edam as diversas atividades por per\u00edodo letivo e por ordem cronol\u00f3gica.\nAs linhas de a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias do PAA, em conson\u00e2ncia com os objetivos do PEE foram:\n-\tdefinir e adotar estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7a no processo de ensino-aprendizagem-avalia\u00e7\u00e3o;\n-\tvalorizar a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania;\n-\thumanizar o espa\u00e7o escolar;\n-\tgarantir a comunica\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o entre os elementos da comunidade educativa;\n-\tdesenvolver a intera\u00e7\u00e3o entre a escola e o meio;\n-\tdinamizar forma\u00e7\u00e3o interna do pessoal docente e n\u00e3o docente;\n-\tapoiar processos eficazes de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar;\n-\tdinamizar processos de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola e monitorizar progressos.\nA avalia\u00e7\u00e3o de cada atividade, realizada pelos respons\u00e1veis, permitiu conhecer o grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos e serviu de base aos coordenadores de departamento/projetos para a elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o das atividades desenvolvidas pelas estruturas que coordenavam.\nA partir destes documentos parcelares foram elaborados os relat\u00f3rios referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o final do PAA, apresentados e apreciados em Conselho Pedag\u00f3gico e aprovadas pelo Conselho Geral. Neles se inclu\u00edram uma aprecia\u00e7\u00e3o geral sobre os resultados atingidos pelas diferentes atividades, o grau de concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos e a sua pertin\u00eancia relativamente \u00e0s metas definidas no PEE; finalmente, perspetivando o PAA para o ano letivo seguinte, foi apresentada uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a continuidade das atividades mais relevantes.\n2.5.Recursos\n2.5.1.\tHumanos\nCorpo docente\nO corpo docente foi est\u00e1vel, sem grande mobilidade durante muito tempo, mas recentemente o quadro de escola sofreu algumas altera\u00e7\u00f5es devida \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios docentes.\nNo ano letivo 2012/2013 existiam cerca de cento e onze professores na escola sede.\nCorpo n\u00e3o docente\nTal como acontece com o corpo docente, o corpo n\u00e3o docente \u00e9 est\u00e1vel, o que se reflete na boa organiza\u00e7\u00e3o da escola, bem como, no bom ambiente de trabalho.\nNo ano letivo em causa, existiam dez assistentes administrativos e vinte e um assistentes operacionais.\nCorpo discente\nA tabela 2.2 apresenta, em 2012/2013, o n\u00famero de alunos do ensino regular, do ensino profissional e dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) da escola sede, distribu\u00eddos pelos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino.\nTabela 2.2 - N\u00famero de alunos da escola sede no ano letivo 2012/2013.\nEnsino N\u00edvel de Ensino\tRegular\tCEF\tProfissional\tTotal\nB\u00e1sico (3.\u00b0 ciclo)\t454\t44\t-\t498\nSecund\u00e1rio\t540\t-\t186\t726\nTotal\t994\t44\t186\t1224\n2.5.2.\tF\u00edsicos\nA escola possui vinte e nove salas de aulas n\u00e3o espec\u00edficas, uma sala de Geometria Descritiva, uma sala de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, tr\u00eas salas de Desenho, quatro salas de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, uma sala de Multim\u00e9dia e seis laborat\u00f3rios. A grande maioria das salas encontra-se equipada com computador e projetor; sendo que destas, dezasseis possuam quadros interativos.\nAs instala\u00e7\u00f5es da escola compreendem ainda: um audit\u00f3rio pequeno e um audit\u00f3rio ou sala polivalente; uma sala de professores e uma sala de pausa com bar para os professores; tr\u00eas salas para reuni\u00f5es; uma sala de diretores de turma; dois gabinetes para atendimento de encarregados de educa\u00e7\u00e3o; uma sala para a Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o; uma sala de Servi\u00e7os de Psicologia e Orienta\u00e7\u00e3o; uma sala de Necessidades Educativas Especiais; uma sala de apoio \u00e0\ndefici\u00eancia visual; uma sala dos assistentes operacionais; refeit\u00f3rio e bar para os alunos; Reprografia, Papelaria, Secretaria e Biblioteca. No exterior, para a pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, existem dois campos de jogos (um coberto e outro n\u00e3o coberto).\nDescrevem-se, seguidamente, algumas instala\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\nLaborat\u00f3rios\nSegundo o regulamento destas instala\u00e7\u00f5es, os laborat\u00f3rios dos grupos disciplinares F\u00edsica e Qu\u00edmica (grupo de recrutamento 510) e Biologia e Geologia (grupo de recrutamento 520) constituem um espa\u00e7o comum partilhado pelos dois grupos com regras espec\u00edficas pr\u00f3prias.\nOs laborat\u00f3rios (seis) e salas de apoio (tr\u00eas) est\u00e3o muito bem organizados e equipados. Dada a recente interven\u00e7\u00e3o da Parque Escolar, apresentam um conjunto de tipologias que visam torn\u00e1-los flex\u00edveis para diferentes atividades de \u201caprender ci\u00eancia\u201d. Todo o espa\u00e7o respeita as normas de seguran\u00e7a e inclui equipamento ativo de seguran\u00e7a.\nOs laborat\u00f3rios encontram-se identificados e distribu\u00eddos do seguinte modo:\n- Laborat\u00f3rios L1, L2 e L3 est\u00e3o destinados ao grupo de recrutamento 520, para leciona\u00e7\u00e3o das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais, de Biologia e Geologia, de Biologia, de Geologia e das disciplinas da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos cursos profissionais de T\u00e9cnico de An\u00e1lise Laboratorial (PAL) e de T\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade (PAS). (Figura 2.4);\nFigura 2.4 - Aspeto do Laborat\u00f3rio (L2).\n- Laborat\u00f3rios L4, L5 e L6 est\u00e3o destinados ao grupo de recrutamento 510, para a leciona\u00e7\u00e3o das disciplinas de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, de F\u00edsica e Qu\u00edmica, de F\u00edsica, de Qu\u00edmica e das disciplinas da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do PAL. (Figura 2.5);\nFigura 2.5 - Aspeto do Laborat\u00f3rio (L6).\nEntre cada dois laborat\u00f3rios existe uma sala de prepara\u00e7\u00e3o, armazenamento de equipamento e material.\nEstas salas encontram-se identificadas e distribu\u00eddas do seguinte modo:\n- Sala de prepara\u00e7\u00e3o SP1, destinada a preparar material para as aulas lecionadas pelo grupo de recrutamento 520. Est\u00e1 equipada com um arm\u00e1rio com ventila\u00e7\u00e3o para reagentes corrosivos, um arm\u00e1rio para reagentes inflam\u00e1veis, um chuveiro lava-olhos e um arm\u00e1rio de primeiros socorros (Figura 2.6).\nFigura 2.6 - Sala de prepara\u00e7\u00e3o, armazenamento de equipamento e material (SP1).\n-\tSala de prepara\u00e7\u00e3o SP2, destinada aos M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de material para as aulas lecionadas pelos grupos de recrutamento 510 e 520. Est\u00e1 equipada com hotte, um arm\u00e1rio com ventila\u00e7\u00e3o para reagentes corrosivos, um arm\u00e1rio para reagentes inflam\u00e1veis, um chuveiro lava-olhos e um arm\u00e1rio de primeiros socorros.\n-\tSala de prepara\u00e7\u00e3o SP3, destinada a preparar material para as aulas lecionadas pelo grupo de recrutamento 510. Est\u00e1 equipada com um arm\u00e1rio com ventila\u00e7\u00e3o para reagentes corrosivos, um arm\u00e1rio para reagentes inflam\u00e1veis, um chuveiro lava-olhos e um arm\u00e1rio de primeiros socorros.\nExistem igualmente duas salas de aula adaptadas para atividades laboratoriais que tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas pelos grupos de recrutamento 510 e 520:\n-\ta sala 05 \u00e9 destinada \u00e0 \u00e1rea de Microbiologia do PAL e do PAS e \u00e0 arruma\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais espec\u00edficos;\n-\ta sala 06 \u00e9 destinada a atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas de F\u00edsica e \u00e0 arruma\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais espec\u00edficos desta \u00e1rea.\nBiblioteca escolar/Centro de recursos educativos\nA Biblioteca escolar/Centro de recursos educativos constitui um espa\u00e7o com um conjunto de recursos desde os equipamentos aos suportes de informa\u00e7\u00e3o (escritos, audiovisuais e inform\u00e1ticos), organizados de modo a facilitar o seu uso por toda a comunidade escolar.\nSendo um espa\u00e7o criado para proporcionar o acesso ao conhecimento, \u00e0 cultura e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, encontra-se dividida nas seguintes \u00e1reas funcionais: Atendimento/Informa\u00e7\u00e3o; \u00c1udio, V\u00eddeo e Ludoteca (Figura 2.7); Produ\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica (Figura 2.8); Leitura de documentos escritos e Leitura informal (Figura 2.9).\nFigura 2.7 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de \u00e1udio, v\u00eddeo e ludoteca da biblioteca.\nFigura 2.8 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de produ\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica da biblioteca.\nFigura 2.9 - Biblioteca escolar: \u00c1rea de leitura de documentos escritos e leitura informal da biblioteca.\nSalas de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nExistem quatro salas de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) equipadas com v\u00e1rios computadores, destinadas \u00e0s aulas lecionadas pelo grupo disciplinar de Inform\u00e1tica - grupo de recrutamento 550 (Figura 2.10). Estas salas podem tamb\u00e9m ser utilizadas pelos docentes da escola para a realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades letivas, mediante requisi\u00e7\u00e3o.\nFigura 2.10 - Sala de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Sala TIC 2).\n2.6.\tOferta educativa\n2.6.1.\tEnsino b\u00e1sico (3.\u00b0 ciclo)\nNo ano letivo 2012/2013 existiam dezoito turmas do ensino regular - seis do 7.\u00b0 ano, sete do 8.\u00b0 ano e cinco do 9.\u00b0 ano - e duas turmas de cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) - uma turma de tipo 2 (para alunos com o 6.\u00b0 ano ou 7.\u00b0 ou frequ\u00eancia do 8.\u00b0 ano de escolaridade) - Operador de Jardinagem e outra de tipo 3 (para alunos com o 8.\u00b0 ano ou frequ\u00eancia do 9.\u00b0 ano de escolaridade) -Empregado Comercial.\n2.6.2.\tEnsino secund\u00e1rio\nNo ensino secund\u00e1rio regular funcionaram os seguintes cursos:\n-\tCi\u00eancias e Tecnologia (CT): tr\u00eas turmas de 10.\u00b0 ano, quatro turmas de 11.\u00b0 ano e tr\u00eas turmas de 12.\u00b0 ano.\n-\tCi\u00eancias Socioecon\u00f3micas (CS): uma turma de 10.\u00b0 ano, uma turma de 11.\u00b0 ano e uma turma de 12.\u00b0 ano.\n-\tL\u00ednguas e Humanidades (LH): duas turmas de 10.\u00b0 ano, duas turmas de 11.\u00b0 ano e duas turmas de 12.\u00b0 ano.\n-\tArtes Visuais (AV): uma turma de 10.\u00b0 ano, uma turma de 11.\u00b0 ano e uma turma de 12.\u00b0 ano.\nNo ensino profissional funcionaram os seguintes cursos:\n-\tT\u00e9cnico de Com\u00e9rcio (PCM): uma turma de 1.\u00b0 ano.\n-\tT\u00e9cnico de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o Desportiva (PGD): uma turma de 1.\u00b0 ano e uma turma de 2.\u00b0 ano.\n-\tT\u00e9cnico de Inform\u00e1tica de Gest\u00e3o (PI): uma turma de 1.\u00b0 ano, uma turma de 2.\u00b0 ano e uma turma de 3.\u00b0 ano.\n-\tT\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade (PAS): uma turma de 1.\u00b0 ano.\n-\tT\u00e9cnico de An\u00e1lise Laboratorial (PAL): uma turma de 2.\u00b0 ano.\n-\tT\u00e9cnico de Marketing (PMK): uma turma de 2.\u00b0 ano e uma turma de 3.\u00b0 ano.\n2.7.\tProjetos na escola\nApresentam-se os projetos dinamizados pelo grupo disciplinar de Biologia e Geologia.\n-\tPromo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual (PESES)\nNa sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o da Lei 60/2009, de 6 de agosto, e da sua regulamenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Portaria n.\u00b0 196-A/2010, de 9 de abril, este projeto destinou-se a todos os alunos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio,\nNo ano letivo transato foram definidos como objetivos principais, entre outros\nPara o 3\u00b0 ciclo\n-\tCompreens\u00e3o da sexualidade como uma das componentes mais sens\u00edveis da pessoa, no contexto de um projeto de vida que integre valores e uma dimens\u00e3o \u00e9tica.\n-\tCompreens\u00e3o do uso e acessibilidade dos m\u00e9todo contracetivos e, sumariamente, dos seus mecanismos de a\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia.\n-\tConhecimento da prote\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo, prevenindo a viol\u00eancia e o abuso f\u00edsico e sexual e comportamentos sexuais de risco, dizendo n\u00e3o a press\u00f5es emocionais e sexuais.\nPara o ensino secund\u00e1rio:\n-\tCompreens\u00e3o \u00e9tica da sexualidade humana.\n-\tCompreens\u00e3o das consequ\u00eancias f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas e sociais da maternidade e da paternidade, da gravidez e do aborto na adolesc\u00eancia.\n-\tConhecimento de doen\u00e7as e infe\u00e7\u00f5es sexualmente transmiss\u00edveis, suas consequ\u00eancias e preven\u00e7\u00e3o.\n-\tClube \u201cA Ci\u00eancia na Escola\u201d\nDestinou-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o plena dos tempos letivos dos alunos do 3.\u00b0 ciclo do Ensino B\u00e1sico, por aus\u00eancia imprevista dos docentes.\nTeve como objetivos:\n-\tpromover a ocupa\u00e7\u00e3o dos alunos em atividades educativas devidamente enquadradas.\n-\testimular a curiosidade cient\u00edfica.\n-\tfomentar o gosto pelas atividades experimentais;\n-\tpromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n-\tdesenvolver valores e atitudes relativos a problemas que envolvam intera\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente.\n2.8.\tEstruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica\nDe acordo com o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sicos e secund\u00e1rios, os departamentos curriculares s\u00e3o uma das estruturas que colaboram com o concelho pedag\u00f3gico e com o diretor, no sentido de assegurar a coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e acompanhamento das atividades escolares, tendo por base o PEE e o PAA.\nNo \u00e2mbito do est\u00e1gio que realizei, integrei o Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais e o grupo de Biologia e Geologia.\nEm 2012/2013, o Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais desta escola era constitu\u00eddo por trinta e seis docentes distribu\u00eddos pelos seguintes grupos de recrutamento: grupo 500 - Matem\u00e1tica; grupo 510 - F\u00edsica e Qu\u00edmica; grupo 520 - Biologia e Geologia; grupo 550 -Inform\u00e1tica. No \u00e2mbito do regulamento interno, estes grupos de recrutamento correspondem aos grupos disciplinares com o mesmo nome.\nNo sentido de assegurar a coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e acompanhamento das atividades escolares, o coordenador de departamento curricular re\u00fane ordinariamente:\n-\tcom os delegados dos grupos disciplinares uma vez por m\u00eas, assegurando a efic\u00e1cia da articula\u00e7\u00e3o dos grupos disciplinares e dando continuidade \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do concelho pedag\u00f3gico;\n-\tcom o departamento no in\u00edcio do ano escolar, uma vez em cada per\u00edodo e no final do ano escolar, para o lan\u00e7amento do ano letivo e balan\u00e7o das atividades de cada per\u00edodo.\nOs docentes do grupo disciplinar de Biologia e Geologia, asseguram a leciona\u00e7\u00e3o das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais do 3.\u00b0 ciclo, de Biologia e Geologia do 10.\u00b0 e 11.\u00b0 anos do curso Ci\u00eancias e Tecnologias e das disciplinas de Biologia e Geologia de 12.\u00b0 ano do referido curso. Compete-lhes ainda a leciona\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia do PAS, bem como a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica deste curso e alguns m\u00f3dulos da disciplina de Qu\u00edmica Aplicada do PAL. O grupo disciplinar de Biologia e Geologia \u00e9 coordenado por um delegado que colabora com o coordenador do departamento curricular no \u00e2mbito das suas compet\u00eancias e que re\u00fane ordinariamente o grupo duas vezes por per\u00edodo.\nDe acordo com o regimento interno do grupo disciplinar, este organiza-se por ano letivo em equipas de trabalho constitu\u00eddas por docentes que lecionam as mesmas disciplinas. Nestes grupos de trabalho os professores estruturam e organizam as disciplinas que lecionam, como elabora\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es a longo e m\u00e9dio prazo, defini\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e partilha de materiais...).\nNo ano em que integrei este grupo disciplinar, o mesmo era constitu\u00eddo por onze professores.\nParticipei em todas as reuni\u00f5es do grupo disciplinar e nas sess\u00f5es das equipas de trabalho dos docentes que lecionavam a disciplina de Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano de escolaridade e a disciplina de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano de escolaridade.\n3.\tAtividades desenvolvidas na escola\nTudo o que se ensina a uma crian\u00e7a, tira-se-lhe a possibilidade de ela a inventar ou descobrir.\nJean Piaget Neste ponto, ser\u00e3o tratados os assuntos relacionados com a pr\u00e1tica letiva e com a participa\u00e7\u00e3o na vida da escola.\nTodos os materiais produzidos (planos de aula, planifica\u00e7\u00f5es de atividades, recursos, \u00e1lbuns fotogr\u00e1ficos das atividades, reflex\u00f5es...) podem ser consultados na pasta \u201cPortef\u00f3lio de Est\u00e1gio\u201d do anexo H: CD (anexos em suporte digital).\nAlguns destes materiais est\u00e3o tamb\u00e9m inclu\u00eddos em suporte de papel (Anexos em suporte de papel), como exemplo.\n3.1.\tPr\u00e1tica letiva\nConsiderando a import\u00e2ncia de diversificar as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, sobretudo na pr\u00e1tica de ensino supervisionada, lecionei nos dois n\u00edveis de ensino (3.\u00b0 ciclo e secund\u00e1rio).\nDado que a orientadora cooperante, Dr.a Margarida Antunes lecionava apenas a disciplina de Biologia e Geologia no 11.\u00b0 ano do ensino secund\u00e1rio, fui acompanhada na disciplina de Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano de escolaridade pela Dr.a On\u00e9lia Afonso.\nAssim, durante o est\u00e1gio observei e lecionei em duas turmas do ensino secund\u00e1rio de 11.\u00b0 ano de Ci\u00eancias e Tecnologias (CT1 e CT2), na disciplina de Biologia e Geologia, da responsabilidade da Dr.a Maria Margarida Antunes, e numa turma de 8.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais, da responsabilidade da Dr.a On\u00e9lia Afonso.\n- Hor\u00e1rio\nA tabela 3.1 apresenta o hor\u00e1rio da pr\u00e1tica letiva, elaborado em conjunto com a orientadora cooperante.\nTabela 3.1 - Hor\u00e1rio da pr\u00e1tica letiva.\nHoras\tSegunda\tTer\u00e7a\tQuarta\tQuinta\tSexta\t\n8:25 - 9:10\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 2 Lab\t8.\u00b0 G\tSess\u00f5es com a orientadora\t11.\u00b0 CT1\t\n9:10 - 9:55\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 2 Lab\t8.\u00b0 G\tSess\u00f5es com a orientadora\t11.\u00b0 CT1\t\n10:15 - 11:00\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 2 Lab\t11.\u00b0 CT2\t11.\u00b0 CT2\t11.\u00b0 CT2 Lab\t\n11:00 - 11:45\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 1 Lab\t11.\u00b0 CT2\t11.\u00b0 CT2\t11.\u00b0 CT2 Lab\t\n11:55 - 12:40\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 1 Lab\tSess\u00f5es com a orientadora\t11.\u00b0 CT1\t11.\u00b0 CT2 Lab\t8.\u00b0 G Lab\n12:40 - 13:25\t\t11.\u00b0 CT1 Turno 1 Lab\tSess\u00f5es com a orientadora\t11.\u00b0 CT1\t8.\u00b0 G Lab\t\nAs sess\u00f5es com a orientadora cooperante, de acompanhamento e planeamento da pr\u00e1tica letiva, nem sempre tiveram lugar na hora marcada no hor\u00e1rio e muitas vezes ocorreram durante a tarde e sempre com dura\u00e7\u00e3o superior a 45 minutos. De igual modo, decorreram as sess\u00f5es com a Dr.a On\u00e9lia Afonso relativamente \u00e0 leciona\u00e7\u00e3o do 8.\u00b0 ano de escolaridade.\nA este hor\u00e1rio (Tabela 3.1) foi ainda acrescido o tempo das reuni\u00f5es que considerei importantes participar (reuni\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o de turma, conselhos de turma, reuni\u00f5es de grupo ou de departamento...) e ainda o tempo para prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o (em conjunto com a orientadora cooperante) de outras atividades em que participei e/ou dinamizei conforme consta no ponto 3.2.\n- Estrutura\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva\nAs sess\u00f5es com a orientadora cooperante foram constantes e nelas realizei todo um trabalho que fez parte da minha aprendizagem da pr\u00e1tica letiva e cujo desfecho final foi obviamente o meu desempenho na sala de aula.\nNeste contexto, estruturei e realizei o planeamento das disciplinas que lecionei.\nBaseando-me na ideia de Domingos, Neves &amp; Galhardo (1984), iniciei a organiza\u00e7\u00e3o das disciplinas com a calendariza\u00e7\u00e3o das atividades ao longo do ano, estabelecendo o n\u00famero total de aulas, de acordo com o calend\u00e1rio escolar e com as sugest\u00f5es do programa, prevendo as que se destinavam a atividades letivas de leciona\u00e7\u00e3o, a atividades de avalia\u00e7\u00e3o ou a outras.\nDepois passei \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o anual, que integra os conhecimentos e as capacidades a desenvolver pelos alunos ao longo do ano, os conte\u00fados, os recursos necess\u00e1rios, a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e a calendariza\u00e7\u00e3o correspondente ao n\u00famero de aulas previstas para cada unidade.\nA planifica\u00e7\u00e3o anual d\u00e1 cumprimento ao curr\u00edculo nacional e orienta o trabalho de todos os professores que lecionam a mesma disciplina e ano de escolaridade. D\u00e1 uma vis\u00e3o global e abrangente dos conte\u00fados program\u00e1ticos, bem como das rela\u00e7\u00f5es entre estes, permitindo a gest\u00e3o do programa e o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios temas. Nesta planifica\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio definir um tema unificador e uma situa\u00e7\u00e3o problema que funcionou como um fio condutor ao longo de todo o processo ensino aprendizagem de que os alunos se foram apercebendo, e que\npermitiu, em meu entender, uma aprendizagem mais efetiva, impedindo a compartimenta\u00e7\u00e3o do ensino aprendizagem.\nFoi igualmente preciso definir o que se vai avaliar, qual a finalidade da avalia\u00e7\u00e3o, que instrumentos se v\u00e3o utilizar e quando se vai avaliar.\nA planifica\u00e7\u00e3o anual \u00e9 o ponto de partida para a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios gerais de avalia\u00e7\u00e3o (Novak &amp; Gowin, 1999). Assim, definiram-se os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de cada disciplina. A sua elabora\u00e7\u00e3o incluiu:\n-\ta defini\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios de refer\u00eancia - Saber; Saber-Fazer; Saber-Estar; Saber-Ser ou, por outras palavras, conhecimentos e capacidades concetuais, conhecimentos e capacidades procedimentais e atitudes e valores;\n-\ta defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias (gerais e espec\u00edficas) que o aluno deve desenvolver e evidenciar;\n-\ta defini\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pondera\u00e7\u00e3o para cada dom\u00ednio de refer\u00eancia;\n-\ta sele\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o a utilizar durante o processo de ensino e aprendizagem.\nDado que o programa est\u00e1 organizado por unidades, ou seja blocos de estudo, unificados por temas associados ao desenvolvimento de capacidades e conhecimentos, a etapa seguinte consistiu em proceder-se \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o cuidadosa de cada unidade de modo a tornar a aprendizagem consistente.\nA planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo, ou por unidade, adequa a planifica\u00e7\u00e3o anual ao contexto em que se desenvolve. Inclui os conhecimentos e capacidades a desenvolver especificamente na unidade, os conte\u00fados concetuais, uma lista de termos e conceitos da unidade, a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, os recursos, a avalia\u00e7\u00e3o de acordo com as finalidades definidas previamente e o n\u00famero de aulas previstas para a sua leciona\u00e7\u00e3o.\nIniciou-se cada unidade com uma introdu\u00e7\u00e3o que a enquadrou no contexto do programa e apresentou o tema unificador e a situa\u00e7\u00e3o problema (Novak &amp; Gowin, 1999). Nesta introdu\u00e7\u00e3o incluiu-se sempre uma avalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico dos pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios \u00e0 aprendizagem dos conte\u00fados da unidade, bem como ao despiste das conce\u00e7\u00f5es alternativas. Esta avalia\u00e7\u00e3o revelou-se fundamental para identificar quais os conhecimentos e/ou capacidades que os alunos possu\u00edam, com vista \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino aprendizagem a p\u00f4r em pr\u00e1tica.\nA planifica\u00e7\u00e3o de subtemas dentro das unidades foi tamb\u00e9m muito frequente em unidades muito extensas, realizando-se o planeamento das atividades de aprendizagem para um conjunto de aulas interligadas por um fio condutor e l\u00f3gico que deu significado ao conjunto. Esta perspetiva ajudou a agregar e interrelacionar os conceitos apreendidos.\nA implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem centradas no aluno (Rocard, Csermely, Jorde, Lenzen, Walberg-Henriksson &amp; Hemmo, 2007) levou a que, em cada unidade, fossem aplicadas v\u00e1rias fichas de orienta\u00e7\u00e3o, que corresponderam a \u201catividades de papel e l\u00e1pis\u201d ou a atividades laboratoriais. Estas fichas foram um excelente recurso material para o processo de ensino aprendizagem numa perspetiva mais construtivista. A utiliza\u00e7\u00e3o de um outro tipo de material, a que cham\u00e1mos fichas de informa\u00e7\u00e3o complementar, constituiu um tipo de estrat\u00e9gia com um car\u00e1ter\nmais investigativo, que levou os alunos a mobilizar informa\u00e7\u00e3o, na forma de dados ou conceitos. Finalmente recorremos a fichas de informa\u00e7\u00e3o para completar um assunto fundamental e pouco explorado no manual dos alunos.\nProcur\u00e1mos que a avalia\u00e7\u00e3o fosse cont\u00ednua (Novak &amp; Gowin, 1999), desenvolvendo-se com base num conjunto de atividades propostas ao longo do processo de aprendizagem, entre as quais a realiza\u00e7\u00e3o de fichas de avalia\u00e7\u00e3o formativa, que tiveram como finalidade levar o aluno a ajuizar dos seus progressos em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos propostos e ajud\u00e1-lo a melhorar as suas aprendizagens. Permitiram-nos tamb\u00e9m repensar o ensino e a aprendizagem e reformular caminhos, ajustando e alterando as planifica\u00e7\u00f5es iniciais.\nFinalmente planific\u00e1mos a unidade aula.\nElaborei os planos de aula, considerando tr\u00eas momentos (in\u00edcio da aula, desenvolvimento da aula e final da aula), de tal modo que:\n-\tno 1.\u00b0 momento (in\u00edcio) estabelecesse sempre a liga\u00e7\u00e3o com as aulas anteriores e realizasse uma revis\u00e3o dos assuntos tratados na aula ou nas aulas anteriores, corrigisse o trabalho de casa e clarificasse os objetivos da aula, estabelecendo a motiva\u00e7\u00e3o, muitas vezes atrav\u00e9s de uma quest\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o problema;\n-\tno 2.\u00b0 momento (desenvolvimento da aula), considerasse diferentes metodologias de trabalho e estrat\u00e9gias variadas, pensando sempre em recorrer a um m\u00e9todo mais heur\u00edstico e menos expositivo. Planifiquei diferentes situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o na aula - trabalho individual, trabalho de pares, trabalho em grupo. Previ sempre na planifica\u00e7\u00e3o das aulas a articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios assuntos e a constru\u00e7\u00e3o com os alunos de s\u00ednteses parciais;\n-\tno 3.\u00b0 momento (final da aula) considerei, nos meus planos, uma s\u00edntese dos assuntos tratados, a marca\u00e7\u00e3o de trabalho de casa e o assunto da aula seguinte.\nPara as aulas que lecionei construi um conjunto de materiais, tais como apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, fichas de orienta\u00e7\u00e3o (vers\u00e3o aluno e vers\u00e3o professor), fichas de informa\u00e7\u00e3o complementar (vers\u00e3o aluno e vers\u00e3o professor) e fichas de avalia\u00e7\u00e3o formativa (vers\u00e3o aluno e vers\u00e3o professor). Estes materiais foram numerados por unidade de ensino.\nA figura 3.1 mostra uma situa\u00e7\u00e3o de aula (unidade 5 de Biologia e Geologia) e a explora\u00e7\u00e3o de um recurso.\nFigura 3.1 - Aula lecionada na unidade 5, de Biologia e Geologia, \u00e0 turma de 11.\u00b0 CT2.\n3.1.1.\tCi\u00eancias Naturais 8.\u00b0 ano de escolaridade\n3.1.1.1.\tLeciona\u00e7\u00e3o da disciplina\nAs aulas do 8.\u00b0 ano de escolaridade de Ci\u00eancias Naturais foram lecionadas na turma 8.\u00b0G, tendo sido acordadas e agendadas em conjunto com a orientadora cooperante, Dr.a Margarida Antunes, e com a Dr.a On\u00e9lia Afonso, professora titular desta turma.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da turma 8.\u00b0G\nA turma do 8.\u00b0 G era constitu\u00edda por vinte seis alunos, dos quais doze eram rapazes e catorze eram raparigas. A m\u00e9dia de idades era de treze anos, sendo o intervalo de idades de doze a quinze anos; cinco destes alunos eram repetentes. Todos os alunos tinham computador e liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet em casa.\nA liga\u00e7\u00e3o entre professor/alunos foi muito facilitada, pelo facto da Dr.a On\u00e9lia Afonso ter sido professora desta turma no 7.\u00b0 ano, e ter, por isso assegurado a continuidade pedag\u00f3gica, nesta turma.\n-\tAulas lecionadas no 8.\u00b0 ano\nAs aulas lecionadas nesta disciplina e neste ano de escolaridade distribu\u00edram-se ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos, tendo abrangido duas unidades de ensino num total de dezoito tempos letivos de 45 minutos (Tabela 3.2).\nTabela 3.2 - Aulas lecionadas na disciplina de Ci\u00eancias Naturais no 8.ano de escolaridade.\nUnidade de ensino\tTema\tDatas\tn.\u00b0 de aulas\nEcossistemas\tFatores abi\u00f3ticos\t30 nov.\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t5 dez.\tUma aula de 90 min.\n\t\t7 dez.\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t4 jan.\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t11 jan.\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t18 jan.\tDuas aulas de 45 min.\nPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas\tCat\u00e1strofes naturais\t26 abr.*\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t03 mai.\tDuas aulas de 45 min.\n\t\t10 mai.\tDuas aulas de 45 min.\n* Aula assistida pelo orientador.\nLeciona\u00e7\u00e3o do tema \u201cFatores abi\u00f3ticos\u201d da unidade de ensino \u201cEcossistemas\u201d.\nPara iniciar o tema \u201cFatores abi\u00f3ticos\u201d, optei por introduzir uma ficha de orienta\u00e7\u00e3o (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 - \u201cFatores abi\u00f3ticos\u201d, vers\u00e3o aluno - Anexo A) com dois textos informativos sobre a influ\u00eancia de alguns fatores abi\u00f3ticos na vida dos seres vivos e quest\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o que motivaram para o tema. A realiza\u00e7\u00e3o em pequeno grupo e a discuss\u00e3o, a n\u00edvel da turma, da atividade da ficha, com o aux\u00edlio da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cFatores abi\u00f3ticos - Introdu\u00e7\u00e3o\u201d permitiram aos alunos compreender o conceito de fator abi\u00f3tico, conhecer alguns fatores abi\u00f3ticos e compreender a sua import\u00e2ncia na vida dos seres vivos.\nAp\u00f3s a abordagem geral do tema, iniciou-se o estudo mais espec\u00edfico de alguns fatores abi\u00f3ticos, tais como a luz, a temperatura e a humidade, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de imagens relacionadas (Apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas - \u201cFatores abi\u00f3ticos: Luz e temperatura\u201d e \u201cFatores abi\u00f3ticos: Humidade\u201d), questionando sempre os alunos, de modo a que estes fossem gradualmente construindo o seu conhecimento.\nPara concluir o tema foi realizada uma atividade laboratorial sobre a influ\u00eancia da temperatura na germina\u00e7\u00e3o da semente do feijoeiro. Os alunos prepararam a montagem da atividade, lendo o protocolo e solicitando o material necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 - \u201cAtividade laboratorial: Fatores abi\u00f3ticos\u201d). Diariamente, ao longo de uma semana, os alunos monitorizaram a sua montagem experimental no laborat\u00f3rio, fazendo as observa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e os respetivos registos. Nas aulas seguintes, os alunos fizeram a an\u00e1lise dos resultados, a discuss\u00e3o\ne a conclus\u00e3o da atividade laboratorial, sempre com a minha orienta\u00e7\u00e3o, com base nas apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas - \u201cFatores abi\u00f3ticos: Atividade laboratorial-An\u00e1lise de resultados\u201d e \u201cFatores abi\u00f3ticos: Atividade laboratorial-Discuss\u00e3o e conclus\u00e3o\u201d.\nA tabela 3.3 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.3 - Aulas lecionadas do tema \u201cFatores Abi\u00f3ticos\u201d nas Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n30 nov.\t30\t-\tIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo dos fatores abi\u00f3ticos. -\tResolu\u00e7\u00e3o de uma ficha de orienta\u00e7\u00e3o.\t-\tCompreender que as comunidades s\u00e3o condicionadas pelos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos. -\tCompreender a forma como o ambiente f\u00edsico (Fatores abi\u00f3ticos) influencia a vida dos seres vivos. -\tConhecer alguns exemplos de fatores abi\u00f3ticos.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cFatores abi\u00f3ticos - Introdu\u00e7\u00e3o\u201d -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 -\u201cFatores abi\u00f3ticos\u201d.\n05 dez.\t31 e32\t-\tContinua\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o da ficha de orienta\u00e7\u00e3o. -\tEstudo dos fatores abi\u00f3ticos: -\tLuz; -\tTemperatura.\t-\tCompreender que as comunidades s\u00e3o condicionadas pelos fatores abi\u00f3ticos luz e temperatura. -\tCompreender a forma como o ambiente f\u00edsico (Fatores abi\u00f3ticos) luz e temperatura influencia a vida dos seres vivos; -\tConhecer alguns exemplos de seres vivos influenciados pelos fatores abi\u00f3ticos luz e temperatura.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cFatores abi\u00f3ticos: Luz e temperatura\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 -\u201cFatores abi\u00f3ticos\u201d\n07 dez.\t33\tContinua\u00e7\u00e3o do estudo dos fatores abi\u00f3ticos: - Humidade.\t-\tCompreender que as comunidades s\u00e3o condicionadas pelo fator abi\u00f3tico humidade; -\tCompreender a forma como o ambiente f\u00edsico (Fatores abi\u00f3ticos) humidade influencia a vida dos seres vivos; -\tConhecer alguns exemplos de seres vivos influenciados pelo fator abi\u00f3tico humidade.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cFatores abi\u00f3ticos: Humidade\u201d.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n04 jan.\t37\tAtividade laboratorial: - Pesquisa da influ\u00eancia de um fator abi\u00f3tico na germina\u00e7\u00e3o.\t\t- Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 - \u201cAtividade laboratorial: Fatores abi\u00f3ticos\u201d\n11 jan.\t40\t- An\u00e1lise dos resultados obtidos na atividade laboratorial: Pesquisa da influ\u00eancia de um fator abi\u00f3tico na germina\u00e7\u00e3o.\t- Compreender como a temperatura pode influenciar na germina\u00e7\u00e3o de uma semente.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cFatores abi\u00f3ticos: Atividade laboratorial - An\u00e1lise de resultados\u201d.\n18 jan.\t43\t- Discuss\u00e3o dos resultados obtidos e conclus\u00e3o da atividade laboratorial: Pesquisa da influ\u00eancia de um fator abi\u00f3tico na germina\u00e7\u00e3o.\t\t- Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cFatores abi\u00f3ticos: Atividade laboratorial - Discuss\u00e3o e conclus\u00e3o\u201d.\nLeciona\u00e7\u00e3o do tema \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d da unidade de ensino \u201cPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas\u201d.\nIniciei este tema com a proje\u00e7\u00e3o de uma not\u00edcia da SIC (Not\u00edcia da SIC - \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d) sobre algumas cat\u00e1strofes naturais que ocorreram no mundo, com a finalidade de introduzir / motivar os alunos para o tema. A explora\u00e7\u00e3o da not\u00edcia permitiu introduzir/relembrar o conceito de cat\u00e1strofe natural e exemplificar com os alunos cat\u00e1strofes naturais a serem abordadas posteriormente nas aulas deste tema.\nA explora\u00e7\u00e3o, em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos, das apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas (\u201cCat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cCat\u00e1strofes naturais: secas\u201d e \u201cCat\u00e1strofes naturais: sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e inc\u00eandios\u201d) permitiu conhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais e conhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as suas consequ\u00eancias.\nA primeira aula que lecionei neste tema foi assistida pelo orientador. O plano desta aula pode ser consultado em anexo - Anexo B.\nA tabela 3.4 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.4 - Aulas lecionadas do tema \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d nas Ci\u00eancias Naturais do 8\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais Produzidos\n26 abr*\t75\tCat\u00e1strofes naturais: -\tIntrodu\u00e7\u00e3o; -\tTempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\t-\tConhecer diferentes tipos de cat\u00e1strofes naturais que podem ocorrer no planeta Terra. -\tConhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es. -\tConhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\t-\tNot\u00edcia da SIC: \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cCat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\u201d\n03 mai.\t78\tCat\u00e1strofes naturais (continua\u00e7\u00e3o): - Secas.\t-\tConhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a secas. -\tConhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a secas.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cCat\u00e1strofes naturais: Secas\u201d.\n10 mai.\t79\tCat\u00e1strofes naturais (continua\u00e7\u00e3o): - Sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e inc\u00eandios.\t-\tConhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e inc\u00eandios. -\tConhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e inc\u00eandios.\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cCat\u00e1strofes naturais: Sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e inc\u00eandios\u201d.\n* Aula assistida.\n- Coment\u00e1rios\nNa planifica\u00e7\u00e3o das aulas que lecionei orientei-me pela planifica\u00e7\u00e3o da unidade e tive em aten\u00e7\u00e3o os pr\u00e9-requisitos e a articula\u00e7\u00e3o horizontal do programa.\nIniciei todas as aulas com um conjunto de quest\u00f5es que permitiram aos alunos relembrar os assuntos tratados nas aulas anteriores e, no final de cada aula, fiz sempre uma s\u00edntese dos conte\u00fados lecionados, em conjunto com os alunos.\nPenso que consegui criar empatia com os alunos e estabelecer rapidamente uma boa rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, o que fez com que todas as aulas corressem bem, permitindo, assim, a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos para estas definidos. Os alunos mostraram-se sempre participativos, atentos e bem comportados, ainda que, por vezes, devido \u00e0 excita\u00e7\u00e3o de quererem responder, foi necess\u00e1rio exercer a autoridade adequada para manter a disciplina.\nGostaria de salientar, no entanto, um aspeto menos positivo registado na aula da prepara\u00e7\u00e3o da montagem da atividade laboratorial (04 de janeiro). Constatei que, numa aula do 3\u00b0 ciclo de 45 minutos, devido \u00e0 pouca maturidade dos alunos, era muito complicado estes lerem o protocolo e ainda solicitarem o material necess\u00e1rio para a atividade. Apercebendo-me que o tempo era curto, ultrapassei este contratempo fazendo a distribui\u00e7\u00e3o do material aos alunos e ajudando na montagem. Fica a experi\u00eancia como aprendizagem, considerando que futuramente para este n\u00edvel de ensino, a planifica\u00e7\u00e3o deva ser menos ambiciosa e a prepara\u00e7\u00e3o da atividade seja feita na aula anterior, permitindo assim, aos alunos dar in\u00edcio \u00e0 atividade logo no in\u00edcio da aula laboratorial.\nRelativamente \u00e0 aula assistida, considero que correu bem, tal como as restantes aulas. No entanto, devo apontar alguns constrangimentos e aspetos menos positivos:\n-\tdevido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da sala e a algum nervosismo, posicionei-me sempre junto \u00e0 secret\u00e1ria do professor, num \u00e2ngulo que nem sempre era vis\u00edvel por todos;\n-\tn\u00e3o solicitei alguns alunos menos participativos, colocando-lhes, por exemplo, quest\u00f5es diretamente;\n-\tn\u00e3o coloquei o ecr\u00e3 da apresenta\u00e7\u00e3o preto, quando queria que os alunos n\u00e3o desviassem a aten\u00e7\u00e3o e se centrassem na minha explica\u00e7\u00e3o;\n-\tintroduzi em alguns slides da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica mais do que uma imagem, o que poder\u00e1 ter confundido os alunos, quando os solicitei para interpretarem as imagens;\n-\tapesar de ter preparado um \u201cplano B\u201d, para o caso da aula acabar mais cedo, n\u00e3o o apliquei, devido ao nervosismo, tendo, por isso, os alunos come\u00e7ado a arrumar o material cerca de quatro minutos mais cedo do que o previsto.\nContudo, como conclus\u00e3o, considero que o balan\u00e7o foi muito positivo, sendo que o trabalho desenvolvido foi muito gratificante e enriquecedor para o meu desenvolvimento pessoal e profissional.\n3.1.2.\tBiologia e Geologia 11.\u00b0 ano de escolaridade\n3.1.2.1.\tLeciona\u00e7\u00e3o da disciplina\nAs aulas do 11.\u00b0 ano de escolaridade de Biologia e Geologia foram lecionadas nas turmas 11.\u00b0 CT1 e CT2, com a supervis\u00e3o da orientadora cooperante, Dr.a Margarida Antunes, professora titular destas turmas.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das turmas 11.\u00b0 CT1 e 11.\u00b0 CT2\nRelativamente \u00e0 turma 11.\u00b0 CT1, esta era constitu\u00edda por vinte e tr\u00eas alunos, dos quais doze eram rapazes e onze eram raparigas. A m\u00e9dia de idades era de quinze anos, num intervalo de quinze a dezoito anos; cinco destes alunos eram repetentes.\nO estabelecimento de uma boa rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o foi imediato, n\u00e3o s\u00f3 pelo facto de n\u00e3o ter havido continuidade pedag\u00f3gica, mas tamb\u00e9m devido a caracter\u00edsticas pr\u00f3prias dos alunos desta turma, nomeadamente, grandes expetativas relativamente \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es e muito pouco investimento no trabalho individual.\nContrariamente, a turma do 11.\u00b0 CT2, que j\u00e1 tinha sido da responsabilidade da Dr.a Margarida Antunes no ano anterior (10.\u00b0 ano), revelava uma grande proximidade pedag\u00f3gica e uma atitude em aula mais respons\u00e1vel. Apesar de a turma ser constitu\u00edda por vinte e quatro alunos, apenas doze frequentavam a disciplina de Biologia e Geologia; a outra metade escolheu a disciplina de Geometria Descritiva. A m\u00e9dia de idades era de dezasseis anos, num intervalo de quinze a dezanove anos e sete eram rapazes e cinco eram raparigas. Dois dos alunos eram repetentes.\nNas duas turmas todos os alunos tinham computador e liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet em casa.\n-\tAulas lecionadas no 11.\u00b0 ano\nAs aulas lecionadas nesta disciplina e neste ano de escolaridade distribu\u00edram-se ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos, tendo abrangido quatro unidades de ensino, num total de setenta e dois tempos letivos de 45 minutos (Tabela 3.5).\nTabela 3.5 - Aulas lecionadas na disciplina de Biologia e Geologia no 11\u00b0.ano de escolaridade.\nUnidade de ensino\tTema\tDatas\tn.\u00b0 de aulas\nCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular\tDNA e s\u00edntese proteica. Composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos.\t02 nov.\tUma aula de 135 min.\n\t\t07 nov.\tUma aula de 90 min.\n\t\t16 nov.\tUma aula de 135 min.\nReprodu\u00e7\u00e3o\tReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras.\t4 jan.\tTr\u00eas aulas de 135 min.\n\t\t9 jan.\tDuas aulas de 90 min.\nUnidade de ensino\tTema\tDatas\tn.\u00b0 de aulas\nSistem\u00e1tica dos seres vivos\tSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado\t14 fev.\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t15 fev.\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t20 fev.\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t22 fev.\tTr\u00eas aulas de 135 min.\nGeologia, problemas e materiais do quotidiano\tProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambiente terrestre. Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. Rochas sedimentares.\t11 abr. *\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t12 abr.\tTr\u00eas aulas de 135 min.\n\t\t17 abr.\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t18 abr.\tDuas aulas de 90 min.\n\t\t19 abr.\tTr\u00eas aulas de 135 min.\n* Aula assistida pelos orientadores.\nLeciona\u00e7\u00e3o do tema \u201cDNA e s\u00edntese proteica. Composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos.\u201d da unidade de ensino \u201cCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular\u201d.\nOs temas que lecionei - \u201cDNA e s\u00edntese proteica\u201d e \u201cComposi\u00e7\u00e3o e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos\u201d inserem-se na unidade 5 - Crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular, do programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.\nEsta unidade aborda a renova\u00e7\u00e3o celular e o crescimento, explicitando o papel do DNA, da s\u00edntese proteica e da mitose.\nIniciei as aulas da unidade 5 com a introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade, para que os alunos a pudessem enquadrar nos programas de Biologia de 10.\u00b0 ano e de Biologia de 11.\u00b0 ano (Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 5).\nAntes da introdu\u00e7\u00e3o dos novos conte\u00fados, preparei uma aula de revis\u00e3o sobre alguns assuntos referentes \u00e0 unidade 0 do 10.\u00b0 ano de escolaridade (pr\u00e9-requisitos). Nesta apliquei uma ficha de revis\u00e3o (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b01-\u201cRevis\u00e3o de conte\u00fados da unidade 0 do 10.\u00b0 ano\u201d) e corrigia-a atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cDa c\u00e9lula ao DNA\u201d.\nO primeiro assunto que tratei nesta unidade foi a descoberta da localiza\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 - \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica\u201d), no sentido de levar os alunos a compreenderem como \u00e9 que a ci\u00eancia se constr\u00f3i. A realiza\u00e7\u00e3o da atividade da Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 - \u201cPesquisa da hist\u00f3ria do DNA\u201d permitiu discutir melhor e consolidar esta ideia.\nA explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cQu\u00edmica e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos\u201d, em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos, permitiu-lhes conhecer e compreender a qu\u00edmica e a estrutura\ndos \u00e1cidos nucleicos, compreender como se descobriu a estrutura do DNA e distinguir o DNA e RNA com base nas suas caracter\u00edsticas funcionais e estruturais.\nPara finalizar os temas foi realizada uma atividade laboratorial sobre a extra\u00e7\u00e3o do DNA de c\u00e9lulas vegetais (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4 - \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d, vers\u00e3o aluno -Anexo C) que explorei com a apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d.\nOs alunos realizaram, em pares, a atividade autonomamente com o apoio da referida ficha donde constavam o modo de proceder e alguns dados informativos que os ajudaram na discuss\u00e3o e conclus\u00e3o dos resultados. Durante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial supervisionei, apoiei e esclareci as d\u00favidas colocadas pelos alunos.\nA figura 3.2 mostra os alunos durante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial.\nFigura 3.2 - Realiza\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d pelos alunos da turma 11\u00b0 CT2\nA avalia\u00e7\u00e3o deste tema foi realizada com a Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 1 - \u201cDNA em\nquebra cabe\u00e7as\u201d\nA tabela 3.6 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.6 - Aulas lecionadas nos temas \u201cDNA e s\u00edntese proteica\u201d e Composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos \u201d na Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n02 nov.\t42, 43 e 44\t-\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 5: Crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular. -\tDa c\u00e9lula ao DNA: Conceitos b\u00e1sicos do 10.\u00b0 ano. -\tInvestiga\u00e7\u00e3o do constituinte celular respons\u00e1vel pelo armazenamento e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica.\t-\tRecordar conceitos b\u00e1sicos do 10.\u00b0 ano importantes para a compreens\u00e3o da unidade 5; -\tCompreender como se chegou \u00e0 conclus\u00e3o que o DNA \u00e9 a mol\u00e9cula respons\u00e1vel pelo controle da vida da c\u00e9lula.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 5-Crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - Da c\u00e9lula ao DNA- Revis\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos do 10.\u00b0 ano. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 -Revis\u00e3o de conte\u00fados da Unidade 0 do 10.\u00b0 ano -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n\u00b0 2 -Localiza\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica\n07 nov.\t45 e 46\t-\tInvestiga\u00e7\u00e3o do constituinte celular respons\u00e1vel pelo armazenamento e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica (continua\u00e7\u00e3o). -\tQu\u00edmica e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos.\t-\tCompreender como se chegou \u00e0 conclus\u00e3o que o DNA \u00e9 a mol\u00e9cula respons\u00e1vel pelo controle da vida da c\u00e9lula; -\tConhecer e compreender a qu\u00edmica e a estrutura dos \u00e1cidos nucleicos; -\tDistinguir o DNA e RNA com base nas caracter\u00edsticas funcionais e estruturais; -\tCompreender como se descobriu a estrutura do DNA.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -Qu\u00edmica e estrutura dos \u00e1cidos nucleicos -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 -Pesquisa da hist\u00f3ria do DNA -\tFicha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 1 - DNA em quebra cabe\u00e7as\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n16 nov.\t54, 55 e 56\tAtividade laboratorial de extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais (kiwi).\tExtrair e observar DNA de c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas vegetais (kiwi).\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -Extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4 -Extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\nLeciona\u00e7\u00e3o do tema \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras.\u201d da unidade de ensino \u201cReprodu\u00e7\u00e3o\u201d.\nNo programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano este tema insere-se na unidade 6 -Reprodu\u00e7\u00e3o.\nNesta unidade estuda-se a reprodu\u00e7\u00e3o, entendida como um processo de transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, com realce para o papel da meiose na promo\u00e7\u00e3o da variabilidade dos seres vivos. O tema que lecionei foi \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras\u201d.\nComo iniciei o estudo da unidade 6, fiz a introdu\u00e7\u00e3o desta unidade dentro dos moldes que j\u00e1 descrevi v\u00e1rias vezes, para que os alunos pudessem enquadrar o tema no contexto do programa de Biologia, para relembrar pr\u00e9-requisitos e para despiste das conce\u00e7\u00f5es alternativas (Apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 6 - \u201cReprodu\u00e7\u00e3o\u201d).\nPosteriormente, a explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada\u201d, em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos, permitiu-lhes conhecer as principais estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o assexuada. De forma a consolidar os assuntos tratados neste tema, os alunos realizaram as atividades da Ficha de informa\u00e7\u00e3o complementar n.\u00b0 1 - \u201cPartenog\u00e9nese\u201d, e da Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 - \u201cAplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa artificial\u201d.\nAtrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de imagens relacionadas com a clonagem e clones e quest\u00f5es colocadas \u00e0 turma, os alunos puderam compreender como se processa a clonagem nos seres vivos (apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cClonagem e clones\u201d).\nPara que os alunos avaliassem os seus conhecimentos relativamente aos conte\u00fados deste tema, realizaram a Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 1 - \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras - Clonagem\u201d.\nA tabela 3.7 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.7 - Aulas lecionadas no tema \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras\u201d na Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.o\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n04 jan.\t87, 88 e 89\t-\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 6: Reprodu\u00e7\u00e3o. -\tReprodu\u00e7\u00e3o assexuada: Estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o.\tConhecer as principais estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o assexuada.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 6-Reprodu\u00e7\u00e3o\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada\u201d. -\tFicha de informa\u00e7\u00e3o complementar n.\u00b0 1 -\u201cPartenog\u00e9nese\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n\u00b0 1 -\u201cAplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa artificial\u201d\n09 jan.\t90 e 91\tClonagem e clones.\tConhecer como se processa a clonagem nos seres vivos.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cClonagem e clones\u201d. -\tFicha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 1 - \u201cReprodu\u00e7\u00e3o assexuada. Estrat\u00e9gias reprodutoras - Clonagem\u201d.\nLeciona\u00e7\u00e3o dos temas \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cSistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado11 da unidade de ensino \u201cSistem\u00e1tica dos seres vivos\u201d.\nA unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos, insere-se no programa de Biologia e Geologia do 11.0 ano\nO objetivo desta \u00faltima unidade do programa de Biologia \u00e9 recontextualizar os n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e abordar a sistem\u00e1tica dos seres vivos. Constitui-se, deste modo, como um momento para o reconhecimento consciente dos conceitos essenciais de que os alunos entretanto se foram apropriando.\nEsta unidade foi lecionada por mim na \u00edntegra e, sendo assim, iniciei o trabalho com a planifica\u00e7\u00e3o da unidade 8 (Anexo D), o que me serviu de apoio para estruturar melhor a sua leciona\u00e7\u00e3o e a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, onde consegui integrar os conhecimentos e as capacidades a desenvolver, considerando a situa\u00e7\u00e3o problema e os temas unificadores da unidade.\nIniciei as aulas desta unidade com a proje\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo (\u201cVida\u201d do Discovery Channel), que teve como finalidade motivar os alunos, questionando-os sobre a import\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Assim, a explora\u00e7\u00e3o, em di\u00e1logo e discuss\u00e3o com os alunos, da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 8\u201d permitiu fazer o seu enquadramento no programa da disciplina, motivar os alunos para o estudo da unidade, fazer a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de alguns pr\u00e9-requisitos e despistar as conce\u00e7\u00f5es alternativas.\nAs aulas seguintes tiveram como objetivo compreender que a taxonomia e a nomenclatura facilitam o conhecimento dos seres vivos, conhecer crit\u00e9rios b\u00e1sicos de classifica\u00e7\u00e3o, conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o em Reinos e conhecer os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o utilizados na classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker. A consecu\u00e7\u00e3o destes objetivos foi suportada pela explora\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas \u201cTaxonomia e Nomenclatura\u201d, \u201cCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cReinos da vida\u201d, sempre em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos.\nDe forma a consolidar os assuntos tratados, os alunos resolveram as atividades propostas na Ficha de informa\u00e7\u00e3o complementar n? 1 - \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura. Perspetiva hist\u00f3rica\u201d, na Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.0 1 - \u201cMapa de conceitos relativo \u00e0 sistem\u00e1tica dos seres vivos\u201d e nas Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.0 1 e n.0 2, respetivamente \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura\u201d e \u201cReinos da vida\u201d.\nNo final desta unidade preparei uma atividade pr\u00e1tica que introduzi com a apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cDiversidade do Reino Animal\u201d. A atividade consistiu na classifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios exemplares conservados do Reino Animalia a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de uma chave de identifica\u00e7\u00e3o simples (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.0 2 - \u201cDetermina\u00e7\u00e3o dos grupos taxon\u00f3micos de alguns animais\u201d). A corre\u00e7\u00e3o desta atividade foi realizada com base na apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cResultados da atividade pr\u00e1tica\u201d.\nFinalmente, em s\u00edntese para que os alunos pudessem avaliar os conte\u00fados adquiridos nesta unidade, realizaram a Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.0 3 - \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura. Sistema de Whittaker modificado\u201d.\nVisto que lecionei totalmente esta unidade, achei que seria importante os alunos preencheram uma ficha de auto avalia\u00e7\u00e3o (Ficha de auto avalia\u00e7\u00e3o da unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos)\nsobre os conhecimentos adquiridos nesta unidade. Avaliei ainda o desempenho dos alunos nesta unidade atrav\u00e9s do preenchimento de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o direta.\nA tabela 3.8 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.8 - Aulas lecionadas nos temas \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o.\u201d e \u201cSistema de classifica\u00e7\u00e3o de Wittaker modificado.\u201d da Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n14 fev.\t126 e127\tSistem\u00e1tica dos seres vivos: -\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade. -\tEvolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o.\t-\tCompreender a import\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o. -\tCompreender a evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. -\tConhecer os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o utilizados atualmente.\t-\tV\u00eddeo - \u201cVida\u201d do Discovery Channel. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade 8\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o\u201d.\n15 fev.\t128 e 129\tSistem\u00e1tica dos seres vivos: -\tTaxonomia e Nomenclatura; -\tCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o.\t-\tCompreender que a taxonomia e a nomenclatura facilitam o conhecimento e a compreens\u00e3o da diversidade dos seres vivos. -\tConhecer crit\u00e9rios b\u00e1sicos de classifica\u00e7\u00e3o.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cTaxonomia e Nomenclatura\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o\u201d. -\tFicha de informa\u00e7\u00e3o complementar n.\u00b0 1 - \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura. Perspetiva hist\u00f3rica\u201d. -\tFicha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b01 - \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura\u201d.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.o\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n20 fev.\t130 e 131\tSistem\u00e1tica dos seres vivos: -\tSistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado. -\tOutros sistemas de classifica\u00e7\u00e3o.\t-\tConhecer os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o em Reinos desde Arist\u00f3teles at\u00e9 \u00e0 atualidade; -\tConhecer os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o utilizados na classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cReinos da vida\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 -\u201cMapa de conceitos relativo \u00e0 sistem\u00e1tica dos seres vivos\u201d. -\tFicha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 2 - \u201cReinos da vida\u201d.\n22 fev.\t132, 133 e 134\tClassifica\u00e7\u00e3o de seres vivos animais a partir de uma chave dicot\u00f4mica - Atividade pr\u00e1tica.\tClassificar exemplares do Reino Animalia a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de uma chave de identifica\u00e7\u00e3o simples.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cDiversidade do Reino Animal\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cResultados da atividade pr\u00e1tica\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 -\u201cDetermina\u00e7\u00e3o dos grupos taxon\u00f3micos de alguns animais\u201d. -\tFicha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.\u00b0 3 - \u201cSistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonomia e nomenclatura. Sistema de Whittaker modificado\u201d. -\tFicha de auto avalia\u00e7\u00e3o da unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos. -\tGrelha de observa\u00e7\u00e3o direta do desempenho dos alunos\nLeciona\u00e7\u00e3o do subtema \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambiente terrestre.\u201d do tema \u201cGeologia, problemas e materiais do quotidiano.\u201d\nO tema IV- Geologia, problemas e materiais do quotidiano, insere-se no programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano.\nPretende-se que com esta unidade ou tema os alunos compreendam como o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o de acessibilidades (estradas, pontes, t\u00faneis,...), para a constru\u00e7\u00e3o de infra estruturas b\u00e1sicas como os aeroportos e os portos, para a constru\u00e7\u00e3o de barragens, para a prote\u00e7\u00e3o de zonas costeiras, para a defini\u00e7\u00e3o de regras de ordenamento do territ\u00f3rio, etc.. O desconhecimento dos materiais e dos processos geol\u00f3gicos tem conduzido, por vezes, a situa\u00e7\u00f5es graves. Por isso, \u00e9 importante que um cidad\u00e3o do s\u00e9culo XXI possua informa\u00e7\u00e3o sobre os materiais e os processos que constituem e moldam a superf\u00edcie do planeta sobre o qual vive.\nO subtema que lecionei foi \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d. Enquadrei-o atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d, da proje\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo \u201cGeologia e o Homem\u201d e da discuss\u00e3o com os alunos sobre o conceito de rocha e mineral, a partir de amostras de m\u00e3o.\nA primeira aula que lecionei neste subtema foi assistida pelos orientadores da faculdade, Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, e Professor Doutor Jos\u00e9 Carlos Kullberg.\nA apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares - Aula 1\u201d e a proje\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo \u201cAmbientes sedimentares\u201d, permitiu rever conceitos relacionados com o ambiente e as rochas sedimentares.\nAs aulas seguintes tiveram como objetivo aprofundar o conhecimento sobre as etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares, que j\u00e1 tinham sido abordadas no 10.\u00b0 ano de escolaridade, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares - Aula 2\u201d. A resolu\u00e7\u00e3o, sempre em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos, das Fichas de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 e n.\u00b0 2 \u201cMeteoriza\u00e7\u00e3o do granito\u201d e \u201cS\u00e9rie de Goldich\u201d respetivamente permitiu aplicar estes conte\u00fados.\nPara que os alunos compreendessem como se classificam as diferentes rochas sedimentares, para al\u00e9m das apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas \u201cClassifica\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares - Aula 1\u201d e \u201cClassifica\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares - Aula 2\u201d, recorri sempre a amostras de m\u00e3o de rochas sedimentares. De forma a aprofundarem os assuntos tratados, os alunos resolveram as atividades das Fichas de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 e n.\u00b0 4 \u201cAfloramentos calc\u00e1rios e forma\u00e7\u00e3o de grutas\u201d e \u201cPetr\u00f3leo e carv\u00f5es - condi\u00e7\u00f5es excecionais de fossiliza\u00e7\u00e3o\u201d, respetivamente.\nComo s\u00edntese dos assuntos tratados neste subtema, os alunos preencheram um quadro sin\u00f3tico (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 5 - \u201cQuadro sin\u00f3tico: Rochas sedimentares\u201d).\nPara finalizar este tema, preparei uma atividade pr\u00e1tica de classifica\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de rochas sedimentares a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de uma chave de identifica\u00e7\u00e3o simples (Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 6 - \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de rochas sedimentares\u201d).\nA tabela 3.9 elenca as aulas lecionadas neste tema.\nTabela 3.9 - Aulas lecionadas no subtema \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambiente terrestre.\u201d da Biologia e Geologia 11.\u00b0 ano.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n11 abr.*\t166 e167\t-\tProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres -Introdu\u00e7\u00e3o. -\tProcessos de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares: - Meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica.\t-\tIntroduzir o subtema do programa, Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres, e enquadra-lo no tema, Geologia, problemas e materiais do quotidiano. -\tRever conceitos relacionados com o ambiente e as rochas sedimentares e aprofundar o conhecimento sobre as etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares (meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica).\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d. -\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares_Aula 1\u201d. -\tFoto v\u00eddeos - \u201cGeologia e o Homem\u201d. -\tFoto v\u00eddeo- \u201cAmbientes sedimentares\u201d.\n12 abr.\t168, 169 e 170\t- Processos de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares: -\tMeteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (continua\u00e7\u00e3o da aula anterior). -\tEros\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese.\tAprofundar o conhecimento sobre as etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares (eros\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese).\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares_ Aula 2\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 -\u201cMeteoriza\u00e7\u00e3o do granito\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 -\u201cS\u00e9rie de Goldich\u201d.\nData\tLi\u00e7\u00e3o n.\u00b0\tSum\u00e1rio\tObjetivos\tMateriais produzidos\n17 abr.\t171 e172\tClassifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares: -\tRochas sedimentares detr\u00edticas ou cl\u00e1sticas. -\tRochas sedimentares Quimiog\u00e9nicas.\t\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cClassifica\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares_Aula 1\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 3 -\u201cAfloramentos calc\u00e1rios e forma\u00e7\u00e3o de grutas\u201d.\n18 abr.\t173 e174\tClassifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares: -\tRochas sedimentares Quimiog\u00e9nicas (continua\u00e7\u00e3o) -\tRochas sedimentares biog\u00e9nicas.\tCompreender como se classificam as diferentes rochas sedimentares.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica -\u201cClassifica\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares_Aula 2\u201d. -\tFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4 -\u201cPetr\u00f3leo e carv\u00f5es - condi\u00e7\u00f5es excecionais de fossiliza\u00e7\u00e3o\u201d. -\tFicha Orienta\u00e7\u00e3o n\u00b0 5 -\u201cQuadro sin\u00f3tico: Rochas sedimentares\u201d.\n19 abr.\t175, 176 e 177\tClassifica\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares a partir de uma chave dicot\u00f4mica - Atividade pr\u00e1tica.\tClassificar amostras de m\u00e3o de rochas sedimentares a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de uma chave de identifica\u00e7\u00e3o simples.\t- Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 6 -\u201cIdentifica\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de rochas sedimentares\u201d.\n* Aula assistida.\n- Coment\u00e1rios\nIniciei a minha doc\u00eancia no 11.\u00b0 ano de escolaridade, apenas a uma das turmas do 11.\u00b0 ano de escolaridade (11.\u00b0 CT2). Escolhi esta turma por ter menos alunos e por estes j\u00e1 terem uma boa rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com a professora que datava do ano anterior. Estes factos permitiram-me ter mais seguran\u00e7a nas primeiras aulas lecionadas. Nos restantes temas j\u00e1 me senti mais confiante para lecionar nas duas turmas (11.\u00b0 CT1 e 11.\u00b0 CT2).\nComo a minha forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 na \u00e1rea da Geologia, optei por lecionar mais aulas de Biologia e, assim, adquirir/aperfei\u00e7oar o meu conhecimento cient\u00edfico nessa \u00e1rea.\nA minha aprendizagem, ao longo das aulas que lecionei, e a rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que estabeleci com os alunos decorreu de forma gradual e foi-se consolidando de tal modo que me permitiu chegar ao final do programa de Biologia e lecionar a unidade 8 na \u00edntegra, estruturando-a totalmente.\nTal como aconteceu nas aulas do 8.\u00b0 ano de escolaridade, as aulas de 11.\u00b0 ano de escolaridade tamb\u00e9m correram bem, sendo todos os objetivos cumpridos. Os alunos mostraram-se participativos, atentos e bem comportados. Tentei sempre interagir com eles, dialogando e questionando-os sistematicamente acerca dos termos e conceitos que foram sendo introduzidos.\nPreocupei-me com o estabelecimento de um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem dos alunos e de um bom ambiente na sala de aula atrav\u00e9s do exerc\u00edcio equilibrado da disciplina e da autoridade, privilegiando tamb\u00e9m os aspetos afetivos e emocionais.\nAs aulas alternavam entre a exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a lecionar, a explora\u00e7\u00e3o de imagens e de esquemas relacionados com os temas e com quest\u00f5es colocadas aos alunos para que estes fossem construindo o seu conhecimento privilegiando sempre metodologias ativas. Por vezes, algumas aulas foram mais expositivas do que o desejado, pois o tempo para lecionar os conte\u00fados escasseava e a data do exame aproximava-se rapidamente.\nPreocupei-me sempre em aplicar recursos variados, como materiais did\u00e1ticos espec\u00edficos do \u00e2mbito da Biologia e da Geologia, fichas de orienta\u00e7\u00e3o, de informa\u00e7\u00e3o complementar, etc, como referido anteriormente, incluindo obviamente a aplica\u00e7\u00e3o das TIC com a cria\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, proje\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos, mantendo sempre a plataforma Moodle atualizada com todos os recursos necess\u00e1rios, com f\u00f3runs de discuss\u00e3o e com propostas de trabalhos de pesquisa para os alunos.\nRelativamente \u00e0 aula assistida, considero que esta correu bem. Fiquei satisfeita por os dois orientadores e a orientadora cooperante me terem elogiado, apesar de terem apontado alguns aspetos menos positivos, que eu pr\u00f3pria reconheci.\nDevo, no entanto, salientar que dada a proximidade do final do ano letivo, as planifica\u00e7\u00f5es tiveram que ser ajustadas ao n\u00famero de aulas dispon\u00edveis e aos conte\u00fados que ainda faltava lecionar. Este facto constituiu um constrangimento para mim, dado que tive que planificar em fun\u00e7\u00e3o do tempo dispon\u00edvel, o que fez com que esta aula se tornasse mais expositiva do que gostaria, o que n\u00e3o aconteceu nas aulas que lecionei nas unidades anteriores. Por isso, no decurso desta aula n\u00e3o explorei devidamente algumas interven\u00e7\u00f5es dos alunos.\nFinalmente, \u00e9 de referir que os alunos das duas turmas sempre me apoiaram, ajudaram e compreenderam o nervosismo por vezes demonstrado, o que foi bem vis\u00edvel na atitude que assumiram na aula assistida.\n3.1.3.\tAprecia\u00e7\u00e3o final\nO meu percurso de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica letiva ocorreu de forma gradual. Comecei por assistir \u00e0s aulas da professora cooperante, na disciplina de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano, e da Dr.a On\u00e9lia Afonso, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais, observando o modo como lecionavam, com interagiam com os alunos, bem como as metodologias e estrat\u00e9gias que aplicavam e como utilizavam os recursos sempre adequados e diversificados. Apercebi-me de imediato que lecionar no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico \u00e9 muito diferente de lecionar no Ensino Secund\u00e1rio - os alunos de menor n\u00edvel et\u00e1rio obrigam o professor a um maior rigor no exerc\u00edcio da sua autoridade, na manuten\u00e7\u00e3o da disciplina e no cumprimento de regras; os alunos que frequentam o Ensino Secund\u00e1rio t\u00eam um maior grau de exig\u00eancia relativamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do professor.\nProgressivamente comecei a produzir alguns materiais com a orienta\u00e7\u00e3o das referidas professoras e a auxiliar na sala de aula durante a realiza\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos de grupo.\nSeguidamente fui lecionando pequenos temas das unidades did\u00e1ticas, para adquirir seguran\u00e7a e confian\u00e7a perante os alunos das turmas e ir estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Deste modo o n\u00famero de aulas que lecionei em cada unidade foi sucessivamente aumentando.\nIncentivei os alunos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC com o objetivo entre outros de promover o trabalho aut\u00f3nomo e a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estudo, mobilizando tamb\u00e9m para as aulas recursos e materiais das TIC.\nA minha aprendizagem neste processo dependeu assim da experi\u00eancia que fui adquirindo, quer pela observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento da leciona\u00e7\u00e3o das professoras nas suas turmas, quer pelo meu pr\u00f3prio desempenho na leciona\u00e7\u00e3o. Para esta aprendizagem, contribu\u00edram ainda as v\u00e1rias sess\u00f5es de trabalho que a orientadora cooperante e a Dr.a Maria On\u00e9lia realizaram comigo, comentando os pontos fortes e os constrangimentos das suas pr\u00e1ticas letivas e ainda o feedback dado das minhas aulas que observaram.\n3.1.4.\tOutras atividades de enriquecimento pedag\u00f3gico-did\u00e1tico e cient\u00edfico\nAo longo do ano letivo, para al\u00e9m das atividades desenvolvidas no \u00e2mbito da pr\u00e1tica profissional, participei em outras atividades para enriquecimento pedag\u00f3gico-did\u00e1tico e cient\u00edfico. A tabela 3.10 descreve as referidas atividades.\nTabela 3.3 - Atividades de enriquecimento pedag\u00f3gico-did\u00e1tico e cient\u00edfico.\nAtividade\tObjetivo\tDatas\nObserva\u00e7\u00e3o e acompanhamento da leciona\u00e7\u00e3o nas turmas 8.\u00b0 G (Ci\u00eancias Naturais) 11.\u00b0 CT1 e CT2 (Biologia e Geologia).\t- Vivenciar a componente letiva da atividade docente, desde a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, a sua realiza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e recursos e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens.\tAo longo do ano.\nParticipa\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o das atividades laboratoriais\t-\tPreparar reagentes -\tMontar dos trabalhos para as aulas laboratoriais\tAo longo do ano\nObserva\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais na \u00e1rea da Biologia (Biologia 12.\u00b0 ano)\t-\tContatar com t\u00e9cnicas laboratoriais do ensino da Biologia -\tDeterminar grupos sangu\u00edneos -\tObservar microscopicamente diferentes tipos de leuc\u00f3citos -\tObservar a atividade enzim\u00e1tica -\tObservar a fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica e a l\u00e1ctica\tAo longo do ano\n3.2.\tParticipa\u00e7\u00e3o na vida da escola\nNa participa\u00e7\u00e3o na vida da escola, acompanhei o trabalho do diretor de turma, promovi e participei em v\u00e1rias atividades, entre elas exposi\u00e7\u00f5es, palestras, visitas de estudo, forma\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es das estruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e de supervis\u00e3o pedag\u00f3gica.\n3.2.1.\tAcompanhamento do trabalho do diretor de turma\nDurante o est\u00e1gio acompanhei o trabalho da diretora da turma CT2 do 11\u00b0 ano, Dr.a Maria de Jesus Ramalho, tamb\u00e9m professora de Matem\u00e1tica A da mesma turma.\nInicialmente foi-me dado a conhecer o programa de gest\u00e3o escolar, INOVAR, que funcionou pela primeira vez na Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo em 2012/2013. No contexto da dire\u00e7\u00e3o de turma este programa \u00e9 excelente e tem imensas potencialidades, entre as quais o facto de tamb\u00e9m se poder ter acesso em casa.\nSem preju\u00edzo de outras compet\u00eancias fixadas na lei e no regulamento interno da escola apercebi-me que ao diretor de turma compete:\n-\tassegurar a articula\u00e7\u00e3o entre os professores da turma e com os alunos, pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o;\n-\tpromover a comunica\u00e7\u00e3o e formas de trabalho cooperativo entre professores e alunos;\n-\tcoordenar, em colabora\u00e7\u00e3o com os docentes da turma, a adequa\u00e7\u00e3o de atividades, conte\u00fados, estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de trabalho \u00e0 situa\u00e7\u00e3o concreta do grupo e \u00e0 especificidade de cada aluno;\n-\tarticular as atividades da turma com os pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o promovendo a sua participa\u00e7\u00e3o;\n-\tcoordenar o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos garantindo o seu car\u00e1cter globalizante e integrador.\nA tabela 3.11, mostra o trabalho da diretora de turma que acompanhei apresentando todas as atividades e os respetivos assuntos distribu\u00eddos pelas diferentes datas ao longo do ano letivo.\nTabela 3.4 - Trabalho da diretora da turma CT2 do 11\u00b0 ano, realizado ao longo do ano letivo 2012/2013.\nAtividade\tAssunto\tDatas\nReuni\u00f5es do conselho dos diretores de turma\tPrepara\u00e7\u00e3o do ano letivo.\t12 set.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o do 1.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o.\t5 dez.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o do 2.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o.\t6 mar.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o do 3.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o.\t29 mai.\nRece\u00e7\u00e3o aos alunos\tApresenta\u00e7\u00e3o, funcionamento da escola e calend\u00e1rio escolar.\t14 set.\nReuni\u00f5es com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o\t1.\tInforma\u00e7\u00f5es. 2.\tElei\u00e7\u00e3o do(a) representante dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos da turma\t9 out.\n\t1.\tInforma\u00e7\u00f5es; 2.\tAvalia\u00e7\u00e3o - 1\u00b0 Per\u00edodo.\t8 jan.\n\t1.\tInforma\u00e7\u00f5es; 2.\tAvalia\u00e7\u00e3o - 2\u00b0 Per\u00edodo\t9 abr.\n\t1.\tInforma\u00e7\u00f5es; 2.\tAvalia\u00e7\u00e3o - 3\u00b0 Per\u00edodo\t28 jun.\nTrabalho semanal\t-\tRegisto e controlo das faltas dos alunos. -\tAtendimento e contactos com encarregados de educa\u00e7\u00e3o. -\tResolu\u00e7\u00e3o de problemas disciplinares e outros.\tAo longo do ano\n- O papel do diretor de turma - Ensino Secund\u00e1rio\nO trabalho do diretor de turma vai muito para al\u00e9m do mero controle de faltas. Refiro-me, seguidamente a alguns aspetos da sua atividade.\nNo \u00e2mbito do desempenho da turma e das formas de atua\u00e7\u00e3o do diretor de turma a sua interven\u00e7\u00e3o passa por conversar individualmente com os alunos mais problem\u00e1ticos, mais desmotivados, tentando colmatar v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de des\u00e2nimo e frustra\u00e7\u00e3o, que poder\u00e3o assim ser parcialmente ultrapassadas. Ainda que seja uma responsabilidade partilhada pelo Conselho de Turma \u00e9, sobretudo, o diretor de turma que tem um papel importante na presta\u00e7\u00e3o de apoio aos alunos com menor sucesso, no incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de trabalho e de m\u00e9todos de estudo mais eficazes e no apelo a um maior sentido de responsabilidade.\nRevela-se extremamente importante que o diretor de turma promova a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos, levando-os a refletirem sobre o seu comportamento e o seu aproveitamento, estimulando a sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, conduzindo-os ao seu melhor conhecimento e \u00e0 dete\u00e7\u00e3o dos seus interesses e necessidades. Muitas vezes, parte dos problemas relacionam-se com o facto de os alunos, por n\u00e3o perspetivarem ainda o seu futuro em termos de prosseguimento de estudos, apresentarem um perfil desadequado para a \u00e1rea de estudos em que se integram.\nNo que diz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o das atividades da turma com os pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o devo referir, relativamente \u00e0 turma que acompanhei ao longo do ano, que os encarregados de educa\u00e7\u00e3o foram regularmente informados sobre o aproveitamento, comportamento e assiduidade dos seus educandos. Nas reuni\u00f5es foram informados da legisla\u00e7\u00e3o em vigor e das atividades e visitas de estudo em que os alunos iriam participar bem como, posteriormente, da sua presta\u00e7\u00e3o nas mesmas. Os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias disciplinas foram igualmente objeto de divulga\u00e7\u00e3o. No sentido de contribuir para melhorar o desempenho da turma e promover expetativas de sucesso escolar, foi tamb\u00e9m solicitado, em todas as reuni\u00f5es com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, a sua colabora\u00e7\u00e3o e o seu envolvimento no acompanhamento dos seus educandos no estudo.\nSendo uma turma com exame, foram prestados esclarecimentos acerca das condi\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o e de conclus\u00e3o do ensino secund\u00e1rio e do ingresso no ensino superior, informa\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, nomeadamente sobre a aprova\u00e7\u00e3o nas disciplinas e a conclus\u00e3o do 12.\u00b0 ano e tamb\u00e9m sobre a realiza\u00e7\u00e3o de exames nacionais e provas de equival\u00eancia \u00e0 frequ\u00eancia.\nPara al\u00e9m das reuni\u00f5es e dos atendimentos individuais solicitados, o diretor de turma deve tamb\u00e9m estabelecer v\u00e1rios contactos com os alunos e respetivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, em entrevistas individuais, procedendo \u00e0 an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o escolar de cada aluno, tendo em aten\u00e7\u00e3o as classifica\u00e7\u00f5es obtidas nas diferentes disciplinas do ensino secund\u00e1rio, com vista a tra\u00e7ar, em conjunto, objetivos, metas e o percurso mais adequado para os alcan\u00e7ar.\nNa coordena\u00e7\u00e3o do trabalho dos professores do Conselho de Turma, o diretor deve ter sempre uma atua\u00e7\u00e3o pronta e eficaz, tentando prevenir pequenos conflitos que possam surgir, pontualmente, entre alguns alunos e os professores de algumas disciplinas, recorrendo ao di\u00e1logo com os alunos, atrav\u00e9s do reconhecimento da melhor atitude a assumir, no sentido de manter um bom ambiente de trabalho.\nPartindo da carateriza\u00e7\u00e3o da turma, deve aferir os comportamentos e as atitudes dos alunos com os professores do conselho de turma, no sentido de melhorar o desempenho e promover o desenvolvimento integral dos alunos. Recolher frequentemente, junto dos elementos do conselho de turma, toda a informa\u00e7\u00e3o considerada pertinente acerca dos alunos, para poder agir em conformidade e t\u00e3o prontamente quanto poss\u00edvel, mantendo-os informados sobre a situa\u00e7\u00e3o e o desempenho da turma, em termos de aproveitamento e de comportamento, e de todos os contactos tidos com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o.\nO diretor de turma deve ainda organizar as informa\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias disciplinas ao longo do percurso escolar de cada aluno no Ensino Secund\u00e1rio, de forma a permitir um processo de avalia\u00e7\u00e3o que garanta o car\u00e1ter globalizante e integrador da mesma. Deste modo, deve assegurar que a classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda pelo conselho de turma, nas diferentes disciplinas a cada aluno, tenha por base as informa\u00e7\u00f5es que a suportam e a an\u00e1lise da sua situa\u00e7\u00e3o global, obviamente com respeito pelos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o definidos.\nPara concluir, devo referir que a implementa\u00e7\u00e3o das novas tecnologias facilita a fun\u00e7\u00e3o do Diretor de Turma no que diz respeito, nomeadamente, \u00e0 marca\u00e7\u00e3o de faltas e sua contabiliza\u00e7\u00e3o no final de cada per\u00edodo, assim como ao lan\u00e7amento das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos. O uso de uma ferramenta como o programa INOVAR auxilia grandemente o trabalho do diretor de turma. No entanto, como constatei as solicita\u00e7\u00f5es a que est\u00e1 sujeito s\u00e3o imensas. Trata-se de uma fun\u00e7\u00e3o cada vez mais exigente pois, muitas vezes o seu papel transcende, em muito, aquilo que \u00e9 imposto pela legisla\u00e7\u00e3o, devendo o diretor de turma atuar como uma figura de refer\u00eancia, na qual os alunos se rev\u00eam e na qual podem confiar.\n3.2.2.\tAtividades na escola\n3.2.2.I. Atividades promovidas e dinamizadas\nAs atividades que promovi e dinamizei constaram do PAA para 2012/2013.\nAproveitando o facto de uma aluna do Mestrado em Ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica no 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, Joana Vicente, se encontrar tamb\u00e9m a estagiar na escola, muitas atividades assumiram um carater interdisciplinar, pois foram realizadas em conjunto.\nNa tabela 3.12, est\u00e3o elencadas estas atividades.\nTabela 3.5 - Atividades do Plano Anual de Atividades promovidas e dinamizadas.\nTipologia da atividade\tAtividade\tObjetivo\tDatas\nDivulga\u00e7\u00e3o / Exposi\u00e7\u00e3o\tExposi\u00e7\u00e3o: Do \u00c1tomo ao Cristal\t-\tDivulgar atividades do \u00e2mbito da Geologia (petrologia e mineralogia) e da Qu\u00edmica (opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias). -\tMostrar que as v\u00e1rias ci\u00eancias est\u00e3o interligadas na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos naturais.\t26 e 27 nov.\n\tFeira das ci\u00eancias: Ci\u00eancia Divertida\t-\tRelacionar fen\u00f3menos cient\u00edficos com atividades e situa\u00e7\u00f5es do quotidiano. -\tDivulgar \u00e0 comunidade escolar as atividades laboratoriais das Ci\u00eancias Naturais e das Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas desenvolvidas no \u00e2mbito do dia aberto da escola.\t15 mar.\nCol\u00f3quios / Debates\tPalestra: O Mundo \u00e9 mais estranho do que alguma vez possamos imaginar\tDivulgar alguns aspetos da hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia.\t14 mar.\n\tPalestra: A cozinha \u00e9 um laborat\u00f3rio\tIlustrar a import\u00e2ncia da Qu\u00edmica como resposta a solicita\u00e7\u00f5es do Homem e da sociedade.\t29 abr.\nForma\u00e7\u00e3o interna\tSess\u00e3o: Tecnologias para a pr\u00e1tica do ensino\tContribuir para uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na pr\u00e1tica docente.\t03 abr.\n\u2022 Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d\nA exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d realizou-se nos dias 26 e 27 de novembro de 2012, das 9:00 \u00e0s 17:30 horas na sala polivalente da escola. A atividade destinou-se aos alunos do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, em especial aos 7.\u00b0, 8.\u00b0 e 10.\u00b0 anos de escolaridade, bem como, a toda a comunidade escolar. Teve como objetivo divulgar atividades do \u00e2mbito da Geologia (petrologia e mineralogia) e da Qu\u00edmica (opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias), mostrando que as v\u00e1rias ci\u00eancias est\u00e3o interligadas na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos naturais. A planifica\u00e7\u00e3o desta atividade encontra-se no Anexo E.\nA exposi\u00e7\u00e3o foi guiada por mim e pela aluna de mestrado do grupo disciplinar da F\u00edsica e Qu\u00edmica e iniciava-se com uma introdu\u00e7\u00e3o ao modo como estava organizada, seguindo-se a visita aos diferentes espa\u00e7os: \u201cRochas\u201d, \u201cF\u00f3sseis\u201d, \u201cMinerais\u201d, \u201cCristais\u201d e \u201cE no quotidiano...\u201d, que se interligavam atrav\u00e9s de um fio condutor.\nAssociada a esta exposi\u00e7\u00e3o decorreu uma feira de minerais e f\u00f3sseis (venda), realizada por uma empresa contactada, onde os alunos puderam adquirir algumas amostras de exemplares semelhantes aos observados na exposi\u00e7\u00e3o.\nA figura 3.3 retrata um espa\u00e7o da exposi\u00e7\u00e3o em que, apresento uma pequena explica\u00e7\u00e3o.\nFigura 3.3 - Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d - espa\u00e7o \u201cRochas\u201d.\nVerificou-se uma grande aflu\u00eancia, quer por parte dos alunos, quer por parte de toda a comunidade escolar. A maioria dos alunos visitaram a exposi\u00e7\u00e3o integrados no grupo da turma e mostraram tanto interesse que voltaram a repetir a visita individualmente, por iniciativa pr\u00f3pria.\n\u2022 Palestra \u201cO mundo \u00e9 mais estranho do que alguma vez possamos imaginar\u201d\nA palestra \u201cO mundo \u00e9 mais estranho do que alguma vez possamos imaginar\u201d, cujo orador foi o Professor Doutor V\u00edtor Teodoro da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, realizou-se no dia 14 de mar\u00e7o de 2013, das 9:00 \u00e0s 10:00 horas na sala polivalente da escola. Esta atividade teve como objetivo divulgar alguns aspetos da hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e destinou-se aos alunos das turmas de Ci\u00eancias e Tecnologias do ensino secund\u00e1rio, com um maior conhecimento de ci\u00eancia e maturidade suficiente para compreender a abrang\u00eancia do tema tratado na palestra.\nA figura 3.4 evidencia um momento da palestra.\nFigura 3.4 - O Professor Doutor V\u00edtor Teodoro durante a palestra \u201cO mundo \u00e9 mais estranho do que alguma vez possamos imaginar\u201d.\nA palestra cumpriu o objetivo pretendido, visto que, os alunos mostraram-se interessados, atentos e colocaram quest\u00f5es no final, tendo alguns referido que gostariam assistir a mais iniciativas deste g\u00e9nero.\nConstituiu um momento de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, envolvendo v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e fazendo o cruzamento dos v\u00e1rios saberes das duas disciplinas envolvidas (Biologia e Geologia e F\u00edsica e Qu\u00edmica).\n\u2022 Feira das ci\u00eancias \u201cCi\u00eancia divertida\u201d\nA feira das ci\u00eancias \u201cCi\u00eancia divertida\u201d realizou-se no dia 15 de mar\u00e7o de 2013, das 8:30 \u00e0s 17:00 horas e foi organizada considerando duas disciplinas, Ci\u00eancias Naturais e F\u00edsica e Qu\u00edmica. Teve como principal objetivo relacionar fen\u00f3menos cient\u00edficos com atividades e situa\u00e7\u00f5es do quotidiano. As atividades pr\u00e1ticas e/ou laboratoriais de Ci\u00eancias Naturais foram montadas no laborat\u00f3rio 5 e as de F\u00edsica e Qu\u00edmica no laborat\u00f3rio 6.\nEsta atividade destinou-se aos alunos do ensino b\u00e1sico, em especial do 7.\u00b0 e 8.\u00b0 anos de escolaridade e a toda a comunidade escolar, de um modo geral. Os professores de Ci\u00eancias Naturais e de F\u00edsica e Qu\u00edmica acompanharam as suas turmas na visita \u00e0 feira.\nAs atividades de Ci\u00eancias Naturais foram montadas por m\u00f3dulos e apresentadas e dinamizadas por alunos do ensino secund\u00e1rio. Cada m\u00f3dulo apresentava um t\u00edtulo alusivo e um enquadramento que permitia explorar a atividade laboratorial no sentido de a ligar ao quotidiano, a partir de uma quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o.\nA figura 3.5 apresenta um aspeto geral da \u201cCi\u00eancia divertida\u201d no laborat\u00f3rio 5.\nFigura 3.5 - Aspeto geral da \u201cCi\u00eancia divertida\u201d no laborat\u00f3rio 5.\nHouve grande aflu\u00eancia quer por parte dos alunos, quer por parte de toda a comunidade escolar. Os alunos gostaram da feira e muitos repetiram a visita por iniciativa pr\u00f3pria, pois foram convidados a experimentar e a divertirem-se com as curiosidades da ci\u00eancia.\n\u2022 Sess\u00e3o \u201cTecnologias para a pr\u00e1tica do ensino\u201d\nA sess\u00e3o \u201cTecnologias para a pr\u00e1tica do ensino\u201d realizou-se no dia 03 de abril de 2013, das 14:30 \u00e0s 17:30 horas na sala 17 da escola. Esta atividade destinava-se aos professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais, dos grupos 500, 510 e 520 e tinha como objetivo contribuir para uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na pr\u00e1tica docente.\nEsta atividade iniciou-se com uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do plano da sess\u00e3o, suportada por uma apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica. Foi distribu\u00eddo a cada professor uma pasta que continha toda a informa\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, bem como os gui\u00f5es das respetivas atividades a serem elaboradas o que lhe permitiu realizar autonomamente as atividades propostas.\nA figura 3.6 ilustra momentos durante a sess\u00e3o, em que estou a tirar d\u00favidas aos professores.\nFigura 3.6 - Esclarecimento de d\u00favidas durante a sess\u00e3o \u201cTecnologias para a pr\u00e1tica do ensino\u201d.\nOs participantes mostraram muito interesse pela sess\u00e3o; manifestaram gosto por mais sess\u00f5es e outros professores que n\u00e3o faziam parte do p\u00fablico-alvo, demonstraram vontade de participar tamb\u00e9m numa sess\u00e3o do g\u00e9nero.\n\u2022 Palestra \u201cA cozinha \u00e9 um laborat\u00f3rio\u201d\nA palestra \u201cA cozinha \u00e9 um laborat\u00f3rio\u201d, teve como oradora a Professora Doutora Paulina Mata da Faculdade d Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, realizou-se no dia 29 de abril de 2013, do 12:10 \u00e0s 13:25 horas no audit\u00f3rio pequeno (Professor Carlos Fernandes). Esta atividade destinou-se aos alunos do 9.\u00b0 ano de escolaridade, porque se integrava nos conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e F\u00edsica e Qu\u00edmica. Teve como objetivo demonstrar que todos os fen\u00f3menos que ocorrem na cozinha se devem a processos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos.\nA figura 3.7. mostra um momento em que os alunos est\u00e3o a participar nas atividades finais da palestra.\nFigura 3.7 - Participa\u00e7\u00e3o dos alunos nas atividades finais da palestra \u201cA cozinha \u00e9 um laborat\u00f3rio\u201d.\nOs alunos mostraram-se interessados e atentos. Participaram ativamente nas atividades pr\u00e1ticas propostas no final da palestra e realizaram-nas corretamente e com rigor.\n- Coment\u00e1rios\nTodas as atividades que organizei e dinamizei foram cuidadosamente preparadas atrav\u00e9s de uma rigorosa planifica\u00e7\u00e3o de que \u00e9 exemplo, o Anexo J.\nTentei que cada atividade se dirigisse preferencialmente a um p\u00fablico-alvo da comunidade escolar (alunos do 3.\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico de diferentes anos de escolaridade, alnos da Ensino Secund\u00e1rio, professores). Considero que estas atividades atingiram plenamente os seus objetivos e sinto-me orgulhosa por t\u00ea-las realizado.\n3.2.2.2.\tParticipa\u00e7\u00e3o em outras atividades\nNa tabela 3.13 est\u00e3o descriminadas as atividades do PAA, em que participei e em que colaborei, n\u00e3o sendo, no entanto, a sua realiza\u00e7\u00e3o da minha responsabilidade.\nTabela 3.6 - Participa\u00e7\u00e3o em atividades do PAA.\nTipologia da atividade\tAtividade\tObjetivo\tDatas\nVisitas de estudo\tVisita de estudo \u00e0s exposi\u00e7\u00f5es: T. rex: quando as galinhas tinham dentes e A ci\u00eancia que muda o Mundo\t-\tMotivar e sensibilizar os alunos para o tema Sustentabilidade na Terra. -\tDespertar o respeito pelo patrim\u00f3nio natural e pelos seres vivos.\t06 mar.\n\tVisita de estudo \u00e0 Universidade Lus\u00f3fona: Atividade DNA Fingerprint.\t-\tObservar a t\u00e9cnica de \u201cDNA Fingerprinting\u201d. -\tCompreender como a t\u00e9cnica de \u201cDNA Fingerprinting\u201d pode ser utilizada nas diferentes \u00e1reas da biotecnologia.\t12 mar.\n\tVisita de estudo \u00e0 Universidade Lus\u00f3fona: Atividade Produ\u00e7\u00e3o de cerveja\t-\tConhecer t\u00e9cnicas de Biologia molecular. -\tCompreender t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es da microbiologia alimentar.\t07 mai.\n\tVisita de estudo \u00c0 descoberta do Lousal (Sa\u00edda de campo: Lousal a c\u00e9u aberto e ao Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal)\t-\tConhecer alguns metais extra\u00eddos de diferentes min\u00e9rios e a sua aplica\u00e7\u00e3o no dia-a-dia. -\tCompreender a import\u00e2ncia da recupera\u00e7\u00e3o ambiental da mina.\t24 mai.\nConcursos\tOlimp\u00edadas de Biologia j\u00fanior\t-\tRelacionar a Biologia com a realidade econ\u00f3mica e social promovendo uma melhor cidadania. -\tEstimular o gosto e o prazer pelo ensino e pela aprendizagem da Biologia no ensino b\u00e1sico.\t5 mar. (1.a eliminat\u00f3ria)\n\t\t\t24 abr. (2.a eliminat\u00f3ria)\n\tOlimp\u00edadas de Biologia s\u00e9nior\t-\tRelacionar a Biologia com a realidade econ\u00f3mica e social promovendo uma melhor cidadania. -\tEstimular o gosto e o prazer pelo ensino e pela aprendizagem da Biologia a n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio.\t7 fev.(1.a eliminat\u00f3ria)\n\t\t\t18 abr. (2.a eliminat\u00f3ria)\nOutras\tTeste interm\u00e9dio de Biologia e Geologia 11.\u00b0 ano de escolaridade\t-\tAferir o desempenho dos alunos por refer\u00eancia a padr\u00f5es de \u00e2mbito nacional. -\tAjudar os alunos a uma melhor consciencializa\u00e7\u00e3o da progress\u00e3o da sua aprendizagem.\t17 mai.\nTodas estas atividades constitu\u00edram mais um contributo para a minha forma\u00e7\u00e3o de profissional de educa\u00e7\u00e3o.\n3.2.3.\tVisita de estudo\nAinda que uma visita de estudo, integrada na planifica\u00e7\u00e3o de uma disciplina, possa ser considerada uma aula no exterior da escola, optei por incluir a visita de estudo \u201c\u00c0 descoberta do Aqu\u00e1rio Vasco da Gama\u201d na parte da participa\u00e7\u00e3o na vida da escola e n\u00e3o na pr\u00e1tica letiva, por ter objetivos pr\u00f3prios que se enquadram na concretiza\u00e7\u00e3o do PAA.\n\u2022\tVisita de estudo \u201c\u00c0 descoberta do Aqu\u00e1rio Vasco da Gama\u201d\nNo \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano, realizou-se no dia 20 de fevereiro de 2013, das 13:45 \u00e0s 18:00 a visita de estudo \u201c\u00c0 descoberta do Aqu\u00e1rio Vasco da Gama\u201d.\nEsta enquadrou-se no tema da unidade 8, que lecionei na \u00edntegra e, sendo assim fazia todo o sentido organizar e dinamizar esta atividade em conjunto com as professoras que lecionavam esta disciplina.\nOs objetivos desta atividade foram: \u201cconhecer e identificar v\u00e1rios grupos taxon\u00f3micos no reino animal\u201d, \u201ccontactar com a diversidade de seres no reino animal, a partir da observa\u00e7\u00e3o de exemplares vivos\u201d e \u201cconhecer uma institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com tradi\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da museologia e da investiga\u00e7\u00e3o em oceanografia\u201d.\nPreviamente, a visita foi preparada com os alunos informando-os dos objetivos da visita e do material necess\u00e1rio, bem como das normas a cumprir. Foi-lhes fornecido um gui\u00e3o (Anexo K) que elaborei, e que os alunos foram preenchendo ao longo da visita de estudo.\nA figura 3.8 evidencia os alunos a preencher o gui\u00e3o junto ao tanque das tartarugas.\nFigura 3.8 - Fotografias da visita de estudo ao Aqu\u00e1rio Vasco da Gama.\nA visita de estudo revelou-se muito pertinente e enquadrada nos conte\u00fados da disciplina, permitindo ainda um enriquecimento atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta de exemplares vivos de v\u00e1rios seres aqu\u00e1ticos e de uma boa explica\u00e7\u00e3o das guias.\n3.2.4.\tForma\u00e7\u00f5es\nComo j\u00e1 referido, uma das linhas de a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias do PAA, em conson\u00e2ncia com os objetivos do PEE, \u00e9 \u201cdinamizar a forma\u00e7\u00e3o interna do pessoal docente e n\u00e3o docente\u201d. Neste contexto frequentei as seguintes forma\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o: \u201cSeguran\u00e7a em Laborat\u00f3rio Escolar\u201d (Prote\u00e7\u00e3o Civil)\nEsta forma\u00e7\u00e3o destinou-se aos professores do grupo disciplinar de F\u00edsica e Qu\u00edmica e aos professores do grupo disciplinar de Biologia e Geologia. Decorreu no dia 17 de abril de 2013, com a dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas horas e cujo formador foi um elemento da Prote\u00e7\u00e3o Civil. Teve como objetivo Identificar situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia/risco, de modo a adotar medidas de prote\u00e7\u00e3o e alerta perante uma situa\u00e7\u00e3o de acidente em laborat\u00f3rio. A atividade constituiu, por isso, um momento de aprendizagem de procedimentos relacionados com o trabalho em laborat\u00f3rio escolar.\n\u2022\tSess\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: Suporte B\u00e1sico de Vida\nEsta sess\u00e3o destinou-se aos alunos do PAS e realizou-se no dia 14 de Maio de 2013 com a dura\u00e7\u00e3o de seis horas, sendo formadoras as enfermeiras do Centro de Sa\u00fade de Loures. As principais finalidades deste curso foram: promover o desenvolvimento de conhecimentos e compet\u00eancias no \u00e2mbito dos primeiros socorros; dar a conhecer os cuidados b\u00e1sicos de primeiros socorros; identificar os materiais essenciais de uma caixa de primeiros socorros e assegurar a sua manuten\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a.\n3.2.5.\tReuni\u00f5es\nA tabela 3.14 elenca todas as reuni\u00f5es em que assisti no decurso do ano escolar 2012/2013, as datas em que se realizaram e os assuntos tratados.\nTabela 3.7 - Reuni\u00f5es assistidas durante o ano escolar 2012/2013.\nReuni\u00f5es\tAssunto\tDatas\nConselhos de turma (8.\u00b0 G, 11.\u00b0 CT1 e 11.\u00b0 CT2)\tPrepara\u00e7\u00e3o do ano letivo.\t14 set.\n\t1.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o.\t18 dez.\n\t2.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o.\t19 mar.\n\t3.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o\t25 jun.\nGrupo disciplinar Biologia e Geologia (grupo de recrutamento 520)\tApresenta\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o \u00e0 delegada de grupo disciplinar; Planifica\u00e7\u00e3o das atividades letivas; Plano Anual de Atividades\t10 set.\n\tAprova\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o \u00e0 delegada de grupo disciplinar; organiza\u00e7\u00e3o dos dossi\u00eas de disciplina e constru\u00e7\u00e3o de documentos; Plano Anual de Atividades.\t21 nov.\n\tAn\u00e1lise dos resultados relativos ao 1.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o; Plano Anual de Atividades\t30 jan.\n\tAvalia\u00e7\u00e3o 2.\u00b0 momento\t27 fev.\n\tAn\u00e1lise dos resultados relativos ao 2.\u00b0 momento de avalia\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia do Plano Anual de Atividades e elabora\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es exame.\t10 abr.\n\tAprova\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es - Prova de Equival\u00eancia \u00e0 Frequ\u00eancia; Oferta de Escola para o ano letivo 2013/2014\t08 mai.\nDepartamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais\tIn\u00edcio do ano letivo. Apresenta\u00e7\u00e3o do agrupamento\t12 set.\n\tBalan\u00e7o do 1.\u00b0 per\u00edodo; ADD 2012/2013\t12 dez.\n\tBalan\u00e7o do 2.\u00b0 per\u00edodo.\t13 mar.\nGeral de professores\tIn\u00edcio do ano letivo. Apresenta\u00e7\u00e3o do agrupamento\t12 set.\nSess\u00f5es de trabalho no grupo disciplinar Biologia e Geologia\tPlanifica\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo, prepara\u00e7\u00e3o de visitas de estudo, aferi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios\t11 set. 14 set. 19 set. 26 set. 24 out. 07 nov. 19 dez. 09 jan. 19 mar. 24 abr.\nConstatei, pelo n\u00famero de reuni\u00f5es a que assisti, que o trabalho do professor ultrapassa largamente a sua componente letiva e o seu desempenho na sala de aula. \u00c9 pedido ao professor que realize in\u00fameras tarefas de forma diversificada. O seu trabalho vai muito mais al\u00e9m do que \u00e9 comum pensar-se - que \u00e9 apenas \u201cdar aulas\u201d.\n4.\tReflex\u00e3o final\nO homem n\u00e3o \u00e9 nada al\u00e9m daquilo que a educa\u00e7\u00e3o faz dele. Immanuel Kant\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico, integrado na unidade curricular Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional, disponibilizou-me um conjunto de aprendizagens essenciais e fundamentais na minha forma\u00e7\u00e3o inicial de professora. Constituiu uma experiencia inesquec\u00edvel, pois deixei definitivamente de \u201cbrincar \u00e0s professoras\u201d para viver a situa\u00e7\u00e3o profissional de ser professora.\nA minha passagem pela Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, agora como professora estagi\u00e1ria, dotou-me de compet\u00eancias e ferramentas fundamentais para a pr\u00e1tica de ensino, como penso estar refletido ao longo do presente relat\u00f3rio. Ensinou-me que no processo de ensino-aprendizagem \u00e9 importante o professor aplicar pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas ativas, baseadas em m\u00e9todos que levam os alunos a investigar por si, e a privilegiar a rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os seus alunos; revelou-me tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do trabalho colaborativo do professor com os seus pares e da sua participa\u00e7\u00e3o na vida da escola.\nConsiderando, pois, que o papel mais importante do professor \u00e9 ensinar, cabe-lhe:\n-\tproporcionar um ensino que reflita a natureza das caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e dos valores da ci\u00eancia, fazendo com que os alunos se familiarizem com as ideias cient\u00edficas;\n-\trenovar a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica escolar atrav\u00e9s de atitudes de inquire, proporcionando a coopera\u00e7\u00e3o entre os alunos, tanto a n\u00edvel formal como informal;\n-\tprivilegiar na did\u00e1tica da ci\u00eancia os m\u00e9todos baseados na investiga\u00e7\u00e3o em desfavor dos m\u00e9todos principalmente dedutivos;\n-\tencorajar os alunos a serem pensadores ativos durante as aulas de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, bem como em situa\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise ou discuss\u00e3o;\n-\trelacionar os temas e os m\u00e9todos da ci\u00eancia com os interesses e vidas dos alunos (comunidade, sociedade e humanidade em geral - \u201cCi\u00eancia, Tecnologia e Sociedade\u201d);\n-\testabelecer para todos os alunos elevadas expetativas de aprendizagem (Rocad, Csermely, Jorde, Lenzen, Walberg - Heriksson &amp; Hemmo, 2007).\nO ensino em Portugal revela-se hoje como um desafio enorme, j\u00e1 que o futuro com que os jovens se v\u00e3o deparar exige bons conhecimentos cient\u00edficos e de compreens\u00e3o tecnol\u00f3gica. Sendo assim, \u00e9 fundamental dotar cada cidad\u00e3o com as aptid\u00f5es necess\u00e1rias para viver e trabalhar numa sociedade baseada no conhecimento e na tecnologia, dando-lhe a oportunidade de desenvolver o racioc\u00ednio cient\u00edfico e o pensamento cr\u00edtico e de desempenhar conscientemente o seu papel na sociedade, afastando os ju\u00edzos mal formados.\nEspero cumprir enfim a miss\u00e3o: \u201cSER PROFESSORA.\u201d\nBibliografia da Parte I\nAzevedo, C. (2012). Biologia Celular e ;Molecular. 3.a Edi\u00e7\u00e3o. Lidel. Lisboa.\nCampbell, B., Hogarth, S. &amp; Millar, R. (1991). Teaching and learning about the environment. Hatfield, Herts: Association for Science Education.\nCampbel, N., Reece, J., Taylor, M. &amp; Simon, E. (2006). Biology: Concepts &amp; Connections. 5.a Edi\u00e7\u00e3o. Pearson.\nCampos, L. (1999). Entender a Bioqu\u00edmica - O metabolismo fundamental em animais e plantas. 2.a Edi\u00e7\u00e3o. Escolar Editora. Lisboa.\nCunningham, W.P. &amp; Saigo, B. (1999). Environmental science, a global approach 5.a Edi\u00e7\u00e3o. MA: McGraw Hill. Boston.\nDecreto Lei n.\u00b0 43/2007 de 22 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 38/2007 - 1.a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa.\nDecreto Lei n.\u00b0 137/2012 de 2 de julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 126/2012 - I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa.\nDecreto Lei n.\u00b0 139/2012 de 5 de julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 129/2012 - 1.a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa.\nDecreto Regulamentar n.\u00b0 10/1999 de 21 de julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 168/1999 - I S\u00e9rie - B. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa.\nDespacho Normativo n.\u00b0 24-A/2012 de 6 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 236/2012 - 2a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa.\nDomingos, A. M., Neves, I.P. &amp; Galhardo, L. (1984). Uma forma de estruturar o ensino e a aprendizagem. Livros Horizonte. 2.a Edi\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nDoran, R., Chan, F., Tamir, P. &amp; Lenhardt, C. (2002). Science Educator\u2019s Guide to Laboratory Assessment. NSTA press. Virginia.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo. (2009/2013).Projeto Educativo de Escola. Policopiado. Loures.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2009/2013). Regimento do Departamento. Policopiado. Loures.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2009/2013). Regimento do Grupo Disciplinar de Biologia e Geologia. Policopiado. Loures.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2010). Regulamento Interno da Escola. Policopiado. Loures.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo (2010/2013). Regulamento das instala\u00e7\u00f5es. Policopiado. Loures.\nEscola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo. (2012/2013). Plano Anual de Atividade. Policopiado. Loures.\nGalopim de Carvalho, A. M. (1996). Geologia - Morfog\u00e9nese e Sedimentog\u00e9nese. Universidade Aberta, Lisboa.\nGalopim de Carvalho, A. M. (2003). Geologia Sedimentar- Sedimentog\u00e9nese. Volume I. \u00c2ncora Editora, Lisboa.\nGalv\u00e3o, C., Neves, A., Freire, A., Lopes, A., Santos, M., Vilela, M., Oliveira, M. &amp; Pereira, M. (2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3.\u00b0 ciclo. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o-Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nLei n.\u00b0 60/2009 de 6 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 151/2012 - 1a S\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica. Lisboa.\nNovak, J. Gowin, B. (1999). Aprender a aprender. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Lisboa.\nPortaria n.\u00b0 196-A/2010 de 9 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 69/2012 - 1.a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa.\nPress, F., Siever, R., Grotzinger, J. &amp; Jordan, T. (2004). Understanding Earth. 4.a Edi\u00e7\u00e3o. W.H. Freeman and Company. New York.\nQuintas, A., Freire, A. &amp; Halpern, M. (2008). Bioqu\u00edmica - Organiza\u00e7\u00e3o mol\u00e9cular da vida. Lidel. Lisboa.\nRocard, M., Csermely, P., Jorde, D., Lenzen, D., Walberg-Henriksson, H., Hemmo, V. (2007). Educa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Agora: Uma pedagogia renovada para o futuro da europa. Comiss\u00e3o Europeia. B\u00e9lgica.\nSilva, C., Amador, F., Baptista, J., Valente, R., Mendes, A., Rebelo, D., &amp; Pinheiro, E. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10.\u00b0 ano. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o-Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nSlideshare. Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o. Acedido a 14 de setembro de 2012 em http://www.slideshare.net/marianasilvafaria/plano-tecnolgico-da-educao-246320\nSutman, F., Schmuckler, J. &amp; Woodfield, J. (2008). The Science Quest - Using Inquiry/Discovery to Enhance Student Learning, Grades 7 - 12. Jossey - Bass. San Francisco.\nVer\u00edssimo, A., Pedrosa, A. &amp; Ribeiro, R. (2001) Ensino Experimental das Ci\u00eancias: (re)pensar o ensino das ci\u00eancias. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Lisboa.\nWikipedia. Loures. Acedido a 12 de setembro de 2012 em http://pt.wikipedia.org/wiki/Loures\nPARTE II\nInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\u00c9 espantosamente \u00f3bvio que a nossa tecnologia excede a nossa humanidade.\nAlbert Einstein Nos dias que correm, as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) s\u00e3o um fen\u00f3meno incontorn\u00e1vel no nosso quotidiano. A evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica tem-se vindo a desenvolver a uma velocidade que, para muitos, \u00e9 dif\u00edcil de acompanhar, exigindo de todos uma grande capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a uma nova realidade que evolui implicando altera\u00e7\u00f5es de h\u00e1bitos, pr\u00e1ticas, modos de agir e de pensar (Alves, 2006).\nFaz todo o sentido as escolas acompanharem esta evolu\u00e7\u00e3o e, sendo assim, foi criado em 2007 pelo Governo um Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o (PTE). Neste plano, os Quadros Brancos Interativos (QBI) s\u00e3o uma das bandeiras da moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das escolas. Contudo, apesar de v\u00e1rios estudos apontarem para a exist\u00eancia de um n\u00famero de vantagens muito superior \u00e0s desvantagens, assistiu-se a algumas manifesta\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia e de contesta\u00e7\u00e3o quanto a sua utilidade. Seria importante criar condi\u00e7\u00f5es para que os professores possam responder aos desafios do PTE (Barata e Jesus, 2008).\nEsta investiga\u00e7\u00e3o vai de encontro a este \u00faltimo par\u00e1grafo. Na escola onde realizei a Pr\u00e1tica Profissional, Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho de Figueiredo, observei que, apesar de estar muito bem equipada com v\u00e1rios recursos tecnol\u00f3gicos, nomeadamente QBI, somente alguns professores os usavam e mesmo estes apenas de forma espor\u00e1dica. Sendo estes quadros uma ferramenta atrativa para os alunos e professores, interroguei-me sobre as raz\u00f5es que levaram \u00e0 sua pouca utiliza\u00e7\u00e3o.\nSendo assim, pretendeu-se desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o sobre as seguintes quest\u00f5es:\n-\tComo utilizam os professores as TIC e, em particular, os QBI, no processo de ensino e aprendizagem?\n-\tQual a raz\u00e3o pela qual os professores n\u00e3o utilizam os QBI?\nPretende-se obter as respostas a estas quest\u00f5es atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o, aplicada aos professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da referida escola. Primeiro foram aplicados inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio com a finalidade de identificar/caracterizar a amostra e saber qual a opini\u00e3o dos professores e como estes utilizam as TIC, em especial os QBI, no ensino e aprendizagem. Numa segunda fase, alguns dos professores anteriormente referidos, foram submetidos a algumas sess\u00f5es sobre QBI para averiguar se com uma abordagem mais simples sobre estes, os professores se encontram mais motivados para os utilizar, isto \u00e9, criar nos professores um espirito de aceita\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para trabalhar na sala de aula com estas ferramentas.\n2.\tRevis\u00e3o de literatura\nS\u00f3 os idiotas acham que a m\u00e1quina deixa o professor menos importante. \u00c9 justamente o contr\u00e1rio. Um professor apaixonado pela vida estimula a curiosidade e a curiosidade \u00e9 a maior fonte do saber.\nPaulo Freire\n2.1.\tAs Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na escola\nA sociedade portuguesa, entre outras, tem vindo a sofrer sucessivas altera\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es a n\u00edvel tecnol\u00f3gico. Este r\u00e1pido e cont\u00ednuo aparecimento de novas tecnologias percorre a sociedade impondo a esta r\u00e1pidas adapta\u00e7\u00f5es (Ferreira, 2011).\nEsta cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, proporciona ao Homem um novo modo de viver, uma nova maneira de aprender e, por conseguinte, um novo viver em sociedade.\nInevitavelmente, as TIC tamb\u00e9m se refletem nas escolas. Segundo Oliveira (2010), a escola tem o dever de habilitar os alunos com compet\u00eancias, capacidades e aptid\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias em diferentes realidades, com a finalidade de corresponder \u00e0s exig\u00eancias impostas pela sociedade atual.\nEm 2007, foi aprovado, pelo XVII Governo, o maior programa tecnol\u00f3gico das escolas portuguesas: o Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o (PTE). Este plano permitiu que os recursos tecnol\u00f3gicos, equipamentos e programas fossem colocados nas salas de aula, com o objetivo de \u201ctransformar as escolas portuguesas em espa\u00e7os de interatividade e de partilha sem barreiras, preparando as novas gera\u00e7\u00f5es para os desafios da sociedade do conhecimento\u201d (Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o, 2009).\nDurante alguns anos, a introdu\u00e7\u00e3o das novas tecnologias nas escolas era vista como uma substitui\u00e7\u00e3o do quadro preto (ou branco) ou dos livros pelo ecr\u00e3 do computador e, por vezes, at\u00e9 do professor. S\u00f3 recentemente \u00e9 que esta ideia mudou e se verificou que estas podem originar outras metodologias pedag\u00f3gicas para abordar os mesmos assuntos anteriormente lecionados, mudando apenas o modo como se aprende, as formas de intera\u00e7\u00e3o entre o aluno e o professor e o modo como se reflete sobre a natureza do conhecimento (Teodoro e Freitas, 1992).\nO aparecimento das TIC na vida social e cultural dos mais jovens fazem com que estes assumam novos pap\u00e9is e atinjam novas dimens\u00f5es. Assim sendo, faz todo o sentido repensar a educa\u00e7\u00e3o de forma a contemplar metodologias de ensino que estejam de acordo com esses novos recursos dispon\u00edveis (Sp\u00ednola, 2009).\nn\u00e3o basta simplesmente introduzir a tecnologia como complemento \u00e0s atividades adotadas na sala de aula, ou seja, apenas para melhorar a efic\u00e1cia do ensino tradicional ou mera utiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica escolar, \u00e9 necess\u00e1rio alterar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas para produzir resultados satisfat\u00f3rios nos alunos. (Machado, Esteves e Cruz, 2012) Por conseguinte, muitas escolas foram equipadas com diversos materiais tecnol\u00f3gicos e os professores devem aproveitar as potencialidades que as TIC oferecem para o processo de ensino e aprendizagem (Alves, 2006). \u00c9 importante que a escola se mantenha sempre a par da realidade que a rodeia e dever\u00e1 estar familiarizada com os recursos tecnol\u00f3gicos existentes.\nExistem dois fatores importantes para esta mudan\u00e7a: saber integrar as tecnologias na educa\u00e7\u00e3o dos jovens e incentivar os professores a adot\u00e1-las nas suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.\nContudo, a introdu\u00e7\u00e3o das TIC nas escolas acarretam mudan\u00e7as na sala de aula que s\u00e3o quase sempre vistas, por parte dos professores, como muito complicadas, pois exigem refor\u00e7os e transforma\u00e7\u00f5es na esfera educativa (Vicente e Mel\u00e3o, 2009).\n2.2.\tNovas tecnologias, novos alunos e novos professores\nAntigamente, as aulas eram centradas no professor, o qual assumia o papel de detentor de toda a sabedoria e a fun\u00e7\u00e3o de transmitir conhecimento, tornando, assim, as aulas meramente expositivas. Nesta \u00e9poca os alunos limitavam-se a ouvir e n\u00e3o eram incentivados a ter uma vis\u00e3o cr\u00edtica dos conte\u00fados (Alda, 2012).\nCom a evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias e a constante mudan\u00e7a da sociedade, as metodologias do ensino tamb\u00e9m tiveram que acompanhar a mudan\u00e7a, criando um novo desafio para os professores. Estes tiveram, e ainda t\u00eam, um papel fundamental n\u00e3o s\u00f3 como utilizadores das novas tecnologias na pr\u00e1tica letiva, mas tamb\u00e9m como promotores de uma nova atitude face a estas (Machado, Esteves e Cruz, 2012).\nComo refere Meireles (2006), para que um aluno aprenda, n\u00e3o basta adquirir conhecimentos, ele ter\u00e1 de ser capaz de construir os seus pr\u00f3prios conhecimentos, aprendendo a refletir, a questionar, a raciocinar, a compreender e a ter m\u00e9todos de estudo. Cabe ao professor o papel de facilitar essa aprendizagem, orientando, oferecendo ao aluno novas possibilidades de ensino e ampliando a gama de recursos dispon\u00edveis, incutindo-lhes, assim, o gosto pela troca de informa\u00e7\u00e3o. Com a mesma opini\u00e3o, Ferreira (2011) refere que o professor ter\u00e1 de pensar e elaborar recursos educativos capazes de motivar os alunos e de mobilizar as suas capacidades cognitivas, criando uma dist\u00e2ncia construtivista que facilite a atribui\u00e7\u00e3o de significados pessoais \u00e0s novas aprendizagens. Estes tipos de salas de aula permitem uma did\u00e1tica mais criativa e a constru\u00e7\u00e3o de ferramentas cognitivas que facilitam e estimulam a aprendizagem.\nSegundo Ponte (1997) \u201cas novas tecnologias permitem que objetivos educacionais, como a capacidade de resolver novos problemas, o desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico e da criatividade e a tomada de decis\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es complexas, sejam desenvolvidos\u201d.\nSendo assim, \u00e9 muito importante os docentes procurarem uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no campo das TIC no ensino, pois \u00e9 essencial para que se adaptem ao ritmo das exig\u00eancias educacionais atuais e as apliquem, sem dificuldade, com rigor e criatividade. Se os docentes optarem por n\u00e3o a\nfazer, ficar\u00e3o desfasados no conhecimento, comprometendo a qualidade da educa\u00e7\u00e3o (Machado, Esteves e Cruz, 2012).\nO sistema educacional tem de ser reformulado, beneficiando os novos alunos, os \u201cnativos digitais\u201d (Alda, 2012) e cabe ao professor adquirir e criar compet\u00eancias a n\u00edvel das TIC para que possam acompanhar os novos tempos (Ferreira, 2011).\n2.3.\tDificuldades da integra\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o no ensino\nSegundo Costa (1999), tem sido um desafio para o sistema educativo introduzir as TIC no processo de ensino e aprendizagem. As evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas t\u00eam vindo a passar pela sociedade, mas, nas escolas, esta evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido acompanhada, o que provoca uma clivagem entre a forma como se ensina e aprende nas escolas e os modos de obter conhecimento na sociedade. Para contornar esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio uma estrutura organizativa que suporte e facilite a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na atividade pedag\u00f3gica dos professores.\n\u00c9 necess\u00e1rio que as escolas adquiram instrumentos e meios adequados para que o professor tenha meios para criar ambientes que proporcionem novas experi\u00eancias aos alunos, bem como, curr\u00edculos que estimulem o recurso \u00e0s TIC (Campos, 1994).\nCom a introdu\u00e7\u00e3o destes novos instrumentos no sistema escolar, a expetativa aumentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, tornando-se at\u00e9 muito otimista: s\u00e3o esperados melhores resultados, um ensino motivador e ofertas educativas diversificadas (Marques e Silva, 2011).\nContudo, os professores sentem reservas em rela\u00e7\u00e3o ao novo paradigma de ensino -aprendizagem que as TIC oferecem. Sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o esquecer a import\u00e2ncia dos professores apostarem em forma\u00e7\u00f5es para que se sintam motivados e conhecedores destas novas tecnologias (Alves, 2006).\n2.4.\tUma das mais recentes tecnologias aplicada nas escolas: os Quadros Brancos Interativos\nOs QBI, a n\u00edvel internacional, j\u00e1 h\u00e1 muito que s\u00e3o utilizados nas salas de aula, mas em Portugal surgiram \u00e0 relativamente pouco tempo.\nA maioria dos quadros chegou \u00e0s escolas atrav\u00e9s do PTE. As escolas tinham que realizar uma candidatura para a atribui\u00e7\u00e3o de um ou dois quadros interativos, outros foram adquiridos atrav\u00e9s de projetos dinamizados por Centros de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Escolas em parceria com as diferentes marcas de quadros interativos e outros foram adquiridos pelas pr\u00f3prias escolas (Loureiro, 2009).\nNeste momento quase todas as escolas do pa\u00eds t\u00eam pelo menos um QBI, mas infelizmente, a exist\u00eancia destas infraestruturas n\u00e3o \u00e9 certamente, diretamente proporcional \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destas (Imagina, 2008).\nSegundo Oliveira (2010), o QBI \u00e9 considerado uma ferramenta de elevada qualidade educacional, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de percursos de aprendizagem e comunica\u00e7\u00e3o diversificados.\n2.4.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o e funcionalidades\nUm quadro interativo engloba tr\u00eas componentes tecnol\u00f3gicos interligados: um computador, um projetor multim\u00e9dia e o quadro interativo.\nO quadro interativo \u00e9 um dispositivo digital e sens\u00edvel ao tato ou ao toque de uma caneta pr\u00f3pria, permitindo, assim, a intera\u00e7\u00e3o com o computador (projetar a informa\u00e7\u00e3o e ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o). Por assim dizer, um quadro interativo apresenta todas as funcionalidades de um rato de computador (Silva, 2008). Tudo o que se pode fazer no computador pode ser feito no quadro interativo.\nSantos e Silva (2010) referem que a principal ferramenta dos quadros interativos \u00e9 o seu car\u00e1ter \u201cfacilitador\u201d, pois estes t\u00eam dispon\u00edvel um conjunto de ferramentas que at\u00e9 ent\u00e3o estavam separadas.\nEstes quadros v\u00eam associados a softwares bastante intuitivos que possibilitam escrever e sublinhar diretamente no quadro, reconhecer a escrita eletronicamente e ainda guardar todos os documentos, anota\u00e7\u00f5es, esquemas e outras interven\u00e7\u00f5es, no computador. (Sampaio, 2008; Silva, 2008; Sp\u00ednola, 2009).\nVicente e Mel\u00e3o (2009) referem que o facto de os quadros interativos permitirem associar o audiovisual com a possibilidade de manipula\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma mais-valia na transmiss\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, quer para o aluno quer para o professor.\n2.4.2.\tOs Quadros Brancos Interativos, os professores e os alunos\nSegundo Barata e Jesus (2008), o QBI tem como finalidade, n\u00e3o s\u00f3 uma solu\u00e7\u00e3o \u00fatil para a doc\u00eancia, mas em especial para motivar, chamar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e para serem utilizados maioritariamente por estes. \u00c9 considerado uma ferramenta de trabalho que permite aumentar a interatividade no processo de ensino e aprendizagem, despertando a aten\u00e7\u00e3o e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos (Sampaio, 2008). Castro e Caldas (2008) refor\u00e7am que, o QBI \u00e9, tamb\u00e9m, uma ferramenta que facilita a intera\u00e7\u00e3o entre o professor e o aluno. Permite o acesso a um conjunto de recursos, os quais o professor pode utilizar nas suas aulas de acordo com as situa\u00e7\u00f5es e diversidade de alunos que encontra. Estes quadros n\u00e3o s\u00e3o apenas um ecr\u00e3 de proje\u00e7\u00e3o ou uma simples intera\u00e7\u00e3o com o computador. O professor tem a possibilidade de os utilizar, em conjunto com os alunos, de modo a transformar cada aula numa realidade sempre atualizada, din\u00e2mica e rica em est\u00edmulos.\nA liga\u00e7\u00e3o dos quadros interativos ao computador abre um grande leque de possibilidades de trabalho na sala de aula, quer pelos recursos que o professor tenha no computador, quer pelos que possa encontrar na internet e, para al\u00e9m disso, associado ao quadro interativo est\u00e1 um software com um conjunto de ferramentas uteis (Silva, 2008).\nO quadro interativo d\u00e1 lugar a um canal que traz para a sala de aula v\u00e1rios acontecimentos, proporcionando aos alunos e professores \u201cviajar\u201d pelos mais variados locais do conhecimento e permite que todos possam interagir com esse conhecimento (Imagina, 2008).\nEste tipo de tecnologia pode ajudar a revolucionar os m\u00e9todos de ensino e aprendizagem, pois s\u00e3o um excelente auxiliar no trabalho de sala de aula, mas exige especiais cuidados a n\u00edvel did\u00e1tico, pedag\u00f3gico e de organiza\u00e7\u00e3o (Silva, 2008). Como referem Machado, Esteves e Cruz (2012), a\nutiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos por parte dos professores n\u00e3o se pode focar s\u00f3 na melhoria da efic\u00e1cia do ensino tradicional ou na sua mera utiliza\u00e7\u00e3o. Para que haja efeitos positivos \u00e9 necess\u00e1rio a ado\u00e7\u00e3o de novas atitudes e abordagens resultantes de uma reflex\u00e3o cuidada sobre a melhor condu\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o da tecnologia em sala de aula. Tal como qualquer outra tecnologia inserida no contexto escolar, a introdu\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, por si s\u00f3, nas salas de aula, n\u00e3o t\u00eam qualquer efeito. Logo, se o ambiente da sala de aula n\u00e3o for interativo e din\u00e2mico, os alunos perder\u00e3o facilmente a motiva\u00e7\u00e3o e consequentemente a concentra\u00e7\u00e3o.\nSegundo Sp\u00ednola (2009), os alunos ser\u00e3o motivados de acordo com o n\u00famero de modalidades de aprendizagem utilizadas pelo professor e pela din\u00e2mica com que este as utiliza. Isto \u00e9, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 as potencialidades do quadro que geram a motiva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a qualidade dos recursos utilizados. Sendo assim, \u00e9 essencial que o professor consiga conjugar a tecnologia com os conte\u00fados pedag\u00f3gicos de forma a capturar a aten\u00e7\u00e3o e a ajudar na reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, preparando a aula e acompanhando o seu desenrolar.\nO quadro interativo \u00e9 um meio que permite a elabora\u00e7\u00e3o de aulas mais inovadoras, din\u00e2micas, pois possibilita a apresenta\u00e7\u00e3o de imagens, sons, v\u00eddeos, fotos... enriquecendo, assim, o processo de ensino e aprendizagem. Estes recursos ajudam o aluno a assimilar com maior facilidade os conte\u00fados, pois possibilita uma maior impress\u00e3o sobre a mente e facilita a concentra\u00e7\u00e3o (Sp\u00ednola, 2009). Segundo Barata e Jesus (2008), os alunos sentem-se \u00e0 vontade na utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, porque s\u00e3o iguais ao computador que utilizam em casa, mas com um software diferente.\nSendo assim, como refere Ferreira (2009), o professor tem que ser capaz de desenvolver uma nova atitude face \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do saber que motive os alunos e mobilize as suas capacidades cognitivas. \u00c9 muito importante que o professor domine a tecnologia, se sinta \u00e0 vontade com o quadro e o computador e depois domine o software de forma a sentir-se confort\u00e1vel com a sua utiliza\u00e7\u00e3o (Imagina, 2008).\nAs aulas mais interativas s\u00e3o uma mais-valia para as aprendizagens dos alunos. Como referido anteriormente, os alunos de hoje lidam facilmente com as tecnologias e estas est\u00e3o constantemente presentes nas suas vidas. Se a escola acompanhar aquilo a que os alunos est\u00e3o habituados, mais f\u00e1cil ser\u00e1 para estes o processo de ensino e aprendizagem, bem como a motiva\u00e7\u00e3o na sala de aula.\n2.4.3.\tPotencialidades e constrangimentos associados ao uso dos Quadros Brancos Interativos\nComo referido anteriormente, a introdu\u00e7\u00e3o dos QBI em sala de aula induz os professores a mudar a sua pedagogia usando mais as TIC, encorajando o seu desenvolvimento pessoal, o que contribui para uma melhoria dos resultados dos alunos (Ferreira, 2011). As ferramentas tecnol\u00f3gicas inseridas nas salas de aula s\u00e3o vistas como forma de inovar o ensino e melhorar as aprendizagens dos alunos. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel analisar a utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos segundo as suas potencialidades e constrangimentos no contexto da sala de aula (Vicente e Mel\u00e3o, 2009).\nOs QBI re\u00fanem todas as caracter\u00edsticas para serem uma ferramenta ideal na mudan\u00e7a educacional e, cabe ao professor, reconhecer o grande potencial desta ferramenta e colaborar com os seus colegas e alunos no seu efetivo uso.\nOs professores referem algumas vantagens importantes, tais como: os quadros interativos permitem completar os materiais criados e facultar estes aos alunos, aumentam o ritmo da aula atrav\u00e9s da r\u00e1pida manipula\u00e7\u00e3o de imagens e recursos multim\u00e9dia e, tamb\u00e9m muito importante, permitem o contacto visual com os alunos \u00e0 medida que se exp\u00f5em os conte\u00fados (Marques e Silva, 2011).\nOliveira (2010) refere, ainda, que os quadros interativos permitem que o professor grave e imprima o que foi feito na aula, bem como qualquer anota\u00e7\u00e3o feita na aula, facilitando as revis\u00f5es e o esfor\u00e7o da repeti\u00e7\u00e3o. Os quadros interativos promovem a altera\u00e7\u00e3o da pedagogia, face ao maior uso das TIC, incentivando o desenvolvimento profissional. Tem a vantagem de se poder visitar locais que de outra forma seria muito complicado devido aos encargos financeiros e permite que toda a turma acompanhe em simult\u00e2neo (Imagina, 2008).\nO sucesso da utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos implica mais do que s\u00f4 os colocar nas escolas, \u00e9 imprescind\u00edvel que os professores recebam forma\u00e7\u00e3o para adquirir compet\u00eancias ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, para que estes se sintam motivados para o uso destes nas aulas e proporcionar momentos mais atrativos com os alunos (Machado, Esteves e Cruz, 2012). Qualquer tecnologia deve ser acompanhada com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pedag\u00f4gica em contexto de aprendizagem (Ferreira, 2011). A falta de forma\u00e7\u00e3o de alguns professores para lidar com os quadros interativos pode quebrar o ritmo de uma aula o que \u00e9 contra produtivo (Sp\u00ednola, 2009).\nNo estudo de Vicente e Mel\u00e3o (2009), \u00e9 referido que os alunos s\u00e3o os elementos da comunidade escolar mais recet\u00edveis a esta ferramenta. Estes adaptam-se com facilidade aos quadros interativos e consideram as aulas mais interessantes, din\u00e2micas, proporcionando melhorias nos h\u00e1bitos de estudo, aumentando a concentra\u00e7\u00e3o o que desenvolve uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa e din\u00e2mica.\nOliveira (2010) refere ainda que, face \u00e0s aulas com quadros interativos, os alunos t\u00eam mais oportunidades de participar, colaborar e n\u00e3o necessitam de tirar muitas anota\u00e7\u00f5es porque permite gravar e imprimir o que foi feito no quadro. Muitos alunos mostram o desejo de haver aulas com o recurso aos quadros interativos. Como desvantagem os alunos costumam apontar o fato de por vezes existir uma \u201csombra\u201d neste material quando o est\u00e3o a utilizar.\nNa perspetiva da escola, as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI, incidem no car\u00e1ter financeiro e organizacional, pois, possibilitam poupan\u00e7as ao n\u00edvel de servi\u00e7os de reprografia e permitem, tamb\u00e9m, rentabilizar algumas ferramentas e plataformas j\u00e1 presentes nas escolas (Loureiro, 2009).\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos t\u00eam muitas vantagens, como j\u00e1 foi referido anteriormente, mas tamb\u00e9m apresentam alguns obst\u00e1culos.\nSegundo Vicente e Mel\u00e3o (2009), a utiliza\u00e7\u00e3o efetiva do quadro interativo na sala de aula requer n\u00e3o s\u00f4 o empenho da dire\u00e7\u00e3o da escola na gest\u00e3o dos equipamentos e no desenvolvimento profissional constante, mas tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ser apoiada por forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pedag\u00f4gica. Ainda para mais, h\u00e1 que acrescentar a resist\u00eancia de alguns docentes \u00e0 mudan\u00e7a pois estes ter\u00e3o de alterar as suas pr\u00e1ticas profissionais e isso requer tempo para a prepara\u00e7\u00e3o dos materiais (Sp\u00ednola, 2009).\n\u00c9 sugerido por Ferreira (2011), que a melhor forma de assegurar as vantagens associadas aos quadros interativos \u00e9 a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos professores, oferecendo-lhes um acesso facilitado aos equipamentos, a forma\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s suas necessidades e o acesso partilhado a materiais educativos de qualidade. Vicente e Mel\u00e3o (2009) referem, ainda, que se os professores participarem em forma\u00e7\u00f5es, estes ir\u00e3o ter um aumento de confian\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos. Essa confian\u00e7a ser\u00e1 aumentada se existir na escola um orientador, pois este tende a convencer os colegas das vantagens do uso dos quadros e os professores, junto destes, podem procurar ajuda espec\u00edfica para ter os recursos tecnol\u00f3gicos e o apoio profissional necess\u00e1rios. Se os professores se apoiarem uns aos outros, o processo de utiliza\u00e7\u00e3o torna-se mais r\u00e1pido.\nPara que as aulas corram bem e exista a interatividade pretendida, os docentes necessitam de dominar a tecnologia e utiliz\u00e1-la com frequ\u00eancia indispens\u00e1vel que leve \u00e0 transpar\u00eancia dessa mesma tecnologia na sala de aula. Os docentes sentir-se-\u00e3o mais determinados e estimulados para associar a tecnologia \u00e0 did\u00e1tica (Imagina, 2008).\nNo caso dos professores, a adapta\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser t\u00e3o r\u00e1pida como acontece com os alunos, mas com o uso di\u00e1rio, a utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos vai se tornando cada vez mais simples e automatizada. Apesar dos professores necessitarem de mais tempo de adapta\u00e7\u00e3o e de frequentarem forma\u00e7\u00f5es, a opini\u00e3o destes \u00e9 positiva, pois melhora as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, de qualidade pedag\u00f3gica e tecnol\u00f3gica das aulas (Marques e Silva, 2011).\nSe se fizer um balan\u00e7o entre os constrangimentos e potencialidades dos QBI identificadas nos alunos, professores e escola (Tabela 2.1), verifica-se que as potencialidades superam os constrangimentos (Barata e Jesus, 2008).\nTabela 2.1 - Constrangimentos e Potencialidades do Quadro Branco Interativo\n(Adaptado de Barata e Jesus, 2008)\n\tConstrangimentos\tPotencialidades\nAluno\t-\tAdapta\u00e7\u00e3o a uma nova forma de estudar -novos recursos; -\tInexperi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o (rapidamente superada).\t-\tMotiva\u00e7\u00e3o aumentada e facilita a participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da aula; -\tMaiores oportunidades para a participa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o desenvolvendo as compet\u00eancias pessoais e sociais dos alunos; -\tUtiliza\u00e7\u00e3o do aspeto l\u00fadico-pedag\u00f3gico na aula; -\tN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \u201capagar o quadro\u201d e \u201cdar tempo para passar\u201d -toda a informa\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00f5es da aula podem ser guardadas e posteriormente partilhadas.\nProfessor\t-\tCurva de aprendizagem (tem que ocorrer um investimento na aprendizagem); -\tForma\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cmais uma\u201d ferramenta pedag\u00f3gica.\t-\tMelhoria da qualidade das aulas (possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o, hiperliga\u00e7\u00f5es,...); -\tPossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de novas ferramentas pedag\u00f3gicas em contexto aula (contadores, rel\u00f3gios, gr\u00e1ficos, calculadoras,.); -\tAumento da partilha de recursos entre professores; -\tFacilidade de distribui\u00e7\u00e3o de recursos de aulas (distribui\u00e7\u00e3o em ficheiro aos alunos ou utiliza\u00e7\u00e3o de plataformas educativas,.).\nEscola\t-\tAquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos (desde a montagem, limpeza, l\u00e2mpadas de projetores, gasto de eletricidade); -\tGest\u00e3o de requisi\u00e7\u00f5es, partilha de recursos, novas din\u00e2micas (fotoc\u00f3pias e impress\u00f5es); -\tNecessidade de implementar forma\u00e7\u00e3o.\t-\tMelhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, incluindo um aumento da motiva\u00e7\u00e3o de alunos e professores; -\tMelhoria da qualidade de forma\u00e7\u00e3o dos alunos.\nApesar do balan\u00e7o entre os constrangimentos e potencialidades ser positivo em rela\u00e7\u00e3o ao uso dos QBI, segundo Peralta e Costa (2007):\nOs professores s\u00e3o, eles pr\u00f3prios, uma das principais causas da dificuldade em introduzir a inova\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. Muitos nem sequer se preocupam em saber qual a perspetiva de aprendizagem que fundamenta a organiza\u00e7\u00e3o curricular que seguem. (...) os professores n\u00e3o parecem estar conscientes de uma abordagem curricular centrada no aluno, com \u00eanfase em pr\u00e1ticas individualizadas e diferenciadoras, nem parecem preocupar-se com as abordagens construtivistas que usam as TIC para enfatizar metodologias abertas, trabalho de projeto, atividades aut\u00f3nomas e de investiga\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, um contexto privilegiado para explorar o potencial pedag\u00f3gico das TIC (p.82).\nSendo assim, \u00e9 importante conhecer quais as raz\u00f5es que levam os professores a tomarem esta atitude pouco proactiva e de fraca iniciativa, no que consiste \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas educativas, visto que, s\u00e3o uma mais-valia para um ensino centrado na participa\u00e7\u00e3o do aluno a partir da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (Ferreira, 2009).\nSegundo Marques e Silva (2011), a ades\u00e3o dos professores ao uso dos QBI \u00e9 fraca, pois exige:\n-\tUm treino regular, sistem\u00e1tico e gradativamente aprofundado;\n-\tTrabalho colaborativo assente na partilha de experiencias, ideias e de recursos digitais interativos;\n-\tLivre e permanente acesso a salas com quadros interativos instalados;\n-\tReorganiza\u00e7\u00e3o do funcionamento da gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os escolares;\n-\tApoio, acompanhamento e regula\u00e7\u00e3o da atividade docente;\n-\tTempo significativo para prepara\u00e7\u00e3o de aulas, pesquisa e cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados digitais;\n-\tForma\u00e7\u00e3o aprofundada fornecida por formadores especialistas com experi\u00eancia.\nPor fim, Barata e Jesus (2008) consideram que, nos dias de hoje, \u00e9 dif\u00edcil cativar o interesse e despertar a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos durante as aulas, pois estas tornam-se aborrecidas comparativamente com os seus quotidianos onde usufruem de infinidade de tecnologias. Uma das solu\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a de paradigma na educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os QBI e \u00e9 importante referir que essa mudan\u00e7a \u00e9 poss\u00edvel e positiva como j\u00e1 aconteceu em sistemas educativos de sociedades onde o poder de compra \u00e9 maior.\n3.\tMetodologia\nA Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um excelente guia para orientar as pr\u00e1ticas educativas, com o objetivo de melhorar o ensino e os ambientes de aprendizagem na sala de aula. Richard Arends\n3.1.\tInvestiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o\nNeste estudo de investiga\u00e7\u00e3o educacional, sobre a utiliza\u00e7\u00e3o, por parte dos professores, das TIC, em especial os QBI, a estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica aplicada foi a Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o.\nSegundo Cohen, Manion e Morrison (2000), o procedimento da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o tem como objetivo a solu\u00e7\u00e3o de um problema concreto numa situa\u00e7\u00e3o imediata. Este processo \u00e9 controlado passo a passo, para que os resultados possam ser modificados e ajustados face \u00e0s necessidades, de modo a trazer vantagens para o estudo em curso.\nNa Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de pesquisa envolve simultaneamente a a\u00e7\u00e3o (tendo como finalidade a mudan\u00e7a) e a investiga\u00e7\u00e3o (processo de compreens\u00e3o). Este m\u00e9todo tem como base um processo c\u00edclico ou em espiral, onde existe altern\u00e2ncia entre a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o cr\u00edtica e em cada ciclo posterior, s\u00e3o aperfei\u00e7oados os m\u00e9todos, os dados e a interpreta\u00e7\u00e3o feita \u00e0 luz da experi\u00eancia (conhecimento) obtida no ciclo anterior (Barbier, 1996 e Coutinho, 2005).\nSegundo Fernandes (2006) \u00e9 necess\u00e1rio seguir quatro fases para concretizar um processo de Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o:\n-\tDiagnosticar ou descobrir a situa\u00e7\u00e3o problema.\n-\tConstruir o plano de a\u00e7\u00e3o.\n-\tAplicar o plano de a\u00e7\u00e3o e observar os resultados.\n-\tRefletir, interpretar e integrar os resultados. Replanifica\u00e7\u00e3o.\nPode-se concluir assim que a grande finalidade deste m\u00e9todo, Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o, \u00e9 analisar a realidade, identificar a situa\u00e7\u00e3o problema e transform\u00e1-la. N\u00e3o se pretende saber s\u00f3 o que se passa em determinada situa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m atuar de modo a contornar esse problema (Fernandes, 2006).\n3.2.\tParticipantes\nOs participantes deste estudo foram os trinta e seis professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo, sendo onze professores do grupo de recrutamento de 500 (Matem\u00e1tica), oito professores do grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica), onze professores do grupo de recrutamento 520 (Biologia e Geologia) e seis professores do grupo de recrutamento 550 (Inform\u00e1tica). A maioria destes s\u00e3o\nprofessores de quadro de agrupamento (81%) e os restantes s\u00e3o professores contratados (19%), sendo, portanto, um grupo de professores bastante est\u00e1vel.\nA amostra era constitu\u00edda por 83% de professores do sexo feminino e 17% de professores do sexo masculino.\nA tabela 3.1. mostra-nos, em percentagem, a distribui\u00e7\u00e3o dos professores participantes por intervalos de idades.\nTabela 3.1 - Intervalos de idades dos professores participantes.\nIntervalos de idades\t%\n25-30\t0\n31-35\t11\n36-40\t20\n41-45\t36\n46-50\t5\n51-55\t3\n56-60\t17\n61-65\t8\n66-70\t0\nVerifica-se, assim, que a amostra em estudo tinha, maioritariamente, idades compreendidas entre os 41 e 45 anos (36%).\n3.3.\tProcedimento\nNuma primeira fase desta investiga\u00e7\u00e3o foram aplicados inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio (Anexo F) aos trinta e seis professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais com o fim de identificar/caracterizar a amostra e averiguar qual a opini\u00e3o dos professores e como estes utilizam as TIC, em especial os QBI, no processo de ensino e aprendizagem.\nEsta t\u00e9cnica, inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, baseia-se num conjunto de perguntas, dispostas sob uma forma e ordem previamente programadas e que constituem um question\u00e1rio. Por isso permitem uniformizar ou normalizar a informa\u00e7\u00e3o obtida, tornando-se, por um lado, adequada para o estudo de grandes conjuntos de indiv\u00edduos, mas, por outro, limitando quanto ao grau de profundidade da informa\u00e7\u00e3o (Almeida e Pinto, 1975).\nNa segunda fase deste estudo pretendeu-se compreender a raz\u00e3o pela qual os professores n\u00e3o utilizam os Quadros Brancos Interativos. De modo a averiguar esta quest\u00e3o, foram realizadas tr\u00eas sess\u00f5es sobre QBI, dinamizadas pelo Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, onde se mostraram v\u00e1rias utilidades dos referidos quadros, tendo o particular cuidado de o fazer pela abordagem mais simples e acess\u00edvel:\n1.a sess\u00e3o:\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o QBI, uma oportunidade a recuperar Explora\u00e7\u00e3o mais simples: como Quadro Branco (uma \u201cgram\u00e1tica\u201d conhecida dos professores): \u2022\tEscrita no QBI de sum\u00e1rios, esquemas e apontamentos \u2022\tOp\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o do material para posterior disponibiliza\u00e7\u00e3o (por exemplo, via Moodle) e reutiliza\u00e7\u00e3o Trabalho para casa - aplica\u00e7\u00e3o em sala de aula pelos v\u00e1rios participantes\n-\t2.a sess\u00e3o:\tRevis\u00e3o da sess\u00e3o anterior Da apresenta\u00e7\u00e3o passiva (por exemplo PowerPoint) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o interativa (QBI) \u2022\tAdapta\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es anteriores \u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o interativa do QBI (por exemplo, pedindo aos alunos para sublinharem, legendarem, delinearem gr\u00e1ficos, imagens, etc.) Trabalho para casa - adaptar uma apresenta\u00e7\u00e3o e conceber a sua explora\u00e7\u00e3o interativa\n-\t3.a sess\u00e3o:\tRevis\u00e3o da sess\u00e3o anterior Reposit\u00f3rios Web de Objetos de Aprendizagem para utilizar com o QBI: \u2022\tReposit\u00f3rios dos principais fabricantes \u2022\tReposit\u00f3rios independentes: Skoool, Merlot, Learning Exchange, etc. Trabalho para casa - propor uma explora\u00e7\u00e3o interativa a partir de um material obtido num reposit\u00f3rio\nNesta fase, o n\u00famero de participantes diminuiu, passando a sete: dois do grupo de recrutamento 500 (Matem\u00e1tica), um do grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica) e quatro do grupo de recrutamento 520 (Biologia e Geologia). Estes professores voluntariaram-se para participarem nas sess\u00f5es.\nAp\u00f3s estas sess\u00f5es, foram realizadas entrevistas (Anexo G) com o objetivo de averiguar se a opini\u00e3o face \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI mudou e, se a partir destas, os professores se sentiam motivados em os utilizar nas suas pr\u00e1ticas letivas.\nAs entrevistas foram realizadas a sete professores (dois professores do grupo de recrutamento 500 (Matem\u00e1tica), um professor do grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica) e quatro professores do grupo de recrutamento 520 (Biologia e Geologia)). Quatro destes professores j\u00e1 tinham feito uma forma\u00e7\u00e3o em QBI, os restantes tr\u00eas n\u00e3o realizaram qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o.\nA entrevista estava estruturada em tr\u00eas partes: a primeira antes dos professores participarem nas sess\u00f5es sobre QBI, a segunda depois dos professores terem participado nas sess\u00f5es QBI e a \u00faltima sobre a utiliza\u00e7\u00e3o futura dos QBI.\nA entrevista \u00e9 uma t\u00e9cnica de recolha de informa\u00e7\u00e3o verbal. Nesta t\u00e9cnica, se houver liberdade de comunica\u00e7\u00e3o entre os intervenientes, se a dura\u00e7\u00e3o da entrevista for longa e quanto mais vezes ela se repetir, mais profunda e rica ser\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o recolhida. A informa\u00e7\u00e3o recolhida a partir de uma entrevista \u00e9 centrada na pessoa do entrevistado e, sendo assim, ser\u00e1 dif\u00edcil de generalizar na explica\u00e7\u00e3o de um problema global teoricamente definido (Almeida e Pinto, 1975).\n4.\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\nA principal meta da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 criar Homens que sejam capazes de fazer coisas novas, n\u00e3o simplesmente repetir o que outras gera\u00e7\u00f5es j\u00e1 fizeram.\nJean Piaget\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise e a discuss\u00e3o dos resultados obtidos pelos inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio e pelas entrevistas realizadas aos professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho de Figueiredo.\nNos gr\u00e1ficos e tabelas, os professores do grupo de recrutamento 500 (Matem\u00e1tica) ser\u00e3o representados pelo grupo 500, os professores de grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica) pelo grupo 510, os professores do grupo de recrutamento 520 (Biologia e Geologia) pelo grupo 520 e os professores do grupo de recrutamento 550 (Inform\u00e1tica) pelo grupo 550.\n4.1.\tInqu\u00e9ritos por question\u00e1rio\nRegistaram-se nas tabelas seguintes os resultados obtidos no question\u00e1rio aplicado (Anexo F) aos trinta e seis professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais.\nPrimeiramente fez-se o estudo da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no geral, partindo-se, de seguida, para o estudo da utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI.\nNa tabela 4.1 registaram-se os n\u00fameros de respostas dadas referentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por parte dos professores nas suas pr\u00e1ticas letivas.\nTabela 4.1 - Utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.\nGrupo\t\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores\t\t11\t8\t11\t6\nUtiliza as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o?\tN\u00e3o\t0\t0\t0\t0\n\tSim\t11\t8\t11\t6\nConstata-se que todos os professores utilizam as TIC nas suas aulas.\nFace a um conjunto de situa\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, os professores responderam aquelas que utilizavam na pr\u00e1tica letiva (Figura 4.1).\n\u25a0\tGrupo 500\n\u25a0\tGrupo 510\n\u25a0\tGrupo 520\n\u25a0\tGrupo 550\n1-\tPrepara\u00e7\u00e3o das aulas e avalia\u00e7\u00e3o dos alunos\n2-\tProdu\u00e7\u00e3o de materiais de apoio para apresentar aos alunos\n3-\tProdu\u00e7\u00e3o de materiais impressos para os alunos\n4-\tEmail para comunicar com os alunos\n5-\tWeb como fonte de informa\u00e7\u00e3o a usar pelos alunos\n6-\tPlataforma Moodle para apoio \u00e0s aulas\n7-\tAtividades a realizar pelos alunos depois das aulas\n8-\tAtividades em que os alunos usam as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula\nFigura 4.1 - Gr\u00e1fico que representa as diversas situa\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o por parte dos professores na pr\u00e1tica letiva.\nOs resultados apresentados no gr\u00e1fico da figura 4.1 mostram que, de um modo geral, os professores dos diferentes grupos utilizam as TIC em diversas situa\u00e7\u00f5es.\nOs professores do grupo 550 (Inform\u00e1tica) s\u00e3o aqueles que utilizam as tecnologias em mais situa\u00e7\u00f5es (100% em todas as situa\u00e7\u00f5es, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, cerca de 65%). Os professores do grupo 520 tamb\u00e9m utilizam, de um modo diversificado, as tecnologias, seguindo-se o grupo 500 (Matem\u00e1tica) e por fim o grupo 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica).\nAs situa\u00e7\u00f5es mais utilizadas pelos professores s\u00e3o as de \u201cPrepara\u00e7\u00e3o das aulas e avalia\u00e7\u00e3o dos alunos\u201d e a \u201cProdu\u00e7\u00e3o de materiais de apoio para apresentar aos alunos\u201d e as menos utilizadas s\u00e3o a \u201cPlataforma Moodle para apoio \u00e0s aulas\u201d, a \u201cAtividades a realizar pelos alunos depois das aulas\u201d e a \u201cAtividades em que os alunos usam as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\u201d.\nAtrav\u00e9s dos resultados do gr\u00e1fico da figura 4.1, verifica-se que os professores n\u00e3o proporcionam situa\u00e7\u00f5es para os alunos utilizarem as tecnologias (situa\u00e7\u00f5es 7 e 8 apresentam menos percentagem de utiliza\u00e7\u00e3o). Utilizam-nas mais para eles pr\u00f3prios.\nNa tabela 4.2 registaram-se os n\u00fameros de professores, nos diferentes grupos, que tiveram ou n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o em QBI.\nTabela 4.2 - Forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos.\nGrupo\t\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores\t\t11\t8\t11\t6\nTem forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos?\tN\u00e3o\t6\t5\t5\t2\n\tSim\t5\t3\t6\t4\nPela an\u00e1lise da tabela 4.2, pode-se verificar que o n\u00famero de professores que fez forma\u00e7\u00e3o em QBI \u00e9 o mesmo do que os que a n\u00e3o fizeram, dezoito professores. Os grupos com mais professores com forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o o 520 (Biologia e Geologia) e o grupo 550 (Inform\u00e1tica).\nOs professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o em QBI (18 professores (Tabela 4.2)) tiveram uma forma\u00e7\u00e3o creditada, espec\u00edfica para as suas \u00e1reas, com dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, tendo sido selecionados para o efeito.\nO gr\u00e1fico da figura 4.2 mostra-nos, em percentagem, os motivos pelos quais os dezoito professores n\u00e3o fizeram uma forma\u00e7\u00e3o em QBI.\nCada professor escolheu dois motivos da lista.\n\u25a0\tGrupo 500\n\u25a0\tGrupo 510\n\u25a0\tGrupo 520\n\u25a0\tGrupo 550\nMotivos\n1-\tA escola onde est\u00e1 inserido nunca realizou este tipo de forma\u00e7\u00e3o\n2-\tOs professores que j\u00e1 fizeram forma\u00e7\u00e3o disseram que n\u00e3o tem interesse ou que \u00e9 trabalhoso\n3-\tAcarreta trabalho extra na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas\n4-\tN\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona\n5-\tNunca se proporcionou\n6-\tSente-se mais \u00e0 vontade com os m\u00e9todos tradicionais\nFigura 4.2 - Gr\u00e1fico que representa os motivos pelos quais os professores n\u00e3o fizeram uma forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos.\nDos seis professores do grupo 500 (Tabela 4.2) que n\u00e3o realizaram forma\u00e7\u00e3o, os dois motivos mais apontados foram: \u201cA escola onde est\u00e1 inserido nunca realizou este tipo de forma\u00e7\u00e3o\u201d (50%) e \u201cNunca se proporcionou\u201d (83%).\nRelativamente ao grupo 510, os cinco professores que n\u00e3o fizeram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2), apontaram os mesmos motivos: \u201cOs professores que j\u00e1 fizeram forma\u00e7\u00e3o disseram que n\u00e3o tem interesse ou que \u00e9 trabalhoso\u201d (100%) e \u201cNunca se proporcionou\u201d (100%).\nO grupo 520, cinco professores (Tabela 4.2) referem como os dois principais motivos: \u201cN\u00e3o existem QBI nas salas de aula em que habitualmente leciona\u201d (80%) e \u201cNunca se proporcionou\u201d (80%).\nPor \u00faltimo, no grupo 550, os dois professores que n\u00e3o fizeram forma\u00e7\u00e3o referem como principais os motivos \u201cOs professores que j\u00e1 fizeram forma\u00e7\u00e3o disseram que n\u00e3o tem interesse ou que \u00e9 trabalhoso\u201d (100%) e \u201cAcarreta trabalho extra na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas\u201d (100%).\nO motivo mais apontado pelos 18 professores que n\u00e3o realizaram forma\u00e7\u00e3o foi o \u201cNunca se proporcionou\u201d, o que leva a crer que se tivessem tido oportunidade t\u00ea-la-iam feito. O facto de o motivo \u201cOs professores que j\u00e1 fizeram forma\u00e7\u00e3o disseram que n\u00e3o tem interesse ou que \u00e9 trabalhoso\u201d tamb\u00e9m apresentar uma percentagem significativa poder\u00e1 revelar que os professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o ficaram satisfeitos, acabando por influenciar, deste modo, os professores que nunca a realizaram.\nNa tabela 4.3 registaram-se os n\u00fameros de respostas dadas pelos professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o, quando questionados sobre se a forma\u00e7\u00e3o foi ou n\u00e3o \u00fatil para as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.\nTabela 4.3 - Resultado das respostas sobre a utilidade da forma\u00e7\u00e3o sobre Quadros Brancos Interativos.\nGrupo\t\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o\t\t5\t3\t6\t4\nA forma\u00e7\u00e3o foi \u00fatil?\tN\u00e3o\t0\t2\t1\t1\n\tSim\t5\t1\t5\t3\nPode-se verificar, na tabela 4.3, que a maioria dos professores achou \u00fatil a forma\u00e7\u00e3o (catorze em dezoito professores). S\u00f3 no grupo 500 \u00e9 que todos os professores acharam \u00fatil a forma\u00e7\u00e3o em QBI.\nO balan\u00e7o \u00e9 positivo, visto que a grande maioria dos professores alega que as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00fateis.\nNa tabela 4.4 est\u00e3o registados os dados referentes \u00e0s respostas, dadas pelos professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o, sobre a import\u00e2ncia de haver mais forma\u00e7\u00f5es em QBI.\nTabela 4.4 - Resultados das respostas sobre a import\u00e2ncia de haver mais forma\u00e7\u00f5es em Quadros Brancos Interativos.\nGrupo\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o\t5\t3\t6\t4\nMuito importante\t0\t0\t1\t0\nImportante\t5\t3\t5\t4\nPouco importante\t0\t0\t0\t0\nNada importante\t0\t0\t0\t0\nPela an\u00e1lise da tabela 4.4 pode-se dizer que dezassete professores, em dezoito, acham que \u00e9 importante haver mais forma\u00e7\u00f5es em QBI e um professor acha que \u00e9 muito importante.\nVoltando a analisar a tabela 4.3, quatro professores em dezoito, referiram que n\u00e3o acharam \u00fatil a forma\u00e7\u00e3o em QBI, no entanto, todos os professores acham importante a haver mais forma\u00e7\u00f5es em QBI (Tabela 4.4). Leva a crer que a forma\u00e7\u00e3o que tiveram n\u00e3o foi devidamente orientada ou apropriada para estes professores.\nNa tabela 4.5 est\u00e3o registados os dados referentes \u00e0s respostas, dadas pelos professores que t\u00eam forma\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia com que estes os utilizam.\nTabela 4.5 - Frequ\u00eancia com que os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o utilizam os Quadros Brancos Interativos.\nGrupo\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o\t5\t3\t6\t4\nSempre\t0\t0\t0\t0\nMuitas vezes\t0\t0\t0\t0\nAlgumas vezes\t4\t0\t1\t3\nNunca\t1\t3\t5\t1\nRelativamente \u00e0 frequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI (Tabela 4.5) as respostas foram s\u00f3 \u201cNunca\u201d e \u201cAlgumas vezes.\nO n\u00famero de professores que responderam \u201cNunca\u201d, na utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI, \u00e9 superior (dez professores em dezoito) do que os que responderam \u201cAlgumas vezes\u201d (oito professores em dezoito).\nVisto que a utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI, por parte dos professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser frequente, foi-lhes pedido que indicassem dois motivos da lista presente no question\u00e1rio (Anexo F).\nO gr\u00e1fico da figura 4.3 mostra os resultados referentes aos motivos pelos quais os professores, que realizaram forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o utilizarem com frequ\u00eancia os QBI.\n1-\tN\u00e3o domina a tecnologia em causa\n2-\tN\u00e3o tem tempo para construir recursos\n3-\tN\u00e3o apresentam vantagem pedag\u00f3gica significativa\n4-\tAcarreta trabalho extra na prepara\u00e7\u00e3o das aulas\n5-\tOs benef\u00edcios resultantes da sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o compensam o esfor\u00e7o despendido\n6-\tN\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona\n7-\tN\u00e3o se adaptam aos conte\u00fados program\u00e1ticos\n8-\tN\u00e3o se proporcionou ou n\u00e3o sentiu necessidade de os utilizar\n9-\tN\u00e3o gosta dos Quadros Brancos Interativos, prefere os m\u00e9todos tradicionais\n\u25a0\tGrupo 500\n\u25a0\tGrupo 510\n\u25a0\tGrupo 520\n\u25a0\tGrupo 550\nFigura 4.3 - Gr\u00e1fico que representa os motivos pelos quais os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativo, n\u00e3o utilizam com frequ\u00eancia os quadros interativos.\nOs cinco professores do grupo 500 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2) indicaram, para a pouca utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, os seguintes motivos: \u201cN\u00e3o domina a tecnologia em causa\u201d (60%) e \u201cN\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona\u201d (80%).\nOs tr\u00eas professores do grupo 510 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2) deram todos os mesmos dois motivos: \u201cN\u00e3o domina a tecnologia em causa\u201d (100%) e \u201cN\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona\u201d (100%).\nRelativamente aos seis professores do grupo 520 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2), os dois motivos mais apontados foram: \u201cN\u00e3o domina a tecnologia em causa\u201d (50%) e \u201cN\u00e3o tem tempo para construir recursos\u201d (aproximadamente 67%).\nPor fim, os motivos que se destacam relativamente aos quatro professores do grupo 550 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2) s\u00e3o tr\u00eas: \u201cN\u00e3o tem tempo para construir recursos\u201d (50%), \u201cOs benef\u00edcios resultantes da sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o compensam o esfor\u00e7o despendido\u201d (50%) e \u201cN\u00e3o se adaptam aos conte\u00fados program\u00e1ticos\u201d (50%).\nVerifica-se, no gr\u00e1fico da figura 4.3, que os motivos que aparecem com maiores percentagens s\u00e3o: \u201cN\u00e3o domina a tecnologia em causa\u201d e \u201cN\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona\u201d. Estes dois motivos levam a crer que, relativamente ao primeiro motivo, os professores n\u00e3o tiveram uma forma\u00e7\u00e3o adequada que os preparasse devidamente para a utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos e relativamente ao segundo motivo a solu\u00e7\u00e3o seria instalar quadros interativos em todas as salas de aula, pois os professores n\u00e3o querem estar a preparar diferentes recursos consoante a sala onde est\u00e3o.\nApesar de utilizarem pouco os QBI, os professores foram questionados sobre se h\u00e1 ou n\u00e3o vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos no processo de ensino e aprendizagem (Tabela 4.6).\nTabela 4.6 - Vantagem ou n\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos.\nGrupo\t\t500\t510\t520\t550\nTotal de professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o\t\t5\t3\t6\t4\nH\u00e1 vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos?\tN\u00e3o\t0\t0\t0\t1\n\tSim\t5\t3\t6\t3\nDos dezoito professores s\u00f3 um, do grupo 550 (Inform\u00e1tica), \u00e9 que n\u00e3o identifica vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI.\nPelos resultados da tabela 4.5 e tabela 4.6, existe algo que n\u00e3o est\u00e1 coerente, isto \u00e9, os resultados da tabela 4.5 referem que os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o nunca usam ou que s\u00f3 usam algumas vezes os QBI, mas na tabela 4.6 a maioria dos professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o consideram vantajosa a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Ent\u00e3o porque \u00e9 que n\u00e3o os utilizam mais vezes?\nUma resposta poss\u00edvel \u00e0 quest\u00e3o anterior poder\u00e1 estar no coment\u00e1rio que tr\u00eas professores (dos grupos 500, 510 e 520) fizeram no final do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio. Referem que as forma\u00e7\u00f5es foram muito complexas e, como terminaram muito perto do final do ano letivo, n\u00e3o tiveram tempo de praticar e, por conseguinte, sentiram-se pouco \u00e0 vontade para utilizar os QBI.\nO gr\u00e1fico da figura 4.4 representa as vantagens identificadas pelos dezoito professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o em QBI. Os professores tiveram que escolher tr\u00eas vantagens da lista apresentada no question\u00e1rio (Anexo F)\n\u25a0\tGrupo 500\n\u25a0\tGrupo 510\n\u25a0\tGrupo 520\n\u25a0\tGrupo 550\n1-\tAs aulas s\u00e3o mais interativas e din\u00e2micas\n2-\tOs alunos mostram mais interesse nas aulas\n3-\tPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\n4-\tMais oportunidades de intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o na sala de aula\n5-\tPermite a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estilos de aprendizagens porque possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos\n6-\tA aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dirigida para o Quadro Branco Interativo e n\u00e3o para o professor\n7-\tN\u00e3o h\u00e1 gastos com as canetas\n8-\tN\u00e3o identifica qualquer vantagem\nFigura 4.4 - Gr\u00e1fico que representa as vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos, identificadas pelos professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o.\nOs cinco professores do grupo 500 e os tr\u00eas do grupo 510 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2), apresentam as percentagens mais elevadas nas mesmas tr\u00eas vantagens: \u201cAs aulas mais interativas e din\u00e2micas\u201d (100% para o grupo 500 e 67% para o grupo 510), \u201cPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\u201d (100% para o grupo 500 e para o grupo 510) e \u201cPermite a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estilos de aprendizagens porque possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos\u201d (60 % para o grupo 500 e 67% para o grupo 510).\nAs tr\u00eas vantagens com maior percentagem identificadas pelos seis professores do grupo 520 que realizaram forma\u00e7\u00e3o (Tabela 4.2) s\u00e3o: \u201cPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\u201d (83,3%), \u201cMais oportunidades de intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o na sala de aula\u201d (66,6 %) e \u201cPermite a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estilos de aprendizagens porque possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos\u201d (83,3%).\nRelativamente aos quatro professores do grupo 550 que realizaram forma\u00e7\u00e3o, as tr\u00eas vantagens com maior percentagem s\u00e3o: \u201cAs aulas mais interativas e din\u00e2micas\u201d (75%), \u201cPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\u201d (75%) e \u201cMais oportunidades de intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o na sala de aula\u201d (75%). \u00c9 importante referir que o professor do grupo 550 que identificou que a utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI n\u00e3o era vantajosa (Tabela 4.5), no inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, perante a lista de vantagens, s\u00f3 escolheu a \u00faltima op\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o identifica qualquer vantagem\u201d.\nA vantagem, no geral, que apresenta mais percentagem de escolha \u00e9 a \u201cPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\u201d.\n4.2.\tEntrevistas\nAs entrevistas foram realizadas aos sete professores que participaram nas sess\u00f5es sobre quadros interativos (dois professores do grupo de recrutamento 500 (Matem\u00e1tica), um professor do grupo de recrutamento 510 (F\u00edsica e Qu\u00edmica) e quatro professores do grupo de recrutamento 520 (Biologia e Geologia). Quatro destes professores j\u00e1 tinham feito uma forma\u00e7\u00e3o em QBI, os restantes tr\u00eas n\u00e3o realizaram qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o.\nComo foi referido anteriormente na metodologia, a entrevista est\u00e1 estruturada em tr\u00eas partes (Anexo G): a primeira antes dos professores participarem nas sess\u00f5es sobre QBI, a segunda depois dos professores participarem nas sess\u00f5es sobre QBI e a \u00faltima sobre a utiliza\u00e7\u00e3o futura dos QBI.\n4.2.1.\tAntes dos professores participarem nas sess\u00f5es sobre Quadros Brancos Interativos\n\u2022\tProfessores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nOs tr\u00eas professores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o em QBI responderam, quando questionados sobre o porqu\u00ea de nunca os terem experimentado, que como nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sentiam \u00e0 vontade para os experimentar. Tamb\u00e9m referiram que achavam que era uma ferramenta muito dif\u00edcil de usar porque os professores que realizaram forma\u00e7\u00e3o referiram que era muito complicado e que por isso tamb\u00e9m n\u00e3o os usavam. Contudo, os tr\u00eas professores consideram que deve ser uma ferramenta \u00fatil para as aulas.\nUm dos professores referiu que sentia muita vontade em ter forma\u00e7\u00e3o, os outros dois fariam forma\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o demostraram muito interesse pois t\u00eam a ideia que \u00e9 muito trabalhosa a prepara\u00e7\u00e3o dos recursos.\nEstes professores n\u00e3o foram selecionados para a forma\u00e7\u00e3o proporcionada pelo CENFORES (Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas) e posteriormente, a escola onde est\u00e3o inseridos, nunca mais proporcionou outra forma\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tProfessores que j\u00e1 tinham tidoforma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nOs quatro professores que tiveram forma\u00e7\u00e3o em QBI referem que a forma\u00e7\u00e3o, era creditada e realizada no CENFORES (Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas), deveria de ter tido a dura\u00e7\u00e3o de cinquenta horas, mas s\u00f3 durou vinte e cinco por falta de verbas. A forma\u00e7\u00e3o era espec\u00edfica para cada \u00e1rea disciplinar, a componente te\u00f3rica era maior que a pr\u00e1tica e a pr\u00e1tica era essencialmente o professor trabalhar no software que tinha no computador e n\u00e3o propriamente no quadro interativo. Tinha como objetivo dotar os professores de conhecimentos que permitissem a utiliza\u00e7\u00e3o daquela ferramenta.\nAntes de terem tido qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o, os professores achavam que era uma nova ferramenta que poderia trazer mais-valias para o processo de ensino e aprendizagem. Os professores referiram que tinham curiosidade em aprender a trabalhar com os quadros interativos e que um professor deve estar em constante atualiza\u00e7\u00e3o. Um dos professores assistiu a uma demonstra\u00e7\u00e3o sobre a utilidade e funcionamento dos quadros interativos que o fascinou e lhe despertou a vontade em fazer uma forma\u00e7\u00e3o sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es, as opini\u00f5es sobre os quadros interativos mudou drasticamente. Verificaram que a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro interativo era muito complexa, que a prepara\u00e7\u00e3o dos materiais era muito demorada e trabalhosa para um produto muito reduzido, que era necess\u00e1rio ter muita pr\u00e1tica na utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos para que as aulas corressem bem. Sendo assim, os professores referem que ficaram com receio de utilizar o quadro interativo e at\u00e9 desmotivados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nUm professor disse que, \u201cSa\u00edmos de l\u00e1 (da forma\u00e7\u00e3o) a achar que o PowerPoint era melhor, mais r\u00e1pido e poder-se-ia aplicar em qualquer momento. Os professores que participaram na mesma forma\u00e7\u00e3o que eu, n\u00e3o se juntaram para conversar e trocar ideias. Todos acharam que era necess\u00e1rio despender muito tempo e depois o quadro interativo foi colocado e lado\u201d.\nPelos motivos referidos anteriormente, os quatro professores nunca utilizaram os quadros interativos em sala de aula. Referem que s\u00f3 experimentaram na forma\u00e7\u00e3o e durante pouco tempo. Um dos professores diz que experimentou sozinho na escola, mas teve que pedir que lhe ligassem o quadro interativo, porque nem isso lhe explicaram na forma\u00e7\u00e3o. Posteriormente tentou utilizar o que produziu durante a forma\u00e7\u00e3o, achou muito complicado, e ent\u00e3o desistiu de utilizar o quadro interativo.\nHouve uma outra desvantagem que os professores apontaram para a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos e que n\u00e3o est\u00e1 relacionado com as forma\u00e7\u00f5es: nem todas as salas de aula t\u00eam quadros interativos implicando, por isso, ter que produzir dois tipos de materiais em vez de um.\nOs professores que realizaram esta entrevista achavam, antes de terem forma\u00e7\u00e3o, que os QBI eram \u00fateis para as suas aulas, pois eram muito apelativos para os alunos e eram outra estrat\u00e9gia para utilizar nas aulas. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o mudaram de deias e passaram a achar que n\u00e3o seria uma mais-valia.\nA ideia com que se fica \u00e9 a de que os professores reconhecem as vantagens dos QBI na sala de aula, que tinham curiosidade em aprender a utilizar os quadros interativos, pois \u00e9 uma ferramenta nova e que, como qualquer outra, era necess\u00e1rio despender algum tempo em forma\u00e7\u00f5es e trabalhos de casa. Contudo, ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es, complexas, toda a opini\u00e3o positiva sobre os referidos quadros desapareceu. Verificaram que era muito trabalhosa a elabora\u00e7\u00e3o de materiais e que se despendia muito tempo para o que se pretendia em sala de aula.\n4.2.2.\tAp\u00f3s os professores participarem nas sess\u00f5es sobre Quadros Brancos Interativos\n\u2022 Professores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nQuando iniciaram as sess\u00f5es em QBI, os tr\u00eas professores tinham como espectativa aprender a trabalhar com aqueles, contudo, um dos professores referiu que achava que ia sair das sess\u00f5es com\na mesma opini\u00e3o que todos os outros professores sa\u00edram das forma\u00e7\u00f5es anteriores: que era muito dif\u00edcil e muito trabalhosa a produ\u00e7\u00e3o de recursos.\nOs tr\u00eas professores acharam muito \u00fateis os conte\u00fados focados na forma\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o tinham no\u00e7\u00e3o de que era poss\u00edvel utilizar os quadros interativos de um modo mais simples, por exemplo, como quadro branco.\nDois dos professores referiram que n\u00e3o utilizaram os quadros interativos ap\u00f3s as sess\u00f5es porque estavam no final do ano e com muito trabalho, mas t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de os utilizar no pr\u00f3ximo ano letivo. O outro professor experimentou o QBI nas aulas como quadro branco, comprovando, assim, a utilidade e a vantagem de poder guardar o que fez e voltar a utilizar na aula seguinte.\nTodos os professores s\u00e3o da opini\u00e3o de inicialmente se utilizar o QBI como quadro branco e depois, quando ganharem pr\u00e1tica, utilizar outros m\u00e9todos de trabalho que envolvam o QBI.\nDois dos professores mudaram, ap\u00f3s as sess\u00f5es sobre QBI, as suas opini\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a este: Inicialmente tinham receio de os utilizar ou de fazer forma\u00e7\u00e3o, pelos motivos j\u00e1 atr\u00e1s referidos, mas agora puderam observar que, inicialmente, \u00e9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-los de um modo simples e, com o tempo, ir aprofundando a sua utiliza\u00e7\u00e3o na sala de aula e com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. O outro professor refere que os quadros interativos eram um potencial que a escola tinha, que n\u00e3o sabia utilizar, e que as sess\u00f5es vieram intensificar a opini\u00e3o que j\u00e1 tinha em rela\u00e7\u00e3o aos QBI, bem como incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos.\n\u2022 Professores que j\u00e1 tinham tido forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nAs expetativas que os professores tinham em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sess\u00f5es realizadas no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional sobre QBI n\u00e3o foram as mesmas para todos. Dois professores disseram que achavam que as sess\u00f5es seriam semelhantes \u00e0s forma\u00e7\u00f5es que tinham tido; um professor n\u00e3o tinha grandes expetativas, mas esperava ver outros modos de explorar esta ferramenta, de um modo mais r\u00e1pido, que n\u00e3o fosse t\u00e3o r\u00edgida e t\u00e3o te\u00f3rica, como foram as forma\u00e7\u00f5es anteriores e que mostrasse uma utiliza\u00e7\u00e3o mais pr\u00e1tica desta ferramenta e, por fim, outro professor achou que ia relembrar o que tinha sido focado na forma\u00e7\u00e3o anterior, aprender mais e clarificar alguns assuntos que n\u00e3o tinha tido oportunidade de aprender anteriormente.\nOs professores acharam muito interessante o modo como foram abordadas as sess\u00f5es sobre QBI, tendo sido um incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destes na sala de aula. Foi uma abordagem diferente das forma\u00e7\u00f5es anteriores e reverteu a opini\u00e3o negativa sobre estes. Acharam importante levar trabalho para casa pois, assim, tinham tempo para refletir sobre o que foi feito, o que n\u00e3o aconteceu nas forma\u00e7\u00f5es anteriores. Um professor chegou a dizer que este tipo de sess\u00f5es deixou uma porta aberta para utilizar o quadro interativo e que ficou com muita vontade de o utilizar nas aulas. Tamb\u00e9m referiram que gostaram da ideia de utilizarem o quadro interativo como quadro branco, pois \u00e9 uma utiliza\u00e7\u00e3o bastante f\u00e1cil e que n\u00e3o foi essa a ideia que ficou das forma\u00e7\u00f5es anteriores.\nAp\u00f3s as sess\u00f5es realizadas para este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, os professores j\u00e1 conseguiram identificar vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o identificavam:\n-\tUtiliza\u00e7\u00e3o como quadro branco;\n-\tPossibilidade de converter as apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas j\u00e1 elaboradas e explor\u00e1-las no quadro interativo;\n-\tPossibilidade de utilizar os programas comuns (Word, PowerPoint, Google Earth...) no quadro interativo;\n-\tN\u00e3o haver gasto de canetas;\n-\tPossibilidade de dar continuidade a um trabalho, n\u00e3o se perde um alinhamento da aula, pode-se ir buscar o trabalho j\u00e1 iniciado e terminar na aula seguinte;\n-\tTorna as aulas mais din\u00e2micas, deixa de ser uma simples apresenta\u00e7\u00e3o com o PowerPoint.\nUm professor referiu: \u201cPara o professor, no momento que o professor v\u00ea que o aluno est\u00e1 motivado, tamb\u00e9m \u00e9 uma vantagem para ele\u201d.\nDos quatro professores que anteriormente tinham feito forma\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s as sess\u00f5es, s\u00f3 um \u00e9 que experimentou utilizar o quadro interativo na sala de aula: referiu que a aula correu muito bem, os alunos gostaram muito, pois era uma ferramenta nova, e sentiram-se motivados a ir ao quadro. Os restantes professores n\u00e3o experimentaram, porque as salas onde habitualmente lecionam n\u00e3o t\u00eam quadros interativos e, como se estava perto do final do ano letivo, n\u00e3o tiveram tempo para se dedicarem ao quadro interativo.\nComo j\u00e1 referido, antes das sess\u00f5es realizadas no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o, os professores que realizaram, anteriormente, forma\u00e7\u00e3o em QBI tinham uma opini\u00e3o negativa em rela\u00e7\u00e3o a estes. Ap\u00f3s as sess\u00f5es, os quatro professores mudaram a opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, sendo esta, agora, positiva. Os professores alegam que com estas sess\u00f5es conseguiram ver que era mais simples a utiliza\u00e7\u00e3o destes e que poderiam tornar as suas aulas mais din\u00e2micas.\n4.2.3.\tFutura utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos\n\u2022\tProfessores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nTodos os professores referem que de futuro ir\u00e3o utilizar os QBI e que estes s\u00e3o uma mais-valia para as aprendizagens e, um professor acrescentou que at\u00e9 para o professor \u00e9 muito atrativo. Um professor chegou a referir que tem interesse em fazer uma forma\u00e7\u00e3o mais complexa, pois j\u00e1 sabendo trabalhar com o quadro interativo, pensa que ser\u00e1 mais f\u00e1cil uma forma\u00e7\u00e3o desse tipo.\nOs professores, quando questionados sobre o futuro dos QBI, referem que futuramente haver\u00e1 uma tend\u00eancia gradual para que todos os professores venham a utilizar os QBI. Um dos professores diz: \u201cEspero que de futuro os professores utilizem os quadros interativos. Inicialmente exi stir\u00e1 uma primeira resist\u00eancia, pois exigem uma adapta\u00e7\u00e3o e trabalho em casa, mas depois de come\u00e7arem a investir, vai ser uma bola de neve, sendo cada vez mais f\u00e1cil a sua utiliza\u00e7\u00e3o e, por isso, acho que no futuro todos os professores os utilizar\u00e3o\u201d.\n\u2022\tProfessores que j\u00e1 tinham tido forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \u201cse agora, ap\u00f3s as sess\u00f5es, ir\u00e3o utilizar os quadros interativos\u201d, os professores responderam que sim, mas um professor respondeu que s\u00f3 utilizaria se tivesse aulas em\nsalas com quadros interativos e que os utilizaria, em especial, nas aulas do ensino b\u00e1sico, pois considera que \u00e9 mais f\u00e1cil iniciar a utiliza\u00e7\u00e3o com os alunos deste n\u00edvel. Um outro professor referiu que ia explorar o que aprendeu e que iria utilizar o quadro interativo, mas nem sempre. Por fim, os outros dois professores referiram que v\u00e3o usar, inicialmente como quadro branco e depois, com a pr\u00e1tica, evoluir para as outras utiliza\u00e7\u00f5es.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aprendizagens dos alunos, os professores consideram que a utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI nas aulas poder\u00e1 ser mais apelativo, atrativo e chamar mais a aten\u00e7\u00e3o para os assuntos tratados. Um dos professores refere, ainda, que talvez no ensino b\u00e1sico seja mais apelativo, visto que eles t\u00eam per\u00edodos de concentra\u00e7\u00e3o mais curtos e, assim, poder\u00e1 despertar-lhes mais a aten\u00e7\u00e3o.\nEstes professores referem que, no futuro, a utiliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos QBI s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel, desde que os professores tenham uma forma\u00e7\u00e3o inicial simples, como as sess\u00f5es que proporcion\u00e1mos. Acrescentam, ainda, que os professores que j\u00e1 tiveram forma\u00e7\u00e3o talvez comecem a utiliz\u00e1-los se voltarem a frequentar uma forma\u00e7\u00e3o mais simples. Um professor disse \u201cSe as forma\u00e7\u00f5es forem graduais, semelhantes \u00e0s sess\u00f5es que tivemos e n\u00e3o t\u00e3o complexas como as anteriores, acho que os professores gradualmente ir\u00e3o utilizar os quadros interativos, pois o futuro est\u00e1 nas novas tecnologias\u201d.\n5.\tConclus\u00e3o\nEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas criar as possibilidades para a sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o ou a sua constru\u00e7\u00e3o.\nPaulo Freire\nEste estudo de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional pretendia dar resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n-\tComo utilizam os professores as TIC e, em particular, os QBI, no processo de ensino e aprendizagem?\n-\tQual a raz\u00e3o pela qual os professores n\u00e3o utilizam os QBI?\nA resposta \u00e0 primeira quest\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s da an\u00e1lise aos resultados dos inqu\u00e9ritos question\u00e1rio feitos a todos os professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais da Escola Secund\u00e1ria Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo.\nDa an\u00e1lise aos resultados dos inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio verificou-se que todos os professores utilizam as TIC nas suas aulas, essencialmente, para a produ\u00e7\u00e3o de materiais, apresenta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com os alunos. A maioria dos professores desta escola, com exce\u00e7\u00e3o dos professores do Grupo 550 (Inform\u00e1tica) e alguns professores do Grupo 520 (Biologia e Geologia), n\u00e3o incentivam os alunos a utilizarem as tecnologias, isto \u00e9, os professores utilizam eles pr\u00f3prios as tecnologias na sala de aula e os alunos limitam-se a observar o que o professor faz.\nRelativamente, aos QBI, verificou-se que h\u00e1 muitos professores que n\u00e3o fizeram forma\u00e7\u00e3o, porque nunca tiveram oportunidade e alguns n\u00e3o se sentem motivados em a fazer porque se sentem influenciados, negativamente, pelos professores que j\u00e1 tiveram a forma\u00e7\u00e3o. A maioria dos professores que tiveram forma\u00e7\u00e3o referem como principais raz\u00f5es para a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos o facto de n\u00e3o dominarem esta tecnologia, de n\u00e3o terem QBI nas salas onde lecionam e n\u00e3o terem tempo para construir os recursos, embora reconhe\u00e7am que os QBI s\u00e3o vantajosos.\nPode-se concluir, atrav\u00e9s dos resultados dos inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, que os professores reconhecem que os QBI s\u00e3o uma mais-valia para o processo de ensino e aprendizagem, embora, ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o em QBI, estes verificassem que era uma ferramenta que implicava mais tempo na produ\u00e7\u00e3o de materiais e que tamb\u00e9m era uma ferramenta complexa, o que teve como resultado a sua n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o. Em acr\u00e9scimo, estes professores influenciaram, negativamente a opini\u00e3o dos professores que n\u00e3o tiveram forma\u00e7\u00e3o em QBI.\nDe forma a descobrir a resposta \u00e0 segunda quest\u00e3o, foram realizadas sess\u00f5es a sete professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais (tr\u00eas sem forma\u00e7\u00e3o em QBI e quatro com forma\u00e7\u00e3o). Ap\u00f3s as sess\u00f5es foram realizadas entrevistas.\nAntes de serem aplicadas as sess\u00f5es sobre QBI, e como j\u00e1 referido na parte dos inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, os professores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o referiram que gostavam de aprender, mas\ntinham receio, pois os professores que fizeram forma\u00e7\u00e3o referiam que era muito complexa e trabalhosa a produ\u00e7\u00e3o dos materiais. Igual opini\u00e3o tinham os professores que tiveram forma\u00e7\u00e3o. Resumindo, todos os professores, antes de serem realizadas as sess\u00f5es, admitiram que os quadros interativos eram uma ferramenta \u00fatil para a sala de aula, mas devido ao tipo de forma\u00e7\u00e3o que tiveram ficaram com a ideia que era uma ferramenta cuja utiliza\u00e7\u00e3o era dif\u00edcil e trabalhosa.\nDepois das sess\u00f5es aplicadas sobre QBI, todos os professores que participaram gostaram das sess\u00f5es, nas quais foi mostrada uma abordagem f\u00e1cil e simples da utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos. Referiram que ir\u00e3o utilizar os quadros interativos, inicialmente como quadro branco, para ganharem pr\u00e1tica, e mais tarde evoluir para utiliza\u00e7\u00f5es mais complexas.\nComo conclus\u00e3o final, os professores tiveram anteriormente forma\u00e7\u00e3o em QBI de uma forma complexa o que acabou por fazer com que estes se sentissem pouco \u00e0 vontade com a utiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de materiais e, ainda, transmitiram esta ideia negativa aos restantes professores que nunca tiveram forma\u00e7\u00e3o.\nA abordagem simples sobre QBI feita nas sess\u00f5es levou os professores a terem uma opini\u00e3o positiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o, a demonstrarem interesse em utiliz\u00e1-los e a aprenderem mais sobre estes de uma forma gradual.\n-\tLimita\u00e7\u00f5es do estudo\nO estudo foi realizado com a colabora\u00e7\u00e3o de professores da mesma escola e que fizeram a forma\u00e7\u00e3o no mesmo local. N\u00e3o se sabe se as respostas e conclus\u00f5es seriam as mesmas caso a amostra fosse de v\u00e1rias escolas do pa\u00eds. Contudo, este estudo foi realizado de forma s\u00e9ria e pretendeu mostrar a realidade deste grupo de professores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC, mais concretamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI.\nA estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica utilizada nesta investiga\u00e7\u00e3o foi a Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o. Contudo, a sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi conclu\u00edda, pois n\u00e3o houve tempo para usar os resultados das sess\u00f5es sobre os QBI em novas forma\u00e7\u00f5es junto dos professores (as sess\u00f5es foram realizadas muito perto do final do ano letivo, n\u00e3o havendo tempo para aplicar os conhecimentos num contexto de aula).\n-\tPropostas de investiga\u00e7\u00f5es futuras\nCom base nos resultados obtidos, seria agora interessante dar sequ\u00eancia ao estudo, verificando como os professores realmente utilizaram os QBI nas suas aulas.\nUm outro estudo interessante a fazer seria averiguar a opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos QBI em sala de aula.\nBibliografia da Parte II\nAlda, L. (2012). Novas tecnologias, novos alunos, novos professores? Refletindo sobre o papel do professor na contemporaneidade. XII Semin\u00e1rio Internacional em Letras.\nAlmeida, J. &amp; Pinto, J. (1975).Revista An\u00e1lise social. Volume: 11,365-445\nAlves, J. (2006). As TIC e a gest\u00e3o pedag\u00f3gica: As Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o dos professores nas suas tarefas pedag\u00f3gicas. Tese de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa.\nBannister, D. (2010) Aproveitar ao m\u00e1ximo o seu quadro interativo. Bruxelas: European Schoolnet.\nBarata, L. &amp; Jesus, S. (2008). 101 Ideias e dicas para utilizar o Quadro Interativo e outras ferramentas...\tAcedido em:\t15 de dezembro de 2012, em:\nhttp://pt.scribd.com/doc/8241396/101 -ideias-e-dicas-para-utilizar-o-QI.\nBarbier, J. M. (1996). Elabora\u00e7\u00e3o de Projectos de Ac\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nCampos, A. (2011) Integra\u00e7\u00e3o das TIC na Disciplina de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica: potencialidades e desafios. Tese de Mestrado, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa.\nCampos, L. (1994). O Computador na Escola. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\nCastro, G. &amp; Caldas, J. (2008). Quadros Interativos Multimedia. Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o das Escolas de Matosinhos.\nCohen, L., Manion, L., &amp; Morrison, K. (2000). 5.a edi\u00e7\u00e3o. Research Methods in Education. Londres: Routledge.\nCosta, M. (1999). O Ensino na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado, Universidade Aberta de Lisboa.\nCoutinho, C. (2005). Percursos da Investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia Educativa em Portugal - uma abordagem tem\u00e1tica e metodol\u00f3gica a publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (1985-2000). IEP- Universidade do Minho.\nFernandes, A. (2006). Projecto ser mais. Educa\u00e7\u00e3o para a sexualidade online. Tese de Mestrado, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\nFerreira, A. (2011). Utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Interativos Multimedia em contexto educativo: estudo de caso numa escola do Ensino B\u00e1sico. Tese de Mestrado, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a.\nFerreira, P. (2009). Quadros interactivos: novas ferramentas, novas pedagogias, novas aprendizagens. Tese de Mestrado, Universidade do Minho.\nImagina. (2008). O que s\u00e3o quadros interactivos para a sala de aula? CNOTINFOR - Centro de Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o, Lda, Coimbra.\nLoureiro, M. (2009). Quadros Interactivos no ensino da matem\u00e1tica. Tese de Mestrado, Universidade de Aveiro.\nMachado, A., Esteves, J. &amp; Cruz, S. (2012). Olhares de uma forma\u00e7\u00e3o de professores suportada pelo QIMterativo. II Congresso Internacional TIC e Educa\u00e7\u00e3o\nMarques, J. &amp; Silva, B. (2011). Uma an\u00e1lise da investiga\u00e7\u00e3o realizada em Portugal sobre quadros interativos multimedia. VII Confer\u00eancia Internacional de TIC na Educa\u00e7\u00e3o, Instituto da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Minho.\nMeireles, A. (2006). Uso de quadros interativos em educa\u00e7\u00e3o: Uma experi\u00eancia em F\u00edsico-qu\u00edmicas com vantagens e \u201cresist\u00eancias\u201d. Tese de Mestrado, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\nOliveira, P. (2010). O Quadro Interativo Multimedia no Ensino/Aprendizagem da Matem\u00e1tica. Tese de Mestrado, Universidade Portucalense Infante D. Henrique do Porto.\nPeralta, H. &amp; Costa, F. (2007). Compet\u00eancia e confian\u00e7a dos professores no uso das TIC. S\u00edntese de um estudo internacional. S\u00edsifo-Revista de Ci\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o, 03, pp. 77-86. Dispon\u00edvel em http://sisifo.fpce.ul.pt. e consultado em 15/01/13.\nPlano Tecnol\u00f3gico Educa\u00e7\u00e3o. (2009). Plano Tecnol\u00f3gico da educa\u00e7\u00e3o. Acedido em: 10 de janeiro de 2013, em http://www.pte.gov.pt/pte/PT/.\nPonte, J. (1997). As novas tecnologias e a educa\u00e7\u00e3o. Texto Editora, Lisboa.\nSampaio, P. (2008). Uma experi\u00eancia com o Excel sobre proporcionalidade directa, utilizando o quadro interativo.\nSampaio, P. &amp; Coutinho, C. (2011). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: Integra\u00e7\u00e3o das TIC. Revista da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Ano IX, n.\u00b0 15, 139-151.\nSantos, V. &amp; Silva, F. (2010). Proje\u00e7\u00f5es Interativas na Sala de Aulas. INForum 2010 - II Simp\u00f3sio de Inform\u00e1tica.\nSilva, M. (2008). Projeto de Quadro Interativo de Baixo Custo Utilizando o Comando da Wii. Tese de Mestrado, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto.\nSp\u00ednola, T. (2009). A utiliza\u00e7\u00e3o do quadro interativo multim\u00e9dia em contexto de ensino e aprendizagem. Tese de Mestrado, Universidade de Aveiro.\nTeodoro, V. &amp; Freitas, J. (1992). Educa\u00e7\u00e3o e Computadores. Lisboa. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. 1.a Edi\u00e7\u00e3o.\nTripp, D. (2005). Action research: a methodological introduction. Tese de Mestrado, Universidade de Murdoch.\nVicente, C. &amp; Mel\u00e3o, N. (2009). A adop\u00e7\u00e3o do quadro interactivo pelos professores de matem\u00e1tica do 3\u00b0 CEB: um estudo emp\u00edrico nas escolas da Guarda. In Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologias; vol.2 (2); pp. 41-57, Novembro de 2009.\nAnexos\nAnexos em suporte de papel\nAnexo A: Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 - \u201cFatores Abi\u00f3ticos\u201d (vers\u00e3o aluno)\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS 4 DE OUTUBRO\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\n*NIS't\u00abODA(DUC\u00e2 \u00edciEnci*\nCi\u00eancias Naturais\nFICHA DE ORIENTA\u00c7\u00c3O N.\u00b0 2 - FATORES ABI\u00d3TICOS\nNome:___________________________________________Ano: 8.\u00b0 N.\u00b0__Turma_________\nTexto 1\nOs morcegos constituem um grupo importante de animais que evoluiram e se adaptaram com sucesso \u00e0 vida noturna\nO sucesso dos morcegos como grupo parece estar relacionado com a sua capacidade de voar e capturar as presas durante os voos noturnos, mesmo na mais completa escurid\u00e3o. Nenhum outro vertebrado consegue fazer o mesmo com tanta facilidade. Como resultado, repartem o espa\u00e7o a\u00e9reo com os outros predadores de insetos - as aves. Esta divis\u00e3o \u00e9 feita com base numa altern\u00e2ncia bastante rigorosa: as aves ca\u00e7am durante o dia e os morcegos durante a noite. Apenas algumas esp\u00e9cies, como os mochos e os bacuraus, lhes proporcionam alguma competi\u00e7\u00e3o, embora fraca.\nDurante o Inverno, os morcegos inset\u00edvoros deixam de ter recursos alimentares dispon\u00edveis, tendo por isso que lidar com uma limita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. A hiberna\u00e7\u00e3o permite-lhes sobreviver a estes per\u00edodos de limita\u00e7\u00e3o alimentar.\nAdaptado de v\u00e1rios textos.\n1.\tIndica o per\u00edodo do dia que os morcegos utilizam para ca\u00e7ar.\n2.\tRefere os animais com quem os morcegos partilham o espa\u00e7o e o alimento sem entrarem em conflito.\n3.\tExplica de que modo os morcegos e os animais referidos em 2 conseguem partilhar o espa\u00e7o e o alimento sem entrarem em conflito.\n4.\tRefere o fator abi\u00f3tico que est\u00e1 em evid\u00eancia quando no texto se refere que os morcegos ca\u00e7am na mais completa escurid\u00e3o.\n5.\tIndica o fator abi\u00f3tico que est\u00e1 em evid\u00eancia quando no texto se refere que os morcegos inset\u00edvoros deixam de ter recursos alimentares durante o Inverno.\n6.\tRefere a estrat\u00e9gia que o morcego adotou para lidar com a limita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que acontece durante o Inverno.\n1/2\nVera Alexandre\nMEBG - FCT UNL\nTexto 2\nO deserto quente apresenta-se-nos sempre como uma regi\u00e3o \u00e1rida, aparentemente sem vida, duramente exposta ao ardor do sol.\nPor vezes, no c\u00e9u, surgem nuvens sombrias que originam chuva e parte desta infiltra se no solo. T\u00e3o rapidamente como chegaram, as nuvens desaparecem e d\u00e3o lugar a um sol ardente.\nUma vegeta\u00e7\u00e3o escondida come\u00e7a, ent\u00e3o, a crescer. Sementes, bolbos e rizomas em grande quantidade saem do seu torpor: germinam, rebentam e florescem.\nComo por encanto, o deserto reveste-se, por pouco tempo, de um manto primaveril\nAlgumas plantas est\u00e3o bem adaptadas a temperaturas elevadas, como \u00e9 o caso do cato. Os catos s\u00e3o um exemplo de vegeta\u00e7\u00e3o que ocorre em climas quentes. Estes, morfologicamente, apresentam caules carnudos, ra\u00edzes superficiais e folhas reduzidas a espinhos, o que lhes permite armazenar \u00e1gua para a sua sobreviv\u00eancia.\nNos climas frios, pelo contr\u00e1rio, os seres vivos t\u00eam de estar preparados para enfrentar os rigores do Inverno. As con\u00edferas s\u00e3o um exemplo de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de climas frios, em que se destacam os pinheiros. Estes s\u00e3o constitu\u00eddos por folhas aciculares e cobertas por uma pel\u00edcula cerosa que os ajuda a conservar a humidade e o calor durante a esta\u00e7\u00e3o fria.\nAdaptado de v\u00e1rios textos.\n1.\tRefere os fatores abi\u00f3ticos que est\u00e3o em evid\u00eancia no texto 2.\n2.\tIndica o que significa no texto a express\u00e3o \u201c vegeta\u00e7\u00e3o escondida\u201d.\n3.\tRefere as diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas das plantas de clima quente e de clima frio.\n4.\tRelaciona essas caracter\u00edsticas, em cada um dos casos, com as condi\u00e7\u00f5es de clima em que vivem.\nFIM\nCi\u00eancias Naturais 8\u00b0 ano 2012/2013\nFicha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 - Fatores abi\u00f3ticos\n2/2\nAnexo B: Plano de aula - Aula n.\u00b01 do tema Cat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS 4 DE OUTUBRO\nHl\nGOVERNO DE PORTUGAL\nMIN\u00f3TtOOMtDUO (CtfNQ* *\nPR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA\nPlano de aula\nEstudante: Vera Alexandre\nOrientadora Cooperante: Maria Margarida Antunes\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\tAno: 8.\u00b0 ano\tTurma: G\tSala: Lab 2\nUnidade 1 - Ecossistemas\nAula n.\u00b0 1\nData: 26 de abril de 2013 (6.afeira)\nDura\u00e7\u00e3o: 45 minutos (dois turnos)\nSUBTEMA\nPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas:\n-\tCat\u00e1strofes naturais.\nSUM\u00c1RIO (Li\u00e7\u00e3o n\u00b0 75)\nCat\u00e1strofes naturais:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o;\n-\tTempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\nOBJETIVOS DA AULA\n\u2022\tConhecer diferentes tipos de cat\u00e1strofes naturais que podem ocorrer no planeta Terra;\n\u2022\tConhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tConhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\nQUEST\u00d2ES/PROBLEMA\n\u2022\tQue fen\u00f3menos naturais podem perturbar os ecossistemas?\nVera Cristina Candeias Alexandre\nMestrado em Ensino da Biologia e Geologia\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\t1\nCONCEITOS/TERMOS\nCat\u00e1strofes, Cat\u00e1strofes diretamente provocada pelo Homem, Cat\u00e1strofes naturais, Tempestades, Inunda\u00e7\u00f5es, Secas, Sismos, Erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, Inc\u00eandios.\nCAPACIDADES/CONHECIMENTOS\n\u2022\tIdentificar cat\u00e1strofes naturais;\n\u2022\tReconhecer causas e consequ\u00eancias das cat\u00e1strofes naturas;\n\u2022\tConhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es.\nESTRAT\u00c9GIAS/ATIVIDAD ES\n\u2022\tExplora\u00e7\u00e3o (em discuss\u00e3o e di\u00e1logo com os alunos) da apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cCat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\" (Anexo 1):\n- Introdu\u00e7\u00e3o do assunto das cat\u00e1strofes naturais (Slides 2, 3, 4, 5 e 6), com proje\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de uma not\u00edcia da SIC \u201cCat\u00e1strofes naturais\"\n-Desenvolvimento do assunto (Slides 7, 8, 9, 10,11,12, 13,14, 15, 16, 17,18 e 19), com interpreta\u00e7\u00e3o de imagens e questionamento sobre exemplos de cat\u00e1strofes naturais, suas causas, consequ\u00eancias e medidas de prote\u00e7\u00e3o.\nRECURSOS\n\u2022\tComputador e projetor\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica:\n-\u201cCat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\" (Anexo 1);\n\u2022\tV\u00eddeos:\n- Not\u00edcia da SIC \"Cat\u00e1strofes naturais\" (Anexo 2);\n\u2022\tManual adotado.\nAVALIA\u00c7\u00c0O/INSTRUMENTOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O\n\u2022\tQuest\u00f5es colocadas ao longo da aula.\nPR\u00c9-REQUISITOS\n\u2022\tRiscos e cat\u00e1strofes (Tema: Meio natural - Geografia 7 \u00b0 ano)\nVera Cristina Candeias Alexandre\nMestrado em Ensino da Biologia e Geologia\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\t2\nDESCRI\u00c7\u00c3O DA AULA\nTempo\tProfessor\tAlunos\n12:40\tIn\u00edcio da aula (Motiva\u00e7\u00e3o): Iniciar a apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica - \u201cCat\u00e1strofes naturais: tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\u201d (Anexo 1). Slide 2 Apresentar o sum\u00e1rio, ditar aos alunos e registar as faltas de presen\u00e7a. Comunicar o objetivo da aula (Conhecer diferentes tipos de cat\u00e1strofes naturais que podem ocorrer no planeta Terra; conhecer causas e consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es; conhecer medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar as consequ\u00eancias de cat\u00e1strofes naturais associadas a tempestades e inunda\u00e7\u00f5es). Slide 3 Questionar os alunos sobre: \u2022\t0 que \u00e9 uma cat\u00e1strofe? (a resposta aparecer\u00e1 no slide). \u2022\tQue tipos de cat\u00e1strofes conhecem, tendo em conta a sua origem? (a resposta aparecer\u00e1 no slide).\tSum\u00e1rio: Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das cat\u00e1strofes naturais. Tempestades e inunda\u00e7\u00f5es. Os alunos dever\u00e3o relembrar: \u2022\tQue cat\u00e1strofes s\u00e3o acontecimentos inesperados que causam grandes preju\u00edzos materiais e/ou humanos. \u2022\tCat\u00e1strofes naturais e cat\u00e1strofes diretamente provocadas pelo Homem.\n12:43\t\t\nVera Cristina Candeias Alexandre\nMestrado em Ensino da Biologia e Geologia\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\t3\nTempo\tProfessor\tAlunos\n\tSlide 4 Colocar a quest\u00e3o/problema: Que fen\u00f3menos naturais podem perturbar os ecossistemas? Desenvolvimento da aula: Slide 5 Introduzir o v\u00eddeo de uma not\u00edcia da SIC \u201cCat\u00e1strofes naturais\u201d. Ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o do video, questionar os alunos: \u2022 Porque \u00e9 que foi atribu\u00eddo este t\u00edtulo \u00e0 not\u00edcia? Slide 6 Introduzir o conceito de cat\u00e1strofe natural Slide 7 Questionar os alunos sobre que exemplos de cat\u00e1strofes naturais observaram na not\u00edcia do v\u00eddeo.\tOs alunos dever\u00e3o responder: \u2022 Porque se tratam de acontecimentos inesperados, provocando danos materiais e danos humanos e sendo as causas naturais, n\u00e3o se trata da a\u00e7\u00e3o humana. Os alunos dever\u00e3o sublinhar o conceito que est\u00e1 na p\u00e1gina 74 do manual adotado. Os alunos dever\u00e3o referir os tsunamis (sismos), onda de calor, furac\u00f5es (tempestades) e ciclones (tempestades) e inunda\u00e7\u00f5es.\n12:45\t\t\n12:48\t\t\n12:49\t\t\nTempo\tProfessor\tAlunos\n12:54\tProvavelmente os alunos n\u00e3o chegar\u00e3o ao exemplo das inunda\u00e7\u00f5es, pois estas aparecem no v\u00eddeo como uma consequ\u00eancia secund\u00e1ria da cat\u00e1strofe natural principal. Chamar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para este fato. Questionar os alunos sobre o que s\u00e3o tsunamis. Referir que as ondas de calor s\u00e3o consideradas como cat\u00e1strofes por serem prejudiciais para a sa\u00fade humana, podendo, at\u00e9, causar a morte. Referir que os ciclones, tuf\u00f5es, furac\u00f5es e tornados est\u00e3o associados a tempestades. Fazer uma s\u00edntese da discuss\u00e3o come\u00e7ando a construir um quadro sin\u00f3tico para organizar as ideias dos alunos, fazendo o registo na parede de ensino. Questionar os alunos sobre que outros exemplos de cat\u00e1strofes naturais podem existir? Completar o quadro sin\u00f3tico com as respostas dos alunos. Informar os alunos que passaremos a tratar dos v\u00e1rios exemplos de cat\u00e1strofes naturais em particular.\tOs alunos dever\u00e3o responder que os tsunamis s\u00e3o ondas gigantes provocadas por sismos com o epicentro no mar. Os alunos dever\u00e3o referir: Erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, inc\u00eandios e secas.\n12:57\t\t\nTempo\tProfessor\tAlunos\n12:59\tSlide 8 A partir das imagens presentes neste slide, pedir para os alunos referirem como se manifesta uma tempestade. Slide 9 Introduzir o conceito de tempestade Slide 10 Mostrar algumas imagens de sat\u00e9lite do furac\u00e3o Wilma e furac\u00e3o Katrina (Exemplos que est\u00e3o no manual adotado). Voltar a referir que durante uma tempestade se pode formar ciclones, tuf\u00f5es, furac\u00f5es e tornados. Perguntar aos alunos porque \u00e9 que as tempestades s\u00e3o consideradas cat\u00e1strofes naturais. Referir que as tempestades n\u00e3o afetam s\u00f3 avida humana, tamb\u00e9m perturba o equil\u00edbrio dos ecossistemas. Informar que as tempestades apesar de serem classificadas como cat\u00e1strofes naturais, podem ter a interven\u00e7\u00e3o indireta do Homem, isto \u00e9, podem ter um aumento de intensidade e frequ\u00eancia, devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas provocadas pela polui\u00e7\u00e3o.\tOs alunos dever\u00e3o referir que as tempestades se manifestam por chuva intensa, ventos e trovoada. Os alunos poder\u00e3o sublinhar na p\u00e1gina 75 do manual adotado. Os alunos dever\u00e3o responder que \u00e9 uma cat\u00e1strofe natural porque \u00e9 um acidente que ocorre sem interven\u00e7\u00e3o do Homem e que causa danos materiais e humanos.\n13:01\t\t\n13:02\t\t\nTempo\tProfessor\tAlunos\n13:07\tSlide 11 Mostrar um conjunto de imagens que demonstra as consequ\u00eancias das tempestades. Slide 12 Mostrar a imagem do slide e informar que se trata de uma imagem referente \u00e0 passagem do furac\u00e3o Katrina. Questionar os alunos sobre o que observam na imagem. Concluir com os alunos que as tempestades podem provocar inunda\u00e7\u00f5es e que as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o outro exemplo de cat\u00e1strofe natural. Slide 13 Introduzir o conceito de inunda\u00e7\u00f5es. Questionar os alunos sobre os fen\u00f3menos que podem causar inunda\u00e7\u00f5es Slides 14, 15, 16. 17 e 18 Referir que a regi\u00e3o de Loures sempre foi propicia a inunda\u00e7\u00f5es. Mostrar um conjunto de imagens de relatam esse facto.\tOs alunos dever\u00e3o referir que observam os efeitos de uma inunda\u00e7\u00e3o. Os alunos dever\u00e3o responder chuvas, tsunamis, tempestades e transbordo do rio. Os alunos ir\u00e3o verificar os efeitos deste tipo de cat\u00e1strofe associado \u00e0 sua regi\u00e3o.\n13:08\t\t\n13:11\t\t\n13:13\t\t\nTempo\tProfessor\tAlunos\n\tReferir que as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetam s\u00f3 avida humana, tamb\u00e9m perturbam o equil\u00edbrio dos ecossistemas. Slide 19 Discutir em conjunto com os alunos quais as medidas de prote\u00e7\u00e3o para minimizar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es relacionadas com as respetivas causas. Questionar os alunos sobre outra cat\u00e1strofe natural que ter\u00e1 efeitos contr\u00e1rios aos das inunda\u00e7\u00f5es. Explorar as imagens das p\u00e1ginas 76 e 77 do manual adotado. Fim da aula: Slide 20 Sistematizar os conte\u00fados da aula com os alunos e referir que na pr\u00f3xima aula iremos dar continuidade aos exemplos de cat\u00e1strofes naturais referidos anteriormente. Relembrar a quest\u00e3o/problema, referindo que n\u00e3o ser\u00e1 totalmente respondida nesta aula.\tOs alunos dever\u00e3o responder as secas. Os alunos ir\u00e3o analisar as imagens e indicar os aspetos que indicam tratar-se de secas: Pouca chuva, fendas de desseca\u00e7\u00e3o no solo, migra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, pouca vegeta\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelas \u00e1guas do lago...\n13:17\t\t\n13:21 13:25\t\t\nREFERENCIAS\nAntunes, C., Bispo, M &amp; Guindeira, P. (2010). Novo Descobrir a Terra 8 - Sustentabilidade na Terra. 1 3 edi\u00e7\u00e3o. Areal Editores. Porto.\nCampos, C. &amp; Delgado, Z. (2007). Sistema Terra - Sustentabilidade na Terra. Ci\u00eancias Naturais 8 \u00b0 ano. 1a edi\u00e7\u00e3o. Texto Editora. Lisboa.\nDomingues, H. &amp; Batista, J. (2007). GAIA - Sustentabilidade na Terra. Ci\u00eancias Naturais 8 \u00b0 ano. 1a edi\u00e7\u00e3o. Texto Editora. Lisboa\nSIC Not\u00edcias (2009). Cat\u00e1strofes naturais. Acedido em 3 de abril de 2013, em http://videos.sapo pt/Pm8pYYeWAF8UZ0YKRii6\nSilva, A., Santos, M., Gramaxo, F., Santos, M., Mesquita, A., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J. (2007). Planeta Vivo - Sustentabilidade na Terra. Ci\u00eancias Naturais 8 \u00b0 ano.. 1 3 edi\u00e7\u00e3o Porto Editora Porto.\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nEm anexo ao plano da aula encontra-se o esquema da aula (Anexo 2).\nO plano ser\u00e1 ajustado ao decurso da aula, de acordo com a din\u00e2mica e intera\u00e7\u00e3o com os alunos. Assim, o desenvolvimento da aula poder\u00e1 n\u00e3o incluir a discuss\u00e3o em tomo das secas como um exemplo de cat\u00e1strofe natural.\nVera Cristina Candeias Alexandre\nMestrado em Ensino da Biologia e Geologia\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa\nAnexo C: Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4 - \u201cExtra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais\u201d (vers\u00e3o aluno)\nHl\tAGRUPAMENTO DE ESCOLAS 4 DE OUTUBRO\trJES\u201d\"\u201d\"* Sede : Esc. Sec. Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo\t\nNOME:\tBIOLOGIA E GEOLOGIA ll.B Ano FICHA DE ORIENTA\u00c7\u00c3O N* 4 N:\tTURMA:\tDATA:\u2014/\u2014/ \u2014\nUNIDADE DE ENSINO: Crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular. - DNA e s\u00edntese de prote\u00ednas.\t\t\nAssunto: DNA e s\u00edntese proteica\nObjetivos:\n\u2022\tSeparar o material necess\u00e1rio para a atividade.\n\u2022\tExtrair e observar DNA de c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas vegetais - kiwi\n\u2022\tRelacionar as principais etapas da extra\u00e7\u00e3o do DNA com as caracter\u00edsticas da mol\u00e9cula.\nAtividade: Extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais.\nDados informativos:\nO DNA \u00e9 o suporte universal da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica que define as caracter\u00edsticas de cada organismo vivo e est\u00e1 presente em todas as c\u00e9lulas vivas. A identifica\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e estrutura constitui um processo muito importante na biologia molecular.\nIsolar os \u00e1cidos nucleicos (DNA e RNA) das c\u00e9lulas \u00e9 o primeiro passo para a sua an\u00e1lise e \u00e9 b\u00e1sico para muitas experi\u00eancias de Gen\u00e9tica/Biolog\u00eda Molecular. A sua extra\u00e7\u00e3o tira partido de propnedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas comuns ao DNA e RNA de modo que, por si s\u00f3, n\u00e3o permite separar os dois tipos. Essa separa\u00e7\u00e3o requer o uso de enzimas espec\u00edficas, respetivamente, RNAase e DNAa\u201e.\nA extra\u00e7\u00e3o do DNA das c\u00e9lulas consta de v\u00e1rias etapas:\n\u2022\tRutura das c\u00e9lulas para liberta\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos, o que se consegue pelo uso de detergente que destr\u00f3i as membranas celulares por dissolu\u00e7\u00e3o dos lipidos (destrui\u00e7\u00e3o da bicamada fosfolip\u00eddica) e desnatura\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas.\n\u2022\tA adi\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio (NaCI) ao meio de extra\u00e7\u00e3o proporciona um ambiente favor\u00e1vel \u00e0s macromol\u00e9culas de DNA O DNA \u00e9 uma mol\u00e9cula \u00e1cida. A carga negativa do DNA \u00e9 neutralizada com a liga\u00e7\u00e3o de Na+ ao grupo fosfato, o que, por um lado, impede a repulsa el\u00e9trica que se estabeleceria entre as mol\u00e9culas de DNA pelo facto de possu\u00edrem carga do mesmo sinal e, por outro, permite que as mol\u00e9culas de DNA se agreguem de modo a formar filamentos relativamente espessos e compridos\nBiologia e Geologia 11 \u00b0 Ano\t2012/2013\t1/6\nFicha de Orienta\u00e7\u00e3o n\u00b0 4 - Extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais.\tVera Alexandre\nMEBG-FCTUNL\n\u2022\tTratamento pelo calor que liquefaz os fosfol\u00edpidos na membrana e desnatura as RNAases e DNAases.\n\u2022\tSepara\u00e7\u00e3o dos componentes b\u00e1sicos dos cromossomas: DNA e prote\u00ednas associadas aos \u00e1cidos nucleicos - histonas, o que \u00e9 poss\u00edvel com a utiliza\u00e7\u00e3o de proteases, enzimas que desnaturam e destroem as prote\u00ednas.\nO DNA \u00e9 insol\u00favel no etanol a 95% (frio). Quando o etanol \u00e9 lentamente adicionado ao filtrado, o DNA precipita. Uma vez que o DNA precipitado \u00e9 menos denso que a \u00e1gua, os filamentos de material gen\u00e9tico acumulam-se no topo da camada do filtrado e ascendem lentamente na camada de etanol.\nVerificar significados...(Conceitos/Palavras-Chave)\nEscrever breves descri\u00e7\u00f5es dos seguintes termos:\nTermo\tBreve descri\u00e7\u00e3o\n\u00c1cido Nucleico\t\nDNA\t\nBases complementares\t\nCadeia polinucleot\u00eddica\t\nCromatina\t\nCromossoma\t\nHistonas\t\nNucle\u00f3tidos\t\nExecu\u00e7\u00e3o:\nMaterial e reagentes:\n1. Fazer uma lista do material e reagentes a utilizar, tendo em conta a descri\u00e7\u00e3o e o procedimento exemplificado nas figuras seguintes\n1.1. Lista do material selecionado.\nProcedimento\nCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular. DNA e s\u00edntese de prote\u00ednas.\nVera Alexandre MEBG - FCT UNL\nMaterial Biol\u00f3gico\nReagentes\nMaterial de vidro\nMaterial de limpeza\nOutro material\nBiologia e Geologia 11\u00b0 Ano\t2012/2013\nFicha de Orienta\u00e7\u00e3o n\u00b0 4 - Extra\u00e7\u00e3o de DNA de c\u00e9lulas vegetais.\na) Reunir o material necess\u00e1rio para realizar o\ntrabalho.\nb) Dispor organizadamente o material sobre a mesa\nde trabalho\n2. Descascar 1 kiwi e cort\u00e1-lo em peda\u00e7os para uma\ncaixa de Petri com o aux\u00edlio de uma faca.\n3. Numa proveta de 100 ml:\na) Deitar 100 ml de \u00e1gua aquecida a 37\u00b0 C.\nb) Juntar 10 ml de detergente com cuidado para n\u00e3o\nfazer espuma.\nc) Adicionar 3 colher de ch\u00e1 de sal.\nDescri\u00e7\u00e3o e Quantidades\n\n\n4.\tPreparar com estes reagentes uma solu\u00e7\u00e3o num bal\u00e3o de Erlenmyer e agitar lentamente com uma vareta de vidro.\n5.\tColocar a solu\u00e7\u00e3o anterior e os kiwis cortados no liquidificador, na velocidade m\u00e1xima, durante 10 segundos.\n6.\tDeitar o preparado num goblet e colocar no aparelho de banho-maria a 37\u00b0 C, durante 15 minutos\n7.\tFiltrar 20 ml da mistura resultante para um tubo de ensaio grande, usando papel de filtro humedecido e um funil.\n(O tubo de ensaio deve de estar inserido num recipiente com gelo).\n9.\tDeixar repousar at\u00e9 se observar a ascens\u00e3o de uma\ncamada gelatinosa. Registe os resultados.\n10.\tRecolher cuidadosamente os filamentos esbranqui\u00e7ados com a ponta de um palito de madeira comprido, descrevendo pequenos c\u00edrculos sempre no mesmo sentido\n11.\tTransferir os filamentos para um tubo de ensaio com \u00e1gua destilada\nRegisto de observa\u00e7\u00f5es\nRepresente, na figura, o esquema legendado representativo da distribui\u00e7\u00e3o no tubo de ensaio dos componentes de extra\u00e7\u00e3o do DNA\n(C\nFigura 1 -\nCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular. DNA e s\u00edntese de prote\u00ednas.\tVera Alexandre MEBG - FCT UNL\n\u2022 Fa\u00e7a uma breve descri\u00e7\u00e3o de cada uma das camadas observadas.\nDiscuss\u00e3o dos resultados\n1.\tExplique qual o objetivo da utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes materiais:\na)\tcloreto de s\u00f3dio (sal);\nb)\tdetergente;\nc)\tetanol;\nd)\tliquidificador.\n2.\tComente a afirma\u00e7\u00e3o: \u201cO DNA \u00e9 vis\u00edvel a olho nu\".\n3.\tExplique em que medida esta t\u00e9cnica de extra\u00e7\u00e3o de DNA permite conhecer algumas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do DNA.\n4.\tIndique algumas limita\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica que utilizou\nAtividade extra (a incluir no dossi\u00ea de pesquisa):\nO conhecimento cada vez mais profundo da estrutura e do funcionamento da mol\u00e9cula de DNA tem permitido ao Homem perceber que o pode manipular e utilizar na resolu\u00e7\u00e3o de in\u00fameros problemas da vida quotidiana.\n- Fa\u00e7a uma pesquisa sobre algumas das aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas relacionadas com a\nmanipula\u00e7\u00e3o do DNA.\n- Fa\u00e7a uma pesquisa sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os tel\u00f3meros e a longevidade.\nA\nHigiene e seguran\u00e7a no trabalho Laboratorial\nUsar bata.\nLer atentamente o protocolo experimental at\u00e9 ao fim antes de come\u00e7ar o trabalho. Cumprir as regras de seguran\u00e7a e higiene no laborat\u00f3rio.\nManter o espa\u00e7o limpo e arrumado.\n7/7\nAnexo D: Planifica\u00e7\u00e3o da unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos.\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS 4 DE OUTUBRO\nSede : Esc. Sec. Dr. Ant\u00f3nio Carvalho\nP WYKNQPt\nPORTUCA1\n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA -11.\u00b0 Ano\tAno Letivo 2012/2013\nPlanifica\u00e7\u00e3o de Unidade - Unidade 8 - Sistem\u00e1tica dos seres vivos (9 aulas) - Turmas 11\u00b0 CT1 e 11o CT2\nSitua\u00e7ao-problema:\nFace \u00e1 diversidade, que crit\u00e9rios para sustentar um sistema de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos?\nCapacidades / Conhecimentos\tConte\u00fados Conceptuais\tTermos / Concertos\tEstrat\u00e9gias/Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tAulas Previstas\n\t1. Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o\tSistemas artificiais\tIntroduzir a situa\u00e7\u00e3o-\tComputador\t\t\n\t\t/ naturais / pr\u00e1ticos\tproblema como fio\tProjetor\t\t\n\t\t1 racionais\tcondutor do tema da\t\tAvalia\u00e7\u00e3o\t\n\t\tSistemas de\tunidade, atrav\u00e9s da\t\tdiagn\u00f3stica \u2014\t\n- Integrar e contrastar perspetivas\t\tclassifica\u00e7\u00e3o\tProje\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Vida do\tPPT\tPPT\t\ne argumentos associados aos\t1.1 Diversidade de\thonzontais /\tD\u00edocovery Chanel e da\t- Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0\t\"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0\t\ndiferentes sistemas de\tcrit\u00e9rios\tverticais\texplora\u00e7\u00e3o da\tunidade 8;\tUnidade 8\".\t\nclassifica\u00e7\u00e3o que foram sendo\t\tSistemas de\tapresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica\tSistemas de\t\t\nelaborados.\t\tclasstfi ca\u00e7\u00e3o\t\"Introdu\u00e7\u00e3o a Unidade 8\" -\tclassifica\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\tevolutivos.\tenquadramento no\t\t\t2\n\t\tfilogen\u00e9ticos.\tprograma da disciplina.\t\t\t\n\t\tdad\u00edsticos ou\tmotiva\u00e7\u00e3o para o estudo\t\t\t\n\t\tfil\u00e9ticos\tda unidade, avalia\u00e7\u00e3o\t\t\t\n\t\tSistemas de\tdiagn\u00f3stica de alguns pr\u00e9\t\t\t\n\t\tclassifica\u00e7\u00e3o\trequisitos e despiste de\t\t\t\n- Distinguir sistemas de\t\tfen\u00e9bcos\tconce\u00e7\u00f5es alternativas.\t\t\t\nclassifica\u00e7\u00e3o pr\u00e1ticos/ racionais, artificiais/ naturais e filogen\u00e9ticos.\t\tArvore fiiogen\u00e9tioa\t\t\t\t\nEnmentats,' Grupo otsopunar ooiog\u00eds e Geoiogid\nVera Alexandre MEBG-FCTUNL\nCapacidades / Conhecimentos\tConte\u00fados Conceptuais\tTermos 1 Concertos\tEstrat\u00e9gias/Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tAulas Previstas\n-\tConhecer os crit\u00e9rios subjacentes a cada tipo de sistema de classifica\u00e7\u00e3o, bem como as respetivas vantagens e limita\u00e7\u00f5es. -\tValorizar o conhecimento da hist\u00f3ria da ci\u00eancia para compreender as perspetivas atuais.\t1.2 Taxonom\u00eda e Nomenclatura\tSistem\u00e1tica Taxonom\u00eda Taxa / Taxon/ grupo taxon\u00f3mico Reino, Filo. Classe. Ordem. Familia, G\u00e9nero. Especie. Sub esp\u00e9\u00f3e Nomenclatura Nomenclatura uninominal Nomenclatura binominal Nomenclatura trinominal\tProblematizar, interpretar dados, organizar e tratar informa\u00e7\u00e3o, a partir da explora\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas: -\t'Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o'; -\t\"Taxonom \u00eda e Nomenclatura'; -\t\"Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o\" \"Reinos da vida\" -\tdi\u00e1logo e discuss\u00e3o com a turma. Discutir a ficha de informa\u00e7\u00e3o complementar n.\u00b0 1 - \"Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonom\u00eda e nomenclatura. Perspetiva hist\u00f3rica\"\tPPT -\tTaxonom\u00eda e Nomenclatura PPT -\tCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o Ficha de informa\u00e7\u00e3o compl. n.\u00b0 1 -\"Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o Taxonom\u00eda e nomenclatura. Perspetrv3 hist\u00f3rica\"\tObserva\u00e7\u00e3o direta dos alunos: atitude na aula, participa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o nas atividades propostas, autonomia e responsabilidad e (registo em grelha da avalia\u00e7\u00e3o de: quest\u00f5es colocadas ao longo da aula. consecu\u00e7\u00e3o das tarefas propostas, verifica\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do TPC).\t2\nVera Alexandre MEBG-FCTUNL\nCapacidades / Conhecimentos\tConte\u00fados Conceptuais\tTermos 1 Conceitos\tEstrategias/Situa\u00e7\u00f2es de aprendizagem\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tAulas Previstas\n-\tComparar o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker oom outros, atendendo ao n\u00famero de reinos e aos crit\u00e9rios utilizados. -\tReconhecer que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico envolve opini\u00f5es controversas e nem sempre \u00e9 poss\u00edvel chegar a novos consensos.\t2. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado\tCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o Dom\u00ednio Bacteria Dom\u00ednio Archaea Dom\u00ednio Eukarya Reino Eubacteria Reino Ashaebactena Reino Monera Reino Protista Reino Fungi Reino Plantae Reino Animaka\tElaborar um mapa de conceitos relativo \u00e1 sistem\u00e1tica dos seres vivos, com base na ficha de onenta\u00e7\u00e2o n.Q 1 \u2014 'Mapa de conceitos relativo \u00e1 sistem\u00e1tica dos seres vivos\" para s\u00edntese da unidade.\tPPT - Reinos da vida Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1 - \"Mapa de conceitos relativo \u00e1 sistem\u00e1tica dos seres vivos\"\tTrabalho de casa: -exerc\u00edcios do manual adotado; exerc\u00edcios do manual de auto avalia\u00e7\u00e3o (avalia\u00e7\u00e3o formativa)\t2\nVera Alexandre MEBG-FCTUNL\nCapacidades / Conhecimentos\tConte\u00fados Conceptuais\tTermos / Conceitos\tEstrat\u00e9gias/Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tAulas Previstas\n-\tContactar com a diversidade de seres no reino animal, a partir da observa\u00e7\u00e3o de exemplares vivos. -\tConhecer uma institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com tradi\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da museologia e da investiga\u00e7\u00e3o em oceanografia.\t\t\tRealizar uma visita de estudo ao Aqu\u00e1rio Vasco da Gama\tPPT \"Visita de estudo ao Aqu\u00e1rio Vasco da Gama' Gui\u00e3o da Visita de estudo \"A Descoberta do Vasco da Gama\"\tEntrega do gui\u00e3o com: \u2022\tRespostas \u00e1s quest\u00f5es \u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o da visita de estudo\t\n- Utilizar chaves dicot\u00f4micas simples e regras b\u00e1sicas de nomenclatura.\t\tChave dicot\u00f4mica\tRealizar uma atividade pr\u00e1tica de classifica\u00e7\u00e3o de alguns exemplares conservados de seres vivos do Reino ArumaUa. tendo por base chaves de identifica\u00e7\u00e3adica\u00f3micas simplificadas, com o apoio Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n.\u00b0 2 \u2014 \u2019Classifica\u00e7\u00e3o de exemplares de seres vivos do Reino Animalia -discutir os resultados da atividade.\tPPT - Diversidade do Reno Animal Ficha de orienta\u00e7\u00e3o n* 2-\u201cClassifica\u00e7\u00e3o de exemplares de seres vivos do Reino Animalia'\tAvalia\u00e7\u00e3o formativa: Trabalho de casa: -exerc\u00edcios caderno de actividades e manual adotado\t3\n\t\t\tElaborar a s\u00edntese da atividade pr\u00e1tica, em grande grupo.\t\t\t\nVera Alexandre MEBG-FCTUNL\nCapacidades / Conhecimentos\tConte\u00fados Conceptuais\tTermos 1 Conceitos\tEstrat\u00e9gias/Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tAulas Previstas\n\t\t\tRealizar a autoavalia\u00e7\u00e3o da unidade. Realizar as atividades do manual adotado Realizar as atividades de avalia\u00e7\u00e3o formativa da unidade\tFicha de auto avalia\u00e7\u00e3o da unidade 8 -Si st err\u00e1tica dos seres vivos Manual de Biologia adotado Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.e1 -\t\"Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonom\u00eda e nomenclatura' Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.* 2 \u2014 \"Reinos de vida\" Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa n.e 3 -\t\"Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Taxonom\u00eda e nomenclatura. Sistema de Whittaker modificado'\tAvalia\u00e7\u00e3o formativa (Fichas de avalia\u00e7\u00e3o formativa n* 1. 2e3)\t\nAnexo E: Planifica\u00e7\u00e3o da atividade - Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d.\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS 4 DE OUTUBRO\n\u25a0 Sede : Esc. Sec. Dr. Ant\u00f3nio Carvalho Figueiredo\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\n\u2022MMtFtlIOOAtOlK\u00e2C\u00e2O \u00cdCI\u00c9NO*\nPlanifica\u00e7\u00e3o da atividade Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d\nGrupos 510 e 520\nAlunas de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia e de F\u00edsica e Qu\u00edmica\nOrganiza\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o\nAlunas de Mestrado da Ensino de Biologia e Geologia e F\u00edsica e Qu\u00edmica.\nTitulo\n\u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u201d\nData\nDias 26 e 27 de novembro de 2012\nHor\u00e1rio\nDas 9:00 \u00e0s 17:30.\nLocal\nSala polivalente\nP\u00fablico-alvo\nAlunos do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, em especial 7 \u00b0, 8 o e 10 \u00b0 anos de escolaridade e comunidade escolar.\nObjetivos\nDivulgar atividades do \u00e2mbito da Geologia (petrologia e mineralogia) e da Qu\u00edmica (opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias) e mostrar que as v\u00e1rias ci\u00eancias est\u00e3o interligadas na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos naturais.\nRecursos\nMaterial de laborat\u00f3rio, reagentes, amostras de rochas, amostras de minerais, l\u00e2minas de rochas, areias, microsc\u00f3pios petrogr\u00e1ficos, lupa binocular, lupa de m\u00e3o, modelos moleculares, projetor, placares e material gr\u00e1fico e computador e outros.\nDivulga\u00e7\u00e3o\nCria\u00e7\u00e3o de um logotipo alusivo \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u201cDo \u00e1tomo ao cristal\u2019 (Anexo 1).\nElabora\u00e7\u00e3o e afixa\u00e7\u00e3o de um cartaz de divulga\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios locais da escola (Anexo 2).\nConvite ferto pessoalmente aos professores dos grupos de recrutamento 510 e 520 que lecionam o 7.\u00b0, 8.\u00b0 e 10 \u00b0 ano de escolaridade para visitarem a exposi\u00e7\u00e3o em hor\u00e1rio definido e previamente marcado.\nEnvio de convites, via e-mail. aos professores orientadores da faculdade, colegas de mestrado e \u00e0 outra escola do agrupamento (Anexo 3).\nEnvio de convites formais, via e-mail, aos professores orientadores da faculdade (Anexo 4).\nOrganigrama\nPlanifica\u00e7\u00e3o da atividade Exposi\u00e7\u00e3o: \u2018Do \u00e1tomo ao cristal*\nVera Cristina Candeias Alexandre\nMestrado em Ensino da Biologia e Geologia - FCT-UNL\nI Exposi\u00e7\u00e3o: \"Do \u00e1lomo ao cristal11\nOrleme\nArrtHeroe m\u00bbo matee\nM\u00f3dulo F\u00f4sseis\nModulo E no quotidiano..\nMalha vrde \u00e7nwUHnal\nLupe btrccukar\nMicfoscc\u00e7o\t.\npeVogtafico \\\nT*o\u00bbte\ntassiizacSo\nMl\u2014'\u00bb\u00bb*\u00bb Moldagem\n\u00ab.torf'1'\nCOK*\u201d\nGedogia no quo&amp;dtarc I ApftMcta\u00e7l\u00fa CiOtlCOcU\nM\u00f3dulo\t1 \u2014\t\t\tM\u00f3dulo Cristais\nRochas\t\tM\u00f3dulo\t\t\n\t\t\t\t\nMinerals\nDescri\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da exposi\u00e7\u00e3o\nA exposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma exposi\u00e7\u00e3o guiada pelas alunas de Mestrado em Ensino, Vera Alexandre e Joana Vicente.\nEst\u00e1 organizada por m\u00f3dulos correspondentes a espa\u00e7os que se interligam de acordo com o que se apresenta no organigrama\nNo in\u00edcio da exposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o modo como esta est\u00e1 organizada, seguindo-se a visita aos diferentes espa\u00e7os pela ordem seguinte: Rochas, F\u00f3sseis, Minerais, Cristais e Quotidiano.\n\u2022 M\u00f3dulo Rochas\nNeste primeiro espa\u00e7o os alunos poder\u00e3o conhecer ou relembrar o conceito de rocha, os diferentes grupos de rochas (magm\u00e1ticas, sedimentares e metam\u00f3rficas), as caracter\u00edsticas de cada um destes grupos e observar alguns exemplares de rochas e respetivos minerais referentes a cada grupo.\nNeste espa\u00e7o poder\u00e3o observar e comparar a textura de um basalto e de um granito, bem como a sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, atrav\u00e9s de um microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico, e observar tamb\u00e9m diferentes tipos de areias \u00e1 lupa binocular.\nEste espa\u00e7o termina com a observa\u00e7\u00e3o do ciclo das rochas, em formato gr\u00e1fico, para que os alunos possam compreender a inter-rela\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias rochas na geosfera.\n\u2022\tM\u00f3dulo F\u00f3sseis\nPartindo do ciclo das rochas e do conceito de rochas sedimentares ser\u00e1 introduzido este m\u00f3dulo, dado que \u00e9 sobretudo neste tipo de rochas que se encontram f\u00f3sseis.\nAqui ser\u00e1 focado o conceito de f\u00f3ssil, os tipos de fosseis (somatof\u00f3ssil e icnof\u00f3ss\u00edl) e os tipos de fossiliza\u00e7\u00e3o. Os alunos poder\u00e3o observar diferentes exemplares de f\u00f3sseis e diferentes processos de fossiliza\u00e7\u00e3o (amonites, trilobites, bivalves, rodistas, fragmentos de ossos, troncos fossilizados, galenas, etc.).\nSer\u00e3o aqui tamb\u00e9m integrado moldes em gesso de restos de seres vivos que permitem simular o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o por moldagem (molde interno e molde externo).\n\u2022\tM\u00f3dulo Minerais\nTendo em conta o conceito de mineral, ser\u00e1 feito um pequeno jogo com os alunos, onde estes ter\u00e3o de identificar num conjunto de objetos, o que \u00e9 mineral e o que n\u00e3o \u00e9 mineral.\nAinda neste espa\u00e7o, poder\u00e3o observar v\u00e1rios exemplares de minerais tal como aparecem na natureza e, por fim, ir\u00e3o visualizar uma apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \u201cMinerais na natureza\" (Anexo 5) com v\u00e1rias imagens de minerais e jazidas de minerais.\n\u2022 M\u00f3dulo Cristais\nNeste m\u00f3dulo ser\u00e1 focado o processo de forma\u00e7\u00e3o dos cristais por via natural (ambiente sedimentar e ambiente magm\u00e1tico) e a simula\u00e7\u00e3o destes processos em laborat\u00f3rio (por precipita\u00e7\u00e3o, por evapora\u00e7\u00e3o, por solidifica\u00e7\u00e3o e por sublima\u00e7\u00e3o). Aqui, os alunos poder\u00e3o tamb\u00e9m observar v\u00e1rias redes cristalinas, correspondentes a v\u00e1rios minerais e serem confrontados com o conceito de cristal e mineral. Neste espa\u00e7o os alunos poder\u00e3o relacionar a forma\u00e7\u00e3o de cristais na natureza com a agita\u00e7\u00e3o do meio em que se encontram, o tempo, o espa\u00e7o dispon\u00edvel e a temperatura.\n\u2022 M\u00f3dulo E no quotidiano...\nOs alunos ir\u00e3o visualizar uma apresenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica, \"Geologia no quotidiano* (Anexo 6), que mostra como os materiais geol\u00f3gicos est\u00e3o presentes no nosso quotidiano.\nNeste espa\u00e7o, os alunos poder\u00e3o tamb\u00e9m tomar conhecimento de algumas subst\u00e2ncias cristalinas produzidas pelo Homem e utilizadas no dia-a-dia, nomeadamente cristais de cloreto de s\u00f3dio no sai de cozinha e cristais de sacarose no a\u00e7\u00facar comum. Estas subst\u00e2ncias s\u00e3o produzidas pelo Homem por um processo de cristaliza\u00e7\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o.\nLevar os alunos a refletir sobre os conceitos de s\u00f3lido, l\u00edquido e cristal atrav\u00e9s de uma brincadeira em que o aluno \u00e9 confrontado com uma amostra de areia siliciosa, com uma recipiente de vidro cheia de rebocados e com uma por\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar.\nNo final, cada aluno ser\u00e1 presenteado com um rebocado do recipiente.\nAvalia\u00e7\u00e3o\nA avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com base na opini\u00e3o registada pelos participantes num mural (Anexo 7).\nObserva\u00e7\u00f5es\nAssociada a esta exposi\u00e7\u00e3o decorrer\u00e1 uma feira de minerais e f\u00f3sseis (venda), onde os alunos poder\u00e3o adquirir alguns exemplares semelhantes aos que viram na exposi\u00e7\u00e3o (a avalia\u00e7\u00e3o desta atividade encontra-se no Anexo 8).\nLoures, 22 de novembro de 2012.\nAnexo F: Question\u00e1rios aplicado aos professores.\nFACULDADE DE\nCI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nQuestion\u00e1rio\nEste question\u00e1rio insere-se no projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional sobre as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, em especial os Quadros Brancos Interativos e destina-se aos professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais.\n1.\tDados pessoais e profissionais.\n1.1.\tIndique o intervalo correspondente \u00e0 sua idade:\n25-30\t\u25a1\t51-55\t\u25a1\n31-35\t\u25a1\t56-60\t\u25a1\n36-40\t\u25a1\t61-65\t\u25a1\n41-45\t\u25a1\t66-70\t\u25a1\n46-50\t\u25a1\t\t\n1.2.\tIndique o seu sexo:\nMasculino\n\u25a1\nFeminino\n\u25a1\n1.3.\tIndique o seu grupo de recrutamento:\n500\n\u25a1\n510\n\u25a1\n520\n\u25a1\n550\n\u25a1\n1.4.\tQual \u00e9 o seu tempo de servi\u00e7o no total:\n1.5.\tIndique a sua situa\u00e7\u00e3o profissional:\nProfessor de quadro de agrupamento (PQA)\n\u25a1\nProfessor de quadro de zona pedag\u00f3gica (PQZP)\n\u25a1\nProfessor contratado\n\u25a1\nQuestion\u00e1rio sobre\tInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional\nQuadros Brancos Interativos\tVera Cristina Candeias Alexandre\n2.\tUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Ensino e Aprendizagem.\n2.1.\tUtiliza as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o com regularidade na sua pr\u00e1tica\ndocente?\nN\u00e3o\nSim\n(Se respondeu n\u00e3o passe para a quest\u00e3o 3)\n2.2.\tIndique as situa\u00e7\u00f5es em que usa as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o com\nregularidade:\n(Escolha todas as op\u00e7\u00f5es que se apliquem)\n...na prepara\u00e7\u00e3o das aulas e na avalia\u00e7\u00e3o dos alunos.\n.. .na produ\u00e7\u00e3o de materiais de apoio para apresentar aos alunos\n...na produ\u00e7\u00e3o de materiais impressos para os alunos.\n...no recurso email para comunicar com os alunos\n...no recurso \u00e0 web como fonte de informa\u00e7\u00e3o a usar pelos alunos.\n. . .no recurso \u00e0 plataforma Moodle para apoio \u00e0s aulas.\n..em atividades a realizar pelos alunos depois das aulas\n\u25a1 \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\n..em atividades em que os alunos usam as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula\n3.\tForma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos.\n3.1.\tJ\u00e1 realizou alguma forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos?\nN\u00e3o\nSim\n(Se respondeu sim passe para a quest\u00e3o 3.3)\nQuestion\u00e1rio sobre\tInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional\nQuadros Brancos Interativos\tVera Cristina Candeias Alexandre\n3.2.\tNunca fez uma forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos porque... (Escolha duas das op\u00e7\u00f5es que se seguem)\n. a escola onde est\u00e1 inserido nunca realizou este tipo de forma\u00e7\u00e3o.\n. . .os professores que j\u00e1 fizeram forma\u00e7\u00e3o disseram que n\u00e3o tem interesse ou que \u00e9 trabalhoso.\n...acarreta trabalho extra na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas.\n...n\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona.\n...nunca se proporcionou.\n.. se sente mais \u00e0 vontade com os m\u00e9todos tradicionais\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u2022 Pode escrever aqui coment\u00e1rios ou observa\u00e7\u00f5es sobre este question\u00e1rio e/ou sobre quadros brancos interativos:\nChegou ao fim do question\u00e1rio.\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o.\n3.3.\tAs sess\u00f5es de trabalho referidas na forma\u00e7\u00e3o que realizou foram-lhe \u00fateis para a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica?\nN\u00e3o\nSim\n3.4.\tQual a dura\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o?\n3.5.\tQual foi o tipo de forma\u00e7\u00e3o realizada?\n3.6.\tConsidera importante ter mais forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos?\nMuito importante\nImportante\nPouco importante\nNada importante\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n3.7.\tCom que regularidade usa os Quadros Brancos Interativos?\nSempre\nMuitas vezes\nAlgumas vezes\nNunca\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1 \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\n3.8.\tN\u00e3o utiliza mais os Quadros Brancos Interativos porque...\n(Escolha duas das op\u00e7\u00f5es que se seguem)\n.. .n\u00e3o domina a tecnologia em causa.\n...n\u00e3o tem tempo para construir recursos.\n...n\u00e3o apresentam vantagem pedag\u00f3gica significativa.\n.. acarreta trabalho extra na prepara\u00e7\u00e3o das aulas.\n.. .os benef\u00edcios resultantes da sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o compensam o esfor\u00e7o despendido.\n. . .n\u00e3o existem Quadros Brancos Interativos nas salas em que habitualmente leciona.\n...n\u00e3o se adaptam aos conte\u00fados program\u00e1ticos.\n. ..n\u00e3o se proporcionou ou n\u00e3o sentiu necessidade de os utilizar.\n. ..n\u00e3o gosta dos Quadros Brancos Interativos, prefere os m\u00e9todos tradicionais.\n3.9.\tConsidera que os Quadros Brancos Interativos trazem vantagens para o ensino?\nN\u00e3o\nSim\nQuestion\u00e1rio sobre\tInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional\nQuadros Brancos Interativos\tVera Cristina Candeias Alexandre\n3.9.1.\tSe sim, quais s\u00e3o as vantagens que reconhece na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros\nBrancos Interativos?\n(Escolha tr\u00e9s das op\u00e7\u00f5es que se seguem)\nAs aulas s\u00e3o mais interativas e din\u00e2micas.\nOs alunos mostram mais interesse nas aulas.\nPermite acrescentar informa\u00e7\u00f5es nas apresenta\u00e7\u00f5es, guard\u00e1-las e partilh\u00e1-las pela internet\nMais oportunidades de intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o na sala de aula.\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\nPermite a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estilos de aprendizagens porque possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos.\nA aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dirigida para o Quadro Branco Interativo e n\u00e3o para o professor.\nN\u00e3o h\u00e1 gastos com as canetas.\nN\u00e3o identifica qualquer vantagem.\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u2022 Pode escrever aqui coment\u00e1rios ou observa\u00e7\u00f5es sobre este question\u00e1rio e/ou sobre quadros brancos interativos:\nChegou ao fim do question\u00e1rio.\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o.\nAnexo G: Gui\u00e3o da entrevista.\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional\nVera Cristina Candeias Alexandre\nGui\u00e3o da entrevista sobre Quadros Brancos\nInterativos\nGui\u00e3o da entrevista, semi-diretiva, aos professores que se voluntariaram para participarem nas sess\u00f5es sobre Quadros Brancos Interativos. Alguns destes professores n\u00e3o tiveram qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos.\n1.\tAntes de participar nas sess\u00f5es sobre Quadros Brancos Interativos inseridas no projeto de investiga\u00e7\u00e3o:\n1.1.\tJ\u00e1 alguma vez tinha utilizado um Quadro Branco Interativo, mesmo que s\u00f3 para experimentar?\n1.1.1.\tSe sim, que utiliza\u00e7\u00e3o fez? (para experimentar para si? Para usar com os alunos? No \u00e2mbito de alguma forma\u00e7\u00e3o?\n1.2.\tTeve alguma forma\u00e7\u00e3o em Quadros Brancos Interativos?\n1.2.1.\tSe sim:\n1.2.1.1.\tQuais eram os objetivos dessa(s) forma\u00e7\u00e3o(\u00f5es)?\n1.2.1.2.\tFoi uma forma\u00e7\u00e3o mais te\u00f3rica ou teve muita pr\u00e1tica?\n1.2.1.3.\tA forma\u00e7\u00e3o foi dada pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o ou por outra via?\n1.2.1.4.\tEra acreditada?\n1.2.2.\tSe n\u00e3o, porque \u00e9 que nunca fez?\n1.3.\tQual era a sua opini\u00e3o sobre os Quadros Brancos Interativos antes de ter tido qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o?\n1.4.\tE depois de ter tido a primeira forma\u00e7\u00e3o? (Se se aplicar)\n1.5.\tAchou que os Quadros Brancos Interativos eram uteis para as suas aulas?\n2.\tAp\u00f3s participar nas sess\u00f5es que promovemos no \u00e2mbito do est\u00e1gio sobre Quadros Brancos\nInterativos e inseridas no projeto de investiga\u00e7\u00e3o:\n2.1.\tQue espectativas tinha antes de frequentar as sess\u00f5es?\n2.2.\tAchou \u00fatil os conte\u00fados focados nas sess\u00f5es?\n2.3.\tConcorda com a metodologia de trabalho seguida?\n2.4.\tQuais s\u00e3o as vantagens que hoje reconhece na utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos\nInterativos?\n2.5.\tJ\u00e1 utilizou alguma vez os Quadros Brancos Interativos depois desta forma\u00e7\u00e3o?\n2.6.\tAcha que mudou a sua opini\u00e3o sobre os Quadros Brancos Interativos?\n3.\tNo futuro:\n3.1.\tVai utilizaros Quadros Brancos Interativos?\n3.1.1.\tSe sim, daqui a quanto tempo e como pensa utilizar?\n3.1.2.\tSe n\u00e3o, porqu\u00ea?\n3.2.\tAcha que os alunos aprenderiam mais e melhor se utilizasse os Quadros Brancos Interativos?\n3.3.\tQual acha que ser\u00e1 o futuro da utiliza\u00e7\u00e3o dos Quadros Brancos Interativos? (todos os professores os v\u00e3o utilizar ou n\u00e3o v\u00e3o utilizar).\nAnexos em suporte digital\nAnexo H: CD"}]}}}