{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16117"}, {"@name": "filename", "#text": "22666_TESE_EDUARDO_LIMA_CALDAS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO - USP\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA\n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE AGENDAS \nGOVERNAMENTAIS LOCAIS: O CASO DOS \n\nCONS\u00d3RCIOS INTERMUNICIPAIS\n\nAluno: EDUARDO DE LIMA CALDAS\n\nOrientador: Prof. Dr. EDUARDO CESAR MARQUES\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2007\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO - USP\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA\n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE AGENDAS \nGOVERNAMENTAIS LOCAIS: O CASO DOS \n\nCONS\u00d3RCIOS INTERMUNICIPAIS\n\nTese apresentada \u00e0 Banca \nExaminadora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo como exig\u00eancia parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nCi\u00eancia Pol\u00edtica, sob a orienta\u00e7\u00e3o do \nProfessor Doutor Eduardo C\u00e9sar \nMarques.\n\nAluno: EDUARDO DE LIMA CALDAS\n\nOrientador: Prof. Dr. EDUARDO CESAR MARQUES\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2007\n\n2\n\n\n\nCaldas, Eduardo de Lima.\nForma\u00e7\u00e3o  de  Agendas  Governamentais  Locais:  o  caso  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais / Eduardo de Lima Caldas - 2007\n\nOrientador: Eduardo C\u00e9sar Marques\nTese  (doutorado)  \u2013  Faculdade  de  Filosofia,  Letras  e  Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo (FFLCH-USP)\n\n1. Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 Brasil \u2013 Processos Decis\u00f3rios. 2. Processos \nPol\u00edticos \u2013 Brasil \u2013 Governos Locais. 3. Governos Locais \u2013 Inova\u00e7\u00e3o \u2013 \nArranjos  Governamentais.  I.  Marques,  Eduardo  C\u00e9sar.  II.  Tese \n(doutorado)  -  Faculdade  de  Filosofia,  Letras  e  Ci\u00eancias  Humanas  da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (FFLCH-USP). III. T\u00edtulo.\n\n3\n\n\n\nAos meus pais, Paulo e Clarice.\n\nAo meu irm\u00e3o, Fabiano.\n\n\u00c1 minha esposa, Patr\u00edcia e ao meu filho, Ant\u00f4nio\n\n4\n\n\n\nAgradecimentos\n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, principalmente pela paci\u00eancia, e a cada membro da Banca \nde Defesa que gentilmente aceitou o convite.\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Doutora Marta Arretche e ao Professor Doutor Fernando Limongi \npor terem participado do processo de qualifica\u00e7\u00e3o deste trabalho e pelas observa\u00e7\u00f5es e \nsugest\u00f5es que fizeram. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos demais professores do Departamento de \nCi\u00eancia Pol\u00edtica, com os quais tive  aulas. Aproveito a oportunidade para agradecer  aos \nProfessores Doutores Fernando Limongi e Simone Diniz pelo per\u00edodo em que fui \u201cmonitor\u201d \nna Disciplina por eles lecionada (Pol\u00edtica IV).\n\nAgrade\u00e7o  aos  funcion\u00e1rios  do  Departamento  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  pela  dedica\u00e7\u00e3o \nincans\u00e1vel e pela paci\u00eancia. Agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Rai que em v\u00e1rias ocasi\u00f5es n\u00e3o \npermitiu que eu perdesse prazos e que sempre me deu dicas important\u00edssimas sobre os \nmais diversos procedimentos internos de funcionamento do Departamento.\n\nAgrade\u00e7o aos amigos que, de alguma forma, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a \nexecu\u00e7\u00e3o  deste  trabalho.  Neste  conjunto  est\u00e3o  os  amigos  que  trago  do  CEPAM,  do \nInstituto  Polis,  da  Faculdade  de  Economia  (FEA-USP),  do  Departamento  de  Ci\u00eancia \nPol\u00edtica (FFLCH-USP), da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, e da Secretaria Estadual da Justi\u00e7a e \nda Defesa da Cidadania.\n\nAgrade\u00e7o  ao  H\u00e9lio  por  ter  lido  e  comentado  uma  vers\u00e3o  da  Tese  em  momento  que \nconsiderei bastante cr\u00edtico.\n\nUm agradecimento bastante especial ao Vaz (Jos\u00e9 Carlos Vaz) pela conviv\u00eancia quase \ndi\u00e1ria ao longo dos v\u00e1rios anos em que trabalhei no Polis e pela paci\u00eancia e generosidade \ncom que leu v\u00e1rias vers\u00f5es desta Tese e de tantos outros trabalhos, pelas observa\u00e7\u00f5es \natentas e pelo incentivo em momentos dif\u00edceis.\n\nAgrade\u00e7o ao Rafa (Rafael D\u00b4Almeida Martins) com quem tenho discutido diversos temas e \nque  ao  longo  do  processo  de  execu\u00e7\u00e3o  deste  trabalho  me  ajudou  lendo,  relendo, \ncomentando, sugerindo leituras, e auxiliando inclusive na pesquisa bibliogr\u00e1fica.\n\nAgrade\u00e7o  \u00e0  Renata  que  sempre  inventa  passeios,  festas,  jantares,  transmite  um  bom \nhumor danado e ainda revisou meu parco ingl\u00eas.\n\nAgrade\u00e7o aos amigos de Suzano e aos funcion\u00e1rios da Musicultural, com\u00e9rcio de Livros e \nDiscos, pelos aux\u00edlios operacionais, pelas conversas e pela prontid\u00e3o.\n\nAgrade\u00e7o  aos meus pais pela infind\u00e1vel paci\u00eancia,  toler\u00e2ncia, pela generosidade,  pelas \ndiscuss\u00f5es, pelas diversas formas de incentivo e de apoio que nunca me deixaram faltar. \nAo meu irm\u00e3o, Fabiano.\n\nUm agradecimento muito especial \u00e0 minha esposa Patr\u00edcia e ao meu filho Ant\u00f4nio por toda \npaci\u00eancia, pelas mais diversas formas de ajuda ao longo dessa travessia (e principalmente \nnestes \u00faltimos meses).\n\nOutro  agradecimento  \u00e0  Pati  que  leu  e  comentou  v\u00e1rias  vers\u00f5es  da  Tese,  al\u00e9m  de  ter \ncolaborado de diversas formas principalmente nestes \u00faltimos dias (quase insuport\u00e1veis).\n\nAgrade\u00e7o a Deus.\n\nAgrade\u00e7o, finalmente, ao CNPq pelo apoio financeiro, de novembro de 2004 a fevereiro de \n2007.\n\n5\n\n\n\n\u201cCombati o bom combate\u201d.\n(S\u00e3o Paulo, Ap\u00f3stolo)\n\n\u201cDeus \u00e9 paci\u00eancia. O contr\u00e1rio \u00e9 o diabo\u201d.\n(Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa)\n\n \n\n6\n\n\n\nRESUMO\n\nO  objetivo  principal  desta  Tese  \u00e9  analisar  e  compreender  as  particularidades  dos \n\nprocessos de cria\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais em tr\u00eas Estados brasileiros. Os \n\nCons\u00f3rcios analisados s\u00e3o o Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento \n\nde  S\u00e3o  Lu\u00eds  (MA);  o  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  das  Bacias  do  Alto  Tamanduate\u00ed  e \n\nBillings (Grande ABC-SP); os Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade de Minas Gerais.\n\nA  quest\u00e3o  central  que  orientou  esta  pesquisa  foi  a  seguinte:  como  surgem  os \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais no Brasil, ao longo dos anos 90?\n\nPara  responder  esta  quest\u00e3o,  o  trabalho  foi  estruturado  a  partir  de  tr\u00eas  recortes: \n\nte\u00f3rico, tem\u00e1tico e emp\u00edrico.\n\nPor  meio  do  recorte  te\u00f3rico  foi  poss\u00edvel  apresentar  um  arcabou\u00e7o  respaldado \n\nprincipalmente no que se convencionou chamar de forma\u00e7\u00e3o de agendas de governo.\n\nPor meio do recorte tem\u00e1tico foi poss\u00edvel localizar este estudo na \u00f3rbita das quest\u00f5es \n\nrelativas  aos  munic\u00edpios brasileiros,  bem  como  situar  o  debate  sobre  a  coopera\u00e7\u00e3o \n\nintermunicipal ao longo do tempo.\n\nPor meio do recorte emp\u00edrico realizou-se a pesquisa de campo orientada pela teoria \n\npreviamente analisada.\n\nA hip\u00f3tese central desta Tese \u00e9 a de que a cria\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\ndepende de din\u00e2micas locais nas quais dois fatores s\u00e3o fundamentais: a presen\u00e7a de \n\num  empreendedor  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  e  a  identifica\u00e7\u00e3o  de  uma  janela  de \n\noportunidades.\n\nEm outras palavras: os Cons\u00f3rcios Intermunicipais resultam de formas peculiares de \n\ncomo se articulam os interesses locais em torno de determinado \u201csetor\u201d de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas.\n\nPalavras-Chave:  processo  decis\u00f3rio,  forma\u00e7\u00e3o  de  agenda,  pol\u00edticas  p\u00fablicas,  neo-\n\ninstitucionalismo, cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\n7\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe main goal of this thesis is to analyse and comprehend the circumstances of the \n\nIntermunicipalities Consortia creation processes in three different Brazilian States. The \n\nConsortia chosen for analysis are:  S\u00e3o Luis Intermunicipal Consortium of Production  \n\nand Supply  (MA),  Tamanduate\u00ed and Billings Basins Intermunicipal Consortium (Great \n\nABC \u2013 SP) and Minas Gerais Intermunicipal Consortia for Health.    \n\nThe main question that guided this research was the following: how do intermunicipal \n\nconsortia appeared in Brazil along the 1990s? \n\nTo answer the question, the thesis was structured in theoretical, thematic and empirical \n\nschemes. \n\nThe  groundwork  mainly  based  on  what  was  conveniently  called  the  Creation  of \n\nGovernment Agenda was possible through the theoretical scheme.    \n\nThrough the thematic scheme, it was possible to place this study in the scope of the \n\nquestions  related  to  the  Brazilian  municipalities,  as  well  as  establishing  the  debate \n\nabout intermunicipal cooperation through time. \n\nThrough  the  empirical  scheme,  a  field  research  was  realised  based  on  the  theory \n\npreviously analysed. \n\nThe  main  assumption  of  this  thesis  is  that  the  creation  of  intermunicipal  consortia \n\ndepends on the local dynamics in which two factors are essential: the presence of an \n\nentrepreneur of public policies and the identification of a window of opportunities.\n\nIn  other  words,  intermunicipal  consortia  are  a  result  of  peculiar  forms  of  how  local \n\ninterests become linked around a specific \u201csector\u201d of public policies.\n\nKey  words:  decision  process,  agenda  creation,  public  policies,  neoinstitutionalism, \n\nintermunicipal consortia.\n\n8\n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\n\nQuadros, Gr\u00e1ficos e Tabelas\n\nFigura 1: De Situa\u00e7\u00e3o a Problema 30\n\nFigura 2: Alternativas P\u00fablicas para Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas 32\n\nFigura 3: A Tomada de Decis\u00f5es 33\n\nQuadro 1: Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Alimenta\u00e7\u00e3o (CIA) no \nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 1983-1986\n\n72\n\nTabela  1: Munic\u00edpios  Consorciados  por  tipo  de  Cons\u00f3rcio, \nsegundo Tamanho da Popula\u00e7\u00e3o\n\n73\n\nTabela  2: Munic\u00edpios  Consorciados  por  tipo  de  Cons\u00f3rcio, \nsegundo Macrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica\n\n74\n\nQuadro 2: Cons\u00f3rcios Intermunicipais por Categorias Anal\u00edticas 75\n\nQuadro  3: Munic\u00edpios  Participantes  do  CINPRA  e  os  Partidos \nPol\u00edticos de seus respectivos Prefeitos\n\n99\n\nFigura 4: Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Grande ABC 102\n\nTabela  3: N\u00famero  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade \nsegundo ano de Implanta\u00e7\u00e3o. Estado de Minas Gerais. 2000\n\n139\n\n \n\n9\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................................................01\n\nCap\u00edtulo 1:\nPol\u00edticas P\u00fablicas e Forma\u00e7\u00e3o de Agendas de Governos Municipais......10\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................................................10\n\nPol\u00edtica e Pol\u00edticas P\u00fablicas....................................................................12\n\nInstitui\u00e7\u00f5es e Atores Pol\u00edticos.................................................................13\n\nO Ciclo Din\u00e2mico das Pol\u00edticas P\u00fablicas................................................22\n\nForma\u00e7\u00e3o da Agenda de Governo: primeira fase do Ciclo?...................26\n\nA Janela de Oportunidade e o Empreendedor Pol\u00edtico.....................................33\n\nConclus\u00e3o...............................................................................................35\n\nCap\u00edtulo 2:\nUma vis\u00e3o Panor\u00e2mica dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais no Brasil...........37\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................................................37\n\nUma Defini\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais.......................................39\n\nA Atualidade tem\u00e1tica dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais..........................42\n\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre as Bases de Dados utilizadas..............................46\n\nAntecedentes no ESP: os Cons\u00f3rcios anteriores aos anos 90...............51\n\nOs Cons\u00f3rcios no Brasil no Per\u00edodo P\u00f3s-Constituinte............................55\n\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais teriam entrado na Agenda Nacional?...65\n\nConclus\u00e3o...............................................................................................70\n\n10\n\n\n\nCap\u00edtulo 3:\nO Caso do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Abastecimento e Produ\u00e7\u00e3o \u2013 MA..........78\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................................................78\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica de S\u00e3o Lu\u00eds (MA)......................................78\n\nHist\u00f3rico e Caracteriza\u00e7\u00e3o do CINPRA .................................................84\n\nConsolida\u00e7\u00e3o do CINPRA.......................................................................93\n\nConclus\u00e3o...............................................................................................97\n\nCap\u00edtulo 4:\nO Aparato Institucional para a Coopera\u00e7\u00e3o Intermunicipal no ABC Paulista.....100\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................................100\n\nHist\u00f3rico................................................................................................101\n\nAnos 90.................................................................................................103\n\nInst\u00e2ncias Regionais do Grande ABC...................................................107\n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias do Alto Tamanduate\u00ed e Billings.............108\n\nF\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC..............................................................111\n\nC\u00e2mara Regional do Grande ABC e Ag\u00eancia de Desenvolvimento................113\n\nConclus\u00e3o.............................................................................................117\n\nCap\u00edtulo 5:\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade de Minas Gerais......................123\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................................123\n\nOs Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade em Minas Gerais..........................................125\n\nO CIS do Alto S\u00e3o Francisco (CISAF)..................................................125\n\nO CIS dos Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o do Alto Rio Grande (CISMARG)........134\n\nOs CIS como Pol\u00edtica P\u00fablica Estadual................................................137\n\nConclus\u00e3o.............................................................................................140\n\n11\n\n\n\nConclus\u00e3o \u2013 An\u00e1lise Comparada dos Casos..............................................143\n\nAs Categorias Anal\u00edticas.......................................................................143\n\nO que aprendemos com o Recorte Tem\u00e1tico?.....................................145\n\nAn\u00e1lise Comparada: S\u00e3o Lu\u00eds, Santo Andr\u00e9 e Minas Gerais...............147\n\nInstitui\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es.............................................................................148\n\nA Estrutura de Est\u00edmulos Institucionais...........................................................152\n\nO Processo de Convencimento.......................................................................153\n\nA Formula\u00e7\u00e3o do Problema e a Gera\u00e7\u00e3o de Alternativas................................154\n\nA Circula\u00e7\u00e3o das Id\u00e9ias e das Pessoas...........................................................155\n\nConclus\u00e3o.............................................................................................160\n\nBIBLIOGRAFIA...............................................................................................168\n\nANEXO 01:\nNota Metodol\u00f3gica: a op\u00e7\u00e3o pela pesquisa qualitativa.............................182\n\nANEXO 02:\nInstrumento de Coleta de Informa\u00e7\u00e3o para a Pesquisa de Campo:\nroteiro das entrevistas..................................................................................189\n\nANEXO 03:\nRela\u00e7\u00e3o de Entrevistas Realizadas..............................................................193\n\nANEXO 4:\nAnteprojeto de Lei que autoriza\no Poder Executivo a Participar do\nCons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento.........................197\n\nANEXO 5:\nMensagem enviada ao\nPresidente da C\u00e2mara Municipal\nsolicitando autoriza\u00e7\u00e3o para participar do CINPRA...................................199\n\n12\n\n\n\nANEXO 6:\nEstatuto do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de\nProdu\u00e7\u00e3o e Abastecimento \u2013 S\u00e3o Lu\u00eds........................................................201\n\nANEXO 7:\nEstrutura Organizacional do CINPRA\n(Semelhante a v\u00e1rios outros Cons\u00f3rcios Intermunicipais).......................210\n\nANEXO 08:\nGuia para Cria\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais de\nProdu\u00e7\u00e3o e Abastecimento...........................................................................211\n\n13\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nComo  surgem  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  no  Brasil,  ao  longo  dos \n\nanos 90? Esta \u00e9 a quest\u00e3o central que este trabalho buscar\u00e1 responder. Para \n\nresponda-la,  este  trabalho  foi  organizado  a  partir  de  tr\u00eas  recortes:  te\u00f3rico; \ntem\u00e1tico (que tratar\u00e1 do tema cons\u00f3rcios de forma mais geral e mais abstrata); \ne emp\u00edrico (que tratar\u00e1 de casos espec\u00edficos de forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \u00e0 luz \ndo arcabou\u00e7o te\u00f3rico analisado previamente). Cada um desses recortes tem a \n\nsua  especificidade.  Apesar  disso,  complementam-se  mutuamente,  como  se \n\ncada  um  desses  recortes  fosse  uma  esp\u00e9cie  de  lugar  por  meio  do  qual  se \n\nobserva e se analisa o objeto deste trabalho: os cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\nO  recorte  te\u00f3rico busca  analisar  o  tema  cons\u00f3rcio  por  meio  de  um \ncorpo de conhecimentos acumulado pela ci\u00eancia pol\u00edtica. Nos poucos trabalhos \n\nque  abordam  os  cons\u00f3rcios  por  meio  de  um  conjunto  ou  subconjunto  de \n\nconhecimentos  acumulados  pela  ci\u00eancia  pol\u00edtica,  nenhum  o  fez  por  meio  do \n\nque se convencionou chamar forma\u00e7\u00e3o de agendas governamentais.\n\nOs cons\u00f3rcios intermunicipais foram analisados at\u00e9 o presente momento \n\nora  pelo  enfoque  da  a\u00e7\u00e3o  racional  dos  atores  (TEIXEIRA,  MAC  DOWELL  e \n\nBUGARIN,  2002a,  TEIXEIRA,  MAC  DOWELL  e  BUGARIN,  2002b), ora  pelo \n\nenfoque do capital social (JACOBI, 2006).\n\nPara  os  adeptos  da  teoria  da  escolha  racional,  os  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais resultam de uma s\u00e9rie de est\u00edmulos ex\u00f3genos ao territ\u00f3rio no \n\nqual  est\u00e1 sendo  criado. O est\u00edmulo  \u00e9 vertical,  uma  vez  que  adv\u00e9m  tanto  da \n\nUni\u00e3o quanto do Estado. O mecanismo explicativo para os adeptos da teoria da \n\nescolha racional \u00e9 a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do ator racional, que busca otimizar seus \n\nganhos, dado um conjunto de possibilidades.\n\nOs  cons\u00f3rcios,  compreendidos  como  organiza\u00e7\u00f5es  cooperativas  de \n\nentes da mesma inst\u00e2ncia de governo, possibilitam a articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas  de  \u201csetores\u201d  de  pol\u00edtica  p\u00fablica  como  sa\u00fade,  transporte  ou  infra-\n\nestrutura,  por  exemplo,  em  determinado  territ\u00f3rio,  conferindo,  teoricamente, \n\nmaior racionalidade \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas em termos de menor fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o e melhor utiliza\u00e7\u00e3o do recurso p\u00fablico. Assim, produ\u00e7\u00e3o de leis que, por \n\nexemplo,  aumentem  o  volume  de  recursos  per  capita  para  munic\u00edpios  que \n\n14\n\n\n\nparticipem de cons\u00f3rcios intermunicipais espec\u00edficos em torno de determinado \n\n\u201csetor\u201d  constitui-se  em  mecanismo  institucional  que,  ao  induzir  o \n\ncomportamento  cooperativo  dos  munic\u00edpios,  aumentam  a  racionalidade  da \n\npol\u00edtica setorial no territ\u00f3rio.\n\nEsta,  ali\u00e1s,  \u00e9  a  explica\u00e7\u00e3o  recorrente  para  o  grande  n\u00famero  de \n\nmunic\u00edpios que se consorciam em torno do \u201csetor\u201d sa\u00fade.\n\nA an\u00e1lise advinda da teoria do capital social, por sua vez, lan\u00e7a m\u00e3o da \n\nhip\u00f3tese  de  que  os  cons\u00f3rcios  intermunicipais  resultam  do  interesse  local \n\nindependentemente  dos  est\u00edmulos  externos.  Neste  caso,  a  constitui\u00e7\u00e3o  dos \n\ncons\u00f3rcios  intermunicipais  est\u00e1  diretamente  relacionada  \u00e0  capacidade  pr\u00e9via \n\ndos  munic\u00edpios,  seus  agentes  pol\u00edticos  e  os  atores  sociais  com  ra\u00edzes  na \n\nlocalidade,  estabelecerem  la\u00e7os  e  rela\u00e7\u00f5es  de  confian\u00e7a  (verticais  e \n\nhorizontais). Em outras palavras, os cons\u00f3rcios resultam do interesse de atores \n\nem  se  organizarem  de  forma  cooperativa,  mas  pressup\u00f5e  rela\u00e7\u00f5es  de \n\nconfian\u00e7a estabelecidas anteriormente1.\n\n1 Jacobi  (2006)  lan\u00e7a  m\u00e3o  de  elementos  explicativos  privilegiados  pelos  te\u00f3ricos  do  capital \nsocial para explicar a constitui\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio do Quiriri (SC). Argumentos, ali\u00e1s, pertinentes \npara  um  estudo  realizado  no  Estado  de  Santa  Catarina,  que  tem  uma  efetiva  tradi\u00e7\u00e3o  em \norganiza\u00e7\u00e3o  territorial.  Estes  argumentos,  evidentemente,  auxiliariam  na  explica\u00e7\u00e3o  do \nsurgimento de cons\u00f3rcios tais como o do Grande ABC (SP), do Ribeir\u00e3o Lajeado (SP) e de \nTr\u00eas Passos (RS) ou do Quiriri (SC). Os argumentos dos te\u00f3ricos do capital social n\u00e3o ser\u00e3o \nusados de forma sistem\u00e1tica ao longo deste trabalho, optei pelo uso mais sistem\u00e1tico de outras \nabordagens, dentre as quais, a teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda.\nDe  acordo  com  te\u00f3ricos  do  capital  social  como  Putnam,  \u201cconfian\u00e7a  \u00e9  um  produto  de  longo \nprazo  de  padr\u00f5es  hist\u00f3ricos  de  associativismo,  compromisso  c\u00edvico  e  intera\u00e7\u00f5es \nextrafamiliares\u201d.  Putnam  (1996)  e  Locke  (2003)  valorizam  o  papel  das  organiza\u00e7\u00f5es  como \nmecanismos indutores de comportamentos, dados os sistemas de valores sociais e a cultura \nregional (da\u00ed a possibilidade de interface com o neo-institucionalismo sociol\u00f3gico). A tradi\u00e7\u00e3o \nc\u00edvica e a participa\u00e7\u00e3o, discutidas por Putnam (1996), aumentam a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia das \norganiza\u00e7\u00f5es no sentido de induzirem comportamentos sociais. Locke (2003) preocupado em \nsaber  \u201ccomo  a  confian\u00e7a  pode  ser  constru\u00edda  por  meio  de  um  processo  seq\u00fcencial  que \ncombina  interesses  privados  e  pol\u00edticas  p\u00fablicas\u201d, valoriza, em  seu  argumento, o  papel  das \ninstitui\u00e7\u00f5es  e  principalmente  das  organiza\u00e7\u00f5es.  A  tese  de  Locke  (2003)  \u00e9  a  de  que, \nempiricamente, mesmo  em  lugares onde n\u00e3o  h\u00e1  uma  tradi\u00e7\u00e3o associativa  pode-se  construir \nrela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a extrafamiliares. Deriva deste racioc\u00ednio que as institui\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o de \naspectos culturais, moldam a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos; e n\u00e3o como propugnam os adeptos da teoria \nda escolha racional, em raz\u00e3o da l\u00f3gica e estrat\u00e9gica da a\u00e7\u00e3o dos atores.\nEstudos relativos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Quiriri, em Santa Catarina (Jacobi e Teixeira, 2000; \nJacobi, 2006), enfatizaram a tradi\u00e7\u00e3o associativista de Santa Catarina (aspecto  cultural) e a \nidentidade local criada em torno da Bacia do Alto Rio Negro. Reunir atores sociais e pol\u00edticos \nem torno de interesses comuns n\u00e3o \u00e9 incomum no Estado de Santa Catarina. Desde meados \ndos  anos  70,  prefeitos  re\u00fanem-se  em  Associa\u00e7\u00f5es  de  Munic\u00edpios,  ora  para  resolverem \nproblemas relacionados com as redes de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, ora para constru\u00edrem \nou reformarem estradas. Esta capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas comuns por parte dos \nmunic\u00edpios  constr\u00f3i,  ao  longo  do  tempo,  rela\u00e7\u00f5es  de  confian\u00e7a  entre  os  referidos  atores  e \nfortalece identidades nacionais.\nEnt\u00e3o, identificado o problema comum e os interesses que poderiam juntar os atores pol\u00edticos \nem torno da resolu\u00e7\u00e3o do problema identificado, a constru\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a j\u00e1 estaria dada pela \n\n15\n\n\n\nNo  caso  da  teoria  do  capital  social,  mais  que  a\u00e7\u00e3o  estrat\u00e9gica  do \n\nindiv\u00edduo, o mecanismo explicativo \u00e9 o que BOURDIEU (1980:2) chamou de \n\n\u201ca\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nDada  a  complexidade  tem\u00e1tica,  pode-se  ancorar  a  an\u00e1lise  dos \n\ncons\u00f3rcios  intermunicipais em  elementos anal\u00edticos presentes tanto na teoria \n\nda  escolha  racional  quanto  na  teoria  do  capital  social,  reconhecendo-se  de \n\nantem\u00e3o que:\n\n1 - se \u00e9 verdade que s\u00e3o os atores individuais (como admite a teoria da \n\na\u00e7\u00e3o racional) que concretamente fazem pol\u00edtica; tamb\u00e9m \u00e9 verdade que estes \n\nmesmos  atores  individuais  n\u00e3o  o  fazem  t\u00e3o-somente  condicionados  por \n\nmecanismos  ex\u00f3genos  que  promovem  \u201cpuni\u00e7\u00f5es\u201d  e  \u201cpremia\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(constrangimentos  legais,  sociais  e  pol\u00edticos),  mas  tamb\u00e9m  movidos  por \n\ncren\u00e7as e id\u00e9ias.\n\n2 \u2013 se \u00e9 verdade que o \u201cestoque\u201d de rela\u00e7\u00f5es sociais de um determinado \n\nterrit\u00f3rio  \u00e9  imprescind\u00edvel  para  consolidar  determinada  a\u00e7\u00e3o  que  pressup\u00f5e \n\nconfian\u00e7a entre os atores; tamb\u00e9m \u00e9 verdade que, em determinados casos, o \n\ndesenho institucional, ao possibilitar o adensamento das rela\u00e7\u00f5es sociais entre \n\natores  organizados  em  torno  de  um  tema  que  lhes  interessa,  acaba  por \n\nfortalecer o grau de confian\u00e7a entre os referidos atores (Locke, 2003:258).\n\nNo  entanto,  ainda  considerando  a  complexidade  do  tema,  a  an\u00e1lise \n\ntornar-se-\u00e1 mais substanciosa se ancorar-se tamb\u00e9m e principalmente no que \n\na ci\u00eancia pol\u00edtica tem denominado forma\u00e7\u00e3o de agendas governamentais.\n\nA  teoria da  forma\u00e7\u00e3o  de  agendas  governamentais  est\u00e1  localizada  nas \n\nci\u00eancias  sociais,  no  que  se  pode  chamar  fronteira  entre  duas  tradi\u00e7\u00f5es  da \n\nci\u00eancia pol\u00edtica: uma tradi\u00e7\u00e3o com ra\u00edzes mais europ\u00e9ia e outra tradi\u00e7\u00e3o mais \n\namericana.\n\nNa  Europa  o  campo  de  conhecimento  da  pol\u00edtica  p\u00fablica  surge  e  se \n\nfortalece como desdobramento das teorias que procuram explicar o papel do \n\nEstado  e  do  Governo  \u2013  este  \u00faltimo,  produtor,  por  excel\u00eancia  de  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas (Souza, 2006: 22).\n\ntradi\u00e7\u00e3o associativista da regi\u00e3o e pela pr\u00f3pria identidade regional.\nSegundo  Jacobi  (2006),  sempre  houve  a  cultura  da  associa\u00e7\u00e3o  e  da  coopera\u00e7\u00e3o  entre  os \nmunic\u00edpios, interpretada, muitas vezes, como heran\u00e7a da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3.\n\n16\n\n\n\nNos Estados Unidos, por sua vez, o campo de conhecimento da pol\u00edtica \n\np\u00fablica est\u00e1 mais diretamente preocupado com as a\u00e7\u00f5es do governo, ou seja, \n\nem saber como s\u00e3o implementadas determinadas a\u00e7\u00f5es de governo, e como \n\ns\u00e3o  resolvidos,  por  meio  da  a\u00e7\u00e3o  de  governo,  problemas  socialmente \n\nrelevantes.\n\nAssim, a pol\u00edtica p\u00fablica passou a ser vista na tradi\u00e7\u00e3o americana, ora \n\ncomo um campo de conhecimento que estava voltado para a especializa\u00e7\u00e3o \n\n\u201csetorial\u201d,  ou  seja,  especializa\u00e7\u00e3o  em  torno  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\ngovernamentais  tais  como  educa\u00e7\u00e3o,  sa\u00fade,  transporte,  saneamento  b\u00e1sico, \n\ndentre  outros;  ora  como  campo  de  conhecimento  \u201ct\u00e9cnico\u201d  e  restrito  que \n\nanalisava a pol\u00edtica p\u00fablica como um ciclo ou uma seq\u00fc\u00eancia de procedimentos \n\niniciado  na  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  projeto,  passando  por  sua  implementa\u00e7\u00e3o  e \n\nfinalizando na sua avalia\u00e7\u00e3o.\n\nA teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda, na medida em que analisa o processo \n\n\u201cpr\u00e9-decis\u00f3rio\u201d  posiciona-se  de  forma  estrat\u00e9gica  entre  as  duas  tradi\u00e7\u00f5es  da \n\nci\u00eancia pol\u00edtica: a europ\u00e9ia e a americana.\n\nAo analisar o processo \u201cpr\u00e9-decis\u00f3rio\u201d, a teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda \n\nobriga-se  a  desdobrar  os  mecanismos  causais  que  introduzem  determinado \n\ntema  na  agenda  de  governo,  e  portanto,  obriga-se  a  entender  as  rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas  dos  atores  pol\u00edticos  envolvidos  com  a  formula\u00e7\u00e3o  de  determinada \n\npol\u00edtica p\u00fablica e a influ\u00eancia exercida por estes atores sobre os contornos da \n\npol\u00edtica  p\u00fablica  a  ser  implementada.  Deste  modo,  a\u00e7\u00f5es  de  governo  e \n\n\u201cconting\u00eancias\u201d pol\u00edticas s\u00e3o vari\u00e1veis definidoras de determinada pol\u00edtica.\n\nA  teoria  da  forma\u00e7\u00e3o de  agenda2 n\u00e3o  abre  m\u00e3o de  encarar  a  pol\u00edtica \n\np\u00fablica como um ciclo. No entanto, dadas as conting\u00eancias pol\u00edticas, os ciclos \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas na perspectiva da teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda n\u00e3o \u00e9 \n\nlinear. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 sinuoso e complexo.\n\n2 A teoria sobre forma\u00e7\u00e3o de agenda foi constru\u00edda por um conjunto de estudiosos, entre os \nquais Cobb e Elder (1995), Cobb, Ross e Ross (1976), Downs (1972), Elder e Cobb (1984), \nBaumgartner e Jones (1993), March, Olsen e Cohen (1972) e Kingdon (2003). Este trabalho \nest\u00e1 fortemente ancorado na tese de Kingdon (2003), que por sua vez utilizou amplamente o \ntrabalho de Olsen e Cohen (1972).\n\n17\n\n\n\nAssim, a teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda preocupa-se em saber como o \n\ngoverno toma decis\u00e3o sobre determinada pol\u00edtica p\u00fablica num ambiente pol\u00edtico \n\nplural e sob a influ\u00eancia e a press\u00e3o de grupos diversos.\n\nA  quest\u00e3o  geral  que  os  te\u00f3ricos  dedicados  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de  agendas \n\ngovernamentais  buscam  responder  \u00e9  a  seguinte:  como  determinado  tema \n\ntorna-se relevante para o governo?\n\nPara o caso espec\u00edfico dos cons\u00f3rcios intermunicipais, a pergunta \u00e9 a \n\nseguinte: como a despeito do tema ter se tornado de grande relev\u00e2ncia para a \n\nagenda  do  governo  nacional  (se  \u00e9  que  isso  ocorreu),  em  determinados \n\nterrit\u00f3rios, tornou-se relevante?\n\nEsta quest\u00e3o  desdobra-se  em  outras  tantas:  Como  foram  constitu\u00eddos \n\nesses  cons\u00f3rcios?  Quais  os  atores  sociais  envolvidos  na  constitui\u00e7\u00e3o  dos \n\nreferidos  cons\u00f3rcios?  Quais  os  setores  e  os  interesses  envolvidos  na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o  dos  referidos  cons\u00f3rcios?  Havia,  no  territ\u00f3rio,  uma  rede  de \n\nrela\u00e7\u00f5es  sociais  previamente  constitu\u00eddas  entre  os  atores  envolvidos?  A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o  desses  cons\u00f3rcios  intermunicipais  contou  com  a  presen\u00e7a \n\nmarcante de algum agente que articulou os diversos interesses em torno de um \n\ntema? \n\nDeste modo, ao introduzir estas quest\u00f5es, o trabalho, ora apresentado, \n\nbuscar\u00e1, do ponto de vista te\u00f3rico, compreender a inser\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios \nna agenda de determinados governos locais.\n\nParte-se do pressuposto de que a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios na \n\nforma  da  lei  no  \u00e2mbito  federal  n\u00e3o  foi  condi\u00e7\u00e3o  necess\u00e1ria  para  que  os \n\nmesmos  participassem  das  agendas  dos  governos  locais,  at\u00e9  porque  em \n\nmuitas localidades, como f\u00f4ra visto por meio do recorte tem\u00e1tico, os cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais entraram nas respectivas agendas locais antes da cria\u00e7\u00e3o de \n\nleis  federais.  Ali\u00e1s,  nesta  medida,  muito  provavelmente,  o  surgimento  de \n\ncons\u00f3rcios  difusos  no  territ\u00f3rio  e  em  torno  de  setores  diferentes  podem  ter \n\ncriado  volume  de  experi\u00eancia  suficiente  para  respaldar  um  projeto  de  lei \n\nfederal, fortalecendo o interesse de atores nacionais em torno do tema.\n\n18\n\n\n\nMais especificamente, busca-se compreender a inser\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios \n\nna agenda dos governos locais, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nlei federal sobre os cons\u00f3rcios (06 de abril de 2005).\n\nO recorte tem\u00e1tico, por sua vez, buscar\u00e1 localizar este estudo na \u00f3rbita \ndas quest\u00f5es relativas ao munic\u00edpio brasileiro. Assim, as quest\u00f5es espec\u00edficas \n\ndeste recorte est\u00e3o diretamente relacionadas com as  formas de coopera\u00e7\u00e3o \nentre  munic\u00edpios,  ou  nos  termos  adotados  por  Rocha  e  Faria  (2004), \nrelacionadas  com  as  formas  de  \u201cdesfragmenta\u00e7\u00e3o\u201d  das  a\u00e7\u00f5es  municipais  no \n\nBrasil.\n\nParte-se  do  pressuposto  de  que  os  munic\u00edpios  brasileiros,  no  per\u00edodo \n\np\u00f3s-constitui\u00e7\u00e3o  (1988)  agem  de  forma  quase  aut\u00e1rquica  e  fragmentada. \n\nApesar  desse  \u201chobbesianismo\u201d  municipal  (Mello,  1996),  h\u00e1  uma  s\u00e9rie  de \n\ninstrumentos institucionais e de a\u00e7\u00f5es efetivas levadas a cabo pelos munic\u00edpios \n\nbrasileiros,  no  sentido  de  a\u00e7\u00e3o  coletiva,  conjunta  e  cooperada  entre  eles, \n\ndentre os quais, os cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\nPor  meio  deste  recorte  tem\u00e1tico,  portanto,  buscar-se-\u00e1  apresentar  a \n\nhist\u00f3ria  recente da  pr\u00e1tica  da  a\u00e7\u00e3o  consorciada  entre  munic\u00edpios. Apesar  da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 ser o marco institucional da an\u00e1lise ora proposta, \n\nh\u00e1 peculiaridades dignas de nota tanto no que diz respeito, em termos mais \n\ngerais,  \u00e0  a\u00e7\u00e3o  cooperada  entre  munic\u00edpios;  quanto,  em  termos  mais \n\nespec\u00edficos, no que diz respeito \u00e0 pratica do cons\u00f3rcio entre munic\u00edpios. Deste \n\nmodo, ser\u00e1 necess\u00e1rio retroagir no tempo e buscar os antecedentes da pr\u00e1tica \n\ndo cons\u00f3rcio no Estado de S\u00e3o Paulo, nos idos de 80, quando da \u00e9poca do \n\nGoverno Montoro3.\n\nEm  seguida,  ainda  no  que  diz  respeito  ao  recorte  tem\u00e1tico,  ser\u00e3o \n\napresentadas  a  defini\u00e7\u00e3o  de  cons\u00f3rcios  intermunicipais  bem  como  outros \n\nmecanismos  institucionais  que  propiciam  a  coopera\u00e7\u00e3o  ou  da  a\u00e7\u00e3o \n\n\u201cdesfragmentada\u201d entre os munic\u00edpios. Assim, por meio deste recorte tem\u00e1tico, \n\nser\u00e1  poss\u00edvel  conhecer  e  diferenciar  os  mecanismos  de  coopera\u00e7\u00e3o  entre \n\nmunic\u00edpios,  tais  como  os  referidos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  as  Regi\u00f5es \n\nMetropolitanas, as Regi\u00f5es de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, dentre outros.\n3 Foi  realizada  busca  de  informa\u00e7\u00f5es  em  bases  de  dados  de  outros  estados,  tais  como \nIPARDES  (PR),  Funda\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o  Pinheiro  (FJP-MG),  dentre  outras.  Em  nenhuma  delas, \nentretanto, foi encontrada refer\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios ao longo dos anos 80.\n\n19\n\n\n\nEm  seguida,  por  meio  deste  recorte  tem\u00e1tico  ser\u00e3o  apresentados  e \n\ndiscutidos  brevemente  os  dados  mais  recentes  sobre  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais no Brasil, bem como o debate recente sobre o tema.\n\nOs  dados  mais  gerais  sobre  os  cons\u00f3rcios,  organizados  por  setores, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio brasileiro e porte dos munic\u00edpios consorciados, tomar\u00e3o \n\ncomo  base  as  informa\u00e7\u00f5es  do  Instituto  Brasileiro  de  Geografia  e  Estat\u00edstica \n\n(IBGE).\n\nO debate tem\u00e1tico, por sua vez, ser\u00e1 apresentado como fruto de uma \n\npesquisa  bibliogr\u00e1fica  por  meio  da  qual  foi  poss\u00edvel  rastrear  em  bases  de \n\nexperi\u00eancias \u201cinovadoras\u201d de gest\u00e3o p\u00fablica de Estados, Munic\u00edpios e Povos \n\nInd\u00edgenas, algumas experi\u00eancias de Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nFinalmente, ainda por meio do recorte tem\u00e1tico, ser\u00e3o apresentados os \n\nprincipais \u201cmarcos\u201d  institucionais  que  fortalecem  a pr\u00e1tica do cons\u00f3rcio entre \n\nmunic\u00edpios.\n\nFinalmente, por meio do  recorte emp\u00edrico buscar-se-\u00e1 analisar o tema \ndos cons\u00f3rcios intermunicipais \u00e0 luz, principalmente, da teoria da forma\u00e7\u00e3o de \n\nagendas  governamentais,  mas  tamb\u00e9m  considerar-se-\u00e1  referenciais  te\u00f3ricos \n\nrelacionados  ao  capital  social  e  \u00e0  escolha  racional,  em  experi\u00eancias \nconcretas surgidas no Brasil ao longo dos anos 90.\n\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais analisados ao longo deste trabalho s\u00e3o \n\nos seguintes:\n\n? Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e  Abastecimento  de  S\u00e3o  Lu\u00eds \n\n(CINPRA-MA);\n\n? Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  das  Bacias  do  Alto  Tamanduate\u00ed  e  Billings \n\n(Grande ABC);\n\n? Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade dos Munic\u00edpios de Minas Gerais.\n\nEm termos metodol\u00f3gicos, portanto, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\nde caso comparados.\n\nA  hip\u00f3tese  central  \u00e9  a  de  que  os  cons\u00f3rcios  intermunicipais \ndependem de din\u00e2micas locais. De acordo com Kingdon (1995), a introdu\u00e7\u00e3o \nde  determinado  item  na  agenda  de  governo,  no  caso  deste  estudo,  a \n\n20\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio intermunicipal na agenda de v\u00e1rios governos locais (13 \n\nprefeituras no caso do CINPRA; e 07 prefeituras no caso do ABC), depende de \n\ndois fatores chaves: um empreendedor de pol\u00edticas p\u00fablicas (entrepreuner); \ne uma janela de oportunidade (policy windows). A hip\u00f3tese adotada \u00e9 a de \nque em cada um desses casos o entrepreuner \u00e9 fundamental e relevante para \n\nexplicar  os  v\u00e1rios  casos  estudados.  Em  \u00faltima  inst\u00e2ncia,  acredita-se  que \n\nalgu\u00e9m, um agente pol\u00edtico, seja um agente partid\u00e1rio, candidato a algum cargo \n\neletivo, um burocrata partid\u00e1rio; seja um burocrata de carreira ou indicado para \n\nocupar algum cargo relevante em determinado governo; ou ainda um agente \n\npol\u00edtico externo ao governo mas com influ\u00eancia sobre o governo, esse algu\u00e9m \n\n\u00e9 o entrepreuner4.\n\nQuanto \u00e0 janela de oportunidade, apesar de concordar com a id\u00e9ia de \n\nque ela se abre abruptamente e permanece aberta por pouco tempo, h\u00e1 uma \n\nhip\u00f3tese  neste  trabalho  de  que,  muitas  vezes,  h\u00e1  um  intenso  e  demorado \n\nprocesso  at\u00e9  que  a  id\u00e9ia  do  cons\u00f3rcio  ou  de  qualquer  pol\u00edtica  p\u00fablica  seja \n\nsorvida  ou  pela  sociedade  ou  pelo  menos  pela  \u201ccomunidade  pol\u00edtica\u201d  e \n\nfinalmente esteja bem posicionada na agenda do governo.\n\nEm  outras  palavras,  a  hip\u00f3tese  central  deste  trabalho  \u00e9  a  de  que  os \n\ncons\u00f3rcios  intermunicipais  resultam  de  formas  peculiares  de  como  se \narticulam  interesses  locais  em  torno  de  determinados  \u201csetores\u201d  de \npol\u00edticas p\u00fablicas, ou seja, em torno da produ\u00e7\u00e3o e do abastecimento no caso \ndo Maranh\u00e3o; dos recursos ambientais no caso do Grande ABC, e da sa\u00fade no \n\ncaso de Minas Gerais.\n\nOutra  hip\u00f3tese  \u00e9  a  de  que  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o  temas \n\nrelevantes  em  seus  respectivos  locais  apenas  para  a  \u201ccomunidade \npol\u00edtica\u201d e para determinados setores formadores da opini\u00e3o p\u00fablica, mas \nn\u00e3o  atingem  o  grande  p\u00fablico.  Assim,  cumprem  papel  importante  como \n\nmecanismos  que  permitiram  o  aumento  da  rede  de  rela\u00e7\u00f5es  sociais  do  que \n\npoder\u00edamos  chamar  de  grupo  origin\u00e1rio,  ou  seja,  do  grupo  que  introduziu  a \n\nid\u00e9ia  de  determinada  pol\u00edtica  p\u00fablica  (no  caso  espec\u00edfico  deste  trabalho,  do \n\ngrupo que introduziu, em seus respectivos locais, a id\u00e9ia do cons\u00f3rcio).\n\n4 Um ad\u00e1gio popular diria que algu\u00e9m tem que p\u00f4r o guizo no pesco\u00e7o do gato.\n\n21\n\n\n\nOutra  hip\u00f3tese  \u00e9  a  de  que  o  cons\u00f3rcio  intermunicipal  \u00e9  resultado  do \n\naumento de reconhecimento das a\u00e7\u00f5es embrion\u00e1rias levadas a cabo por um \n\npequeno  grupo de  \u201ccrentes\u201d, de t\u00e9cnicos e pol\u00edticos que  cr\u00eaem no cons\u00f3rcio \n\ncomo  organiza\u00e7\u00e3o  capaz  de,  por  um  lado,  fortalecer  a  regi\u00e3o  em  que  foi \n\ninstitu\u00eddo; por outro, fortalecer a id\u00e9ia do cons\u00f3rcio intermunicipal e o agente \n\npol\u00edtico  mais  pr\u00f3ximo  do  grupo  que  introduziu  a  referida  id\u00e9ia  em  suas \n\nrespectivas  regi\u00f5es,  quais  sejam:  Jackson  Lago,  em  S\u00e3o  Lu\u00eds  (MA);  Celso \n\nDaniel (Santo Andr\u00e9 \u2013 ABC); Rafael Guerra (MG), em princ\u00edpio na regi\u00e3o do \n\nAlto  S\u00e3o  Francisco  e  depois,  como  Secret\u00e1rio  Estadual  de  Sa\u00fade,  em  todo \n\nestado mineiro.\n\nPara  verifica\u00e7\u00e3o  das  hip\u00f3teses  enunciadas  acima,  ser\u00e1  de  suma \n\nimport\u00e2ncia verificar a g\u00eanese da id\u00e9ia do Cons\u00f3rcio Intermunicipal em cada \n\nlocalidade, bem como sua trajet\u00f3ria, seu percurso, os t\u00e9cnicos e pol\u00edticos que a \n\nlevam  e  adaptam-na  \u00e0s  diferentes  circunst\u00e2ncias,  qual  \u00e9  o  processo  de \n\napresenta\u00e7\u00e3o  da  id\u00e9ia  e  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  e  de  convencimento  de  diferentes \n\natores sociais.\n\nResumidamente,  este  trabalho  tem  o  objetivo  de  verificar  como  os \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais nascem e se institucionalizam, a partir da an\u00e1lise de \n\ncasos espec\u00edficos. A escolha desse objetivo deveu-se \u00e0 expans\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o \n\ndos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  como  instrumento  de  coopera\u00e7\u00e3o  horizontal \n\nentre os munic\u00edpios a partir dos anos 90 em contrapartida \u00e0 difundida id\u00e9ia da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Do ponto de vista te\u00f3rico, al\u00e9m do di\u00e1logo \n\npermanente  com  teorias  como  a  da  a\u00e7\u00e3o  racional  e  do  capital  social,  este \n\ntrabalho est\u00e1  mais  fortemente  ancorado no que se convencionou chamar de \n\nforma\u00e7\u00e3o de agendas de governo.\n\n22\n\n\n\nCap\u00edtulo 1:\nPol\u00edticas P\u00fablicas e Forma\u00e7\u00e3o de Agendas de Governos Municipais\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA complexidade do tema \u201cCons\u00f3rcios Intermunicipais\u201d no contexto de um \n\npa\u00eds  federativo  como  \u00e9  o  caso  do  Brasil  exige  do  pesquisador  um  esfor\u00e7o \n\nredobrado, porque h\u00e1, por um lado, autonomia de cada um dos membros da \n\nfedera\u00e7\u00e3o (estados e munic\u00edpios), por outro, uma rela\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e \n\natribui\u00e7\u00f5es  para  cada  n\u00edvel  federativo,  e  finalmente,  sistemas  de  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, segundo os quais as diretrizes geralmente s\u00e3o definidas pela Uni\u00e3o, \n\nmas a execu\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por meio de uma s\u00e9rie de conv\u00eanios e termos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  entre  a  Uni\u00e3o  e  os  entes  da  federa\u00e7\u00e3o.  Para  tratar  dos \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  neste  contexto  federativo  \u00e9  preciso,  ao  mesmo \n\ntempo, reconhecer estes tr\u00eas elementos (autonomia, compet\u00eancias espec\u00edficas \n\ne concorrentes e sistemas de pol\u00edticas p\u00fablicas) e buscar entender as for\u00e7as \n\npol\u00edticas com as quais cada munic\u00edpio, como ator pol\u00edtico subnacional, supera a \n\nl\u00f3gica da autonomia como sin\u00f4nimo equivocado de autosufici\u00eancia e procura \n\nimplementar pol\u00edticas p\u00fablicas em conjunto com outros munic\u00edpios vizinhos.\n\nDo ponto de vista te\u00f3rico, o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais j\u00e1 foi \n\ntratado sob duas perspectivas: a da teoria da escolha racional; e a da teoria do \n\ncapital social.\n\nSer\u00e1  que  os  dois  enfoques  isoladamente  s\u00e3o  suficientes  para  buscar \n\nexplicar  e  entender  o  complexo  processo  de  surgimento  dos  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais?\n\nParto  da  id\u00e9ia  de  que  cada  uma  das  teorias,  ainda  que \n\nmetodologicamente muito  distintas, contribuem, de forma complementar  uma \n\ncom  a  outra,  para  formar  um  conjunto  explicativo  do  fen\u00f4meno  que  \u00e9  o \n\nsurgimento dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nAssim, neste cap\u00edtulo buscar-se-\u00e1 identificar as escolas de pensamento \n\nneo-institucionalista que t\u00eam interface com as duas teorias enunciadas acima e \n\ncom a teoria da forma\u00e7\u00e3o da agenda de governos.\n\n23\n\n\n\nConsidero que o enfoque te\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o de agendas de governo \n\nest\u00e1  na fronteira  entre  duas  tradi\u00e7\u00f5es  da  Ci\u00eancia Pol\u00edtica:  aquela que  busca \n\nentender  o  papel  do  Estado;  e  aquela  preocupada  especificamente  com  as \n\na\u00e7\u00f5es de governo.\n\nDe  antem\u00e3o  deve-se  esclarecer  que,  embora  se  admita  a \n\ncomplementaridade dessas teorias (a da escolha racional, a do capital social e \n\no  da  forma\u00e7\u00e3o  de  agendas),  o  foco  central  utilizado  neste  trabalho  para  o \n\nentendimento  dos  cons\u00f3rcios  intermunicipais  no  Brasil,  no  per\u00edodo  que  se \n\nestende de 1988 a 2005, \u00e9 o da forma\u00e7\u00e3o das agendas de governo.\n\nOs estudos realizados no Brasil que, embora tratassem de outros temas \n\ne  de  outros  objetos  emp\u00edricos,  e  privilegiaram,  teoricamente,  a  id\u00e9ia  de \n\nforma\u00e7\u00e3o de agendas (Fuks, 2001; Capella, 2004; Fran\u00e7a, 2007) o fizeram com \n\nfoco nos Governos Estaduais e Federais.\n\nFuks (2001), preocupou-se em verificar como o tema ambiental entrou \n\nna  agenda  do  Governo  do  Rio  de  Janeiro.  Capella  (2004),  por  sua  vez, \n\npreocupou-se com a Reforma da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica proposta e realizada \n\npelo Governo Federal no per\u00edodo em que o Brasil foi presidido por Fernando \n\nHenrique Cardoso (1995-2002). Finalmente, Fran\u00e7a (2007), preocupou-se com \n\na  pol\u00edtica  do  setor  el\u00e9trico  empreendida  pelo  segundo  Governo  FHC  (1999-\n\n2002) e pelo primeiro Governo Lula (2003-2006).\n\nDiferentemente  desses  autores,  neste  trabalho,  buscar-se-\u00e1  refletir  e \n\nanalisar  como  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  surgem  nas  agendas  de \n\ndeterminados governos locais.\n\nDeste modo, neste cap\u00edtulo buscar-se-\u00e1 desenvolver uma reflex\u00e3o sobre \n\na  forma\u00e7\u00e3o  das  agendas  governamentais.  No  caso  proposto,  buscar-se-\u00e1 \n\nanalisar  o  processo  de  forma\u00e7\u00e3o  da  agenda  do  governo  por  meio  de  um \n\narcabou\u00e7o te\u00f3rico que enfatiza fluxos din\u00e2micos de tomadas de decis\u00e3o.\n\nEste cap\u00edtulo ser\u00e1 estruturado, al\u00e9m esta introdu\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o, em \n\nquatro se\u00e7\u00f5es, cada qual com o seguinte objetivo:\n\n? Pol\u00edtica  e  Pol\u00edticas  P\u00fablicas, com  o  objetivo  de  localizar  o  enfoque \n\naqui  adotado  (forma\u00e7\u00e3o  de  agendas  de  governo)  no  campo  da \n\nci\u00eancia pol\u00edtica e sua interface com as pol\u00edticas p\u00fablicas;\n\n24\n\n\n\n? Institui\u00e7\u00f5es  e  Atores  Pol\u00edticos,  com  o  objetivo  de  situar  as  teorias \n\nrelacionadas com o surgimento de cons\u00f3rcios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias \n\nneo-institucionalistas;\n\n? O  Ciclo  Din\u00e2mico  das  Pol\u00edticas  P\u00fablicas,  com  o  objetivo  de \n\napresentar  e  discutir  cada  fase  do  Ciclo  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\napresentando-os  como  partes  de  uma  Din\u00e2mica  no  processo  de \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas (articulada com  o Jogo da Pol\u00edtica);\n\n? Forma\u00e7\u00e3o  da  Agenda  de  Governo:  primeira  fase  do  Ciclo?  Esta \n\nse\u00e7\u00e3o tem o objetivo de apresentar e discutir uma teoria de forma\u00e7\u00e3o \n\nda agenda de governo a partir dos estudos de Kingdon (1995).\n\nPol\u00edtica e Pol\u00edticas P\u00fablicas\n\nComo foi dito, considera-se que este trabalho se situa na fronteira entre \n\nduas tradi\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia pol\u00edtica: uma tradi\u00e7\u00e3o mais diretamente interessada \n\nem entender o papel do Estado e suas institui\u00e7\u00f5es (principalmente o Governo) \n\ne  seus  sistemas  (como  sistema  pol\u00edtico  e  eleitoral,  por  exemplo);  e  outra \n\ntradi\u00e7\u00e3o  mais  relacionada  com  um  campo  de  conhecimento  diretamente \n\ninteressado em entender \u201ca a\u00e7\u00e3o dos governos\u201d.\n\nEm outras palavras, o campo de conhecimento de uma das tradi\u00e7\u00f5es (a \n\ntradi\u00e7\u00e3o  mais  europ\u00e9ia)5 est\u00e1  preocupado  em  responder  \u00e0s  quest\u00f5es  que \n\ndizem respeito a quem manda, como manda e por que manda? O campo de \n\nconhecimento da pol\u00edtica p\u00fablica, de acordo com uma tradi\u00e7\u00e3o mais americana, \n\npor  sua  vez,  est\u00e1  preocupado  em  saber  o  que  o  governo  faz?  Por  que \n\ndeterminado governo opta por fazer determinada pol\u00edtica? Qual a diferen\u00e7a isso \n\ntraz? (Dye, 1984).\n\nSegundo  Souza  (2006),  a  pol\u00edtica  p\u00fablica  desenvolveu-se  mais \n\nintensamente  no  \u00e2mbito  da  segunda  tradi\u00e7\u00e3o  (tradi\u00e7\u00e3o  americana)  \u201csem \n\nestabelecer  rela\u00e7\u00f5es  com  as  bases  te\u00f3ricas  sobre  o  papel  do  Estado, \n\npassando direto para a \u00eanfase nos estudos sobre a a\u00e7\u00e3o dos governos\u201d.\n\n5 Estudo interessante sobre a perspectiva europ\u00e9ia de analisar pol\u00edticas p\u00fablicas foi realizado \npor Muller (1990).\n\n25\n\n\n\nEste trabalho n\u00e3o busca estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edtica e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, que historicamente n\u00e3o foram constru\u00eddas. Entretanto, ainda que n\u00e3o \n\nhaja  a  referida  rela\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica,  compreender  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  negocia\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas  entre  agentes  de  partidos  pol\u00edticos  diferentes,  a  rela\u00e7\u00e3o  desses \n\nagentes pol\u00edticos com o corpo t\u00e9cnico de institui\u00e7\u00f5es diretamente vinculadas a \n\n\u00e2mbitos  estatais  diferentes  (Uni\u00e3o,  Estado  e  Munic\u00edpios)  s\u00e3o  elementos \n\nessenciais  para  compreender  o  processo  de  g\u00eanese  e  implanta\u00e7\u00e3o  de  um \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal, encarado tanto como nova institucionalidade quanto \n\ncomo uma pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nAssim, o campo de conhecimento que interessa a este trabalho est\u00e1 na \n\nfronteira  ou na interface entre as  duas  tradi\u00e7\u00f5es  da  ci\u00eancia  pol\u00edtica, ou seja, \n\nnum campo de conhecimento preocupado em entender a pol\u00edtica p\u00fablica como \n\na\u00e7\u00e3o de governo imersa num intenso jogo pol\u00edtico6.\n\nInstitui\u00e7\u00f5es e Atores Pol\u00edticos\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, dada a ampla aceita\u00e7\u00e3o da teoria neo-institucionalista na \n\nci\u00eancia pol\u00edtica brasileira, proponho identificar a teoria da escolha racional, a \n\nteoria do capital social e a teoria da forma\u00e7\u00e3o de agenda de governo com as \n\ntr\u00eas clivagens neo-institucionalistas.\n\nBusca-se identificar campos de refer\u00eancia para, assim, facilitar o uso de \n\nconceitos  de  atores  e  de  institui\u00e7\u00f5es,  dado  que,  neste  trabalho,  se  aceita  a \n\npriori  que  s\u00e3o  os  atores  individuais  que  operam  a  pol\u00edtica,  condicionados,  \u00e9 \n\nbem  verdade,  por  constrangimentos  de  toda  ordem  (legal,  social  e  pol\u00edtico), \n\nmas  tamb\u00e9m  por  concep\u00e7\u00f5es  de  mundo  e  por  id\u00e9ias;  e  s\u00e3o  as  institui\u00e7\u00f5es, \n\nelementos constitutivos do Estado, constru\u00eddas e constrangedoras dos atores \n\nque as constroem.\n\nN\u00e3o se trata de buscar consensos, similaridades e diferen\u00e7as entre as \n\nteorias  neo-instituiconalistas,  mas  simplesmente  de  ilustrar  a  relev\u00e2ncia  dos \n\natores  e  das  institui\u00e7\u00f5es  como  ferramentas  anal\u00edticas  que  facilitam  o \n\nentendimento emp\u00edrico de fen\u00f4menos sociais.\n6 Souza (2006) elabora revis\u00e3o da literatura sobre pol\u00edticas p\u00fablicas buscando articular, por um \nlado, as pol\u00edticas p\u00fablicas no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica, exatamente nesta \u00e1rea de fronteira das \nduas  tradi\u00e7\u00f5es  (europ\u00e9ia  e  americana);  e  no  campo  da  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica,  buscando \narticular, por meio da pol\u00edtica p\u00fablica, os campos da ci\u00eancia pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\n26\n\n\n\nSegundo Hall e Taylor  (2003), os  estudiosos  das  ci\u00eancias  sociais  que \n\nadotam as institui\u00e7\u00f5es como elementos centrais de seus trabalhos, podem ser \n\nclassificados em tr\u00eas grupos: Neo-institucionalistas da Escolha Racional, Neo-\n\ninstitucionalistas Sociol\u00f3gicos e Neo-institucionalistas Hist\u00f3ricos.\n\nPara Hall e Taylor (2003), apesar das diferen\u00e7as metodol\u00f3gicas, essas \n\ntr\u00eas  correntes  de  pensamento  passaram  a  incluir  as  regras  do  jogo  como \n\nvari\u00e1veis  determinantes  dos  fen\u00f4menos  sociais.  Para  o  autor,  os  neo-\n\ninstitucionalistas,  independentemente  de  suas  diferen\u00e7as,  buscam  responder \n\nduas quest\u00f5es estruturantes de suas pesquisas: como construir a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e comportamento dos atores; e como explicar o processo pelo qual \n\nas institui\u00e7\u00f5es surgem ou se modificam. Para o caso espec\u00edfico deste trabalho, \n\ndadas  as  institui\u00e7\u00f5es  existentes,  buscar-se-\u00e1  compreender  como  surgem  os \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nOs  Neo-institucionalistas  da  Escolha  Racional  preocupam-se \n\nessencialmente  com  a  racionalidade  (concebida  a  priori)  que  orienta  os \n\nagentes pol\u00edticos individuais na maior parte das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, bem como com \n\nas estrat\u00e9gias adotadas por eles.\n\nPara esses autores, \u201cse os postulados cl\u00e1ssicos da Escola da Escolha \n\nRacional s\u00e3o exatos, deveria ser dif\u00edcil de reunir maiorias est\u00e1veis para votar \n\nleis  no  Congresso norte-americano, onde as  m\u00faltiplas  ordens  de  prefer\u00eancia \n\ndos  legisladores  e  o  car\u00e1ter  multidimensional  das  quest\u00f5es  deveriam \n\nrapidamente  gerar  ciclos,  nos  quais  cada  nova  maioria  invalidaria  as  leis \n\nvotadas pela maioria precedente\u201d (Hall e Taylor, 2003: 202). Para explicar esse \n\nparadoxo,  presente  n\u00e3o  apenas  no  Congresso  americano,  mas  em  diversas \n\na\u00e7\u00f5es de cunho pol\u00edtico e econ\u00f4mico, os te\u00f3ricos da Escolha Racional foram \n\nbuscar  respostas  nas  institui\u00e7\u00f5es.  As  caracter\u00edsticas  da  teoria  neo-\n\ninstitucionalista na perspectiva da Escolha Racional s\u00e3o as seguintes: \n\n1. Pressupostos comportamentais; \n\n2. S\u00e9rie de dilemas de a\u00e7\u00e3o coletiva; \n\n3. Papel  da  intera\u00e7\u00e3o  estrat\u00e9gicas  dos  atores  envolvidos  em \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou econ\u00f4mica; e \n\n27\n\n\n\n4. Origem das institui\u00e7\u00f5es calcada em acordos volunt\u00e1rios entre os \n\ninteressados7.\n\nAssim,  \u00e9  fundamental  identificar  os  atores  presentes,  as  arenas  nas \n\nquais  eles  atuam,  os  interesses  dos  atores  envolvidos  e  as  estruturas  de \n\nest\u00edmulos e puni\u00e7\u00f5es.\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  aos  pressupostos  comportamentais,  Hall  e  Taylor  (2003) \n\nsalientam  que,  em  geral,  os  te\u00f3ricos  da  Escolha  Racional  \u201cpostulam  que  os \n\natores  envolvidos  em  certa  a\u00e7\u00e3o  possuem  um  conjunto  determinado  de \n\nprefer\u00eancias  e  se  comportam  de  forma  utilitarista  para  maximizar  suas \n\nsatisfa\u00e7\u00f5es,  dadas  suas  prefer\u00eancias,  e  seguindo  um  alto  n\u00edvel  de  c\u00e1lculos \n\nestrat\u00e9gicos\u201d.\n\nOs  dilemas  de  a\u00e7\u00e3o  coletiva  s\u00e3o  decorrentes  das  intera\u00e7\u00f5es  entre  os \n\natores  envolvidos,  cada  qual  com  sua  escala  de  valores  e  prefer\u00eancias.  Os \n\ndilemas de a\u00e7\u00e3o coletiva s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es nas quais os indiv\u00edduos ao agirem de \n\nacordo com seus valores e suas escalas de prefer\u00eancias, buscando maximizar \n\nseus n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o, podem produzir um resultado sub-\u00f3timo (em termos \n\nparettianos) para a coletividade8.\n\nA  intera\u00e7\u00e3o  estrat\u00e9gica  dos  atores,  por  sua  vez,  condiciona  o \n\ncomportamento  de  cada  ator,  que  n\u00e3o  \u00e9  determinado  por  for\u00e7as  hist\u00f3ricas \n\nimpessoais, mas por c\u00e1lculo estrat\u00e9gico de custo-benef\u00edcio. Os c\u00e1lculos, ali\u00e1s, \n\nconsideram  as  possibilidades  e  os  prov\u00e1veis  comportamentos  dos  atores \n\nenvolvidos.\n\nA  intera\u00e7\u00e3o  dos  atores  e  os  par\u00e2metros  para  realiza\u00e7\u00e3o  dos  c\u00e1lculos, \n\nbem  como  as  possibilidades  de  a\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  estruturadas  pelas  institui\u00e7\u00f5es, \n\nenquanto conjunto de regras.\n\nNestes  termos,  para  os  prop\u00f3sitos  deste  trabalho,  quais  seriam  as \n\nregras  existentes  que  induziriam,  ou  n\u00e3o,  a  forma\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais?\n\n7 Hall  e  Taylor  (2003)  apresentam  uma  s\u00e9rie  de  exemplos  de  acordos  volunt\u00e1rios  para \nestrutura\u00e7\u00e3o  das  institui\u00e7\u00f5es,  dentre  os  quais,  os  regulamentos  do  Congresso  americano \nexplicados em fun\u00e7\u00e3o dos ganhos obtidos por mudan\u00e7as pelos seus membros.\n\n8 O  Dilema  do  Prisioneiro  \u00e9  um  caso  cl\u00e1ssico.  Para  saber  mais  sobre  Teoria  dos  Jogos  e \nEstrat\u00e9gias Competitivas, ver Pindyck, R. e Robinfeld, D. (1994).\n\n28\n\n\n\nDeste modo, o que se observa \u00e9 que esta escola de pensamento detalha \n\ncom maior precis\u00e3o o papel do ator individual imerso no sistema pol\u00edtico e tem, \n\nmuitas vezes, pressupostos nem sempre verificados nos trabalhos emp\u00edricos, \n\ndado que muitas vezes nem sempre os atores t\u00eam plenitude de informa\u00e7\u00e3o e \n\nagem estrategicamente buscando otimizar suas prefer\u00eancias, desconsiderando \n\nos fatores hist\u00f3ricos e, principalmente, as cren\u00e7as, as id\u00e9ias que movem ou, \n\npelo menos, influenciam a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atores.\n\nAinda  assim  cabe  a  pergunta:  a  abordagem  neo-institucionalista  da \n\nescolha racional ajuda a explicar o surgimento dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais?\n\nSim. Em dois estudos Teixeira, Mac  Dowell e  Bugarin (2002a, 2002b) \n\nlan\u00e7am m\u00e3o dos argumentos do neo-institucionalismo da escolha racional para \n\nexplicar o surgimento e a manuten\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nPara  estes  autores,  os  cons\u00f3rcios  intermunicipais  surgem  como \n\nresultado de uma s\u00e9rie de est\u00edmulos ex\u00f3genos ao territ\u00f3rio no qual est\u00e1 sendo \n\ncriado. O est\u00edmulo \u00e9 vertical, uma vez que adv\u00e9m tanto da Uni\u00e3o quanto do \n\nEstado. Os cons\u00f3rcios articulam-se em torno de um territ\u00f3rio e de um setor. Ou \n\nseja, os cons\u00f3rcios, por meio de um est\u00edmulo externo s\u00e3o capazes de articular \n\ninteresses setoriais no territ\u00f3rio.\n\nO setor da sa\u00fade \u00e9 o que mais avan\u00e7ou em termos da constitui\u00e7\u00e3o de \n\num  Sistema  \u00danico  de  Sa\u00fade  em  Rede  Nacional.  Para  a  consecu\u00e7\u00e3o  deste \n\nsistema, as normatiza\u00e7\u00f5es foram sendo alterada para conferir maior precis\u00e3o \n\n\u00e0s atribui\u00e7\u00f5es dos entes federados e estabelecer uma maior vincula\u00e7\u00e3o entre a \n\nquantidade e os tipos de servi\u00e7os p\u00fablicos prestados e o volume de recursos \n\ntransferidos  para  a  inst\u00e2ncia  prestadora  dos  servi\u00e7os9.  No  entanto,  como \n\nqualquer cidad\u00e3o que mora em um munic\u00edpio pode utilizar os servi\u00e7os de sa\u00fade \n\nfinanciados  por  outro  munic\u00edpio,  gerando  o  \u201cefeito  carona\u201d,  o  Minist\u00e9rio  da \n\nSa\u00fade,  dentre  outras  medidas,  passou  a  estimular  a  constitui\u00e7\u00e3o  de \n\n\u201cCons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade\u201d  (CIS)  para  evitar  o  \u201cefeito  carona\u201d  e \n9 Dado que os usu\u00e1rios podem se deslocar de uma \u00e1rea de atendimento para outra, \u00e9 comum \nque neste setor (setor sa\u00fade) haja o que Olson (1965) chamou de \u201cefeito carona\u201d. O \u201cefeito \ncarona\u201d consiste no beneficiamento de determinado agente pelo servi\u00e7o prestado por outrem \nsem  a  devida  remunera\u00e7\u00e3o.  Segundo  os  autores  da  \u201cEscolha  Racional\u201d,  trata-se  de  um \nproblema t\u00edpico dos bens p\u00fablicos, relativo \u00e0 n\u00e3o exclusividade do bem. Em outras palavras, \nquando se trata de bens p\u00fablicos, uma vez dispon\u00edveis, n\u00e3o h\u00e1 como excluir os cidad\u00e3os de \nseus usos.\n\n29\n\n\n\nevitar  o  desperd\u00edcio  da  duplicidade  de  a\u00e7\u00f5es  ou  de  investimentos,  como  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hospitais desnecess\u00e1rios. Por meio dos cons\u00f3rcios, consegue-\n\nse ganhos de escala e inibi\u00e7\u00e3o do \u201cefeito carona\u201d.\n\nAs Leis espec\u00edficas que tratam do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Lei 8080/90 \n\ne  Lei  8142/90)  dizem  que,  al\u00e9m  dos  munic\u00edpios,  entes  da  Federa\u00e7\u00e3o,  os \n\nCons\u00f3rcios tamb\u00e9m podem integrar formalmente o SUS.\n\nAl\u00e9m  das  duas  Leis,  de  acordo  com  a  Norma  Opercional  B\u00e1sica  do \n\nSistema  \u00danico  de  Sa\u00fade  (NOB  SUS  01/96),  a  cria\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que o munic\u00edpio sede \n\nvenha  a  assumir  as  responsabilidades  pela  gest\u00e3o  plena  do  seu  sistema  de \n\nsa\u00fade.\n\nFinalmente,  o  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade,  ao  elaborar  o  Plano  de  A\u00e7\u00f5es  e \n\nMetas Priorit\u00e1rias para 1997/1998, estabeleceu que a cria\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais e Interestaduais de Sa\u00fade seriam estimulados, uma vez que o \n\npr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Sa\u00fade acredita que os CIS seriam capazes de promover a \n\nmelhoria da qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade.\n\nTeixeira, Mac Dowell e Bugarin (2002b) fizeram uso da teoria da ag\u00eancia \n\npara  estudar  \u201cos mecanismos  que podem  ser implementados a  fim de gerar \n\nincentivos adequados \u00e0 sustentabilidade dessa forma de associa\u00e7\u00e3o\u201d. Por meio \n\nda  formaliza\u00e7\u00e3o  de  modelos  matem\u00e1ticos,  os  autores  conclu\u00edram  que \n\nmecanismos  de  est\u00edmulo  \u201cverticais\u201d,  ou  seja,  advindos  de  outras  esferas  de \n\ngoverno, s\u00e3o fundamentais para a constitui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos CIS10.\n\nDe  acordo  com  os  referidos  estudos  e  verifica\u00e7\u00e3o  emp\u00edrica  tanto  do \n\ncrescimento do n\u00famero de CIS quanto das altera\u00e7\u00f5es institucionais para induzir \n\nsuas  constitui\u00e7\u00f5es,  h\u00e1  indica\u00e7\u00f5es  fortes  de  que  os  est\u00edmulos  institucionais \n\nfuncionaram para o caso dos CIS. Grosso modo, pode-se dizer que h\u00e1 uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre os est\u00edmulos institucionais e a forma\u00e7\u00e3o de CIS11.\n\n10 Maiores  detalhes  sobre  teoria  dos  contratos  aplicada  aos  cons\u00f3rcios,  ver:  TEIXEIRA, \nLuciana, MAC DOWELL, Maria Cristina e BUGARIN, Maur\u00edcio (2002).\n\n11 A indu\u00e7\u00e3o institucional pode ocorrer por meio de est\u00edmulos e amea\u00e7as. No Rio Grande do Sul \n(RS)  por  exemplo,  depois  da  bem  sucedida  experi\u00eancia  do  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de \nTratamento  de  Res\u00edduos  S\u00f3lidos  Urbanos  articulado  pelo  munic\u00edpio  de  Tr\u00eas  Passos,  o \nMinist\u00e9rio  P\u00fablico  do  Estado  passou  a  exigir  que  outros  munic\u00edpios  acabassem  com  os \ndep\u00f3sitos  irregulares  (\u201clix\u00f5es\u201d),  sob  pena  de  multa  e  processo  administrativo.  Nesse  caso, \nportanto, n\u00e3o houve propriamente est\u00edmulo, mas amea\u00e7a e puni\u00e7\u00e3o. Nessa medida, a indu\u00e7\u00e3o \n\n30\n\n\n\nDeve-se notar, entretanto, que nem sempre o est\u00edmulo veio somente das \n\nestruturas  criadas  exogenamente. Muitas vezes, ainda que  haja estrutura de \n\nest\u00edmulos institucionais ex\u00f3genas ao territ\u00f3rio, se n\u00e3o h\u00e1 um \u201canimador\u201d local, \n\num  militante  da  causa  ou  mesmo  um  ator  racional  com  informa\u00e7\u00f5es  plenas \n\nsobre  as  vantagens  e  desvantagens  do  Cons\u00f3rcio  capaz  de  tomar  o  que \n\npoderia  se  considerar  uma decis\u00e3o  racional  acerca  do assunto, o  Cons\u00f3rcio \n\nn\u00e3o se efetiva. O agente racional em uma das pontas do processo apenas, n\u00e3o \n\n\u00e9 capaz de induzir a institui\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios por todos os lugares. \u00c9 preciso o \n\nator racional induzindo o processo na esfera federal, e \u00e9 preciso tamb\u00e9m um \n\nator racional capaz de entender a referida racionalidade em cada localidade. \n\nDo  contr\u00e1rio,  ocorre,  ao  longo  do  processo,  uma  esp\u00e9cie  de  \u201cdisson\u00e2ncia \n\ncognitiva\u201d.\n\nAssim,  voltando  ao  racioc\u00ednio  proposto  por  Hall  e  Taylor  (2003),  o \n\nisomorfismo institucional explicaria apenas uma parte do processo de tomada \n\nde  decis\u00e3o  quanto  a  constituir  ou  n\u00e3o  um  cons\u00f3rcio  intermunicipal.  Outra \n\nvari\u00e1vel  que  auxiliaria  na  explica\u00e7\u00e3o  do  surgimento  dos  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais seria a atmosfera social e pol\u00edtica de cada localidade no que diz \n\nrespeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dessa proposta de resolver determinados problemas de \n\na\u00e7\u00e3o coletiva por meio da coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal.\n\nAssim,  a  perspectiva  neo-institucionalista  sociol\u00f3gica  contribui  com  a \n\nexplica\u00e7\u00e3o  do  surgimento  de  cons\u00f3rcios  intermunicipais  na  medida  em  que \n\nintroduz  valores,  s\u00edmbolos  e  a  legitimidade  sociopol\u00edtica  como  vari\u00e1veis \n\nexplicativas  de  processos  de  tomadas  de  decis\u00e3o  quanto  a  introdu\u00e7\u00e3o  ou \n\naltera\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es na vida cotidiana das pessoas.\n\nOs  neo-institucionalistas  sociol\u00f3gicos  sustentam  que  muitas  formas  e \n\nprocedimentos institucionais utilizados pelas organiza\u00e7\u00f5es modernas n\u00e3o foram \n\nadotadas  simplesmente  porque  s\u00e3o  mais  eficazes.  Muitas  organiza\u00e7\u00f5es \n\nadotam determinadas formas e procedimentos por determina\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nculturais de seus membros.\n\nOs  te\u00f3ricos  dessa  escola  de  pensamento  est\u00e3o  preocupados  em \n\nexplicar  os  motivos  pelos  quais  determinadas  organiza\u00e7\u00f5es  adotam  um \n\npode ocorrer por um lado por est\u00edmulo e premia\u00e7\u00e3o; e por outro, por amea\u00e7a e puni\u00e7\u00e3o. Para \nsaber mais sobre o referido cons\u00f3rcio, ver CALDAS, Eduardo de Lima (2003).\n\n31\n\n\n\nconjunto de formas, procedimentos e s\u00edmbolos institucionais. Talvez a principal \n\ncaracter\u00edstica que confere originalidade a essa corrente de pensamento seja a \n\ntend\u00eancia  em  definir  institui\u00e7\u00f5es  de  forma  mais  ampla  e  gen\u00e9rica,  incluindo \n\nal\u00e9m de regras, procedimentos e normas formais, os sistemas de s\u00edmbolos, os \n\nesquemas  cognitivos  e  os  modelos  morais  que  fornecem  determinada \n\n\u201csignifica\u00e7\u00e3o\u201d para as a\u00e7\u00f5es humanas.\n\nA  amplitude  conceitual desta  escola de pensamento  permite-nos  dizer \n\ncomo o fez Halll e Taylor (2003: 210) que, \u201ca rela\u00e7\u00e3o que liga o indiv\u00edduo e a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o  repousa,  portanto,  sobre  uma  esp\u00e9cie  de  \u201cracioc\u00ednio  pr\u00e1tico\u201d  pelo \n\nqual,  para  estabelecer  uma  linha  de  a\u00e7\u00e3o,  o  indiv\u00edduo  utiliza  os  modelos \n\ninstitucionais dispon\u00edveis ao mesmo tempo que os confecciona\u201d.\n\nEnt\u00e3o, a pergunta que se faz para relacionar as caracter\u00edsticas do neo-\n\ninstitucionalismo  sociol\u00f3gico  com  o  objeto  deste  trabalho  \u00e9  a  seguinte:  a \n\nabordagem neo-institucionalista sociol\u00f3gica ajuda a explicar o surgimento dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais?\n\nSim,  de  acordo  com  o  racioc\u00ednio  proposto  pelos  neo-institucionalistas \n\nsociol\u00f3gicos, as institui\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o de aspectos culturais constru\u00eddos ao \n\nlongo da sua hist\u00f3ria institucional, moldam a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos; e n\u00e3o como \n\npropugnam  os  adeptos  da  teoria  da  escolha  racional,  em  raz\u00e3o  da  l\u00f3gica  e \n\nestrat\u00e9gica  da  a\u00e7\u00e3o  dos  atores.  Isso,  evidentemente  n\u00e3o  significa  que  os \n\nindiv\u00edduos  n\u00e3o  tenham  inten\u00e7\u00f5es  ou  n\u00e3o  tenham  racionalidade.  O  que  os \n\nte\u00f3ricos  do  neo-institucionalismo  sociol\u00f3gico  dizem  \u00e9  que  \u201caquilo  que  um \n\nindiv\u00edduo tende a considerar como uma \u201ca\u00e7\u00e3o racional\u201d \u00e9 ele pr\u00f3prio um objeto \n\nsocialmente constitu\u00eddo\u201d.\n\nAssim,  para  os  estudiosos  desta  corrente  de  pensamento,  as  regras, \n\nprocedimentos  e  normas  formais,  os  sistemas  de  s\u00edmbolos,  os  esquemas \n\ncognitivos  e  os  modelos  morais  que  d\u00e3o  coes\u00e3o  \u00e0  sociedade,  s\u00e3o \n\ndeterminantes para que os membros de determinada sociedade criem rela\u00e7\u00f5es \n\nde confian\u00e7a ou n\u00e3o entre si, e estabelecem formas de a\u00e7\u00e3o conjuntas, como \u00e9 \n\no caso da forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  de  um  munic\u00edpio  em  determinado  cons\u00f3rcio,  nesta \n\nmedida, muitas vezes n\u00e3o \u00e9 propriamente um ato deliberado de a\u00e7\u00e3o racional \n\n32\n\n\n\nno sentido lato do termo em que esta a\u00e7\u00e3o \u201cmaximiza\u201d a fun\u00e7\u00e3o utilidade do \n\nator pol\u00edtico12.\n\nFinalmente, ainda de acordo com as reflex\u00f5es de Hall e Taylos (2003), \n\npergunta-se  o  que  caracteriza  o  neo-institucionalismo  hist\u00f3rico?  Os  neo-\n\ninstitucionalistas  hist\u00f3ricos  buscam  explicar  a  organiza\u00e7\u00e3o  institucional  da \n\ncomunidade pol\u00edtica e das estruturas econ\u00f4micas como resultado de interesses \n\nconflitantes, no qual determinados atores s\u00e3o privilegiados em detrimento de \n\noutros. Nesse aspecto, portanto, consideram que \u00e9 a assimetria de poder entre \n\nos  \u201catores\u201d  envolvidos  nos  processos  pol\u00edticos  \u00e9  uma  vari\u00e1vel  importante,  e \n\nassociam  essa  assimetria  ao  funcionamento  e  ao  desenvolvimento  de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es13.\n\nOs  autores  desta  corrente  de  pensamento  consideram  tamb\u00e9m  que  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o  das  institui\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  os  principais  fatores  estruturantes  do \n\ncomportamento coletivo. Para essa corrente de pensamento, segundo Hall e \n\nTaylor  (2003:  196),  \u201cinstitui\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  procedimentos,  protocolos,  normas  e \n\nconven\u00e7\u00f5es  oficiais  e  n\u00e3o  oficiais  inerentes  \u00e0  estrutura  organizacional  da \n\ncomunidade pol\u00edtica ou da economia pol\u00edtica\u201d.\n\nEsses  autores  associam  as  institui\u00e7\u00f5es  \u00e0s  organiza\u00e7\u00f5es  e  \u00e0s  regras \n\neditadas  pelas  organiza\u00e7\u00f5es  formais.  Finalmente,  deve-se  considerar  que \n\nesses  autores  tendem  a  situar  o  surgimento  e  o  desenvolvimento  das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em uma cadeia de causalidades que possibilitam incorporar outros \n\nfatores explicativos.\n\nO  neo-institucionalismo  hist\u00f3rico  destaca,  dentre  outros  pontos,  a \n\ncapacidade  que  a  organiza\u00e7\u00e3o  institucional  tem  para  filtrar  e  modelar  o \n\ncomportamento coletivo.\n\n12 Diferentemente do que se observou no caso do neo-institucionalismo da escolha racional, em \nque h\u00e1 estudos sobre a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios que se respaldam no conjunto de argumentos \nda  referida  vertente  neo-institucionalista;  no  caso  do  neo-institucionalismo  sociol\u00f3gico  n\u00e3o \nencontrei  estudos  emp\u00edricos  que  explicitamente  utilizasse  se  respaldasse  no  conjunto  de \nargumentos dessa vertente neo-institucionalista.\n\n13 O neo-institucionalismo hist\u00f3rico \u00e9 uma corrente de pensamento que nasceu contrapondo-se \n\u00e0s an\u00e1lises estruturais e funcionalistas, mas que, ao mesmo tempo, aceitou a concep\u00e7\u00e3o de \nque a comunidade pol\u00edtica \u00e9 um sistema global composto por parte que interagem. Apesar de \naceitarem  tal  concep\u00e7\u00e3o,  os  institucionalistas  hist\u00f3ricos  acreditam  que  as  caracter\u00edsticas \nsociais, psicol\u00f3gicas ou culturais dos indiv\u00edduos s\u00e3o os par\u00e2metros fundamentais que regem o \nfuncionamento do sistema geral.\n\n33\n\n\n\nTais institui\u00e7\u00f5es, entendidas como \u201cprocedimentos, protocolos, normas e \n\nconven\u00e7\u00f5es  oficiais  e  oficiosas  inerentes  \u00e0  estrutura  organizacional  da \n\ncomunidade  pol\u00edtica  ou  da  economia  pol\u00edtica  se  apresenta  por  meio  de \n\nestatutos,  conven\u00e7\u00f5es  e  regras  pr\u00e9-estabelecidas\u201d.  Neta  medida  o  pacto  de \n\nfunda\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, pois \u00e9 neste momento que se moldam as institui\u00e7\u00f5es.\n\nNesta  perspectiva,  as  institui\u00e7\u00f5es  moldam  comportamento.  Os  atores, \n\nque no ato de funda\u00e7\u00e3o, definem as regras, passam a ser constrangidos pelas \n\nregras definidas e pelas supostas conseq\u00fc\u00eancias de suas a\u00e7\u00f5es, o que faz com \n\nque eles refa\u00e7am seus c\u00e1lculos estrat\u00e9gicos.\n\nOs  institucionalistas  hist\u00f3ricos  mesclam  um  conjunto  de  elementos, \n\ndiferenciando-os e articulando-os, como por exemplo, atores racionais, c\u00e1lculos \n\nestrat\u00e9gicos, institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es. \u00c9 fundamental ressaltar que, para esta \n\nescola de pensamento \u201co comportamento do ator \u00e9 determinado n\u00e3o por for\u00e7as \n\nhist\u00f3ricas impessoais, mas por um c\u00e1lculo estrat\u00e9gico\u201d.\n\nAssim, retomo a id\u00e9ia inicial de situar este trabalho diante dos enfoques \n\nneo-institucionalistas,  reafirmando  que  os  pap\u00e9is  desempenhados  pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es  e  pelos  atores  pol\u00edticos  s\u00e3o  fundamentais  na  intermedia\u00e7\u00e3o  de \n\nconflitos e interesses presentes nos processos de forma\u00e7\u00e3o de agenda.\n\nPara  os  prop\u00f3sitos  deste  trabalho  que  traz  maior  dose  de  influ\u00eancia \n\ndessa  \u00faltima  vertente  neo-institucionalista,  n\u00e3o  se  pretende  comparar \n\nexaustivamente as tr\u00eas vertentes de pensamento neo-institucionalista, mas t\u00e3o-\n\nsomente  resgatar  em  cada  uma  dessas  vertentes,  elementos  \u00fateis  para \n\nanalisar o papel dos atores e das institui\u00e7\u00f5es no longo processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos cons\u00f3rcios intermunicipais, e mais especificamente no chamado processo \n\npr\u00e9-decis\u00f3rio, ou seja, no processo por meio do qual, determinadas situa\u00e7\u00f5es \n\npassam  a  ser  vistas  como  problemas  a  serem  equacionados  por  meio  de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nAssim,  do  neo-institucionalismo  da  escolha  racional  ganham  destaque \n\npara os prop\u00f3sitos deste trabalho a id\u00e9ia do ator individual que, muitas vezes, \n\nao  longo  dos  processos  pol\u00edticos  \u00e9  quem  leva  adiante  determinada  id\u00e9ia  e \n\ncumpre pap\u00e9is importantes de articula\u00e7\u00e3o entre grupos pol\u00edticos distintos; e a \n\nid\u00e9ia dos est\u00edmulos institucionais.\n\n34\n\n\n\nDo  neo-institucionalismo  sociol\u00f3gico  apreende-se  a  id\u00e9ia  de  que  as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es  podem  condicionar  o  comportamento  dos  indiv\u00edduos  (n\u00e3o  no \n\nsentido da \u201cracionalidade\u201d estrat\u00e9gica proposta pelos neo-institucionalistas da \n\nescolha racional), mas a partir da introje\u00e7\u00e3o de novos valores, de s\u00edmbolos e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de novas legitimidades sociopol\u00edticas.\n\nO neo-institucionalismo hist\u00f3rico \u00e9 a vertente mais pertinente para situar \n\neste  trabalho,  dado  que  a  referida  vertente  de  an\u00e1lise  neo-institucionalista \n\npermite-nos  compreender  a  constru\u00e7\u00e3o  institucional  de  determinada  pol\u00edtica \n\np\u00fablica  imersa  num  ambiente  em  que  as  for\u00e7as  pol\u00edticas  est\u00e3o  em \n\npermanentes disputas, ou seja, para o caso espec\u00edfico deste trabalho, permite-\n\nnos  compreender  a  inser\u00e7\u00e3o  de  determinada  pol\u00edtica  p\u00fablica  (cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais)  na  agenda  de  governo  a  partir  da  a\u00e7\u00e3o  dos  mais  diversos \n\natores pol\u00edticos que est\u00e3o em disputa entre si.\n\nFinalmente, devo considerar que as reflex\u00f5es propostas neste trabalho \n\ndestacam as rela\u00e7\u00f5es de poder e o jogo pol\u00edtico inerentes a todo processo de \n\ntomada de decis\u00e3o no que concerne a pol\u00edticas p\u00fablicas. Assim, este trabalho \n\nse situa em um territ\u00f3rio de reconhecimento da rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de poder, \n\nna aceita\u00e7\u00e3o de que os resultados s\u00e3o influenciados por conting\u00eancias sociais \n\ne pol\u00edticas, na recusa ao exclusivismo racional ou ao culturalista para explicar \n\nos comportamentos, e no entendimento de que o Estado, seja em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ngovernos ou de outras institui\u00e7\u00f5es, participam do jogo pol\u00edtico e det\u00e9m \n\ninteresses pr\u00f3prios, que n\u00e3o necessariamente condizem com as vontades e \n\ninteresses de determinadas classes ou com as elites tradicionais.\n\nO Ciclo Din\u00e2mico das Pol\u00edticas P\u00fablicas\n\nAs  pol\u00edticas  p\u00fablicas  podem  ser  analisadas  ou  a  partir  de  um  setor \n\nespec\u00edfico (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, dentre outros) ou a partir de seu ciclo \n\nde vida. No caso espec\u00edfico desta tese, pretende-se olhar as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\na partir de seu ciclo de vida. \n\nSouza  (2006)  faz  uma  esp\u00e9cie  de  genealogia  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\niniciada com quatro autores: Laswell, Simon, Lindblom e Easton. \n\n35\n\n\n\nQual a contribui\u00e7\u00e3o de cada um desses autores para a estrutura\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do campo de conhecimento que trata das pol\u00edticas p\u00fablicas? \n\nSegundo Souza (2006), Laswell (1936) introduz a express\u00e3o \u201can\u00e1lise de \n\npol\u00edtica p\u00fablica\u201d para for\u00e7ar um di\u00e1logo entre acad\u00eamicos, grupos de press\u00e3o e \n\ngoverno. Simon (1942), ao questionar a racionalidade irrestrita do tomador de \n\ndecis\u00e3o,  afirma  que  os  limites  impostos  aos  tomadores  de  decis\u00e3o  s\u00e3o \n\ndecorrentes da incompletude de informa\u00e7\u00e3o e do auto-interesse dos pr\u00f3prios \n\ntomadores de decis\u00e3o; e que estes mesmos limites podem ser superados pela \n\ncria\u00e7\u00e3o  de  institui\u00e7\u00f5es  que  induzam  o  comportamento  dos  tomadores  de \n\ndecis\u00e3o para os resultados programados. Nesta medida, o autor situa a an\u00e1lise \n\nda pol\u00edtica p\u00fablica em um ambiente em que as for\u00e7as pol\u00edticas e sociais est\u00e3o \n\nem  permanente  disputa.  Lindblon  (1959,  1979)  incorpora  vari\u00e1veis  pol\u00edticas, \n\ntais como o papel das elei\u00e7\u00f5es, das burocracias, dos partidos pol\u00edticos e dos \n\ngrupos  de  press\u00e3o,  na  an\u00e1lise  das  diversas  fases  dos  processos  decis\u00f3rios \n\nrelativos  \u00e0  formula\u00e7\u00e3o  e  an\u00e1lise  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas.  Finalmente,  Easton \n\n(1965) analisa as pol\u00edticas p\u00fablicas como um sistema que recebe imputs dos \n\npartidos pol\u00edticos, da m\u00eddia e dos grupos de press\u00e3o; e gera outputs.\n\nEm seguida, Souza (2006) apresenta modelos de formula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\nde  pol\u00edticas  p\u00fablicas  propostos  por  Lowi  (1964,  1972),  Lindblon  (1979)  e \n\nWildavsky (1992). \n\nSegundo  Lowi  (1964,  1972),  \u201ccada  tipo  de  pol\u00edtica  p\u00fablica  encontra \n\ndiferentes formas de apoio e de rejei\u00e7\u00e3o e que as disputas em torno de sua \n\ndecis\u00e3o passam por arenas diferenciadas\u201d. \n\nLindblon (1979) e Wildavsky (1992), ao apresentarem seus modelos de \n\nan\u00e1lise  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas,  destacam  que  os  recursos  governamentais \n\ndirecionados  para  as  pol\u00edticas  p\u00fablicas  n\u00e3o  partem  do  zero,  mas  s\u00e3o \n\nincrementadas  ano  a  ano,  independentemente  das  altera\u00e7\u00f5es  substantivas \n\nocorridas com as pr\u00f3prias pol\u00edticas e programas governamentais.\n\nEm seguida, Souza (2006) apresenta a id\u00e9ia de ciclo da pol\u00edtica p\u00fablica \n\ndesenvolvida ao longo dos anos 70. Para autores como Laswell (1971), May e \n\nWildavsky  (1977),  DeLeon  e  Brewer  (1983),  Hogwood  e  Gunn  (1984)  e \n\nAnderson  (1984)  a  formula\u00e7\u00e3o  e  implementa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\n36\n\n\n\nconstituem-se  em  processos  desenvolvidos  em  etapas,  cada  qual  com  seus \n\natores,  restri\u00e7\u00f5es,  decis\u00f5es,  desenvolvimento  e  resultado  pr\u00f3prios,  capaz  de \n\ninfluir e ser influenciada por outras pol\u00edticas.\n\nLasswell  (1971)  analisou  o  referido  processo  como  um  \u201cmodelo  de \n\nprocesso de tomada de decis\u00f5es\u201d com sete fases e sete resultados. \n\nMay e Wildavsky (1977) preferiram falar em \u201cciclo pol\u00edtico\u201d e organizou-o \n\nem  \u201cmomentos\u201d  \u2013  fixa\u00e7\u00e3o  da  agenda,  an\u00e1lise  da  quest\u00e3o,  implementa\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e t\u00e9rmino. \n\nDeLeon  e Brewer  (1983)  reelaboraram  o modelo de Lasswell  em  seis \n\nfases. \n\nHogwood e Gunn (1984) tamb\u00e9m dividiram o processo em nove etapas \n\nque se inicia em reformular com clareza e objetividade o problema estabelecido \n\nna agenda e termina com avalia\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o da pol\u00edtica. \n\nAnderson (1984), por sua vez, divide o processo em cinco fases que se \n\niniciam com a identifica\u00e7\u00e3o do problema e forma\u00e7\u00e3o da agenda, formula\u00e7\u00e3o, \n\nado\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica adotada.\n\nEsses  cl\u00e1ssicos  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas  permitem-nos  observar \n\ndeterminadas  caracter\u00edsticas  que  lhes  s\u00e3o  peculiares:  todos  admitem  a \n\nexist\u00eancia de um problema, embora n\u00e3o o definam ou o caracterizem como tal \n\ne  todos  analisam  o  processo  de  formula\u00e7\u00e3o  e  implementa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas como estanques e desarticulados dos processos pol\u00edticos (politics).\n\nVillanueva  (1993)  diz  que  essas  fases  do  processo  de  elabora\u00e7\u00e3o  e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas,  ao  longo  do  tempo,  ganham  \u00eanfases \n\ndiferentes,  de  acordo  com  as  \u00e1reas  de  conhecimento  dos  pesquisadores: \n\npolit\u00f3logos  preferem  estudar  a  forma\u00e7\u00e3o  da  agenda  de  governo; \n\nadministradores  p\u00fablicos,  a  implementa\u00e7\u00e3o  das  referidas  pol\u00edticas;  e  os \n\neconomistas, a constru\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\n\nVoltando  \u00e0  linha  geneal\u00f3gica  proposta  por  Souza  (2006),  deve-se \n\nconsiderar as contribui\u00e7\u00f5es de Cohen, March e Olsen (1972) que desenvolvem \n\no  modelo  da  \u201clata  de  lixo\u201d  (garbage  can)  segundo  o  qual  os  governos, \n\nincapazes  de  atenderem  todas  as  demandas,  v\u00e3o entulhando  a  agenda \n\n37\n\n\n\ninstitucional  e  formal  (Coob  e  Elder,  1972)  de  propostas  advindas  dos  mais \n\nvariados  setores,  at\u00e9  o  momento  em  que  come\u00e7a  a  juntar  os  interesses \n\ncolecionados na agenda e a propor solu\u00e7\u00f5es conjuntas.\n\nEste  emaranhado  de  demandas  que  entulha  a  agenda  do  governo \n\nconstitui-se  no  que  Cohen,  March  e  Olsen  (1972)  chamaram  de  \u201canarquias \n\norganizadas\u201d. \n\nAs  \u201canarquias  organizadas\u201d  possuem  tr\u00eas  caracter\u00edsticas  b\u00e1sicas:  (1) \n\nprefer\u00eancias  problem\u00e1ticas,  imprecisas,  desordenadas  e  vol\u00e1teis;  (2) \n\ntecnologias  e  procedimentos  para  a  composi\u00e7\u00e3o  de  determinada  pol\u00edtica \n\np\u00fablica a partir de demandas existentes n\u00e3o s\u00e3o claras, mas pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o \n\nincompreendidas pelos pr\u00f3prios membros da organiza\u00e7\u00e3o, tem muita tentativa \n\nerro-acerto,  analogias,  saber  convencional  e  intui\u00e7\u00e3o;  e  (3)  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9 \n\nfluida, com diversos graus de motiva\u00e7\u00e3o e de compromissos. \n\nConseq\u00fcentemente,  o  processo  decis\u00f3rio  carcteriza-se  por  uma  alta \n\nvolatilidade e pouca precis\u00e3o.\n\nDesconsiderando  que  o  processo  de  tomada  de  decis\u00e3o  seja \n\nsemelhante a um jogo de loteria, decidir significa, em muitos casos, colocar a \n\nm\u00e3o em uma lata de lixo para criar, a partir dos elementos ali fragmentados, \n\ndispersos e heterog\u00eaneos, algumas respostas integradas para as demandas de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas previamente realizadas. Decidir \u00e9 compatibilizar os elementos \n\nque se tem em m\u00e3os. O processo decis\u00f3rio de uma \u201canarquia organizada\u201d se \n\ncaracteriza ent\u00e3o por ser uma cole\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es que est\u00e3o em busca de um \n\nproblema;  de  quest\u00f5es  e  sentimentos  que  est\u00e3o  em  busca  de  ocasi\u00f5es  de \n\ndecis\u00f5es  para  se  configurar  em  pol\u00edtica  p\u00fablica;  de  solu\u00e7\u00f5es  em  busca  de \n\nquest\u00f5es que podem responder e de decis\u00f5es em busca de trabalho.\n\nO  processo  decis\u00f3rio  para  construir  solu\u00e7\u00f5es  a  essa  \u201canarquia \n\norganizada\u201d  resulta  da  conflu\u00eancia  de  quatro  correntes  relativamente \n\nindependentes: as pessoas, os problemas, as solu\u00e7\u00f5es e as oportunidades.\n\nA partir destas id\u00e9ias, por meio das quais Cohen, March e Olsen (1972) \n\ndesenvolveram  o  modelo  da  \u201clata  de  lixo\u201d  (Garbage  Can),  Kingdon  (2003) \n\ncome\u00e7a a tra\u00e7ar as linhas gerais do seu modelo de tomada de decis\u00f5es que \n\nvou chamar de modelo dos tr\u00eas fluxos.\n\n38\n\n\n\nKingdon (2003) procura sistematizar os processos sociais concomitantes \n\nque  buscam  interferir  na  forma\u00e7\u00e3o  da  agenda  de  governo  em  tr\u00eas  eixos: \n\ndefini\u00e7\u00e3o do problema (problems stream), processo pol\u00edtico (political stream) e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (policy stream). Os tr\u00eas processos ocorrem de \n\nforma  mais  ou  menos  independentes  e  com  atores  que  atuam  em  m\u00faltiplas \n\narenas.\n\nNeste  aspecto,  Kingdon  (2003)  desenvolve  seu  modelo  apresentando \n\ntr\u00eas  fluxos  que  ocorrem  concomitantemente  e  n\u00e3o  sequencialmente.  Os  tr\u00eas \n\nfluxos,  ali\u00e1s,  em  determinados  momentos  se  unem  e,  em  seguida,  se \n\ndesarticulam.\n\nAssim, para Kingdon  (2003)  o  processo  de  forma\u00e7\u00e3o da  agenda  e  de \n\nado\u00e7\u00e3o de uma alternativa para execu\u00e7\u00e3o de determinada pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o \n\n\u00e9 seq\u00fcencial. \n\nPara os prop\u00f3sitos desta tese, o que se pretende \u00e9 compreender como a \n\nid\u00e9ia dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais entram nas agendas dos governos locais, \n\nbem como compreender quais s\u00e3o os atores sociais e pol\u00edticos envolvidos no \n\nprocesso de  forma\u00e7\u00e3o dos referidos  governos  locais; em quais  arenas  estes \n\natores  atuam  e  quais  s\u00e3o  as  for\u00e7as  pol\u00edticas  e  sociais  que  influenciam  o \n\nreferido processo. \n\nForma\u00e7\u00e3o da Agenda de Governo: primeira fase do Ciclo?\n\nA  introdu\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  intermunicipais  na  agenda  dos  governos \n\nlocais  n\u00e3o  est\u00e1  situada  num  campo  diferente  daquele  em  que  interesses  e \n\nid\u00e9ias de diferentes grupos est\u00e3o em disputa, mas pelo contr\u00e1rio, considera-se \n\nque os Cons\u00f3rcios Intermunicipais resultam de formas peculiares de como se \n\narticulam interesses locais em torno de suas constitui\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, \n\no que se procura compreender ao longo deste trabalho \u00e9 como surge a id\u00e9ia do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal, que percurso ela faz, quem a carrega e a apresenta a \n\noutros  atores,  que  atores  s\u00e3o  esses,  e  como  eles  se  mobilizam, \n\nindependentemente de est\u00edmulos externos ou de capital social pr\u00e9vio. Da\u00ed, os \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais dependem de din\u00e2micas locais. \n\n39\n\n\n\nDe acordo  com  Kingdon  (2003), a  introdu\u00e7\u00e3o  de determinado item  na \n\nagenda  de  governo  (no  caso  espec\u00edfico  deste  estudo,  a  introdu\u00e7\u00e3o  do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal nas agendas dos governos locais), depende de dois \n\nfatores chaves: um empreendedor de pol\u00edticas p\u00fablicas (entrepreuner); e uma \n\njanela de oportunidade (policy windows).\n\nKingdon  (2003)  desenvolve  um  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  para  responder  \u00e0s \n\nseguintes  quest\u00f5es:  por  que  algumas  situa\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  reconhecidas  como \n\nproblemas  p\u00fablicos  e  tornam-se  importantes  para  um  governo?  Como  a \n\nreferida situa\u00e7\u00e3o torna-se uma problema p\u00fablico que ocupa espa\u00e7o na agenda \n\nde  um  governo?  Em  outras  palavras,  Kingdon  (2003)  est\u00e1  preocupado  em \n\nsaber como determinado assunto entra na agenda de governo.\n\nAgenda, neste caso, \u00e9 definida como um conjunto de assuntos sobre os \n\nquais tanto o governo quanto as pessoas a ele ligadas gastam seu tempo e \n\nconcentram sua aten\u00e7\u00e3o.\n\nKingdon (2003) considera que as pol\u00edticas p\u00fablicas compreendem quatro \n\nprocessos  e  concentra  sua  an\u00e1lise  no  que  se  convencionou  chamar  de \n\nprocessos pr\u00e9-decis\u00f3rios.\n\nOs quatro processos independentes e sem ordem de preced\u00eancia s\u00e3o: o \n\nestabelecimento de uma agenda de pol\u00edticas; um conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nalternativas  entre  si  que  d\u00e3o  conta  de  tratar  da  agenda  estabelecida;  o \n\nprocesso de escolha entre as alternativas apresentadas; a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ndecis\u00e3o.\n\nEm  termos  emp\u00edricos,  Kingdon  (2003)  concentrou  sua  an\u00e1lise  nas \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas,  no  \u00e2mbito  do  Governo  Federal  dos  Estados  Unidos  nos \n\nsetores de sa\u00fade e de transporte.\n\nPara caracterizar o governo federal dos Estados Unidos, Kingdon (1995) \n\nse  ap\u00f3ia  no  conceito  de  \u201canarquia  organizada\u201d  de  March,  Olsen  e  Cohen \n\n(1972).\n\nPara  Kingdon  (1995),  as  agendas  p\u00fablicas  governamentais  s\u00e3o \n\nresultado da converg\u00eancia entre tr\u00eas fluxos independentes entre si: o fluxo que \n\ndefine  determinada  situa\u00e7\u00e3o  como  problema  (problem);  o  fluxo  que  trata  de \n\ndefinir as solu\u00e7\u00f5es e as alternativas de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas com o \n\n40\n\n\n\nproblema  definido  no  outro  fluxo  (policy);  e  o  fluxo  que  trata  das  decis\u00f5es \n\npol\u00edticas (politics).\n\nNo  primeiro  fluxo  que  trata  especificamente  dos  problemas,  o  modelo \n\ndesenvolvido por  Kingdon  (2003)  busca  analisar  de que  forma  determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  reconhecidas  como  problemas  e  passam  a  ocupar  lugar  de \n\ndestaque na agenda do governo. Por meio deste fluxo, busca-se saber como \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o torna-se um problema p\u00fablico reconhecido pelo governo.\n\nQual  a  diferen\u00e7a  entre  situa\u00e7\u00e3o  e  problema?  Situa\u00e7\u00e3o  \u00e9  quando \n\ndeterminado  fen\u00f4meno  que  sempre  ocorre,  mas  que  nem  sempre  \u00e9 \n\nreconhecido  como  quest\u00e3o  p\u00fablica  e  tampouco  como  problema  a  ser \n\nenfrentado pelo governo, como por exemplo, \n\nAssim,  uma  determinada  situa\u00e7\u00e3o  s\u00f3  se  torna  um  problema  quando \n\nformuladores  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  passam  a  crer  que  podem  fazer  algo  a \n\nrespeito da referida situa\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, problema \u00e9 algo que recebe \n\nreconhecimento p\u00fablico e, ao mesmo tempo, pode ser resolvido por meio de \n\nalguma pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nE quais s\u00e3o os mecanismos capazes de transformar uma situa\u00e7\u00e3o em \n\nproblema? Kingdon (1995) identifica tr\u00eas mecanismos capazes de transformar \n\numa  determinada  situa\u00e7\u00e3o  em  problema:  indicadores;  eventos,  crises  e \n\ns\u00edmbolos; e feedback das a\u00e7\u00f5es de governo. Esses mecanismos cumprem um \n\npapel de garantir notoriedade aos fen\u00f4menos.\n\nOs  indicadores  t\u00eam  uma  longa  hist\u00f3ria.  Desde  a  II  Grande  Guerra \n\ntornou-se intensa a constru\u00e7\u00e3o de indicadores junto dos governos e \u00f3rg\u00e3os de \n\npesquisa relacionados com os governos. Dentre os indicadores, podemos citar \n\naqueles mais simples, ou de primeira gera\u00e7\u00e3o, como por exemplo, o Produto \n\nInterno  Bruto  (PIB),  os  \u00cdndices  de  Infla\u00e7\u00e3o,  os  custos  dos  programas \n\ngovernamentais, \u00cdndice de Mortalidade Infantil, dentre outros; ou ainda \u00edndices \n\ncompostos e mais complexos como, por exemplo, o \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH).\n\nNo entanto, os indicadores apenas indicam, mas n\u00e3o interpretam e n\u00e3o \n\ncarregam de valor normativo os dados indicados. Ent\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de dados, a \n\n41\n\n\n\nconstru\u00e7\u00e3o  do  indicador  e  sua  interpreta\u00e7\u00e3o  constroem  uma  determinada \n\nrealidade pass\u00edvel de se tornar um problema de pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nAssim,  indicadores  sozinhos  n\u00e3o  determinam  a  exist\u00eancia  de  um \n\nproblema,  mas  a  interpreta\u00e7\u00e3o  deles  auxiliam  na identifica\u00e7\u00e3o  ou  mesmo na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de determinado problema p\u00fablico.\n\nOs  eventos,  crises  e  s\u00edmbolos  tamb\u00e9m  cumprem  importante  papel  no \n\nsentido  de  chamar  a  aten\u00e7\u00e3o  dos  governos  para  determinadas  situa\u00e7\u00f5es \n\nal\u00e7ando-as \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de  problema. Muitas  vezes, os  problemas j\u00e1 existiam \n\nantes  de  uma  eventual  crise,  mas  n\u00e3o  tinham  posi\u00e7\u00e3o  de  destaque  nas \n\nagendas  de  governo.  A  crise,  neste  aspecto,  cumpre  papel  de  elevar  o \n\nproblema  previamente  existente  a  uma  posi\u00e7\u00e3o  de  destaque  na  agenda  de \n\ngoverno.\n\nFinalmente, o feedback sobre programas em fase de desenvolvimento \n\npelos  governos  constitui  o  terceiro  mecanismo  capaz  de  elevar  determinada \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de problema ou ainda de destacar determinado problema \n\nno  interior  das  agendas  de  governo.  O  feedback  \u00e9  garantido  por  meio  de \n\natividades de monitoramento das pol\u00edticas j\u00e1 existentes, ou seja, de pol\u00edticas \n\nque  agem  sobre  determinados  problemas  previamente  existentes.  Assim,  o \n\nmonitoramento de gastos e o cumprimento de metas e objetivos previamente \n\ndefinidos  cumprem  papel  de  levar  ou  de  manter  determinado  problema  no \n\ncentro das aten\u00e7\u00f5es do governo.\n\nEm  suma, indicadores,  eventos,  s\u00edmbolos  ou  feedbacks  constituem-se \n\nem elementos importantes para a forma\u00e7\u00e3o da agenda do governo, mas n\u00e3o se \n\nconstituem  em mecanismos  que alteram  o status de determinadas  situa\u00e7\u00f5es \n\ntransformando-as em problemas governamentais. Assim, situa\u00e7\u00f5es, por meio \n\nde indicadores, eventos, s\u00edmbolos ou feedbacks podem chamar aten\u00e7\u00e3o dos \n\nformuladores  de  pol\u00edtica  que,  ao  interpretarem  tais  elementos,  podem \n\ntransformar a situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o num problema governamental.\n\nAssim como os indicadores, o problema governamental tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social.\n\nDado que as situa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o diversas e o esfor\u00e7o para transformar \n\nv\u00e1rias delas em problemas governamentais envolve grupos sociais diferentes, \n\n42\n\n\n\ncom  hist\u00f3rias  e  for\u00e7as  pol\u00edticas  diversas,  a  forma  como  se  define  e  articula \n\ndeterminado problema \u00e9 fundamental para disputar espa\u00e7os nas agendas do \n\ngoverno14.\n\nFigura 1\nDe Situa\u00e7\u00e3o a Problema\n\nNo segundo fluxo, a quest\u00e3o central \u00e9 saber como s\u00e3o geradas as id\u00e9ias \n\npara solucionar determinados problemas criados. Como problemas e solu\u00e7\u00f5es \n\npertencem  a  fluxos  diferentes,  n\u00e3o  se  trata  de  haver  uma  solu\u00e7\u00e3o  para  um \n\nproblema  previamente  definido,  mas  de  haver  solu\u00e7\u00f5es  criadas \n\nindependentemente de problemas. Assim, problemas e solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o surgem \n\naos pares.\n\nPara  Kingdon  (2003),  alternativas  e  solu\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  gradas  em \n\ncomunidades de especialistas e flutuam em um \u201ccaldo primordial de pol\u00edticas\u201d \n\n(policy  primeval  soup),  at\u00e9  que  algumas  delas  s\u00e3o  descartadas,  outras  s\u00e3o \n\ncombinadas  umas  \u00e0s  outras  gerando  novas  propostas,  e  outras  ainda  s\u00e3o \n\nutilizadas na \u00edntegra.\n\n14 Kingdon (2003) distingue agenda de governo de agenda de decis\u00e3o. A agenda de governo \n\u00e9 uma lista de temas sobre a qual os pol\u00edticos no governo prestam aten\u00e7\u00e3o e pode ser formada \nem  decorr\u00eancia  do  reconhecimento  de  algum  problema  ou  em  decorr\u00eancia  do  grau  de \nvisibilidade que pode ser gerado ou ainda por vontade pol\u00edtica isolada. A agenda de decis\u00e3o \u00e9 \numa lista de temas que est\u00e1 sendo encaminhada para uma decis\u00e3o efetiva a ser tomada pelo \ngoverno. Essa agenda decorre da conjun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas fluxos.\n\nSITUA\u00c7\u00c3O PROBLEMA\n\nFORMULADORES\nDE \n\nPOL\u00cdTICAS\n\nIndicadores\nEventos\nS\u00edmbolos\nFeedbacks\n\nCren\u00e7as\nVis\u00e3o de Mundos\nIdeologias\n\n43\n\n\n\nEnquanto est\u00e3o no \u201ccaldo primordial de pol\u00edticas\u201d, as id\u00e9ias que podem \n\nse  tornar  alternativas  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  s\u00e3o  analisadas  principalmente  no \n\nque tange a seus aspectos t\u00e9cnicos, aos custos, e do ponto de vista pol\u00edtico, \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o  de  valores  por  elas  representados  e  suas  interfaces  com  os \n\natores pol\u00edticos envolvidos com o tema.\n\nEm  seguida,  solu\u00e7\u00f5es  e  alternativas  (mais  densas  do  ponto  de  vista \n\npol\u00edtico)  passam  a  ser  consideradas  por  outros  participantes  do  processo \n\ndecis\u00f3rio, por meio de um processo de difus\u00e3o das id\u00e9ias segundo o qual os \n\ndefensores  da  id\u00e9ia  levam-na  para  os  mais  diversos  f\u00f3runs  na  tentativa  de \n\nsensibilizar tanto comunidades de especialistas quanto o p\u00fablico em geral.\n\nNesta fase do processo  h\u00e1 embates em  torno da id\u00e9ia em discuss\u00e3o: \n\ndiscutem-na  pesquisadores,  assessores  parlamentares,  especialistas, \n\nacad\u00eamicos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, grupos de press\u00e3o, dentre outros. Trata-se \n\nde um processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e convencimento. Para Kingdon (2003) as \n\nid\u00e9ias e os processos argumentativos s\u00e3o mais importantes que os grupos de \n\npress\u00e3o e que os mecanismos que geram est\u00edmulos e puni\u00e7\u00f5es.\n\nAo longo do processo de difus\u00e3o ocorre um efeito multiplicador seja dos \n\nadeptos seja dos  opositores. O fato \u00e9 que a id\u00e9ia torna-se  um tema p\u00fablico \n\npass\u00edvel  de  ser  debatido  e  de  ser  considerado  pela  imprensa  e  pelos \n\ntomadores de decis\u00e3o pol\u00edtica.\n\nAssim,  ao  longo  do  processo,  a  id\u00e9ia  inicial  \u00e9,  geralmente,  alterada, \n\nalgumas vezes de forma marginal, e outras quase completamente. Ao longo do \n\nprocesso, portanto, geram-se outras tantas alternativas \u00e0 solu\u00e7\u00e3o inicialmente \n\ndebatida.\n\nFigura 2\nAlternativas P\u00fablicas para Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas\n\n44\n\n\n\nFinalmente, no terceiro fluxo, segundo Kingdon (2003), o consenso ou a \n\nades\u00e3o a determinada proposta n\u00e3o \u00e9 constru\u00edda por meio da persuas\u00e3o e pelo \n\nprocesso  de  difus\u00e3o  de  id\u00e9ias  como  o  foi  no  fluxo  anterior  que  tratou  da \n\nformata\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o e de alternativas de pol\u00edticas p\u00fablicas. No caso deste \n\nterceiro  fluxo  (fluxo  das  decis\u00f5es  pol\u00edticas)  o  mecanismo  utilizado  para  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do consenso ou para a ades\u00e3o \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\nNeste fluxo, destacam-se tr\u00eas elementos que exercem influ\u00eancia sobre a \n\nagenda do  governo:  o  humor  nacional, as  for\u00e7as  pol\u00edticas  organizadas, e as \n\nmudan\u00e7as no interior do governo.\n\nO  clima  pol\u00edtico  ou  humor  nacional  \u00e9  caracterizado  pela  forma\u00e7\u00e3o  de \n\numa  atmosfera  favor\u00e1vel  \u00e0  germina\u00e7\u00e3o  de  uma  id\u00e9ia.  Trata-se  de  um \n\nsentimento \u201cintuitivo\u201d do pol\u00edtico no exerc\u00edcio do poder que se forma por meio \n\nde  conversas  formais  e  informais  com  assessores,  jornalistas,  eleitores, \n\nativistas, grupos de interesse, dentre outros, ou ainda por meio de palestras ou \n\nviagens.\n\nO  clima  pol\u00edtico  tamb\u00e9m  pode  ser  determinado  por  press\u00f5es  do \n\nlegislativo,  pela  difus\u00e3o  intensiva  de  determinada  id\u00e9ia,  pelo  embate  junto  a \n\ngrupos de press\u00e3o ou movimentos sociais, ou ainda pelo processo eleitoral.\n\nSe  \u00e9  verdade  que  o  humor  nacional  cria  uma  atmosfera  favor\u00e1vel  \u00e0 \n\ngermina\u00e7\u00e3o  de  determinada  id\u00e9ia,  tamb\u00e9m  \u00e9  verdade  que  o  mesmo  humor \n\ntamb\u00e9m pode \u201cboicotar\u201d outras tantas id\u00e9ias.\n\nSOLU\u00c7\u00c3O INICIAL \nPROPOSTA PELOS \nFORUMULADORES \n\nDE POL\u00cdTICAS \nP\u00daBLICAS\n\nF\u00d3RUNS \nDIVERSOS:\n\nPesquisadores\nAcad\u00eamicos\nAssessores \nParlamentares\nGrupos de Press\u00e3o\nImprensa\n\nSOLU\u00c7\u00c3O \nOU \n\nCONJUNTO \nDE \n\nALTERNATIVAS\nP\u00daBLICAS\n\n45\n\n\n\nAs  for\u00e7as  pol\u00edticas  organizadas,  por  sua  vez,  cumprem  o  papel  de \n\nexercer  press\u00e3o  sobre  o  tomador  de  decis\u00e3o  pol\u00edtica.  Estes  grupos  s\u00e3o \n\nlobistas, ativistas, militantes, dentre outros.\n\nFinalmente,  as  mudan\u00e7as  dentro  do  governo  t\u00eam  o  potencial  de \n\ndesencadear  processos  que  possibilitam  ou  a  inclus\u00e3o  ou  a  exclus\u00e3o  de \n\ndeterminado item na agenda do governo. As mudan\u00e7as de governo podem ser \n\ngest\u00e3o decorrente da altern\u00e2ncia de poder entre grupos e partidos pol\u00edticos que \n\ndisputam  elei\u00e7\u00f5es;  mudan\u00e7as  de  equipe;  mudan\u00e7as  na  composi\u00e7\u00e3o  das \n\nAssembl\u00e9ias Legislativas, seja em decorr\u00eancia de resultados eleitorais seja em \n\ndecorr\u00eancia  de  mudan\u00e7a  de  posicionamento  de  partidos  pol\u00edticos  ou  de \n\nlegisladores no exerc\u00edcio de seus mandatos; ou ainda mudan\u00e7as de chefias; \n\nmudan\u00e7as  do  arcabou\u00e7o  institucional;  ou  finalmente  deslocamento  de \n\ndeterminado programa ou pol\u00edtica de governo de uma secretaria para outra.\n\nFigura 3\nA tomada de Decis\u00f5es\n\nA Janela de Oportunidade e o Empreendedor Pol\u00edtico\n\nA  janela  de  oportunidade  \u00e9  a  circunst\u00e2ncia  na  qual  os  tr\u00eas  fluxos \n\n(problemas, solu\u00e7\u00f5es e alternativas, e decis\u00e3o pol\u00edtica) s\u00e3o reunidos.\n\nA abertura da janela de oportunidade ocorre influenciada ou pelo fluxo \n\ndos problemas ou pelo fluxo de decis\u00e3o pol\u00edtica.\n\nAssim,  seja  por  meio  da  veicula\u00e7\u00e3o  de  determinado  indicador,  pela \n\nocorr\u00eancia  de  alguma  trag\u00e9dia  (evento)  ou  pelo  feedback  de  alguma  a\u00e7\u00e3o, \n\nID\u00c9IAS E\nPROPOSTAS\n\nINFLU\u00caNCIAS\n\nHumor \nNacional\nFor\u00e7as \nPol\u00edticas \nOrganizadas\nMudan\u00e7as no \n\nTOMADA DE \nDECIS\u00c3O\n\nTOMADOR DE \nDECIS\u00c3O\n\n46\n\n\n\nprograma ou pol\u00edtica de governo; ou ainda quando algum tipo de mudan\u00e7a \u00e9 \n\nintroduzida por meio de uma decis\u00e3o pol\u00edtica; ent\u00e3o est\u00e3o dadas as condi\u00e7\u00f5es \n\npara a apresenta\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, solu\u00e7\u00f5es ou alternativas ao problema aventado.\n\nAs id\u00e9ias, solu\u00e7\u00f5es ou alternativas n\u00e3o exercem influ\u00eancia direta sobre a \n\nabertura  da  janela  de  oportunidade.  Apesar  disso,  podem  influenciar  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de determinado indicador. Os fluxos s\u00e3o independentes, mas n\u00e3o \n\ns\u00e3o imperme\u00e1veis uns aos outros.\n\nPode ser tamb\u00e9m que as referidas id\u00e9ias, solu\u00e7\u00f5es ou alternativas n\u00e3o \n\nestejam diretamente relacionadas com o problema em quest\u00e3o e ainda assim \n\npode ser adaptada para, em pr\u00e1tica, resolver inteira ou parcialmente o referido \n\nproblema.\n\nNesta  fase  da  explica\u00e7\u00e3o  do  modelo,  duas  quest\u00f5es  se  fazem \n\nnecess\u00e1rias:  quem  abre  a  janela?  Por  quanto  tempo  a  janela  permanece \n\naberta?\n\nA  janela  de  oportunidade  pode  ser  aberta  ao  acaso,  quando  da \n\nocorr\u00eancia de uma trag\u00e9dia (evento), por exemplo, ou quando o empreendedor \n\npol\u00edtico toma para si a miss\u00e3o de incluir na pauta do governo um determinado \n\nassunto.\n\nOs empreendedores  pol\u00edticos  s\u00e3o,  de  alguma  forma, semelhantes  aos \n\nempreendedores comerciais ou industriais. Para Schumpeter, o empreendedor \n\n\u00e9 algu\u00e9m que, sem cr\u00e9dito e sem recursos a priori, e, no entanto, com uma \n\nid\u00e9ia  inventiva,  est\u00e1  disposto  a  investir  seu  tempo  e  a  buscar  cr\u00e9dito  no \n\nmercado  para  colocar  sua  id\u00e9ia  inventiva  em  pr\u00e1tica.  A  aposta  do \n\nempreendedor  de  Shumpeter  \u00e9  tal,  que  mesmo  sem  cr\u00e9dito  e  sem  recurso, \n\nest\u00e1 disposto a correr risco, dado que a taxa de retorno do investimento ser\u00e1 \n\nmaior que o risco corrido. O risco, ali\u00e1s, \u00e9 de tal ordem grande, que o prazo \n\nnecess\u00e1rio para a obten\u00e7\u00e3o do retorno do investimento realizado tem que ser \n\nmenor  que  o  prazo  para  que  a  inven\u00e7\u00e3o  do  empreendedor  seja  modificada, \n\nadaptada ou copiada.\n\nPara  Kingdon  (2003),  os  empreendedores  pol\u00edticos  est\u00e3o  dispostos  a \n\ninvestir tempo, energia, reputa\u00e7\u00e3o e dinheiro numa id\u00e9ia que lhes dar\u00e1 retorno \n\nfuturo.  O  empreendedor  pol\u00edtico  est\u00e1  situado  no  Poder  Executivo,  na  alta \n\n47\n\n\n\nburocracia  estatal,  nos  partidos  pol\u00edticos,  nas  assessorias  parlamentares,  no \n\npr\u00f3prio parlamento (como parlamentar), na academia, na m\u00eddia, ou nos grupos \n\nde lobbies.\n\nDe acordo com Kingdon (2003), as janelas n\u00e3o permanecem abertas por \n\nmuito tempo. A janela se fecha, ou seja, a oportunidade se esvai quando pelo \n\nmenos um dos fluxos de desarticula dos demais.\n\nA oportunidade de mudan\u00e7a pode se esvair quando, por exemplo, um \n\ngoverno rec\u00e9m eleito forma sua equipe realiza a transi\u00e7\u00e3o entre a elei\u00e7\u00e3o e a \n\nposse e neste \u00ednterim n\u00e3o se consegue apresentar uma situa\u00e7\u00e3o na forma de \n\nproblema, ou ainda, quando apesar da apresenta\u00e7\u00e3o do problema, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o articulada pronta para ser posta em pr\u00e1tica.\n\nPara os prop\u00f3sitos deste trabalho, o que se buscar\u00e1 entender, a partir \n\ndas  propostas  e dos  conceitos desenvolvidos  por Kingdon, \u00e9  quem e como \napresenta,  articula  e  desenvolve  o  tema  da  coopera\u00e7\u00e3o  regional  ou \nintermunicipal na agenda dos governos locais em determinada regi\u00e3o.\n\nConclus\u00e3o\n\nO esfor\u00e7o te\u00f3rico proposto aqui \u00e9 para lastrear a pesquisa emp\u00edrica. N\u00e3o \n\nse trata de adotar uma teoria ou outra. Trata-se de, inicialmente localizar este \n\ntrabalho diante dos grandes campos de conhecimento. Deste modo o esfor\u00e7o \n\nfeito auxiliou a localizar este trabalho no campo de conhecimento da ci\u00eancia \n\npol\u00edtica.\n\nEm  seguida,  dada  a  ampla  dissemina\u00e7\u00e3o  dos  enfoques  neo-\n\ninstitucionalistas, busquei identificar suas principais caracter\u00edsticas e relacion\u00e1-\n\nlas com estudos espec\u00edficos relacionados com os Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\nno Brasil, em um esfor\u00e7o de compreender em cada um desses trabalhos qual \n\nera  a  import\u00e2ncia  dos  atores  envolvidos  com  o  processo  de  forma\u00e7\u00e3o  dos \n\ncons\u00f3rcios  intermunicipais  e  como  as  institui\u00e7\u00f5es  influenciavam  o \n\ncomportamento dos referidos atores.\n\nAssim,  identificamos  apenas  estudos  que  se  ap\u00f3iam  nos  conceitos \n\ndesenvolvidos pelo Neo-Institucionalismo da Escolha Racional.\n\n48\n\n\n\nAl\u00e9m  disso,  encontramos  um  conjunto  de  elementos  nas  diferentes \n\nabordagens do neo-institucionalismo capazes de auxiliar na an\u00e1lise dos casos \n\nsobre form\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\nA abordagem neo-institucionalista em suas tr\u00eas vertentes auxilia, como \n\npano  de  fundo,  a  ler  e  compreender  os  complexos  fen\u00f4menos  sociais \n\nobservados, mas ainda restava encontrar um arcabou\u00e7o te\u00f3rico que auxiliasse \n\na estruturar um olhar sobre o trabalho emp\u00edrico a ser desenvolvido.\n\nEnt\u00e3o,  para  compreender,  no  trabalho  emp\u00edrico,  como  o  processo  de \n\nforma\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  se  desenvolvia  em  diferentes  dimens\u00f5es  \u2013  a \n\ndimens\u00e3o  da  pol\u00edtica  propriamente  dita  e  a  dimens\u00e3o  da  pol\u00edtica  p\u00fablica  \u2013 \n\nbusquei utilizar elementos e conceitos desenvolvidos por John Kingdon (2003).\n\nEste autor, do meu ponto de vista, ao analisar o processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde  agendas  consegue  distinguir  processos  distintos,  discutindo-os \n\nseparadamente, mas interrelacionando-os ao longo do percurso de concep\u00e7\u00e3o \n\nde decis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o de determinada pol\u00edtica p\u00fablica15.\n\nEste cap\u00edtulo ent\u00e3o buscou apresentar e discutir o arcabou\u00e7o te\u00f3rico que \n\niluminar\u00e1  o  olhar  e  an\u00e1lise  e  a  interpreta\u00e7\u00e3o  dos  casos  emp\u00edricos  sobre  a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios no Brasil a partir dos anos 90.\n\n15 Como  Kingdon  (2003)  adota  como  casos  estudados  a  forma\u00e7\u00e3o  da  agenda  do  Governo \nFederal americano (Presid\u00eancia dos Estados Unidos) em dois setores espec\u00edficos (transporte e \nsa\u00fade),  o  complexo  modelo  por  ele  constru\u00eddo  ser\u00e1  uma  refer\u00eancia  usada,  neste  trabalho, \nsempre  com  muito  cuidado  e  com  o  olhar  atento,  de  que  nossas  institui\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  muito \ndiferentes das institui\u00e7\u00f5es americanas.\n\n49\n\n\n\nCap\u00edtulo 2:\nUma vis\u00e3o Panor\u00e2mica dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais no Brasil\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nOs  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o  organiza\u00e7\u00f5es  capazes  de  articular \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas  setoriais  com  pol\u00edticas  territoriais;  possibilitam,  portanto,  a \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  setoriais,  ou  seja,  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\nvinculadas a setores como sa\u00fade, saneamento, dentre outras.\n\nOs  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  surgem  da  iniciativa  aut\u00f4noma  dos \n\nmunic\u00edpios, que resolvem atuar de forma cooperada em torno de uma quest\u00e3o \n\ncomum. A sua cria\u00e7\u00e3o pode ser conseq\u00fc\u00eancia da vontade pr\u00f3pria do munic\u00edpio, \n\npode ser induzida por um ator externo de mesmo patamar (por exemplo, um \n\nmunic\u00edpio vizinho)  ou  por  um  ator  externo  de  patamar  distinto  (por  exemplo, \n\ngoverno federal ou governo estadual).\n\nA proposta de an\u00e1lise dos Cons\u00f3rcios intermunicipais nos moldes deste \n\ntrabalho est\u00e1 circunscrita ao per\u00edodo que se estende de 1988 at\u00e9 2005, ano em \n\nque  foi  promulgada  e  publicada  a  Lei  11.107/2005,  que  especifica  e \n\nregulamenta  a  pr\u00e1tica  do  consorciamento  entre  munic\u00edpios.  Apesar  do  limite \n\ntemporal  da  an\u00e1lise,  buscar-se-\u00e1,  neste  trabalho,  resgatar  a  institui\u00e7\u00e3o  dos \n\nprimeiros  cons\u00f3rcios  em  S\u00e3o  Paulo  surgidos  a  partir  de  1982.  Resgatar  o \n\nsurgimento  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  em  S\u00e3o  Paulo  nos  anos  80  se \n\njustifica por dois motivos: pelo aspecto inovador do per\u00edodo e pelo fato de que \n\nv\u00e1rios cons\u00f3rcios criados ao longo dos anos 90 t\u00eam como fonte de inspira\u00e7\u00e3o \n\nalgum  cons\u00f3rcio  criado  em  S\u00e3o  Paulo  no  per\u00edodo  imediatamente  anterior  a \n\n1988.\n\nEste cap\u00edtulo tem o objetivo de organizar e sistematizar as experi\u00eancias \n\nde cons\u00f3rcios intermunicipais surgidas no Brasil desde meados dos anos 80 \n\npara melhor situar o objeto anal\u00edtico deste trabalho.\n\nParte-se  da  id\u00e9ia  de  que  apesar  do  longo  tempo  de  exist\u00eancia  dos \n\ncons\u00f3rcios, esta forma de coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios ainda n\u00e3o faz parte da \n\nagenda do governo nacional. Entretanto, a variedade e o grande n\u00famero de \n\nmunic\u00edpios que participam de algum tipo de cons\u00f3rcio intermunicipal indicam \n\n50\n\n\n\nque o referido tema entrou, em momentos diferentes, nas agendas de diversos \n\ngovernos locais.\n\nDiante  do  fato  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  n\u00e3o  terem  entrado  na \n\nagenda  do  governo  nacional  ainda  que  tenham  conseguido  avan\u00e7os \n\nsignificativos  em  termos  de  altera\u00e7\u00f5es  legais  tanto  constitucionais  quanto \n\ninfraconstitucionais; e do fato de ter entrado em muitas agendas de governos \n\nlocais,  mesmo  com  a  fragilidade  do  ponto  de  vista  do  aparato  legal  e \n\ninstitucional.  Este  cap\u00edtulo  buscar\u00e1  apresentar  um  balan\u00e7o  hist\u00f3rico  da \n\nforma\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios no Brasil.\n\nEm  \u00faltima  inst\u00e2ncia,  este  cap\u00edtulo  buscar\u00e1  responder  \u00e0s  seguintes \n\nquest\u00f5es:\n\nO que s\u00e3o os cons\u00f3rcios intermunicipais, onde est\u00e3o localizados e em \n\ntorno de quais temas foram organizados?\n\nEm quais bases de dados foram encontradas as experi\u00eancias expostas \n\nneste  cap\u00edtulo?  A  partir  das  bases  de  dados  consultadas,  quais  s\u00e3o  as \n\nexperi\u00eancias de Cons\u00f3rcios Intermunicipais mais emblem\u00e1ticas?\n\nFinalmente,  qual  a  trajet\u00f3ria  tra\u00e7ada  pela  id\u00e9ia  e  pela  pr\u00e1tica  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais no territ\u00f3rio brasileiro?\n\nPara responder as quest\u00f5es enunciadas acima e melhor localizar o tema \n\ndos cons\u00f3rcios intermunicipais na pr\u00e1tica dos governos locais brasileiros nos \n\n\u00faltimos  anos,  este  cap\u00edtulo  foi  estruturado  em  seis  se\u00e7\u00f5es,  al\u00e9m  desta \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e das conclus\u00f5es:\n\n? Uma Defini\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais;\n\n? A Atualidade tem\u00e1tica dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais;\n\n? Considera\u00e7\u00f5es sobre as Bases de Dados utilizadas;\n\n? Antecedentes no Estado de S\u00e3o Paulo: os Cons\u00f3rcios anteriores aos \n\nanos 90;\n\n? Os Cons\u00f3rcios no Brasil Recente;\n\n? Os Cons\u00f3rcios Intermunicipais teriam entrado na Agenda Nacional?\n\n51\n\n\n\nUma Defini\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcio Intermunicipal\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, busco uma defini\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcio. Defini\u00e7\u00e3o, segundo Mill \n\n(1974), \u00e9 \u201cuma proposi\u00e7\u00e3o declarativa da significa\u00e7\u00e3o de uma palavra, isto \u00e9, a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o  que  a  palavra  tem  na  acep\u00e7\u00e3o  comum  ou  a  significa\u00e7\u00e3o  que \n\naquele  que  fala  ou  escreve  pretende  incorporar-lhe  para  os  objetivos \n\nespec\u00edficos  de  seu  discurso\u201d  (Mill,  1974:  148).  O  que  \u00e9  cons\u00f3rcio?  Para \n\nresponder a esta quest\u00e3o, percorrerei tr\u00eas caminhos: o primeiro, buscando a \n\norigem etimol\u00f3gica da palavra cons\u00f3rcio; o segundo, apresentando o sentido \n\ncomum  da  palavra,  em  sua  acep\u00e7\u00e3o  mais  geral;  e  finalmente,  o  terceiro, \n\napresentando defini\u00e7\u00f5es de cons\u00f3rcios intermunicipais rastreadas na literatura \n\nrecente sobre o assunto.\n\nEm termos etimol\u00f3gicos, cons\u00f3rcio, do latim consortiu, implica a id\u00e9ia de \n\nassocia\u00e7\u00e3o.  No  sentido  comum,  cons\u00f3rcio  tamb\u00e9m  designa  associa\u00e7\u00e3o.  No \n\n\u00e2mbito  privado,  cons\u00f3rcio  est\u00e1  diretamente  relacionado  com  associa\u00e7\u00e3o  de \n\npessoas para aquisi\u00e7\u00e3o de um bem material. Ao longo dos anos 90, foi comum \n\na associa\u00e7\u00e3o de pessoas para aquisi\u00e7\u00e3o de algum tipo de bem de consumo \n\ndur\u00e1vel como autom\u00f3vel ou motocicleta, por exemplo. Um grupo de 10 pessoas \n\nse  associava  em  \u201ccons\u00f3rcio\u201d  e  cada  uma  das  pessoas  pagava  durante  10 \n\nmeses 10 presta\u00e7\u00f5es referentes ao autom\u00f3vel ou \u00e0 motocicleta. A cada m\u00eas \n\num  autom\u00f3vel  ou  uma  motocicleta  era  sorteado  para  cada  participante,  que \n\nindependentemente do sorteio continuava pagando sua presta\u00e7\u00e3o.\n\nNesta  medida,  \u201ccons\u00f3rcio\u201d  era  uma  associa\u00e7\u00e3o  entre  pessoas  que  se \n\nuniam  em  torno  de  um  interesse  comum.  Ainda  que  estas  pessoas  n\u00e3o  se \n\nconhecessem e n\u00e3o confiassem umas nas outras, o aumento de confian\u00e7a e a \n\nredu\u00e7\u00e3o do risco (da associa\u00e7\u00e3o) decorria da exist\u00eancia de um contrato e de \n\num mediador externo ao grupo. \n\nNo  caso  dos  cons\u00f3rcios  intermunicipais,  destaco  quatro  defini\u00e7\u00f5es.  A \n\nprimeira defini\u00e7\u00e3o, cunhada por Spink (2006), os cons\u00f3rcios s\u00e3o apresentados \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es metropolitanas; a segunda, cunhada por Vaz (1997), \n\ncons\u00f3rcios  s\u00e3o  apresentados  como  organiza\u00e7\u00f5es;  depois,  a  defini\u00e7\u00e3o  de \n\n52\n\n\n\nMoreira (2001), que busca definir e diferenciar cons\u00f3rcio de conv\u00eanios (forma \n\nvertical de coopera\u00e7\u00e3o); e finalmente, na quarta defini\u00e7\u00e3o, cunhada por Cruz \n\n(2002), os cons\u00f3rcios s\u00e3o apresentados como forma de coopera\u00e7\u00e3o horizontal.\n\nSpink (2006) define cons\u00f3rcio em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es metropolitanas: \n\n\u201cse as Regi\u00f5es Metropolitanas come\u00e7aram como um esfor\u00e7o \n\ninstitucional  de  cima  para  baixo  caracterizado  por  uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o  for\u00e7ada  entre  seus  entes,  os  cons\u00f3rcios \n\nmunicipais  tiveram  como  base  uma  rela\u00e7\u00e3o  horizontal,  ou \n\nmesmo uma rela\u00e7\u00e3o de baixo para cima, caracterizada por \n\numa  arranjo  organizacional  baseada  na  associa\u00e7\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria dos entes participantes\u201d.\n\nDe  forma  sint\u00e9tica,  para  Spink  (2006)  \u201co  cons\u00f3rcio  municipal  \u00e9 \n\nsimplesmente um acordo para coopera\u00e7\u00e3o em torno de uma quest\u00e3o comum\u201d.\n\nVaz  (1997),  por  sua  vez,  define  cons\u00f3rcio  como  \u201centidade  que  re\u00fane \n\ndiversos  munic\u00edpios  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7\u00f5es  conjuntas  que  se  fossem \n\nproduzidas  pelos  munic\u00edpios,  individualmente,  n\u00e3o  atingiriam  os  mesmos \n\nresultados  ou  utilizariam  um  volume  maior  de  recursos\u201d.  Em  seguida,  Vaz \n\n(1997)  ressalta  os  aspectos  organizacionais  dos  cons\u00f3rcios  tratando  de  sua \n\npersonalidade jur\u00eddica (normalmente assume  a figura de  sociedade  civil sem \n\nfins lucrativos) e de sua autonomia financeira.\n\nMoreira (2001), por sua vez, afirma que cons\u00f3rcio \u00e9 uma \u201cassocia\u00e7\u00e3o de \n\nmunic\u00edpios,  criada  para  a  execu\u00e7\u00e3o  de  atividades  e/ou  servi\u00e7os  p\u00fablicos  de \n\ninteresse comum dos part\u00edcipes\u201d e conclui que, \u201cdiferentemente dos conv\u00eanios, \n\nos cons\u00f3rcios s\u00e3o acordos celebrados entre pessoas p\u00fablicas do mesmo n\u00edvel \n\nde governo\u201d. \n\nFinalmente, Cruz  (2002)  afirma  que  cons\u00f3rcios  s\u00e3o  \u201cacordos  firmados \n\nentre entidades estatais, aut\u00e1rquicas, fundacionais ou paraestatais, sempre da \n\nmesma  esp\u00e9cie,  para  realiza\u00e7\u00e3o  de  objetivos  de  interesse  comum  dos \n\npart\u00edcipes, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos materiais e humanos que cada um \n\ndisp\u00f5e\u201d.\n\nDos  caminhos  percorridos,  apreende-se  que  cons\u00f3rcio  \u00e9  uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o originada de algum tipo de interesse comum e voltada para resolver \n\n53\n\n\n\num  problema  comum  dos  entes  pertencentes  ao  mesmo  n\u00edvel  de  governo \n\n(munic\u00edpio-munic\u00edpio).\n\nAs defini\u00e7\u00f5es apresentadas enquadram os cons\u00f3rcios num debate sobre \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. Moreira (2001), por exemplo, apresenta e diferencia duas formas \n\nde coopera\u00e7\u00e3o: os conv\u00eanios (coopera\u00e7\u00e3o vertical) e cons\u00f3rcios (coopera\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal).  Spink  (2006),  por  sua  vez,  apresenta  cons\u00f3rcios  e  Regi\u00f5es \n\nMetropolitanas  como  duas  formas  distintas  de  coopera\u00e7\u00e3o  horizontal,  e  as \n\ndistingue  atrav\u00e9s  do  ator  que  prop\u00f5e  a  iniciativa:  as  Regi\u00f5es  Metropolitanas \n\ns\u00e3o propostas por um ente de outra esfera de governo (Estado) externo aos \n\nentes que compor\u00e3o a associa\u00e7\u00e3o; os cons\u00f3rcios, por sua vez, s\u00e3o propostos \n\npor um dos entes participantes da associa\u00e7\u00e3o.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de Vaz, por sua vez, apresenta o cons\u00f3rcio como associa\u00e7\u00e3o \n\nestruturada em torno de uma organiza\u00e7\u00e3o. Nesta medida, cons\u00f3rcio n\u00e3o \u00e9 um \n\nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es e tampouco um Conv\u00eanio, mas uma organiza\u00e7\u00e3o.\n\nNeste  aspecto,  importante  diferencia\u00e7\u00e3o  entre  institui\u00e7\u00f5es  e \n\norganiza\u00e7\u00f5es \u00e9 realizada por North (2001:15), segundo a qual as institui\u00e7\u00f5es \n\nconstituem-se em regras do jogo e as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o jogadores. Para este \n\nrepresentante  do  Neo-institucionalismo  Hist\u00f3rico  \u201co  prop\u00f3sito  das  regras  \u00e9 \n\ndefinir a forma em  que o jogo ocorrer\u00e1. Mas o objetivo da equipe dentro  do \n\nconjunto de regras \u00e9 ganhar o jogo atrav\u00e9s de uma combina\u00e7\u00e3o de atitudes, \n\nestrat\u00e9gia e coordena\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nO  pressuposto  para  o  surgimento  de  cons\u00f3rcios  de  acordo  com  as \n\ndefini\u00e7\u00f5es  aqui  apresentadas  \u00e9  a  exist\u00eancia  de  interesse  comum  entre  os \n\nparticipantes.\n\nInteresse,  no  entanto,  n\u00e3o  \u00e9  suficiente  para  levar  a  cabo  uma  a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva. \u00c9 preciso que haja confian\u00e7a. Assim, pergunta-se: \u00e9 poss\u00edvel construir \n\nconfian\u00e7a?  Como  se  constr\u00f3i  confian\u00e7a?  As  organiza\u00e7\u00f5es  auxiliam  na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a?\n\nOs neo-institucionalistas t\u00eam respostas diferentes para cada uma dessas \n\nquest\u00f5es.  Para  os  neo-institucionalistas  da  escolha  racional,  a  a\u00e7\u00e3o  coletiva \n\npode  ser  induzida  independentemente  de  confian\u00e7a  pr\u00e9via,  por  meio  da \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  mecanismos  de  incentivos  e  puni\u00e7\u00f5es.  Para  estes,  as \n\n54\n\n\n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes, n\u00e3o para gerar confian\u00e7a, mas para reduzir o \n\nrisco e para induzir a a\u00e7\u00e3o coletiva.\n\nPara  os  neo-institucionalistas  sociol\u00f3gicos,  a  carga  cultural  e  as \n\ntradi\u00e7\u00f5es locais configuram a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos diante de novas institui\u00e7\u00f5es. \n\nNeste  aspecto,  os  la\u00e7os  culturais  garantem,  a  priori,  rela\u00e7\u00f5es  de  confian\u00e7a \n\nnecess\u00e1rias para o bom desempenho institucional.\n\nPara os estudiosos do capital social como Putnam (1996), por exemplo, \n\na confian\u00e7a traduzida como capital social \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para levar a \n\ncabo  algum  tipo  de  a\u00e7\u00e3o  coletiva  (como  os  cons\u00f3rcios).  Para  Locke  (2003), \n\noutro autor que utiliza o conceito de capital social, pelo contr\u00e1rio, a confian\u00e7a \n\npode ser constru\u00edda por meio de uma organiza\u00e7\u00e3o.\n\nPara os neo-institucionalistas hist\u00f3ricos, finalmente, o entendimento do \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a \u00e9 resultado de uma mescla \n\nque inclui o enfoque do c\u00e1lculo estrat\u00e9gico dos atores racionais envolvidos no \n\njogo  da  pol\u00edtica  com  um  enfoque  cultural,  privilegiado  pelo  institucionalismo \n\nsociol\u00f3gico.\n\nPara  efeitos  deste  trabalho,  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o \n\norganiza\u00e7\u00f5es  resultantes  da  disposi\u00e7\u00e3o  de  coopera\u00e7\u00e3o  dos  atores  pol\u00edticos \n\nrelevantes  de  diversos  munic\u00edpios  (prefeitos)  que  decidem  cooperar  entre  si \n\npara resolver problemas relativos a um tema ou a um setor espec\u00edfico.\n\nAo longo deste trabalho, buscaremos verificar, por meio de uma vasta \n\npesquisa  emp\u00edrica,  os  processos  pol\u00edticos  que  levam  \u00e0  constitui\u00e7\u00e3o  dos \n\ncons\u00f3rcios,  bem  como  o  papel  dos  diversos  atores,  dos  la\u00e7os  de  confian\u00e7a \n\npreviamente  existentes,  e  da  circula\u00e7\u00e3o  das  pessoas  e  das  id\u00e9ias  entre  as \n\ndiversas arenas sobre as quais se desenrolam o jogo pol\u00edtico.\n\nA Atualidade Tem\u00e1tica dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais\n\nNesta  se\u00e7\u00e3o  trato  da  atualidade  do  tema  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais, \n\nesp\u00e9cie de justificativa para o trabalho, para indicar a pertin\u00eancia do estudo.\n\nA atualidade do tema se verifica por meio da emerg\u00eancia de reportagens \n\ne pelo aumento de artigos veiculados na grande imprensa, pela organiza\u00e7\u00e3o de \n\n55\n\n\n\nbancos  de  dados  com  relatos  e  informa\u00e7\u00f5es  sobre  as  experi\u00eancias  de \n\ncons\u00f3rcios municipais recentes, e pelas altera\u00e7\u00f5es acontecidas na legisla\u00e7\u00e3o \n\nque regulamenta o assunto na pr\u00e1tica.\n\nEm termos de artigos veiculados na grande imprensa, destaca-se que \n\nem  23  de  setembro  de  1995,  M\u00e1rcio  Moreira  Alves  descreveu  no  jornal  O \n\nGlobo, a experi\u00eancia de um Cons\u00f3rcio de Sa\u00fade de 11 munic\u00edpios do Alto S\u00e3o \n\nFrancisco  (MG).  Segundo  o  autor,  o  Cons\u00f3rcio  de  Sa\u00fade  \u00e9  \u201cuma  id\u00e9ia \n\nexcelente, capaz de melhorar imensamente a sorte dos brasileiros\u201d.\n\nEm 17 de janeiro de 1998, o mesmo M\u00e1rcio Moreira Alves descreveu, n\n\n\u00b4O Globo, a primeira experi\u00eancia brasileira de cons\u00f3rcio interestadual, tamb\u00e9m \n\nna \u00e1rea da sa\u00fade. Trata-se de uma experi\u00eancia ocorrida em Nanuque (MG), \n\ncom os munic\u00edpios da Bahia e do Esp\u00edrito Santo.\n\nFinalmente, em 1999, Marcio Moreira Alves volta a tratar dos cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais,  agora  na  \u00e1rea  de  produ\u00e7\u00e3o  e  abastecimento.  Trata-se  do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds (MA) por \n\nmeio  do  qual  14  munic\u00edpios  resolveram  agir  juntos  para  \u201caumentar  a \n\nprodutividade e agregar valor ao que j\u00e1 fazem\u201d. Segundo o pr\u00f3prio autor, do \n\n\u201cprimeiro cons\u00f3rcio de produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\u201d.\n\nOs tr\u00eas artigos de M\u00e1rcio Moreira Alves s\u00e3o evid\u00eancias de contraponto \u00e0 \n\npropagada id\u00e9ia de jogos competitivos entre munic\u00edpios e entre Estados, por \n\nmeio principalmente da Guerra Fiscal.\n\nEm 19 de maio de 2001, Jos\u00e9 Eli da Veiga publicou artigo no jornal O \n\nEstado de S\u00e3o Paulo chamado \u201cArticula\u00e7\u00f5es Intermunicipais\u201d, descrevendo a \n\norganiza\u00e7\u00e3o  dos  munic\u00edpios  de  Santa  Catarina  em  21  microregi\u00f5es  para \n\nreivindicar  constru\u00e7\u00e3o  de  estrada,  expans\u00e3o  da  rede  el\u00e9trica,  e  depois  para \n\nalcan\u00e7ar formas de desenvolvimento econ\u00f4mico.\n\nSegundo an\u00e1lise do autor:\n\n\u201cem  movimento  independente  das  demarca\u00e7\u00f5es  adotadas \n\npelo governo estadual (Microrregi\u00f5es Polarizadas e Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas), e  pelo  IBGE  (Microrregi\u00f5es e Mesorregi\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas),  os  munic\u00edpios  catarinenses  se  organizaram \n\nem  21  microrregi\u00f5es  \u201cespont\u00e2neas\u201d,  conhecidas  como \n\n56\n\n\n\nregi\u00f5es  das  associa\u00e7\u00f5es,  cada  uma  com  seu  respectivo \n\ncentro regional, tamb\u00e9m chamado de \u201cmunic\u00edpio-p\u00f3lo\u201d.\n\nEm 13 de mar\u00e7o de 2002, Ricardo Abramovay publicou artigo no jornal \n\nGazeta Mercantil denunciando a pouca relev\u00e2ncia do papel dos territ\u00f3rios no \n\nprocesso de desenvolvimento e apresentando a emerg\u00eancia do caso franc\u00eas.\n\nSegundo  o  autor,  a  Fran\u00e7a  criou  recentemente  novas  entidades \n\ngeogr\u00e1ficas  (os  \u201cpays\u201d),  inst\u00e2ncia  onde  os  pol\u00edticos, os  atores  econ\u00f4micos  e \n\nsociais se coordenam para levar adiante projetos de desenvolvimento comuns \n\na uma \u00e1rea onde vivem entre 15 mil e 450 mil habitantes.\n\nPara  o  autor,  no  caso  brasileiro,  \u201cos  pequenos  munic\u00edpios  s\u00e3o \n\nimportantes na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o podem ser tomados como \n\ninst\u00e2ncia  de  planejamento  dos  potenciais  produtivos  de  uma  determinada \n\nregi\u00e3o\u201d.\n\nA conclus\u00e3o \u00e9 a de que \u201centre o Estado da Federa\u00e7\u00e3o e o munic\u00edpio, h\u00e1 \n\num  vazio  organizacional  que  motiva  seguramente  a  perda  de  oportunidades \n\npromissoras de gera\u00e7\u00e3o de renda\u201d.\n\nTanto Veiga (2001) quanto Abramovay (2002) trata da organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio  articulada  com  desenvolvimento  econ\u00f4mico.  N\u00e3o  tratam \n\nespecificamente dos cons\u00f3rcios, seguramente uma esp\u00e9cie como os \u201cpays\u201d, no \n\ng\u00eanero organiza\u00e7\u00e3o territorial.\n\nDe  qualquer  modo,  tanto  um  quanto  outro  evidencia  experi\u00eancias  de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o horizontal.\n\nQuanto  \u00e0s  reportagens,  destaca-se  uma  publicada  recentemente  pelo \n\njornal  Valor  Econ\u00f4mico  (14/04/2005),  chamada  \u201cPequenas  cidades  formam \n\ncons\u00f3rcios\u201d, segundo a qual:\n\n\u201ca  forma\u00e7\u00e3o  de  cons\u00f3rcios  intermunicipais  para  realiza\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es conjuntas em \u00e1reas como sa\u00fade, meio ambiente e \n\neduca\u00e7\u00e3o  se  tornou  alternativa  vi\u00e1vel  para  munic\u00edpios  de \n\npequeno  porte  e,  principalmente,  para  aqueles  que \n\natingiram  o  limite  de  endividamento  previsto  na  Lei  de \n\nResponsabilidade Fiscal\u201d16.\n\n16 De acordo com a Lei de Responsabilidade Fiscal, o limite de endividamento dos munic\u00edpios \nn\u00e3o pode ser superior a 1,2 o valor da Receita Corrente L\u00edquida.\n\n57\n\n\n\nTamb\u00e9m merece destaque a reportagem publicada n\u00b4O Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (03/05/2005) chamada \u201cUm projeto para gerir a metr\u00f3pole\u201d, segundo a \n\nqual,  apesar  das  propor\u00e7\u00f5es  nacionais,  os  39  munic\u00edpios  da  Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo s\u00e3o administrados como se fossem partes isoladas \n\nde um todo. Esses munic\u00edpios \u201cs\u00e3o cruzados e inundados pelos mesmos rios, \n\nabastecidos pelas mesmas represas, com ruas que come\u00e7am em uma cidade e \n\nacabam em outras, mas seus prefeitos conversam pouco entre si\u201d.\n\nEnquanto os artigos de Alves (1995; 1998) indicam a emerg\u00eancia dos \n\ncons\u00f3rcios de sa\u00fade, inicialmente entre munic\u00edpios e depois entre Estados; os \n\nartigos  de  Veiga  (2001)  e  Abramovay  (2002)  indicam  a  necessidade  da \n\norganiza\u00e7\u00e3o  territorial  em  prol  do  desenvolvimento  econ\u00f4mico  regional;  e  as \n\nreportagens mais recentes de dois expressivos jornais de circula\u00e7\u00e3o nacional \n\napontam  os  cons\u00f3rcios  como  importantes  ferramentas  de  gest\u00e3o  tanto  para \n\nmunic\u00edpios pequenos (Valor Econ\u00f4mico, 14/04/2005), quanto para munic\u00edpios \n\nmetropolitanos (OESP, 03/05/2005).\n\nDepreende-se destes artigos e reportagens, que a emerg\u00eancia do tema \n\n\u201ccons\u00f3rcios  municipais\u201d  est\u00e3o  diretamente  relacionados  a  problemas  de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas efetivos no territ\u00f3rio nacional: articular pol\u00edticas verticalmente; \n\ncriar formas de coopera\u00e7\u00e3o horizontais; valorizar o territ\u00f3rio em termos de sua \n\nfuncionalidade e n\u00e3o em termos burocr\u00e1ticos apenas17.\n\nAl\u00e9m  da  emerg\u00eancia  de  reportagens  e  artigos  veiculados  na  grande \n\nimprensa,  h\u00e1  uma  recente  constitui\u00e7\u00e3o  de  bancos  de  dados  com  relatos  e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as experi\u00eancias de cons\u00f3rcios municipais recentes. Dentre \n\nos bancos de dados e registro de experi\u00eancias, destacam-se:\n\n? Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE);\n\n? Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania (PGPC/FGV/EAESP);\n\n? Instituto P\u00f3lis;\n17\n\n? Em diversos artigos publicados no jornal Valor Econ\u00f4mico, Eli da Veiga chama aten\u00e7\u00e3o para \no fato do Brasil, em termos legais e estat\u00edsticos se constituir como um pa\u00eds urbano. No entanto, \no autor verifica que poucos munic\u00edpios cumprem fun\u00e7\u00f5es de \u201cp\u00f3los\u201d em torno de aglomerados \nurbanos e que a maior parte dos munic\u00edpios tem caracter\u00edsticas mais rurais. Da\u00ed o autor, trata \nda  necessidade  de  romper  a  dicotomia  urbano-rural;  reconhecer  a  interdepend\u00eancia  dos \nmunic\u00edpios; criar mecanismos institucionais para favorecer o desenvolvimento econ\u00f4mico das \nregi\u00f5es,  e  n\u00e3o  de  forma  pulverizada,  dos  munic\u00edpios  individualmente.  Neste  aspecto,  os \ncons\u00f3rcios constituem-se em mecanismo institucional e organizacional importante.\n\n58\n\n\n\n? Centro de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o Municipal.\n\nAl\u00e9m  da  imprensa  e  dos  bancos  de  dados,  algumas  altera\u00e7\u00f5es \n\nconstitucionais  e  infraconstitucionais  relacionadas  \u00e0  regulamenta\u00e7\u00e3o  dos \n\ncons\u00f3rcios  p\u00fablicos  intermunicipais  indicam  a  relev\u00e2ncia  do  tema,  dentre  as \n\nquais a Emenda Constitucional 19 (EC-19/98) e a Lei 11.107 de 06 de abril de \n\n2005.\n\nApesar da baixa regulamenta\u00e7\u00e3o constitucional at\u00e9 meados de 2005, as \n\nbases de dados, os artigos, reportagens e trabalhos mais anal\u00edticos indicavam \n\nque, ainda assim, ao longo dos anos 90, a articula\u00e7\u00e3o setorial dos munic\u00edpios \n\nem  torno  de  \u201ccons\u00f3rcios  intermunicipais\u201d  nas  \u00e1reas  de  sa\u00fade,  recursos \n\nh\u00eddricos, abastecimento alimentar, desenvolvimento econ\u00f4micos, dentre outros, \n\nrepresentou  um  aspecto  inovador  nas  pol\u00edticas  p\u00fablicas  desenvolvidas  no \n\n\u00e2mbito \u201cintermunicipal\u201d.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre as Bases de Dados utilizadas\n\nEsta se\u00e7\u00e3o busca responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: Em quais bases de \n\ndados h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre os Cons\u00f3rcios Intermunicipais? Quais os crit\u00e9rios \n\npara a escolha de determinadas bases de dados em detrimento de outras?\n\nDo ponto de vista quantitativo, a primeira fonte de informa\u00e7\u00e3o consultada \n\nfoi o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Foram encontradas \n\ntr\u00eas  bases  de  dados  que  permitiam  verificar  o  perfil  dos  munic\u00edpios  que \n\nparticipam  de  algum  tipo  de  cons\u00f3rcio.  No  entanto,  h\u00e1  pelo  menos  duas \n\nlimita\u00e7\u00f5es provenientes das bases de dados analisadas:\n\n? N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comparar os Cons\u00f3rcios Municipais entre si, visto que \n\nos dados dispon\u00edveis usam como unidade de an\u00e1lise o munic\u00edpio e \n\nn\u00e3o o cons\u00f3rcio;\n\n? A compara\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas bases de dados \u00e9 prejudicada porque em \n\ncada uma delas h\u00e1 um grupo diferente de \u201csetores\u201d sobre os quais \n\nos munic\u00edpios se consorciam.\n\n59\n\n\n\nAs  tr\u00eas  bases  de  dados  encontradas  s\u00e3o  frutos  das  Pesquisas  de \n\nInforma\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais, realizadas, respectivamente, em 2001, 2003, \n\ne entre o final de 2005 e o come\u00e7o de 2006.\n\nAs  pesquisas  foram  publicadas,  respectivamente,  em  2001,  2004  e \n\n2006.  As  informa\u00e7\u00f5es  foram  coletadas,  sempre  que  poss\u00edvel,  por  meio  de \n\nentrevistas presenciais.\n\nAs  pesquisas  trataram  do  Perfil  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica  dos  Munic\u00edpios \n\nbrasileiros,  respectivamente,  em  2000,  2002  e  em  2005,  e  tiveram  como \n\nobjetivo  colher  informa\u00e7\u00f5es  junto  \u00e0s  prefeituras  de  todos  os  munic\u00edpios  do \n\nBrasil, ou seja, 5.560 munic\u00edpios instalados at\u00e9 31 de dezembro de 2001 para \n\nas  duas  primeiras  pesquisas,  e  5.564  munic\u00edpios  instalados  at\u00e9  31  de \n\ndezembro de 2005.\n\nNa  primeira  pesquisa,  o  IBGE  organizou  os  munic\u00edpios  segunda  a \n\nexist\u00eancia  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  em  14  setores:  educa\u00e7\u00e3o,  sa\u00fade, \n\nhabita\u00e7\u00e3o,  aquisi\u00e7\u00e3o  e/ou  uso  de  m\u00e1quinas  e  equipamentos,  servi\u00e7os  de \n\nabastecimento  de  \u00e1gua,  servi\u00e7os  de  esgotamento  sanit\u00e1rio,  limpeza  urbana, \n\ncoleta de lixo, coleta seletiva de lixo, reciclagem de lixo, remo\u00e7\u00e3o de entulhos, \n\ncoleta de lixo especial, tratamento ou disposi\u00e7\u00e3o final de lixo, e processamento \n\nde dados.\n\nNa segunda pesquisa, o IBGE tratou a coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios sob \n\no t\u00edtulo de \u201cArticula\u00e7\u00f5es intermunicipais nos munic\u00edpios\u201d, e classificou as formas \n\nde articula\u00e7\u00e3o em 12 setores e cinco categorias.\n\nOs  setores  foram  Educa\u00e7\u00e3o,  Sa\u00fade,  Assist\u00eancia  e  Desenvolvimento \n\nSociais,  Direito  de  Crian\u00e7as  e  Adolescentes,  Emprego/Trabalho,  Turismo, \n\nCultura,  Habita\u00e7\u00e3o,  Meio  Ambiente,  Transporte,  Desenvolvimento  Urbano  e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico.\n\nAs  categorias,  por  sua  vez,  foram  as  seguintes:  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais, conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o com entidades p\u00fablicas, conv\u00eanios \n\nde parceria com empresas privadas, a\u00e7\u00f5es integradas com outros munic\u00edpios e \n\napoio de entidades privadas ou da comunidade.\n\nFinalmente,  na  terceira  pesquisa,  o  IBGE  tratou  a  coopera\u00e7\u00e3o  entre \n\nmunic\u00edpios  sob  o  t\u00edtulo  de  \u201cArticula\u00e7\u00f5es  interinstitucionais  entre  os  entes \n\nfederativos\u201d, e classificou as formas de articula\u00e7\u00e3o nas mesmas 12 da pesquisa \n\n60\n\n\n\nanterior, trocando somente Desenvolvimento Econ\u00f4mico por Saneamento e/ou \n\nManejo de Res\u00edduos S\u00f3lidos.\n\nAs  categorias  usadas  nesta  segunda  pesquisa  foram  diferentes  da \n\nprimeira:  os  Cons\u00f3rcios  foram  desdobrados  em  Cons\u00f3rcios  p\u00fablicos \n\nintermunicipais, com os estados e com a Uni\u00e3o; conv\u00eanios de parceria com o \n\nsetor privado; e apoio do setor privado ou de comunidades.\n\nMesmo comprometendo parcialmente as possibilidades de compara\u00e7\u00e3o \n\nentre as pesquisas, deve-se esclarecer que para a terceira pesquisa o fez para \n\nadaptar-se  \u00e0  Lei  11.107,  de  06  de  abril  de  2005,  que  regulamenta  os \n\nCons\u00f3rcios intermunicipais.\n\nPara  fins  deste  trabalho,  de  apresentar  uma  vis\u00e3o  panor\u00e2mica  dos \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  existentes  no  pa\u00eds,  ser\u00e3o  utilizadas  apenas  as \n\ninforma\u00e7\u00f5es  da pesquisa  Perfil  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica  dos  Munic\u00edpios  brasileiros \n\npublicada em 2001.\n\nDo ponto de vista mais qualitativo, foi realizada uma primeira busca na \n\nRede  de  Banco  de  Dados  de  Gest\u00e3o  Local,  que  integra  um  conjunto \n\nconsider\u00e1vel de bancos de dados sobre gest\u00e3o local. Os referidos bancos de \n\ndados  s\u00e3o  organizados  por  diferentes  organiza\u00e7\u00f5es  sociais,  desde \n\norganiza\u00e7\u00f5es  universit\u00e1rias,  como  o  banco  de  dados  do  Programa  Gest\u00e3o \n\nP\u00fablica e Cidadania da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas da Escola de Administra\u00e7\u00e3o \n\nde  Empresas  de  S\u00e3o  Paulo  (PGPC-FGV-EAESP);  de  organiza\u00e7\u00f5es  da \n\nsociedade  civil,  como  o  Boletins  Dicas  do  Instituto  Polis;  de  organiza\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais,  como  \u00e9  o  caso  da  Rede  de  Comunica\u00e7\u00e3o  de  Experi\u00eancias \n\nMunicipais  (RECEM)  da  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  CEPAM,  \u00f3rg\u00e3o \n\nvinculado  ao  governo  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo; e  mesmo  de  indiv\u00edduos  que \n\nestudam  a  \u201cgest\u00e3o  local\u201d, como  \u00e9  o caso  do  Professor  Ladislau Dowbor, da \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP).\n\nAs  bases  consultadas  foram  justamente  estas  enunciadas  acima,  por \n\ntr\u00eas motivos:\n\n? S\u00e3o as bases de dados que consideram a exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios. \n\nBases  de  dados  como  os  da  Funda\u00e7\u00e3o  ABRINC,  por  exemplo, \n\napesar de sua import\u00e2ncia para temas relacionados a educa\u00e7\u00e3o e a \n\n61\n\n\n\ngarantia  dos  direitos  das  crian\u00e7as,  n\u00e3o  permitem  a  verifica\u00e7\u00e3o  de \n\nexperi\u00eancias de munic\u00edpios por meio de cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\n? S\u00e3o  bases  de  dados  organizadas  por  institui\u00e7\u00f5es  de  origens \n\ndiversas:  uma  universit\u00e1ria  (PGPC-FGV-EAESP);  uma  organiza\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o governamental (Boletim Dicas \u2013 Instituto Polis); e uma base de \n\ndados  hist\u00f3rica, a primeira base  de  dados  que  buscou  organizar  e \n\nsistematizar experi\u00eancias de \u201cgest\u00e3o local\u201d, de origem governamental \n\n(RECEM-FPFL-CEPAM).\n\n? S\u00e3o  bases  de  dados  que,  metodologicamente,  est\u00e3o  vinculadas  \u00e0 \n\nid\u00e9ia de \u201cdisseminar inova\u00e7\u00f5es\u201d em detrimento da id\u00e9ia de \u201cmelhores \n\npr\u00e1ticas\u201d (best pratices).\n\nNa  Rede  de  Banco  de  Dados  de  Gest\u00e3o  Local  h\u00e1  uma  infinidade  de \n\nbancos nacionais e internacionais. Mattos (2004) apresenta detalhadamente o \n\nhist\u00f3rico de cinco bancos de dados da Rede de Gest\u00e3o Local: RECEM; DICAS; \n\nPGPC; Prefeito Amigo da Crian\u00e7a; CAIXA-Melhores Pr\u00e1ticas.\n\nPara  cada  um  desses  bancos  de  dados,  Mattos  (2004)  tamb\u00e9m \n\napresenta  seus  v\u00ednculos  institucionais,  crit\u00e9rios  de  sele\u00e7\u00e3o  das  experi\u00eancias, \n\nobjetivos e estrat\u00e9gias de dissemina\u00e7\u00e3o.\n\nApesar deste trabalho n\u00e3o ter como preocupa\u00e7\u00e3o central o detalhamento \n\ndas  bases  de  dados  nas  quais  foram  encontradas  as  experi\u00eancias  de \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais,  um  aspecto  relacionado  \u00e0s  vincula\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais de cada uma das Bases de Dados utilizadas neste trabalho, e um \n\naspecto conceitual concernente \u00e0 id\u00e9ia de dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias s\u00e3o \n\nrelevantes  e  merecem  destaque.  Ambos  aspectos  est\u00e3o  diretamente \n\nrelacionados um com outro.\n\nQuanto  \u00e0s  vincula\u00e7\u00f5es  institucionais  ressalta-se  que  h\u00e1  uma  intensa \n\ntroca de informa\u00e7\u00f5es e debates entre as tr\u00eas bases de dados utilizadas neste \n\ntrabalho.\n\nEst\u00e3o vinculadas \u00e0 Rede de Comunica\u00e7\u00e3o de Experi\u00eancias Municipais \n\n(RECEM)  da  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  CEPAM,  a  Caixa  Econ\u00f4mica \n\nFederal (CEF), o Banco de \u00caxitos (Col\u00f4mbia), o Instituto Polis, o Instituto de \n\nPesquisas  Tecnol\u00f3gicas  (IPT)  e  o  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Cidadania  da \n\n62\n\n\n\nFunda\u00e7\u00e3o  Get\u00falio  Vargas  da  Escola  de  Administra\u00e7\u00e3o  de  Empresas  de  S\u00e3o \n\nPaulo (PGPC-FGV-EAESP).\n\nAo Boletim Dicas do Instituto Polis, por sua vez, est\u00e3o vinculados, dentre \n\noutros,  a  Secretaria  Nacional  de  Assuntos  Institucionais  do  Partido  dos \n\nTrabalhadores (SNAI-PT), a Funda\u00e7\u00e3o Friedrich Ebert (Alemanha), UNICEF e \n\nBNDES.\n\nFinalmente, ao Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania est\u00e3o vinculados, \n\ndentre outras institui\u00e7\u00f5es, a Funda\u00e7\u00e3o Ford, o BNDES, o CEPAM e o Polis.\n\nA correla\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelas bases \n\nde dados utilizadas neste trabalho indicam, ao mesmo tempo, uma proximidade \n\nconceitual  das  institui\u00e7\u00f5es,  e  a  ado\u00e7\u00e3o  conceitual  neste  trabalho  do  que  se \n\ndenomina dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de governos locais em detrimento do \n\nque se convencionou chamar de \u201cmelhores pr\u00e1ticas\u201d (best pratices).\n\nSegundo Spink (2003): \n\u201cdistingue-se a id\u00e9ia de compartilhar e disseminar inova\u00e7\u00f5es \n\ne  experi\u00eancias  que  tenham  algum  \u00eaxito,  e  a  id\u00e9ia  de \n\n\u201cmelhores  pr\u00e1ticas\u201d,  apresentadas  como  solu\u00e7\u00f5es  a  ser \n\nseguidas porque s\u00e3o corretas e aprovadas, perspectiva que \n\ndeixaria  de  lado  o  debate  e  a  discuss\u00e3o  sobre  por  que, \n\ncomo,  em  que  circunst\u00e2ncias  e  quais  os  elementos-chave \n\ndo processo\u201d.\n\nEsta perspectiva apresentada acima por Spink (2003) orientou a escolha \n\ndas bases de dados utilizadas nas se\u00e7\u00f5es seguintes18.\n\nAntecedentes no Estado de SP: Os Cons\u00f3rcios anteriores aos anos 90\n\nPara realiza\u00e7\u00e3o desta se\u00e7\u00e3o foram analisados principalmente os Boletins \n\ndo Interior produzidos entre os anos de 1982 e 1986 pelo CEPAM. Antes deste \n\n18 Al\u00e9m  dos  referidos  Bancos  de  Dados,  tamb\u00e9m  foi  consultado  o  Banco  de  Dados  da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, por sua vez, contempla 26 experi\u00eancias, sendo a maior parte delas \nrepresentativa das regi\u00f5es Sul e Sudeste (23 experi\u00eancias). As exce\u00e7\u00f5es ficam por conta do \nCons\u00f3rcio  Intermunicipal de  Produ\u00e7\u00e3o  e  Abastecimento  de  S\u00e3o  Lu\u00eds do Maranh\u00e3o  (MA), do \nCons\u00f3rcio  Intermunicipal  do  Vale  do  Jiquiri\u00e7\u00e1  (BA),  e  do  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  para  o \nDesenvolvimento Integrado das Bacias dos Rios Miranda e Apa (MS). Em termos setoriais, o \nreferido Banco de Dados cont\u00e9m dez Cons\u00f3rcios de sa\u00fade, oito Cons\u00f3rcios de meio ambiente, \nrecursos  h\u00eddricos  e  saneamento,  seis  Cons\u00f3rcios  de  Desenvolvimento  Regional  e  dois \nCons\u00f3rcios de Inform\u00e1tica.\n\n63\n\n\n\nper\u00edodo,  os  Boletins  tinham  interesse  muito  mais  tecnicista,  legalista  e \n\nburocr\u00e1tico,  no  sentido  de  orientar  os  prefeitos  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  legisla\u00e7\u00e3o.  A \n\npartir de 1983, ou seja, a partir do in\u00edcio do Governo Montoro, os Boletins do \n\nInterior, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o em orientar os prefeitos, tamb\u00e9m passou a ser \n\nem registrar experi\u00eancias locais.\n\nO  interesse  em  registrar  as  experi\u00eancias  j\u00e1  constitu\u00eda,  por  si  s\u00f3,  um \n\nest\u00edmulo  \u00e0  criatividade  dos  gestores  p\u00fablicos  locais,  uma  vez  que  o  registro \n\nlhes dava visibilidade.\n\nNeste per\u00edodo, entre 1983 e 1986, os referidos Boletins destacavam o \n\nsurgimento  e  o  desenvolvimento  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  o  que \n\ndemonstra a import\u00e2ncia do tema para o governo estadual daquele per\u00edodo.\n\nO Boletim do Interior produzido neste per\u00edodo, ali\u00e1s, constituiu-se em um \n\nprecursor da Rede de Comunica\u00e7\u00e3o de Experi\u00eancias Municipais (RECEM).\n\nEm  1982,  o  governo  Montoro  democraticamente  eleito  assumiu  como \n\ncompromisso  de  governo  a  cria\u00e7\u00e3o  de  instrumentos  para  estimular  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular e a descentraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nNo per\u00edodo que se estende de 1983 a 1986, durante o governo Montoro, \n\nos  cons\u00f3rcios  surgiram  nas  mais  diversas  \u00e1reas,  desde  processamento  de \n\ndados ou produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, at\u00e9 fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos de \n\ncimento e de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora, explora\u00e7\u00e3o de \n\npedreiras, passando por recupera\u00e7\u00e3o de estradas vicinais ou cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ncentral de medicamentos19.\n\nO  governo  estimulou  amplamente  a  forma\u00e7\u00e3o  de  cons\u00f3rcio  visando  \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o  de  alimentos  para  a  merenda  escolar,  hospitais,  entidades \n\nassistenciais, e auto-consumo. A partir desse est\u00edmulo, multiplicaram-se pelas \n\ncidades  do  interior  as  \u201cvacas  mec\u00e2nicas\u201d  (que  produzem  leite  de  soja),  as \n\npadarias  comunit\u00e1rias  municipais,  os  projetos  de  apicultura,  cunicultura  e \n\npiscicultura.\n\n19 Esta parte est\u00e1 concentrada na experi\u00eancia do Estado de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de 1982-\n1986  por  dois  motivos:  primeiro,  pelo  compromisso  explicito  e  sua  efetiva\u00e7\u00e3o  do  governo \nMontoro com a descentraliza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos para sua consolida\u00e7\u00e3o, dentre as \nquais os cons\u00f3rcios intermunicipais; segundo, porque v\u00e1rios cons\u00f3rcios surgidos nesta \u00e9poca \nforam fontes de inspira\u00e7\u00e3o para outros cons\u00f3rcios.\n\n64\n\n\n\nParalelamente  aos  compromissos  do  governo  do  Estado  de  se  criar \n\nmecanismos de coopera\u00e7\u00e3o horizontal (munic\u00edpios entre si), foi realizado, em \n\n1984, o 27\u00b0 Congresso Estadual dos Munic\u00edpios, intensificando a iniciativa de \n\nse criar cons\u00f3rcios. A justificativa para a cria\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\nera  de  que  somando  esfor\u00e7os  e  recursos,  os  munic\u00edpios  poderiam  juntos \n\nvencer dificuldades comuns.\n\nComo a legisla\u00e7\u00e3o vigente naquela \u00e9poca (1983-1986) n\u00e3o especificava \n\na forma pela qual os cons\u00f3rcios seriam constitu\u00eddos, foi proposto pelo governo \n\nMontoro que os Cons\u00f3rcios seriam \u201cassocia\u00e7\u00f5es civis de munic\u00edpios, dotadas \n\nde  personalidade  de  direito  privado\u201d.  No  contexto  de  um  regime  pol\u00edtico \n\naltamente centralizador, a medida foi proposta com vistas a criar agilidade para \n\nalcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es de problemas locais de maneira simples e desburocratizada.\n\nDe  acordo  com  Montoro  e  Figueiredo  (1987),  os  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais obedeceriam a estrutura m\u00ednima prevista na Lei Org\u00e2nica dos \n\nMunic\u00edpios,  compondo-se  de  tr\u00eas  \u00f3rg\u00e3os  \u2013  Conselho  de  Prefeitos,  Conselho \n\nFiscal e Secretaria Executiva \u2013 com as seguintes composi\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es:\n\nConselho de Prefeitos: \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo de delibera\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela \n\npol\u00edtica  de  atua\u00e7\u00e3o,  \u00e9  formado  pelos  prefeitos  dos  munic\u00edpios  participantes. \n\nTem  um  presidente  e  um  vice-presidente,  ambos  escolhidos  no  \u00e2mbito  do \n\npr\u00f3prio Conselho de Prefeitos.\n\nConselho Fiscal: cada munic\u00edpio, por meio da C\u00e2mara Municipal, indica \n\num representante para compor o Conselho Fiscal. O representante n\u00e3o pode \n\nser  funcion\u00e1rio  p\u00fablico  ou  vereador.  O  Conselho  Fiscal  tem  a  fun\u00e7\u00e3o  de \n\nacompanhar a gest\u00e3o e fiscalizar as finan\u00e7as e a contabilidade relacionada ao \n\nCons\u00f3rcio.\n\nSecretaria Executiva: trata-se da estrutura operacional necess\u00e1ria para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o  do  planejamento  e  da  execu\u00e7\u00e3o  das  a\u00e7\u00f5es  e  atividades  do \n\nCons\u00f3rcio. A Secretaria Executiva pode constituir-se de uma \u00fanica pessoa, ou \n\nde  v\u00e1rias  diretorias  e  funcion\u00e1rios.  A  decis\u00e3o  sobre  o  desenho  da  referida \n\nSecretaria depende da decis\u00e3o do Conselho de Prefeitos.\n\nNaquele per\u00edodo, os cons\u00f3rcios tinham \u201ca possibilidade de desenvolver \n\nmais de um tipo de atividade, embora englobando maior ou menor n\u00famero de \n\n65\n\n\n\nmunic\u00edpios. Por exemplo: dez Prefeituras unem-se para administrar um hospital \n\nregional, enquanto cinco delas montam tamb\u00e9m uma central de medicamentos. \n\nA  contribui\u00e7\u00e3o  de  cada  Prefeitura  ao  cons\u00f3rcio  n\u00e3o  precisa  ser \n\nnecessariamente igual, podendo obedecer a crit\u00e9rios como popula\u00e7\u00e3o, receita \n\npr\u00f3pria, or\u00e7amento, uso de bens, etc. Caso seja conveniente, os custos podem \n\nser  divididos  entre  fixos  e  vari\u00e1veis,  mas,  de  qualquer  forma, os  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais  seguem  as  normas  cont\u00e1veis  das  empresas  privadas, \n\npreservando-se  apenas  os  princ\u00edpios  licitat\u00f3rios,  por  serem  compostos  por \n\npessoas  de  direito  p\u00fablico\u201d.  A  iniciativa  da  constitui\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios \n\ngeralmente partia dos prefeitos e contava com o apoio do governo do Estado. \n\nEm quatro de fevereiro de 1986, o governo do Estado de S\u00e3o Paulo incluiu a \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira aos cons\u00f3rcios intermunicipais como fun\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria do Interior.\n\n\u00c9  interessante  notar  que  embora  os  cons\u00f3rcios  de  sa\u00fade  tenham \n\naparecido com maior intensidade a partir dos anos 90 em v\u00e1rios Estados, mas \n\nprincipalmente  no  Estado  de  Minas  Gerais;  em  1983,  por  reivindica\u00e7\u00e3o  dos \n\nprefeitos  da  regi\u00e3o  de  S\u00e3o  Jo\u00e3o  da  Boa  Vista  o  governo  do  Estado  de  S\u00e3o \n\nPaulo  em  parceria  com  a  Faculdade  de  Medicina  da  Unicamp  auxilia  na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio de sa\u00fade para a transforma\u00e7\u00e3o de um pequeno \n\nhospital  estadual  em  hospital  regional.  Nesta  regi\u00e3o,  ali\u00e1s,  surgiu  outro \n\nCons\u00f3rcio, desta vez, de  inform\u00e1tica, integrando 16 prefeituras. Por meio do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal de Inform\u00e1tica, foram adquiridos dois computadores \n\ncom impressora para possibilitar ganhos de escala aos munic\u00edpios vizinhos que \n\nrealizavam tarefas corriqueiras e semelhantes entre si.\n\nOutro  exemplo  foi  o  Cons\u00f3rcio  de  Desenvolvimento  da  Regi\u00e3o  de \n\nSorocaba,  envolvendo  15  munic\u00edpios  para  produzir  e  distribuir  merenda \n\nescolar.  Para  melhorar  ainda  mais  seu  desempenho,  esse  cons\u00f3rcio  firmou \n\nconv\u00eanio  com  o  Minist\u00e9rio  da  Agricultura  (em  25  de  maio  de  1986)  para \n\npossibilitar  o  cultivo  de  arroz,  feij\u00e3o,  milho,  batata  e  outros.  Outro  cons\u00f3rcio \n\ndeste per\u00edodo foi o de Pavimenta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto abrangendo 19 \n\nmunic\u00edpios\n\n66\n\n\n\nAo  todo foram implementados, em  S\u00e3o Paulo, no  referido per\u00edodo, 34 \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais,  14  deles  envolvendo  106  munic\u00edpios  que \n\ndesenvolveram atividades ligadas \u00e0 chamada \u201cBatalha da Alimenta\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nA forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios, no caso de S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo 1983-1986 \n\nse explica, de imediato, pela indu\u00e7\u00e3o do governo do Estado.\n\nA  indu\u00e7\u00e3o  externa  ao  territ\u00f3rio  \u00e9  percept\u00edvel,  dado  que  havia  uma \n\nSecretaria do Interior e um Centro de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal (CEPAM), ambas respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rios, pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de estruturas administrativas para a gest\u00e3o dos referidos cons\u00f3rcios, \n\npela  formata\u00e7\u00e3o  de  conv\u00eanios  com  o  governo  do  Estado  para  realiza\u00e7\u00e3o  e \n\ndesenvolvimento  de  pol\u00edticas  espec\u00edficas.  Al\u00e9m  disso,  o  Estado  estava \n\norganizado em Administra\u00e7\u00f5es Regionais, que faziam o elo entre os interesses \n\nlocais e as pol\u00edticas do Governo do Estado.\n\nApesar disso, a indu\u00e7\u00e3o (nos termos do neo-institucionalismo da escolha \n\nracional)  talvez  n\u00e3o  seja  suficiente  para  explicar  a  forma\u00e7\u00e3o  de  tantos \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais,  de  um  lado  porque  n\u00e3o  foi  um  processo  que \n\nocorreu  em  todo  Estado  (apesar  de  ter  ocorrido  na  maioria  do  Estado);  de \n\noutro, porque n\u00e3o se percebe de imediato o ganho dos atores envolvidos com a \n\nforma\u00e7\u00e3o  dos  referidos  Cons\u00f3rcios, de  tal modo  que n\u00e3o  se  pode dizer  que \n\neles reagiram a uma indu\u00e7\u00e3o que lhes propiciaria ganhos, como prev\u00eaem os \n\nautores do neo-institucionalismo da escolha racional.\n\nEnt\u00e3o,  al\u00e9m  da  indu\u00e7\u00e3o  h\u00e1  que  se  destacar  a  presen\u00e7a  de  outro \n\nelemento: O  empreendedor  pol\u00edtico.  No caso  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo, havia mais de um empreendedor. Pode-se considerar \n\ncomo  empreendedor  pol\u00edtico  o  pr\u00f3prio  governador  da  \u00e9poca,  Andr\u00e9  Franco \n\nMontoro  que  pregava a descentraliza\u00e7\u00e3o, a democratiza\u00e7\u00e3o e a  organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios em torno de regi\u00f5es como forma de gerar ganhos de escala e \n\nde propiciar a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos mais variados atores pol\u00edticos e sociais \n\nlocais. Al\u00e9m do governador, pode-se considerar o ent\u00e3o Secret\u00e1rio do Interior, \n\nChopin  Tavares  de  Lima,  respons\u00e1vel  pelo  deslocamento  das  equipes  de \n\nt\u00e9cnicos para o interior do Estado para a realiza\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rios e estudos \n\nacerca dos Cons\u00f3rcios, pelas visitas que realizava a lideran\u00e7as e prefeitos pelo \n\n67\n\n\n\ninterior  afora,  pelo  registro  e  dissemina\u00e7\u00e3o  das  experi\u00eancias  em  torno  dos \n\nCons\u00f3rcios  junto  aos  grandes  \u00f3rg\u00e3os  de  imprensa  do  Estado,  como \n\nmecanismo de dar visibilidade aos empreendedores pol\u00edticos dos Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nAl\u00e9m  dos  dois,  h\u00e1  que  se  destacar  a  exist\u00eancia  de  empreendedores \n\npol\u00edticos  locais,  respons\u00e1veis  por  sensibilizar  e  mobilizar  prefeitos  e t\u00e9cnicos \n\nmunicipais  em  torno  de  alguma  id\u00e9ia  pertinente  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nNo caso do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o se pode falar em uma tradi\u00e7\u00e3o de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios do interior.\n\nDepreende-se, assim, que os Cons\u00f3rcios Intermunicipais que surgiram \n\nem  S\u00e3o  Paulo,  ao  longo  de  1983-1986  s\u00e3o  explicados  por  um  conjunto  de \n\nfatores, dentre os quais, a indu\u00e7\u00e3o  por  parte do Governo do Estado  de  S\u00e3o \n\nPaulo e a presen\u00e7a de empreendedores pol\u00edticos tanto no \u00e2mbito do Governo \n\ndo Estado quanto no \u00e2mbito das localidades.\n\nOs Cons\u00f3rcios no Brasil no Per\u00edodo P\u00f3s-Constituinte\n\nA  possibilidade  da  ocorr\u00eancia  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  estava \n\nprevista  indiretamente  no  inciso  X  do  artigo  30  da  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal, \n\nsegundo o qual \u201ccompete aos munic\u00edpios legislar sobre assuntos de interesse \n\nlocal\u201d.\n\nA Emenda Constitucional 19 (EC-19/98) tratou diretamente do tema ao \n\nafirmar que:\n\u201ca  Uni\u00e3o,  os  Estados,  o  Distrito  Federal  e  os  Munic\u00edpios \n\ndisciplinar\u00e3o  por  meio  de  lei  os  cons\u00f3rcios  p\u00fablicos  e  os \n\nconv\u00eanios  de  coopera\u00e7\u00e3o  entre  os  entes  federados, \n\nautorizando a  gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem \n\ncomo a transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, \n\npessoal  e  bens  essenciais  \u00e0  continuidade  dos  servi\u00e7os \n\ntransferidos\u201d.\n\nCoincid\u00eancia ou n\u00e3o, a partir da data da referida Emenda, observou-se \n\naumento do consorciamento entre munic\u00edpios, ocorr\u00eancia que passa de 12, em \n\n68\n\n\n\nabril de 1994 (com 160 munic\u00edpios consorciados), para 143 em dezembro de \n\n1998 (com 1740 munic\u00edpios consorciados). \n\nFinalmente,  em  6  de  abril  de  2005  foi  promulgada  a  Lei  11.107,  que \n\nsistematiza,  e  especifica  as  condi\u00e7\u00f5es  para  a  \u201ccontrata\u00e7\u00e3o\u201d  de  cons\u00f3rcios \n\np\u00fablicos,  regulamentada  recentemente  por  meio  do  Decreto  6.107  de  17  de \n\njaneiro de 2007.\n\nApesar  da  sua  atualidade,  h\u00e1  pouca  sistematiza\u00e7\u00e3o  do  assunto, \n\narticulada  com  temas  cl\u00e1ssicos  tanto  da  ci\u00eancia  pol\u00edtica  quanto  da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O que existe de sistematiza\u00e7\u00e3o pode ser agrupado em \n\ntr\u00eas grupos: tem\u00e1tico, descritivo abrangente e anal\u00edtico, este \u00faltimo desdobrado \n\nem duas perspectivas: a da \u201cescolha racional\u201d e a do \u201ccapital social\u201d.\n\nNo grupo tem\u00e1tico encontram-se os estudos voltados principalmente aos \n\ncons\u00f3rcios  de  sa\u00fade  (Gil  de  Lima,  2000;  Ribeiro  e  Costa,  1999),  recursos \n\nh\u00eddricos  (Novaes,  2002;  Vargas,  1999;  Carvalho,  1998;  Fujiwara  e  J\u00e1bali, \n\n2001),  e  meio  ambiente,  em  suas  mais  variadas  vertentes,  dentre  as  quais \n\ndestacam-se  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  res\u00edduos  s\u00f3lidos  (Jacobi  e \n\nTeixeira, 2000; Caldas, 2003) e saneamento (Faria, 2005).\n\nNo grupo descritivo abrangente, por sua vez, encontram-se estudos que \n\napresentam, descrevem e analisam casos de cons\u00f3rcios sem a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nexpl\u00edcita  de  construir  ou  utilizar  deliberadamente  um  campo  anal\u00edtico.  Neste \n\ngrupo  est\u00e3o,  por  exemplo,  os  casos  da  C\u00e2mara  Regional  do  Grande  ABC \n\n(Clemente,  1999;  Daniel,  2001),  do  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e \n\nAbastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o (Trindade, 2000; Barboza e Arouca, \n\n2002;  Caldas,  2004),  do  Cons\u00f3rcio  Lambari,  abrangente  no  setor  de  meio \n\nambiente (Kraemer e Castellano, 2005).\n\nDentre  os  estudos  anal\u00edticos, como  foi  dito,  destacam-se  aqueles  que \n\nabordam  a  constitui\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade  pela \n\nperspectiva  da  \u201cescolha  racional\u201d  (Teixeira,  Mac  Dowell  e  Bugarin,  2002a; \n\nTeixeira, Mac Dowell e Bugarin, 2002b). O primeiro analisa os cons\u00f3rcios sob a \n\nperspectiva da Teoria dos Jogos; e o segundo, sob a perspectiva da Teoria dos \n\nContratos.\n\n69\n\n\n\nFinalmente,  um  estudo  que  aborda  a  constitui\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais  na  perspectiva  do  capital  social,  realizado  por  Jacobi  (2006), \n\nque analisa a origem e o desenvolvimento institucional do Cons\u00f3rcio Ambiental \n\ndo Quiriri (SC). \n\nAl\u00e9m dos estudos tem\u00e1ticos abordados rapidamente acima, h\u00e1 fr\u00e1geis \n\ninforma\u00e7\u00f5es nacionais sobre os Cons\u00f3rcios Intermunicipais que emergem no \n\npa\u00eds.\n\nO  Banco  de  Dados  da  Funda\u00e7\u00e3o  Instituto  Brasileiro  de  Geografia  e \n\nEstat\u00edstica  (IBGE,  2001)  est\u00e1  organizado  por  munic\u00edpios  pertencentes  a \n\ncons\u00f3rcios, segundo 14 tipos tem\u00e1ticos ou setoriais (ou por servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nexistentes)20 e  segundo  classes  de  tamanho  da  popula\u00e7\u00e3o  dos  munic\u00edpios. \n\nDessa maneira, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber ao certo a quantidade de cons\u00f3rcios que \n\ncada munic\u00edpio participa e tampouco a composi\u00e7\u00e3o de cada cons\u00f3rcio. Apesar \n\ndisso, os dados dispon\u00edveis possibilitam obter informa\u00e7\u00f5es relevantes.\n\nA primeira delas \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o dos setores em torno dos quais h\u00e1 maior \n\nincid\u00eancia  de  munic\u00edpios  organizados  em  cons\u00f3rcios:  sa\u00fade  (1.969 \n\nmunic\u00edpios)21;  aquisi\u00e7\u00e3o  e/ou  uso  de  m\u00e1quinas  e  equipamentos  (669 \n\nmunic\u00edpios);  reciclagem  de  lixo  (139  munic\u00edpios);  e  coleta  de  lixo  (138 \n\nmunic\u00edpios).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de tamanho da popula\u00e7\u00e3o, observou-se que a \n\nincid\u00eancia  de  participa\u00e7\u00e3o  dos  munic\u00edpios  em  todas  as  classes  at\u00e9  500  mil \n\nhabitantes  obedeceu  a  seguinte  ordem:  sa\u00fade,  aquisi\u00e7\u00e3o  e/ou  uso  de \n\nm\u00e1quinas  e  equipamentos,  e  educa\u00e7\u00e3o.  No  caso  dos  munic\u00edpios  com \n\npopula\u00e7\u00e3o entre 100 mil e 500 mil habitantes, o setor educa\u00e7\u00e3o foi seguido de \n\nperto pela categoria \u201ctratamento ou disposi\u00e7\u00e3o final do lixo\u201d.\n\nA  \u00fanica  classe  que  se  diferenciou  foi a  de  munic\u00edpios  com  popula\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a 500 mil habitantes. Neste caso a maior incid\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o foi \n\nna  categoria  \u201ctratamento  ou  disposi\u00e7\u00e3o  final  do  lixo\u201d  (12/32  munic\u00edpios  da \n\n20 A pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais, 2001, considerou 14 setores em torno dos \nquais os munic\u00edpios se organizaram em cons\u00f3rcios: educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o e/ou uso \nde m\u00e1quinas e equipamentos, servi\u00e7os de abastecimento sanit\u00e1rio, limpeza urbana, coleta de \nlixo, coleta seletiva de lixo, reciclagem de lixo, remo\u00e7\u00e3o de entulhos, coleta de lixo especial, \ntratamento ou disposi\u00e7\u00e3o final de lixo, processamento de dados, e sa\u00fade.\n21 Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em 1999, o Brasil teria 1.740 munic\u00edpios organizados em \n143 Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade (CIS).\n\n70\n\n\n\ncategoria), seguida pelos \u201cservi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio\u201d (8/32) e \u201cservi\u00e7os \n\nde abastecimento  de  \u00e1gua\u201d  (7/32). A categoria  sa\u00fade teve a participa\u00e7\u00e3o  de \n\napenas 03 munic\u00edpios desta classe populacional.\n\nO Banco de Dados agregado do IBGE permite um sobrev\u00f4o preliminar \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios brasileiros e possibilita observar que o arranjo \n\ncooperativo  dos  munic\u00edpios  em  torno  da  sa\u00fade  \u00e9  definitivamente  relevante, \n\nmuito provavelmente induzido pelas regras que estruturaram o setor ao longo \n\ndos anos 90: implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e publica\u00e7\u00e3o das \n\nNormas Operacionais B\u00e1sicas (NOBs).\n\nAs  referidas  regras  est\u00e3o  muito  mais  relacionadas  com  o  fato  de \n\nexpressarem a  possibilidade real da  forma\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\ncom  repasse  de  recursos  para  essas  organiza\u00e7\u00f5es,  que  propriamente  por \n\nganhos individuais para os munic\u00edpios que eventualmente venham a participar \n\nde algum tipo de Cons\u00f3rcio.\n\nOutra  observa\u00e7\u00e3o  pertinente  \u00e9  que  a  diferencia\u00e7\u00e3o  na  incid\u00eancia  de \n\ncategorias  dos  munic\u00edpios  com  popula\u00e7\u00e3o  inferior  a  500  mil  habitantes \n\nprovavelmente  reflete  a  tanto  a  diferen\u00e7a  de  preocupa\u00e7\u00e3o  dos  gestores \n\np\u00fablicos  dos  diferentes  tipos  de  munic\u00edpios  quanto  a  diferencia\u00e7\u00e3o  dos \n\nproblemas emergentes nos grandes centros urbanos (altamente relacionados \n\ncom  os  munic\u00edpios  grandes)  dos  munic\u00edpios  rurais  (pequenos  e  m\u00e9dios \n\nmunic\u00edpios). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios por regi\u00f5es mostra que as regi\u00f5es Sudeste \n\ne  Sul  apresentam  mais  fortemente  a  exist\u00eancia  de  cons\u00f3rcios.  Na  \u00e1rea  de \n\nsa\u00fade,  enquanto  56%  dos  munic\u00edpios  do  Sudeste  e  Sul  participam  de \n\ncons\u00f3rcios, no Centro-Oeste, Nordeste e Norte apenas 21%, 12% e 10% dos \n\nmunic\u00edpios, respectivamente, est\u00e3o consorciados.\n\nDe fato, os Governos dos Estados de Minas Gerais (Sudeste) e Paran\u00e1 \n\n(Sul)22 assumiram  o  est\u00edmulo  ao  consorciamento  de  munic\u00edpios  em  torno  da \n\nquest\u00e3o  da  sa\u00fade  como  pol\u00edticas  de  sua  incumb\u00eancia.  Os  est\u00edmulos  desses \n\ngovernos para indu\u00e7\u00e3o do consorciamento entre munic\u00edpios se expressam no \n\n22 No Estado do Paran\u00e1, a expans\u00e3o de cons\u00f3rcios ocorre ap\u00f3s a mudan\u00e7a de governo, em \n1995, o que indica que al\u00e9m do est\u00edmulo institucional referente \u00e0 regula\u00e7\u00e3o setorial (sa\u00fade) \nhouve a indu\u00e7\u00e3o decorrente de uma pol\u00edtica do governo do Estado.\n\n71\n\n\n\nrepasse de recursos diretos na cess\u00e3o de recursos humanos, apoios t\u00e9cnicos e \n\njur\u00eddicos, equipamentos e materiais.\n\nNo caso espec\u00edfico de Minas Gerais, h\u00e1 um hist\u00f3rico peculiar que deve \n\nser ressaltado. Segundo Rocha e Faria (2004):\n\u201ca cria\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais em Minas Gerais, \n\nno  in\u00edcio  dos  anos  90,  tem  origem  num  programa  da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, entidade privada de ensino \n\nlocalizada  em  Belo  Horizonte,  que  tinha  como  prop\u00f3sito \n\nofertar  aos  seus  alunos  condi\u00e7\u00f5es  para  cursarem  a \n\nresid\u00eancia m\u00e9dica\u201d.\n\nTendo em vista o referido prop\u00f3sito, em 1993, o diretor da faculdade e, \n\nposteriormente,  Secret\u00e1rio  da  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais  e  deputado  federal, \n\nRafael Guerra, assume a administra\u00e7\u00e3o de dois hospitais municipais no interior \n\ndo Estado, transformando-os em hospitais universit\u00e1rios. Em seguida, inicia o \n\nintenso trabalho de convencimento dos prefeitos das respectivas regi\u00f5es a se \n\nconsorciarem para financiarem os hospitais. A engenharia institucional criada \n\npelo ent\u00e3o diretor da faculdade consistia em criar um jogo \u201cganha-ganha\u201d entre \n\nos  parceiros.  A  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas,  que  necessitava  de  infra-\n\nestrutura  para  realiza\u00e7\u00e3o  do  projeto  de  resid\u00eancia  m\u00e9dica  assume  a \n\nadministra\u00e7\u00e3o  do  hospital  e  os  profissionais  especializados  necess\u00e1rios  para \n\nseu  funcionamento.  Os  prefeitos  dos  munic\u00edpios  consorciados  passam  a  ter \n\noferta de servi\u00e7os p\u00fablicos na \u00e1rea da sa\u00fade condizentes com as demandas \n\nlocais.  Em  contrapartida  os  prefeitos  precisam  assumir  as  despesas \n\nproporcionalmente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.\n\nVistos  os  dados  gerais  sobre  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  por  meio  da \n\nbase  de  dados  do  IBGE,  busca-se  agora  um  sobrev\u00f4o  sobre  as  bases  de \n\ndados  previamente  selecionadas,  dentre  as  quais  as  do  Instituto  Polis,  do \n\nPrograma Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania e do CEPAM.\n\nNo Instituto Polis, as informa\u00e7\u00f5es sobre Cons\u00f3rcios est\u00e3o concentradas \n\nno Boletim Dicas, dentre os quais destacam-se os seguintes t\u00edtulos: Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais  (1997),  Cons\u00f3rcios  de  Recursos  H\u00eddricos  (1998),  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Cultura (1998), Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade (2000), \n\n72\n\n\n\nCons\u00f3rcio de Tratamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos (2000), Cons\u00f3rcio de Produ\u00e7\u00e3o \n\ne Abastecimento (2002), C\u00e2mara do Grande ABC (2004).\n\nNo  Banco  de  Dados  do  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Cidadania \n\n(PGPC/FGV/EAESP), atualizado ano a ano, desde 1996, e organizado em sete \n\ncategorias \u2013 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e governo; infra-estrutura e meio ambiente; \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos; cidadania e direitos humanos; desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial; Poder Legislativo; e Poder Judici\u00e1rio \u2013 havia at\u00e9 2005 o registro de 24 \n\nexperi\u00eancias classificadas como Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nAs  experi\u00eancias  registradas  neste  Banco  de  Dados  s\u00e3o  inscritas  por \n\ngestores  p\u00fablicos  de  inst\u00e2ncias  subnacionais  de  governos,  ou  seja,  de \n\ngovernos  municipais,  estaduais,  intermunicipais,  ou  ainda  por  organiza\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias dos povos ind\u00edgenas para participar do Ciclo de Premia\u00e7\u00e3o Anual do \n\nPrograma Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania23. \n\nEntre 1996 e 2005, foram inscritas 7.447 iniciativas identificadas como \n\ninovadoras pelos governos subnacionais, das quais, como j\u00e1 foi dito, 24 est\u00e3o \n\nclassificados na \u00e1rea correspondente a Cons\u00f3rcios Intermunicipais24.\n\nPara  efeito  de  an\u00e1lise  nessa  pesquisa,  considerei  apenas  as \n\nexperi\u00eancias inscritas com essa tem\u00e1tica. A classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela pr\u00f3pria \n\ninstitui\u00e7\u00e3o  que  inscreve  o  projeto.  Dessa  forma,  priorizei  as  iniciativas  cujas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis avaliam que a sua inova\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo fato de serem \n\nexperi\u00eancias  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais.  Assim,  pode  haver  algum  outro \n\ncons\u00f3rcio inscrito em alguma outra \u00e1rea e que n\u00e3o consta nessa an\u00e1lise.\n\nComo todas as institui\u00e7\u00f5es podem repetir sua inscri\u00e7\u00e3o em outros anos, \n\ndesse total de 24 inscri\u00e7\u00f5es, temos de fato 15 Cons\u00f3rcios Intermunicipais, ou \n\nseja, nove (09) inscri\u00e7\u00f5es foram repetidas ao longo do tempo. A maioria deles \u2013 \n\noito cons\u00f3rcios \u2013 tem como tema central o meio ambiente (res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\npreserva\u00e7\u00e3o  ambiental,  bacias  hidrogr\u00e1ficas).  Em  segundo  lugar,  h\u00e1  os \n\ncons\u00f3rcios de sa\u00fade (quatro cons\u00f3rcios) e dois cons\u00f3rcios classificados como \n\n23 O processo de sele\u00e7\u00e3o do Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania \u00e9 feito em quatro fases: \nsele\u00e7\u00e3o preliminar, na qual s\u00e3o selecionados 100 semifinalistas; segunda fase, na qual ocorre a \nsele\u00e7\u00e3o  de  30  pr\u00e9-finalistas,  que  receber\u00e3o  visita  de  campo;  terceira  fase,  na  qual  s\u00e3o \nescolhidos 20 finalistas dentre os 30 pr\u00e9-finalistas.\n24\n\n? Na  realidade,  n\u00e3o  considerei  para  efeito  de  an\u00e1lise  os  projetos  inscritos  pela  Funda\u00e7\u00e3o \nPrefeito Faria Lima \u2013 CEPAM \u2013 sobre assessoria a Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\n73\n\n\n\ngest\u00e3o regional, dentre os quais o do ABC, que teve sua cria\u00e7\u00e3o relacionada \n\ncom  o  tema  do  meio  ambiente  (inclusive  o  nome  do  cons\u00f3rcio  \u00e9  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal das Bacias do Alto Tamanduate\u00ed e Billings), mas com o passar \n\ndo  tempo,  as  a\u00e7\u00f5es  do  cons\u00f3rcio  se  desdobraram  em  outras  tem\u00e1ticas  tais \n\ncomo desenvolvimento urbano e desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nJ\u00e1 o Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento, na regi\u00e3o \n\nde S\u00e3o Luis, Maranh\u00e3o, foi o \u00fanico cons\u00f3rcio que trata do tema abastecimento.\n\nDos 15 cons\u00f3rcios analisados, sete se encontram no Sudeste (cinco s\u00f3 \n\nem S\u00e3o Paulo), quatro, no Sul e quatro, no Nordeste. \n\nOs dados encontrados no banco de dados do PGPC, de alguma forma, \n\nrefor\u00e7am  a  an\u00e1lise  feita  a  partir  dos  dados  do  IBGE.  Ou  seja,  as  regi\u00f5es \n\nSudeste e Sul t\u00eam uma maior incid\u00eancia de consorciamento entre munic\u00edpios, \n\nn\u00e3o  se  sabe  se  isso  ocorre,  hipoteticamente,  pela  maior  aglomera\u00e7\u00e3o  de \n\nmunic\u00edpios,  pelo  menor  tamanho  territorial  (o  que  facilita  a  integra\u00e7\u00e3o  de \n\ndeterminadas pol\u00edticas entre munic\u00edpios vizinhos) ou por um ac\u00famulo hist\u00f3rico \n\nde capital social.\n\nDeve-se  ressaltar  que  o  Nordeste  \u00e9  a  regi\u00e3o  que  mais  estados  e \n\nmunic\u00edpios t\u00eam, o que permite um n\u00famero de inscri\u00e7\u00f5es alto no programa.\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  tem\u00e1ticas,  os  Cons\u00f3rcios  aqui  analisados  e  que \n\ntrabalham  com  meio  ambiente  podem  ser  subclassificados  em  recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental  (Cons\u00f3rcio  Quiriri  \u2013  SC  e  Cons\u00f3rcio  de  Sousa,  Uira\u00fana  e  Santa \n\nHelena  \u2013  PB), res\u00edduos  s\u00f3lidos  (Citresu  \u2013  RS), recursos  h\u00eddricos  (Cons\u00f3rcio \n\nIber\u00ea \u2013 SC, Cons\u00f3rcio dos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu \u2013 ES, Cons\u00f3rcio \n\ndos Rios Piracicaba, Capivari e Junida\u00ed \u2013 SP, Cons\u00f3rcio do Ribeir\u00e3o Lajeado \u2013 \n\nSP e Cons\u00f3rcio do Vale do Jiquiri\u00e7\u00e1 - BA).\n\nEnquanto  o  Cons\u00f3rcio  Quiriri  objetiva  promover  medidas  destinadas  \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o,  conserva\u00e7\u00e3o  e  preserva\u00e7\u00e3o  do  meio  ambiente  a  partir  da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  de \u00e1reas  vi\u00e1veis  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  legal,  do  est\u00edmulo \u00e0  cria\u00e7\u00e3o  de \n\nunidades  de  conserva\u00e7\u00e3o  junto  aos  setores  p\u00fablico  e  privado  da  regi\u00e3o,  da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7\u00f5es  para  garantir  a  administra\u00e7\u00e3o,  o  zoneamento  e  o \n\nplano  de  gest\u00e3o  das  \u00e1reas  e  do  tratamento  do  lixo,  o  Cons\u00f3rcio  de  Sousa, \n\nUira\u00fana  e  Santa  Helena  objetiva  a  conserva\u00e7\u00e3o  dos  recursos  naturais  da \n\n74\n\n\n\ncaatinga,  por  meio  de  atividades  de  silvicultura,  ecoturismo  e  educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.\n\nO Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Tratamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \n\n\u2013 Citresu \u2013 foi criado para integrar o sistema de coleta, tratamento e destina\u00e7\u00e3o \n\nfinal do lixo. \n\nO  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Gerenciamento  Ambiental  \u2013  Iber\u00ea  \u2013 \n\nobjetiva  a  discuss\u00e3o  e  a  implanta\u00e7\u00e3o,  de  modo  participativo,  de  uma \n\nmetodologia de planejamento integrado que respeite a natureza, usando bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas  como  unidades  de  gest\u00e3o,  por  interm\u00e9dio  de  palestras, \n\nsemin\u00e1rios, reuni\u00f5es de grupos de trabalhos e cursos de capacita\u00e7\u00e3o.\n\nO Cons\u00f3rcio do Ribeir\u00e3o Lajeado recupera, conserva e preserva a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Lageado por meio de recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar \n\ncom o plantio de mudas nativas e execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e interven\u00e7\u00f5es para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e assoreamento tendo em vista a import\u00e2ncia dos recursos \n\nh\u00eddricos para a comunidade como manancial de abastecimento e tamb\u00e9m para \n\nas atividades agropecu\u00e1rias da micro-regi\u00e3o.\n\nOs  Cons\u00f3rcios  dos  Rios  Santa  Maria  da  Vit\u00f3ria  e  Jucu,  dos  Rios \n\nCapivari  e  Jundia\u00ed  e  do  Vale  Jiquiri\u00e7a  objetivam  recuperar  suas  bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas,  por  meio  de  projetos  de  educa\u00e7\u00e3o  ambiental,  envolvendo  a \n\ncomunidade local.\n\nNo que diz respeito aos Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade, durante \n\nos  nove  anos  de  PGPC,  quatro  experi\u00eancia  se  inscreveram  (na  categoria \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais). Os Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade visam um \n\nplanejamento integrado na \u00e1rea da sa\u00fade, operando de forma conjunta a rede \n\np\u00fablica  de  servi\u00e7os  de  sa\u00fade,  diminuindo  os  gastos  com  medicamentos  e \n\ndistribuindo-os aos \u00f3rg\u00e3os competentes consorciados.\n\nFinalmente, no que diz respeito \u00e0s bases de dados do CEPAM, foram \n\nanalisados, em ordem cronol\u00f3gica, al\u00e9m dos Boletins do Interior, 05 produtos \n\ndiferentes, editados ao longo dos anos 90 e in\u00edcio dos anos 2000:\n\n? Cat\u00e1logo de Experi\u00eancias Municipais: gest\u00e3o 93-96;\n\n75\n\n\n\n? Cat\u00e1logo  de  Experi\u00eancias  Municipais:  munic\u00edpios  em  busca  de \n\nsolu\u00e7\u00f5es;\n\n? Cat\u00e1logo  de  Experi\u00eancias  Municipais  \u2013  Rede  de  Comunica\u00e7\u00e3o  de \n\nExperi\u00eancias Municipais (RECEM): gest\u00e3o 1997-2000;\n\n? Cat\u00e1logo:  Munic\u00edpios  Paulistas  em  Busca  de  Novas  Pr\u00e1ticas \n\n(2001/2004);\n\n? Publica\u00e7\u00e3o: Munic\u00edpios Paulistas em Busca de Novas Pr\u00e1ticas: as 12 \n\nfinalistas  do  Pr\u00eamio  Chopin  Tavares  de  Lima  \u2013  Novas  Pr\u00e1ticas \n\nMunicipais.\n\nPara  a  edi\u00e7\u00e3o  do  primeiro  Cat\u00e1logo,  o  CEPAM  enviou  para  todos  os \n\nprefeitos  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  e,  por  meio  de  contatos  pessoais  e \n\ninstitucionais,  a  gestores  de  experi\u00eancias,  824  roteiros  de  coleta  de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  Retornaram  96  experi\u00eancias,  todas  registradas  no  referido \n\ncat\u00e1logo, das quais nenhuma referente a Cons\u00f3rcios25.\n\nPara  a  edi\u00e7\u00e3o  do  segundo  Cat\u00e1logo,  foram  enviados  772  roteiros  de \n\ncoletas (para todos os prefeitos do Estado de S\u00e3o Paulo e para gestores de \n\nexperi\u00eancias).  Retornaram  231  experi\u00eancias,  das  quais  quatro  (04)  inscritas \n\ncomo  a\u00e7\u00f5es  diretamente  relacionadas  com  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais: \n\nC\u00e2mara  do  Grande  ABC;  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  do  Alto  tamanduate\u00ed  e \n\nBillings; Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba \n\ne Capivari; Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Ribeir\u00e3o Lajeado.\n\nNota-se  que  as  quatro  experi\u00eancias  tamb\u00e9m  est\u00e3o  representadas  no \n\nBanco de Dados do PGPC-FGV.\n\nNo  terceiro  Cat\u00e1logo,  h\u00e1  apenas  duas  experi\u00eancias  relativas  a \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais, ambas inscritas pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal de \n\nLajeado26.\n\n25 Neste  Cat\u00e1logo  n\u00e3o  constam  experi\u00eancias  referentes  a  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais \nregistradas no \u00cdndice de Experi\u00eancias e no \u00cdndice de Assuntos.\n26 O  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  do  Lajeado  envolve  tr\u00eas  munic\u00edpios  abastecidos  pelo  referido \nRibeir\u00e3o (Lajeado): Pen\u00e1polis, Alto Alegre e Barbosa. Trata-se de experi\u00eancia iniciada em 1990 \n(fase de realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico) e oficializada em 1992. A experi\u00eancia contou inicialmente \ncom a  Companhia Energ\u00e9tica do  Estado de  S\u00e3o  Paulo  (CESP)  e  do  Instituto de  Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas (IPT). Deve-se registrar que Pen\u00e1polis j\u00e1  havia liderado a constitui\u00e7\u00e3o de dois \noutros Cons\u00f3rcios Intermunicipais ao longo dos anos 80: Cons\u00f3rcio de Sa\u00fade e Cons\u00f3rcio de \nInform\u00e1tica.\n\n76\n\n\n\nNo quarto Cat\u00e1logo27, h\u00e1 um conjunto de 365 iniciativas registradas, das \n\nquais 06 registrados como Cons\u00f3rcios Intermunicipais28.\n\nFinalmente,  a  publica\u00e7\u00e3o  Munic\u00edpios  Paulistas  em  Busca  de  Novas \n\nPr\u00e1ticas \u00e9 fruto do que o Cepam chamou de 12 Experi\u00eancias finalistas dentre \n\nas 365 experi\u00eancias registradas pelo \u00faltimo cat\u00e1logo. Dentre as 12 finalistas h\u00e1 \n\nduas (02) inscritas como Cons\u00f3rcios Intermunicipais29.\n\nResumidamente,  ao  longo  desta  se\u00e7\u00e3o  que  tratou  dos  Cons\u00f3rcios  no \n\nBrasil recente, foi poss\u00edvel verificar que:\n\n27\n\n? Para a realiza\u00e7\u00e3o desta publica\u00e7\u00e3o foram registradas 365 iniciativas das 624 recebidas. Isso \nocorre em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es como o preenchimento de todas \nas  quest\u00f5es  solicitadas,  consist\u00eancia  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  dados,  al\u00e9m  da  exig\u00eancia  de  que  o \nprojeto/a\u00e7\u00e3o/atividade estivesse em funcionamento h\u00e1 mais de um ano. As iniciativas recebidas \nforam, inicialmente, identificadas em nove grupos tem\u00e1ticos, que nortearam o processamento e \na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no Cat\u00e1logo: Gest\u00e3o de Servi\u00e7os; Sa\u00fade; Educa\u00e7\u00e3o e Cultura; \nHabita\u00e7\u00e3o; Gera\u00e7\u00e3o de Renda; Crian\u00e7a e Adolescente; Esportes e Lazer; Integra\u00e7\u00e3o Social e \nC\u00e2mara Municipal. Essa organiza\u00e7\u00e3o permitiu a consulta por temas, assunto e munic\u00edpio, al\u00e9m \ndos relatos e respectivas refer\u00eancias das experi\u00eancias. Ap\u00f3s an\u00e1lise foram selecionadas doze \nexperi\u00eancias  a  serem  visitadas  a  partir  dos  seguintes  crit\u00e9rios:  simplicidade;  replicabilidade; \nalcance social; altera\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica da rotina; acessibilidade; articula\u00e7\u00e3o de diversos atores.\n28\n\n? As  seis  experi\u00eancias  s\u00e3o  as  seguintes:  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Sa\u00fade,  inscrita  pelo \nmunic\u00edpio de Divinol\u00e2ndia e iniciada em 1987; Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade do Vale do \nRibeira,  iniciado  em  1989;  Farm\u00e1cia  de  Manipula\u00e7\u00e3o  do  CIVAP  (Paranapanema)/Sa\u00fade, \niniciada em 2002; Projeto Colaboradores Ambientais do Ano, iniciado em 2001; Programa de \nGest\u00e3o  de  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  e  Coopera\u00e7\u00e3o  Institucional,  iniciado  em  1990;  Programa  de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, iniciado em 1994. Estas tr\u00eas iniciativas foram inscritos pelo munic\u00edpio de \nAmericana e pertencem a a\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio Intermunicipal dos Rios Piracicaba, Capivari e \nJundia\u00ed (PCJ).\n29\n\n? As duas iniciativas finalistas inscritas como Cons\u00f3rcios foram: Cons\u00f3rcio Intermunicipal de \nSa\u00fade  \u2013  CONDERG  (1987)  e  a  Farm\u00e1cia  de  Manipula\u00e7\u00e3o,  iniciativa  do  Cons\u00f3rcio \nIntermunicipal  do  Vale  do  Paranapanema  (2002).  O  CONDERG  \u00e9  uma  parceria  entre  as \nPrefeituras da DIRXX (S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista) estimulada ainda pelo Governo Montoro e que \nperdura  at\u00e9  hoje  (2007).  A  Farm\u00e1cia  de  Manipula\u00e7\u00e3o,  por  sua  vez,  \u00e9  um  iniciativa  recente \n(2002), institu\u00edda pelo do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Vale do Paranapanema, \u00e9 uma iniciativa \nque  agrega  onze  munic\u00edpios  (Assis,  C\u00e2ndido  Mota,  Cruz\u00e1lia,  Flor\u00ednea,  Ibirarema,  Lut\u00e9cia, \nMaraca\u00ed,  Nantes,  Pedrinhas  Paulista,  Platina  e  Tarum\u00e3).  Ap\u00f3s  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  estudos  de \nviabilidade econ\u00f4mica, foi organizado um modelo de farm\u00e1cia de manipula\u00e7\u00e3o com objetivos \nexpressos  de  diminuir  despesas  das  Prefeituras  do  Cons\u00f3rcio  com  medicamentos;  fabricar \nmedicamentos alop\u00e1ticos e outros produtos de interesse da sa\u00fade p\u00fablica; fornecer produtos \naos \u00f3rg\u00e3os municipais de sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia social; gerar emprego e renda na regi\u00e3o, \nentre outros. S\u00e3o fabricados medicamentos (pomadas, c\u00e1psulas e xaropes) utilizando mat\u00e9ria \nprima de s\u00edntese pr\u00f3pria, aquisi\u00e7\u00e3o local, importa\u00e7\u00e3o ou de extra\u00e7\u00e3o/cultura de origem animal, \nvegetal ou mineral. O usu\u00e1rio do SUS dos munic\u00edpios consorciados s\u00e3o os beneficiados diretos \ne imediatos pela iniciativa.\n\n77\n\n\n\nAs  informa\u00e7\u00f5es  do  IBGE  referentes  a  200230 indicam  que \n\naproximadamente 54% dos munic\u00edpios brasileiros participam de algum tipo de \n\nCons\u00f3rcio  Intermunicipal;  por  outro  lado,  as  bases  de  dados  qualitativas \n\nconsultadas indicam poucas experi\u00eancias inscritas sob a categoria Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais. Ent\u00e3o, se por um lado, h\u00e1 tentativas de \u201cdesfragmentar\u201d a a\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal  por  meio  de  iniciativas  que  busquem  a  coopera\u00e7\u00e3o  de  munic\u00edpios \n\npr\u00f3ximos uns dos outros; por outro estes mesmos munic\u00edpios, provavelmente, \n\nn\u00e3o  reconhecem  neste  tipo  de  iniciativa  (coopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal) \n\ncaracter\u00edsticas inovadoras.\n\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais teriam entrado na Agenda Nacional?\n\nNesta se\u00e7\u00e3o pretende-se responder \u00e0 pergunta enunciada no subt\u00edtulo: \n\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais teriam entrado na Agenda Nacional? Em outras \n\npalavras,  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  como  tema  de  pol\u00edtica  p\u00fablica  teria \n\nchamado aten\u00e7\u00e3o do Governo Federal a ponto tornar-se prioridade?\n\nPara  responder  a  esta  quest\u00e3o,  prop\u00f5e-se,  inicialmente,  verificar  a \n\ntrajet\u00f3ria percorrida  pela  id\u00e9ia  de  institucionalizar  os  Cons\u00f3rcios \nIntermunicipais at\u00e9 tornar-se tema discutido em arenas nacionais. Em seguida, \n\nidentificar  e  qualificar  as  arenas e  os  proponentes dos  debates  acerca  do \ntema.\n\nO  sobrev\u00f4o  tem\u00e1tico  apresentado  e  discutido  nas  se\u00e7\u00f5es  anteriores \n\npermite-nos  identificar,  inicialmente,  dois  atores  relevantes:  o  Governo  do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, que ao longo dos anos 1983-1986 incentivou a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos  Cons\u00f3rcios;  e  os  Prefeitos  de  munic\u00edpios  eleitos  naquela  \u00e9poca,  que \n\naceitaram  o  desafio  do  desenvolvimento  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  e \n\ndesenvolveram-nos nas mais diversas \u00e1reas.\n\nEm  seguida, percebe-se  certa  interrup\u00e7\u00e3o  do  tema  no  Estado  de S\u00e3o \n\nPaulo,  n\u00e3o  porque  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  tenham  deixado  de  existir, \n\nmas porque deixou se ser prioridade do Governo do Estado, ou seja, a indu\u00e7\u00e3o \n\n30 Dados do IBGE (2005) sobre informa\u00e7\u00f5es municipais de  2002 indicam que 96 munic\u00edpios \nbrasileiros  participavam  de  pelos  menos  06  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  diferentes;  996 \nmunic\u00edpios  tinham  participa\u00e7\u00e3o  em  02,  03,  04  ou  05  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais;  1862 \nmunic\u00edpios participavam de apenas um (01) Cons\u00f3rcio Intermunicipal; e 2545 munic\u00edpios n\u00e3o \nparticipavam de Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\n78\n\n\n\ndeixou de existir e os empreendedores pol\u00edticos estaduais sa\u00edram de cena. No \n\nentanto, iniciativas paulistas s\u00e3o inscritas nas diversas bases de informa\u00e7\u00f5es \n\nqualitativas,  o  que  demonstra  a  perman\u00eancia  das  iniciativas  e  o \n\nreconhecimento dos pr\u00f3prios gestores de que a pr\u00e1tica do Cons\u00f3rcio continha \n\nelementos de inova\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nAo longo dos anos 90, houve a intensifica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica dos Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais verificada nas Bases  de Dados  do IBGE. Essa intensifica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o ocorreu de forma homog\u00eanea: h\u00e1 destaque para o \u201csetor\u201d da sa\u00fade e para \n\nos  Estados  do  Paran\u00e1  e  de  Minas  Gerais.  Mais  uma  vez,  evidencia-se  a \n\npresen\u00e7a dos Governos Estaduais incentivando a pr\u00e1tica dos Cons\u00f3rcios.\n\nO  caso  da  sa\u00fade  \u00e9  o  mais  emblem\u00e1tico  e  nesse  aspecto  as \n\nespecificidades  sobre  os  cons\u00f3rcios  vieram  no  bojo  da  estrutura\u00e7\u00e3o  de  um \n\nsistema universalizado  e  descentralizado. Os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o \n\ncitados como mecanismos de organiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do setor (sa\u00fade) na Lei \n\nOrg\u00e2nica da Sa\u00fade (LOS) quando trata da organiza\u00e7\u00e3o regional dos servi\u00e7os e \n\na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. \n\nExiste  ent\u00e3o  uma  regulamenta\u00e7\u00e3o  legal  (LOS)  apresentando  os \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  como  um  instrumento  de  gest\u00e3o  do  SUS  para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o  de  um  sistema  integrado  e  regionalizado.  Segundo  a  lei,  a \n\ngest\u00e3o  se  d\u00e1  \u201cem  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  integralidade  e  \u00e0  universalidade  das  a\u00e7\u00f5es  e \n\nservi\u00e7os  de  sa\u00fade  em  todos  os  n\u00edveis\u201d  (CRUZ,  2002:  206)  e  podem  ser \n\nconstitu\u00eddos  para  desenvolver  a\u00e7\u00f5es  e  servi\u00e7os  de  sa\u00fade  que  lhes \n\ncorrespondam,  cabendo  inclusive  mecanismos  de  participa\u00e7\u00e3o  cidad\u00e3  na \n\ngest\u00e3o  do  sistema  e  transfer\u00eancias  intergovernamentais  de  recursos \n\nfinanceiros. Isso, entretanto, como j\u00e1 foi dito, n\u00e3o \u00e9 suficiente para induzir os \n\nmunic\u00edpios a participarem de algum tipo de cons\u00f3rcio. Trata-se t\u00e3o-somente de \n\nprerrogativa que, ao expressar a possibilidade de repasse de recursos para os \n\nCons\u00f3rcios e explicitar a possibilidade de ades\u00e3o a qualquer tipo de Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal de Sa\u00fade (CIS), livra o munic\u00edpio que pretende ingressar em um \n\ncons\u00f3rcio de qualquer tipo de san\u00e7\u00e3o, visto que a Legisla\u00e7\u00e3o, apesar de fr\u00e1gil \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao tema cons\u00f3rcio, cita-o como alternativa vi\u00e1vel.\n\n79\n\n\n\nNo caso dos CIS, a indu\u00e7\u00e3o forte, que cria est\u00edmulo por meio de ganhos \n\nefetivos, \u00e9 feita pelos governos estaduais.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o federal de recursos h\u00eddricos31 tamb\u00e9m trata dos cons\u00f3rcios. \n\nNela  estabelece-se  que  a  bacia  hidrogr\u00e1fica  \u00e9  a  unidade  territorial  para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o  da  pol\u00edtica  e  associa\u00e7\u00f5es  regionais  e  os  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais  podem  ser  vistos  como  organiza\u00e7\u00f5es  civis  capazes  de  tratar \n\ndos problemas territoriais relativos a recursos h\u00eddricos.\n\nNa Assist\u00eancia Social, seguem-se os princ\u00edpios da legisla\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e \n\na  Lei  Org\u00e2nica de  Assist\u00eancia Social  (LOAS)  estabelece  que o  Estado deve \n\nestimular e apoiar n\u00e3o apenas os cons\u00f3rcios, mas tamb\u00e9m as associa\u00e7\u00f5es.\n\nNo  caso  espec\u00edfico  de  Minas  Gerais,  o  tema  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais  entra  na  agenda  do  Estado  pelas  m\u00e3os  do  ent\u00e3o  Secret\u00e1rio \n\nEstadual de Sa\u00fade, Rafael Guerra, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia disputado cargos \n\neletivos. Rafael Guerra fora Diretor da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas.\n\nNa  ocasi\u00e3o  em  que  exercera  o  cargo  de  Diretor,  Guerra  instituira  o \n\nprimeiro  Cons\u00f3rcio  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais  (Alves,  1995)  com  intuito  de \n\nresolver um problema imediato da faculdade \u2013 garantir resid\u00eancia m\u00e9dica para \n\nseus alunos. Inicia-se ent\u00e3o um processo para a identifica\u00e7\u00e3o dos atores locais \n\ninteressados numa  quest\u00e3o  mais  abrangente  \u2013  a  sa\u00fade  p\u00fablica  local:  o \nprincipal ator era a prefeitura municipal respons\u00e1vel pelo hospital.\n\nEm seguida, surge a id\u00e9ia do Cons\u00f3rcio Intermunicipal como mecanismo \n\nde reduzir o \u201cefeito carona\u201d, ou seja, como mecanismo capaz de internalizar as \n\n\u201cexternalidades positivas\u201d geradas pela melhoria do hospital.\n\nEm  outras  palavras,  o  Cons\u00f3rcio  surge  como  mecanismo  capaz  de \n\nenvolver  os  munic\u00edpios  do  entorno  que  se  beneficiariam  da  melhoria  do \n\nHospital no sentido de arcar com parte do custo gerado pela referida melhoria.\n\nAnos  depois,  com  a  experi\u00eancia  j\u00e1  divulgada  pelos  jornais  de  grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e a experi\u00eancia ampliada pela pr\u00f3pria Faculdade em outras \n\nregi\u00f5es de Minas Gerais, h\u00e1 elei\u00e7\u00f5es estaduais.\n\n31 Alguns  estados  como  S\u00e3o  Paulo,  Rio  Grande  do  Sul  e  Cear\u00e1  apresentam  legisla\u00e7\u00f5es \npr\u00f3prias que estabelecem suas Pol\u00edticas Estaduais de Recursos H\u00eddricos com refer\u00eancias aos \ncons\u00f3rcios.\n\n80\n\n\n\nItamar Franco (PMDB), ent\u00e3o governador de Minas Gerais (1995-1998), \n\ndeixa  o  Pal\u00e1cio  da  Liberdade.  Eduardo  Azeredo  (PSDB)  assume  o  governo \n\nmineiro (1999) e convida Rafael Guerra para assumir a pasta da Sa\u00fade.\n\nSob o comando de Rafael Guerra, as bandeiras da Secretaria de Sa\u00fade \n\npassam  a  ser  a  municipaliza\u00e7\u00e3o  da  sa\u00fade  e  a  implanta\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais. Nesta ocasi\u00e3o, ent\u00e3o, pode-se dizer que o Cons\u00f3rcio \u00e9 tema \n\nque pertence a agenda do governo de Minas Gerais.\n\n Em  1995, paralelamente \u00e0s  altera\u00e7\u00f5es  legais  especificas  dos  setores \n\nacima  discutidos,  o  tema  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  j\u00e1  presente  na \n\nagenda de alguns governos estaduais e de muitos governos municipais, passa \n\na chamar a aten\u00e7\u00e3o do Governo Federal, mais especificamente, de um grupo \n\nde  deputados  e  tamb\u00e9m,  ainda  que  de  maneira  marginal,  do  Minist\u00e9rio  da \n\nReforma do Estado. \n\nAo longo deste per\u00edodo (primeiro Governo FHC), o tema dos Cons\u00f3rcios \n\n\u00e9 discutido e, por meio da Emenda Constitucional 19 (EC-19/98), passa a ser \n\nmencionado  literalmente  na  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal  como  instrumento  de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios:\n\n \u201cA  Uni\u00e3o,  os  Estados,  o  Distrito  Federal  e  os  Munic\u00edpios \n\ndisciplinar\u00e3o  por  meio  de  lei  os  cons\u00f3rcios  p\u00fablicos  e  os \n\nconv\u00eanios  de  coopera\u00e7\u00e3o  entre  os  entes  federados, \n\nautorizando a  gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem \n\ncomo a transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, \n\npessoal  e  bens  essenciais  \u00e0  continuidade  dos  servi\u00e7os \n\ntransferidos\u201d.\n\nA  partir  dessa  Emenda  se  observa  uma  ocorr\u00eancia  maior  de \n\nconsorciamento entre munic\u00edpios que passa de 12 em abril de 1994 (com 160 \n\nmunic\u00edpios  consorciados)  para  143  em  dezembro  de  1998  (com  1740 \n\nmunic\u00edpios consorciados).\n\nComo  foi  dito  entretanto  neste  per\u00edodo  h\u00e1  pelo  menos  tr\u00eas  fatos \n\ndiacr\u00f4nicos  diretamente  relacionados  com  o  fortalecimento  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais: a elei\u00e7\u00e3o do Governador Eduardo Azeredo (PSDB-MG), com a \n\nescolha  de  Rafael  Guerra  para  assumir  a  Secretaria  Estadual  de  Sa\u00fade;  a \n\ndiscuss\u00e3o  da  emenda  constitucional  19/98;  e  as  legisla\u00e7\u00f5es  espec\u00edficas \n\n81\n\n\n\nrelacionadas  aos  sistemas  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  (LOAS,  LOS,  Legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal de recursos h\u00eddricos). \n\nA partir de 2003, o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais readquire for\u00e7a \n\nno \u00e2mbito nacional, quando o primeiro Governo Lula (2003-2006), por meio da \n\nsubchefia de assuntos federativos ent\u00e3o alocada na Casa Civil, conclui debate \n\nsobre a regulamenta\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais. At\u00e9 aquele momento, \n\nhavia um esfor\u00e7o isolado do deputado Rafael Guerra em colocar na agenda do \n\nCongresso Nacional o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais para ser votado. O \n\ndeputado  Rafael  Guerra,  apresentou  um  projeto  de  Lei  sobre  o  assunto, \n\npassou pelas Comiss\u00f5es espec\u00edficas na C\u00e2mara e foi apreciado pelo Senado. \n\nEm  2003,  o  Projeto  do  Deputado  entra  na  pauta  de  vota\u00e7\u00e3o  do  Senado. \n\nParalelamente  a  isso,  o  rec\u00e9m  empossado  governo  Lula  apresenta  ao \n\nCongresso Nacional uma nova Lei. Ent\u00e3o inicia-se o processo de negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre a subchefia de Assuntos Federativos (Casa Civil) e o Deputado Rafael \n\nGuerra para chegarem a um acordo sobre uma Lei que regule os Cons\u00f3rcios.\n\nEm 06 de abril de 2005 foi aprovada uma Lei que trata especificamente \n\ndo assunto. A mesmo foi regulamentada no in\u00edcio de 2007.\n\nNos termos de Kingdon (2003), o tema entrou na agenda de decis\u00f5es no \n\n\u00e2mbito  Federal.  No  entanto,  essa  entrada  ocorreu  no  Poder  Legislativo.  No \n\nPoder Executivo, a impress\u00e3o que fica \u00e9 que os cons\u00f3rcios comp\u00f5em a agenda \n\nde  governo  como  tema  a  ser  tratado  e  levado  em  considera\u00e7\u00e3o;  mas  n\u00e3o \n\ncomp\u00f5em a agenda de decis\u00f5es (agenda na qual os tr\u00eas fluxos se entrela\u00e7am \n\ne o tema ganha grande relev\u00e2ncia).\n\nMuito provavelmente o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais n\u00e3o entrou \n\nna  agenda  de  decis\u00f5es,  porque,  segundo  podemos  perceber,  al\u00e9m  de  sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o legal s\u00e3o necess\u00e1rios outros tr\u00eas fatores:\n\n? um  grupo  de  apoio,  que  alem  de  ter  trabalhado  pela \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  da  pol\u00edtica  setorial  seja  capilarizado  no  territ\u00f3rio \n\nnacional e trabalhe diretamente com os atores locais;\n\n? vincula\u00e7\u00e3o de recursos para financiamento da pol\u00edtica;\n\n? uma  burocracia  estatal  local  que  muitas  vezes  se  n\u00e3o  \u00e9  o  pr\u00f3prio \n\ngrupo de apoio, est\u00e1 muito pr\u00f3ximo do mesmo.\n\n82\n\n\n\nEstas  tr\u00eas  condi\u00e7\u00f5es  se  verificam  intensamente  na  pol\u00edtica  de  sa\u00fade, \n\nrazoavelmente  em  termos  da  pol\u00edtica  de  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e; \n\nraramente na pol\u00edtica de assist\u00eancia social.\n\nEsses  tr\u00eas  fatores  explicam  de  alguma  forma  a  diferencia\u00e7\u00e3o  entre  a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios nos tr\u00eas setores de pol\u00edticas sociais elencados \n\nacima, e provavelmente ajuda a explicar a falta de maior interesse do governo \n\nFederal.\n\nEm  poucas  palavras,  retomando  a  quest\u00e3o  que  deu  origem  a  esta \n\nse\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que os Cons\u00f3rcios Intermunicipais entraram na Agenda \n\ndo Governo Federal, mas n\u00e3o em sua Agenda de Decis\u00f5es.\n\nConclus\u00e3o\n\nNeste cap\u00edtulo, por meio de um recorte tem\u00e1tico, foi poss\u00edvel apresentar \n\nos Cons\u00f3rcios Intermunicipais no Brasil desde o in\u00edcio dos anos 80.\n\nO  cap\u00edtulo  foi  iniciado  com  uma  discuss\u00e3o  conceitual  de  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal.  Em  seguida,  foi  apresentada  a  metodologia  utilizada  para  o \n\nlevantamento  de  informa\u00e7\u00f5es  acerca  dos  cons\u00f3rcios.  Os  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais foram ent\u00e3o apresentados a partir das bases de informa\u00e7\u00f5es \n\ndas principais institui\u00e7\u00f5es do Brasil que lidam com o tema de governos locais.\n\nO que se observou a partir dos dados apresentados \u00e9 que a ess\u00eancia do \n\ndebate sobre o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais foi lan\u00e7ada ainda nos idos \n\ndos  anos  80  quando  o  ent\u00e3o  Governo  Montoro  promoveu  uma  ampla \n\ndissemina\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica.\n\nEm  seguida,  foi  poss\u00edvel  observar  a  maior  incid\u00eancia  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais em alguns setores como \u00e9 o caso do Setor Sa\u00fade e constru\u00e7\u00e3o \n\ne manuten\u00e7\u00e3o de rodovias.\n\nFoi poss\u00edvel observar com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bases de dados utilizadas, que h\u00e1 \n\numa sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es entre as mesmas, muito embora as leituras \n\ndas informa\u00e7\u00f5es sejam diferentes. No entanto, como para os prop\u00f3sitos deste \n\ntrabalho, o que se procurava era reconhecer o registro de experi\u00eancias, a nota \n\nde que h\u00e1 sobreposi\u00e7\u00e3o continua v\u00e1lida.\n\n83\n\n\n\nFinalmente, ao observarmos que os Cons\u00f3rcios entraram na agenda de \n\ngoverno, mas n\u00e3o na agenda de decis\u00e3o do governo Federal, fica ainda mais \n\nevidente que este fen\u00f4meno (Cons\u00f3rcios Intermunicipais) \u00e9 fruto das iniciativas \n\nlocais, provavelmente com alguma influ\u00eancia setorial, outras influ\u00eancias legais, \n\nalgumas influ\u00eancias de governos Estaduais e Federal; mas sobretudo, fruto de \n\numa din\u00e2mica e complexa rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local (e regional).\n\n84\n\n\n\nQuadro 01\nCons\u00f3rcios Intermunicipais de Alimenta\u00e7\u00e3o (CIA) no Estado de S\u00e3o Paulo 1983-1986\n\nCons\u00f3rcio Regi\u00e3o de Governo (RG) Sede Munic\u00edpios Atividades\nCIA da Regi\u00e3o de Governo de Assis RG Assis Paragua\u00e7u \n\nPaulista\n04 Canicultura\n\nCIA de Mat\u00e3o RG Araraquara Mat\u00e3o 08 Produ\u00e7\u00e3o de Leite de Soja\nCons\u00f3rcio de Obras e Programa de \n\nA\u00e7\u00e3o Social\nRG Bragan\u00e7a \n\nPaulista\nPiracaia 02 Produ\u00e7\u00e3o de Leite de Soja\n\nCons\u00f3rcio dos Munic\u00edpios da Alta \nMogiana\n\nRG Franca Franca 17* Plano de Alimenta\u00e7\u00e3o Regional e Compra \nConjunta de Medicamentos\n\nCons\u00f3rcio de Desenvolvimento da \nRG de Itapetininga\n\nRG Itapetininga Itapetininga 11* Conserva\u00e7\u00e3o de Estradas Vicinais\n\nCIA e Desenvolvimento RG Registro Juqui\u00e1 13* Produ\u00e7\u00e3o de Banana-Passa\nCons\u00f3rcio Anhang\u00fcera RG Ribeir\u00e3o Preto S\u00e3o Sim\u00e3o 05 Conserva\u00e7\u00e3o de Estradas Vicinais\n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal para \nProdu\u00e7\u00e3o Alimentar\n\nRG Ribeir\u00e3o Preto Cajuru 03 Opera\u00e7\u00e3o de Padaria\n\nCons\u00f3rcio de Alimenta\u00e7\u00e3o dos \nMunic\u00edpios do Alto Vale\n\nRG S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos\n\nJambeiro 06 Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos para Merenda \nEscolar\n\nCons\u00f3rcio dos Munic\u00edpios do Rio \nGrande\n\nRG S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto\n\nIcem 08 Produ\u00e7\u00e3o de Leite de Soja e usina de asfalto \npara pavimenta\u00e7\u00e3o urbana\n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal Pr\u00f3-\nMerenda Escolar\n\nRG S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto\n\n07 Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos para Merenda \nEscolar\n\nCons\u00f3rcio Educa\u00e7\u00e3o, Munic\u00edpio e \nAgricultura\n\nRG S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto\n\nMonte Apraz\u00edvel 05 Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos para Merenda \nEscolar\n\nCons\u00f3rcio de Desenvolvimento da \nRG de Sorocaba\n\nRG Sorocaba Sorocaba 15 Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos para Merenda \nEscolar\n\nCons\u00f3rcio dos Munic\u00edpios do M\u00e9dio \ne Alto Para\u00edba\n\nRG Taubat\u00e9 Taubat\u00e9 03 Produ\u00e7\u00e3o de alevinos e laborat\u00f3rio de \npiscicultura\n\nFonte: Figueiredo e Montoro (1987).\n*Toda Regi\u00e3o\n\n85\n\n\n\nTabela 01\nMunic\u00edpios Consorciados por tipo de Cons\u00f3rcio, segundo Tamanho da Popula\u00e7\u00e3o\n\nClasses de \ntamanho da \n\npopula\u00e7\u00e3o dos \nmunic\u00edpios\n\nTotal de \nmunic\u00edpios\n\nMunic\u00edpios por exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios Intermunicipais\n\nEduca\u00e7\u00e3o Habita\u00e7\u00e3o\nAquisi\u00e7\u00e3o e/ou \n\nuso de \nm\u00e1quinas e \n\nequipamentos\n\nServi\u00e7os de \nabastecimento \n\nde \u00e1gua\n\nServi\u00e7os de \nesgotamento \n\nsanit\u00e1rio\nLimpeza urbana Coleta de lixo\n\nAt\u00e9 5.000 hab 1.371 47 9 213 23 9 9 33\nDe 5.001 a \n20.000 hab 2.688 89 18 293 0 31 33 54\n\nDe 20.001 a \n100.000 hab 1.275 84 30 140 21 33 34 39\n\nDe 100.001 a \n500.000 hab 194 16 5 22 10 6 6 7\n\nMais de \n500.000 hab 32 5 2 1 7 8 3 5\n\nTotal 5.560 241 64 669 161 87 85 138\n\nClasses de \ntamanho da \n\npopula\u00e7\u00e3o dos \nmunic\u00edpios\n\nTotal de \nmunic\u00edpios\n\nMunic\u00edpios por exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios Intermunicipais\n\nColeta seletiva \nde lixo\n\nReciclagem de \nlixo\n\nRemo\u00e7\u00e3o de \nentulhos\n\nColeta de lixo \nespecial\n\nTratamento ou \ndisposi\u00e7\u00e3o final \n\nde lixo\nProcessamento \n\nde dados Sa\u00fade\n\nAt\u00e9 5.000 hab 1.371 23 41 12 19 42 18 601\nDe 5.001 a \n20.000 hab 2.688 45 60 37 42 91 33 985\n\nDe 20.001 a \n100.000 hab 1.275 27 28 30 34 58 30 330\n\nDe 100.001 a \n500.000 hab 194 5 5 3 6 13 5 50\n\nMais de \n500.000 hab 32 5 5 3 4 12 2 3\n\nTotal 5.560 105 139 85 105 216 88 1.969\n\nFonte: IBGE (2001).\n\n86\n\n\n\nTabela 02\nMunic\u00edpios Consorciados por tipo de Cons\u00f3rcio, segundo Macrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica\n\nGrandes \nregi\u00f5es\n\nTotal de \nmunic\u00edpios\n\nMunic\u00edpios por exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios Intermunicipais\n\nEduca\u00e7\u00e3o Habita\u00e7\u00e3o\nAquisi\u00e7\u00e3o \n\ne/ou uso de \nm\u00e1quinas e \n\nequipamentos\n\nServi\u00e7os de \nabasteciment\n\no de \u00e1gua\n\nServi\u00e7os de \nesgotamento \n\nsanit\u00e1rio\nLimpeza \nurbana Coleta de lixo\n\nNorte 449 22 10 30 14 9 11 11\nNordeste 1.792 91 22 73 55 29 31 34\nSudeste 1.668 59 14 405 40 29 16 21\n\nSul 1.188 41 16 130 41 14 21 66\nCentro-Oeste 463 28 2 31 11 6 6 6\n\nTotal 5.560 241 64 669 161 87 85 138\n\nClasses de \ntamanho da \npopula\u00e7\u00e3o \n\ndos \nmunic\u00edpios\n\nTotal de \nmunic\u00edpios\n\nMunic\u00edpios por exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios Intermunicipais\n\nColeta \nseletiva de \n\nlixo\nReciclagem \n\nde lixo\nRemo\u00e7\u00e3o de \n\nentulhos\nColeta de lixo \n\nespecial\nTratamento ou \n\ndisposi\u00e7\u00e3o \nfinal de lixo\n\nProcessament\no de dados Sa\u00fade\n\nNorte 449 6 2 11 5 5 8 45\nNordeste 1.792 21 21 27 17 41 23 212\nSudeste 1.668 19 22 19 26 60 26 937\n\nSul 1.188 55 93 20 54 108 25 675\nCentro-Oeste 463 4 1 8 3 2 6 100\n\nTotal 5.560 105 139 85 105 216 88 1.969\n\nFonte: IBGE (2001).\n\n87\n\n\n\nQuadro 02\nCons\u00f3rcios Intermunicipais por categorias anal\u00edticas\n\nCons\u00f3rcio\nAno de \ncria\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1rea \ntem\u00e1tica Munic\u00edpios\n\nNo. \nmuni\nc\u00edpios\n\nLocal sede e \nEstado\n\nCons\u00f3rcio de \nMunic\u00edpios da Alta \nMogiana \u2013 Coman\n\n198532 Gest\u00e3o regional\n\nAltin\u00f3polis, Aramina, Batatais, Buritizal, Cristais Paulista, Franca, Guar\u00e1, \nIgarapava, Itirapu\u00e3, Ituverava, Jeriquaquara, Miguel\u00f3polis, Patroc\u00ednio Paulista, \n\nPedregulho, Restinga, Ribeir\u00e3o Corrente, Rifaina, S\u00e3o Jos\u00e9 da Bela Vista\n18 Franca \u2013 SP33\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica \nAlto Rio Negro / \nCons\u00f3rcio Quiriri\n\n1995\n\nMeio \nAmbiente / \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nambiental\n\nCampo Alegre, Corupa, Rio Negrinho e S\u00e3o Bento do Sul 4 S\u00e3o Bento do Sul - SC\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal da \nMicrorregi\u00e3o do \n\nM\u00e9dio \nJequitinhonha\n\n1997 Sa\u00fade Ara\u00e7ua\u00ed, Chapada do Norte, Coronel Murta, Francisco Badar\u00f3, Itinga, Jenipapo de Minas e Virgem da Lapa 7 Ara\u00e7ua\u00ed \u2013 MG\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal das \n\nBacias do Alto \nTamanduate\u00ed e \n\nBillings \u2013 \nCons\u00f3rcio do \nGrande ABC\n\n1990 Gest\u00e3o regional\nDiadema, Mau\u00e1, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Caetano do Sul, \n\nRibeir\u00e3o Preto e Rio Grande da Serra 7\nSanto Andr\u00e9 \u2013 \n\nSP\n\n32 O  Cons\u00f3rcio  da  Alta  Mogiana  foi  inclu\u00eddo  no  estudo,  por  constar  no  banco  de  dados  do  Programa  GPC,  embora,  pelo  seu  ano  de  cria\u00e7\u00e3o,  esteja \ncontemplado no item anterior do cap\u00edtulo em quest\u00e3o.\n33 Atualmente,  a  sede  fica  em  S\u00e3o  Jo\u00e3o  da  Barra  \u2013  SP.  Por  se  tratar  de  um  cons\u00f3rcio  antigo,  v\u00e1rios  munic\u00edpios  come\u00e7aram  a  participar  dele  mais \nrecentemente. S\u00e3o eles: Guair\u00e1, Ipu\u00e2, Morro Agudo, Nuporanga, Ortol\u00e2ndia, Sales de Oliveira, S\u00e3o Joaquim, da Barra e Santo Ant\u00f4nio da Alegria.\n\n88\n\n\n\nQuadro 02 (continua\u00e7\u00e3o)\nCons\u00f3rcios por categorias anal\u00edticas\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal das \nBacias dos Rios \n\nPiracicaba, \nCapivari e Jundia\u00ed\n\n1989\n\nMeio \nAmbiente / \nrecursos \nh\u00eddricos\n\nAmericana, Amparo, Anal\u00e2ndia, Artur Nogueira, Atibaia, Bom Jesus dos Pedr\u00f5es, \nBragan\u00e7a Paulista, Camanducaia, Campinas, Capivari, Cordeir\u00f3polis, \n\nCorumbata\u00ed, Cosm\u00f3polis, Elias Fausto, Extrema, Holambra, Hortol\u00e2ndia, Ipe\u00fana, \nIracem\u00e1polis, Itatiba, Jaguari\u00fana, Limeira, Louveira, Monte Mor, Nova Odessa, \nPaul\u00ednia, Pedra Bela, Pedreira, Piracaia, Piracicaba, Rafard, Rio Claro, Rio das \nPedras, Saltinho, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste, Santa Gertrudes, Santo Ant\u00f4nio da \n\nPosse, S\u00e3o Pedro, Sumar\u00e9, Tuiuti, Valinhos e Vinhedo\n\n42 Americana - SP\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal de \nGerenciamento \n\nAmbiental \u2013 \nCons\u00f3rcio Iber\u00ea\n\n1999\n\nMeio \nAmbiente / \nrecursos \nh\u00eddricos\n\n\u00c1guas de Chapec\u00f3, Caxambu do Sul, Chepec\u00f3, Cordilheira Alta, Guatambu, \nPlanalto Alegre e S\u00e3o Carlos 7 Chapec\u00f3 - SC\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal de \n\nProdu\u00e7\u00e3o e \nAbastecimento \n\n(Cinpra)\n\n1997 Abastecimento\nAnapura, Axix\u00e1, Cantanhede, Coroat\u00e1, Humberto de Campos, Mat\u00f5es do Norte, \nMorros, Pirapemas, Presidente Juscelino, Ros\u00e1rio, Santa In\u00eas, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, \n\nS\u00e3o Lu\u00eds, Viana e Vit\u00f3ria de Mearim\n15 S\u00e3o Luis \u2013 MA\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal de \n\nSa\u00fade (CIS)\n- Sa\u00fade - - Santa Maria \u2013 RS\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal de \nSa\u00fade da Regi\u00e3o \nCentro do Estado\n\n1993 Sa\u00fade\n\nAgudo, Arroio do Tigre, Cachoeira do Sul, Ca\u00e7apava do Sul, Cacequi, Cerro \nBranco, Dilermando de Aguiar, Dona Francisca, Faxinal do Soturno, Formigueiro, \n\nItaara, Ivor\u00e1, Jaguari, Jar\u00ed, J\u00falio de Castilhos, Mata, Nova Esperan\u00e7a do Sul, \nNova Palma, Nova Cabrais, Para\u00edso do Sul, Pinhal Grande, Quevedos, Restinga \n\nSeca, Santa Maria, Santiago, S\u00e3o Francisco de Assis, S\u00e3o Jo\u00e3o do Pol\u00easine, \nS\u00e3o Martinho da Serra, S\u00e3o Pedro do Sul, S\u00e3o Sep\u00e9, S\u00e3o Vicente do Sul, \n\nSilveira Martins, Toropi, Tupanciret\u00e3 e Unistalda\n\n35 Santa Maria \u2013 RS\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal de \nTratamento de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos \nUrbanos (Citresu)\n\n1997\n\nMeio \nAmbiente / \nres\u00edduos \ns\u00f3lidos\n\nBom Progresso, Humait\u00e1, Sede Nova, S\u00e3o Martinho, Crissiumal, Campo Novo e \nTr\u00eas Passos 7\n\nTr\u00eas Passos \u2013 \nRS\n\n89\n\n\n\nQuadro 02 (continua\u00e7\u00e3o)\nCons\u00f3rcios por categorias anal\u00edticas\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal do \nRibeir\u00e3o Lajeado\n\n1991\n\nMeio \nAmbiente / \nrecursos \nh\u00eddricos\n\nAlto Alegre, Barbosa e Pen\u00e1polis 3 Pen\u00e1polis \u2013 SP\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal do \nVale do Jiquiri\u00e7\u00e1\n\n-\n\nMeio \nAmbiente / \nrecursos \nh\u00eddricos\n\n- - Salvador \u2013 BA\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal do \n\nVale do \nParanapanema / \nSa\u00fade \u2013 CIVAP\n\n2000 Sa\u00fade Assis, C\u00e2ndido Mota, Cruz\u00e1lia, Flor\u00ednea, Ibirarema, Lut\u00e9cia, Maraca\u00ed, Nantes, Pedrinhas Paulista, Platina e Tarum\u00e3 11 Tarum\u00e3 \u2013 SP\n\nCons\u00f3rcio \nIntermunicipal para \nRecupera\u00e7\u00e3o das \n\nBacias \nHidrogr\u00e1ficas dos \nRios Santa Maria \nda Vit\u00f3ria e Jucu\n\n-\n\nMeio \nAmbiente / \nrecursos \nh\u00eddricos\n\n- - Vit\u00f3ria \u2013 ES\n\nCons\u00f3rcio Sousa, \nUira\u00fana e Santa \n\nHelena\n1996\n\nMeio \nAmbiente / \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nambiental\n\nSousa, Uira\u00fana, Santa Helena e Triunfo 4 Sousa \u2013 PB\n\nFonte: Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania (http://inovando.fgvsp.br) e CACCIA-BAVA, PAULICS, SPINK (2002).\n\n90\n\nhttp://inovando.fgvsp.br/\n\n\nCap\u00edtulo 3:\nO Caso do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Abastecimento e Produ\u00e7\u00e3o \u2013 MA\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO Cons\u00f3rcio de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 CINPRA \u2013 tem \n\ndez anos de exist\u00eancia, e a experi\u00eancia acumulada por ele foi reconhecida como \n\nexperi\u00eancia de gest\u00e3o p\u00fablica inovadora e premiado em tr\u00eas ciclos de premia\u00e7\u00e3o \n\nnacional sobre o tema: duas vezes (1999 e 2001) pelo Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e \n\nCidadania (PGPC), parceria da FGV, da Funda\u00e7\u00e3o Ford e do BNDES; e uma vez \n\n(2003) pelo SEBRAE-Nacional (Prefeito empreendedor \u2013 Pr\u00eamio Mario Covas).\n\nA experi\u00eancia do CINPRA tamb\u00e9m est\u00e1 registrada nos principais bancos de \n\ndados sobre pol\u00edticas p\u00fablicas e pr\u00e1ticas inovadoras do Brasil, tais como o Banco \n\nde Dados do PGPC, do Instituto Polis, e na base de dados sobre Cons\u00f3rcios da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nEstes  reconhecimentos  indicam  que,  na  pior  das  hip\u00f3teses,  essa \n\nexperi\u00eancia tem algo a mostrar e foi se legitimando neste campo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento.\n\nDiante  disso,  neste  cap\u00edtulo,  buscaremos  entender  como  surge  e  se \n\nfortalece a experi\u00eancia do CINPRA em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o.\n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 organizado em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das \n\nconclus\u00f5es:  Caracteriza\u00e7\u00e3o  sociopol\u00edtica  de  S\u00e3o  Lu\u00eds  \u2013  MA;  Hist\u00f3rico  e \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do CINPRA; Consolida\u00e7\u00e3o do CINPRA.\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica de S\u00e3o Lu\u00eds (MA)\n\nO Maranh\u00e3o \u00e9 um Estado diferente dos demais Estados do Nordeste, pelo \n\nmenos no que diz respeito \u00e0s suas caracter\u00edsticas naturais: n\u00e3o \u00e9 \u00e1rido e seco; e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 verde e diversificada, com \u00e1gua abundante, indicando a proximidade \n\ncom o clima \u00famido amaz\u00f4nico.\n\n\n\nMais de 40% da popula\u00e7\u00e3o maranhense vive no meio rural e s\u00f3 a partir dos \n\nanos 90, passou a predominar a popula\u00e7\u00e3o urbana, concentrada na Ilha de S\u00e3o \n\nLu\u00eds, formada pela capital (S\u00e3o Lu\u00eds) e outros tr\u00eas munic\u00edpios (Pa\u00e7o do Lumiar, \n\nRaposa  e  S\u00e3o  Jos\u00e9  do  Ribamar),  respectivamente,  com  a  seguinte  popula\u00e7\u00e3o: \n\n978.824 (S\u00e3o Lu\u00eds), 97.689 (Pa\u00e7o do Lumiar), 20.698 (Raposo) e 130.448 (S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Ribamar)34.\n\nDo ponto de vista social, o Maranh\u00e3o registra um dos mais baixos \u00cdndices \n\nde  Desenvolvimento  Humano  do  Brasil  (0,647),  ganhando  apenas  de  Alagoas \n\n(0,633)35.\n\nDo  ponto  de  vista  financeiro,  os  munic\u00edpios  maranhenses  s\u00e3o  altamente \n\ndependentes de transfer\u00eancias de recursos federais e estaduais.\n\nDo  ponto  de  vista  econ\u00f4mico,  apesar  das  caracter\u00edsticas  rurais,  o  setor \n\nagropecu\u00e1rio representa apenas 13,7% do PIB do Estado. Como indicam mat\u00e9rias \n\nde jornal e o ex-secret\u00e1rio executivo do CINPRA, apesar da farta quantidade de \n\nterra  e  do  clima  generoso,  o  Maranh\u00e3o  \u00e9  \u201cimportador  l\u00edquido\u201d  de  produtos \n\naliment\u00edcios de outros Estados brasileiros.\n\nDo  ponto  de  vista  pol\u00edtico,  o  Maranh\u00e3o,  desde  a  d\u00e9cada  de  60  tem  sua \n\nhist\u00f3ria pol\u00edtica marcada pela lideran\u00e7a de poucos pol\u00edticos. Glauber Rocha, em \n\n1967, lan\u00e7ou o filme \u201cMaranh\u00e3o 66\u201d no qual mostra a posse de Jos\u00e9 Sarney como \n\nGovernador eleito do Maranh\u00e3o. Desde esta \u00e9poca a hist\u00f3ria pol\u00edtica do Maranh\u00e3o \n\npassa  necessariamente  pela  fam\u00edlia  Sarney  e  seus  aliados.  Assim,  no  \u201cleque \n\npol\u00edtico\u201d do Maranh\u00e3o tem-se, por um lado, a fam\u00edlia Sarney e seus aliados; por \n\noutro,  os  outros.  \u00c9  bem  verdade,  que  ao  longo  do  tempo  os  aliados  e  os \n\nopositores  v\u00e3o  se  alternando.  Algumas  vezes,  aliados  se  afastam  e  passam  a \n\natuar na oposi\u00e7\u00e3o; outras vezes, opositores se aproximam e comp\u00f5em a situa\u00e7\u00e3o.\n\n34 Esses dados populacionais s\u00e3o do IBGE (estimativa para 2005).\n\n35 O  \u00cdndice  de  Desenvolvimento  Humano  (IDH)  dos  Munic\u00edpios  e  dos  estados  brasileiros  foi \ncalculado pelo Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas (IPEA) e pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro \n(FJP), com apoio do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Para o ano \nde 2000, o maior IDH estadual foi do Distrito Federal (0,844), seguido por S\u00e3o Paulo (0,814). O \nmenor IDH foi de Alagoas (0,633) seguido pelo Maranh\u00e3o (0,647).\n\n92\n\n\n\nNo  per\u00edodo  de  redemocratiza\u00e7\u00e3o  do  Brasil,  Jos\u00e9  Sarney,  que  fora  da \n\nARENA e do PDS, partidos da base do Regime Militar, ajuda a formar a Frente \n\nLiberal, e, em 1985, torna-se vice-presidente na chapa de Tancredo Neves para \n\nconcorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es indiretas para Presidente da Rep\u00fablica.\n\nAs  candidaturas  regionais  para  os  governos  estaduais  passam  por  essa \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, de tal modo que, em 1986, na elei\u00e7\u00e3o para o governo do Estado do \n\nMaranh\u00e3o, Jos\u00e9 Sarney ap\u00f3ia a candidatura de Epit\u00e1cio Cafeteira36 que at\u00e9 aquele \n\nmomento era do PMDB.\n\nEm 1990, Edison Lob\u00e3o37, com apoio da fam\u00edlia Sarney, vence as elei\u00e7\u00f5es \n\npara  o  Governo  do  Estado.  Em  1994  \u00e9  a  vez  de  Roseana  Sarney38 eleger-se \n\ngovernadora do Estado e reeleger-se em 1998. Em 05 de abril de 2002, Roseana \n\nSarney  se  desliga  do  governo  do  Estado  para  iniciar  sua  pr\u00e9-campanha  \u00e0 \n\nPresid\u00eancia  da  Rep\u00fablica,  pelo  PFL.  Nessa  ocasi\u00e3o,  assume  o  ent\u00e3o  vice-\n\ngovernador,  Jos\u00e9  Reinaldo  Tavares39.  Em  2003,  Jos\u00e9  Reinaldo  \u00e9  reeleito \n\ngovernador do Estado com apoio da fam\u00edlia Sarney, derrotando o ent\u00e3o ex-prefeito \n\nde S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago. \n\nAs disputas eleitorais em S\u00e3o Lu\u00eds s\u00e3o acirradas ao longo deste per\u00edodo. \n\nAo  longo  dos  anos  80  e  90,  diferentemente  das  elei\u00e7\u00f5es  estaduais  que  t\u00eam \n\napenas um p\u00f3lo, a fam\u00edlia Sarney, em torno da qual se desenrolam os processos \n\neleitorais; na cidade de S\u00e3o Lu\u00eds, h\u00e1 a presen\u00e7a marcante do Partido Democr\u00e1tico \n\n36 Epit\u00e1cio Cafeteira foi Deputado Federal pelo Maranh\u00e3o (1963-1965 e 1975 e 1987), Prefeito de \nS\u00e3o Lu\u00eds (1965-1969). Foi tamb\u00e9m governador eleito no Maranh\u00e3o (1987-1990) e Senador (1991-\n1998). Candidatou-se a governador do Maranh\u00e3o outras duas vezes, al\u00e9m de 1986: em 1994 e \n1998, em ambas, \u00e9 derrotado por Roseana Sarney.\n\n37 Edison  Lob\u00e3o  foi  Deputado  Federal  pelo  Maranh\u00e3o  (1979-1982,  1983-1986),  Senador  (1987-\n1991),  quando  renuncia  ao  cargo  para  assumir  o  governo  do  Estado  (1991-1994)  em  elei\u00e7\u00e3o \nvencida nas elei\u00e7\u00f5es de 1990. Em 1995 volta ao Senado para cumprir mandato at\u00e9 2002. Em 2003 \n\u00e9 reeleito Senador.\n\n38 Roseana Sarney, filha do ex-presidente da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Sarney, foi Deputada Federal pelo \nMaranh\u00e3o (1991-1994), Governadora (1995-1998, 1999-2002) e Senadora (2003-2008).\n\n39 Jos\u00e9 Reinaldo, engenheiro, fez sua carreira pol\u00edtica assumindo cargos importantes ao longo dos \nmandatos de Jos\u00e9 Sarney. Foi Ministro dos Transportes e Secret\u00e1rio de Estado. Em 2004, rompe \ncom a fam\u00edlia Sarney. Em 2006, ap\u00f3ia a candidatura de Jackson Lago para o Governo do Estado, \nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 candidatura de Roseana Sarney.\n\n93\n\n\n\nTrabalhista  (PDT)  e  da  lideran\u00e7a  de  Jackson  Lago,  contrapondo-se  \u00e0  fam\u00edlia \n\nSarney.\n\nEm S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago40 disputou as elei\u00e7\u00f5es municipais em 1985, a \n\nprimeira elei\u00e7\u00e3o direta para prefeito das capitais ap\u00f3s o golpe militar de 1964, e foi \n\nderrotado.  Em  1988,  em  nova  disputa,  Jackson  Lago  foi  eleito  prefeito  de  S\u00e3o \n\nLu\u00eds, cargo que voltou a assumir em outras duas ocasi\u00f5es: 1996 e 2000.\n\nJackson  Lago disputou o  governo do Estado pela  primeira vez  em 1994, \n\nquando concorreu com Roseana Sarney e com Epit\u00e1cio Cafeteira, de quem fora \n\nSecret\u00e1rio Estadual da Sa\u00fade entre 1987 e 1988; em 2002, disputou o Governo do \n\nEstado pela segunda vez, e foi derrotado por Jos\u00e9 Reinaldo (ent\u00e3o apoiado pela \n\nfam\u00edlia Sarney). Finalmente, em 2006, ao disputar pela terceira vez o Governo do \n\nEstado, Jackson Lago, elegeu-se Governador.\n\nEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o ao CINPRA, deve-se destacar que este fora \n\nimplantado num contexto de desestrutura\u00e7\u00e3o dos organismos federais e estaduais \n\nde assist\u00eancia ao produtor rural.\n\nNo in\u00edcio dos anos 90, o Presidente Fernando Collor de Mello extinguiu a \n\nEmpresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (Embrater) e deixou \n\na  crit\u00e9rio  dos  governadores  estaduais  a  decis\u00e3o  de,  por  interm\u00e9dio  de  suas \n\nrespectivas  empresas  estaduais  (Emater),  continuarem  ou  n\u00e3o  atuando  nessa \n\n\u00e1rea.\n\n40 Jackson Lago, m\u00e9dico, fez carreira pol\u00edtica junto aos movimentos de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, \nparticipando  do  Movimento  pela  Anistia  nos  anos  70.  Em  1974,  quando  o  ent\u00e3o  MDB  e  os \nmovimentos de oposi\u00e7\u00e3o ao Regime Militar, decidem a pedir voto e a n\u00e3o mais fazer campanha \npelo voto nulo, Jackson Lago candidata-se e elege-se Deputado Estadual no Maranh\u00e3o. Em 1979, \nviaja para Lisboa para ajudar Leonel Brizola a montar o que viria a ser o PDT. Organiza, no in\u00edcio \ndos anos 80, o PDT no Maranh\u00e3o. Jackson Lago candidata-se a Prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, em 1985 \n(n\u00e3o se elege); e a Deputado Federal, em 1986, quando foi o candidato mais votado do PDT e o \nquarto mais votado do Estado, mas como o PDT n\u00e3o atinge o coeficiente eleitoral, n\u00e3o se elegeu. \nEm 1988, volta a ser candidato a Prefeito em S\u00e3o Lu\u00eds e, desta vez, elege-se. Em 1992, elege sua \nsucessora na Prefeitura. Em 1994, disputa pela primeira vez o Governo do Estado, e \u00e9 derrotado \npor Roseana Sarney. Em 1996, volta a eleger-se prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, e reelege-se em 2000. Em \n05 de abril de 2002, deixa a Prefeitura de S\u00e3o Lu\u00eds, para disputar pela segunda vez o Governo do \nEstado, e \u00e9 derrotado por Jos\u00e9 Reinaldo (que naquele momento recebera apoio da fam\u00edlia Sarney). \nO vice-prefeito de Jackson Lago, Tadeu Pal\u00e1cio, termina o mandato (2002-2004) e reelege-se para \no per\u00edodo 2005-2088. Em 2006, Jackson Lago disputa pela terceira vez o Governo do Estado e \nelege-se governador.\n\n94\n\n\n\nNo  Maranh\u00e3o,  o  ent\u00e3o  governador  Edison  Lob\u00e3o  decidiu  encerrar  as \n\natividades da Emater. A tend\u00eancia de desestrutura\u00e7\u00e3o do setor de apoio t\u00e9cnico e \n\nextens\u00e3o  rural  foi  agravada  pela  Reforma  Administrativa  promovida  pela \n\ngovernadora Roseana Sarney (1997-2000) que resolvera extinguir 18 secretarias \n\nestaduais e outros \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o indireta, dentre os quais a Empresa \n\nMaranhense de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Emapa).\n\nDo descrito, percebe-se:\n\n? Que a luta pol\u00edtica no Maranh\u00e3o \u00e9 travada por dois p\u00f3los, dos quais um, por \n\nmuito  tempo,  ficou  restrito  \u00e0  Ilha  de  S\u00e3o  Lu\u00eds,  com  pouca  express\u00e3o \n\npol\u00edtico-eleitoral no resto do Estado (for\u00e7a articulada em torno de Jackson \n\nLago  e  do  PDT);  e  outro,  reuniu,  em  torno  de  si,  o  apoio  de  meios  de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o  e  de  l\u00edderes  pol\u00edticos  locais  em  todo  o  Estado  (fam\u00edlia \n\nSarney). Ao longo do per\u00edodo  descrito,  nota-se tamb\u00e9m  que  a  refer\u00eancia \n\nprincipal \u00e9 a fam\u00edlia Sarney que, ali\u00e1s, vai, aos poucos, perdendo for\u00e7a no \n\nEstado a ponto de perder as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es Estaduais (2006);\n\n? Que  as  caracter\u00edsticas  econ\u00f4micas  do  Estado  indicam  uma  alta \n\ndepend\u00eancia  de  produtos  aliment\u00edcios  \u201cimportados\u201d  de  outros  Estados \n\n(mesmo num territ\u00f3rio com clima favor\u00e1vel \u00e0 agricultura vistas) vista pelos \n\ngestores  p\u00fablicos  locais,  at\u00e9  meados  dos  anos  90,  apenas  como  uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o no caso espec\u00edfico de S\u00e3o Lu\u00eds \u00e9 relida ou \n\nreconstru\u00edda como um problema p\u00fablico pass\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o estatal;\n\n? Que  o  desmonte  dos  \u00f3rg\u00e3os  de  apoio  \u00e0  agricultura  num  Estado  com  as \n\ncaracter\u00edsticas  rurais  descritas  acima,  gera  uma  janela  de  oportunidade \n\npara implementar uma alternativa a um eventual problema de produ\u00e7\u00e3o e \n\nabastecimento no Estado e, em especial, na Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\nAssim, a conjuntura pol\u00edtica garante os elementos para que o CINPRA, no \n\nmomento de sua constitui\u00e7\u00e3o, se auto-defina como uma pol\u00edtica p\u00fablica que busca \n\na  coopera\u00e7\u00e3o  dos  munic\u00edpios  para  ampliar,  melhorar  e  diversificar  a  produ\u00e7\u00e3o \n\nrural.\n\n95\n\n\n\nA conjuntura analisada permite ao grupo pol\u00edtico ligado a Jackson Lago e \n\nao PDT identificar os tr\u00eas elementos iniciais que criam a identidade da pol\u00edtica de \n\nabastecimento  e  produ\u00e7\u00e3o  de  S\u00e3o  Lu\u00eds,  quais  sejam:  coopera\u00e7\u00e3o, \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o, e agricultura.\n\nS\u00e3o estes tr\u00eas elementos que articulam todo o discurso em torno do qual se \n\nformou o CINPRA.\n\nA  conjuntura  pol\u00edtica  do  Maranh\u00e3o  apresentada  e  analisada  acima  traz, \n\nal\u00e9m  dos  elementos  pertinentes  para  a  cria\u00e7\u00e3o  da  identidade  do  CINPRA, \n\nelementos  outros  que  permitem  ao  grupo  pol\u00edtico  de  Jackson  Lago  e  do  PDT \n\ncaracterizar  uma  pretensa  oposi\u00e7\u00e3o  a  qualquer  pol\u00edtica  p\u00fablica  pautada  na \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  e  na  municipaliza\u00e7\u00e3o  da  agricultura.  A  oposi\u00e7\u00e3o,  no \n\ncaso do CINPRA \u00e9 a fam\u00edlia Sarney e o grupo pol\u00edtico que est\u00e1 no governo do \n\nEstado. Esta oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela aus\u00eancia, pela falta: aus\u00eancia de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica direcionada aos produtores rurais e conduzida pelo Estado, dado o \n\ndesmonte  das  institui\u00e7\u00f5es  de  pesquisa,  extens\u00e3o  e  assessoria  t\u00e9cnica  no  setor \n\nrural.\n\nFinalmente, \u00e9 poss\u00edvel identificar um \u201cpano de fundo\u201d, ou seja, um princ\u00edpio \n\nde  totalidade  que  diz  respeito  \u201cao  sistema  de  a\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  cujos  advers\u00e1rios \n\nsituados na dupla dial\u00e9tica das classes sociais, disputam entre si a domina\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Touraine, 1973: 347).\n\nPara os termos do CINPRA, esse princ\u00edpio de totalidade diz respeito aos \n\nelementos  mais  \u201ctotalizantes\u201d,  mais  abrangentes  do  processo,  quais  sejam,  a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  e  a  municipaliza\u00e7\u00e3o,  muitos  embora  estes  elementos  estejam \n\ninseridos em contextos espec\u00edficos e locais e digam respeito a uma situa\u00e7\u00e3o muito \n\nconcreta: a produ\u00e7\u00e3o rural dos munic\u00edpios.\n\nAssim, a constru\u00e7\u00e3o do discurso em torno do CINPRA tem uma dimens\u00e3o \n\npr\u00e1tica, administrativa e imediata, que \u00e9 favorecer o abastecimento de um grande \n\ncentro  e  a  produ\u00e7\u00e3o  rural  tanto  da  capital  quanto  dos  demais  munic\u00edpios \n\nmaranhenses (dada a exist\u00eancia de um mercado consumidor potencial na capital \n\ndo Estado); e uma dimens\u00e3o pol\u00edtica em torno da disputa pelo poder do Governo \n\n96\n\n\n\ndo Estado, percept\u00edvel quando se observa o \u201copositor\u201d real mas reconstru\u00eddo pelo \n\ngrupo de Jackson Lago e do PDT e o princ\u00edpio da totalidade que identifica uma \n\nluta mais ampla que a quest\u00e3o do abastecimento e da produ\u00e7\u00e3o.\n\nDo ponto de vista da disputa pela domina\u00e7\u00e3o, v\u00ea-se, por meio do contexto \n\npol\u00edtico  do  Estado  do  Maranh\u00e3o,  a  n\u00edtida  exist\u00eancia  de  dois  grupos:  um  que  \u00e9 \n\nliderado  pela  fam\u00edlia  Sarney,  que  permeia  todo  o  Estado;  e  outro,  liderado  por \n\nJackson Lago (e pelo PDT), que \u00e9 forte na capital do Estado.\n\nNos  termos  de  Kingdon,  esta-se  formando  um  cen\u00e1rio,  um  clima,  um \n\nhumor, favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma nova pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nO cen\u00e1rio pol\u00edtico apresentado nos permite identificar, em 1997, um clima \n\nprop\u00edcio a mudan\u00e7as no setor das pol\u00edticas de apoio ao pequeno agricultor, em \n\ndecorr\u00eancia  de um  duplo movimento:  o  desmonte  dos  \u00f3rg\u00e3os  da  administra\u00e7\u00e3o \n\nindireta no Estado, por um lado; e a elei\u00e7\u00e3o de Jackson Lago, por outro.\n\nO  que  o  cen\u00e1rio,  em  si,  n\u00e3o  permite  vislumbrar  \u00e9  se  a  situa\u00e7\u00e3o  da \n\nagricultura, em si, est\u00e1 estruturada na forma de um problema a ser enfrentado por \n\numa pol\u00edtica p\u00fablica; se h\u00e1 alternativas para o enfrentamento do problema; quais \n\nos  atores  em  torno  dos  quais  se  constru\u00edra  alguma  alternativa  se  \u00e9  que  esta \n\nalternativa  ainda  n\u00e3o  existe;  e  quem  cumprir\u00e1  decodificar\u00e1  a  situa\u00e7\u00e3o  do \n\nabastecimento e da produ\u00e7\u00e3o em problema de pol\u00edtica p\u00fablica, vasculhar\u00e1 a \u201clata \n\nde lixo\u201d para ver se encontra alternativas para a resolu\u00e7\u00e3o do problema criado, e \n\naproveitar\u00e1 a oportunidade criada pela conjuntura pol\u00edtica.\n\nHist\u00f3rico e Caracteriza\u00e7\u00e3o do CINPRA\n\nQuando  o  CINPRA  foi  concebido?  \u00c9  dif\u00edcil  estabelecer  com  precis\u00e3o \n\nquando o CINPRA foi concebido. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer dois eixos de \n\nfatos  e  acontecimentos  que,  ao  convergirem,  contribuem  para  identificar  a \n\nconcep\u00e7\u00e3o e a g\u00eanese do CINPRA. S\u00e3o eles:\n\n? A experi\u00eancia pr\u00e9via trazida pelo Secret\u00e1rio Municipal de Agricultura, L\u00e9o \n\nCosta, que f\u00f4ra prefeito de Barreirinha (1989-1992);\n\n97\n\n\n\n? Os desafios impostos para a pasta da Agricultura no governo do Munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Lu\u00eds, em 1997, quando Jackson Lago assume o governo municipal.\n\nNa condi\u00e7\u00e3o de prefeito (1989-1992), L\u00e9o Costa41 sentiu-se s\u00f3 para articular \n\nquest\u00f5es que demandavam uma a\u00e7\u00e3o coletiva entre munic\u00edpios. \u00c9 bem verdade \n\nque, na \u00e9poca, o ent\u00e3o prefeito n\u00e3o soubesse formular a quest\u00e3o nesses termos \n\ncomo revelara em entrevista. Tampouco procurou os prefeitos vizinhos. Em vez de \n\nconversar com as outras prefeituras, foi conversar com o Governo do Estado. N\u00e3o \n\nlogrou \u00eaxito. Continuou pensando e agindo em sua circunscri\u00e7\u00e3o.\n\nPreocupado com a produ\u00e7\u00e3o rural e a melhor utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ociosa do \n\nterrit\u00f3rio, L\u00e9o Costa inicia, em seu munic\u00edpio, a Campanha da Acerola, e resolve \n\ncriar uma Escola Agr\u00edcola para as crian\u00e7as que moravam pr\u00f3ximas da prefeitura.\n\nNessa  ocasi\u00e3o,  o  ent\u00e3o  prefeito  de  Barreirinha  come\u00e7a  a  formular  um \n\nproblema  relacionado  com  o  abastecimento  de  S\u00e3o  Lu\u00eds,  grande  centro \n\nconsumidor  do  Estado  articulado  com  a  produ\u00e7\u00e3o  de  hortifrutigranjeiros  dos \n\nmunic\u00edpios  maranhenses  que  poderiam  constituir-se  em  um  cintur\u00e3o  verde  da \n\ncapital.\n\nA  id\u00e9ia  era  de  que  os  caminh\u00f5es  que  chegassem  da  capital,  deixariam \n\nmantimentos e insumos agr\u00edcolas nos \u201cpovoados\u201d, e levariam destes a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola. Cada povoado teria, ent\u00e3o, um \u201cCentro de Neg\u00f3cios\u201d nas proximidades \n\ndas estradas.\n\nEm 1996, quando da elei\u00e7\u00e3o de Jackson Lago em S\u00e3o Lu\u00eds, este convida \n\nL\u00e9o  Costa  para  assumir  a  Secretaria  Municipal  de  Agricultura,  e  come\u00e7ou  o \n\ntrabalho por meio da verifica\u00e7\u00e3o de como era feito o abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\nO diagn\u00f3stico foi fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de um discurso segundo o \n\nqual o aumento da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Lu\u00eds, decorrente das din\u00e2micas migrat\u00f3rias \n\n41 L\u00e9o  Costa  \u00e9  o  apelido  de  Arieldes  da  Costa,  (61  anos),  nascido  em  Barreirinhas,  primeiro \nsecret\u00e1rio executivo do CINPRA. L\u00e9o Costa \u00e9 soci\u00f3logo, ex-funcion\u00e1rio da SUDENE (1966-70) e \nex-prefeito Barreirinhas (1989-1992). \u00c9 fundador estadual do PDT. Esta no PDT desde a primeira \nComiss\u00e3o Provis\u00f3ria, formada por 11 membros, institu\u00edda em 1980.\n\n98\n\n\n\naumentavam a demanda interna por alimentos e n\u00e3o implicava, necessariamente, \n\nno aumento da oferta, ainda que houvesse \u00e1reas ociosas.\n\nPor  meio  de  reportagens  e  mat\u00e9rias  veiculadas  nos  principais  jornais  do \n\nEstado  do  Maranh\u00e3o,  observamos  que  muitas  informa\u00e7\u00f5es  do  diagn\u00f3stico \n\nelaborado  passaram  a  circular  na  cidade  e  no  Estado.  Segundo  as  referidas \n\nmat\u00e9rias,  80%  do  abastecimento  do  CEASA  de  S\u00e3o  Lu\u00eds  s\u00e3o  compostos  por \n\nprodutos oriundos de outros Estados brasileiros.\n\nEfetivamente, a constru\u00e7\u00e3o de indicadores e a veicula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nauxiliam  na  constru\u00e7\u00e3o  de  novas  realidades  sociais.  Os  setores  t\u00e9cnicos  e  os \n\nprodutores  rurais  tornaram-se  mais  sens\u00edveis  em  discutir  a  possibilidade  da \n\nforma\u00e7\u00e3o de um cintur\u00e3o verde em torno da cidade.\n\nAssim, a gesta\u00e7\u00e3o do CINPRA \u00e9 fortemente influenciada pela trajet\u00f3ria e \n\npela experi\u00eancia acumuladas do Secret\u00e1rio Municipal de Agricultura de S\u00e3o Lu\u00eds; \n\ne pela forma como o tema vai se constituindo como um problema p\u00fablico e pol\u00edtico \n\npass\u00edvel de ser resolvido pelo empenho governamental.\n\nO problema que possibilita a viabilidade do CINPRA est\u00e1 formulado, mas o \n\nCINPRA como solu\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o existe.\n\nComo formar o cintur\u00e3o se cada prefeitura \u00e9 aut\u00f4noma e nem todas tem o \n\nmesmo  entendimento  sobre  a  quest\u00e3o?  Ali\u00e1s,  nem  todas  as  prefeituras \n\nentenderam a situa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o articulada com o abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds \n\ncomo um problema de pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nParalelamente a essa formula\u00e7\u00e3o, havia, no interior do Governo de Jackson \n\nLago,  em  S\u00e3o  Lu\u00eds,  uma  tentativa  de  discutir  \u201cquest\u00f5es  metropolitanas\u201d.  O \n\nsecret\u00e1rio  respons\u00e1vel  pela  \u201cmetropoliza\u00e7\u00e3o\u201d  fracassou  em  sua  miss\u00e3o,  dentre \n\noutros  motivos,  porque  \u201cpartidarizou\u201d  uma  a\u00e7\u00e3o  de  governo  que  envolvia  uma \n\ngama diversa de partidos.\n\nSegundo L\u00e9o Costa:\n\n\u201c\u2019Quem quer pegar a galinha n\u00e3o pode dizer x\u00f4!\u2019. Ent\u00e3o se voc\u00ea \n\nquer juntar prefeito, ainda mais de partidos diferentes, voc\u00ea n\u00e3o \n\n99\n\n\n\nvai  falar  de  partidos  pol\u00edticos.  Deve-se  chamar  os  gestores \n\np\u00fablicos relacionados com o tema e mostrar que a parceria \u00e9 \n\nfavor\u00e1vel para todas as partes\u201d.\n\nAinda, segundo L\u00e9o Costa, aqueles que n\u00e3o forem convencidos por meio \n\ndo entendimento inicial, o ser\u00e3o, com o tempo, por meio de demonstra\u00e7\u00f5es reais e \n\nefetivas  do  que  se  pretende,  com  resultados  palp\u00e1veis.  Este  processo  de \n\nconvencimento  est\u00e1  muito  pr\u00f3ximo  daquilo  que  os  neo-institucionalistas \n\nsociol\u00f3gicos  chamam  de  comportamento  estrat\u00e9gico  pr\u00e1tico,  ou  seja,  um \n\ncomportamento  que  embora  n\u00e3o  seja  induzido  por  meio  de  esquemas \n\nestruturados de est\u00edmulos e puni\u00e7\u00f5es; \u00e9 um comportamento modificado ao longo \n\ndo  processo  pela  percep\u00e7\u00e3o  do  agente  pol\u00edtico  (no  caso,  do  prefeito  de  algum \n\nmunic\u00edpio pertencente \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Intermunicipal) que a \n\nades\u00e3o a determinada pr\u00e1tica (ao Cons\u00f3rcio Intermunicipal) traz ganhos materiais \n\ne  pr\u00e1ticos  ao  munic\u00edpio,  como  por  exemplo,  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  cursos  e  a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de alguma \u201cvitrine tecnol\u00f3gica\u201d no munic\u00edpio\n\nEsse  duplo  acontecimento  \u2013  a  necessidade  de  a\u00e7\u00e3o  coletiva  para \n\nformata\u00e7\u00e3o  do  cintur\u00e3o  verde,  e  o  mal  sucedido  processo  de  metropoliza\u00e7\u00e3o  \u2013 \n\nforam elementos fundamentais para o in\u00edcio de uma conversa sobre \u201ccons\u00f3rcios\u201d.\n\nA partir da indaga\u00e7\u00e3o de como agir sobre os outros munic\u00edpios para formar \n\no referido cintur\u00e3o, se n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o institucional, dado que cada munic\u00edpio \u00e9 \n\naut\u00f4nomo  e  nem  todos  os  prefeitos  percebem  e  reconhecem  a  quest\u00e3o  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o  e  do  abastecimento  como  um  problema  de  pol\u00edtica  p\u00fablica  a  ser \n\nresolvido  por  meio  de  interven\u00e7\u00e3o  estatal;  surge  a  id\u00e9ia  do  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal  como  organiza\u00e7\u00e3o  capaz  de  induzir  novos  comportamentos  por \n\nparte dos atores pol\u00edticos no \u00e2mbito dos munic\u00edpios.\n\nDeve-se ressaltar que o Prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago, em princ\u00edpio, \n\nera  contra  esse  tipo  de  a\u00e7\u00e3o  por  meio  da  Secretaria  da  Agricultura.  Para  o \n\nprefeito,  segundo  esclarece  L\u00e9o  Costa  e  confirma  Marco  Aur\u00e9lio  (assessor  do \n\nCINPRA), Jackson Lago queria a\u00e7\u00f5es iniciais da pr\u00f3pria prefeitura no munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Lu\u00eds; depois, quem sabe, uma a\u00e7\u00e3o conjunta.\n\n100\n\n\n\nAinda assim, aceitou o risco, embora n\u00e3o acreditasse na possibilidade real \n\nde viabilizar a\u00e7\u00f5es conjuntas sem demonstra\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias de que os munic\u00edpios \n\n(como S\u00e3o Lu\u00eds) s\u00e3o capazes de atuar no setor da agricultura, independentemente \n\ndo desmonte dos \u00f3rg\u00e3os estaduais.\n\nEnt\u00e3o,  a  equipe  da  Secretaria  da  Agricultura  de  S\u00e3o  Lu\u00eds  come\u00e7a  a \n\nprocurar os munic\u00edpios. No final de quase um ano (13 de outubro) de trabalho, 13 \n\nmunic\u00edpios assinaram o \u201cpacto pela produ\u00e7\u00e3o e pelo abastecimento\u201d. O lema era \n\n\u201cmunic\u00edpios unidos ajudando o Maranh\u00e3o a produzir\u201d.\n\nAssim, o Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento (Cinpra) \n\nde S\u00e3o  Lu\u00eds  do  Maranh\u00e3o foi  criado em  outubro de 1997, depois  de  meses de \n\ndiscuss\u00e3o com diversos prefeitos de munic\u00edpios pr\u00f3ximos \u00e0 capital maranhense.\n\nOs  prefeitos  envolvidos  na  cria\u00e7\u00e3o  do  CINPRA  pertenciam  a  partidos \n\ndiferentes, compreendendo desde o Partido dos Trabalhadores (PT) e o Partido \n\nDemocr\u00e1tico Trabalhista (PDT) at\u00e9 o Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro \n\n(PMDB)  e  o  Partido  da  Frente  Liberal  (PFL),  passando  pelo  Partido  Socialista \n\nBrasileiro (PSB) e o Partido Trabalhista Brasileiro (PTB).\n\nO CINPRA foi fundado por 13 munic\u00edpios que elaboraram separadamente \n\nprojetos  de  lei  solicitando  \u00e0s  suas  respectivas  C\u00e2maras  Municipais  autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara participa\u00e7\u00e3o no cons\u00f3rcio e destina\u00e7\u00e3o de 0,5% do volume dos recursos do \n\nFundo de Participa\u00e7\u00e3o Municipal ao referido Cons\u00f3rcio42.\n\nDesde  a  sua  funda\u00e7\u00e3o,  os  objetivos  do  Cinpra  estiveram  diretamente \n\nrelacionados com um setor espec\u00edfico de pol\u00edticas p\u00fablicas e mesmo de atividades \n\necon\u00f4micas \u2013 o setor \u201crural\u201d, principalmente relacionado ao pequeno agricultor.\n\n42 O  grupo  de  t\u00e9cnicos  da  Secretaria  de  Agricultura  de  S\u00e3o  Lu\u00eds  que  organizou  as  reuni\u00f5es \npreparat\u00f3rias para a forma\u00e7\u00e3o do CINPRA preparou um modelo de Anteprojeto de Lei que autoriza \no  Poder  Executivo  Municipal  a  participar  do  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  de \nAbastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds; apresentou tamb\u00e9m um modelo de Mensagem a ser enviado pelos \nPrefeitos  Municipais  aos  Presidentes  das  C\u00e2maras  Municipais  solicitando  autoriza\u00e7\u00e3o  para  o \nMunic\u00edpio participar do CINPRA. Estes modelos est\u00e3o nos Anexos 4 e 5 deste trabalho.\n\n101\n\n\n\nDo  ponto  de  vista  organizacional43,  o  Cinpra  \u00e9  dirigido  pelo  colegiado  de \n\nprefeitos  dos  munic\u00edpios  (Conselho  dos  Prefeitos),  que  se  re\u00fane  a  cada  tr\u00eas \n\nmeses  (o  Conselho  de  Prefeitos  elege  um  presidente  e  um  vice-presidente);  e \n\noperacionalizado por uma secretaria executiva. H\u00e1 tamb\u00e9m um conselho fiscal e o \n\nF\u00f3rum permanente dos Secret\u00e1rios Municipais de Agricultura, que se re\u00fane uma \n\nvez por m\u00eas.\n\nA Secretaria Executiva trabalha em conjunto com o F\u00f3rum de Secret\u00e1rios \n\nde Agricultura e tem o objetivo de estudar, pesquisar e planejar a\u00e7\u00f5es conjuntas, \n\nna perspectiva  de  dotar  cada  secretaria  municipal do  m\u00e1ximo  de  capital  social. \n\nEntende-se  por  capital  social,  acesso  a  rede  de  t\u00e9cnicos  e  a  possibilidade  de \n\nencontrar outros atores que desenvolvem a mesma atividade econ\u00f4mica.\n\nO grupo executivo que implementa as decis\u00f5es tomadas, foi formado por \n\ndez t\u00e9cnicos, sendo seis vinculados \u00e0 Secretaria de Agricultura de S\u00e3o Lu\u00eds, e os \n\ndemais pagos com recursos pr\u00f3prios do Cons\u00f3rcio.  \n\nUma das atividades mais importantes dos t\u00e9cnicos do Cinpra \u00e9 o aux\u00edlio \u00e0s \n\nsecretarias de agricultura na elabora\u00e7\u00e3o, encaminhamento e acompanhamento de \n\nprojetos de expans\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o produtiva. Tais projetos destinam-se tanto \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com a introdu\u00e7\u00e3o de novas modalidades de plantio, quanto \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o  animal,  como  o  projeto  de  caprinocultura  e  piscicultura.  H\u00e1  tamb\u00e9m \n\nprojetos  relacionados  ao  aumento  da  produtividade  das  ro\u00e7as,  por  meio  da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais eficazes.\n\nDe  acordo  com  a  pesquisa  e  com  as  entrevistas  realizadas,  o \n\nfuncionamento  do  CINPRA  \u00e9,  em  grande  parte,  fruto  do  trabalho  e  do \n\ncomprometimento  da  Secretaria  Executiva  e  do  F\u00f3rum  permanente  dos \n\nSecret\u00e1rios  Municipais  de  Agricultura,  que  cumprem  papel  permanente  de \n\nconvencimento dos parceiros, dos prefeitos (a pagarem a parcela mensal) e, ao \n\nmesmo  tempo,  realizam  o  trabalho  t\u00e9cnico  de  visitas  aos  munic\u00edpios  e  de \n\ndesenvolvimento das \u201cvitrines tecnol\u00f3gicas\u201d. Ressalta-se ainda a import\u00e2ncia do \n\n43 O organograma de funcionamento do CINPRA n\u00e3o \u00e9 diferente do organograma da maioria dos \nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  implantados  tanto  nos  anos  80  quanto  nos  anos  mais  recentes.  O \nmodelo de organograma do CINPRA est\u00e1 no Anexo 7.\n\n102\n\n\n\nmunic\u00edpio p\u00f3lo, no caso espec\u00edfico do CINPRA, S\u00e3o Lu\u00eds. Sem a participa\u00e7\u00e3o de \n\nS\u00e3o  Lu\u00eds,  pelo  menos,  no  per\u00edodo  inicial,  as  dificuldades  para  implanta\u00e7\u00e3o  do \n\nCINPRA teriam sido grandes, principalmente em termos financeiros.\n\nOs recursos  utilizados  no  financiamento  das  diversas  a\u00e7\u00f5es  e  na pr\u00f3pria \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do Cinpra est\u00e3o divididos em dois blocos: em recursos humanos e \n\nrecursos financeiros.  \n\nOs  recursos  humanos  comp\u00f5em  o  grupo  executivo  do  Cinpra.  S\u00e3o  10 \n\nt\u00e9cnicos, sendo seis vinculados \u00e0 Secretaria de Agricultura de S\u00e3o Lu\u00eds, e pagos \n\ncom  recursos  do  or\u00e7amento  da  capital,  e  4  t\u00e9cnicos  pagos  com  recursos  do \n\npr\u00f3prio Cons\u00f3rcio.  \n\nQuanto  aos  recursos  financeiros,  est\u00e3o  concentrados  nos  0,5%  das \n\nparcelas do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios de cada Prefeitura participante \n\ndo CINPRA. O valor \u00e9 descontado automaticamente da conta banc\u00e1ria de cada \n\nmunic\u00edpio a cada 10 dias, e financia programas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o \n\nrural.  Essa  destina\u00e7\u00e3o  de  recursos  \u00e9  regulamentada  por  leis  municipais  que \n\nautorizam o d\u00e9bito autom\u00e1tico. \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 recursos adicionais advindos de conv\u00eanios assinados pelo \n\ncons\u00f3rcio.\n\nDo ponto de vista dos resultados, o que se verifica \u00e9 o desenvolvimento das \n\n\u201cvitrines  tecnol\u00f3gicas\u201d,  por  meio  da  estrutura\u00e7\u00e3o  de  Projetos  implantados  nas \n\ncidades que disponibilizassem pessoal para a manuten\u00e7\u00e3o do mesmo44.\n\nPara os prop\u00f3sitos deste trabalho, vale ressaltar que o \u201cmodus operandi\u201d de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de cada um desses projetos (vitrines tecnol\u00f3gicas) cumpria uma certa \n\nrotina: defini\u00e7\u00e3o do projeto a ser desenvolvido definida no F\u00f3rum Permanente dos \n\n44 Ao  longo  do  tempo,  foram  desenvolvidos  os  seguintes  projetos  piloto,  que  depois  foram \ndisseminados  pelos  munic\u00edpios  e  pelos  povoados  (dos  munic\u00edpios)  que  estavam  inseridos  no \nCINPRA: Projeto  Caju,  com  envolvimento  da  Associa\u00e7\u00e3o  Joanina  dos  Plantadores  de  Caju  e  o \ndesenvolvimento  de  uma  Unidade  de  Processamento  de  Castanha;  Projeto  Hortali\u00e7as,  com  o \ndesenvolvimento de dois p\u00f3los de horticultura (Anajat\u00edua e Pedreiras, ambas em S\u00e3o Lu\u00eds); Projeto \nMandioca;  Projeto  Cabrita;  Projeto  Flores  Tropicais;  Projeto  Patos  Paissandu;  Projeto  Plantas \nMedicinais; Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Ambiental; Projeto de Apicultura; e  Projeto  Casa Familiar \nRural. A Casa Familiar Rural \u00e9 um projeto que surge 02 anos depois da origem do CINPRA.\n\n103\n\n\n\nSecret\u00e1rio de Agricultura e decidida pelo Conselho de Prefeitos; em seguida, era \n\ndesenvolvido  um  evento  de  sensibiliza\u00e7\u00e3o  convidando  a  maior  quantidade  de \n\natores interessados e garantindo a presen\u00e7a dos secret\u00e1rios de agricultura e de \n\nprodutores  rurais.  Para  realiza\u00e7\u00e3o  deste  evento,  o  CINPRA  convidava  t\u00e9cnicos \n\naltamente capacitados para ministrarem o \u201ccurso\u201d de sensibiliza\u00e7\u00e3o; em seguida, \n\nos  munic\u00edpios  que  resolviam  abra\u00e7ar  o  projeto  recebiam  orienta\u00e7\u00f5es  pr\u00e1ticas  e \n\ndesenvolviam  atividades  pr\u00e1ticas  com  o  apoio  dos  parceiros  do  CINPRA.  Cada \n\nfase do processo era amplamente divulgada na imprensa45.\n\nEste  modo  de  realiza\u00e7\u00e3o  dos  projetos  ampliava  a  rede  de  rela\u00e7\u00f5es  dos \n\nmembros  do  CINPRA  e  aumentava  o  sentimento  de  pertencimento  \u00e0  rede \n\ndaqueles munic\u00edpios e produtores que recebiam o curso e que participavam dos \n\neventos.\n\nComo o prop\u00f3sito era de incluir, cada vez mais, produtores e munic\u00edpios, e \n\nhavia  a  necessidade  objetiva  de  garantir  legitimidade  para  a  implanta\u00e7\u00e3o  e \n\nfortalecimento do CINPRA, n\u00e3o se exclu\u00eda sequer os munic\u00edpios que n\u00e3o estavam \n\nem dia com a mensalidade, de tal modo que no final das contas s\u00f3 pagava mesmo \n\nquem, ao longo do processo f\u00f4ra convencido da import\u00e2ncia do projeto e estava \n\ncomprometido com o CINPRA.\n\nAo  mesmo  tempo,  a  realiza\u00e7\u00e3o  do  evento  e  a  continuidade  do  projeto \n\ngarantiam a legitimidade n\u00e3o s\u00f3 junto aos beneficiados (produtores e prefeitos), \n\nmas  tamb\u00e9m  junto  aos  executores  dos  cursos46.  Os  t\u00e9cnicos  da  Embrapa \n\n45 Esta  seq\u00fc\u00eancia  descrita  acima  foi  percebida  principalmente  quando,  ao  longo  do \ndesenvolvimento desta pesquisa, fomos ler os jornais de circula\u00e7\u00e3o no Estado e os recortes de \njornais arquivados na sede do CINPRA.\n\n46 Os cursos e as atividades desenvolvidas pelo CINPRA contavam sempre com a participa\u00e7\u00e3o de \n\u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e universidades. Formalmente, o CINPRA, geralmente, celebrava conv\u00eanios com \nas  mais  diversas  institui\u00e7\u00f5es  para  executar  suas  a\u00e7\u00f5es.  Esse  procedimento  garantia  o  bom \ndesempenho  da  atividade  e,  ao  mesmo  tempo,  legitimava  o  CINPRA  para  al\u00e9m  do  p\u00fablico \nespec\u00edfico para quem o evento era realizado. Dentre as parcerias destacam-se: Centro Nacional de \nPesquisas de Hortali\u00e7as da Embrapa-Hortali\u00e7as com sede em Bras\u00edlia (DF); Centro de Pesquisa \nAgroindustrial Tropical da Embrapa, com sede em Fortaleza e Pacajus (CE); Centro de Estudos da \nMandioca da Embrapa Meio Norte com sede em Teresina (PI) e Embrapa Cruz das Almas (BA); \nCentro de Pesquisa em Caprinos da Embrapa-Caprinos, Sobral (CE); Centro de Ra\u00edzes e Amidos \nTropicais (Cerat) da Universidade Estadual Paulista (Unesp).\n\n104\n\n\n\npassaram a visitar regularmente os munic\u00edpios consorciados. Assim, o CINPRA foi \n\nconstituindo uma rede tamb\u00e9m fora do Estado do Maranh\u00e3o.\n\nDeve-se  ressaltar  neste  aspecto  que  os  t\u00e9cnicos  da  EMBRAPA \n\ncompunham  o  que  Kingdon  (2003)  chamou  de  comunidade  epistemol\u00f3gica  ou \n\ncomunidade  t\u00e9cnica,  comunidade  na  qual  as  solu\u00e7\u00f5es  e  alternativas  aos \n\nproblemas  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  s\u00e3o  elaboradas.  Estes  t\u00e9cnicos  participaram \n\nativamente de v\u00e1rios momentos da forma\u00e7\u00e3o do CINPRA, desde a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico  que  gerou  o  problema  p\u00fablico  relacionado  ao  abastecimento  e  \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o  de  alimentos  nos  munic\u00edpios  maranhenses.  Estes  t\u00e9cnicos  foram \n\nparceiros de todas as horas e foram fundamentais para a dissemina\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia \n\njunto  a  outros  munic\u00edpios  e  outros  Estados.  Deve-se  salientar  ainda  que  esta \n\nComunidade t\u00e9cnica teve papel relevante, ao longo do processo de implanta\u00e7\u00e3o e \n\nfortalecimento do CINPRA, uma vez que sempre que foram chamados a participar \n\nna  condi\u00e7\u00e3o  de  parceiros  do  CINPRA  estiveram  presentes,  seja  ministrando \n\ncursos, seja prestando consultorias. \n\nA  ampla  divulga\u00e7\u00e3o  dos  projetos  na  imprensa  fazia  que o CINPRA  fosse \n\ndifundido permanentemente. Ainda que n\u00e3o estivessem nas capas dos peri\u00f3dicos, \n\nas mat\u00e9rias sobre o CINPRA eram, geralmente de \u00bc de p\u00e1gina; vez ou outra de \n\nmeia p\u00e1gina; nesta fase inicial (dois primeiros anos), raramente tinha \u201cchamada\u201d \n\nna capa dos peri\u00f3dicos.\n\nNo final das contas, cada projeto resultava, na pior das hip\u00f3teses, em uma \n\n\u201cUnidade Did\u00e1tica\u201d que demonstrava a possibilidade real de realiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\ne da melhoria da produ\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista simb\u00f3lico, esse modo de operar os \n\nprojetos, garantia a continuidade e o fortalecimento da id\u00e9ia e sua dissemina\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00f3 no Maranh\u00e3o, mas em outros estados tamb\u00e9m.\n\nO \u201cmodus operandi\u201d do CINPRA amplia sua rede social, bem como a rede \n\nsocial  do  empreendedor  pol\u00edtico  (L\u00e9o  Costa),  da  pequena  burocracia  que  foi \n\nconstitu\u00edda no CINPRA, e de cada munic\u00edpio membro dessa organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n105\n\n\n\nConsolida\u00e7\u00e3o do CINPRA\n\nO CINPRA, em 1999, era um projeto em pleno desenvolvimento. Por meio \n\nde depoimentos coletados ao longo da pesquisa, foi poss\u00edvel observar que tanto o \n\n\u201cproblema\u201d  da  agricultura  em  S\u00e3o  Lu\u00eds;  quanto  as  solu\u00e7\u00f5es  propostas  para  a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do referido problema foram propostas e o processo de formula\u00e7\u00e3o foram \n\n\u201cencabe\u00e7adas\u201d por L\u00e9o Costa. \n\nAo longo deste tempo, desde a formula\u00e7\u00e3o, passando pela implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo  Cons\u00f3rcio  (1997)  e  pelo  desenvolvimento  dos  projetos,  at\u00e9  o  ano  de  1999, \n\nquando este j\u00e1 estava estruturado e reconhecido pela imprensa, qual foi o papel \n\nexercido pelo Prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago?\n\nO  empenho  de  Jackson  Lago  na  trabalho  pol\u00edtico  de  convencimento  de \n\noutros  prefeitos  e  lideran\u00e7a  foi  baixo.  Sua  presen\u00e7a  nas  a\u00e7\u00f5es  do  CINPRA  se \n\nresumia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em abertura de eventos e inaugura\u00e7\u00f5es de alguma vitrine \n\ntecnol\u00f3gica.\n\nSegundo depoimentos de Marco Aur\u00e9lio (assessor t\u00e9cnico do CINPRA) e \n\nL\u00e9o Costa foram v\u00e1rios os \u201calmo\u00e7os\u201d e \u201cjantares\u201d nos quais o tema do CINPRA \n\nf\u00f4ra tratado com o prefeito.\n\nDeste modo, o que se observa \u00e9 que o CINPRA existia, mas ainda n\u00e3o era \n\num  tema  forte  na  agenda  de  decis\u00e3o  dos  prefeitos,  sequer  do  prefeito  do \n\nmunic\u00edpio p\u00f3lo. Diferentemente disso, o tema tinha grande resson\u00e2ncia dentre os \n\nt\u00e9cnicos.\n\nO tema do Cons\u00f3rcio da forma como foi apresentado foi ganhando adeptos \n\nem todas as camadas, inclusive nos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nO que faltava ent\u00e3o para \u201cdar o salto\u201d, ou seja, para o tema dos Cons\u00f3rcios \n\nganhar proemin\u00eancia na agenda de decis\u00e3o dos governos?\n\nFaltava  o  que  Kingdon  (2003)  chamou  de  \u201cclima  pol\u00edtico\u201d  favor\u00e1vel.  Este \n\nclima pol\u00edtico torna-se favor\u00e1vel quando do reconhecimento externo do CINPRA, \n\nque legitimava sua a\u00e7\u00e3o e garantia maior visibilidade junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica.\n\n106\n\n\n\nEste  reconhecimento  veio  com  a  premia\u00e7\u00e3o  nacional  no  concurso  de \n\npr\u00e1ticas inovadoras na Gest\u00e3o P\u00fablica, realizado pelo Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e \n\nCidadania da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (PGPC/FGV). Nas palavras de L\u00e9o Costa:\n\n\u201cFoi  dureza  conquistar  Dr.  Jackson  com  rela\u00e7\u00e3o  a  id\u00e9ia  do \n\ncons\u00f3rcio. Agora quando a experi\u00eancia foi premiada pela FGV \n\nele ficou mais sens\u00edvel \u00e0 id\u00e9ia do Cons\u00f3rcio. A\u00ed ele aprimorou \n\nseu  comportamento  mesmo  quando  ia  em  reuni\u00f5es  do \n\nCons\u00f3rcio. E passou a perceber que aquele projeto poderia ser \n\napresentado em outras regi\u00f5es. Ele teria o que dizer em outras \n\nregi\u00f5es.  Tanto  assim  que  o  Cons\u00f3rcio  passou  a  ser  um \n\ncomponente indispens\u00e1vel do discurso do Prefeito\u201d.\n\nA  partir  de  ent\u00e3o  (final  de  1999),  o  prefeito  decidiu  espalhar  a  id\u00e9ia  e \n\naprimorar as a\u00e7\u00f5es.\n\nPara  disseminar  a  id\u00e9ia  h\u00e1,  por  um  lado,  um  fato  (a  premia\u00e7\u00e3o);  e  um \n\ndiagn\u00f3stico revisto.\n\n\u00c9 interessante perceber que o diagn\u00f3stico que, vai aos poucos, justificando \n\na necessidade dos Cons\u00f3rcios, se aprimora com o tempo.\n\nInicialmente, o argumento era o do cintur\u00e3o verde em torno de S\u00e3o Lu\u00eds. A \n\npartir de 2000, soma-se ao argumento inicial um argumento mais pertinente aos \n\nmunic\u00edpios  do  interior:  o  argumento  de  que  nos  munic\u00edpios  do  Maranh\u00e3o,  a \n\ncapacidade  de  realiza\u00e7\u00e3o  de  compras  \u00e9  maior  que  a  capacidade  de  oferta  de \n\nprodutos, porque tanto a produ\u00e7\u00e3o quanto a produtividade e a diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos \u00e9 baixa. Ent\u00e3o, investir na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que melhore \n\nos fatores produtivos \u00e9 fundamental para a melhoria do desempenho econ\u00f4mico \n\ndos munic\u00edpios. Como investimentos relacionados \u00e0 transfer\u00eancia de tecnologia e \n\nao apoio t\u00e9cnico s\u00e3o custosos, a organiza\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio pode gerar ganhos \n\nde escala.\n\nCom a reelei\u00e7\u00e3o de Jackson Lago \u00e0 frente da Prefeitura de S\u00e3o Lu\u00eds, em \n\n2000, e o in\u00edcio da nova gest\u00e3o em 2001, o CINPRA se fortalece47. \n\n47 O Tema do CINPRA esteve pouco presente no discurso da reelei\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o era um tema \nque sensibilizava o eleitor m\u00e9dio. Apesar disso, em 2002 foi tema central da campanha de Jackson \nLago  para  governador.  Segundo  Domingos,  secret\u00e1rio  executivo  do  CINPRA-COCAIS,  as \n\n107\n\n\n\nEm 2001, o CINPRA, para sensibilizar prefeitos do Estado do Maranh\u00e3o, \n\nn\u00e3o  mais  apenas  do  entorno  da  capital,  fortalece,  no  discurso,  a  id\u00e9ia  da \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o  da  agricultura,  articulando-a  com  a  forma\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios \n\ncomo organiza\u00e7\u00f5es capazes de juntar os prefeitos, tornando-os mais fortes numa \n\neventual negocia\u00e7\u00e3o com o Estado e, ao mesmo tempo, garantindo-lhes ganhos \n\nde  escala  visto  que  a  participa\u00e7\u00e3o  em  algum  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  gera \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos.\n\nAssim, o novo discurso em torno do CINPRA busca sensibilizar os prefeitos \n\ndos munic\u00edpios maranhenses demonstrando-lhes que \u00e9 poss\u00edvel realizar a\u00e7\u00f5es no \n\nsetor da agricultura por meio da uni\u00e3o de munic\u00edpios.\n\nJackson Lago come\u00e7a a usar a id\u00e9ia dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais para \n\nreunir prefeitos em todo estado do Maranh\u00e3o. Era o in\u00edcio de sua campanha para \n\no Governo do Estado.\n\nIndependentemente da motiva\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, o fato \u00e9 \n\nque  ao  viajar  pelo  Estado  do  Maranh\u00e3o,  Jackson  Lago  disseminava  a  id\u00e9ia  do \n\nCINPRA: surgem outros CINPRA\u2019s no Maranh\u00e3o, estimulados por S\u00e3o Lu\u00eds; al\u00e9m \n\nda veicula\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia da forma\u00e7\u00e3o de uma rede de Cons\u00f3rcios48.\n\nA  estrat\u00e9gia  adotada  nesta  ocasi\u00e3o  foi  a  da  realiza\u00e7\u00e3o  de  encontros  de \n\ncidades por meio dos quais os prefeitos reeleitos e com experi\u00eancias interessantes \n\nmostravam  suas  experi\u00eancias  para  os  prefeitos  novos.  Foram  realizados  12 \n\nencontros de cidades.\n\nA  pr\u00f3pria  assessoria  do  Prefeito  Jackson  Lago  preparava  o  encontro. \n\nEntrava em contato com o prefeito da cidade p\u00f3lo. O discurso adotado junto aos \n\nprefeitos era o de que o prefeito Jackson Lago estava propondo essa atividade e \n\ncampanhas  de  Jackson  Lago  para  Governador  teve  como  principais  bandeiras  a  \u201ccoopera\u00e7\u00e3o \nintermunicipal\u201d e a \u201cmunicipaliza\u00e7\u00e3o.\n\n48 Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  do  Centro  Sul  do  Maranh\u00e3o,  composto  por  oito  munic\u00edpios  e  tendo \nBarra  do  Corda  como  munic\u00edpio-sede;  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  dos  Cocais  e  M\u00e9dio  Parna\u00edba \nMaranhense, tamb\u00e9m composto por oito munic\u00edpios, e sediado em Timon; Cons\u00f3rcio Intermunicipal \ndo  M\u00e9dio  Mearim,  composto  por  dez  mu\u00acnic\u00edpios,  e  sediado  em  Pedreiras;  e  Cons\u00f3rcio \nIntermunicipal  dos  Vales  do  Pindar\u00e9  e  do  Graja\u00fa,  com  sede  no  munic\u00edpio  de  Santa  In\u00eas,  e \ncomposto por uma totalidade de oito munic\u00edpios.\n\n108\n\n\n\ngostaria  que  o  evento  fosse  um  espa\u00e7o  para  troca  de  experi\u00eancias  e  de \n\ninforma\u00e7\u00f5es49.\n\nNessa  ocasi\u00e3o,  a  maior  parte  dos  prefeitos  era  do  PFL,  e  ainda  assim \n\naceitavam  participar  do  evento  proposto  por  um  Prefeito  do  PDT.  A  quebra  de \n\nresist\u00eancia era decorrente de um fato do passado e outro do presente.\n\nO fato do passado era que a l\u00edder do PFL no Estado, governadora Roseana \n\nSarney  n\u00e3o  havia  feito  oposi\u00e7\u00e3o  a  Jackson  Lago  em  sua  reelei\u00e7\u00e3o  para  a \n\nPrefeitura de S\u00e3o Lu\u00eds, porque n\u00e3o quisera se vincular a uma eventual derrota de \n\nseu partido na capital do Estado.\n\nO  fato  do  presente  \u00e9  que  Jackson  Lago  vinculou  o  evento  \u00e0  id\u00e9ia  de \n\n\u201cpr\u00e1ticas  inovadoras\u201d  e  convidava  outros  prefeitos  a  participarem  como \n\nexpositores:  apresentavam-se  id\u00e9ias  relacionadas  ao  or\u00e7amento  participativo, \n\ndentre outras. Para o evento eram convidados tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o \n\nTribunal de Contas para dar orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica aos prefeitos.\n\nA realiza\u00e7\u00e3o do \u201cEncontro de Cidades\u201d mostrava que a completa aus\u00eancia \n\ndo Poder Executivo Estadual, era uma grande oportunidade a ser aproveitada pelo \n\nprefeito  Jackson  Lago  que,  naquele  momento,  queria  se  tornar  conhecido  no \n\ninterior do Estado.\n\nEm  2002,  entra  no  discurso  do  ent\u00e3o  prefeito  de  S\u00e3o  Lu\u00eds  a  id\u00e9ia  da \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o para Jovens do Campo\u201d.\n\nO CINPRA se consolida como organiza\u00e7\u00e3o quando, por um lado, demonstra \n\n\u201ccapacidade de realiza\u00e7\u00e3o\u201d; e por outro, dissemina a id\u00e9ia do cons\u00f3rcio em torno \n\nda produ\u00e7\u00e3o e do abastecimento em sua regi\u00e3o espec\u00edfica, nas outras regi\u00f5es do \n\nMaranh\u00e3o, e em outros Estados. Fundamental neste processo foi a premia\u00e7\u00e3o e o \n\nreconhecimento da experi\u00eancia por uma institui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nna \u00e1rea de gest\u00e3o p\u00fablica (FGV) com apoio do BNDES e da Funda\u00e7\u00e3o Ford.\n\nPercebe-se que essa consolida\u00e7\u00e3o ocorre por meio da amplia\u00e7\u00e3o da rede \n\nde  contatos  e  rela\u00e7\u00f5es  dos  t\u00e9cnicos  do  CINPRA  e  principalmente  de  seu \n\n49 Interessante esclarecer que em 2000 o PDT elegeu apenas 05 prefeitos no Maranh\u00e3o. Portanto, \na a\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser circunscrita aos interesses partid\u00e1rios do Prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\n109\n\n\n\nSecret\u00e1rio  Executivo  junto  a  outros  t\u00e9cnicos  da  \u00e1rea  rural,  a  secret\u00e1rios  de \n\nagricultura, a \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos de outros estados.\n\nO convencimento e o envolvimento do Prefeito da cidade p\u00f3lo do CINPRA e \n\ncapital  do  Estado  do  Maranh\u00e3o,  Jackson  Lago,  cumpre  papel  espec\u00edfico  na \n\ndissemina\u00e7\u00e3o  da  experi\u00eancia  junto  a  outras  cidades  e  mesmo  junto  a  outros \n\nEstados.\n\nPercebe-se  ent\u00e3o  que  o  empreendedor  pol\u00edtico  era  evidentemente  L\u00e9o \n\nCosta. Jackson Lago simplesmente aproveita a id\u00e9ia do Cons\u00f3rcio para expandir \n\nseus horizontes eleitorais e de quebra auxilia na dissemina\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia junto aos \n\ndemais prefeitos do Maranh\u00e3o.\n\nConclus\u00e3o\n\nO caso do CINPRA \u00e9 emblem\u00e1tico no sentido de trazer elementos para a \n\nreflex\u00e3o  acerca  do  processo  de  forma\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  intermunicipais  por \n\ndiversos motivos.\n\nDestacam-se, ainda que n\u00e3o sejam em ordem de import\u00e2ncia, os seguintes \n\nmotivos:\n\n? O CINPRA foi formado em um Estado que, em princ\u00edpio n\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o \n\n\u201cassociativa\u201d  ou  \u201ccooperativa\u201d,  como  \u00e9  o  caso  de  estados  como  Santa \n\nCatarina, por exempo (Jacobi, 2006). Ainda assim foi poss\u00edvel observar a \n\nlonga trajet\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o do CINPRA. Deste modo, diferente do que \n\nse pode pensar, a tradi\u00e7\u00e3o associativista nem sempre \u00e9 uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o; \n\nmas  pelo  contr\u00e1rio,  pode  ser  formada  ao  longo  do  tempo.  Ainda  n\u00e3o  \u00e9 \n\nposs\u00edvel medir esse tipo de mudan\u00e7a de comportamento pol\u00edtico local. No \n\nentanto, \u00e9 fato que mesmo sem a tradi\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel criar um Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal, o que exigiu a identifica\u00e7\u00e3o de interesses comuns entre os \n\nmunic\u00edpios que o compuseram; e a cria\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \n\nentre os dirigentes municipais em torno da nova organiza\u00e7\u00e3o (CINPRA).\n\n? A indu\u00e7\u00e3o foi muito mais por meio do discurso que propriamente pelo ganho \n\n110\n\n\n\nde benef\u00edcio imediato. Ainda que sejam percept\u00edveis os ganhos aferidos por \n\nmeio  do  que  L\u00e9o  Costa  chama  de  \u201cvitrines  tecnol\u00f3gicas\u201d,  isso  n\u00e3o \n\nrepresenta ganho imediato a cada munic\u00edpio consorciado. Ainda assim, os \n\nmunic\u00edpios participaram da forma\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios.\n\n? Por  meio  do  CINPRA  \u00e9  poss\u00edvel  identificar  um  \u201cempreendedor  pol\u00edtico\u201d \n\npaciente.  L\u00e9o  Costa,  no  princ\u00edpio,  percebeu  a  oportunidade  quando  da \n\nnecessidade  e  da  mal  sucedida  tentativa  de  articular  os  munic\u00edpios  em \n\ntorno de uma Regi\u00e3o Metropolitana. Paralelamente a isto, foi constituindo \n\num  discurso em  torno do  qual seria poss\u00edvel mobilizar  os  interesses  dos \n\nPrefeitos  e  de  um  setor  t\u00e9cnico  relacionado  aos  governos  municipais  e \n\nestaduais. Em seguida teve a paci\u00eancia de pouco a pouco ir sensibilizando \n\no Prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds da import\u00e2ncia do CINPRA, ou seja, de deslocar o \n\nCINPRA para a chamada agenda de governo (lista de temas sobre a qual \nos  pol\u00edticos  no  governo  prestam  aten\u00e7\u00e3o  e  pode  ser  formada  em \n\ndecorr\u00eancia do reconhecimento de algum problema ou em decorr\u00eancia do \n\ngrau  de  visibilidade  que  pode  ser  gerado  ou  ainda  por  vontade  pol\u00edtica \n\nisolada).\n\n? Finalmente,  a  premia\u00e7\u00e3o  do  CINPRA  pelo  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nCidadania (PGPC) cumpriu importante papel na medida em que serviu de \n\n\u201cjanela de oportunidade\u201d para deslocar o CINPRA da agenda de governo \n\npara  a  agenda  de  decis\u00e3o  (lista  de  temas  que  est\u00e1  sendo  encaminhada \n\npara uma decis\u00e3o efetiva a ser tomada pelo governo). Essa agenda decorre \n\nda conjun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas fluxos.\n\n? Deve-se chamar aten\u00e7\u00e3o, finalmente, que o CINPRA entrou para a agenda \n\nde  decis\u00f5es  do  governo,  contribuiu  para  levar  uma  s\u00e9rie  de  id\u00e9ias  para \n\nal\u00e9m do \u201cEstreito dos Mosquitos\u201d; mas nem por isso, foi efetivo a ponto de \n\nreverter a situa\u00e7\u00e3o rural do Estado do Maranh\u00e3o ou de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\n \n\nQuadro 03\n\n111\n\n\n\nMunic\u00edpios participantes do Cinpra e os partidos pol\u00edticos de seus \nrespectivos prefeitos\n\nMunic\u00edpios Partido do Prefeito\n1997-2000 2001-2004\n\nAnapurus PSD PFL\nAxix\u00e1 PMDB PTB\nCantanhede PMDB PMDB\nChapadinha - PFL\nCoroat\u00e1 PSB -\nHumberto de \nCampos\n\nPFL PFL\n\nIcatu - PTB\nMat\u00f5es do Norte PFL PSDB\nMorros PFL PFL\nPirapemas PPB PFL\nPresidente \nJuscelino\n\nPFL PFL\n\nRos\u00e1rio PSL PTB\nSanta In\u00eas PFL -\nS\u00e3o Jo\u00e3o Batista PMDB PMDB\nS\u00e3o Luis PDT PDT\nSanta Rita - PSDB\nViana PT PT\nVit\u00f3ria do Mearim PFL PMDB\n\n112\n\n\n\nFonte: BARBOZA (1999).\n\n113\n\n\n\nCap\u00edtulo 4:\nO Aparato Institucional para a Coopera\u00e7\u00e3o Intermunicipal no ABC Paulista\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nEste cap\u00edtulo busca responder \u00e0 pergunta de como surgem os cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais a partir de um estudo espec\u00edfico: Cons\u00f3rcio Intermunicipal e outras \n\ninst\u00e2ncias regionais do Grande ABC Paulista. \n\nA  hip\u00f3tese  trabalhada  neste  estudo  \u00e9  a  de  que  os  cons\u00f3rcios  (e  o \n\nCons\u00f3rcio  do  ABC)  surgem  pela  combina\u00e7\u00e3o  de  um  conjunto  de  fatores \n\ndelineados do ponto de vista te\u00f3rico por tr\u00eas abordagens: abordagem da escolha \n\nracional, do capital social e forma\u00e7\u00e3o de agenda.\n\nA  abordagem  da  escolha  racional,  segundo  a  qual  a  coopera\u00e7\u00e3o  entre \n\nmunic\u00edpios expressa por meio da forma\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, decorre de uma indu\u00e7\u00e3o \n\nexterna  ao territ\u00f3rio; a abordagem do capital social diz que  a  coopera\u00e7\u00e3o entre \n\nmunic\u00edpios \u00e9 produto, por um lado, de uma cultura e de um ac\u00famulo hist\u00f3rico que \n\ntendem  ao  trabalho  cooperativo,  e  por  outro,  por  uma  rede  de  rela\u00e7\u00f5es \n\npreviamente  constitu\u00eddas.  Neste  segundo  aspecto,  busca-se  saber  ent\u00e3o  que \n\nredes s\u00e3o estas e que atores est\u00e3o envolvidos com ela.\n\nA  terceira  vertente  \u00e9  anal\u00edtica  \u00e9  composta  pelo  que  se  convencionou \n\nchamar de teoria da forma\u00e7\u00e3o de agendas de governo.\n\nPara a an\u00e1lise deste caso (Grande ABC), o cap\u00edtulo est\u00e1 estruturado em \n\nseis se\u00e7\u00f5es: esta introdu\u00e7\u00e3o; a se\u00e7\u00e3o que fala da hist\u00f3ria da Regi\u00e3o do Grande \n\nABC;  a  se\u00e7\u00e3o  que  descreve  as  transforma\u00e7\u00f5es  econ\u00f4micas  regionais  ao  longo \n\ndos anos 90, per\u00edodo no qual nascem as inst\u00e2ncias regionais; a se\u00e7\u00e3o que explica \n\na estrutura de cada inst\u00e2ncia regional do Grande ABC, quais sejam \u2013 o Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal,  o  F\u00f3rum  da  Cidadania,  a  C\u00e2mara  Regional  e  a  Ag\u00eancia  de \n\nDesenvolvimento;  a  se\u00e7\u00e3o  que  trata  da  forma\u00e7\u00e3o  de  agenda  na  regi\u00e3o;  e, \n\nfinalmente, a se\u00e7\u00e3o das considera\u00e7\u00f5es finais.\n\n114\n\n\n\nHist\u00f3rico \n\nA Regi\u00e3o do Grande ABC nasceu com a Vila de Santo Andr\u00e9 da Borda do \n\nCampo, fundada  em  1553. No  s\u00e9culo  XIX, o  munic\u00edpio  de  Santo  Andr\u00e9 tinha  a \n\ndimens\u00e3o  de  praticamente  toda  a  Regi\u00e3o  do  ABC  de  hoje.  No  s\u00e9culo  XX,  os \n\nmunic\u00edpios  foram  se  desmembrando  e  a  Regi\u00e3o  do  Grande  ABC  foi  se \n\nconsolidando. Ela \u00e9 formada por sete munic\u00edpios: Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo, S\u00e3o  Caetano  do  Sul, Diadema, Mau\u00e1,  Ribeir\u00e3o  Pires  e  Rio Grande  da \n\nSerra50.\n\nCom  um  total  de  2.350.065  habitantes51,  a  Regi\u00e3o  do  Grande  ABC \n\nrepresenta  o  centro  econ\u00f4mico  mais  din\u00e2mico da  Regi\u00e3o  Metropolitana  de  S\u00e3o \n\nPaulo (formada por 39 munic\u00edpios). Como a regi\u00e3o contempla parte da Estrada de \n\nFerro  Santos-Jundia\u00ed  (de  S\u00e3o  Paulo  \u00e0  Vila  de  Paranapiacaba),  a  atividade \n\nindustrial  foi  a  base  do  seu  crescimento  e  desenvolvimento.  Ainda  na  primeira \n\nmetade  do  s\u00e9culo  XX,  as  primeiras  ind\u00fastrias  (t\u00eaxteis  e  pequenas  oficinas)  se \n\ninstalaram no ABC. A Rhodia se instalou em Santo Andr\u00e9 em 1919 e a General \n\nMotors,  em  S\u00e3o  Caetano  do  Sul  em  1926.  Os  anos  30,  per\u00edodo  da  II  Guerra \n\nMundial, foram marcados pela expans\u00e3o da ind\u00fastria metal-mec\u00e2nica.\n\n50 A  Vila  de  Santo  Andr\u00e9  da  Borda  do  Campo  mudou  de  nome  em  1812,  passando  a  chamar \nFreguesia de S\u00e3o Bernardo (que se transformou em Munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo em 1889). Em \n1938, seu nome passou a ser Santo Andr\u00e9 (e sua sede passou da Vila de S\u00e3o Bernardo para o \nDistrito  de  Santo  Andr\u00e9).  O  distrito  de  S\u00e3o  Bernardo  (que  compreendia  tamb\u00e9m  Diadema)  se \nemancipou  em  1944;  S\u00e3o  Caetano  do  Sul,  em  1948;  Mau\u00e1  e  Ribeir\u00e3o  Pires,  em  1953;  e  Rio \nGrande da Serra, em 1958.\n\n51 Os munic\u00edpios da Regi\u00e3o do Grande ABC possuem 2.350.065 habitantes, divididos da seguinte \nforma: Santo Andr\u00e9: 648.443; S\u00e3o Bernardo do Campo: 701.289; S\u00e3o Caetano do Sul: 140.144; \nDiadema: 356.389; Mau\u00e1: 363.112; Ribeir\u00e3o Pires: 104.336; e Rio Grande da Serra: 36.352. Fonte: \nIBGE 2000.\n\n115\n\n\n\nFigura 4\nLocaliza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Grande ABC\n\nCom a inaugura\u00e7\u00e3o da Via Anchieta, rodovia que liga a Capital a Santos, no \n\nin\u00edcio dos anos 5052, o eixo de desenvolvimento da regi\u00e3o passou, de Santo Andr\u00e9 \n\npara S\u00e3o Bernardo do Campo. Foi na d\u00e9cada de 1950, que a ind\u00fastria automotiva \n\n(montadoras)  se  instalaram,  principalmente  em  S\u00e3o  Bernardo.  No  entanto,  em \n\nSanto Andr\u00e9, a ind\u00fastria de autope\u00e7as cresceu e expandiu nesse per\u00edodo.\n\nEm 1954, com a constru\u00e7\u00e3o da Refinaria de Capuava (Recap), nasceu o \n\nP\u00f3lo  Petroqu\u00edmico  de  Capuava,  que  se  consolidou  em  1972.  Hoje,  s\u00e3o  14 \n\nempresas  que  fazem  parte  do  P\u00f3lo  e  produzem  derivados  de  petr\u00f3leo. O  P\u00f3lo \n\nPetroqu\u00edmico  de  Capuava  est\u00e1  localizado  nos  munic\u00edpios  de  Santo  Andr\u00e9  e  de \n\nMau\u00e1.\n52\n\n? A pista ascendente foi inaugurada em abril de 1947 e a segunda pista, em 1953. A Via Anchieta \n(com  58  viadutos,  18  pontes  e  cinco  t\u00faneis)  passou  a  constituir-se  um  dos  mais  importantes \ncorredores  de  exporta\u00e7\u00e3o.  Fonte: \nhttp://209.85.165.104/search?q=cache:dkdMSmG00dwJ:www.estradas.com.br/histrod_anchieta.ht\nm+anchieta+hist%C3%B3ria&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;cd=10&amp;gl=br, em 12 de junho de 2007.\n\n116\n\nJuquitib a\n\nS. Louren\u00e7o\nda Serra\n\nEm bu\nGua\u00e7 u\n\nItapeceric a\nda Serra\n\nCotia\nEm bu\n\nV. Gde Paulista Tab o\u00e3o da Serra\n\nOsa sc oJandira\nItapevi Carapic uiba\n\nBa rueri\n\nCajam ar\n\nFrancisc o\nMorato\n\nFranco da  Rocha\n\nCaieiras\n\nMairip or\u00e3\n\nPirapora\ndo Bom\nJesus\n\nSa ntana d o\nParna\u00edba\n\nGuarulhos\nAruj\u00e1\n\nSta. Isab el\n\nBiritiba  Mirim\n\nFerraz de\nVasc oncelos\n\nS\u00e3o Paulo\nPo\u00e1\n\nSuzano\n\nMogi das c ruzes\n\nGuararem a\n\nItaqua quec etuba\n\nSa les\u00f3polis\n\nDiadem a\n\nMau\u00e1\n\nS.C. do Sul\n\nRib. Pires\n\nR.G. da Serra\n\nSa nto Andr\u00e9\n\nS.B. do\nCam po\n\nRMSP\nRegi\u00e3o do Grande ABC\n\nhttp://209.85.165.104/search?q=cache:dkdMSmG00dwJ:www.estradas.com.br/histrod_anchieta.htm+anchieta+hist?ria&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;cd=10&amp;gl=br\nhttp://209.85.165.104/search?q=cache:dkdMSmG00dwJ:www.estradas.com.br/histrod_anchieta.htm+anchieta+hist?ria&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;cd=10&amp;gl=br\n\n\nAnos 90\n\nPara  analisar  as  altera\u00e7\u00f5es  institui\u00e7\u00f5es  que  buscaram  induzir  uma  a\u00e7\u00e3o \n\ncooperada regional, uma das caracter\u00edsticas fortes da Regi\u00e3o do Grande ABC que \n\ndeve ser considerada \u00e9 a sua sociedade civil com um alto \u00edndice de organiza\u00e7\u00e3o \n\n(Klink,  2007),  percebidas  tanto  nas  organiza\u00e7\u00f5es  sindicais  quanto  nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es pastorais da Igreja Cat\u00f3lica. Esta organiza\u00e7\u00e3o da sociedade local \u00e9 \n\nfator relevante para a constru\u00e7\u00e3o da identidade regional e para legitimar as a\u00e7\u00f5es \n\nde governo pactuadas com a pr\u00f3pria sociedade civil.\n\nA regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada pela baixa qualidade do espa\u00e7o p\u00fablico, \n\nuso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  desordenado,  rela\u00e7\u00e3o  de  fiscaliza\u00e7\u00e3o  fr\u00e1gil  quanto  \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da regi\u00e3o de mananciais. Al\u00e9m disso, pode-se acrescentar a \n\nessa \u201cbaixa urbanidade\u201d uma relativa aus\u00eancia de alternativas de cultura e lazer, o \n\nque  sempre  fez  com  que  a regi\u00e3o  se considerasse mais  uma  regi\u00e3o perif\u00e9rica, \n\ngirando em torno da grande capital (Jeroen, 2004).\n\nAinda do ponto de vista da urbaniza\u00e7\u00e3o, deve-se considerar que a regi\u00e3o do \n\nGrande  ABC  \u00e9  intensamente  \u201cconurbada\u201d,  ou  seja,  constitu\u00edda  de  cidades  que \n\nformam  uma  seq\u00fc\u00eancia,  fortemente  adensadas  em  suas  franjas,  de  modo  que \n\nficam grudadas umas as outras, e ainda assim, mant\u00eam suas autonomias.\n\nEm meio a essas caracter\u00edsticas, os anos 80 e, mais intensamente os anos \n\n90,  foram  marcados  por  uma  crise  industrial,  o  que  gerou  fechamento  ou \n\ntransfer\u00eancia para outras regi\u00f5es de unidades produtivas, perda do dinamismo de \n\nalguns setores, diminui\u00e7\u00e3o do volume de emprego e queda do rendimento m\u00e9dio \n\nda popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Grande ABC.\n\n\u00c9 fato de que o setor terci\u00e1rio (com\u00e9rcio e servi\u00e7os) expandiu na Regi\u00e3o do \n\nGrande  ABC  a  partir  da  d\u00e9cada  de  80.  No  entanto,  o  processo  de  retra\u00e7\u00e3o \n\nindustrial  foi  maior  que  o  crescimento  do  com\u00e9rcio  e  dos  servi\u00e7os.  Ou  seja, \n\nembora a Regi\u00e3o do Grande ABC apresente indicadores econ\u00f4micos favor\u00e1veis \n\n(Abrucio e Sorares, 2001: 137), a crise atingiu a economia da Regi\u00e3o do Grande \n\nABC, gerando impactos negativos. \n\n117\n\n\n\n\u201cO  ABC  terminou  a  d\u00e9cada  de  70  como  uma  das \nregi\u00f5es mais industrializadas e ricas do pa\u00eds. A partir \nda\u00ed come\u00e7ou a perder participa\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional \ncom  a  desacelera\u00e7\u00e3o  do  crescimento  industrial,  a \nperda  absoluta  da riqueza e  aumento  exacerbado  do \ndesemprego e das ocupa\u00e7\u00f5es informais resultantes de \nmudan\u00e7as  na  conjuntura  econ\u00f4mica  internacional  e \ninternacional\u201d (ABRUCIO e SOARES, 2001. P. 138).\n\nDeste modo, est\u00e3o apresentadas duas situa\u00e7\u00f5es que embora possam ser \n\nmais intensas no Grande ABC, assolam outras regi\u00f5es do pa\u00eds tamb\u00e9m:\n\n? A  situa\u00e7\u00e3o  dos  grandes  aglomerados  urbanos  com  impactos  negativos \n\nsobre a quest\u00e3o ambiental, principalmente sobre a coleta e disposi\u00e7\u00e3o final \n\nde  res\u00edduos  s\u00f3lidos;  bem  como  os  impactos  sobre  o  uso  racional  e \n\nsustent\u00e1vel dos mananciais;\n\n? A  situa\u00e7\u00e3o  da  \u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d  com  impactos  negativos  sobre  a \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda e de empregos. Neste caso especificamente, embora a \n\nquest\u00e3o seja de ordem nacional, e produzida principalmente pelas op\u00e7\u00f5es \n\nde  pol\u00edtica  macroecon\u00f4mica,  o  impacto  \u00e9  sentido  no  territ\u00f3rio  (nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais, popula\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o geogr\u00e1fico).\n\nNo  ABC,  entretanto,  as  situa\u00e7\u00f5es  descritas,  foram  encaradas  como \n\nproblemas  a  serem  enfrentados  pelo  poder  p\u00fablico.  Dado  que  os  problemas \n\n\u201ctranspassam\u201d o munic\u00edpio, o enfrentamento dos mesmos precisa de ferramentas \n\npara al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es municipais, seja para sua resolu\u00e7\u00e3o efetiva, seja para \n\norganizar o territ\u00f3rio e promover o di\u00e1logo com outras inst\u00e2ncias, como governo \n\nestadual e governo federal.\n\nA formula\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o como problema foi realizada por Celso Daniel53, a \n\npartir da encomenda de estudos e da leitura e interpreta\u00e7\u00e3o da vasta bibliografia \n\nque se produzia sobre a regi\u00e3o.\n\n53 N\u00e3o podemos esquecer que Celso Daniel atuava em diversos campos: no campo pol\u00edtico, no \nqual havia, at\u00e9 2000, encarado duas elei\u00e7\u00f5es: a de 1982 e a de 1988, tendo perdido a primeira e \nganho a segunda. Paralelamente a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o engenheiro Celso Daniel tamb\u00e9m exercia o \nmagist\u00e9rio: era professor na EAESP-FGV. Ent\u00e3o, trata-se de um prefeito que transitava tanto no \nmeio pol\u00edtico quanto no meio acad\u00eamico.\n\n118\n\n\n\nNo entanto, a situa\u00e7\u00e3o regional s\u00f3 seria encarada como problema regional \n\nse assim fosse encarada pelos atores pol\u00edticos da regi\u00e3o. Daniel ent\u00e3o inicia um \n\nprocesso de convencimento dos prefeitos da regi\u00e3o sobre os problemas regionais \n\nque deveriam ser enfrentados conjuntamente.\n\nO  cen\u00e1rio  pol\u00edtico  favorecia  o  in\u00edcio  do  processo,  dado  que  munic\u00edpios \n\ngrandes da regi\u00e3o eram governados por  prefeitos  de um  mesmo partido54, com \n\ntradi\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o: o Partido dos Trabalhadores (PT).\n\nEnt\u00e3o, agora, \u00e9 preciso caracterizar a Regi\u00e3o do ABC do ponto de vista dos \n\ninstrumentos  institucionais  relativos  \u00e0  coopera\u00e7\u00e3o  regional,  tais  como  regi\u00e3o \n\nmetropolitana e cons\u00f3rcios intermunicipais.\n\nO cen\u00e1rio nacional foi de um grande v\u00e1cuo institucional no que diz respeito \n\nao  trato  da  quest\u00e3o  metropolitana.  O  governo  federal  delegou  a  quest\u00e3o \n\nmetropolitana para a esfera estadual55, que por sua vez, no caso do Estado de \n54\n\n? Neste per\u00edodo, os munic\u00edpios da Regi\u00e3o do Grande ABC tinham os seguintes prefeitos:  Santo \nAndr\u00e9 (Celso  Daniel/PT);  Diadema (Jos\u00e9  Augusto  da  Silva  Ramos/PT);  Ribeir\u00e3o  Pires (Luiz \nCarlos Grecco/PDS); S\u00e3o Bernardo do Campo (Maur\u00edcio Soares/PT); S\u00e3o Caetano do Sul (Luiz \nOlinto  Tortorello/PTB);  Rio  Grande  da  Serra (Aparecido  Franco/PTB);  e  Mau\u00e1 (Amaury \nFioravanti/PL).\n55 As  Regi\u00f5es  Metropolitanas  (RMs)  destacam-se  pelo  seu  gigantismo,  com  alto  \u00edndice  de \npopula\u00e7\u00e3o urbana, de industrializa\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e tamb\u00e9m de viol\u00eancia, pobreza e desemprego. \nSegundo Maricato, em entrevista cedida ao jornal Em Quest\u00e3o, em 13 de agosto de 2004, \u201cPor RM \nentende-se uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana cont\u00ednua, que ultrapassa os limites f\u00edsicos dos munic\u00edpios\u201d. No \nentanto, as institui\u00e7\u00f5es criadas para gerir as RMs n\u00e3o foram capazes de resolver os problemas \ndestas \u00e1reas. As primeiras RMs, no Brasil, foram criadas ainda no regime militar, por meio da Lei \nComplementar  n\u00b014/73.  Munic\u00edpios  localizados  no  entorno  de  oito  capitais  de  Estado  foram \ncompulsoriamente unidos em Regi\u00f5es Metropolitanas. Em 1974, foi criada a Regi\u00e3o Metropolitana \ndo Rio de Janeiro (Lei Complementar n\u00b020/74). As atribui\u00e7\u00f5es legais das RMs est\u00e3o diretamente \nrelacionadas  com  os  problemas  gen\u00e9ricos  e  potenciais  das  referidas  regi\u00f5es,  dentre  os  quais: \nplanejamento integrado do desenvolvimento econ\u00f4mico e social; saneamento b\u00e1sico; uso do solo \nmetropolitano; transporte e sistema vi\u00e1rio; produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s combust\u00edvel canalizado; \naproveitamento dos recursos h\u00eddricos e controle da polui\u00e7\u00e3o ambiental; e outros servi\u00e7os definidos \npor lei federal. Com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os estados passaram a assumir a compet\u00eancia pela \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  de  suas  unidades  regionais.  Al\u00e9m  das  RMs,  admitiu-se  a  forma\u00e7\u00e3o  de \naglomera\u00e7\u00f5es urbanas e microrregi\u00f5es, como categorias de organiza\u00e7\u00e3o regional. \u201cEssa faculdade, \nal\u00e9m  de abrir a  possibilidade de altera\u00e7\u00e3o dos limites das RMs existentes, incluindo  ou  mesmo \nexcluindo munic\u00edpios, desencadeou um cont\u00ednuo ciclo de institucionaliza\u00e7\u00f5es de novas unidades \nregionais, quase sempre classificadas como metropolitanas.\u201d (MOURA et al, 2004:36). Hoje, s\u00e3o \n26 as RMs, sendo nove delas institu\u00eddas por lei federal (e criadas no ano de 1973, com exce\u00e7\u00e3o da \nRM do Rio de Janeiro, criada em 1974) e 17, institu\u00eddas por leis estaduais (criadas entre 1995 e \n2003). A sua maioria est\u00e1 localizada nas regi\u00f5es Sul (dez RMs), Sudeste (sete RMs) e Nordeste \n(sete  RMs), enquanto  as regi\u00f5es Centro-Oeste e Norte possuem apenas uma, cada. A quest\u00e3o \ncrucial do debate sobre as RMs \u00e9 justamente a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o entre os \nseus munic\u00edpios. Souza (2003) explicita bem a falta de coopera\u00e7\u00e3o entre entes governamentais no \n\n119\n\n\n\nS\u00e3o  Paulo,  n\u00e3o  conseguiu  mobilizar  os  atores  diretamente  relacionados  com  a \n\nquest\u00e3o, como prefeituras e C\u00e2maras Municipais das Regi\u00f5es Metropolitanas.\n\nAinda  assim,  a  Regi\u00e3o  do  ABC  como  sub-regi\u00e3o  da  \u00e1rea  metropolitana \n\nmobilizou-se para tratar de problemas regionais de forma regional, e n\u00e3o de forma \n\naut\u00e1rquica, munic\u00edpio a munic\u00edpio, como fora padr\u00e3o no Brasil.\n\nQuais  foram  os  elementos  essenciais  para  superar  a  fragmenta\u00e7\u00e3o  da \n\na\u00e7\u00e3o,  o  \u201chobbesianismo\u201d  municipal,  a  a\u00e7\u00e3o  individual  frente  aos  problemas \n\nregionais?\n\nO cen\u00e1rio favor\u00e1vel na regi\u00e3o: durante o mandato de 1989 a 1992, \u00e9poca \n\ndo surgimento do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Grande ABC, o PT governou em \n\ntr\u00eas  dos  quatro  maiores  munic\u00edpios  da  Regi\u00e3o  (Santo  Andr\u00e9,  S\u00e3o  Bernardo  do \n\nCampo e Diadema); a presen\u00e7a de um prefeito que cumpriu o papel de formular o \n\nproblema, propor uma alternativa de resposta, e buscar o entendimento com os \n\ndemais  prefeitos  para  que  isso  acontecesse;  a  exist\u00eancia  de  uma  identidade \n\nregional forte arraigada nas pessoas e nos atores pol\u00edticos regionais.\n\nDe um modo sint\u00e9tico, segundo Abrucio e Soares (2001: p. 128 e 129), a \n\nidentidade regional do Grande ABC se constituiu pelos seguintes fatores:\n\n? Hist\u00f3ria: at\u00e9  metade  do  s\u00e9culo  XX,  a  Regi\u00e3o  do  Grande  era  apenas  um \n\nmunic\u00edpio;\n\n? Geografia: como mais da metade do territ\u00f3rio da regi\u00e3o do Grande ABC \u00e9 \n\n\u00e1rea de mananciais, essa quest\u00e3o torna-se comum aos seus munic\u00edpios;\n\nBrasil e o porque das RMs n\u00e3o terem revertido este quadro nos \u00faltimos anos. Segundo a autora, a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira de 1988 e a maioria das Constitui\u00e7\u00f5es Estaduais n\u00e3o abordaram o \narranjo jur\u00eddico e administrativo de territ\u00f3rios que v\u00e3o al\u00e9m dos limites territoriais dos munic\u00edpios. \nAlguns  fatores  explicam  esta  dist\u00e2ncia  do  tema.  Em  primeiro  lugar,  as  RMs  foram  criadas \noficialmente durante a vig\u00eancia do governo militar, e suas inst\u00e2ncias formais herdaram um car\u00e1ter \ncentralizador e autorit\u00e1rio de gest\u00e3o sem nenhum incentivo para a coopera\u00e7\u00e3o entre o estado e os \nmunic\u00edpios  ou  entre  os  munic\u00edpios.  Em  segundo  lugar,  em  resposta  a  um  passado  onde  os \nmunic\u00edpios deviam se subordinar ao governo federal, os munic\u00edpios, na d\u00e9cada de 80, priorizaram \na conquista \u00e0 sua autonomia decis\u00f3ria e financeira, sem se incomodar com a coopera\u00e7\u00e3o entre as \ndiferentes esferas de governo. A competi\u00e7\u00e3o eleitoral, com a volta das elei\u00e7\u00f5es diretas, intensificou \nainda mais a competi\u00e7\u00e3o por recursos, indo na contram\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o e da partilha desses. E, \nfinalmente,  a  Constitui\u00e7\u00e3o  de  1988,  ao  delegar,  em  termos  relativos,  mais  recursos  para  os \nmunic\u00edpios do que para os estados, estimulou os estados a n\u00e3o se preocuparem com a gest\u00e3o das \nRMs (Souza, 2003).\n\n120\n\n\n\n? Economia: o desenvolvimento industrial (d\u00e9cadas de 60 e 70) e a sua crise \n\n(d\u00e9cadas de 80 e 90);\n\n? Fator  social  e  pol\u00edtico:  os  movimentos  sociais,  o  novo  sindicalismo  e  o \n\nnascimento do Partido dos Trabalhadores (anos 70 e 80);\n\n? Cultura: sentimento de pertencimento \u00e0 Regi\u00e3o do Grande ABC. \n\nDada a situa\u00e7\u00e3o e o problema formulado, qual foi a alternativa proposta? A \n\nforma\u00e7\u00e3o de um Cons\u00f3rcio Intermunicipal que desde o in\u00edcio foi \u201cmultifacetado\u201d em \n\ntermos  de  problemas  a  serem  enfrentados  at\u00e9  como  forma  de  construir  uma \n\nagenda que conciliasse os interesses de todos os prefeitos da regi\u00e3o.\n\nAssim,  desde  a  forma\u00e7\u00e3o  do  Cons\u00f3rcio,  passando  pelo  F\u00f3rum  da \n\nCidadania, a C\u00e2mara Regional e a Ag\u00eancia de Desenvolvimento, v\u00e1rios atores se \n\nenvolveram  no  processo  \u2013  atores  diferentes,  em  per\u00edodos  diferentes,  com \n\ninstitui\u00e7\u00f5es diferentes.\n\nA  seguir,  busco  descrever  a  forma\u00e7\u00e3o  deste  complexo  institucional, \n\nressaltando a presen\u00e7a dos atores envolvidos.\n\nInst\u00e2ncias Regionais do Grande ABC\n\nChamamos  de  inst\u00e2ncias  regionais  do  Grande  ABC,  tr\u00eas  institui\u00e7\u00f5es  que \n\nprop\u00f5em  a\u00e7\u00f5es  regionais,  ou  seja,  extrapolam  os  limites  municipais;  e  foram \n\ncriadas  ao  longo  dos  anos  90,  tendo  como  motes  a  identidade  regional  e  a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o intermunicipal.\n\nEstas  institui\u00e7\u00f5es  foram  criadas  a  partir  da  iniciativa  de  atores  sociais  e \n\npol\u00edticos diversos, mas todas elas tiveram a presen\u00e7a ativa do ex-prefeito de Santo \n\nAndr\u00e9, Celso Daniel.\n\nAs institui\u00e7\u00f5es a que nos referimos s\u00e3o:\n\n? Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias do Alto Tamanduate\u00ed e Billings;\n\n? F\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC;\n\n? C\u00e2mara Regional do Grande ABC e Ag\u00eancia de Desenvolvimento\n\n121\n\n\n\ni. Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias do Alto Tamanduate\u00ed e Billings\n\nO caso da Regi\u00e3o do Grande ABC \u00e9 interessante para ser analisado, pois \n\nseus  arranjos  institucionais  n\u00e3o  se  limitam  \u00e0  constitui\u00e7\u00e3o  de  um  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal  (das  Bacias  do  Alto  Tamanduate\u00ed  e  Billings).  Ele  \u00e9  o  primeiro  a \n\nsurgir, \u00e9 bem verdade, mas ao longo do processo de coopera\u00e7\u00e3o entre os sete \n\nmunic\u00edpios  do  ABC,  nasceram  outras  inst\u00e2ncias:  F\u00f3rum  da  Cidadania,  C\u00e2mara \n\nRegional do Grande ABC e Ag\u00eancia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Grande \n\nABC.\n\nO Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias do Alto Tamanduate\u00ed e Billings foi \n\nconstitu\u00eddo  em  19  de  dezembro  de  1990,  representando  os  sete  munic\u00edpios  do \n\nGrande ABC em mat\u00e9rias de interesse comum. O custeio do Cons\u00f3rcio se d\u00e1 por \n\nmeio de cota de contribui\u00e7\u00e3o fixada pelo Conselho de Munic\u00edpios de acordo com o \n\nprinc\u00edpio  da  proporcionalidade,  com  base  nas  receitas  correntes  do  exerc\u00edcio \n\nanterior de cada Munic\u00edpio56.\n\nJ\u00e1  em  sua  cria\u00e7\u00e3o,  a  perspectiva  do  Cons\u00f3rcio  era  a  de  ampliar  a  sua \n\natua\u00e7\u00e3o  para  temas  que  fossem  al\u00e9m  da  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos,  visando \n\ntamb\u00e9m o desenvolvimento econ\u00f4mico local. No entanto, seus primeiros trabalhos \n\ngiraram em torno de tema do meio ambiente: res\u00edduos s\u00f3lidos (de 1990 a 1992), \n\nlei de recursos h\u00eddricos (1993) e \u00e1rea de mananciais (de 1993 a 1995).\n\nA  diversidade  de  tema  \u00e9  relevante,  porque  de  algum  modo,  alguns  dos \n\ntemas  tratados  pelo  Cons\u00f3rcio  constitu\u00edram-se  nos  temas  que  formaram  os \n\n\u201cembri\u00f5es\u201d de outras institui\u00e7\u00f5es regionais.\n\nO primeiro per\u00edodo do Cons\u00f3rcio (1991-1992) foi fundamental para que a \n\nimprensa  e  a  opini\u00e3o  p\u00fablica  fossem  se  apropriando  do  tema.  Dentre  as \n\nrealiza\u00e7\u00f5es objetivas, buscou-se, no primeiro per\u00edodo, atuar nos f\u00f3runs estaduais \n\nque tratavam dos temas ambientais (e especificamente dos temas de mananciais) \n\n56 Tanto  o  financiamento  quanto  a  estrutura  organizacional  n\u00e3o  se  diferencia  muito  do  que  se \nobserva em outros Cons\u00f3rcios. No caso do Grande ABC, a organiza\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio \u00e9 formada \npor  um  Conselho  de  Munic\u00edpios,  Conselho  Fiscal,  do  Conselho  Consultivo  e  da  Secretaria \nExecutiva. O Presidente do Cons\u00f3rcio (um prefeito eleito entre seus pares) escolhe um assessor \njur\u00eddico e um assessor executivo de sua confian\u00e7a para comporem a Secretaria Executiva.\n\n122\n\n\n\ne a partir disso encaminhar propostas e projetos para o Governo do Estado de \n\nS\u00e3o  Paulo57;  al\u00e9m  disso,  buscou-se  um  acordo  entre  os  prefeitos  para  evitar  a \n\nGuerra Fiscal, o que, por um lado, n\u00e3o implicava em investimentos; e por outro, \n\nem  termos  simb\u00f3licos,  indicava  para  a  imprensa  de  grande  circula\u00e7\u00e3o  nacional \n\nque o Grande ABC estava enfrentando seus problemas econ\u00f4micos por meio da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios58.\n\nO  primeiro  per\u00edodo,  portanto,  foi  fundamental  para  colocar  o  tema  da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  na  pauta  dos  governos  da  regi\u00e3o  e  estruturar  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de tal modo que, com uma burocracia m\u00ednima, passava a se constituir \n\nem um novo ator, com interesses e tarefas espec\u00edficas.\n\nNo segundo per\u00edodo (1993-1996), h\u00e1 uma forte altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o do \n\nquadro  pol\u00edtico  regional  e,  com  isso,  dos  objetivos  e  interesses  do  Cons\u00f3rcio. \n\nNeste  per\u00edodo  o  Cons\u00f3rcio  volta-se  quase  que  exclusivamente  para  sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna59.\n\nO  per\u00edodo  seguinte  (1997-2000)  pode  ser  considerado  o  \u201capogeu\u201d  do \n\nCons\u00f3rcio. Nesta ocasi\u00e3o, h\u00e1 o retorno de dois prefeitos que aturaram juntos na \n\nprimeira fase: Celso Daniel e Maur\u00edcio Soares. H\u00e1 tamb\u00e9m mudan\u00e7a Governo do \n\nEstado (1995-1998), que se mostra disposto a tratar da quest\u00e3o regional com o \n\nCons\u00f3rcio, enquanto ator pol\u00edtico.\n\n57\n\n? Nesta  ocasi\u00e3o,  o  Governador  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo,  Lu\u00eds  Antonio  Fleury  Filho,  n\u00e3o  era \nsens\u00edvel \u00e0s quest\u00f5es regionais. Ali\u00e1s, todo projeto de regionaliza\u00e7\u00e3o desenvolvido pelo Governo \nMontoro  fora  perdido  ao  longo  dos  governos  que  o  sucederam:  Qu\u00e9rcia  (1987-1990)  e  Fleury \n(1991-1994).\n\n58 \u00c9 bem verdade que dada a fragilidade institucional dos \u00f3rg\u00e3os de coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios \nno Brasil, n\u00e3o h\u00e1 mecanismos de sans\u00f5es para aqueles prefeitos que resolvem \u201cboicotar\u201d a a\u00e7\u00e3o \ncombinada. Assim, neste caso espec\u00edfico, o Prefeito de S\u00e3o Caetano do Sul, simplesmente n\u00e3o \ncumpriu o acordo. Ainda assim, a a\u00e7\u00e3o conjunta dos munic\u00edpios foi veiculada pela imprensa como \nbem sucedida.\n59\n\n? Neste per\u00edodo, os munic\u00edpios da Regi\u00e3o do Grande ABC tinham os seguintes prefeitos:  Santo \nAndr\u00e9 (Newton  da  Costa  Brand\u00e3o/PTB);  Diadema (Jos\u00e9  de  Filippi  J\u00fanior/PT);  Ribeir\u00e3o  Pires \n(Vald\u00edrio Prisco/PMDB);  S\u00e3o Bernardo do Campo (Walter Demarchi/PTB);  S\u00e3o Caetano do Sul \n(Antonio Dall\u00b4Anese/PTB);  Rio Grande da Serra (Jos\u00e9 da Cruz Jardim Teixeira/PSDB); e  Mau\u00e1 \n(Jos\u00e9 Carlos Grecco/PMDB).\n\n123\n\n\n\nA mudan\u00e7a do cen\u00e1rio pol\u00edtico, portanto, cria condi\u00e7\u00e3o para que o tema da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  e  as  a\u00e7\u00f5es  em  torno  do  Cons\u00f3rcio  ganhem  novo  f\u00f4lego. \n\nEvidentemente, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a mudan\u00e7a do cen\u00e1rio, mas tamb\u00e9m o deslocamento de \n\npersonagens  como  o  prefeito  de  Santo  Andr\u00e9,  Celso  Daniel,  para  o  centro  do \n\ncen\u00e1rio regional.\n\nNeste  per\u00edodo,  o  tema  dos  res\u00edduos  s\u00f3lidos  voltou  a  ser  tratado  como \n\nproblema regional; foram feitos propostas e encaminhamentos reais visando um \n\nacordo com os munic\u00edpios da regi\u00e3o e o governo do Estado para a quest\u00e3o de \n\n\u201cmacrodrenagem\u201d  e  para  a  constru\u00e7\u00e3o  de  reservat\u00f3rios  de  conten\u00e7\u00e3o  de \n\nenchentes.\n\nO  prefeito  Maur\u00edcio  Soares  prop\u00f4s  a  forma\u00e7\u00e3o  do  \u201cmovimento:  crian\u00e7a \n\nprioridade absoluta\u201d para atender, regionalmente, \u201cmeninos de rua\u201d.\n\nEm 1998, o Secret\u00e1rio de Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nEmerson Kapaz, prop\u00f4s aos prefeitos da regi\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de um P\u00f3lo Tecnol\u00f3gico \n\nno Grande ABC60.\n\nAl\u00e9m disso, a Funda\u00e7\u00e3o SEADE foi contratada para elaborar uma Pesquisa \n\nde Atividade Econ\u00f4mica espec\u00edfica para a regi\u00e3o; entrou na pauta de discuss\u00e3o \n\nregional o combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, dentre outros.\n\nA  partir  de  2001,  pode-se  dizer  que  o  Cons\u00f3rcio  entra  numa  fase  de \n\ndecad\u00eancia. Do ponto de vista da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, da realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, \n\nda  manuten\u00e7\u00e3o  da  legitimidade  encontrada  no  passado,  da  manuten\u00e7\u00e3o  e \n\namplia\u00e7\u00e3o dos parceiros envolvidos com os projetos regionais.\n\nEm  2001,  morre  Mario  Covas,  parceiro  estadual  do  Cons\u00f3rcio  e \n\nrespons\u00e1vel pelo aporte de um volume representativo de recursos a serem gastos \n\nna  regi\u00e3o,  por  meio  das  institui\u00e7\u00f5es  regionais.  Em  2002,  Celso  Daniel  \u00e9 \n\nassassinado.\n\n60 Para  esta  proposta  que  foi desenvolvida  mais  amplamente  na  C\u00e2mara   Regional, caberia  \u00e0s \nprefeituras o financiamento dos terrenos, constru\u00e7\u00f5es, transportes e suplementa\u00e7\u00e3o de recursos \npara o pagamento de professores.\n\n124\n\n\n\nApesar da exist\u00eancia de atores, do capital social regional, da tradi\u00e7\u00e3o em \n\norganiza\u00e7\u00e3o  setorial  em  torno  de  temas  espec\u00edficos,  o  empreendedor  pol\u00edtico \n\nregional,  respons\u00e1vel  pelo  convencimento  inicial  dos  prefeitos  de  seu  partido  a \n\nparticiparem  de  uma  iniciativa  dessa  envergadura  que  \u00e9  o  cons\u00f3rcio,  do \n\nconvencimento  dos  atores  da  sociedade  civil  de  se  envolverem  nos  temas \n\nregionais e de aproxima\u00e7\u00e3o do governo do Estado, perde o parceiro estadual em \n\n2001 e \u00e9 assassinado em 2002.\n\nii. F\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC\n\nO F\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC \u00e9 criado em 1995, exatamente no \n\nper\u00edodo de refluxo do Cons\u00f3rcio. Parece paradoxal: como o tema da coopera\u00e7\u00e3o, \n\nao mesmo tempo, ganhava e perdia for\u00e7a? Como o tema era transferido de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o  (Cons\u00f3rcio)  para  outra  com  grau  de  informalidade  muito  grande \n\n(F\u00f3rum da Cidadania)?\n\nEm  1993,  Celso  Daniel  n\u00e3o  elege  seu  sucessor  em  Santo  Andr\u00e9. \n\nParalelamente  a  isso,  como  foi  visto,  o  quadro  pol\u00edtico  regional  altera-se \n\nintensamente.\n\nEntre  1993  e  1994,  per\u00edodo  em  que  n\u00e3o  exerceu  cargo  eletivo,  Celso \n\nDaniel,  para  manter  na  agenda  local,  ainda  que  n\u00e3o  mais  por  meio  da  a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental61, o tema da coopera\u00e7\u00e3o regional, trata de articular com atores da \n\nsociedade civil, o F\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC.\n\n61 COBB, Roger; ROSS, Jennie-Keith; ROSS, Marc Howard (1970), mostram que a introdu\u00e7\u00e3o de \ndeterminado tema na agenda do governo poder ser feita por iniciativa do pr\u00f3prio governo (este \u00e9 o \nfoco adotado por Kingdon, 1985), ou pela sociedade civil, desde que essa consiga mobilizar em \ntorno de seus prop\u00f3sitos os formadores de opini\u00e3o, a comunidade de \u201cconhecedores\u201d do tema e, \nassim, produzam fatos pol\u00edticos suficientes para chamar aten\u00e7\u00e3o do governo, quem de fato, pode \nintroduzir problemas em sua agenda com condi\u00e7\u00e3o objetiva de resolv\u00ea-los.\n\n125\n\n\n\nEm  paralelo,  Celso  mant\u00e9m  suas  atividades  no  PT  e  na  academia, \n\nmantendo,  portanto,  proximidade  com  diferentes  atores  sociais  e  pol\u00edticos, \n\nimportantes  para  a  disputa  e  manuten\u00e7\u00e3o  do  poder  em  termos  de  disputas \n\neleitorais  (Partidos  e  Sindicatos)  e  em  termos  de  fundamenta\u00e7\u00e3o  te\u00f3rico  e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (Universidade, Igreja, Sindicatos).\n\nCelso Daniel disputa a elei\u00e7\u00e3o para Deputado Federal em 1994. \u00c9 eleito e \n\nleva o tema do Cons\u00f3rcio para dentro da agenda da C\u00e2mara dos Deputados. No \n\nABC, fruto da articula\u00e7\u00e3o iniciada em 1993, quando da exist\u00eancia do \u201cMovimento \n\nVote  no  Grande  ABC\u201d  do  qual  Celso  Daniel  tamb\u00e9m  se  aproximou,  o  pr\u00f3prio \n\nCelso, articula e participa ativamente da funda\u00e7\u00e3o, em 16 de mar\u00e7o de 1995, do \n\nF\u00f3rum da Cidadania do ABC, formado por associa\u00e7\u00f5es de empresas, sindicatos \n\nde  trabalhadores  e  organiza\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  governamentais  (o  F\u00f3rum  da  Cidadania \n\nchegou a contemplar mais de 100 institui\u00e7\u00f5es, em 1999).\n\nA  presen\u00e7a  de  Celso  foi  fundamental  para  aproximar  os  sindicatos  dos \n\nempres\u00e1rios. Ao longo do processo de forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum, a aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\natores diferentes foi ocorrendo aos poucos e lentamente.\n\nAo  tratar  da  entrada  de  alguns  atores  junto  ao F\u00f3rum, Abrucio  e  Soares \n\n(2001) afirmam que:\n\n\u201cA  entrada  dos  sindicatos  s\u00f3  foi  poss\u00edvel  e  se \nconsolidou porque ficou cada vez mais claro que esse \nrelacionamento  se  estabeleceria  em  fun\u00e7\u00e3o  dos \ninteresses compartilhados pelo conjunto da sociedade \ncivil,  que  justificam  uma  agrega\u00e7\u00e3o  e  a\u00e7\u00e3o  destes \nsetores, respeitando as eventuais diverg\u00eancias\u201d.\n\nCom  esta  composi\u00e7\u00e3o  ampla  e  plural,  entre  1997  e  1999,  o  F\u00f3rum \n\nfuncionou como importante interlocutor da sociedade junto ao Cons\u00f3rcio, embora \n\nisso n\u00e3o tivesse ocorrido de maneira formal.\n\nCom a constitui\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Regional (1997), que contemplava atores da \n\nsociedade  civil  e  do  governo;  e  seu  bra\u00e7o  operacional  \u2013  a  Ag\u00eancia  de \n\nDesenvolvimento  \u2013  criado  em  1998,  o  F\u00f3rum  da  Cidadania  vai  perdendo \n\nrelev\u00e2ncia.\n\n126\n\n\n\nO  F\u00f3rum,  portanto,  cumpriu  um  papel  de  manter  a  chama  da  id\u00e9ia  da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o regional e aproximou atores exclu\u00eddos do Cons\u00f3rcio (por sua pr\u00f3pria \n\nnatureza e concep\u00e7\u00e3o). Pode-se dizer inclusive que o F\u00f3rum da Cidadania foi um \n\nbom experimento para a implementa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Regional do Grande ABC.\n\nPara os prop\u00f3sitos deste trabalho, observa-se que a forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da \n\nCidadania foi o mecanismo encontrado por Celso Daniel para ampliar a articula\u00e7\u00e3o \n\nda sua rede em torno do tema e da id\u00e9ia da articula\u00e7\u00e3o regional.\n\nAo mesmo tempo em que amplia sua rede, mant\u00e9m o tema da articula\u00e7\u00e3o \n\nintermunicipal na agenda regional.\n\nA  fraqueza  dos  prefeitos  que  compunham  o  Cons\u00f3rcio  em  termos  de \n\nperceber  a  relev\u00e2ncia  do  tema  (que  j\u00e1  estava  amparado  e  legitimado \n\nsimbolicamente  e  por  a\u00e7\u00f5es  concretas)  \u00e9  elemento  importante  para  explicar  o \n\nfortalecimento do tema em torno de outra institui\u00e7\u00e3o \u2013 o F\u00f3rum da Cidadania.\n\niii. C\u00e2mara Regional do Grande ABC e Ag\u00eancia de Desenvolvimento\n\nCom  o  novo  ciclo  pol\u00edtico  renovado  pelas  elei\u00e7\u00f5es  de  1996,  os  novos \n\nprefeitos, a partir de 199762, retomam as atividades do Cons\u00f3rcio Intermunicipal, \n\nfortalecendo a\u00e7\u00f5es e compromissos que n\u00e3o aqueles ligados ao meio ambiente.\n\nDa\u00ed  decorre,  no  que  podemos  chamar  de  um  movimento  sincronizado,  o \n\ndeslocamento  do  tema  do  Desenvolvimento  Regional  para  uma  outra  arena \n\npol\u00edtica \u2013 a C\u00e2mara Regional. O tema do Desenvolvimento Regional estava latente \n\ntanto  no  per\u00edodo  do  F\u00f3rum  da  Cidadania  quanto  j\u00e1  no  primeiro  per\u00edodo  de \n\ndesenvolvimento  do  Cons\u00f3rcio.  A  id\u00e9ia  de  uma  inst\u00e2ncia  mais  informal  de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o  ampliada  para  esferas  do  governo  e  da  sociedade  j\u00e1  tinham  sido \n\n62 Os prefeitos da Regi\u00e3o do Grande ABC eleitos para o mandato de 1997 a 2000 foram: Celso \nDaniel  (PT),  Santo  Andr\u00e9,  Maur\u00edcio  Soares  (agora  no  PSDB),  S\u00e3o  Bernardo  do  Campo,  Luiz \nTortorello (PTB), S\u00e3o Caetano do Sul, Gilson Menezes (PSB), Diadema, Oswaldo Dias (PT), Mau\u00e1, \nMaria In\u00eas (PT), Ribeir\u00e3o Pires e Cido Franco (PTB), Rio Grande da Serra. Este \u00faltimo faleceu \ndurante  o  mandato,  sendo  que  seu  vice, Jos\u00e9  Carlos  Assun\u00e7\u00e3o  (PST)  foi  assassinado. Depois \ndele,  assumiram  a  Prefeitura  de  Rio  Grande  da  Serra  durante  esse  mandato  o  Presidente  da \nC\u00e2mara, Expedito de Oliveira (PST), Danilo Franco (novo Prefeito eleito pelo PTB) \u2013 que renunciou \n\u2013, seu vice, Barros Carvalho (PTB) \u2013 que foi cassado \u2013 e Ramon Veslaquez (PT).\n\n127\n\n\n\ntestadas tanto no per\u00edodo em que o ABC havia experimentado a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Setorial Automotivo (1991), quanto no per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da \n\nCidadania (1995).\n\nCom a retomada dos trabalhos do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de forma mais \n\nintensa  e  com  a  experi\u00eancia  do  F\u00f3rum  da  Cidadania,  os  prefeitos  se  uniram  \u00e0 \n\nsociedade civil e criaram a C\u00e2mara Regional do Grande ABC, em 12 de mar\u00e7o de \n\n1997, com a proposta de funcionar como um grande parlamento democr\u00e1tico de \n\ndebates  e  acordos  regionais.  Al\u00e9m  das  Prefeituras,  das  entidades  civis, \n\nempresariais e sindicatos de trabalhadores, fizeram parte da C\u00e2mara Regional o \n\ngoverno  estadual  e  os  parlamentares  da  regi\u00e3o  (n\u00edvel  federal,  estadual  e \n\nmunicipal).\n\nA C\u00e2mara Regional teve como objetivo integrar a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\n\u00e0  participa\u00e7\u00e3o  da  sociedade  civil  buscando  solu\u00e7\u00f5es  comuns  para  os  diversos \n\nproblemas  da  regi\u00e3o.  O  seu  funcionamento  se  dava  por  meio  de  um  conselho \n\ndeliberativo,  uma  coordena\u00e7\u00e3o  executiva  e  grupos  tem\u00e1ticos.  O  conselho \n\ndeliberativo  era  composto  por  43  membros  que  se  reuniam  anualmente  para \n\nassinatura dos acordos regionais. A coordena\u00e7\u00e3o executiva era formada por 25 \n\nmembros indicados pelo conselho deliberativo, que se reuniam mensalmente para \n\nanalisar, aprovar e encaminhar as a\u00e7\u00f5es propostas pelos grupos tem\u00e1ticos. J\u00e1 os \n\ngrupos  tem\u00e1ticos  lidavam  com  temas  que  remetem,  de  um  modo  ou  outro,  ao \n\ndesenvolvimento da Regi\u00e3o.\n\nA  C\u00e2mara  trouxe  para  primeiro  plano  o  tema  do  desenvolvimento \n\necon\u00f4mico  regional,  considerando  dimens\u00f5es  como  emprego,  meio  ambiente  e \n\nqualidade de vida (ABRUCIO e SOARES, 2001. P. 178 e 179). Nesse sentido, a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Grande ABC foi um dos \n\nresultados mais importantes de sua atua\u00e7\u00e3o.\n\nA C\u00e2mara Regional, inst\u00e2ncia informal de negocia\u00e7\u00e3o, que usou por algum \n\ntempo o Cons\u00f3rcio como bra\u00e7o operacional, teve suas a\u00e7\u00f5es pautadas num longo \n\nprocesso de planejamento estrat\u00e9gico regioal elaborado em 2000, com previs\u00e3o \n\nde 10 anos. Esse planejamento foi constru\u00eddo e desenvolvido a partir de sete eixos \n\n128\n\n\n\nestruturantes:  (1)  educa\u00e7\u00e3o  e  tecnologia;  (2)  sustentabilidade  das  \u00e1reas  de \n\nmananciais; (3) acessibilidade e infra-estrutura; (4) diversifica\u00e7\u00e3o e fortalecimento \n\ndas cadeias produtivas; (5) ambiente urbano de qualidade; (6) identidade regional \n\ne estruturas institucionais; e (7) inclus\u00e3o social. \n\nOutras a\u00e7\u00f5es importantes que tiveram impacto na Regi\u00e3o do Grande ABC \n\nforam  algumas  obras  de  infra-estrutura  voltadas  para  a  melhoria  do  tr\u00e1fego  e \n\ncombate  \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, a formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o  de um  plano de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional (principalmente no setor pl\u00e1stico), a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\ndo  Grande  ABC,  a  forma\u00e7\u00e3o  de  uma  rede  estruturada  de  pequenas  e  m\u00e9dias \n\nempresas complementar \u00e0 grande ind\u00fastria globalizada e a dinamiza\u00e7\u00e3o do setor \n\nterci\u00e1rio \u2013 principalmente turismo, lazer, entretenimento e cultura.\n\nPara  os  prop\u00f3sitos  deste  trabalho,  o  relevante  \u00e9  saber  quem  foram  os \n\natores  envolvidos  na  formata\u00e7\u00e3o  inicial  desta  nova  institui\u00e7\u00e3o  e  como  isso \n\nocorreu?\n\nSegundo  entrevista  com  Jeroen,  o  fundamental  para  a  constitui\u00e7\u00e3o  do \n\nF\u00f3rum Regional foi a aproxima\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da regi\u00e3o com o governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.\n\nA iniciativa foi do Governo Estadual que, por meio da Secretaria Estadual \n\nde  Ci\u00eancia,  Tecnologia  e  Desenvolvimento  Regional,  comanda  por  Emerson \n\nKapaz,  concebeu  o  F\u00f3rum  como  mecanismo  de  fortalecimento  das  Regi\u00f5es \n\nMetropolitanas.\n\nFoi  concebido  como  F\u00f3rum  pol\u00edtico  informal,  com  participa\u00e7\u00e3o  dos \n\ndeputados e Prefeitos da Regi\u00e3o, vereadores e sociedade civil.\n\nO  bra\u00e7o  operacional  das  decis\u00f5es  tomadas  pelo  F\u00f3rum  era  o  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal. Dado que a C\u00e2mara havia ganhado peso e que os atores com ela \n\nenvolvidos eram muito diversos e extrapolava o limite pensado inicialmente pelo \n\nCons\u00f3rcio  que,  at\u00e9  aquele  momento,  era  o  bra\u00e7o  operacional  da  C\u00e2mara, \n\ncome\u00e7ou a se veicular a id\u00e9ia da cria\u00e7\u00e3o de uma Ag\u00eancia de Desenvolvimento.\n\n129\n\n\n\nA Ag\u00eancia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Grande ABC, criada em 27 \n\nde outubro de 1998, \u00e9 fruto da C\u00e2mara Regional do Grande ABC. A Ag\u00eancia \u00e9 \n\numa OSCIP, foi criada para otimizar os trabalhos da C\u00e2mara Regional e oferece \n\nsuporte t\u00e9cnico ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o e fomento empresarial da Regi\u00e3o \n\ndo  Grande  ABC.  49%  das  a\u00e7\u00f5es  da  Ag\u00eancia  s\u00e3o  do  Poder  P\u00fablico  (Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal  do  Grande  ABC)  e  51%,  da  sociedade  civil  \u2013  associa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais  do  ABC,  CIESPs  do  ABC,  sindicatos  de  trabalhadores  do  ABC, \n\nSEBRAE, empresas do P\u00f3lo Petroqu\u00edmico de Capuava e universidades da regi\u00e3o. \n\nO  seu  principal  objetivo  \u00e9  promover  o  desenvolvimento  econ\u00f4mico \n\nsustent\u00e1vel  da  regi\u00e3o  por  meio  da  cria\u00e7\u00e3o  e  manuten\u00e7\u00e3o  de  Banco  de  Dados \n\nsocioecon\u00f4micos,  fomento  do  \u201cMarketing  Regional\u201d  e  cria\u00e7\u00e3o  de  um  fundo  de \n\napoio e financiamento de pequenas e m\u00e9dias empresas da Regi\u00e3o. Na realidade, \n\nos  principais  projetos  desenvolvidos  pela  Ag\u00eancia  hoje  em  dia  s\u00e3o  os  Arranjos \n\nProdutivos Locais, o Centro de Informa\u00e7\u00e3o e Apoio \u00e0 Tecnologia do Pl\u00e1stico e as \n\nIncubadoras de Empresas. \n\nO Projeto dos Arranjos Produtivos Locais foi criado em agosto de 2004, em \n\nparceria com o SEBRAE de S\u00e3o Paulo, que fornece apoio t\u00e9cnico e financeiro. O \n\nobjetivo do projeto \u00e9 capacitar e estimular o crescimento de m\u00e9dias, pequenas e \n\nmicroempresas dos setores de pl\u00e1stico, ferramentaria e autope\u00e7as, instaladas nos \n\nsete munic\u00edpios da Regi\u00e3o do Grande ABC. \n\nO  Centro  de  Informa\u00e7\u00e3o  e  Apoio  ao  Pl\u00e1stico  \u2013  CIAP  \u2013  teve  in\u00edcio  em \n\nsetembro de 2005 a partir de demandas do APL de Pl\u00e1sticos e seus parceiros s\u00e3o \n\na Funda\u00e7\u00e3o Santo Andr\u00e9, o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), da USP e \n\nFinep (Governo Federal). Seu objetivo \u00e9 fortalecer a voca\u00e7\u00e3o industrial da regi\u00e3o \n\nno setor pl\u00e1stico por meio do apoio ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico de pequenas \n\ne m\u00e9dias empresas do setor.\n\n130\n\n\n\nA  Ag\u00eancia  ap\u00f3ia  ainda  duas  incubadoras  de  empresas  da  Regi\u00e3o  do \n\nGrande  ABC:  Incubadora  de  Empresas  Bar\u00e3o  de  Mau\u00e1,  criada  em  2001,  em \n\nparceria  com  SEBRAE  de  S\u00e3o  Paulo  e  Prefeitura  de  Mau\u00e1,  e  In.Nova  \u2013 \n\nIncubadora  Tecnol\u00f3gica  de  Santo  Andr\u00e9,  criada  em  2002,  em  parceria  com \n\nSEBRAE de S\u00e3o Paulo e a Prefeitura de Santo Andr\u00e9.\n\nAtualmente,  a  arena  de  maior  disputa  regional  e  maior  visibilidade  e \n\nconsidera\u00e7\u00e3o  aos  olhos  da  sociedade  pol\u00edtica  do  ABC  \u00e9  a  Ag\u00eancia  de \n\nDesenvolvimento.\n\nConclus\u00e3o\n\nAfinal, por que surgem as inst\u00e2ncias regionais no Grande ABC? Esta se\u00e7\u00e3o \n\nbusca resgatar a an\u00e1lise feita at\u00e9 agora e ampar\u00e1-la de forma mais sistematizada \n\nsob  a  orienta\u00e7\u00e3o  das  teorias  articuladas  com  as  tr\u00eas  vertentes  neo-\n\ninstitucionalistas que foram  discutidas em  cap\u00edtulos anteriores: escolha  racional, \n\ncapital social e forma\u00e7\u00e3o de agenda.\n\nA cria\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o regional do ABC n\u00e3o prescindiu, \n\nno  que  tange  ao  processo  de  convencimento  dos  atores  envolvidos,  de  uma \n\nan\u00e1lise  de  custo  benef\u00edcio  da  a\u00e7\u00e3o  que  seria  empreendida.  Assim,  a  an\u00e1lise \n\nracional foi elemento importante para o processo de convencimento. Formulado o \n\nproblema e encontrada uma alternativa para sua resolu\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se convencer \n\nos demais atores envolvidos com a regi\u00e3o, ou seja, os prefeitos e os munic\u00edpios, \n\nde que a a\u00e7\u00e3o coletiva em torno de uma nova institucionalidade compensa.\n\nA  rela\u00e7\u00e3o  de  custo  benef\u00edcio  como  argumento  no  processo  de \n\nconvencimento foi favor\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 para criar o Cons\u00f3rcio, como tamb\u00e9m para \n\nmant\u00ea-lo \u2013 principalmente no per\u00edodo de 1993 a 1996, quando os prefeitos n\u00e3o \n\npriorizaram a a\u00e7\u00e3o regional.\n\nNesses termos, Abrucio e Soares explicam que:\n\n \u201c(...) muitos dos atores locais, pouco a pouco, tomando \numa  postura  de  organizar-se  regionalmente, \nconstituindo  uma  a\u00e7\u00e3o  coletiva  contra  a  crise. \n\n131\n\n\n\nRessalte-se  que  nem  todos  os  grupos  atuaram  na \nmesma  intensidade  (...),  bem  como  nem  todas  as \nquest\u00f5es  tiveram  o  mesmo  potencial  agregador.  De \ntodo  o  modo,  as  dificuldades  econ\u00f4micas  colocaram \ngrande  parte  da  regi\u00e3o  sob  um  dilema:  ou  se  reagia \ncoletivamente, ou se corria o risco de todos perderem, \nem propor\u00e7\u00f5es diferentes, por\u00e9m com um impacto de \nsoma-negativa no geral\u201d (ABRUCIO e SOARES, 2001. \nP. 152).\n\nDeve-se considerar ainda que ao longo do processo, em sua primeira fase, \n\na cria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio com a forma\u00e7\u00e3o de uma pequena burocracia interna e com \n\no \u201cespraiamento\u201d da id\u00e9ia da coopera\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o regional, formou um novo ator \n\npol\u00edtico (o pr\u00f3prio cons\u00f3rcio) com uma pequena rede em torno de si.\n\nParalelo  ao  processo  de  convencimento  e  ao  uso  e  percep\u00e7\u00e3o  da \n\nracionalidade no que tange ao empreendimento de uma a\u00e7\u00e3o coletiva, h\u00e1 que se \n\nconsiderar  na  an\u00e1lise  do  complexo  processo  de  forma\u00e7\u00e3o  do  conjunto  de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es no ABC o fator cultural da regi\u00e3o e a identidade regional constru\u00edda ao \n\nlongo do tempo.\n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, h\u00e1 quem diga (autores mais propensos \u00e0s \n\nan\u00e1lises culturalistas ou em identificar capital social nos processos cooperativos) \n\nque  a  coopera\u00e7\u00e3o  entre  munic\u00edpios  no  ABC  \u00e9  produto,  por  um  lado,  de  uma \n\ncultura  e  de  um  ac\u00famulo  hist\u00f3rico  que  tendem  ao  trabalho  cooperativo,  e  por \n\noutro, por uma rede de rela\u00e7\u00f5es previamente constitu\u00eddas.\n\nEvidentemente, a identidade regional, sob v\u00e1rias dimens\u00f5es \u2013 econ\u00f4mica, \n\nhist\u00f3rica, cultural, social e pol\u00edtica \u2013 sempre foi forte no Grande ABC, e indicam, de \n\nalguma forma, um ac\u00famulo hist\u00f3rico em termos de coopera\u00e7\u00e3o dos atores, pelo \n\nmenos  em  setores  espec\u00edficos  (que  acabam  por  garantir  certa  identidade \n\nregional).  Como  exemplos  dessa  \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d,  citam-se  a  atua\u00e7\u00e3o  forte  das \n\ncomunidades  eclesiais  de  base  da  Igreja  Cat\u00f3lica  (principalmente  a  partir  da \n\nd\u00e9cada de 70), do movimento sindical e, tamb\u00e9m, de associa\u00e7\u00f5es comerciais e \n\nindustriais (ABRUCIO e SOARES, 2001; DANIEL, 2001).\n\nEvidentemente  que  esse  fator  contribuiu  para  propiciar  coopera\u00e7\u00e3o.  Ao \n\nmesmo tempo, deve-se considerar entretanto que as arenas de participa\u00e7\u00e3o dos \n\n132\n\n\n\ndiversos  atores,  seus  interesses,  suas  concep\u00e7\u00f5es  de  mundo,  s\u00e3o  diferentes  e \n\nessa diferen\u00e7a fazia com que muitos deles atuassem em arenas diferentes, de tal \n\nmodo que a participa\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o pode ser observada como a\u00e7\u00e3o inter-\n\ngrupo, e n\u00e3o necessariamente entre grupos.\n\nAssim, a tradi\u00e7\u00e3o regional \u00e9 importante, mais importante talvez tenha sido o \n\nsentimento  de  pertencimento  desses  atores  e  a  identidade  regional  como \n\n\u201ccimento\u201d  para  dar  liga  a  articula\u00e7\u00e3o  regional.  Ainda  assim,  a  articula\u00e7\u00e3o \n\npropriamente  dita  n\u00e3o  \u00e9  fruto  autom\u00e1tico  dessa  tradi\u00e7\u00e3o,  de  tal  modo,  que  h\u00e1 \n\nnecessidade de explorar outros fatores para buscar uma explica\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel \n\nao fen\u00f4meno da coopera\u00e7\u00e3o regional no Grande ABC.\n\nA  id\u00e9ia  de  forma\u00e7\u00e3o  de  agendas  de  governo,  no  sentido  de  buscar \n\nelementos explicativos para o complexo processo de forma\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o regional no ABC, \u00e9 plaus\u00edvel.\n\nA abordagem utilizada aqui \u00e9 aquela proposta por Kingdon (1985), segundo \n\na qual a introdu\u00e7\u00e3o de determinado tema na agenda dos governos \u00e9 dada pela \n\nconflu\u00eancia de tr\u00eas fluxos interdependentes.\n\nO primeiro fluxo busca entender como determinada situa\u00e7\u00e3o transforma-se \n\nem problema pass\u00edvel de deter a aten\u00e7\u00e3o do governo.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro fluxo, o que se observa \u00e9 a formula\u00e7\u00e3o de pelo \n\nmenos dois problemas que se desdobram. O primeiro, da baixa urbanidade, que \n\nse desdobrou em dois outros: o de problema ambiental, que do ponto de vista dos \n\natores  envolvidos  com  o  processo de  constitui\u00e7\u00e3o  do  Cons\u00f3rcio  seria  encarado \n\nmais  como  um  problema  de  investimentos  em  infra-estrutura;  e  o  problema  da \n\nbaixa  urbanidade  em  termos  da  escassez  de  equipamentos  p\u00fablicos  regionais \n\nque,  neste  caso,  sim,  h\u00e1  uma  rela\u00e7\u00e3o  direta  com  o  setor  de  infra-estrutura \n\npropriamente dita.\n\nOutra situa\u00e7\u00e3o regional enunciada como problema \u00e9 a que diz respeito ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico.\n\n133\n\n\n\nDeste modo, percebe-se ent\u00e3o que a identidade regional e todo o \u201ccapital \n\nsocial\u201d  existente  poderiam  ser  canalizados  para  o  enfretamento  conjunto  dos \n\nproblemas que os atores regionais reconheciam como comum (os dois enunciados \n\nacima).\n\nAs  solu\u00e7\u00f5es  e  alternativas  para  a  resolu\u00e7\u00e3o  do  problema  s\u00e3o  as  \u201ca\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas  regionais\u201d  por  meio  da  cria\u00e7\u00e3o  de  uma  organiza\u00e7\u00e3o  regional.  Em \n\nprinc\u00edpio foi o Cons\u00f3rcio, articulado no setor de bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nPor que articulado por meio deste setor, se o tema ambiental em termos \n\ngerais n\u00e3o era o mais convincente?\n\nPor  que,  a  a\u00e7\u00e3o  regional  por  meio  de  bacias  estava  mais  amplamente \n\namparada  em  legisla\u00e7\u00f5es  e  porque  havia  recursos  do  Fundo  de  Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas que poderiam ser acionados.\n\nDesde  o  in\u00edcio,  entretanto,  os  temas  tratados  pelo  cons\u00f3rcio  eram  mais \n\nabrangentes que os espec\u00edficos da quest\u00e3o h\u00eddrica. Este em si n\u00e3o era capaz de \n\nsensibilizar e mobilizar os atores pol\u00edticos regionais.\n\nEnt\u00e3o, estavam formulado o problema e indicada a alternativa de solu\u00e7\u00e3o. A \n\nquem cabia a decis\u00e3o pol\u00edtica e seria o \u201cempreendedor pol\u00edtico\u201d respons\u00e1vel pelo \n\nconvencimento dos outros atores e da introdu\u00e7\u00e3o do problema e de sua solu\u00e7\u00e3o \n\nna agenda regional?\n\nNo  caso  do  Grande  ABC,  os  atores  pol\u00edticos  eram  os  prefeitos.  O \n\nempreendedor  pol\u00edtico  que  encabe\u00e7a  a  formula\u00e7\u00e3o  do  problema,  e  \u00e9  a  figura \n\npresente  tanto  na  execu\u00e7\u00e3o  quanto  no  processo  de  convencimento  \u00e9  Celso \n\nDaniel.\n\nNa primeira fase de implanta\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio, Celso Daniel contava com o \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico favor\u00e1vel, com a presen\u00e7a de tr\u00eas dos sete prefeitos sendo do PT.\n\nDepois,  dado  o  novo  quadro  pol\u00edtico  regional  (condicionante  de  suas \n\na\u00e7\u00f5es), com apenas um prefeito petista, Celso Daniel fortalece o \u201cMovimento Vote \n\nno  ABC\u201d  e,  em  seguida,  cria  o  F\u00f3rum  da  Cidadania,  com  outros  atores \n\n(empres\u00e1rios e sindicatos, por meio de suas organiza\u00e7\u00f5es; dentre outros). Nesta \n\n134\n\n\n\nfase, portanto, condicionado pela conjuntura, Celso Daniel, estrutura outra arena, \n\na partir de atores j\u00e1 existentes e da experi\u00eancia pr\u00e9via, para fortalecer a id\u00e9ia da \n\na\u00e7\u00e3o regional. Nesta fase, dada a entrada de novos atores, entram tamb\u00e9m novos \n\ninteresses,  e  se  reconfigura  a  agenda,  com  \u00eanfase  ainda  maior  na  quest\u00e3o  do \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico.\n\nO retorno de Celso \u00e0 Prefeitura de Santo Andr\u00e9 com outros tr\u00eas prefeitos \n\npetistas nas prefeituras da regi\u00e3o e Maur\u00edcio Soares (ex-petista eleito pelo PSDB), \n\no Cons\u00f3rcio se fortalece novamente.\n\nNo  entanto,  os  atores  envolvidos  com  o  F\u00f3rum  n\u00e3o  t\u00eam  assento  no \n\nCons\u00f3rcio, restrito aos prefeitos.\n\nDa\u00ed, mant\u00eam-se o F\u00f3rum, at\u00e9 que um novo ator (o governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo) prop\u00f5e a forma\u00e7\u00e3o de uma C\u00e2mara de Desenvolvimento.\n\nA C\u00e2mara, finalmente, cria as condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de \n\nDesenvolvimento, bra\u00e7o operacional do referido F\u00f3rum.\n\nPercebe-se,  portanto,  resumidamente,  que  para  o  caso  do  ABC  os \n\nargumentos de custo e benef\u00edcio em termos de a\u00e7\u00e3o regional foram importantes, \n\nmas n\u00e3o foram essenciais para a forma\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o regional. Somado \n\na isso, o fator cultural e a inser\u00e7\u00e3o de novos atores (e, portanto, a expans\u00e3o da \n\nrede  de  articula\u00e7\u00e3o  em  torno  dos  temas  regionais)  aumentavam  abrang\u00eancia \n\ntem\u00e1tica do Cons\u00f3rcio, dando origem a outras organiza\u00e7\u00f5es.\n\nNo  entanto,  a  constru\u00e7\u00e3o  dos  argumentos,  a  identifica\u00e7\u00e3o  dos  atores,  o \n\nprocesso de convencimento dos atores dependia de um \u201cempreendedor pol\u00edtico\u201d \n\n(Celso  Daniel),  evidentemente  com  apoios  importantes  ao  longo  do  processo \n\n(como foi o apoio de Mauricio Soares e de Mario Covas).\n\nA morte de Celso e o enfraquecimento das organiza\u00e7\u00f5es regionais parecem \n\nque est\u00e3o diretamente relacionados.\n\nA manuten\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, por outro lado, corrobora o argumento da \n\nescolha racional de que a manuten\u00e7\u00e3o por in\u00e9rcia das institui\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas \u00e9 \n\nmenos custoso que seu fechamento. Deve-se considerar neste caso, o surgimento \n\n135\n\n\n\nde uma pequena burocracia em torno do Cons\u00f3rcio e das institui\u00e7\u00f5es bem como o \n\nac\u00famulo  simb\u00f3lico  da  experi\u00eancia  impregnado  na  regi\u00e3o,  como  elementos  que \n\najudam na manuten\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es existentes.\n\n136\n\n\n\nCap\u00edtulo 5:\nOs Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade de Minas Gerais\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO  tema  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade  bem  como  dos \n\nCons\u00f3rcios em Minas Gerais foram intensamente estudados em Lima e Pastrana \n\n(2000a), Lima e Pastrana (2000b) e Rocha e Faria (2004).\n\nEste  cap\u00edtulo  se  respalda  tanto  nos  estudos  acima  citados  quanto  em \n\nentrevistas  realizadas  com  o  Doutor  Rafael  Guerra,  ex-diretor  da  Faculdade  de \n\nCi\u00eancias M\u00e9dicas de Minas Gerais, um dos articuladores dos prineiros Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade (CIS) em Minas Gerais, ex-secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade \n\nde Minas Gerais, e atual Deputado Federal (PSDB-MG).\n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 reconstituir a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos primeiros \n\nCIS-MG,  buscando  identificar  os  atores  envolvidos  com  sua  constitui\u00e7\u00e3o,  bem \n\ncomo os mecanismos utilizados ao longo do processo de forma\u00e7\u00e3o dos referidos \n\nCIS-MG e de dissemina\u00e7\u00e3o dos CIS pelo estado mineiro.\n\n No  caso  dos  CIS-MG,  houve  alguma  indu\u00e7\u00e3o  externa  ao  territ\u00f3rio  que \n\nestimulou a cria\u00e7\u00e3o de 70 CIS at\u00e9 o ano de 1999? E se sim, que indu\u00e7\u00e3o foi essa? \n\nAl\u00e9m  do  est\u00edmulo  externo,  objetivou-se  aqui  levantar  quais  eram  as  redes  de \n\nrela\u00e7\u00f5es previamente constitu\u00eddas e que atores estavam envolvidos nas regi\u00f5es \n\nonde os primeiros CIS se instalaram?\n\n137\n\n\n\nPara  os  prop\u00f3sitos  desta  pesquisa,  tamb\u00e9m  se  buscou  fazer  um  estudo \n\nsobre a forma\u00e7\u00e3o de agendas de governos, considerando a abordagem dada por \n\nKingdon (1985) que contempla a conflu\u00eancia de tr\u00eas fluxos interdependentes: (1) \n\ncomo  determinada  situa\u00e7\u00e3o  transforma-se  em  problema  pass\u00edvel  de  deter  a \n\naten\u00e7\u00e3o do governo; (2) como respostas e alternativas a determinados problemas \n\ns\u00e3o desenvolvidos por t\u00e9cnicos e comunidades de gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas; \n\ne  (3)  quem  e  como,  do  ponto  de  vista  pol\u00edtico,  define  que  problemas  s\u00e3o \n\nrelevantes  e  que  solu\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  pertinentes.  A  jun\u00e7\u00e3o  dos  tr\u00eas  fluxos  ocorre  em \n\ndado momento chamado de  janela  de oportunidade e \u00e9 feita  pela presen\u00e7a e \nperspic\u00e1cia do empreendedor pol\u00edtico. \n\nDiferentemente dos outros estudos de caso abordados nesta pesquisa, este \n\ncaso  diz  respeito  \u00e0  cria\u00e7\u00e3o  de  diversos  CIS  em  um  Estado  ao  longo  de \n\ndeterminado per\u00edodo. Em Minas Gerais, minha hip\u00f3tese \u00e9 de que o ex-Diretor da \n\nFaculdade de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  e, mais  tarde, Secret\u00e1rio  de  Sa\u00fade  do  Estado, \n\nRafael Guerra63 foi o empreendedor pol\u00edtico, que soube convencer os atores locais \n\ne criar ferramentas para a cria\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade.\n\nE,  mais  uma  vez, diferentemente  dos  outros  estudos  de  caso  abordados \n\nneste trabalho, o caso mineiro teve como empreendedor pol\u00edtico uma pessoa de \n\nfora  das  microrregi\u00f5es  envolvidas.  Em  um  primeiro  momento,  Rafael  Guerra \n\nexercia  o  papel  de  Diretor  de  uma  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  e  estava \n\ninteressado em como potencializar o trabalho de seus alunos e, em um segundo \n\nmomento, era o respons\u00e1vel pela pasta de sa\u00fade do Estado e estava interessado \n\nna  formula\u00e7\u00e3o  de  uma  pol\u00edtica  p\u00fablica  estadual,  a  partir  da  organiza\u00e7\u00e3o  dos \n\nmunic\u00edpios em CIS.\n\nNo  primeiro  momento,  quando  Guerra  era  o  Diretor  da  Faculdade  de \n\nCi\u00eancias M\u00e9dicas e teve a iniciativa de cria\u00e7\u00e3o de CIS, cumpriu apenas papel de \n\nformulador de pol\u00edtica p\u00fablica. No entanto, ao se tornar Secret\u00e1rio de Sa\u00fade do \n\n63 Rafael  Guerra  foi,  inicialmente  (1992),  diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de  Minas \nGerais  que  iniciou  o  processo  de  CIS  no  Estado  mineiro; em  seguida, Secret\u00e1rio  de  Sa\u00fade  do \nEstado de Minas Gerais; e finalmente Deputado Federal, respons\u00e1vel pela apresenta\u00e7\u00e3o de um \nProjeto de Lei que buscou regular o funcionamento dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais no pa\u00eds.\n\n138\n\n\n\nEstado,  al\u00e9m  de  formulador  de  pol\u00edtica  p\u00fablica,  exerceu  tamb\u00e9m  o  papel  de \n\npol\u00edtico. Vale refor\u00e7ar que Guerra \u00e9 Deputado federal pelo Estado de Minas Gerais \n\ne est\u00e1 em seu terceiro mandato. Entre suas a\u00e7\u00f5es enquanto parlamentar, pode-se \n\ndestacar  a  sua  proposta  de  lei  para  cria\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais \n\nP\u00fablicos, que serviu de base (assim como outra proposta de lei do atual Governo \n\nfederal) para a atual Lei 11.107, de 06 de abril de 2005.\n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 organizado em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das \n\nconclus\u00f5es.\n\nOs Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade em Minas Gerais\n\nDe acordo com o IBGE (2001), havia no Brasil, em 2001, 1969 munic\u00edpios \n\nenvolvidos com Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade (CIS). N\u00e3o houve setor que \n\nmobilizou  maior  n\u00famero  de  munic\u00edpios  que  o  setor  sa\u00fade.  Esse  envolvimento \n\nocorreu de forma homog\u00eanea em todos os Estados?\n\nN\u00e3o. Observou-se que o maior n\u00famero de munic\u00edpios envolvidos com os \n\nCIS ocorreu em Minas Gerais (688 dos 853 munic\u00edpios). Em termos percentuais, \n\neste  n\u00famero  s\u00f3  foi  menor  que  os  Estados  do  Paran\u00e1  (87%)  e  Esp\u00edrito  Santo \n\n(85%). Nesta \u00e9poca j\u00e1 havia ocorrido um \u201crefluxo\u201d de consorciamento em Minas \n\nGerais. O pico de munic\u00edpios consorciados em MG ocorreu no per\u00edodo 1995-1998 \n\n(exatamente no per\u00edodo em que Rafael Guerra foi Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade).\n\nDada a intensidade de consorciamento de munic\u00edpios ao longo do per\u00edodo \n\n1995-1998, pretende-se nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es verificar a g\u00eanese desse processo, \n\nainda  na  \u00e9poca  em  que  Rafael  Guerra  era  Diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \n\nM\u00e9dicas  de  Minas  Gerais,  o  detalhamento  dos  primeiros  Cons\u00f3rcios,  e  sua \n\nexpans\u00e3o.\n\nO Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade do Alto S\u00e3o Franciso (CISASF)\n\nO primeiro Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade (CIS) de Minas Gerais (MG), \n\nno  per\u00edodo  recente,  surgiu  em  1993,  no  pequeno  munic\u00edpio  de  Moema  (6.500 \n\n139\n\n\n\nhabitantes), na regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, e recebeu o nome de CIS do Alto \n\nS\u00e3o Francisco64.\n\nA origem remota deste Cons\u00f3rcio \u00e9 o programa \u201cInternato Rural\u201d, concebido \n\npelo Diretor da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas de Minas Gerais, Rafael Guerra, \n\nem 1989. O Programa consistia em fazer com que os alunos do quinto ano do \n\ncurso de Medicina passassem dois meses e meio fixos em uma cidade do interior. \n\nO \u201cest\u00e1gio\u201d, na ocasi\u00e3o, era realizado em dupla.\n\nSegundo Relat\u00f3rio de Pesquisa da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (FJP, 1996):\n\n\u201cO processo de cria\u00e7\u00e3o deste Cons\u00f3rcio iniciou-se com \na  reforma  curricular  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \nM\u00e9dicas,  que  implementou  ao  final  dos  anos  80  um \nnovo modelo de doc\u00eancia, com o objetivo de resgatar o \npapel  social  da  Universidade.  Professores  e  alunos \nprestariam  assist\u00eancia  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  do  interior  do \nEstado,  propiciando  a  resolu\u00e7\u00e3o  da  maior  parte  de \nseus  problemas  de  sa\u00fade,  num  processo  de \nreorienta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico generalista\u201d.\n\nPara  cada  dupla  de  alunos  que  se  deslocava  para  o  interior,  havia  uma \n\nsupervis\u00e3o exercida por um professor: cl\u00ednica, pediatria, ginecologia e cirurgia. A \n\nsupervis\u00e3o se revezava. Como Minas Gerais \u00e9 muito grande, procurou-se formar \n\n\u201cn\u00facleos\u201d. O primeiro n\u00facleo foi formado no Alto S\u00e3o Francisco. A realiza\u00e7\u00e3o da \n\nsupervis\u00e3o  dependia  do  bom  entendimento  com  o  prefeito  do  munic\u00edpio65.  O \n\nprojeto, na verdade, dependia do Poder P\u00fablico.\n\n64 A Ata de instala\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade dos Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o do \nAlto S\u00e3o Francisco (CISASF) foi assinada em outubro de 1993 pelos prefeitos de 14 munic\u00edpios: \nAra\u00fajos,  Bom  Despacho,  Igaratinga,  Iguatama,  Martinho  Campos,  Moema,  Nova  Serrana, \nPerdig\u00e3o,  Pedra  do  Indai\u00e1,  Lagoa  da  Prata,  Leandro  Ferreira,  Santo  Antonio  do  Monte,  Luz  e \nJapara\u00edba. Tamb\u00e9m assinaram a Ata de instala\u00e7\u00e3o do CISASF o Secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade, o \nDiretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de  Minas  Gerais,  o  Presidente  da  Associa\u00e7\u00e3o \nMicrorregional  dos  Munic\u00edpios  do  Alto  S\u00e3o  Francisco  (AMASF),  vereadores,  representantes  da \nsociedade civil, da imprensa, dentre outros.\n\n65 A  primeira  tentativa  de  constitui\u00e7\u00e3o  de  n\u00facleo  foi  feita  na  Regi\u00e3o  do  Vale  do  Jequitinhonha, \nregi\u00e3o mais pobre de Minas Gerais. No entanto, por falta de entendimento com o Poder P\u00fablico \nLocal, n\u00e3o se constituiu o N\u00facleo de \u201cInternato Rural\u201d.\n\n140\n\n\n\nNo caso da Regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, deve-se considerar que nessa \n\nregi\u00e3o  havia  um  hospital  localizado  no  munic\u00edpio  de  Moema.  O  hospital  estava \n\npronto e fechado porque n\u00e3o tinha m\u00e9dico e tampouco recursos municipais para \n\nfinanciar o seu funcionamento.\n\nNas  palavras  de  Alves  (1995),  o  hospital  nasceu  de  um  erro  de \n\nplanejamento:\n\n\u201ca mulher do Dr. Jos\u00e9 Agenor, hoje [1995] coordenador \ndo  Projeto  Nordeste  do  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade,  nasceu \nem Moema, munic\u00edpio de 6.500 habitantes, no Alto S\u00e3o \nFrancisco,  em  Minas  Gerais.  Usando  seus \nconhecimentos  na  Organiza\u00e7\u00e3o  Pan-Americana  de \nSa\u00fade  (OPAS),  Agenor  conseguiu  recursos  para  l\u00e1 \nconstruir  um  pequeno  hospital.  Depois  de  pronto,  o \nprefeito descobriu n\u00e3o ter nem m\u00e9dicos, nem dinheiro, \nnem doentes suficientes para manter o hospital\u201d.\n\nO hospital tinha mobili\u00e1rio, equipamento, instrumental cir\u00fargico, vestu\u00e1rio, \n\nmas n\u00e3o tinha recursos para custear sua manuten\u00e7\u00e3o. O prefeito do munic\u00edpio de \n\nMoema,  sabendo  do  Programa  \u201cInternato  Rural\u201d,  procurou  o  ent\u00e3o  Diretor  da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, Rafael Guerra.\n\nA  Faculdade,  por  sua  vez,  tinha  profissionais  qualificados  em  diversas \n\nespecialidades  m\u00e9dicas  que  representavam  parte  significativa  do  custo  de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o  de  qualquer  hospital.  Ent\u00e3o  Guerra  aceitou  o  desafio  e  a \n\noportunidade  e  adotou  o  hospital  como  refer\u00eancia  para  o  \u201cInternato  Rural\u201d, \n\ndisponibilizando,  professores  e,  em  seguida,  residentes  de  medicina  geral  e \n\ncomunit\u00e1ria.\n\nA Prefeitura de Moema, por sua vez, por meio de repasses de recursos do \n\nSUS (Governo Federal e Gvoerno Estadual), conseguia financiar parte do custo \n\noperacional do Hospital (aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo, dentre outros).\n\nO  bom  resultado  da  parceria  implicou  no  aumento  da  demanda  por \n\natendimentos.  Moema  tornou-se  refer\u00eancia  regional  em  assunto  de  Sa\u00fade.  O \n\nhospital  passou  a  atender  pacientes  de  v\u00e1rios  munic\u00edpios  da  regi\u00e3o,  o  que \n\nsignificava  aumento  da quantidade  de  trabalho  e, por  conseguinte,  do  custo  de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do hospital. O prefeito de Moema n\u00e3o tinha recursos adicionais para \n\n141\n\n\n\naplicar  no  hospital  e  o  diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  n\u00e3o  achava \n\ncorreto usar os recursos provenientes das mensalidades pagas pelos alunos no \n\ncusteio do hospital.\n\nDiante  do  impasse,  Guerra  (ent\u00e3o  diretora  da  Faculdade)  come\u00e7ou  a \n\npensar  na  possibilidade  da  forma\u00e7\u00e3o  do  que  viria  a  se  chamar  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal de Sa\u00fade do Alto S\u00e3o Francisco (CISASF).\n\nDo ponto de vista do que chamamos de forma\u00e7\u00e3o de agenda dos governos, \n\no caso relatado nos indica a transforma\u00e7\u00e3o de duas situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em dois \n\nproblemas,  quais  sejam,  insufici\u00eancia  de  recursos  financeiros  (p\u00fablicos)  para  o \n\nprovimento de servi\u00e7os hospitalares por parte da Prefeitura de Moema; e a a\u00e7\u00e3o \n\nfragmentada e isolada dos munic\u00edpios para o enfrentamento de problemas comuns \n\na eles66.\n\nDiante do reconhecimento dos atores em cena, dos recursos existentes e \n\nda situa\u00e7\u00e3o publicamente reconhecida como problema, o que fazer?\n\nEm outros termos, h\u00e1 um problema t\u00edpico de a\u00e7\u00e3o coletiva, segundo o qual \n\nos atores em jogo disp\u00f5em de recursos para a resolu\u00e7\u00e3o de um problema comum, \n\nmas falta coordena\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a entre os atores para a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\na\u00e7\u00e3o conjunta. Assim, diante de tal fato, o que fazer?\n\nUma alternativa para a resolu\u00e7\u00e3o do problema seria a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\ncons\u00f3rcio setorial, na \u00e1rea de sa\u00fade.\n\nMas  n\u00e3o  se  tinha  conhecimento  de  como  formar  um  Cons\u00f3rcio.  Em \n\nentrevista,  Rafael  Guerra  revela  que  s\u00f3  havia  ouvido  falar  de  um  Cons\u00f3rcio \n\n(precedente)  em  funcionamento,  no  munic\u00edpio  de  Pen\u00e1polis  (SP).  Al\u00e9m  disso, \n\ntomara conhecimento, por interm\u00e9dio de um ex-aluno, da exist\u00eancia de Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais italianos na \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica.\n\n66 A  a\u00e7\u00e3o  isolada  e  fragmentada  dos  munic\u00edpios  anteriormente  a  forma\u00e7\u00e3o  do  CISASF  \u00e9 \nreconhecida pelas lideran\u00e7as e pelos prefeitos locais. Em outras palavras, seus relatos expressos \nno Relat\u00f3rio de Pesquisa da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (FSP, 1996), reconhecem que a a\u00e7\u00e3o dos \nprefeitos  era  geralmente  deslocar  os  pacientes  de  um  munic\u00edpio  para  outro,  por  meio  de \nambul\u00e2ncias.  N\u00e3o  se  resolvia  o  problema  do  paciente  e,  al\u00e9m  disso,  se  transferia  a \nresponsabilidade da assist\u00eancia p\u00fablica \u00e0 sa\u00fade para outro munic\u00edpio.\n\n142\n\n\n\nEnt\u00e3o, procurou se aprofundar no conhecimento das referidas experi\u00eancias, \n\ncom apoio da assessoria jur\u00eddica da Faculdade, e adaptar as id\u00e9ias para o caso \n\npr\u00e1tico do Alto S\u00e3o Francisco.\n\nAssim,  Guerra  desenvolveu  um  Modelo  de  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de \n\nSa\u00fade (CIS), por meio do qual cada prefeitura, ao aderir ao CIS, repassaria 1% do \n\nseu Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM)67.\n\nGuerra, com o apoio do Prefeito de Moema e do Secret\u00e1rio de Sa\u00fade do \n\nmunic\u00edpio vizinho (munic\u00edpio de Luz), procurou os prefeitos das cidades da regi\u00e3o.\n\nDe acordo com a entrevista realizada com Rafael Guerra, neste processo \n\nde convencimento, houve o caso em que a C\u00e2mara Municipal de Lagoa da Prata \n\nresistiu \u00e0 ades\u00e3o de seu munic\u00edpio \u00e0 proposta do Cons\u00f3rcio. Dessa maneira, o \n\npr\u00f3prio Rafael Guerra prop\u00f4s-se a se reunir com os vereadores de Lagoa da Prata \n\ne  imediatamente  ampliou  o  convite  a  todos  os  vereadores  dos  munic\u00edpios \n\ninteressados  para  explicar  o  que  era  o  CIS  e  como  funcionaria,  bem  como  as \n\nvantagens para cada munic\u00edpio envolvido.\n\nRealizada  a  audi\u00eancia  p\u00fablica,  os  vereadores  convenceram-se  da \n\nimport\u00e2ncia deste tipo de a\u00e7\u00e3o coletiva. O jogo se inverteu. A partir de ent\u00e3o, os \n\nvereadores passaram a pressionar os prefeitos para que aderissem rapidamente \n\nao Cons\u00f3rcio.\n\nAs  C\u00e2maras  Municipais,  no  caso  espec\u00edfico  do  primeiro  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais,  mostraram-se  um  ator  pol\u00edtico \n\nrelevante.\n\nDe acordo com entrevistas realizadas por pesquisadores da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o \n\nPinheiro  (FJP,  1996),  dois  anos  depois  da  cria\u00e7\u00e3o  do  CISASF,  as  dificuldades \n\ndescritas  pelos  atores  envolvidos  com  o  Cons\u00f3rcio  diziam  respeito  \u00e0  falta  de \n\nconfian\u00e7a entre os prefeitos, \u00e0 falta de experi\u00eancia em realizar a\u00e7\u00f5es conjuntas, \u00e0 \n\n67 FPM \u00e9 a sigla do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios composta por 22,5% do Imposto sobre \nProdutos Industrializados (IPI) e do Imposto de Renda (IR). Este fundo, constitu\u00eddo no \u00e2mbito do \ngoverno federal, \u00e9 repassado para os munic\u00edpios tendo a popula\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro distributivo. \nDe acordo com as regras de distribui\u00e7\u00e3o do FPM, quanto maior o munic\u00edpio, menor \u00e9 o volume de \nrecurso a ele repassado.\n\n143\n\n\n\npr\u00e1tica  de  buscar  solu\u00e7\u00f5es  (ou  falsas  solu\u00e7\u00f5es)  isoladas,  e  \u00e0  falta  de \n\nconhecimento por parte dos prefeitos do que era um Cons\u00f3rcio. Para o prefeito de \n\nLagoa da Prata, a grande dificuldade dos prefeitos n\u00e3o era viabilizar o Cons\u00f3rcio e \n\nsim compreender o Cons\u00f3rcio (Relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, 1996: 96).\n\nAinda segundo  o relat\u00f3rio  da Funda\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o  Pinheiro (FJP, 1996), outra \n\ndificuldade encontrada pelos prefeitos era relacionada \u00e0s diverg\u00eancias partid\u00e1rias:\n\n \u201cAlguns  prefeitos  consideravam  que  esta  uni\u00e3o  de \nesfor\u00e7os  poderia  n\u00e3o  dar  certo  por  pertencerem  a \npartidos  diferentes\u201d  (Relat\u00f3rio  da  Funda\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o \nPinheiro, 1996: 96).\n\nNo processo de convencimento, Guerra, como ator externo ao jogo pol\u00edtico-\n\npartid\u00e1rio  local,  utilizou-se,  primeiramente,  dos  bons  resultados  do  servi\u00e7o  j\u00e1 \n\nprestado; em seguida da demonstra\u00e7\u00e3o do baixo custo que cada munic\u00edpio teria \n\npara  manuten\u00e7\u00e3o  do  Cons\u00f3rcio  (1%  do  FPM)  frente  aos  benef\u00edcios  trazidos  \u00e0 \n\npol\u00edtica  regional/municipal  de  sa\u00fade.  De  acordo  com  seus  argumentos,  a  baixa \n\nades\u00e3o  dos  munic\u00edpios  implicaria  no  afastamento  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \n\nM\u00e9dicas  da  manuten\u00e7\u00e3o  do  hospital.  A  conseq\u00fc\u00eancia  seria  a  diminui\u00e7\u00e3o  da \n\nqualidade do servi\u00e7o de sa\u00fade prestado na regi\u00e3o e a inefici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios  recursos  dispersos  no  territ\u00f3rio:  recursos  humanos,  institucionais  e \n\nfinanceiros.\n\nDessa  forma,  fica  evidente  o  papel  relevante  de  Guerra  no  processo  de \n\ncria\u00e7\u00e3o do CISASF. Ele teve a capacidade de identificar, organizar e sistematizar \n\nos problemas que os munic\u00edpios da regi\u00e3o estavam passando, quais sejam, o alto \n\ncusto para os poderes p\u00fablicos locais manterem servi\u00e7o de sa\u00fade com qualidade, \n\ne a depend\u00eancia de servi\u00e7os m\u00e9dicos e servi\u00e7os de sa\u00fade de outros munic\u00edpios \n\nmaiores  (incluindo  Belo  Horizonte  e  S\u00e3o  Paulo);  e  al\u00e9m  disso,  adaptou  uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o  para  o  problema  local  e  convenceu  os  atores  pol\u00edticos  locais  de  quais \n\neram os problemas identificados e de qual era a solu\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel.\n\nO  prefeito  de  Santo  Ant\u00f4nio  do  Monte,  por  exemplo,  em  entrevista \n\nconcedida  a  pesquisadores  da  Funda\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o  Pinheiro  (1996),  revelou  que  a \n\nades\u00e3o de seu munic\u00edpio ao CISASF ocorreu porque, ele, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito, \n\n144\n\n\n\nprecisava  \u201cbuscar  solu\u00e7\u00f5es  pra  os  problemas  de  sa\u00fade  em  [sua  cidade],  com \n\nagilidade e qualidade no atendimento, [por meio do] servi\u00e7o prestado no Hospital \n\nUniversit\u00e1rio\u201d.\n\nOs prefeitos convenceram-se de que a a\u00e7\u00e3o coletiva seria proveitosa para \n\ncada um deles. Ainda assim o Cons\u00f3rcio come\u00e7ou a funcionar somente em 1993, \n\nno in\u00edcio com a ades\u00e3o formal de 14 munic\u00edpios e ades\u00e3o real de apenas quatro \n\nmunic\u00edpios68. Os munic\u00edpios cujos prefeitos assinaram a ata de instala\u00e7\u00e3o eram: \n\nAra\u00fajos, Bom Despacho, Igaratinga, Iguatama, Martinho Campos, Moema, Nova \n\nSerrana,  Perdig\u00e3o,  Pedra  do  Indai\u00e1,  Lagoa  da  Prata,  Leandro  Ferreira,  Santo \n\nAnt\u00f4nio do Monte, Luz e Japara\u00edba.\n\nUma vez formado o Cons\u00f3rcio, deve-se dizer que suas a\u00e7\u00f5es, desde sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, foram desenvolvidas de forma gradual e sempre com o devido cuidado \n\npara  n\u00e3o  afrouxar  os la\u00e7os de  confian\u00e7a que se buscava construir  ao longo  do \n\nprocesso:\n\n\u201cA  implementa\u00e7\u00e3o  das  atividades  assistenciais  pelo \nCons\u00f3rcio tem se dado de forma gradual, com enfoque \nparcial, mas com iniciativas no sentido de abranger a \nglobalidade  da  capacidade  instalada  da  rede \nmicrorregional  de  sa\u00fade,  e  diferenciada  no  que  se \nrefere aos instrumentos de formaliza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos e \nao establelecimento das contrapartidas\u201d.\n\nUma a\u00e7\u00e3o  importante  do  Cons\u00f3rcio  ocorrida  em  1995, foi  a  absor\u00e7\u00e3o  do \n\nHospital  Professor  Bas\u00edlio,  localizado  em  Moema,  pelo  pr\u00f3prio  Cons\u00f3rcio.  Essa \n\nabsor\u00e7\u00e3o  ocorreu  por  meio  de  um  Conv\u00eanio  Geral  de  Coopera\u00e7\u00e3o  entre  a \n\nFunda\u00e7\u00e3o  Educacional  Lucas  Machado  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de \n\nMinas Gerais (FELUMA), o Cons\u00f3rcio e a Prefeitura de Moema, segundo o qual \n\nPrefeitura  de  Moema,  FELUMA  e  o  Cons\u00f3rcio  se  co-responsabilizam  pelo \n\nfuncionamento e pela manuten\u00e7\u00e3o do Hospital.\n\nSegundo o Conv\u00eanio (FJP, 1996: 92-93):\n\n? A Prefeitura Municipal de Moema cede \u201cao Cons\u00f3rcio, com a interveni\u00eancia \n\nda  FELUMA,  em  regime  de  comodato  e  atrav\u00e9s  de  instrumento  pr\u00f3prio, \n\n68 O CIS do Alto S\u00e3o Francisco chegou a contemplar 25 munic\u00edpios.\n\n145\n\n\n\npelo prazo de 30 anos, o im\u00f3vel constitu\u00eddo pleo \u2018Hospital Professor Bas\u00edlio\u2019 \n\ne  seu  respectivo  terreno  com  todo  o  seu  material  permanente,  inclusive \n\nseus instrumentos, equipamentos, m\u00f3veis e utens\u00edlios, linhas telef\u00f4nicas, e \n\nve\u00edculos automotores\u201d, e, al\u00e9m disso, responsabiliza-se pelo financiamento \n\nde 50% das despesas de custeio da rede assistencial.\n\n? O  Cons\u00f3rcio,  j\u00e1  constitu\u00eddo  como  pessoa  jur\u00eddica,  recebe  \u201co  im\u00f3vel, \n\nequipamentos,  instrumentos,  m\u00f3veis  e  utens\u00edlios  mencionados\u201d  no  item \n\nacima, e  gerencia  \u201cos  servi\u00e7os  na  \u00e1rea  de sa\u00fade,  m\u00e9dico ambulatorial  e \n\nhospitalar  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  dos  munic\u00edpios  constituintes  do  Cons\u00f3rcio  pelo \n\nmesmo  prazo  em  que  perdurar  o  comodato  dos  bens  mencionados\u201d  e  a \n\narcar com 50% das despesas de custeio da rede assistencial.\n\n? A  Funda\u00e7\u00e3o  Educacional  Lucas  Machado  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \n\nM\u00e9dicas de Minas Gerais (FELUMA) manter\u00e1 o conv\u00eanio com o Minist\u00e9rio \n\nde  Educa\u00e7\u00e3o  e  Cultura  (MEC),  Minist\u00e9rio  de  Previd\u00eancia  e  Assist\u00eancia \n\nSocial  (MPAS)  e  com  o  Sistema  \u00danico  de  Sa\u00fade  (SUS),  com  a \n\ninterveni\u00eancia da Secretaria de Estado da Sa\u00fade e repassar\u00e1 para a conta \n\ncorrente  do  Cons\u00f3rcio  os  repasses  de  recursos  recebidos  do  SUS \n\ncorrespondentes ao faturamento do Hospital Universit\u00e1rio Professor Bas\u00edlio \n\nou quaisquer outros recebidos pelo Hospital.\n\nEvidentemente, o munic\u00edpio de  Moema, por contribuir  com mais  recursos \n\npara  o  funcionamento  do  Hospital  tinha  aten\u00e7\u00e3o  diferenciada  com  rela\u00e7\u00e3o  aos \n\ndemais munic\u00edpios.\n\nNo entanto, do ponto de vista pol\u00edtico a concentra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em um \n\nmunic\u00edpio  poderia  gerar  atritos.  Ent\u00e3o,  para  que  se  organizasse  o  sistema  de \n\nsa\u00fade  regional  de  forma  hierarquizada  e  minimamente  racional  em  termos  de \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos e estabelecimento das compet\u00eancias para a presta\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os  de  aten\u00e7\u00e3o  prim\u00e1ria, secund\u00e1ria  e  terci\u00e1ria,  foi  estabelecido, em  1995, \n\ndepois de uma revis\u00e3o do Estatuto e do Regimento Interno do Cons\u00f3rcio, que:\n\n? O n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u2013 cl\u00ednicas b\u00e1sicas e preven\u00e7\u00e3o \u2013 ficaria sob a \n\nresponsabilidade de cada munic\u00edpio;\n\n146\n\n\n\n? O  n\u00edvel  de  aten\u00e7\u00e3o  secund\u00e1ria  \u2013  especialidades,  hospital  de  n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio  e  aux\u00edlio  diagn\u00f3stico  \u2013  ficaria  sob  a  responsabilidade  do \n\nCons\u00f3rcio;\n\n? O n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria \u2013 especialidades, hospital de n\u00edvel terci\u00e1rio e \n\naux\u00edlio  diagn\u00f3stico  \u2013  ficaria  sob  a  responsabilidade  do  Cons\u00f3rcio,  na \n\nmedida  em  que  o  pr\u00f3prio  Cons\u00f3rcio  conseguisse  dar  conta  das \n\nresponsabilidades relativas \u00e0 aten\u00e7\u00e3o de n\u00edvel secund\u00e1ria.\n\nAl\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o e da hierarquiza\u00e7\u00e3o das responsabilidades regionais \n\nno  que  diz  respeito  \u00e0  pol\u00edtica  de  sa\u00fade,  as  novas  instala\u00e7\u00f5es  de  N\u00facleos  e \n\nInstitutos  relacionados  a  especialidades  secund\u00e1rias  foram  feitas  em  diferentes \n\nmunic\u00edpios,  de  tal  modo  que  todos  os  prefeitos  e  lideran\u00e7as  locais  fossem  se \n\nsentindo contemplados com o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio.\n\nAssim, outros  munic\u00edpios  instalaram  em  seus  territ\u00f3rios  equipamentos  de \n\nsa\u00fade regional. \u00c9 o caso, por exemplo, do munic\u00edpio de Iguatama, onde funciona \num  Centro  de  Refer\u00eancia  de  Oftalmologia,  cujo  investimento  foi  feito  pela \nSecretaria Estadual e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A articula\u00e7\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o do \n\nCentro contou com a fundamental participa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas \n\ne dos prefeitos envolvidos. No caso de Iguatama, merece destaque a an\u00e1lise feita \n\npor Alves (2000: 18), segundo a qual:\n\n\u201c\u00c9 evidente que uma cidadezinha de oito mil habitantes \nn\u00e3o teria nem necessidade, nem dinheiro, para manter \no  \u00fanico  centro  de  refer\u00eancia  de  oftalmologia  de  toda \nMinas Gerais fora de Belo Horizonte. A sua exist\u00eancia \ns\u00f3  foi  poss\u00edvel  porque  Iguatama  recebe  os  pacientes \nnecessitados  de  tratamento  dos  olhos  das  outras  14 \nprefeituras  que  participam  do  cons\u00f3rcio  de  sa\u00fade  da \nregi\u00e3o e, sobrando leitos, do resto do estado tamb\u00e9m. \nCada prefeitura repassa para Iguatama os recursos do \nSUS correspondente ao procedimento m\u00e9dico feito\u201d.\n\nOutro  munic\u00edpio  contemplado  pela  instala\u00e7\u00e3o  de  novos  equipamentos  foi \n\nBom  Despacho que  recebeu  um  Posto  de  Atendimento/Emerg\u00eancia  e \nNeurologia, financiado por meio de recursos do SUS Federal.\n\n147\n\n\n\nNo  munic\u00edpio  de  Santo  Antonio  do  Monte,  por  sua  vez,  foi  instalado  o \nInstituto da Mulher, financiado com recursos do SUS Municipal.\n\nE finalmente, o munic\u00edpio de Lagoa da Prata foi contemplada com o N\u00facleo \n\nde Sa\u00fade Mental, tamb\u00e9m financiado com recursos do SUS Municipal.\n\nO  Cons\u00f3rcio,  para  o  caso  de  todos  estes  Centros  e  Institutos, \n\nresponsabilizou-se pela contrata\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra.\n\nAo todo o CISASF tem um quadro funcional com 62 servidores, dos quais \n\nsete  (07)  alocados  na  Sede  do  Cons\u00f3rcio  (munic\u00edpio  de  Luz);  51  alocados  no \n\nHospital  Universit\u00e1rio  Professor  Bas\u00edlio  (munic\u00edpio  de  );  dois  (02)  alocados  no \n\nN\u00facleo de Sa\u00fade Mental; e outros dois (02) alocados no Instituo da Mulher. Na \n\nSede do CISASF funciona o sistema de agendamento de consultas do Cons\u00f3rcio. \n\nTanto  a  sede  quanto  as  Secretarias  Municipais  de  Sa\u00fade  dos  munic\u00edpios  que \n\ncomp\u00f5em o Cons\u00f3rcio disp\u00f5em de equipamento de inform\u00e1tica, adquiridos com \n\nrecursos captados pelo pr\u00f3prio CISASF junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Do ponto de \n\nvista  operacional,  os  recursos  para  o  referido  financiamento  foram  alocados  na \n\nFunda\u00e7\u00e3o Lucas Machado.\n\nAssim,  o  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Sa\u00fade  do  Alto  S\u00e3o  Francisco \n\n(CISASF) tornou-se a ponta da lan\u00e7a para a forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal \n\nde Sa\u00fade dos Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o do Alto Rio Grande (CISMARG), e de \n\ntantos outros no Estado de Minas Gerias.\n\nO  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Sa\u00fade  dos  Munic\u00edpios  da  Microrregi\u00e3o  do \nAlto Rio Grande (CISMARG)\n\nO segundo Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade constitu\u00eddo sob influ\u00eancia e \n\ntrabalho do diretor da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, Rafael Guerra, foi o CIS \n\ndos Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o do Alto Rio Grande \u2013 CISMARG. A sua forma\u00e7\u00e3o \n\nse deu de forma semelhante ao CIS do Alto S\u00e3o Francisco.\n\nDe acordo com Rocha e Faria (2004):\n\n148\n\n\n\n \u201cEm  1992,  a  dire\u00e7\u00e3o  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \nM\u00e9dicas  prop\u00f5e  uma  parceria  \u00e0  prefeitura  de  Santo \nAnt\u00f4nio  do  Amparo  para  transformar  a  policl\u00ednica \nmunicipal ali existente em um hospital universit\u00e1rio. O \nobjetivo nesse caso era criar condi\u00e7\u00f5es para cria\u00e7\u00e3o de \nvagas  de  resid\u00eancia  m\u00e9dica  destinadas  aos  seus \nalunos.\u201d (ROCHA e FARIA, 2004. P. 27).\n\nAssim como Moema, o Hospital Universit\u00e1rio de Santo Ant\u00f4nio do Amparo \n\ncome\u00e7ou a atender a popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios vizinhos. Quando a Faculdade de \n\nCi\u00eancias M\u00e9dicas, sob orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de seu diretor, Rafael Guerra, e \n\no  prefeito  do  munic\u00edpio  de  Santo  Ant\u00f4nio  do  Amparo  propuseram  aos  outros \n\nprefeitos a forma\u00e7\u00e3o de um Cons\u00f3rcio, a resist\u00eancia logo apareceu.\n\n\u201cPor\u00e9m,  a  realidade  se  impunha:  a  necessidade  de \nsustentar  a  oferta  dos  servi\u00e7os  para  a  popula\u00e7\u00e3o  da \nregi\u00e3o  demandava  coopera\u00e7\u00e3o.  Assim,  em  1993  os \nprefeitos  assinam  um  termo  de  inten\u00e7\u00f5es  para  a \ncria\u00e7\u00e3o do CISMARG, que contava com 21 munic\u00edpios \nconsorciados\u201d (ROCHA e FARIA, 2004. P. 27 e 28).\n\nOs munic\u00edpios participantes do CISMARG, quando da  sua cria\u00e7\u00e3o, eram: \n\nAguanil,  Bom  Sucesso,  Campo  Belo,  Candeias,  Cana  Verde,  Carm\u00f3polis  de \n\nMinas,  Carrancas,  Cristais,  Ibituruna,  Ijac\u00ed,  Inga\u00ed,  Itumirim,  Lavras,  Lumin\u00e1rias, \n\nNepomuceno,  Oliveira,  Perd\u00f5es,  Ribeir\u00e3o  Vermelho,  Santana  do  Jacar\u00e9,  Santo \n\nAnt\u00f4nio do Amparo e S\u00e3o Francisco de Paula. \n\nO  CISMARG  funcionou  nas  instala\u00e7\u00f5es  f\u00edsicas  e  utilizou  a  estrutura  de \n\napoio  administrativo  da  Associa\u00e7\u00e3o  Microrregional  de  Munic\u00edpios  do  Alto  Rio \n\nGrande \u2013 AMALG. Durante os anos de 1993 e 1994, as c\u00e2maras de vereadores \n\ndos munic\u00edpios interessados aprovaram as leis municipais autorizativas.\n\nDesde  sua  funda\u00e7\u00e3o,  conforme  estabelece  o  artigo  5\u00ba  do  Estatuto  do \n\nCons\u00f3rcio, as finalidades do CISMARG s\u00e3o as seguintes (Relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o \n\nJo\u00e3o Pinheiro, FJP, 1996:71):\n\n\u201cI-  representar  o  conjunto  dos  Munic\u00edpios  que  o \nintegram  em  assuntos  de  interesse  comum,  perante \nquaisquer outras entidades, especialmente perante as \ndemais esferas constitucionais do governo;\nII-  planejar,  adotar  e  executar  programas  e  medidas \ndestinadas  a  promover  e  acelerar  o  desenvolvimento \n\n149\n\n\n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico da regi\u00e3o compreendida no territ\u00f3rio \ndos  Munic\u00edpios  consorciados,  na  medida  em  que  se \ninterfira nos fatores condicionantes e determinantes da \nsa\u00fade;\nIII-  planejar,  adotar  e  executar  programas  e  medidas \ndestinadas  a  promover  a  sa\u00fade  dos  habitantes  da \nregi\u00e3o e implantar os servi\u00e7os afins.\u201d\n\nO  problema  que  deu  origem  ao  CISMARG  foi  novamente  um  dilema  de \n\na\u00e7\u00e3o  coletiva  que  culminou  na  incapacidade  do  Hospital  Universit\u00e1rio  de  Santo \n\nAnt\u00f4nio do Amparo em atender toda a popula\u00e7\u00e3o que procurava seus servi\u00e7os.\n\nO Hospital Universit\u00e1rio de Santo Ant\u00f4nio do Amparo era procurado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o de  in\u00fameros munic\u00edpios  vizinhos  que, muitas  vezes, adotavam como \n\npol\u00edtica  de  sa\u00fade  a  compra  de  ambul\u00e2ncia  n\u00e3o  propriamente  para  resolver  os \n\nproblemas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local, mas para transferir a responsabilidade de \n\ngarantir o acesso \u00e0  sa\u00fade a munic\u00edpios da regi\u00e3o que possu\u00edam  algum tipo  de \n\natendimento hospitalar.\n\nPara  se  ter  uma  id\u00e9ia  dessa  situa\u00e7\u00e3o  em  que  o  munic\u00edpio  transfere \n\nproblema a outro, sem no entanto, remunerar pela transfer\u00eancia, \u00e9 emblem\u00e1tico o \n\ncaso do munic\u00edpio de Campo Belo que chegou a criar uma linha de \u00f4nibus que ia \n\nde um munic\u00edpio ao outro, t\u00e3o grande era o fluxo de pacientes para o hospital.\n\nDiante de tal situa\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cNuma tentativa de resolu\u00e7\u00e3o, a Faculdade buscou \naumentar  o  n\u00famero  de  professores  para \natendimento e at\u00e9 um hotel local foi transformado \nem resid\u00eancia para m\u00e9dicos. A Prefeitura tamb\u00e9m \nenfrentava  dificuldades  na  manuten\u00e7\u00e3o  de \ntransporte  e  alimenta\u00e7\u00e3o  para  todo  o  pessoal \nm\u00e9dico,  docentes  e  residentes.  E  o  mais \nimportante,  o  hospital  estava  se  tornando \ndeficit\u00e1rio,  atendendo  exclusivamente  pelo  SUS.\u201d \n(Relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, FJP, 1996: \n71).\n\nAl\u00e9m  da  incapacidade  de  o  hospital  atender  a  popula\u00e7\u00e3o  regional,  as \n\nPrefeituras  tamb\u00e9m  n\u00e3o  tinham  capacidade  de  assumirem  todos  os  custos  de \n\n150\n\n\n\nservi\u00e7os  de  sa\u00fade  no  munic\u00edpio.  Segundo  depoimento  dado  pelo  Prefeito  de \n\nPerd\u00f5es aos pesquisadores da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (FJP, 1996: 74):\n\n\u201cantes o pessoal n\u00e3o ia buscar ajuda na Secretaria \nde Sa\u00fade, eles se dirigiam ao prefeito que tinha de \nresolver  todos  os  problemas,  tais  como, \nencaminhar e pagar m\u00e9dicos, exames, rem\u00e9dios, \netc.\u201d.\n\nDa mesma maneira que ocorreu na regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, Rafael \n\nGuerra  visitou  todos  os  munic\u00edpios,  cuja  popula\u00e7\u00e3o  procurava  atendimento  no \n\nHospital, e organizou uma reuni\u00e3o geral com prefeitos, secret\u00e1rios municipais de \n\nsa\u00fade  e  vereadores,  apresentando  o  problema  e  trazendo  uma  solu\u00e7\u00e3o  \u2013 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o intermunicipal na \u00e1rea da sa\u00fade (dando o exemplo de Moema).\n\nAo  longo  do  processo  de  conversas  e  convencimentos,  Guerra  foi \n\nsuperando  a  resist\u00eancia  encontrada,  at\u00e9  que  em  junho  de  1993,  os  prefeitos \n\nassinarem o termo de inten\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o do CISMARG.\n\nA cria\u00e7\u00e3o tanto do CISMARG quanto do CISASF foi fruto de uma proposta \n\nde  integra\u00e7\u00e3o  do  ent\u00e3o  diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  com  as \n\nPrefeituras  Municipais,  tendo  em  vista  o  funcionamento  dos  hospitais \n\nuniversit\u00e1rios  localizados  em  Moema  (CISASF)  e  Santo  Ant\u00f4nio  do  Amparo \n\n(CISMARG).  Al\u00e9m  do  investimento  nos  hospitais  universit\u00e1rios,  os  Cons\u00f3rcios \n\nviabilizaram  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  aten\u00e7\u00e3o  cl\u00ednica  especializada  em  oftalmologia, \n\npsiquiatria,  gastroenterologia,  otorrinolaringologia  e  fonoaudiologia  no  Alto  Rio \n\nGrande; e em psiquiatria, neurologia e um programa de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade \n\nda mulher, no Alto S\u00e3o Francisco. Nesta Microrregi\u00e3o, integrou-se ao Cons\u00f3rcio o \n\nCentro de Oftalmologia de Iguatama.\n\nOs  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade  (CIS)  como  Pol\u00edtica  P\u00fablica \nEstadual\n\nEm  1994,  Rafael  Guerra  foi  convidado  por  Eduardo  Azeredo  (ent\u00e3o \n\ncandidato a governador de Minas Gerais pelo PSDB) a participar da elabora\u00e7\u00e3o de \n\n151\n\n\n\nseu  programa  de  governo.  Eleito,  Azeredo  convidou  Guerra  para  assumir  a \n\nSecretaria de Sa\u00fade.\n\nEntre as tr\u00eas prioridades definidas pelo Programa de Governo de Azeredo e \n\nestabelecidas  pelo  novo  secret\u00e1rio  de  Sa\u00fade,  estava  a  cria\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade em todo o Estado de Minas Gerais69, por meio de apoio \n\naos  munic\u00edpios.  As  a\u00e7\u00f5es  realizadas  pela  Secretaria  Estadual  de  Sa\u00fade  para \n\nauxiliar na implementa\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios eram as seguintes:\n\n? Organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com os prefeitos;\n\n? Orienta\u00e7\u00e3o  sobre  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  lei  e  aprova\u00e7\u00e3o  pelas  c\u00e2maras \n\nmunicipais da participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e da sugest\u00e3o de repasse entre \n\n1% e 3% do FPM para manuten\u00e7\u00e3o dos CIS;\n\n? Orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o pelos prefeitos do estatuto dos CIS;\n\n? Orienta\u00e7\u00e3o  \u00e0  elei\u00e7\u00e3o  da  cidade-sede  e  do  presidente,  vice-presidente  e \n\nsecret\u00e1rio geral do Cons\u00f3rcio; \n\n? Orienta\u00e7\u00e3o  para  cria\u00e7\u00e3o  do  Colegiado  de  Delibera\u00e7\u00e3o  e  Controle,  do \n\nConselho  Diretor  (constitu\u00eddo  pelos  prefeitos),  do  Conselho  T\u00e9cnico-\n\nexecutivo (constitu\u00eddo pelos secret\u00e1rios de sa\u00fade) e do Conselho Curador e \n\nFiscal  (constitu\u00eddo  por  um  representante  de  cada  Conselho  Municipal  de \n\nSa\u00fade) (ROCHA e FARIA, 2004. P. 28 e 29)\n\nEste  trabalho  resultou  na  cria\u00e7\u00e3o  de  66  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de \n\nSa\u00fade,  envolvendo  698  munic\u00edpios  (ver  tabela  7),  ao  longo  do  per\u00edodo  que  se \n\nestende  de  1995  a  1998,  ou  seja, ao longo da  gest\u00e3o  do  Governador  Eduardo \n\nAzeredo,. Em  1997, foi  constitu\u00eddo o Colegiado  dos  Secret\u00e1rios  Executivos  dos \n\nCons\u00f3rcios  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais  \u2013  COSECS,  como  inst\u00e2ncia  capaz  de \n\narticular  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais  e auxiliar  na \n\nCoordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Sa\u00fade.\n\n69 As outras duas prioridades do Secret\u00e1rio de Sa\u00fade Rafael Guerra eram: Programa Sa\u00fade da \nFam\u00edlia e descentraliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das urg\u00eancias e emerg\u00eancias.\n\n152\n\n\n\nTabela 3\nN\u00famero de Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade, segundo ano de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o\nEstado de Minas Gerais\n\n2000\n\nAno de implanta\u00e7\u00e3o No de cons\u00f3rcios No de munic\u00edpios\n1993 2 48\n1994 1 11\n1995 28 368\n1996 16 160\n1997 18 144\n1998 4 26\n1999 1 19\nTotal 70 776\n\nFonte: Secretaria Estadual de Sa\u00fade de Minas Gerais \u2013 2000\nIBGE / Contagem Populacional \u2013 1997. Elabora\u00e7\u00e3o: Lima e Pastrana, 2000. P. 9.\n \n\nGuerra  estabeleceu  como  crit\u00e9rio  da  pol\u00edtica  que  os  investimentos \n\n(equipamentos)  n\u00e3o  seriam  feitos  utilizando  por  base  o  munic\u00edpio,  mas  sim  os \n\nCons\u00f3rcios, pois isto garantiria ganhos de escala em termos de atendimento.\n\nTendo em vista o longo processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos CIS pelo territ\u00f3rio de \n\nMinas Gerais, Guerra afirmou que o fundamental neste processo foi a \u201cfirmeza na \n\ndecis\u00e3o  pol\u00edtica\u201d  e  cita  um  exemplo  no  qual  um  prefeito  solicitou  a  ele  um \n\nmam\u00f3grafo. O munic\u00edpio deste prefeito tinha em torno de 8.000 habitantes, o que \n\nsignificava, pelas contas de Guerra, aproximadamente 4.000 mulheres, das quais \n\naproximadamente  1.000  com  idade  superior  a  40  anos.  Assim,  um  mam\u00f3grafo \n\nseria usado em m\u00e9dia por tr\u00eas mulheres por dia, ou seja, em torno de 15 minutos \n\npor dia. \n\nSe  n\u00e3o  fosse  a  firmeza  pol\u00edtica  da  Secretaria  de  Estado  em  sugerir  e \n\nestimular  a  forma\u00e7\u00e3o  de  cons\u00f3rcios  induzida,  por  exemplo,  pela  entrega  de \n\naparelhos e equipamentos, o mam\u00f3grafo teria sido entregue ao prefeito ainda que \n\nisto implicasse no baixo uso do equipamento. Em vez disso, Guerra sugeriu ao \n\nprefeito  a  forma\u00e7\u00e3o  de  um  Cons\u00f3rcio  com  munic\u00edpios  do  entorno  e  garantiu  a \n\nentrega do equipamento para a regi\u00e3o.\n\n153\n\n\n\nEmbora  a  Secretaria  Estadual  de  Sa\u00fade  trabalhasse  com  25  regi\u00f5es \n\nadministrativas,  a  localiza\u00e7\u00e3o  dos  CIS  independia  delas.  A  localiza\u00e7\u00e3o  estava \n\nmuito mais relacionada \u00e0 facilidade de acesso, condi\u00e7\u00f5es de atendimento regional, \n\ninteresse em uma cidade sede e afinidades pol\u00edticas.\n\nEste argumento da firmeza pol\u00edtica se comprova quando, na mudan\u00e7a de \n\ngoverno (1999), houve um refluxo do n\u00famero de munic\u00edpios envolvidos em CIS e \n\nmesmo  do  n\u00famero  de  CIS  existentes  no  Estado.  Essa  mudan\u00e7a  de  governo \n\ntamb\u00e9m ajudou a observar que, embora n\u00e3o houvesse mais est\u00edmulo do governo \n\ndo Estado para a manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de consorciamento, a l\u00f3gica e o benef\u00edcio \n\nda  coopera\u00e7\u00e3o  havia  deitado  ra\u00edzes  junto  do  setor  sa\u00fade  envolvido  com  as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade nos munic\u00edpios.\n\nConclus\u00e3o\n\nAs abordagens te\u00f3ricas que sustentam este trabalho buscam verificar como \n\nsurgem os Cons\u00f3rcios Intermunicipais e quais s\u00e3o os fatores que influenciam sua \n\nforma\u00e7\u00e3o.\n\nDentre as hip\u00f3teses propostas, destacam-se tr\u00eas: a de que os Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais s\u00e3o fruto da exist\u00eancia de capital social existente na regi\u00e3o; a de \n\nque  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o  fruto  da  indu\u00e7\u00e3o  institucional  de  outros \n\n\u201cn\u00edveis  de  governo\u201d  que  n\u00e3o  o  n\u00edvel  municipal;  e  finalmente  a  de  que  os \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o  resultado  de  uma  complexa  trama  local \n\ndesenrolada  por  um  conjunto  de  atores  dentre  os  quais  se  destaca  um  \u2013 \n\nempreendedor  pol\u00edtico  \u2013  que  cumpre  o  papel  de  convencer  os  demais  da \n\nexist\u00eancia de um problema e de uma alternativa para solucion\u00e1-lo.\n\nO caso dos CIS de Minas Gerais \u00e9 o que mais se pode usar a combina\u00e7\u00e3o \n\ndas  tr\u00eas  hip\u00f3teses  enumeradas  acima.  Para  isso,  antes  de  mais  nada,  \u00e9 \n\nimportante, separar os CIS de Minas Gerais em duas fases: a fase de implanta\u00e7\u00e3o \n\n(primeiros CIS \u2013 anos de 1993 e 1994) e a fase de dissemina\u00e7\u00e3o, quando Rafael \n\nGuerra,  Diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas,  tornou-se  Secret\u00e1rio  de \n\nEstado.\n\n154\n\n\n\nNa primeira fase, destaca-se uma seq\u00fc\u00eancia de fatos que se sucedem ao \n\nlongo do tempo e que intercalam problema \u2013 solu\u00e7\u00e3o \u2013 problema \u2013 solu\u00e7\u00e3o:\n\nUm problema origin\u00e1rio era a exist\u00eancia de um Hospital sem serventia, pois \n\nn\u00e3o tinha m\u00e9dico nem recursos para manuten\u00e7\u00e3o.\n\nEsse  problema  origin\u00e1rio  foi  solucionado  por  meio  de  uma  parceria  da \n\nPrefeitura  com  a  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas,  sendo  que  a  Prefeitura \n\nautorizava  o  uso  do  Hospital,  a  Faculdade  exercia  suas  atividades  de  Ensino \n\ngra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do Hospital e, em troca, atendia os pacientes locais.\n\nA solu\u00e7\u00e3o para o problema origin\u00e1rio, portanto, foi a parceria da Faculdade \n\ncom a Prefeitura. O efeito adverso e inesperado da referida solu\u00e7\u00e3o foi um novo \n\nproblema (o aumento da demanda e o estrangulamento financeiro da parceria).\n\nEnt\u00e3o,  h\u00e1  um  novo  problema:  falta  de  recursos  para  manuten\u00e7\u00e3o  dos \n\nservi\u00e7os,  em  decorr\u00eancia  de  uma  combina\u00e7\u00e3o  de  benef\u00edcio  difuso  pelo  uso  do \n\nhospital pela popula\u00e7\u00e3o regional e um custo (cada vez maior) para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo hospital concentrado sobre a Prefeitura de Moema.\n\nA solu\u00e7\u00e3o encontrada para esse novo problema foi a forma\u00e7\u00e3o de um CIS \n\npor meio do qual parte do custo de manuten\u00e7\u00e3o seria rateado entre os munic\u00edpios \n\nparticipantes.\n\nO  respons\u00e1vel  pela  origem  da  referida  seq\u00fc\u00eancia  foi  o  Diretor  da \n\nFaculdade, Rafael Guerra. Em seguida, quem o acompanhou e apoiou em todas \n\nas medidas foi o prefeito de Moema.\n\nNo  caso  da  forma\u00e7\u00e3o  deste  primeiro  CIS  em  Minas  Gerais,  merece \n\ndestaque  o  papel  exercido  pelas  C\u00e2maras  Municipais,  como  atores  pol\u00edticos \n\ncapazes de pressionar os prefeitos a participarem do CIS.\n\nNa  segunda  fase  de  forma\u00e7\u00e3o  dos  CIS  em  Minas  Gerais,  destaca-se  a \n\nmudan\u00e7a de papel exercido por Rafael Guerra, que passa de Diretor da Faculdade \n\npara Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade.\n\n155\n\n\n\nA  partir  dessa  mudan\u00e7a,  considerada  a  Janela  de  Oportunidade  para \n\ncolocar efetivamente o tema dos Cons\u00f3rcios na Agenda dos Governos Locais, h\u00e1 \n\numa intensa dissemina\u00e7\u00e3o dos CIS em Minas Gerais.\n\nNeste  caso,  deve-se  ressaltar  que  o  Secret\u00e1rio  Estadual  de  Sa\u00fade  foi  o \n\nprincipal respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o do CIS nas agendas locais porque por um \n\nlado  saiu  \u201cpregando\u201d  por  todo  o  Estado  sobre  a  import\u00e2ncia  dos  CIS. \n\nParalelamente a isso, atrelava  a transfer\u00eancia de equipamentos para  a \u00e1rea de \n\nsa\u00fade  \u00e0  exist\u00eancia  de  CIS, como  forma de  reduzir  gastos  com  investimentos  e \n\naumentar  o  ganho  de  escala  dos  equipamentos  transferidos  para  as  diversas \n\nlocalidades.\n\nFinalmente,  merece  destaque  o  fato  de  que  ao  longo  do  tempo  as \n\nexperi\u00eancias de CIS foram favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre secret\u00e1rios de \n\nsa\u00fade  para  a  troca  de  experi\u00eancias  e  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  dos  CIS \n\nindependentemente de quem fosse o Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade ou mesmo o \n\nPrefeito de cada munic\u00edpio que fizesse parte de algum CIS.\n\n156\n\n\n\nConclus\u00e3o: An\u00e1lise Comparada dos Casos\n\nNeste cap\u00edtulo conclusivo, antes de analisar os casos, o desafio inicial ser\u00e1 \n\nresgatar  as  principais  id\u00e9ias  expostas,  analisadas  e  discutidas  ao  longo  do \n\ncap\u00edtulo  que  procurou  apresentar  o  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  que  se  prestou  a  duas \n\nfun\u00e7\u00f5es:  auxiliar  na  concep\u00e7\u00e3o  do  roteiro  de  quest\u00f5es  que  orientaram  as \n\nentrevistas  de  campo;  e  orientar  a  an\u00e1lise  do  material  coletado  ao  longo  da \n\npesquisa de campo.\n\nAl\u00e9m  deste  desafio  inicial  exposto  acima,  neste  cap\u00edtulo  buscar-se-\u00e1 \n\nanalisar  o  sentido  e  o  significado  do  longo  percurso  percorrido  pelos  diversos \n\natores  pol\u00edticos  e  sociais  ao  longo  de  mais  de  duas  d\u00e9cadas  para,  a  partir  da \n\npr\u00e1tica  e  de  uma  esp\u00e9cie  de  experimentalismo  difuso,  colocar  a  id\u00e9ia  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais na agenda do governo nacional.\n\nFinalmente,  neste  cap\u00edtulo  conclusivo,  buscar-se-\u00e1  realizar  uma  an\u00e1lise \n\ncomparada dos tr\u00eas casos estudados empiricamente ao longo desta pesquisa. A \n\nan\u00e1lise  comparada  ser\u00e1  realizada  a  partir  das  principais  categorias  anal\u00edticas \n\nresgatadas do arcabou\u00e7o te\u00f3rico estudado previamente.\n\nAs categorias Anal\u00edticas\n\nO arcabou\u00e7o te\u00f3rico que estruturou a an\u00e1lise dos estudos de caso, como j\u00e1 \n\nfora explicado anteriormente, s\u00e3o os seguintes: teoria da escolha racional; teoria \n\ndo capital social; e teoria da forma\u00e7\u00e3o de agendas de governo.\n\nO  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  da  escolha  racional  confere  aos  estudos  emp\u00edricos \n\numa maior  precis\u00e3o  nos  resultados  e  a  possibilidade  de  modelar  os  complexos \n\njogos sociais a partir de poucas vari\u00e1veis.\n\nEsta  an\u00e1lise  valoriza  os  esquemas  mais  estruturados  de  incentivos  e \n\npuni\u00e7\u00f5es como mecanismos de induzir o comportamento dos atores sociais.\n\nO problema nesse tipo de abordagem \u00e9 que, na maior parte das vezes \u00e9 \n\npreciso reduzir a  complexa  realidade  social a uma estrutura na  qual h\u00e1  poucos \n\natores  que  atuam  em  um  conjunto  limitado  de  arenas.  Al\u00e9m  disso,  essa \n\n157\n\n\n\nabordagem  da  escolha  racional,  muitas  vezes,  desconsidera  a  constru\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica espec\u00edfica de cada uma das realidades sociais a que se prop\u00f5e analisar.\n\nOs estudos emp\u00edricos sobre a forma\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunicipais que \n\nutilizaram a teoria do capital social privilegiaram vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 cultura, \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o  e  aos  s\u00edmbolos  locais  como  refer\u00eancias  importantes  para  moldar  o \n\ncomportamento dos atores pol\u00edticos e sociais.\n\nEsta perspectiva anal\u00edtica reconhece o fator cultural como fator capaz de \n\ndeterminar certas caracter\u00edsticas do funcionamento das organiza\u00e7\u00f5es.\n\nUm  problema  potencial  deste  tipo  de  abordagem  \u00e9  o  risco  em  se \n\ndesconsiderar  certas  vari\u00e1veis  do  jogo  pol\u00edtico  que  acabam  por  moldar  o \n\ncomportamento dos atores no curto prazo.\n\nAl\u00e9m  dessas  duas  abordagens,  ao  longo  deste  trabalho,  procurou-se \n\nenfatizar os aspectos anal\u00edticos desenvolvidos pelos neo-institucionalistas.\n\nFinalmente, procurou-se, com maior \u00eanfase inclusive, analisar o surgimento \n\ndos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  por  meio  do  que  se  convencionou  chamar  de \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de agendas governamentais.\n\nEvidentemente que casos complexos como os da forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \n\nn\u00e3o s\u00e3o facilmente enquadrados em uma ou v\u00e1rias teorias. As teorias serviram \n\npara  orientar  o  olhar,  para  auxiliar  na  percep\u00e7\u00e3o  de  como  o  jogo  da  pol\u00edtica \n\ninfluencia na constitui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica; e como a constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o segue um curso retil\u00edneo, mas tortuoso e complexo.\n\nConstru\u00eddo  o  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico,  procurou-se  apresentar  a  quest\u00e3o  dos \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  ao  longo  dos  anos  80  e  dos  anos  90.  Esse \n\nenquadramento  tem\u00e1tico  permitiu-nos  perceber  que  ao  longo  dos  anos  80,  a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios  nas  agendas  dos  governos  locais  \u00e9  explicada  em \n\ngrande medida por uma s\u00e9rie de est\u00edmulos institucionais ex\u00f3genos ao territ\u00f3rio em \n\nque o Cons\u00f3rcio Intermunicipal ser\u00e1 implantado. No caso do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\npor  exemplo,  o  est\u00edmulo  era  gerado  pelo  governo  do  Estado  por  meio  de  sua \n\nSecretaria do Interior.\n\n158\n\n\n\nO que aprendemos com o recorte tem\u00e1tico?\n\nA  an\u00e1lise  do  cap\u00edtulo  que  tratou  de  apresentar  os  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais como um tema a ser analisado no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Pol\u00edtica nos \n\nsugere algumas conclus\u00f5es: a primeira diz respeito aos mecanismos explicativos \n\npara  a  implanta\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  em  S\u00e3o  Paulo  (1983-1986); \n\nem  seguida  nos  sugere  que  a  trajet\u00f3ria  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  como \n\ninstrumento de pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o segue uma trajet\u00f3ria linear ao longo do tempo, \n\nmas  tortuosa  e  complexa;  e  finalmente  nos  permite  identificar  os  atores  e  as \n\narenas envolvidos ao longo do processo que se inicia em meados dos anos 80 e, \n\npara  os  prop\u00f3sitos  deste  trabalho,  termina  em  2005,  com  a  aprova\u00e7\u00e3o  e \n\npublica\u00e7\u00e3o de Lei espec\u00edfica que trata dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais (Cons\u00f3rcios \n\nP\u00fablicos, nos termos da Lei). \n\nOs  mecanismos  utilizados  para  a  implanta\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais neste per\u00edodo entre 1983-1986 combinavam argumentos e a\u00e7\u00f5es. \n\nOs  argumentos  diziam  respeito  aos  ganhos  de  escala  gerados  pelas  a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas em conjunto com os munic\u00edpios vizinhos para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nreconhecidamente comuns. As a\u00e7\u00f5es se diversificavam desde o deslocamento de \n\nequipes de t\u00e9cnicos para semin\u00e1rios e atividades regionais, at\u00e9 a formata\u00e7\u00e3o de \n\ntermos  de  coopera\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  ou  conv\u00eanios  entre  munic\u00edpios  e  Estado  para  a \n\ndisponibilidade de equipamentos dentre outros.\n\nEste  est\u00edmulo  est\u00e1  muito  mais  relacionado  com  o  que  os  neo-\n\ninstitucionalistas sociol\u00f3gicos chamam de comportamento estrat\u00e9gico pr\u00e1tico que \n\ncom  os  esquemas  mais  estruturados  propostos  pelos  neo-institucionalistas  da \n\nescolha racional.\n\nEssa  forma  de  institucionalidade,  por  um  lado  induz  a  forma\u00e7\u00e3o  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais como organiza\u00e7\u00f5es regionais, e por outro molda novos \n\ncomportamentos  mais  cooperativos  entre  atores  pol\u00edticos  municipais  de  uma \n\nmesma regi\u00e3o.\n\n159\n\n\n\nAl\u00e9m dos est\u00edmulos gerados exogenamente aos territ\u00f3rios nos quais seriam \n\nimplantados  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  a  experi\u00eancia  de  S\u00e3o  Paulo  (1983-\n\n1986)  permite-nos  observar  outro  fator  explicativo  para  a  implanta\u00e7\u00e3o  dos \n\nreferidos  Cons\u00f3rcios:  a  presen\u00e7a  do  empreendedor  pol\u00edtico.  Um  empreendedor \n\npol\u00edtico no \u00e2mbito estadual que era o governador e que estava preocupado com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos arranjos institucionais capazes de proporcionar uma gest\u00e3o mais \n\ndescentralizada  e  ao  mesmo  tempo  mais  articulada  no  territ\u00f3rio.  Este \n\nempreendedor lan\u00e7a a id\u00e9ia da descentraliza\u00e7\u00e3o coordenada ainda no per\u00edodo de \n\ncampanha (torna  o tema  da descentraliza\u00e7\u00e3o  um  problema  de  pol\u00edtica  p\u00fablica); \n\nprocura  encontrar  solu\u00e7\u00f5es  para  o  problema,  dentre  os  quais  os  Escrit\u00f3rios \n\nRegionais  de  Governo  e  o  est\u00edmulo  aos  Cons\u00f3rcios;  e  aproveita  o  clima  de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o  do  pa\u00eds  e  a  exist\u00eancia  de  uma  correla\u00e7\u00e3o  ret\u00f3rica  entre \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o para fortalecer o discurso em prol das a\u00e7\u00f5es \n\ndescentralizadas.\n\nEste  caso  nos  suscita  a  seguinte  quest\u00e3o:  ser\u00e1  que  um  empreendedor \n\npol\u00edtico no \u00e2mbito do Estado \u00e9 suficiente para induzir o comportamento dos atores \n\npol\u00edticos no \u00e2mbito local?\n\nA  impress\u00e3o  que  se  tem  \u00e9  que  n\u00e3o.  A  necessidade  de  empreendedores \n\npol\u00edticos locais que auxiliem no processo de convencimento dos atores pol\u00edticos \n\nlocais  (prefeitos,  presidentes  de  C\u00e2maras  Municipais,  vereadores,  e  l\u00edderes \n\npartid\u00e1rios).  Kingdon  (2003)  ao  tratar  do  tema  provavelmente  n\u00e3o  discutiu  a \n\nquest\u00e3o dos empreendedores articulados nos v\u00e1rios n\u00edveis da federa\u00e7\u00e3o porque \n\nseu objeto anal\u00edtico era a pol\u00edtica do governo americano no \u00e2mbito federal.\n\nFindo o Governo Montoro, o tema dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais d\u00e1 uma \n\narrefecida no Estado de S\u00e3o Paulo, muito embora as experi\u00eancias implementadas \n\nperdurem no tempo e tenham servido de modelo para as experi\u00eancias posteriores \n\nem outros lugares (tanto Rafael Guerra \u2013 MG \u2013 quanto L\u00e9o Costa \u2013 MA \u2013 citam o \n\ncaso do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade de Pen\u00e1polis \u2013 SP como experi\u00eancia \n\nrefer\u00eancia).\n\n160\n\n\n\nO tema dos Cons\u00f3rcios voltam a ganhar for\u00e7a poucos anos depois (1989 \n\nem diante) na Regi\u00e3o do ABC paulista sob a lideran\u00e7a de Celso Daniel, prefeito de \n\nSanto  Andr\u00e9  (PT-SP),  que  al\u00e9m  de  ser  o  empreendedor  pol\u00edtico  do  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal do ABC, como vimos no cap\u00edtulo 4, tamb\u00e9m foi agente fundamental \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidadania do ABC, da C\u00e2mara Regional e da \n\nAg\u00eancia de Desenvolvimento do Grande ABC.\n\nNos anos 90, o tema dos Cons\u00f3rcios ganha destaque em outras regi\u00f5es do \n\npa\u00eds,  como  em  Minas  Gerais  e  no  Paran\u00e1  em  torno  do  tema  da  Sa\u00fade;  no \n\nMaranh\u00e3o  em  torno  do  tema  Produ\u00e7\u00e3o  e  Abastecimento;  em  Santa  Catarina \n\n(Quiriri) e no Rio Grande do Sul (Tr\u00eas Rios) em torno do tema ambiental.\n\nAo longo de todo este per\u00edodo o tema se espraia como mostram as bases \n\nde dados quantitativas e qualitativas e ainda assim entram de forma muito t\u00edmida \n\nna agenda do Governo Nacional.\n\nFinalmente, o sobrev\u00f4o tem\u00e1tico permite-nos perseguir o caminho feito pela \n\nid\u00e9ia dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais ao longo do tempo.\n\nNeste aspecto, observa-se que atores selecionados ao longo da pesquisa \n\ncomo Celso Daniel e Rafael Guerra ocupam pap\u00e9is diferentes ao longo de suas \n\ntrajet\u00f3rias pol\u00edticas, mas em todos eles  carrega consigo a id\u00e9ia dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais para as diversas arenas das quais participam.\n\nAn\u00e1lise Comparada: S\u00e3o Lu\u00eds, Santo Andr\u00e9 e Minas Gerais\n\nFinalmente,  neste  cap\u00edtulo  conclusivo,  buscar-se-\u00e1  realizar  uma  an\u00e1lise \n\ncomparada dos tr\u00eas casos estudados empiricamente ao longo desta pesquisa. Se \n\nos tr\u00eas cap\u00edtulos pautados na pesquisa emp\u00edrica seguiram uma esp\u00e9cie de linha \n\ncronol\u00f3gica  apresentando  os  elementos  anal\u00edticos  e  explicativos  ao  longo  do \n\ntempo sem a devida preocupa\u00e7\u00e3o em destacar cada um dos referidos elementos; \n\na an\u00e1lise comparada proposta nesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada a partir das principais \n\ncategorias  anal\u00edticas  resgatadas  do  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  estudado  previamente  e \n\ndos j\u00e1 apresentados isoladamente nos j\u00e1 referidos cap\u00edtulos emp\u00edricos.\n\n161\n\n\n\nNo  caso  dos  Cons\u00f3rcios  h\u00e1  sempre  um  duplo  problema  verificado:  um \n\nproblema  setorial,  que  varia  de  regi\u00e3o  para  regi\u00e3o  (em  Minas  Gerais  foi  o \n\nproblema da sa\u00fade, no ABC foi a quest\u00e3o ambiental urbana e mais profundamente \n\na  quest\u00e3o  do  desenvolvimento  econ\u00f4mico,  em  S\u00e3o  Lu\u00eds,  foi  a  produ\u00e7\u00e3o  e  o \n\nabastecimento  das  cidades  com  produtos  de  origem  agr\u00edcola);  e  um  problema \n\nrelativo  ao  isolamento  municipal  na  pr\u00e1tica  mais  corriqueira  de  executar  as \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas  visto  que  muitas  vezes  os  prefeitos  interpretam  a  autonomia \n\nmunicipal  como  sin\u00f4nimo  de  autosufici\u00eancia  e  acabam  n\u00e3o  reconhecendo  a \n\ninterdepend\u00eancia de sua circunscri\u00e7\u00e3o com os munic\u00edpios vizinhos, com o Estado \n\ne com a Uni\u00e3o.\n\nPortanto, tratar da forma\u00e7\u00e3o de agenda a partir de um objeto emp\u00edrico como \n\nos  Cons\u00f3rcios  implica  em  reconhecer  a  sobreposi\u00e7\u00e3o  de  dois  problemas:  um \n\nproblema setorial e um problema de articula\u00e7\u00e3o territorial.\n\nAssim,  a  forma\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios  exige  que  os  munic\u00edpios  vizinhos \n\nreconhe\u00e7am um mesmo problema setorial em comum.\n\nDito  isso,  essa  se\u00e7\u00e3o  ser\u00e1  organizada  em  cinco  subitens:  Institui\u00e7\u00f5es, \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es,  Arenas  e  Atores;  A  estrutura  de  Incentivos;  O  processo  de \n\nConvencimento;  A  formula\u00e7\u00e3o  do  problema  e  a  gera\u00e7\u00e3o  de  alternativas;  e  A \n\ncircula\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e das pessoas.\n\ni. Institui\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es\n\nEsta se\u00e7\u00e3o busca mapear e analisar quais s\u00e3o e que pap\u00e9is desempenham \n\nas  institui\u00e7\u00f5es,  as  organiza\u00e7\u00f5es  e  os  atores  sociais  e  pol\u00edticos,  bem  como \n\nidentificar  e  analisar  as  arenas  nas  quais  se  deram  os  processos  de \n\nconvencimento dos atores envolvidos na forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\nanalisados ao longo deste trabalho.\n\nAs  principais  institui\u00e7\u00f5es  diretamente  relacionadas  com  a  forma\u00e7\u00e3o  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es nacionais que definem as regras do \n\njogo para todos os entes da Federa\u00e7\u00e3o, dentre as quais: a forma federativa de \n\n162\n\n\n\norganiza\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, segundo a qual os munic\u00edpios s\u00e3o aut\u00f4nomos; a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos Poderes, segundo a qual cabe \u00e0s C\u00e2maras Municipais legislarem, \n\nautorizarem gastos do Poder Executivo, bem como fiscaliz\u00e1-lo; o Poder Executivo \n\nMunicipal, a quem cabe, em \u00faltima inst\u00e2ncia, definir autonomamente as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas  locais,  muitas  das  quais  sob  as  diretrizes  de  sistemas  nacionais  de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas como \u00e9 o caso da Sa\u00fade e da Assist\u00eancia Social.\n\nNo  caso  espec\u00edfico  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  ora  analisados,  as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas com eles relacionadas s\u00e3o a pol\u00edtica de Sa\u00fade para o caso de \n\nMinas Gerais; a pol\u00edtica de meio ambiente e desenvolvimento regional para o caso \n\nde Santo Andr\u00e9 (SP); e a pol\u00edtica de Abastecimento e Produ\u00e7\u00e3o para o caso de \n\nS\u00e3o Lu\u00eds (MA).\n\nAssim, apreende-se que as institui\u00e7\u00f5es mais gerais incidem sobre todos os \n\nentes da Federa\u00e7\u00e3o; que cada um dos casos reage de uma forma diferente diante \n\ndas mesmas institui\u00e7\u00f5es nacionais existentes; que para o caso espec\u00edfico de S\u00e3o \n\nLu\u00eds, a pol\u00edtica p\u00fablica em torno da qual se articulou o Cons\u00f3rcio Intermunicipal \n\nn\u00e3o  \u00e9  propriamente  uma  pol\u00edtica  de  atribui\u00e7\u00e3o  municipal,  segundo  consta  na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil (1988).\n\nEstas  institui\u00e7\u00f5es  mais  gerais  acima  enumeradas  conformam  as  regras \n\nsobre  as  quais  os  atores  agir\u00e3o  para  formatar  os  respectivos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nDestaca-se que no caso dos dois primeiros Cons\u00f3rcios Intermunicipais de \n\nMinas  Gerais,  as  C\u00e2maras  Municipais  (na  condi\u00e7\u00e3o  de  institui\u00e7\u00f5es)  exerceram \n\npapel  fundamental  no  sentido  de  convencer  os  prefeitos  da  import\u00e2ncia  da \n\nforma\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  como  condi\u00e7\u00e3o  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  dos  servi\u00e7os  de \n\nsa\u00fade  prestados  na  regi\u00e3o.  Outra  institui\u00e7\u00e3o  importante  para  o  caso  desses \n\nprimeiros  Cons\u00f3rcios  mineiros  foi  o  envolvimento  dos  profissionais  da  sa\u00fade \n\np\u00fablica relacionados com o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) bem como a l\u00f3gica e a \n\nsistem\u00e1tica  de  implanta\u00e7\u00e3o  e  manuten\u00e7\u00e3o  dos  servi\u00e7os  de  sa\u00fade  por  meio  do \n\nSUS, na regi\u00e3o.\n\n163\n\n\n\nNo caso do ABC uma institui\u00e7\u00e3o importante por meio da qual se teceu a teia \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o regional foi o Partido dos Trabalhadores (PT).\n\nNo caso do CINPRA, assim como no caso do ABC paulista, o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio ficou, em termos institucionais, focado no Poder Executivo. \n\nPor\u00e9m,  diferentemente  do  caso  paulista,  n\u00e3o  havia  uma  articula\u00e7\u00e3o  partid\u00e1ria \n\npr\u00e9via e concentrada em torno de um munic\u00edpio p\u00f3lo que facilitava o di\u00e1logo entre \n\nos dirigentes dos Executivos Municipais.\n\nAs C\u00e2maras Municipais cumpriram papel secund\u00e1rio ao longo do processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o do CINPRA. O \u00fanico embate entre o Executivo e o Legislativo ocorreu \n\nem  S\u00e3o  Lu\u00eds,  quando  um  vereador  do  PSDB  prop\u00f4s  que  o  Cons\u00f3rcio  tivesse \n\nmaior abrang\u00eancia tem\u00e1tica. No mais, n\u00e3o teve embate com a C\u00e2mara Municipal, \n\nnem  em  S\u00e3o  Lu\u00eds  nem  nos  demais  munic\u00edpios.  Este  fato,  corrobora  a  id\u00e9ia  do \n\n\u201csuper-poder\u201d do Prefeito, frente ao Poder Legislativo70.\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es envolvidas com a forma\u00e7\u00e3o de cada Cons\u00f3rcio, por sua \n\nvez, estavam muito diretamente relacionadas com o setor em torno do qual cada \n\nCons\u00f3rcio se articulou. Assim, no caso do Cons\u00f3rcio de Sa\u00fade de Minas Gerais, \n\nas principais organiza\u00e7\u00f5es envolvidas foram Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas de \n\nMinas  Gerais.  Al\u00e9m  dessa  organiza\u00e7\u00e3o,  no  caso  da  forma\u00e7\u00e3o  do  primeiro \n\nCons\u00f3rcio analisado \u2013 Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade do Alto S\u00e3o Francisco \u2013 \n\nhouve apoio das Secretarias Municipais de Sa\u00fade. No caso do segundo Cons\u00f3rcio \n\nimplantado \u2013 Cons\u00f3rcio Intermunicipal dos Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o do Alto Rio \n\nGrande  \u2013  al\u00e9m  do  apoio  organizacional  das  Secretarias  Municipais  de  Sa\u00fade, \n\nhouve um apoio fundamental da Associa\u00e7\u00e3o Microrregional de Munic\u00edpio do Alto \n\nRio Grande, inclusive do ponto de vista do empr\u00e9stimo de espa\u00e7o f\u00edsico para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es do Cons\u00f3rcio.\n\n70 Abrucio  e  Couto  (1996)  e  Abrucio  (1998).  Segundo  Abrucio,  h\u00e1  uma  hipertrofia  do  Poder \nExecutivo  frente  ao  Poder  Legislativo.  Isso  ocorre  tanto  na  Esfera  Federal,  quanto  Estaduais, \nquanto  Municipal.  \u00c9  bem  verdade  que  o  debate  em  torno  da  esfera  Federal  indica  tamb\u00e9m \nimportante  papel  do  Legislativo,  como  por  exemplo  Limongi  (2006).  No  entanto,  no  \u00e2mbito \nmunicipal, h\u00e1 poucos trabalhos acad\u00eamicos que discutem os pap\u00e9is do Executivo e do Legislativo \ne suas rela\u00e7\u00f5es, e o pouco que existe, indica for\u00e7a dos executivos municipais (Faria, 2002). \n\n164\n\n\n\nNo caso do ABC, as  organiza\u00e7\u00f5es  envolvidas na forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio \n\nforam  fundamentalmente  as  Prefeituras  Municipais,  com  destaque  para  as \n\nprefeituras  dirigidas  pelo  Partido  dos  Trabalhadores  (PT)  que  se  empenharam \n\nmais intensamente. Destas prefeituras dirigidas pelo PT destaca-se a prefeitura de \n\nSanto Andr\u00e9, seguida pela prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo.\n\nNo per\u00edodo subseq\u00fcente (1993-1996), a forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidadania \n\n(1995) contou com a participa\u00e7\u00e3o das mais diversas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil,  desde  Sindicatos  de  trabalhadores,  representantes  de  Partidos  Pol\u00edticos, \n\nIgrejas, Universidades e entidades patronais. Ao todo, participaram da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo F\u00f3rum mais de 100 organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.\n\nA  C\u00e2mara  Regional,  criada  em  1997,  contou  com  a  participa\u00e7\u00e3o  dos \n\ngovernos locais, do governo estadual e da sociedade civil, todos representados \n\nnum amplo conselho composto por 43 membros.\n\nFinalmente, ainda tratando da presen\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais, deve-se destacar que no caso do CINPRA, houve o \n\nenvolvimento de in\u00fameras organiza\u00e7\u00f5es externas ao territ\u00f3rio (principalmente dos \n\nescrit\u00f3rios  regionais  da  EMBRAPA)  que  conferiram  ao  Cons\u00f3rcio  certa \n\nlegitimidade e cumpriram certo papel de disseminar a referida iniciativa.\n\nO  processo  de  constitui\u00e7\u00e3o  do  CINPRA  mostrou  a  import\u00e2ncia  do \n\nenvolvimento  de  organiza\u00e7\u00f5es  estruturadas  como  a  EMBRAPA  e  os  parceiros \n\nexternos  ao  territ\u00f3rio.  Mostrou  tamb\u00e9m  que,  ao  longo  do  processo,  ocorre  a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes atores. Em princ\u00edpio foram mobilizados t\u00e9cnicos na \u00e1rea \n\nrural e secret\u00e1rios de agricultura; em seguida os prefeitos; mais tarde os parceiros \n\nexternos  ao  territ\u00f3rio.  N\u00e3o  s\u00f3  a  mobiliza\u00e7\u00e3o,  mas  tamb\u00e9m  a  estrutura\u00e7\u00e3o  de \n\ndeterminados  atores  se  mostraram  relevantes.  A  organiza\u00e7\u00e3o  das  secretarias \n\nmunicipais de agricultura e a contrata\u00e7\u00e3o de tr\u00eas t\u00e9cnicos pelo CINPRA ajudam a \n\nconstituir um \u201ccorpo\u201d burocr\u00e1tico, com interesses pr\u00f3prios que v\u00e3o se constituindo \n\ncomo uma  importante for\u00e7a de apoio ao projeto. \u00c9  fundamental, neste aspecto, \n\nconsiderar a conjuntura de desmonte da EMATER e da rede de apoio ao produtor \n\nrural por parte do Estado.\n\n165\n\n\n\nFinalmente,  qual  foi  o  papel  desempenhado  pela  sociedade  civil  na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios nos territ\u00f3rios estudados?\n\nA  maior  pluralidade  de  participa\u00e7\u00e3o  da  sociedade  civil  foi  observada  na \n\nforma\u00e7\u00e3o  do  \u201ccomplexo  institucional  do  Grande  ABC\u201d.  Nos  CIS  mineiros  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  da  sociedade  civil  foi  reduzida  \u00e0s  organiza\u00e7\u00f5es  em  torno  do  setor \n\nsa\u00fade.\n\nNo  caso  do  CINPRA,  apenas  em  torno  de  um  Programa  espec\u00edfico \n\n(Programa  de  Capacita\u00e7\u00e3o  Ambiental), articulado  em  torno  do  Cons\u00f3rcio  houve \n\num envolvimento da sociedade civil. Nesta ocasi\u00e3o, houve a agrega\u00e7\u00e3o de mais \n\nde  cem  entidades  e  organiza\u00e7\u00f5es  sociais  que,  entretanto,  n\u00e3o  tinham  fun\u00e7\u00e3o \n\ndeliberativa e sequer participaram da concep\u00e7\u00e3o do programa.\n\nEnfim,  a  participa\u00e7\u00e3o  da  sociedade  civil  nos  projetos  e  atividades \n\ndesenvolvidas na forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios, de modo geral, \u00e9 baixa.\n\nFinalmente  no que  diz  respeito  \u00e0s  arenas,  observa-se  que s\u00e3o m\u00faltiplas. \n\nGeralmente,  os  principais  agentes  pol\u00edticos  circulam,  ao  longo  do  tempo,  por \n\nv\u00e1rias destas arenas.\n\nii. A estrutura de Incentivos Institucionais\n\nNenhum caso analisado recebeu um est\u00edmulo ou um conjunto de est\u00edmulos \n\ninstitucionais  estruturados  na  acep\u00e7\u00e3o  da  Escolha  Racional.  Mesmo  os \n\nCons\u00f3rcios que usufru\u00edram de algum tipo de est\u00edmulo institucional como foi o caso \n\ndos  Cons\u00f3rcios  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais,  este  veio  acoplado  a  uma  a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica de um empreendedor de pol\u00edticas p\u00fablicas. Ent\u00e3o n\u00e3o se pode dizer, neste \n\ncaso  especificamente,  que  o  incentivo  institucional  foi  suficiente  para  moldar  o \n\ncomportamento  dos  atores  locais  no  sentido  de  formarem  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nNo  caso  mineiro,  deve-se  considerar  que  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade (CIS) torna-se uma pol\u00edtica de Governo quando Eduardo \n\nAzeredo se elege governador. Neste momento, o apoio do governo do Estado por \n\n166\n\n\n\nmeio  da  garantia  da  implanta\u00e7\u00e3o  de  equipamentos  nas  regi\u00f5es  que  se \n\norganizassem em CIS pode ser considerado um est\u00edmulo institucional com forte \n\ninflu\u00eancia sobre o comportamento dos atores locais. Isso pode ser observado pelo \n\nalto \u00edndice de forma\u00e7\u00e3o de CIS no per\u00edodo em que Rafael Guerra foi Secret\u00e1rio \n\nEstadual de Sa\u00fade.\n\nNos casos do Grande ABC e de S\u00e3o Lu\u00eds n\u00e3o se pode falar em incentivos \n\ninstitucionais ex\u00f3genos ao territ\u00f3rio.\n\niii. O processo de Convencimento\n\nO processo de convencimento \u00e9 diferente para cada uma das localidades. \n\nNo  caso  de  Minas  Gerais,  nos  primeiros  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  Rafael \n\nGuerra  prop\u00f5e-se  a  conversar  com  os  prefeitos  e  com  os  vereadores,  tanto \n\nindividualmente  como  em  grandes  reuni\u00f5es.  Guerra  estava  convicto  de  seus \n\nargumentos  at\u00e9 porque  atuava  na condi\u00e7\u00e3o  de  Diretor  do Hospital  Universit\u00e1rio \n\nLocal  e  havia  pensado  no  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  como  resposta  \u00e0  crise  de \n\nfinanciamento dos servi\u00e7os por ele prestado, dado o efeito carona de munic\u00edpios \n\nvizinhos.\n\nEnt\u00e3o, Rafael Guerra enumerou as vantagens que cada munic\u00edpio tinha em \n\nmanter os servi\u00e7os no local, bem como as vantagens que ele pr\u00f3prio e popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal tamb\u00e9m haveriam de ter.\n\nO  processo  de  convencimento  ocorreu  junto  aos  tomadores  de  decis\u00e3o \n\npol\u00edtica (prefeitos e vereadores) e junto das equipes de m\u00e9dicos e profissionais da \n\nsa\u00fade que atuavam nos munic\u00edpios circunscritos pelo Cons\u00f3rcio.\n\nNo caso de Santo Andr\u00e9, o processo de convencimento foi feito por Celso \n\nDaniel inicialmente nas hostes do PT, depois junto dos demais prefeitos. A l\u00f3gica \n\nda \u201cracionalidade pr\u00e1tica\u201d tamb\u00e9m imperou no processo de convencimento. Celso \n\nDaniel  as  oportunidades  de  financiamento  de  grandes  obras  de  infra-estrutura \n\nseriam geradas por meio de uma a\u00e7\u00e3o coletiva regional.\n\n167\n\n\n\nEm momentos posteriores o processo de convencimento ocorre em arenas \n\nda sociedade civil (para o caso da forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidadania) e na arena \n\ndo governo do Estado (para o caso da C\u00e2mara do Grande ABC).\n\nFinalmente, no caso do CINPRA, L\u00e9o Costa mostra por meio de entrevista \n\nque o processo de convencimento \u00e9 lento e permanente e ocorre tanto junto aos \n\ntomadores de decis\u00e3o pol\u00edtica quanto junto aos t\u00e9cnicos agr\u00edcolas locais.\n\nL\u00e9o Costa gasta tempo em ampliar a rede para fora do Estado, por meio da \n\nforma\u00e7\u00e3o de parcerias com \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos diversos. Esse tipo de a\u00e7\u00e3o legitimava \n\no Cons\u00f3rcio junto dos prefeitos e dos t\u00e9cnicos locais.\n\nPara  L\u00e9o  Costa  o  processo  de  convencimento  era  uma  combina\u00e7\u00e3o  de \n\ndiscurso permanente e a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.\n\niv. A formula\u00e7\u00e3o do problema e a gera\u00e7\u00e3o de alternativas\n\nNo  caso  dos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais,  foi \n\nRafael Guerra, quem formulou o problema nas diversas fases de implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  no  Estado  mineiro.  Inicialmente,  na  condi\u00e7\u00e3o  de \n\nDiretor da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, Rafael Guerra estava preocupado em \n\nresolver um problema criado no \u00e2mbito do Curso de Medicina de sua institui\u00e7\u00e3o. \n\nEle havia criado um programa de Resid\u00eancia M\u00e9dica por meio do qual os alunos \n\nprecisariam  fazer  est\u00e1gios  e  a  pr\u00f3pria  resid\u00eancia  em  diversas  cl\u00ednicas  m\u00e9dicas \n\nsempre  em  regi\u00f5es  de  alta  vulnerabilidade  social  como  forma  dos  alunos \n\nconhecerem mais adequadamente a realidade social do Estado de Minas Gerais.\n\nNo caso de Santo Andr\u00e9, Celso Daniel quem formula o problema por meio \n\nde diversos Semin\u00e1rios e Encontros e regionais.\n\nNo caso do CINPRA, foi L\u00e9o Costa, Secret\u00e1rio da Agricultura de S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nquem formulou o problema. Gerou um \"dado\" a partir de visitas ao CEASA Local \n\nde  que  80%  do  abastecimento  da  cidade  vinha  de  outros  Estados,  ou  seja,  o \n\nMaranh\u00e3o era um \"importador l\u00edquido\" de produtos hortifrutigranjeiro. Esse dado \n\nem  si  desvela  uma  situa\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  que  se  torna  problema  na  medida  que  o \n\n168\n\n\n\npoder  p\u00fablica  encara  a  referida  situa\u00e7\u00e3o  como  quest\u00e3o  de  governo.  Junto  ao \n\nproblema  formulado,  L\u00e9o  come\u00e7a  a  elaborar  as  alternativas.  A  alternativa  para \n\nequaliza\u00e7\u00e3o  do  problema  identificado  era  a  produ\u00e7\u00e3o  de  alimento.  No  entanto, \n\ncomo produzir alimentos s\u00f3 em S\u00e3o Lu\u00eds? Ent\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o demandava uma a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva pelo menos dos munic\u00edpios vizinhos. Pensou-se ent\u00e3o na alternativa da \n\nforma\u00e7\u00e3o de um Cintur\u00e3o Verde que esbarrava na autonomia dos munic\u00edpios e na \n\nfalta de pr\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o coletiva de munic\u00edpios vizinhos. Paralelamente \u00e0 id\u00e9ia da \n\na\u00e7\u00e3o  conjunta  para  superar  o  problema  formulado, o governo de S\u00e3o  Lu\u00eds,  por \n\nmeio  de  outra  secretaria,  pensava  especificamente  na  a\u00e7\u00e3o  conjunta  dos  04 \n\nmunic\u00edpios da Ilha. A proposta, entretanto, encontrava resist\u00eancia decorrente das \n\ndiferen\u00e7as  partid\u00e1rias.  O  entrave  foi,  para  L\u00e9o  Costa,  uma  oportunidade  de \n\naprendizado.  L\u00e9o  percebeu  que  a  mobiliza\u00e7\u00e3o  dos  atores  seria  mais  f\u00e1cil  se \n\nocorresse  em  torno  de  apenas  um  tema,  um  setor,  um  problema  comum; \n\npercebeu  tamb\u00e9m  que  a  mobiliza\u00e7\u00e3o  deveria  ser  de  Prefeito  para  Prefeito,  de \n\nSecret\u00e1rio  para  Secret\u00e1rio,  de  T\u00e9cnico  para  T\u00e9cnico.  Portanto,  a  equipe \n\nproponente deveria estar, em seu conjunto, apta para convencer seus pares.\n\nAssim, em S\u00e3o Lu\u00eds, a alternativa aos problemas formulados foi buscar a \n\nmelhoria,  a  diversidade  e  a  amplia\u00e7\u00e3o  da  produ\u00e7\u00e3o  rural  por  meio  da  a\u00e7\u00e3o \n\n\"consorciada\" dos munic\u00edpios.\n\nHavia,  portanto,  problema,  alternativa  e  ambiente  prop\u00edcios  para  a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o  da  alternativa  proposta.  O  ambiente  era  a  elei\u00e7\u00e3o  de  Jackson \n\nLago. Assim, o Cons\u00f3rcio entrou na Agenda de Governo de Governo.\n\nO  que  se  percebeu  ao  longo  do  trabalho  \u00e9  que  essas  condi\u00e7\u00f5es  s\u00e3o \n\nrelevantes para entrar nas agendas, mas galgar pontos e tornar-se cada vez mais \n\nprioridade do governo \u00e9 uma quest\u00e3o que demanda mais tempo.\n\nNo  caso  do  CINPRA,  uma  vez  na  agenda  de  Governo,  o  Cons\u00f3rcio \n\ndesenvolveu-se.  Foi  gerando  a\u00e7\u00f5es,  chamadas  pelos  dirigentes  do  CINPRA  de \n\n\"vitrines tecnol\u00f3gicas\", que eram, na verdade, desenvolvimento de projetos com a \n\nfun\u00e7\u00e3o  de  demonstrar  a  possibilidade  real  de  dissemina\u00e7\u00e3o  da  id\u00e9ia  (assim  foi \n\nfeito  com  diversos  projetos).  Paralelamente  a  essas  a\u00e7\u00f5es,  foi  feito  um  intenso \n\n169\n\n\n\ntrabalho de convencimento por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o da imprensa, da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nencontros regionais, de encontros de prefeitos, de encontros de secret\u00e1rios, e da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos, palestras e semin\u00e1rios.\n\nO processo de convencimento \u00e9 diferente para cada uma das localidades. \n\nNo  caso  de  Minas  Gerais,  nos  primeiros  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais,  Rafael \n\nGuerra  prop\u00f5e-se  a  conversar  com  os  prefeitos  e  com  os  vereadores,  tanto \n\nindividualmente  como  em  grandes  reuni\u00f5es.  Guerra  estava  convicto  de  seus \n\nargumentos  at\u00e9 porque  atuava  na condi\u00e7\u00e3o  de  Diretor  do Hospital  Universit\u00e1rio \n\nLocal  e  havia  pensado  no  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  como  resposta  \u00e0  crise  de \n\nfinanciamento dos servi\u00e7os por ele prestado, dado o efeito carona de munic\u00edpios \n\nvizinhos.\n\nEnt\u00e3o, Rafael Guerra enumerou as vantagens que cada munic\u00edpio tinha em \n\nmanter os servi\u00e7os no local, bem como as vantagens que ele pr\u00f3prio e popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal tamb\u00e9m haveriam de ter.\n\nO  processo  de  convencimento  ocorreu  junto  aos  tomadores  de  decis\u00e3o \n\npol\u00edtica (prefeitos e vereadores) e junto das equipes de m\u00e9dicos e profissionais da \n\nsa\u00fade que atuavam nos munic\u00edpios circunscritos pelo Cons\u00f3rcio.\n\nNo caso de Santo Andr\u00e9, o processo de convencimento foi feito por Celso \n\nDaniel inicialmente nas hostes do PT, depois junto dos demais prefeitos. A l\u00f3gica \n\nda \u201cracionalidade pr\u00e1tica\u201d tamb\u00e9m imperou no processo de convencimento. Celso \n\nDaniel  as  oportunidades  de  financiamento  de  grandes  obras  de  infra-estrutura \n\nseriam geradas por meio de uma a\u00e7\u00e3o coletiva regional.\n\nEm momentos posteriores o processo de convencimento ocorre em arenas \n\nda sociedade civil (para o caso da forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidadania) e na arena \n\ndo governo do Estado (para o caso da C\u00e2mara do Grande ABC).\n\nFinalmente, no caso do CINPRA, L\u00e9o Costa mostra por meio de entrevista \n\nque o processo de convencimento \u00e9 lento e permanente e ocorre tanto junto aos \n\ntomadores de decis\u00e3o pol\u00edtica quanto junto aos t\u00e9cnicos agr\u00edcolas locais.\n\n170\n\n\n\nL\u00e9o Costa gasta tempo em ampliar a rede para fora do Estado, por meio da \n\nforma\u00e7\u00e3o de parcerias com \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos diversos. Esse tipo de a\u00e7\u00e3o legitimava \n\no Cons\u00f3rcio junto dos prefeitos e dos t\u00e9cnicos locais.\n\nPara  L\u00e9o  Costa  o  processo  de  convencimento  era  uma  combina\u00e7\u00e3o  de \n\ndiscurso permanente e a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.\n\nv. A circula\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e das pessoas\n\nEsta  se\u00e7\u00e3o  busca  resgatar  e  ressaltar  a  trajet\u00f3ria  da  id\u00e9ia  do  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal e das pessoas que \u201capadrinharam\u201d esta id\u00e9ia, at\u00e9 porque id\u00e9ias n\u00e3o \n\nandam sozinhas. Algu\u00e9m (um agente pol\u00edtico), por meio de conversas, de leituras, \n\nde contatos, adota, adapta e recria id\u00e9ia da coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal na forma de \n\nCons\u00f3rcio  Intermunicipal.  Deste  modo,  procura-se  compreender  os  caminhos \n\npercorridos  pelos  empreendedores  pol\u00edticos  para  levar  a  id\u00e9ia  do  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal para outras arenas do debate pol\u00edtico.\n\nDentre  as  arenas  destacam-se  os  gabinetes  do  Poder  Executivo  e \n\nLegislativo, ambos nos tr\u00eas n\u00edveis de poder. No caso da forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade, em Minas Gerais, observa-se que Rafael Guerra, ainda \n\ndiretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de  Minas  Gerais,  circulou  pelos \n\ngabinetes dos Prefeitos da regi\u00e3o em que instalou os dois primeiros Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais  de  Sa\u00fade  mineiros,  pelas  C\u00e2maras  Municipais  destes  mesmos \n\nmunic\u00edpios  (para  conquistar  o  apoio  dos  Vereadores  e  por  meio  desta  alian\u00e7a \n\nconvencer os prefeitos da regi\u00e3o a favor dos CIS), pelo gabinete e pela Assessoria \n\nt\u00e9cnica da Secretaria Estadual de Sa\u00fade (para negociar conv\u00eanios, por meio do \n\nSUS). Em segundo momento, j\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade, \n\nRafael Guerra percorre os munic\u00edpios buscando convencer os prefeitos a formar \n\nCIS em suas regi\u00f5es. E finalmente, na condi\u00e7\u00e3o de Deputado Estadual, percorre \n\nos  gabinetes  de  outros  deputados,  o  apoio  de  senadores  e  negocia  com  a \n\nSubchefia de Assuntos Federativos da casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica os \n\ndetalhes  de  um  Projeto  de  Lei  que  pretende  regulamentar  a  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais (cons\u00f3rcios p\u00fablicos no termo da Lei).\n\n171\n\n\n\nNo  caso  de  Santo  Andr\u00e9,  o  ent\u00e3o  Prefeito  Celso  Daniel  procura, \n\ninicialmente, o apoio dos prefeitos eleitos pelo PT. Em seguida, procura o apoio \n\ndos  demais  prefeitos  e  busca,  ao  longo  deste  processo,  a  imprensa  e  os \n\nformadores  de  opini\u00e3o  p\u00fablica,  a  favor  da  forma\u00e7\u00e3o  de  um  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal do Grande ABC. Em um segundo momento (1993-1996), per\u00edodo \n\nem  que  ainda  n\u00e3o  havia  a  reelei\u00e7\u00e3o,  os  prefeitos  mais  sens\u00edveis  \u00e0  articula\u00e7\u00e3o \n\nregional n\u00e3o elegem os seus sucessores. Celso Daniel, ent\u00e3o, junta-se a outras \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas regionais para fortalecer  o F\u00f3rum da Cidadania do Grande ABC \n\n(este F\u00f3rum re\u00fane mais de 100 associa\u00e7\u00f5es da sociedade civil).\n\nEm  1995,  na  condi\u00e7\u00e3o  de  deputado  federal,  Celso  Daniel  participa  dos \n\ndebates  em  torno  da  emenda  constitucional  n\u00famero  19,  cujo  conte\u00fado  prev\u00ea  a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos. Em 1997, quando retorna \u00e0 Prefeitura de Santo \n\nAndr\u00e9, retoma as  articula\u00e7\u00f5es em  torno do Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  do Grande \n\nABC.  Em  1999,  busca  apoio  do  Governador  do  Estado  para  formar  a  C\u00e2mara \n\nRegional do Grande ABC, que re\u00fane atores do governo estadual, dos governos \n\nlocais e da sociedade civil.\n\nFinalmente, no caso do CINPRA, a id\u00e9ia de \u201ccoopera\u00e7\u00e3o\u201d entre munic\u00edpios \n\nganha for\u00e7a e \u00e9 debatida na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Maranh\u00e3o. Na \n\nAssembl\u00e9ia havia duas id\u00e9ias: uma de formar a Regi\u00e3o Metropolitana da \u201cGrande \n\nS\u00e3o Lu\u00eds\u201d, e outra de estruturar a regi\u00e3o por meio de Cons\u00f3rcio.\n\nNaquela ocasi\u00e3o, formalmente, vence a proposta do Governo Estadual de \n\ncriar a Regi\u00e3o Metropolitana; na pr\u00e1tica, prosperou o Cons\u00f3rcio Intermunicipal.\n\nNo caso do CINPRA, a id\u00e9ia do Cons\u00f3rcio como alternativa ao problema da \n\nfalta de abastecimento e baixa produ\u00e7\u00e3o rural \u00e9 fruto de um trabalho de pesquisa \n\nrealizado  pelo  ent\u00e3o  Secret\u00e1rio  de  Agricultura  de  S\u00e3o  Lu\u00eds,  L\u00e9o  Costa,  que \n\ninicialmente  procura  informa\u00e7\u00f5es  junto  ao  IBAM.  Nesta  ocasi\u00e3o  os  t\u00e9cnicos  do \n\nIBAM  indicam  a  L\u00e9o  Costa  uma  experi\u00eancia  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  (a \n\nexperi\u00eancia do Cons\u00f3rcio de Sa\u00fade de Pen\u00e1polis) e a experi\u00eancia dos Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade de Minas Gerais71. Em posse do material do IBAM, a \n71 Ali\u00e1s, o precursor dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade (CIS) de Minas Gerais confirma as \nconversas que  teve  com a  equipe  da Secretaria  de  Agricultura de S\u00e3o  Lu\u00eds, que  viria  formar  o \n\n172\n\n\n\nequipe  maranhense visita a  Secretaria Estadual de  Sa\u00fade de Minas  Gerais em \n\nbusca de informa\u00e7\u00f5es. Dessa viagem que tiram o modelo \u201cformal\u201d de constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo CINPRA.\n\nUma vez constitu\u00eddo, o CINPRA dissemina a id\u00e9ia de Cons\u00f3rcio, em sua \n\nvertente  \u201cprodu\u00e7\u00e3o  e  abastecimento\u201d  por  todo  o  Maranh\u00e3o  e  pelos  estados \n\nvizinhos como o Piau\u00ed e Tocantins.\n\nA  id\u00e9ia  \u00e9  mais  intensamente  disseminada  pelo  Estado  depois  que  a \n\nexperi\u00eancia \u00e9 premiada pelo PGPC e \u00e9 finalmente apropriada pelo ent\u00e3o prefeito \n\nde S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago.\n\nNesta  ocasi\u00e3o,  Jackson  Lago  v\u00ea  na  experi\u00eancia  uma  possibilidade  de \n\nexpandir seus horizontes eleitorais, ou seja, de se fazer conhecido para al\u00e9m do \n\n\u201cEstreito  do  Mosquito\u201d72,  uma  vez  que  pretendia  disputar  as  elei\u00e7\u00f5es  para  o \n\ngoverno do Estado.\n\nEspecificamente,  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  CINPRA,  deve-se  destacar  que  foi \n\nposs\u00edvel observar, ao longo da pesquisa, alguns agentes pol\u00edticos que levaram a \n\nid\u00e9ia  da  coopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  e  dos  cons\u00f3rcios  para  outros  postos \n\ndecis\u00f3rios. Neste aspecto, destacam-se:\n\n? Chico Leitoa, ex-prefeito de Timon (1997-2000) e atual Diretor Estadual do \n\nDepartamento de Estradas Rodagens, que agora est\u00e1 criando, no Estado, \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  Rodovi\u00e1rios,  para  recupera\u00e7\u00e3o  de  Estradas. \n\nChico  Leitoa,  quando  prefeito  de  Timon  (2001-2004),  estimulado  por \n\nJackson Lago73, formou o CINPRA-COCAIS, constitu\u00eddo por 06 munic\u00edpios \n\nCINPRA, no sentido de munici\u00e1-los de informa\u00e7\u00f5es e apresentar-lhes os modelos de documentos \nnecess\u00e1rios (projetos de lei a serem apresentados \u00e0s C\u00e2maras Municipais solicitando autoriza\u00e7\u00e3o \ndos Legislativos Municipais, e Estatuto do Cons\u00f3rcio, dentre outros).\n72 Nas entrevistas e nas mat\u00e9rias de jornal, em diversos momentos, os depoentes e os articuladas, \ntratam do aumento de influ\u00eancia de Jackson Lago para al\u00e9m do Estreito do Mosquito, estreito que \nsepara a Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds do continente. A refer\u00eancia, portanto, \u00e9 alusiva \u00e0 interioriza\u00e7\u00e3o de uma \neventual campanha eleitoral do ent\u00e3o prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago.\n\n73 Segundo  entrevista  com  Chico  Leitoa,  ele,  como  ex-prefeito,  acompanhou  a  forma\u00e7\u00e3o  do \nCINPRA (1997). Depois, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito (2001-2004), criou, com apoio de Jackson Lago e \nL\u00e9o Costa, o CINPRA-COCAIS. Segundo entrevista com Domingos, ex-secret\u00e1rio de Agricultura de \nTimon  (2001-2004),  no  per\u00edodo  em  que  Chico  Leitoa  foi  prefeito  do  munic\u00edpio,  reafirmou,  em \nentrevista, que Chico Leitoa foi convidado a formar um CINPRA na regi\u00e3o de Timon pelo pr\u00f3prio \nJackson  Lago  (ambos s\u00e3o  do  PDT). Chico  Leitoa  convidou  Domingos para  tornar-se Secret\u00e1rio \n\n173\n\n\n\n(atualmente s\u00e3o 10 munic\u00edpios);\n\n? Jos\u00e9 M\u00e1rio, ex-secret\u00e1rio de agricultura de Vit\u00f3ria do Mearim (1997-2000) e \n\nprefeito de Vit\u00f3ria do Mearim (2005-2008), que inicialmente, na condi\u00e7\u00e3o de \n\nSecret\u00e1rio Municipal, participou do CINPRA e agora (2005-2008) criou um \n\nCons\u00f3rcio e uma Ag\u00eancia de Desenvolvimento com os munic\u00edpios de sua \n\nregi\u00e3o;\n\n? Marco Aur\u00e9lio, engenheiro agr\u00f4nomo, ex-assessor do CINPRA, atualmente \n\nSuperintendente da Ag\u00eancia Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, Extens\u00e3o \n\nRural  e  Assist\u00eancia  T\u00e9cnica  do  Maranh\u00e3o.  Segundo  Marco  Aur\u00e9lio,  a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o  dos  Cons\u00f3rcios  ser\u00e1  estrat\u00e9gica  para  realiza\u00e7\u00e3o  dos \n\ntrabalhos da Ag\u00eancia. \n\nAssim,  fica  evidente  que  em  cada  caso  estudado,  houve  o  esfor\u00e7o  do \n\nempreendedor  pol\u00edtico  em  identificar  os  interesses  dos  diferentes  atores  e \n\nconvenc\u00ea-los da import\u00e2ncia de suas id\u00e9ias. Observa-se tamb\u00e9m a multiplica\u00e7\u00e3o \n\ndos adeptos da id\u00e9ia que a adotam e a levam para outras arenas e para outras \n\ninst\u00e2ncias.\n\nConclus\u00e3o\n\nRetomo \u00e0 quest\u00e3o inicial: Como surgem os Cons\u00f3rcios Intermunicipais no \n\nBrasil, ao longo dos anos 90? Em outras palavras: como a despeito do tema ter se \n\ntornado  de  grande  relev\u00e2ncia  para  a  agenda  do  governo  nacional,  em \n\ndeterminados  territ\u00f3rios,  tornou-se  relevante?  Esta  foi  a  indaga\u00e7\u00e3o  original  que \n\norientou o desenvolvimento deste trabalho.\n\nPara  responder  esta  quest\u00e3o,  partiu-se  do  pressuposto  de  que  a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  na  forma  da  lei  no  \u00e2mbito  federal  n\u00e3o  \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria  para  que  os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  surjam  nas  mais  variadas \n\nlocalidades do pa\u00eds.\n\nMunicipal de Agricultura e a formar o CINPRA-COCAIS. Segundo o pr\u00f3prio Domingos, o percurso \nrealizado para a forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio foi participar do Encontro de Cidades, depois do Encontro \nde Prefeitos, sempre acompanhado pelo L\u00e9o Costa, reconhecido pelo Domingos como o mentor \nintelectual do CINPRA.\n\n174\n\n\n\nPor  meio  do  trabalho  emp\u00edrico,  verificou-se,  ali\u00e1s,  que  a  difus\u00e3o \n\nexperimental dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais e o deslocamento de determinados \n\nempreendedores  pol\u00edticos  que  atuavam  no  \u00e2mbito  local  para  o  \u00e2mbito  estadual \n\n(como \u00e9 o caso de Rafael Guerra em Minas Gerais, que se torna Secret\u00e1rio de \n\nEstado) e Federal (como s\u00e3o os casos de Celso Daniel em S\u00e3o Paulo e de Rafael \n\nGuerra  em  Minas  Gerais  que  se  tornam  Deputados  Federais)  ampliaram  a \n\npress\u00e3o  no  sentido  de  sensibilizar  mais  intensamente  o  Governo  Federal \n\n(Presid\u00eancia  da  Rep\u00fablica  e  Congresso  Nacional)  para  que  este  apreciasse \n\nProjeto de Lei que tratava da regulamenta\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nDado  o  pressuposto  acima  discutido,  utilizei  um  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico \n\ncomposto por v\u00e1rias vertentes de pensamento, para buscar respostas \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o \n\noriginal.\n\nO referido arcabou\u00e7o te\u00f3rico procurou juntar elementos pertinentes \u00e0 teoria \n\nda  a\u00e7\u00e3o  racional,  teoria  do  capital  social,  e  teoria  da  forma\u00e7\u00e3o  de  agendas \n\ngovernamentais. Deve-se relembrar que, no momento em que iniciei os trabalhos \n\nj\u00e1 existiam estudos que utilizavam tanto a teoria da a\u00e7\u00e3o racional quanto a teoria \n\ndo  capital  social  para  explicar  o  surgimento  e  o  funcionamento  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nN\u00e3o havia, entretanto, um estudo que buscasse encontrar elementos das \n\nduas teorias (a\u00e7\u00e3o racional e capital social) e agregasse a eles outros elementos \n\nrecolhidos do corpo te\u00f3rico sobre forma\u00e7\u00e3o de agendas de governo.\n\nPara  os  adeptos  da  teoria  da  escolha  racional,  os  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais  resultariam  de  uma s\u00e9rie de est\u00edmulos  ex\u00f3genos  ao territ\u00f3rio no \n\nqual est\u00e1 sendo criado. O incentivo seria vertical, uma vez que adv\u00e9m tanto da \n\nUni\u00e3o quanto do Estado. O mecanismo explicativo para os adeptos da teoria da \n\nescolha racional \u00e9 a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do ator racional, que busca otimizar seus \n\nganhos, dado um conjunto de possibilidades.\n\nOs  cons\u00f3rcios,  compreendidos  neste  trabalho  como  organiza\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas de entes da mesma inst\u00e2ncia de governo, possibilitam a articula\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201csetores\u201d de pol\u00edtica p\u00fablica como sa\u00fade, infra-estrutura, \n\nmeio  ambiente,  desenvolvimento  regional,  produ\u00e7\u00e3o  rural  e  abastecimento \n\n175\n\n\n\naliment\u00edcio,  por  exemplo,  em  determinado  territ\u00f3rio,  conferindo,  teoricamente, \n\nmaior racionalidade \u00e0s  pol\u00edticas p\u00fablicas em termos de menor  fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o e melhor utiliza\u00e7\u00e3o do recurso p\u00fablico.\n\nAssim, produ\u00e7\u00e3o de leis que, por exemplo, aumentem o volume de recursos \n\nper  capita  para  munic\u00edpios  que  participem  de  cons\u00f3rcios  intermunicipais \n\nespec\u00edficos  em torno  de determinado \u201csetor\u201d  constituir-se-ia, na  perspectiva dos \n\nestudiosos  da  a\u00e7\u00e3o  racional  em  mecanismo  institucional  que,  ao  induzir  o \n\ncomportamento cooperativo dos munic\u00edpios, aumentaria a racionalidade da pol\u00edtica \n\nsetorial no territ\u00f3rio.\n\nO que se verificou por meio da pesquisa de campo, entretanto, foi que essa \n\nperspectiva  isolada  \u00e9  insuficiente  para  explicar  o  surgimento  dos  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais.\n\nEmbora verdadeira como demonstrado por Teixeira, Mac Dowell e Bugarin \n\n(2002a;  2002b),  a  teoria  da  escolha  racional  n\u00e3o  se  mostrou  suficiente  para \n\nexplicar o fen\u00f4meno da forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais.\n\nPor um lado, embora a indu\u00e7\u00e3o ocorra sobre todos  os munic\u00edpios, talvez \n\nn\u00e3o seja uma indu\u00e7\u00e3o forte suficiente para atrair os munic\u00edpios, uma vez que nem \n\ntodos os munic\u00edpios se deixaram seduzir pelo est\u00edmulo institucional.\n\nPor outro lado, o est\u00edmulo institucional quando realizado n\u00e3o apenas pela \n\nfor\u00e7a da Lei, mas tamb\u00e9m por meio do apoio pol\u00edtico de um \u201cempreendedor de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas\u201d  que  assume  posi\u00e7\u00e3o  de  tomador  de  decis\u00e3o  no  \u00e2mbito  do \n\nEstado,  como  ocorreu  com  Rafael  Guerra  em  Minas  Gerais,  h\u00e1  resultados \n\npositivos como a cria\u00e7\u00e3o de 28 Cons\u00f3rcios Intermunicipais no Estado (agrupando \n\n368 munic\u00edpios), al\u00e9m de uma organiza\u00e7\u00e3o inter-cons\u00f3rcios. \n\nAl\u00e9m  disso,  deve-se  considerar  a  exist\u00eancia  de  Cons\u00f3rcios  como  o \n\nCINPRA,  caso  em  que  a  articula\u00e7\u00e3o  ocorre  em  torno  de  um  tema  de  pol\u00edtica \n\np\u00fablica que n\u00e3o \u00e9 sequer atribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do munic\u00edpio.\n\nNeste caso o que levaria um munic\u00edpio com tantos problemas a convencer \n\nseus vizinhos em formar um Cons\u00f3rcio Intermunicipal em torno de um tema que \n\nsequer \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o dos governos locais?\n\n176\n\n\n\nAinda  buscando  explica\u00e7\u00f5es  para  o  surgimento  e  funcionamento  dos \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais, analistas adeptos da teoria do capital social, por sua \n\nvez, lan\u00e7aram m\u00e3o da hip\u00f3tese de que os cons\u00f3rcios intermunicipais resultariam \n\ndas  rela\u00e7\u00f5es  de  confian\u00e7a  locais  independentemente  dos  est\u00edmulos  externos. \n\nAssim,  a  constitui\u00e7\u00e3o  dos  cons\u00f3rcios  intermunicipais  estaria  diretamente \n\nrelacionada  \u00e0  capacidade  pr\u00e9via  dos  munic\u00edpios,  seus  agentes  pol\u00edticos  e  os \n\natores  sociais  com  ra\u00edzes  na  localidade,  estabelecerem  la\u00e7os  e  rela\u00e7\u00f5es  de \n\nconfian\u00e7a (verticais e horizontais).\n\nA  referida  hip\u00f3tese  \u00e9  verdadeira  e  explica  casos  como  a  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nCons\u00f3rcios Intermunicipais como o da Bacia do Rio Negro (Cons\u00f3rcio do Quriri \u2013 \n\nSC), localizado em Estado com forte e longa tradi\u00e7\u00e3o cooperativista, como salienta \n\nJacobi (2006).\n\nNo entanto, novamente, como explicar casos como o CINPRA, que surgiu \n\nem um Estado sem tradi\u00e7\u00e3o cooperativista?\n\nDiante do exposto, para responder \u00e0 quest\u00e3o inicial, al\u00e9m de considerar as \n\nperspectivas da escolha racional e do capital social, adotei como pano de fundo \n\numa  perspectiva  neo-institucionalista  hist\u00f3rica  que,  ao  analisar  o  papel  das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sobre a conforma\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es e sobre o comportamento dos \n\natores,  considera  o  fato  de  que  as  for\u00e7as  sociais  em  disputa  est\u00e3o  sob  as \n\nconting\u00eancias  da  a\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  cotidiana  (sem,  entretanto,  desconsiderar  a \n\nracionalidade dos atores e agentes pol\u00edticos sociais).\n\nA  ado\u00e7\u00e3o  dessas  abordagens  al\u00e9m  de  orientar  a  an\u00e1lise  feita  ao  longo \n\ndeste trabalho tamb\u00e9m  serviu para formatar o roteiro de  visitas de campo e de \n\nentrevistas com atores selecionados (ver Anexos 2 e 3).\n\nAl\u00e9m  disso,  notando  a  complexidade  do  tema,  considerei  que  a  an\u00e1lise \n\ntornar-se-ia  mais  substanciosa  se  fosse  ancorada  tamb\u00e9m  e  principalmente  no \n\nque a ci\u00eancia pol\u00edtica tem denominado forma\u00e7\u00e3o de agendas governamentais.\n\nA partir de ent\u00e3o lan\u00e7o as seguintes hip\u00f3teses:\n\n? os cons\u00f3rcios intermunicipais dependem de din\u00e2micas locais;\n\n177\n\n\n\n? os  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  s\u00e3o  temas  relevantes  em  seus \n\nrespectivos  locais  apenas  para  a  \u201ccomunidade  pol\u00edtica\u201d  e  para \ndeterminados  setores  formadores  da  opini\u00e3o  p\u00fablica,  mas  n\u00e3o \natingem o grande p\u00fablico;\n\n? os Cons\u00f3rcios Intermunicipal resultam do aumento de reconhecimento \n\ndas  a\u00e7\u00f5es  embrion\u00e1rias  levadas  a  cabo  por  um  pequeno  grupo  de \n\n\u201ccrentes\u201d,  de  t\u00e9cnicos  e  pol\u00edticos  que  cr\u00eaem  no  cons\u00f3rcio  como \n\norganiza\u00e7\u00e3o  capaz  de,  por  um  lado,  fortalecer  a  regi\u00e3o  em  que  foi \n\ninstitu\u00eddo.\n\nDo exposto e analisado ao longo deste cap\u00edtulo, depreende-se ent\u00e3o que \n\napesar de as regras do jogo serem as mesmas, as formas de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndos  atores  e  das  organiza\u00e7\u00f5es  diferenciam-se  de  lugar  para  lugar.  Os \n\nmecanismos  causais  que  moldam  o  comportamento  dos  atores  e  dos  agentes \n\npol\u00edticos em torno da forma\u00e7\u00e3o de um Cons\u00f3rcio Intermunicipal s\u00e3o diversos. Um \n\ndeles  \u00e9  o  grau  de  confian\u00e7a  pr\u00e9-existente  entre  os  agentes  pol\u00edticos  que  se \n\narticulam em torno da forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal. Este mecanismo \u00e9 \n\npercept\u00edvel,  por  exemplo,  no  caso  do  Grande  ABC,  onde,  apesar  da  grande \n\nquantidade de atores e agentes pol\u00edticos envolvidos, os principais deles eram os \n\ndirigentes dos Executivos municipais, filiados ao Partido dos Trabalhadores, ent\u00e3o \n\na rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre eles advinha das rela\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias.\n\nOutro  mecanismo  causal  observado  \u00e9  a  forma  como  o  empreendedor \n\npol\u00edtico prop\u00f5e, discute e convence os mais diversos agentes sociais e pol\u00edtcos \n\nnas diversas arenas.\n\nAs  tr\u00eas  hip\u00f3teses  foram  verificadas  ao  longo  do  trabalho  de  campo.  Em \n\ncada um dos casos observou-se a constru\u00e7\u00e3o de um problema: no caso de Minas \n\nGerais o problema foi constru\u00eddo em torno da sa\u00fade; em Santo Andr\u00e9 em torno da \n\nquest\u00e3o  ambiental,  do  desenvolvimento  econ\u00f4mico,  mas  fundamentalmente  em \n\ntorno  da  necessidade  de  infra-estrutura  urbana;  em  S\u00e3o  Lu\u00eds,  em  torno  do \n\nabastecimento e da produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\n\n178\n\n\n\nEm todos os casos, o Cons\u00f3rcio \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nEm  cada  caso,  h\u00e1  g\u00eanese  tanto  da  constru\u00e7\u00e3o  do  problema  quanto  de  sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o  por  meio  de  uma  a\u00e7\u00e3o  coletiva  e  cooperada  entre  entes  federativos \n\naut\u00f4nomos t\u00eam peculiaridades muito pr\u00f3prias. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer que haja um \n\npadr\u00e3o.  \u00c9  poss\u00edvel  dizer,  entretanto,  que  mais  importante  que  esquemas  de \n\nbenef\u00edcios e puni\u00e7\u00f5es \u00e9 a for\u00e7a do argumento. Em todos os casos, foi poss\u00edvel \n\nverificar, nos moldes do neo-institucionalismo sociol\u00f3gico, uma certa racionalidade \n\npr\u00e1tica n\u00e3o induzida pelos referidos esquemas de indu\u00e7\u00e3o; mas conformada por \n\nargumentos por meio do qual os atores eram capazes de perceber as vantagens \n\nem participar de um arranjo cooperativo para superar o problema comum.\n\nNos  casos  de  Minas  Gerais  e  S\u00e3o  Lu\u00eds,  os  empreendedores  pol\u00edticos, \n\nrespons\u00e1veis  pela  formula\u00e7\u00e3o  do  problema  e  da  procura  de  solu\u00e7\u00e3o  tinham \n\nexperi\u00eancia  pr\u00e9via  nos  setores  com  os  quais  o  problema  estava  relacionado: \n\nRafael Guerra \u00e9 m\u00e9dico e atua na \u00e1rea da sa\u00fade; L\u00e9o Costa atuou na Secretaria \n\nEstadual  da  Agricultura  (ainda  na  \u00e9poca  de  Epit\u00e1cio  Cafeteira)  e  desenvolveu \n\nv\u00e1rios  programas  agr\u00edcolas  quando  fora  Prefeito  Municipal  (Barreirinhas,  1989-\n\n1992). Diferentemente dos dois, a trajet\u00f3ria de Celso Daniel era eminentemente \n\ndo  campo  da  pol\u00edtica  n\u00e3o  propriamente  como  gestor,  como  t\u00e9cnico,  mas  como \n\ntomador de decis\u00e3o (Prefeito Municipal).\n\nCom exce\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de Santo Andr\u00e9 na qual houve a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil, nos outros casos a sociedade civil praticamente n\u00e3o atua. Al\u00e9m \n\ndisso,  o  tema  do  Cons\u00f3rcio,  em  nenhum  dos  casos,  foi  tema  de  campanha.  \u00c9 \n\nverdade  que  em  S\u00e3o  Lu\u00eds,  a  experi\u00eancia  do  Cons\u00f3rcio  colaborou  muito  para \n\naumentar  os  horizontes  da  candidatura  a  governador  do  ent\u00e3o  prefeito  de  S\u00e3o \n\nLu\u00eds. Apesar disso, em nenhum caso, o Cons\u00f3rcio foi mote de campanha, o que \n\nindica que n\u00e3o \u00e9 um tema que sensibiliza a opini\u00e3o p\u00fablica como mecanismo de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problema.\n\nAinda  assim,  deve-se  considerar  que  nos  tr\u00eas  casos  o  Cons\u00f3rcio  ganha \n\nfor\u00e7a na medida em que suas a\u00e7\u00f5es passam a gerar resultado. A for\u00e7a adv\u00e9m da \n\nconquista  de  novos  atores  pol\u00edticos  (prefeitos  e  vereadores)  e  t\u00e9cnicos  e \n\n179\n\n\n\nburocratas  que  v\u00eaem,  na  perspectiva  da  \u201cracionalidade  pr\u00e1tica\u201d  vantagens  em \n\naderir ao projeto.\n\nFinalmente,  em  todos  os  casos  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  a  abertura  de  uma \n\njanela  de  oportunidades;  e  tamb\u00e9m  verdade  que  nem  em  todos  os  casos  \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que a oportunidade gerada pela abertura da janela impulsiona o \n\nCons\u00f3rcio da agenda de governo para a agenda de decis\u00f5es.\n\nNo caso de Minas Gerais, a janela de oportunidade \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o de Eduardo \n\nAzeredo para governador do Estado que leva junto a ele Rafael Guerra  para a \n\npasta  da  sa\u00fade.  Nota-se  aumento  substancial  do  n\u00famero  de  cons\u00f3rcios  no \n\nEstado.\n\nNo caso do ABC, o quadro de mudan\u00e7a pol\u00edtica facilitou a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nagenda regional e da a\u00e7\u00e3o coletiva, porque diferentemente de S\u00e3o Lu\u00eds, havia, no \n\nABC, 03 dos quatro prefeitos da Regi\u00e3o, pertencentes ao mesmo partido pol\u00edtico \n\n(Partido dos Trabalhadores).\n\nAs  janelas  de  oportunidades  no  caso  do  Grande  ABC  s\u00e3o  abertas  e \n\nfechadas sucessivamente a cada elei\u00e7\u00e3o. Neste caso, como o \u201cempreendedor de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas\u201d  \u00e9  o  tomador  de  decis\u00e3o  (diferentemente  do  enunciado  por \n\nKingdon (2003), segundo o qual o empreendedor de pol\u00edticas p\u00fablicas geralmente \n\natua em  algum posto do governo, da burocracia, da academia, de consultorias, \n\nmas  n\u00e3o  \u00e9  o  tomador  de  decis\u00e3o)  n\u00e3o  d\u00e1  pra  dizer  que  ele  n\u00e3o  aproveita  a \n\noportunidade.  Celso  Daniel,  ao  cumprir  os  dois  pap\u00e9is  (tomador  de  decis\u00e3o  e \n\nempreendedor de pol\u00edticas p\u00fablicas) constr\u00f3i as oportunidades e usufrui delas.\n\nJanela  de  Oportunidade  especial  no  caso  do  Grande  ABC  foi  a  que \n\npropiciou a cria\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara do Grande ABC. Neste caso, o empreendedor de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas  e,  ao  mesmo  tempo,  tomador  de  decis\u00e3o,  Celso  Daniel, \n\nvislumbrou na elei\u00e7\u00e3o do governador do Estado, interessado em aturar na \u00e1rea de \n\ninfra-estrutura, uma janela de oportunidade.\n\nA abertura e fechamento sucessivos das janelas de oportunidade em Santo \n\nAndr\u00e9 indicam que o processo de forma\u00e7\u00e3o e fortalecimento dos instrumentos de \n\na\u00e7\u00e3o regional podem ocorrer de forma paulatina. Num primeiro momento, constr\u00f3i-\n\n180\n\n\n\nse  o  cons\u00f3rcio; depois  o  F\u00f3rum  e mais  tarde  a  C\u00e2mara.  Essa  sucess\u00e3o  indica \n\ntamb\u00e9m  que  mesmo  enfraquecido,  em  alguns  momentos,  a  burocracia  interna \n\nformada e o hist\u00f3rico de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es gerados fazem com que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsobreviva  ainda  que  por  in\u00e9rcia.  Isso  tamb\u00e9m  ocorre  no  caso  do  CINPRA  que \n\nmant\u00e9m o apoio formal do atual prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, mas o perdeu na pr\u00e1tica. \n\nAssim a for\u00e7a do CINPRA adv\u00e9m atualmente do Governo do Estado e do hist\u00f3rico \n\ne  amplia\u00e7\u00e3o  da  rede  de  rela\u00e7\u00f5es  t\u00e9cnicas  e  pol\u00edticas  constru\u00eddas  ao  longo  do \n\ntempo.\n\nNo  caso  do  CINPRA,  a  janela  de  oportunidade  foi  a  premia\u00e7\u00e3o  da \n\nexperi\u00eancia pelo Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania. A partir deste momento, o \n\nCons\u00f3rcio  como  id\u00e9ia  recebe  aten\u00e7\u00e3o  do  ent\u00e3o  prefeito  que  aproveita  a \n\noportunidade  para  dissemin\u00e1-la  no  Estado,  no  entanto,  o  problema  que  deu \n\norigem ao problema n\u00e3o foi devidamente tratado.\n\nFinalmente, quero chamar aten\u00e7\u00e3o para o fato de que ao longo do trabalho \n\nos  Cons\u00f3rcios  foram  vistos  como  solu\u00e7\u00e3o  para  problemas  diferentes  e  a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o foi em observar como esta solu\u00e7\u00e3o entrou na agenda de decis\u00f5es \n\ngovernamentais para resolver problemas diferentes.\n\n181\n\n\n\nBibliografia\n\nABRAMOVAY, Ricardo. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento \n\nrural. Economia Aplicada, v.4, n\u00b02, p\u00e1ginas 379-397, abril-junho, 2000.\n\nABRUCIO, Fernando (1988). \u201cO ultrapressidencialismo estadual\u201d. In: ANDRADE, Regis \n\nde Castro (org.). Processo de Governo no Munic\u00edpio e no Estado: uma an\u00e1lise a \n\npartir de S\u00e3o Paulo. Edusp/Fapesp. S\u00e3o Paulo.\n\nABRUCIO, Fernando (1994). \u201cOs Bar\u00f5es da Federa\u00e7\u00e3o\u201d. Lua Nova, n\u00b033. S\u00e3o Paulo.\n\nABRUCIO,  Fernando  and  M\u00e1rcia  Miranda  Soares.  Redes  federativas  no  Brasil.  \n\nCoopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  no  Grande  ABC. Funda\u00e7\u00e3o  Konrad  Adenauer,  S\u00e3o \n\nPaulo, 2001.\n\nABRUCIO, Fernando e COSTA, Valeriano Mendes Ferreira (1999). Reforma do Estado e \n\no Contexto Federativo Brasileiro. Konrad Adenauer (S\u00e9rie Pesquisas n\u00b012), S\u00e3o \n\nPaulo.\n\nABRUCIO, Fernando e COUTO, Cl\u00e1udio (1996). \u201cA redefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado no \n\n\u00e2mbito local\u201d. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 10 (3). S\u00e3o Paulo.\n\nABRUCIO, Fernando e SAMUELS, David (1997). \u201cA Nova Pol\u00edtica dos Governadores\u201d. \n\nLua Nova, n\u00b040/41. S\u00e3o Paulo.\n\nABRUCIO,  Fernando  Luiz  e  SOARES,  M\u00e1rcia  Miranda.  Redes  federativas  no  Brasil: \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  no  grande  ABC.  S\u00e3o  Paulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Konrad \n\nAdenauer, S\u00e9rie Pesquisas n\u00ba24, 2001.\n\nABU-EL-HAL, Jawdat. O debate em torno do capital social: uma revis\u00e3o cr\u00edtica. Revista \n\nBrasileira de Informa\u00e7\u00f5es Bibliogr\u00e1ficas em Ci\u00eancias Sociais (BIB), n\u00b047, p\u00e1ginas \n\n65-79, 1999.\n\nALMEIDA,  M.  Herm\u00ednia  Tavares  de.  Federalismo,  Democracia  e  Governo  no  Brasil:  \n\nId\u00e9ias,  Hip\u00f3teses  e  Evid\u00eancias,  BIB  \u2013  Revista  Brasileira  de  Informa\u00e7\u00e3o \n\nBibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais 51, 2001.\n\n182\n\n\n\nALMEIDA,  Maria  Herm\u00ednia  Tavares  (1995).  Federalismo  e  Pol\u00edticas  Sociais.  Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, volume 10, n\u00b028, pp.88-108.\n\nALVES, M\u00e1rcio Moreira (1980). A for\u00e7a do povo: democracia participativa em Lages. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Brasiliense.\n\nANDERSON, J. (1984). Public Policy-Making. Nova Iorque, Holt, Rinehart and Winston.\n\nARRETCHE, Marta (1996). Mitos da Descentraliza\u00e7\u00e3o: mais democracia e efici\u00eancia nas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, volume 11, \n\nn\u00b031, pp.44-66.\n\nARRETCHE,  Marta  (2002).  Federalismo  e  rela\u00e7\u00f5es  intergovernamentais  no  Brasil:  a \n\nreforma de programas sociais. Revista Dados, volume 45, n\u00b03, Rio de Janeiro.\n\nARRETCHE, Marta (2003). Financiamento Federal e Gest\u00e3o Local de Pol\u00edticas Sociais: o \n\ndif\u00edcil equil\u00edbrio entre regula\u00e7\u00e3o, responsabilidade e autonomia.  Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \n\nColetiva, volume 8, n\u00b02, Rio de Janeiro.\n\nARRETCHE, Marta e MARQUES, Eduardo (2002). Municipaliza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade no Brasil: \n\ndiferen\u00e7as  regionais,  poder  do  voto  e  estrat\u00e9gias  de governo. Ci\u00eancia &amp;  Sa\u00fade \n\nColetiva, volume 7, n\u00b03, Rio de Janeiro.\n\nAZEVEDO, Sergio de e GUIA, Virg\u00ednia R. dos Mares. Reforma do Estado e Federalismo: \n\nos  desafios  da  governan\u00e7a  metropolitana.   In:  Ribeiro,  Luiz  Cezar  de  Queiroz \n\n(Org.). O futuro das metr\u00f3poles: desigualdades e governabilidade. Rio de Janeiro, \n\nFASE, 2000 pp. 525-549.\n\nAZEVEDO,  Sergio  de  e  GUIA,  Virg\u00ednia  Renn\u00f3  dos  Mares.  Trajet\u00f3ria  e  Dilemas  da \n\nGest\u00e3o Metropolitana no Brasil. In: Rio Urbana, Funda\u00e7\u00e3o CIDE, Rio de Janeiro, \n\nMar\u00e7o 2002.\n\nBARBOZA,  H\u00e9lio  Batista  e  AROUCA,  Francine  Lemos.  CINPRA  \u2013  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e  Abastecimento.  In:  BARBOZA,  H\u00e9lio  Batista  e \n\nSPINK, Peter (orgs.). 20 Experi\u00eancias de Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania. S\u00e3o Paulo: \n\nPrograma Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, 2002.\n\nBASTOS, Tavares (1937). A Prov\u00edncia. Editora Companhia Nacional. S\u00e3o Paulo.\n\n183\n\n\n\nBAUMGARTNER,  Frank  R.;  JONES,  Bryan  D.  Attention,  boundary  effects,  and  large-\n\nscale policy change in air transportation policy. In: ROCHEFORD, D. A.; COBB, \n\nRoger  W.  (org.).  The  politics  of  problem  definition.  Shaping  the  policy  agenda. \n\nLawrence: University of Kansas Press, 1994.\n\nBAUMGARTNER,  Frank  R.;  JONES,  Bryan  D.  Attention,  boundary  effects,  and  large-\n\nscale policy change in air transportation policy. In: ROCHEFORD, D. A.; COBB, \n\nRoger  W.  (org.).  The  politics  of  problem  definition.  Shaping  the  policy  agenda. \n\nLawrence: University of Kansas Press, 1994.\n\nBERGOC, Gilson Jacob. Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios do Estado do Paran\u00e1: coopera\u00e7\u00e3o e \n\nplanejamento  para  o  desenvolvimento  regional.  S\u00e3o  Paulo.  Faculdade  de \n\nArquitetura e Urbanismo / Universidade de S\u00e3o Paulo (FAU-USP), 2001.\n\nBORJA, Jordi e CASTELLS, Manuel,  Local y Global, La gesti\u00f3n de l\u00e3s ciudades em la \n\nera de la informaci\u00f3n, United Nations for Human Settlements, Madrid, Santillana \n\nde Ediciones, S.A., 1997.\n\nBOSSO, Christopher J. The contextual bases of problem definition. In: ROCHEFORD, D. \n\nA.; COBB, Roger W. (org.). The politics of problem definition. Shaping the policy \n\nagenda. Lawrence: University of Kansas Press, 1994.\n\nBOURDIEU,  Pierre.  Le  Capital  Social.  Notes  Provisairies.  Actes  de  la  Recherche  en \n\nSciences Sociales, v.3, n\u00b02-3, 1980.\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 1967.\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 1988.\n\nBURGESS,  Michael.  Federalism  as  Political  Ideology:  Interests,  Benefits  and \n\nBeneficiaries in Federalism and Federation. In: Burgess M. e Gagnon, A.-G. (eds.) \n\nComparative  Federalism  and  Federation:  Competing  Traditions  and  Future  \n\nDevelopments, pp. 69-93. New York: Harvester Wheatsheaf, 1993.\n\nCALDAS,  Eduardo  de  Lima.  CITRESU  \u2013  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Tratamento  e \n\nRes\u00edduos  S\u00f3lidos  Urbanos.  In:  LOTTA,  Gabriela  Spanghero,  BARBOZA,  H\u00e9lio \n\nBatista, TEIXEIRA, Marco Antonio Carvalho e PINTO, Verena. 20 Experi\u00eancias de \n\n184\n\n\n\nGest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania. S\u00e3o Paulo: Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, \n\n2003.\n\nCAPELLA,  Ana  C.  N.  O  Papel  das  Id\u00e9ias  na  Formula\u00e7\u00e3o  de  Pol\u00edticas  P\u00fablicas.  In: \n\nEncontro Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo. S\u00e3o Paulo. 22 a 24 de \n\nnovembro de 2006.\n\nCAPELLA,  Ana.  C.  N.  O  Processo  de  Agenda-Setting  na  Reforma  da  Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica  (1995-2002).  Tese  de  Doutorado  apresentada  ao  Programa  de  P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o  em  Ci\u00eancias  Sociais  (PPGCSo)  da  Universidade  Federal  de  S\u00e3o \n\nCarlos. S\u00e3o Carlos, UFSCar, 2004.\n\nCARNEIRO, Jos\u00e9 M\u00e1rio Brasiliense. Cons\u00f3rcios, krese e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais. \n\nIn: Informativo Cepam. Cons\u00f3rcio: uma forma de coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal. S\u00e3o \n\nPaulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam.  Unidade  de  Pol\u00edticas  P\u00fablicas, \n\nvolume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nCARNEIRO, Jos\u00e9 M\u00e1rio Brasiliense. O munic\u00edpio e as rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais no \n\ncotidiano da base federativa. Cadernos Adenauer, S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Konrad \n\nAdenauer, Ano 1, n\u00ba4, 2000.\n\nCARVALHO,  Vanderlei  Souza.  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Recupera\u00e7\u00e3o  da  Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do  Ribeir\u00e3o  Lajeado. In: FUJIWARA, Luis  Mario, ALESSIO, Nelson \n\nLuiz Nouvel e FARAH, Marta Ferreira Santos (orgs.). 20 Experi\u00eancias de Gest\u00e3o \n\nP\u00fablica e Cidadania. S\u00e3o Paulo: Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, 1998.\n\nCLEMENTE,  Roberta.  C\u00e2mara  do  Grande  ABC  \u2013  Pacto  de  Governan\u00e7a  para  uma \n\nGest\u00e3o Regional P\u00fablica, Democr\u00e1tica, Compartilhada, Efetiva e Respons\u00e1vel. In: \n\nFUJIWARA, Luis Mario, ALESSIO, Nelson Luiz Nouvel e FARAH, Marta Ferreira \n\nSantos  (orgs.).  20  Experi\u00eancias  de  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Cidadania.  S\u00e3o  Paulo: \n\nPrograma Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, 1999.\n\nCOBB, Roger W.; ELDER, Charles D. Issues and agendas. In: THEODOULOU, Stella \n\nand CAHN, Matthew A. Public plicy: the essential readings. Upper Saddle River. \n\nNJ, Prentice Hall, 1995.\n\n185\n\n\n\nCOBB,  Roger;  ROSS,  Jennie-Keith;  ROSS,  Marc  Howard.  Agenda  Building  as  a \n\nComparative  Political  Process.  The  American  Political  Science  Review,  v.70, \n\np\u00e1ginas 126-138, 1976.\n\nCOCCO,  Giuseppe;  Silva,  Gerardo  and  Sperotto.  A  Ag\u00eancia  de  Desenvolvimento  do  \n\nGrande ABC paulista entre a Agenda Regional e a A\u00e7\u00e3o Territorial.  Consultancy \n\nreport written for the Regional Development Agency and UNCHS, July 2001\n\nCOHEN,  M.,  MARCH,  J.,  OLSEN,  J.  (1972).  \u201cA  garbage  can  model  of  organizational \n\nchoice\u201d. In: administrative science quarterly, n\u00b017, pp: 1-25.\n\nCOLEMAN, James. Social Capital in the Creation of Human Capital. American Journal of \n\nSociology, v.94, supplement, p\u00e1ginas 95-120, 1988.\n\nCRUZ,  Maria  do  Carmo  Meirelles  Toledo.  Cons\u00f3rcios  intermunicipais  de  sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social  no Estado de  S\u00e3o  Paulo.  In: Informativo Cepam. \n\nCons\u00f3rcio:  uma  forma  de  coopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal.  S\u00e3o  Paulo:  Funda\u00e7\u00e3o \n\nPrefeito Faria Lima \u2013 Cepam. Unidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas, v.1, n\u00b02, 2001.\n\nCRUZ, Maria do Carmo Meirelles Toledo. Cons\u00f3rcios intermunicipais: uma alternativa de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional ascendente. In: CACCIA-BAVA, S\u00edlvio, PAULISC, Veronika e \n\nSPINK,  Peter  (organizadores).  Novos  contornos  da  gest\u00e3o  local:  conceitos  em \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  S\u00e3o  Paulo:  Instituto  P\u00f3lis,  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nCidadania/FGV-EAESP, 2002.\n\nDANIEL,  Celso  (1988).  Poder  Local  no  Brasil  Urbano.  Espa\u00e7o  &amp;  Debate,  vol.8,  n\u00ba24, \n\npp.26-39.\n\nDANIEL,  Celso  e  SOMEKH,  Nadia.  Gest\u00e3o  compartilhada,  limites  e  possibilidades:  a \n\nexperi\u00eancia  do  grande  ABC.  In:  Informativo  Cepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de \n\ncoopera;\u00e1o  intermunicipal.  S\u00e3o  Paulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam. \n\nUnidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas, volume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nDANIEL,  Celso.  Uma  experi\u00eancia  de  desenvolvimento  econ\u00f4mico  local:  a  C\u00e2mara \n\nRegional  do  Grande  ABC.  In:  GUIMAR\u00c3ES,  Nadya  A.  e  MARTIN,  Scott \n\n(organizadores). Competitividade e desenvolvimento: atores e institui\u00e7\u00f5es locais. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Senac, 2001.\n\n186\n\n\n\nDOWBOR,  Ladislau  (1996).  \u201cGovernabilidade  e  Descentraliza\u00e7\u00e3o\u201d.  S\u00e3o  Paulo  em \n\nPerspectiva, 10 (3). S\u00e3o Paulo.\n\nDOWNS,  Anthony.  Up  and  down  with  ecology:  the  issue-attention  cicle.  The  Public \n\nInterest, n\u00b028, p\u00e1ginas 38-50, 1972.\n\nELDER, Charles D.; COBB, Roger W. Agenda-Building and the Politics of Aging. Policy \n\nSciences Journal, v.13, n\u00b01, 1984.\n\nEMIRBAYER,  M.  (1997).  \u201cManifesto  for  relational  sociology\u201d.  In:  American  Journal  of \n\nSociology. Vol. 103, n\u00ba2.\n\nFALLETI,  T.  (2005). \u201cA  seq\u00fcencial  theory  of decentralization: Latin  American cases  in \n\ncomparative  perspective\u201d.  American  Political  Science  Review,  volume  99,  n\u00b03, \n\naugust.\n\nFARAH, Marta. Parcerias, novos arranjos institucionais e pol\u00edticas p\u00fablicas no n\u00edvel local \n\nde governo. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 35, 1, 119-134, 2001.\n\nFARAH,  Marta  e  SPINK,  Peter.  The  brazilian  public  management  and  citizenship \n\nprogram. In: VII CLAD, Lisboa, 8 a 11 de dezembro de 2002.\n\nFERNANDES,  Antonio  S.A.  O  capital  social  e  a  an\u00e1lise  institucional  e  de  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas.  Revista  de  Administra\u00e7\u00e3o  P\u00fablica  (RAP),  v.36,  n\u00b03,  p\u00e1ginas  375-398, \n\n2002.\n\nFRAN\u00c7A,  C\u00e1ssio.  Forma\u00e7\u00e3o  de  Agenda  e  Processo  Decis\u00f3rio  nos  Governos  FHC  e \n\nLula.  Uma  an\u00e1lise  sobre  as  din\u00e2micas  e  as  oportunidades  de  negocia\u00e7\u00e3o  no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o do setor el\u00e9trico. Tese de Doutorado apresentada \n\nao Programa  de Doutorado em  Administra\u00e7\u00e3o  P\u00fablica  e  Governo  da  Escola  de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o  de  Empresas  de  S\u00e3o  Paulo  da  Funda\u00e7\u00e3o  Get\u00falio  Vargas.  S\u00e3o \n\nPaulo, 2007.\n\nFUJIWARA, Luis e J\u00c1BALI, Paulo. Programa de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais. In: FARAH, \n\nMarta  Ferreira  Santos  e  BARBOZA,  H\u00e9lio  Batista  (orgs.).  20  Experi\u00eancias  de \n\nGest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania. S\u00e3o Paulo: Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, \n\n2001.\n\n187\n\n\n\nFUKS, Mario. Arenas de a\u00e7\u00e3o e debate p\u00fablicos: conflitos ambientais e a emerg\u00eancia do \n\nmeio ambiente enquanto problema social no Rio de Janeiro. Dados \u2013 Revista de \n\nCi\u00eancias Sociais, v.1, n\u00b041, p\u00e1ginas 87-113, 1998.\n\nFUKS, Mario. Arenas de a\u00e7\u00e3o e debate p\u00fablicos: conflitos ambientais e a emerg\u00eancia do \n\nmeio ambiente enquanto problema social no Rio de Janeiro. Dados \u2013 Revista de \n\nCi\u00eancias Sociais, v.1, n\u00b041, p\u00e1ginas 87-113, 1998.\n\nFUKS,  Mario.  Conflitos  ambientais  no  Rio  de  Janeiro:  a\u00e7\u00e3o  e  debate  nas  arenas \n\np\u00fablicas. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2001.\n\nFUKS,  Mario.  Conflitos  ambientais  no  Rio  de  Janeiro:  a\u00e7\u00e3o  e  debate  nas  arenas \n\np\u00fablicas. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2001.\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O JO\u00c3O PINHEIRO. Avalia\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais de Sa\u00fade dos \n\nMunic\u00edpios  das  Microrregi\u00f5es  do  Alto  Rio  Grande  e  do  Alto  S\u00e3o  Francisco, \n\nGoverno do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, mar\u00e7o de 1996.\n\nGUIMAR\u00c3ES, Luisa e GOMES, Maria Ang\u00e9lica. Contexto institucional e regulat\u00f3rio do \n\ndesenvolvimento de quatro experi\u00eancias de cons\u00f3rcios de sa\u00fade. In: Informativo \n\nCepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de  coopera;\u00e1o  intermunicipal.  S\u00e3o  Paulo: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima \u2013 Cepam. Unidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas, volume 1, \n\nn\u00famero 2, 2001.\n\nHALL, Peter e TAYLOR, Rosemery C.R. As Tr\u00eas Vers\u00f5es do Neo-Institucionalismo. Lua \n\nNova, n\u00ba58, 2003, p\u00e1ginas 193-223.\n\nHILGARTNER, Stephen; BOSK, Charles. The rise and fall of social problems: a public \n\narenas model. American Journal of Sociology, v.94, n\u00b01, p\u00e1ginas 53-78, 1988.\n\nHIRSCHMAN,  Albert.  Getting  ahead  collectively:  Grassroots  Experiences  in  Latin \n\nAmercia. Elmsford, NY, Pergamon Press, 1984.\n\nhttp://www.brasil.gov.br/emquestao.  Entrevista  cedida  por  Erm\u00ednia  Maricato  a  \u201cem \n\nquest\u00e3o\u201d,  editado  pela  Secretaria  de  Comunica\u00e7\u00e3o  de  Governo  e  Gest\u00e3o \n\nEstrat\u00e9gica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, n. 5, em 13 de agosto de 2004.\n\n188\n\nhttp://www.brasil.gov.br/emquestao\n\n\nJACOBI,  Pedro  e  TEIXEIRA,  Marco  Antonio  Carvalho.  Cons\u00f3rcio  Quiriri:  programa \n\nIntermunicipal de Tratamento Participativo de Res\u00edduos S\u00f3lidos da Regi\u00e3o do Alto \n\nRio  Negro  Catarinense.  In:  FARAH,  Marta  Ferreira  Santos  e  BARBOZA,  H\u00e9lio \n\nBatista  (orgs.).  Novas  Experi\u00eancias  de  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Cidadania.  Rio  de \n\nJaneiro: Editora FGV, 2000.\n\nJACOBI, Pedro. Cons\u00f3rcio Quiriri: Programa Intermunicipal de Tratamento Participativo \n\nde Res\u00edduos S\u00f3lidos da Regi\u00e3o do Alto Rio Negro Catarinense. In: JACOBI, Pedro \n\ne PINHO, Jos\u00e9 Antonio (org.). Inova\u00e7\u00e3o no campo da gest\u00e3o p\u00fablica local: novos \n\ndesafios, novos patamares. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006.\n\nKEINERT,  Tania  Margarete  Mezzomo  e  ROSA,  Tereza  Etsuko  da  Costa. \n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o e parceria estado-munic\u00edpio: o cons\u00f3rcio como instrumento da \n\npol\u00edtica  estadual  da  sa\u00fade.  In:  Informativo  Cepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal.  S\u00e3o  Paulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam. \n\nUnidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas, volume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nKINGDON, John W. Agendas, alternatives, and public policies. New York: HarperCollins, \n\n2003 (especialmente cap\u00edtulos 8 e 9).\n\nKLIJN, E. (1998). \u201cRedes de pol\u00edticas p\u00fablicas: una visi\u00f3n general\u201d. Texto obtido no s\u00edtio: \n\nhttp://revista-redes.rediris.es/webredes/textos/Complex.pdf\n\nKLINK, Jeroen,  Regionalismo e Reestrutura\u00e7\u00e3o no Grande ABC Paulista \u2013 S\u00e3o Paulo:  \n\nUma Perspectiva Brasileira de Governan\u00e7a Mteropolitana. Artigo apresentado no \n\nForo  Internacional  sobre  Ciudad  Regi\u00f3n  Bogot\u00e1-Cundinamarca,  em  Bogot\u00e1, \n\nCol\u00f4mbia, de 28 a 29 de agosto de 2003.\n\nKLINK,  Jeroen.  A  Cidade-regi\u00e3o.  Regionalismo  e  reestrutura\u00e7\u00e3o  no  Grande  ABC  \n\nPaulista, DPA Editora, Rio de Janeiro, 2001. \n\nKLINK, Jeroen.  O Novo Regionalismo \u00e0 maneira do ABC: em busca de uma economia  \n\nregional de aprendizagem.  In: Rio Urbana, Funda\u00e7\u00e3o CIDE, Mar\u00e7o 2002, pp. 84-\n\n89\n\nKNOKE, D. (2003). \u201cThe sociopolitical construction of national policy domains. Obtido no \n\ns\u00edtio: http://www.soc.umn.edu/~knoke/\n\n189\n\n\n\nKOSICKI,  Gerald.  Problems  and  opportunities  in  agenda-setting  research.  Journal  of \n\nCommunication, v.43, n\u00b02, p\u00e1ginas 100-127, 1993.\n\nKUGELMAS,  Eduardo,  SALLUM  JR.,  Bras\u00edlio  e  GRAEFF,  Eduardo  (1989).  \u201cConflito \n\nFederativo e Transi\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica\u201d. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 3 (3), S\u00e3o Paulo.\n\nLACZYNSKI,  Patr\u00edcia  (2003).  FUNDEF:  seus  primeiros  resultados  no  Estado  de  S\u00e3o \n\nPaulo.  S\u00e3o  Paulo,  (Disserta\u00e7\u00e3o  de  Mestrado  apresentada  \u00e0  Funda\u00e7\u00e3o  Getulio \n\nVargas / Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo FGV-EAESP).\n\nLAH\u00d3Z, Francisco Carlos Castro e BROCHI, Dalto Favero. O cons\u00f3rcio intermunicipal \n\ndas bacias dos rios Piracicaba e Capivari e a gest\u00e3o compartilhada dos recursos \n\nh\u00eddricos.  In:  Informativo  Cepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de  coopera;\u00e1o \n\nintermunicipal.  S\u00e3o  Paulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam.  Unidade  de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, volume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nLIMA, Ana Paula e PASTRANA, Rosa. Perfil dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais de sa\u00fade \n\ndo Estado de Minas Gerais. Relat\u00f3rio de Pesquisa. Brasil. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nOPAS, 2000: http://www.opas.org.br/servico/Arquivos/Sala3840.pdf\n\nLIMA,  Ana  Paula  e  PASTRANA,  Rosa.  Diagn\u00f3stico  da  Situa\u00e7\u00e3o  atual  de  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais  de  Sa\u00fade  no  Brasil.  Relat\u00f3rio  de  Pesquisa.  Brasil.  Minist\u00e9rio  da \n\nSa\u00fade. OPAS, 2000. http://www.opas.org.br/servico/Arquivos/Sala3840.pdf\n\nLEI  11.107,  de  06  de  abril  de  2005.  Disp\u00f5e  sobre  normas  gerais  de  contrata\u00e7\u00e3o  de \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\nLEVY, Evelyn (1997). Democracia nas Cidades Globais: um estudo sobre Londres e S\u00e3o \n\nPaulo. Studio Nobel, S\u00e3o Paulo.\n\nLEVY,  Evelyn.  Ganhar  e  ganhar:  estrat\u00e9gias  de  negocia\u00e7\u00e3o  bem  sucedidas  entre  os \n\nmunic\u00edpios, os estados e a uni\u00e3o. In: CACCIA-BAVA, S\u00edlvio, PAULISC, Veronika e \n\nSPINK,  Peter  (organizadores).  Novos  contornos  da  gest\u00e3o  local:  conceitos  em \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  S\u00e3o  Paulo:  Instituto  P\u00f3lis,  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nCidadania/FGV-EAESP, 2002.\n\n190\n\nhttp://www.opas.org.br/servico/Arquivos/Sala3840.pdf\nhttp://www.opas.org.br/servico/Arquivos/Sala3840.pdf\n\n\nLONGO, Carlos Alberto (1982). Finan\u00e7as Governamentais num Regime Federativo: um \n\nEstudo sobre a Distribui\u00e7\u00e3o de Receitas e Encargos entre Esferas de Governo no \n\nBrasil. FEA-USP. S\u00e3o Paulo.\n\nLOCKE, Richard. Construindo Confian\u00e7a. Econ\u00f4mica, volume 3, n\u00famero 2. Dezembro de \n\n2001. P\u00e1ginas 253-281.\n\nMANTOVANI,  M\u00e1rio  C\u00e9sar.  Cons\u00f3rcio  intermunicipal:  instrumento  de  a\u00e7\u00e3o  e \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas e participa\u00e7\u00e3o social em meio ambiente. In: \n\nInformativo  Cepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de  coopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal.  S\u00e3o \n\nPaulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam.  Unidade  de  Pol\u00edticas  P\u00fablicas, \n\nvolume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nMARQUES, Eduardo (1997). \u201cNotas cr\u00edticas a literatura sobre Estado, pol\u00edticas estatais e \n\natores  pol\u00edticos\u201d. In: Boletim  de Informa\u00e7\u00f5es  Bibliogr\u00e1ficas  em  Ci\u00eancias  Sociais, \n\nn\u00ba43.\n\nMARQUES, Eduardo (2003). Redes sociais, institui\u00e7\u00f5es e atores pol\u00edticos no governo da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora Annablume, 2003.\n\nMAY, J. e WILDAVSKY, A., editores. (1977). The policy cycle. Beverly Hills-London.\n\nMAYER, Robert N. Gone yesterday, here today: consumer issues in the agenda-setting \n\nprocess. Journal of Social Issues, v.47, n\u00b01, p\u00e1ginas 21-39, 1991.\n\nMATTOS, Janaina. Programas de Dissemina\u00e7\u00e3o de Experi\u00eancias de Governos Locais no \n\nBrasil em Contexto de Redemocratiza\u00e7\u00e3o e de Descentraliza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado  apresentada  ao  Programa  de  Doutorado  em  Administra\u00e7\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nGoverno  da Escola de Administra\u00e7\u00e3o  de Empresas  de S\u00e3o  Paulo da  Funda\u00e7\u00e3o \n\nGet\u00falio Vargas. S\u00e3o Paulo, 2004.\n\nMcCOMBS,  Maxwell  E.;  SHAW,  Donald  L.  The  evolution  of  agenda-setting  research: \n\ntwenty-five years in the marketplace of ideas. Journal of Communication, v.43, n\u00b02, \n\np\u00e1gina 58-67, 1993.\n\nMELLO, Diogo Lordello de. Associativismo como instrumento de desenvolvimento dos \n\ngovernos  locais:  a  experi\u00eancia  brasileira  e  de  outros  pa\u00edses.  In:  Revista  de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 31(6): 55-66, novembro/dezembro, 1997.\n\n191\n\n\n\nMELO,  Marcus  Andr\u00e9  (1996).  \u201cCrise  Federativa,  Guerra  Fiscal  e  \u2018Hobbesianismo \n\nMunicipal\u2019: efeitos perversos da descentraliza\u00e7\u00e3o?\u201d. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 10 \n\n(3). S\u00e3o Paulo.\n\nMELO, Marcus Andr\u00e9. Governance e reforma do Estado: o paradigma agente x principal. \n\nIn: Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, ano 47, volume 120, n\u00famero 1, janeiro-abril, 1996 \n\n(67-79).\n\nMENICUCCI,  Telma  Maria  Gon\u00e7alves  (2005).  A  implanta\u00e7\u00e3o  da  Reforma  Sanit\u00e1ria:  a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica. Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, Belo Horizonte, 2005 (Texto \n\npara Discuss\u00e3o n\u00b019)\n\nMENICUCCI,  Telma  Maria  Gon\u00e7alves.  Ruptura  e  Continuidade:  a  din\u00e2mica  entre \n\nprocessos decis\u00f3rios, arranjos institucionais e contexto pol\u00edtico \u2013 o caso da pol\u00edtica \n\nde sa\u00fade. Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, Belo Horizonte (Texto para Discuss\u00e3o n\u00b021).\n\nMOIS\u00c9S,  H\u00e9lvio  Nicolau.  Coopera\u00e7\u00e3o  intermunicipal  para  a  gest\u00e3o  do  lixo.  In: \n\nInformativo  Cepam.  Cons\u00f3rcio:  uma  forma  de  coopera;\u00e1o  intermunicipal.  S\u00e3o \n\nPaulo:  Funda\u00e7\u00e3o  Prefeito  Faria  Lima  \u2013  Cepam.  Unidade  de  Pol\u00edticas  P\u00fablicas, \n\nvolume 1, n\u00famero 2, 2001.\n\nMULLER,  Pierre.  Les  Politiques  Publiques.  Paris:  Presses  Universitaires  de  France, \n\n1990. \n\nNORTH, Douglass. Institutions. Journal of economic perspectives. Volume 5, n\u00famero 1. \n\nWinter, 1991 (97-112).\n\nNORTH, Douglass. Instituciones, cambio institucional y esempe\u00f1o econ\u00f4mico.  M\u00e9xico: \n\nFondo de Cultura Econ\u00f4mica, 2001.\n\nOSTROM, Elinor. Crossing the Great Divide: Coproduction, Synergy, and Development. \n\nWorld Development, v.24, n\u00b06, p\u00e1ginas 1073-1087, 1996.\n\nOSTROM,  Vincent,  Charles  Tiebout,  and  Robert  Warren.  The   Organization  of  \n\nGovernment  in  Metropolitan  Areas,  American  Political  Science  Review,  55,  pp. \n\n831-42, 1961.\n\n192\n\n\n\nPINDYCK,  Robert E  RUBINFELD,  Daniel.  Microeconomia.  S\u00e3o  Paulo:  Prentice  Hall, \n\n2002.\n\nPREFEITURA DE S\u00c3O BENTO DO SUL. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento do \n\nSul, de 05 de abril de 1990. http://www.saobentodosul.sc.gov.br. Acesso em 20 de \n\nmaio de 2006.\n\nPUTNAM, Robert (1996). Comunidade e democracia \u2013 a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. \n\nRio de Janeiro: Editora FGV, 2000.\n\nREZENDE, Fernando (1995). Revista de Economia Pol\u00edtica. Volume 15, n\u00ba3 (59).\n\nRIBEIRO, Jos\u00e9 Mendes e COSTA, Nilson Ros\u00e1rio. Cons\u00f3rcios Municipais no SUS. Texto \n\npara Discuss\u00e3o 669. IPEA. Bras\u00edlia, setembro de 1999.\n\nROCHA, Carlos Alberto Vasconcelos e FARIA, Carlos Aur\u00e9lio Pimenta de. Coopera\u00e7\u00e3o \n\nIntermunicipal,  Reterritorializa\u00e7\u00e3o  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Provis\u00e3o  de  Bens  e \n\nServi\u00e7os  Sociais  no  Brasil  Contempor\u00e2neo:  a  Experi\u00eancia  dos  Cons\u00f3rcios  de \n\nSa\u00fade  em  Minas  Gerais.  In:  IV  Encontro  Nacional  da  Associa\u00e7\u00e3o  Brasileira  de \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica. Rio de Janeiro: PUC, 21 1 24 de julho de 2004.\n\nROCHEFORD, D. A.; COBB, Roger W. Problem definition: an emerging perspective. In: \n\nROCHEFORD, D. A.; COBB, Roger W. (org.). The politics of problem definition. \n\nShaping the policy agenda. Lawrence: University of Kansas Press, 1994.\n\nROGERS,  Everett  M.;  DEARING,  James  W.;  BREGMAN,  Dorine.  The  anatomy  of \n\nagenda-setting  research.  Journal  of  Communication,  v.43,  n\u00b02,  p\u00e1gina  68-84, \n\n1993.\n\nS\u00c3O  PAULO,  Governo  do  Estado  (1987).  A  Batalha  da  Alimenta\u00e7\u00e3o.  Apresenta\u00e7\u00e3o: \n\nMONTORO, Andr\u00e9 Franco e HOMEM DE MELO, Fernando. S\u00e3o Paulo.\n\nS\u00c3O PAULO, Governo do Estado (1987). A Batalha da Descentraliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o \n\nno Governo Montoro. Apresenta\u00e7\u00f5es: MONTORO, Andr\u00e9 Franco e FIGUEIREDO, \n\nCarlos. S\u00e3o Paulo.\n\nSCHNEIDER,  Mark,  SCHOLZ,  John,  LUBELL,  Mark,  MINDRUTA,  Denisa  e \n\nEDWARDSEN,  Matthew.  Building  Consensual  Institutions:  networks  and  the \n\n193\n\n\n\nnational  estuary  program.  In:  American  Journal  of  Political  Science,  v.47,  n\u00b01, \n\njaneiro, p\u00e1ginas 143-158, 2003.\n\nSECRETARIA  DE  ESTADO  DO  PLANEJAMENTO  E  SECRETARIA  DE  ESTADO  DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. Governo do Estado de Santa Catarina: \n\nmais perto das regi\u00f5es e dos munic\u00edpios. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Municipal. Rio \n\nde Janeiro. IBAM. Maio/junho. 2005. Ano 50, n\u00b0253.\n\nSOUZA,  Celina.  Regi\u00f5es  Metropolitanas:  Condicionantes  do  Regime  Pol\u00edtico.  In:  Lua \n\nNova n\u00ba 59, 2003.\n\nSOUZA,  Celina.  Pol\u00edticas  P\u00fablicas:  uma  revis\u00e3o  da  literatura.  Sociologias  (UFRGS). \n\nPorto Alegre, v.08, n\u00b016, p\u00e1ginas 20-45, 2006.\n\nSOUZA, Herbert Jos\u00e9 de (1982). \u201cMunic\u00edpio de Boa Esperan\u00e7a: participa\u00e7\u00e3o popular e \n\npoder  local\u201d.  In:  MOIS\u00c9S,  Jos\u00e9  \u00c1lvares  et  al.  Alternativas  populares  de \n\ndemocracia: Brasil, anos 80. Rio de Janeiro: Editora Vozes.\n\nSPINK, Peter. Parcerias e alian\u00e7as com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o\u2013estatais. In: CACCIA-BAVA, \n\nS\u00edlvio, PAULICS, Veronika e SPINK, Peter (organizadores). Novos contornos da \n\ngest\u00e3o  local:  conceitos  em  constru\u00e7\u00e3o.  S\u00e3o  Paulo:  Instituto  P\u00f3lis,  Programa \n\nGest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania/FGV-EAESP, 2002.\n\nSTUART MILL, John. A l\u00f3gica das ci\u00eancias morais. S\u00e3o Paulo: Editora Iluminuras, 1999.\n\nTEIXEIRA, Luciana, MAC DOWELL, Maria Cristina e BUGARIN, Maur\u00edcio. Incentivos em \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  de Sa\u00fade: uma  Abordagem  da  Teoria  de  Contratos. \n\nTexto para Discuss\u00e3o 894. IPEA. Bras\u00edlia, julho de 2002.\n\nTEIXEIRA, Luciana, MAC DOWELL, Maria Cristina e BUGARIN, Maur\u00edcio. Incentivos em \n\nCons\u00f3rcios  Intermunicipais  de Sa\u00fade: uma  An\u00e1lise  \u00e0  Luz  da  Teoria  dos  Jogos. \n\nTexto para Discuss\u00e3o 893. IPEA. Bras\u00edlia, julho de 2002.\n\nTILLY, Charles (1992). \u201cPrisioners of the State\u201d. In: Historical sociology, n\u00ba133.\n\nTOCQUEVILLE, Alexis de. A Democraica na Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo. Martins Fontes, 1998.\n\nTRINDADE, Jos\u00e9 Raimundo Barreto. CINPRA \u2013 Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nAbastecimento  no  Estado  do  Maranh\u00e3o.  In:  FARAH,  Marta  Ferreira  Santos  e \n\n194\n\n\n\nBARBOZA,  H\u00e9lio  Batista  (orgs.).  Novas  Experi\u00eancias  de  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nCidadania. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2000.\n\nYIN, Robert. Estudo de Caso: planejamento e m\u00e9todos. Porto Alegre: Bookman, 2005.\n\nWHITEHEAD, Laurence (1999). \u201cJogando boliche no Bronx: os interst\u00edcios incivis entre a \n\nsociedade  civil  e  a  sociedade  pol\u00edtica\u201d.  Revista  Brasileira  de  Ci\u00eancias  Sociais, \n\nvolume 14, n\u00ba41, 1999.\n\n195\n\n\n\nAnexo 01\nNota Metodol\u00f3gica: a op\u00e7\u00e3o pela pesquisa qualitativa \n\nA  distin\u00e7\u00e3o  entre  m\u00e9todos  de  pesquisa  de  base  qualitativa  e  quantitativa \n\npressup\u00f5e a op\u00e7\u00e3o entre dois tipos de pesquisa. De um lado est\u00e3o os modelos \n\nque s\u00e3o matematicamente rigorosos, dotados de grande potencial de explica\u00e7\u00e3o \n\n(n\u00e3o de generaliza\u00e7\u00e3o) de rela\u00e7\u00f5es entre poucas vari\u00e1veis de comportamento que \n\npode ser isolado. De outro lado v\u00eam aqueles modelos que s\u00e3o capazes de lidar \n\ncom variados dom\u00ednios e abranger um maior n\u00famero de vari\u00e1veis, ao pre\u00e7o de \n\nperderem o rigor matem\u00e1tico e terem suas conclus\u00f5es mais discut\u00edveis.  \n\nTr\u00eas  dimens\u00f5es  principais  distinguem  as  pesquisas  qualitativas  das \n\nquantitativas: a natureza do envolvimento do pesquisador; a coleta de dados e o \n\ntipo de dado coletado e o m\u00e9todo de estabelecimento de generaliza\u00e7\u00f5es.\n\nA  natureza  de  envolvimento  \u00e9  vista  como  a  chave  com  as  quais  lidam \n\ndiferentes estilos de pesquisa (BRYMAN, 1989). \n\nA  rela\u00e7\u00e3o  entre  o  pesquisador  com  o  objeto  na  pesquisa  quantitativa \n\ncostuma ser bem superficial e breve ou n\u00e3o ocorre. A pesquisa qualitativa, por sua \n\nvez,  fundamenta-se  em  entrevistas  e  na  possibilidade  direta  de  observa\u00e7\u00e3o  e \n\nenvolvimentos pessoais do pesquisador com o fen\u00f4meno pesquisado. A intera\u00e7\u00e3o \n\nentre  entrevistador  e  entrevistados,  por  exemplo,  pode  ser  decisiva  para  a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados. \n\nAs pesquisas quantitativas, por sua vez, partem da premissa de que devem \n\npermitir replicabilidade.\n\nA pesquisa qualitativa faz uso de maior contato com o objeto da pesquisa \n\npara criar um quadro mais complexo das interrela\u00e7\u00f5es envolvidas e considera a \n\npossibilidade  apenas  de  uma  replicabilidade  parcial  dos  resultados:  devido  \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o do observador com o objeto, n\u00e3o existem duas observa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta de dados e \u00e0s caracter\u00edsticas dos dados coletados, \n\nnota-se  que  tanto  pesquisadores  envolvidos  em  pesquisa  qualitativa  quanto \n\naqueles  envolvidos  com  pesquisas  quantitativas  iniciam  a  pesquisa  depois  de \n\n196\n\n\n\nrealizado  um  trabalho  conceitual  e  te\u00f3rico.  Apesar  disso,  podem,  ao  longo  da \n\npesquisa, incorporar novos elementos \u00e0 sua estrat\u00e9gia inicial de pesquisa e refinar \n\na pesquisa te\u00f3rica do trabalho. O pesquisador pode ainda come\u00e7ar o estudo sem \n\nter identificado com precis\u00e3o as  vari\u00e1veis a considerar.\n\nFinalmente, com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de estabelecimento de generaliza\u00e7\u00f5es, \n\nem uma pesquisa  quantitativa hip\u00f3teses  s\u00e3o formuladas  a partir  da teoria, uma \n\nvez  que  esta  tem  o  papel  fundamental  de  explica\u00e7\u00e3o  sobre  os  fen\u00f4menos.  Os \n\nresultados dos  testes s\u00e3o indicativos  da  validade da teoria  como suporte \u00e0 sua \n\nconfirma\u00e7\u00e3o. T\u00eam valor em si como conhecimento do fen\u00f4meno estudado. Dados \n\nqualitativos somente s\u00e3o conhecimento quando inseridos no trabalho te\u00f3rico.\n\nO  ponto  de  vista  adotado  nesta  pesquisa  assume  que  o  conjunto  de \n\nproblemas  em  quest\u00e3o  n\u00e3o  pode  ser  tratado  com  a  expectativa  de  respostas \n\nexatas  e universais. Ao  contr\u00e1rio, devido  \u00e0 sua  condi\u00e7\u00e3o  de  fen\u00f4menos  sociais \n\ncomplexos,  s\u00e3o,  por  natureza,  dotados  de  ambig\u00fcidades,  multidimens\u00f5es  e \n\ndensas cadeias de causalidade e interrelacionamento.\n\nDiante disso, foi adotado o m\u00e9todo de estudo de caso. Segundo YIN (1989), \n\num  estudo  de  caso  \u00e9  um  m\u00e9todo  de  investiga\u00e7\u00e3o  baseado  no  questionamento \n\nemp\u00edrico sobre um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo. O estudo de caso concentra-se nas \n\nrela\u00e7\u00f5es,  principalmente  de  causalidade  ou  preced\u00eancia  entre  contexto  e \n\nfen\u00f4meno  em  situa\u00e7\u00f5es  em  que  os  limites  entre  ambos  n\u00e3o  se  d\u00e3o  como \n\nclaramente delimitados. \n\nOutra aplicabilidade dos estudos de caso, ainda de acordo com YIN (1989), \n\nencontra-se em situa\u00e7\u00f5es segundo as quais o pesquisador n\u00e3o apresenta controle \n\nsobre o comportamento dos eventos e nas quais sua atua\u00e7\u00e3o como observador \n\ntem muito pouca influ\u00eancia sobre o fen\u00f4meno social observado. \n\nUma considera\u00e7\u00e3o central no desenho de uma pesquisa de estudo de caso \n\n\u00e9  a  sele\u00e7\u00e3o  dos  casos.  O  n\u00famero  de  casos  selecionados  depende  das \n\nparticularidades  da  pesquisa.  De  acordo  com  YIN  (1994),  estudos  de  casos \n\npodem  ser  desenhados  para  envolver  um  \u00fanico  ou  m\u00faltiplos  casos.  M\u00faltiplos \n\ncasos  s\u00e3o  mais  \u00fateis  quando  se  busca  compara\u00e7\u00f5es  e  um  forte  teste  de  um \n\n197\n\n\n\npadr\u00e3o  de  conhecimento  semi-estruturado.   Casos  \u00fanicos  s\u00e3o  pass\u00edveis  de  ser \n\nutilizados em circunst\u00e2ncias espec\u00edficas: casos emblem\u00e1ticos que partem de uma \n\nteoria  consolidada;  casos  cujas  particularidades  fazem-nos  \u00fanicos  e  casos  que \n\nservem  para  ilustrar  e  revelar  aspectos  significativos  de  um  conhecimento \n\nproduzido (YIN, 1994).\n\nNo caso deste trabalho, ser\u00e1 adotada a perspectiva dos casos m\u00faltiplos e \n\nanalisados  por  meio  do  consagrado  m\u00e9todo  de  compara\u00e7\u00e3o  desenvolvido  por \n\nStuart Mill (1999).\n\nA  demonstra\u00e7\u00e3o  na  varia\u00e7\u00e3o  dos  fatores  explicativos  (vari\u00e1veis \n\nindependentes) e explicados (vari\u00e1veis dependentes) pode ser feita por meio da \n\norienta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica de pesquisa comparada, apresentada por Stuart Mill (1999: 79-\n\n82), que inclui os m\u00e9todos da semelhan\u00e7a e da diferen\u00e7a.\n\nDe acordo  com o  m\u00e9todo da semelhan\u00e7a, se dois ou mais  casos de um \n\nfen\u00f4meno sob investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam apenas uma de muitas poss\u00edveis circunst\u00e2ncias \n\ncausais em comum, ent\u00e3o a circunst\u00e2ncia no qual todos os casos concordam \u00e9 a \n\ncausa  do  fen\u00f4meno  de  interesse.  O  m\u00e9todo  da  semelhan\u00e7a  \u00e9  uma  busca  por \n\npadr\u00f5es de invari\u00e2ncia, isto \u00e9, visa-se determinar que poss\u00edvel vari\u00e1vel causal est\u00e1 \n\nconstantemente  cruzando  todos  os  casos.  No  m\u00e9todo  da  diferen\u00e7a,  os  fatores \n\ncausais s\u00e3o similares e observam-se diferen\u00e7as nos resultados pol\u00edticos entre o \n\ncaos, por\u00e9m, um fator explicativo crucial, que \u00e9 variado cruzando todos os casos, \n\n\u00e9 relacionado como causa desse diferentes resultados.\n\nQuando  dois  casos  inseridos  em  contextos  muito  diferentes,  apresentam \n\nresultados  semelhantes,  a  meta  da  investiga\u00e7\u00e3o  \u00e9  identificar  a  semelhan\u00e7a \n\nrespons\u00e1vel  por  tais  resultados.  Ao  inv\u00e9s  de  destacar  as  diferen\u00e7as  entre  os \n\nobjetos,  o  investigador  estuda  a  semelhan\u00e7a  casualmente  crucial  entre  tais \n\nobjetos.\n\nA  materializa\u00e7\u00e3o  da  estrat\u00e9gia  de  pesquisa  em  procedimentos \n\ninvestigativos  levou  a  uma  pesquisa  constitu\u00edda  de  v\u00e1rias  fases  de  coleta  de \n\ndados articuladas ao trabalho te\u00f3rico.\n\n198\n\n\n\nAl\u00e9m  da  revis\u00e3o  da  literatura  sobre  os  v\u00e1rios  temas  e  dimens\u00f5es  que \n\ncomp\u00f5em  o  problema  e  da  observa\u00e7\u00e3o  inicial  semi-estruturada  dos  cons\u00f3rcios, \n\nrealizou-se uma pesquisa explorat\u00f3ria sobre os casos escolhidos.\n\nAssim,  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  da  coleta,  tratamento  e  an\u00e1lise  de  dados  na \n\npesquisa, foram utilizados tr\u00eas n\u00edveis sucessivos de aproxima\u00e7\u00e3o: \n\n? primeiro  n\u00edvel:  observa\u00e7\u00e3o  preliminar  semi-estruturada  dos  cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais.  Neste  primeiro  n\u00edvel  da  pesquisa  foram  feitos \n\nlevantamentos de informa\u00e7\u00f5es no que considero as principais bases de \n\ndados  dispon\u00edveis  sobre  experi\u00eancias  \u201cinovadoras\u201d  de  gest\u00e3o  p\u00fablica \n\nmunicipal,  quais  sejam:  Instituto  P\u00f3lis,  Programa  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e \n\nCidadania  da  Funda\u00e7\u00e3o  Get\u00falio  Vargas,  ILDES-FES  e  Centro  de \n\nEstudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o Municipal;\n\n? segundo  n\u00edvel:  pesquisa  explorat\u00f3ria  para  elabora\u00e7\u00e3o  de  vis\u00e3o \n\npanor\u00e2mica das experi\u00eancias; e\n\n? terceiro  n\u00edvel:  estudo  dos  casos  por  meio  de  entrevistas  semi-\n\nestruturadas realizadas junto a atores selecionados.\n\nA pesquisa de campo: S\u00e3o Lu\u00eds (MA), o ABC paulista e o Caso Mineiro\n\nEsta se\u00e7\u00e3o tem dois objetivos: resgatar a hist\u00f3ria da pesquisa de campo em \n\nS\u00e3o Lu\u00eds (MA); e apresentar os procedimentos adotados.\n\nO resgate da hist\u00f3ria da pesquisa de campo est\u00e1 diretamente relacionado \n\ncom a necessidade de apresentar o grau de envolvimento do pesquisador com o \n\nobjeto  emp\u00edrico  a  ser  analisado.  Para  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  uma  pesquisa  desta \n\nnatureza h\u00e1  uma s\u00e9rie de dificuldades a  serem  enfrentadas, dentre as  quais: a \n\naproxima\u00e7\u00e3o dos atores; o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o com o informante na \n\nqual o pesquisador \u201cconfia desconfiando\u201d, porque em \u00faltima inst\u00e2ncia o informante \n\nest\u00e1 informando sobre a atividade profissional e pol\u00edtica a que ele se dedicou nos \n\n\u00faltimos anos, portanto, est\u00e1 informando sobre algo em que seu envolvimento foi \n\nintenso, o que, muitas vezes, o impossibilita de ter um afastamento cr\u00edtico. Assim, \n\n199\n\n\n\ncabe ao pesquisador, por um lado a aproxima\u00e7\u00e3o junto do informante; e por outro, \n\no  afastamento  cr\u00edtico.  Evidentemente,  os  instrumentos  de  coleta  de  informa\u00e7\u00e3o \n\nauxiliam na ado\u00e7\u00e3o dessa postura de \u201caproxima\u00e7\u00e3o desconfiada\u201d.\n\nEsta  pesquisa  de  campo,  ent\u00e3o,  tem  sua  hist\u00f3ria  que  come\u00e7a  em  2000 \n\nquando  li  um  artigo74 sobre  o  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e \n\nAbastecimento  (CINPRA)  de  S\u00e3o  Lu\u00eds.  Tratava-se  de  um  artigo  que  se \n\npreocupava em apresentar os diversos projetos desenvolvidos pelo CINPRA.\n\nEm  2001,  tive  a  oportunidade  de  conversar  com  o  ent\u00e3o  Secret\u00e1rio \n\nExecutivo  do  CINPRA,  L\u00e9o  Costa,  quando  veio  a  S\u00e3o  Paulo  participar  de  um \n\ndebate sobre Cons\u00f3rcios no CEPAM.\n\nEm  2002,  fazendo  parte  do  grupo  de  avaliadores  do  Programa  Gest\u00e3o \n\nP\u00fablica  e  Cidadania  da  Funda\u00e7\u00e3o  Get\u00falio  Vargas,  vi  as  fichas  do  CINPRA \n\nsubmetendo-se novamente ao ciclo de premia\u00e7\u00e3o75.\n\nResolvi saber mais sobre essa experi\u00eancia. Os Cons\u00f3rcios Intermunicipais \n\nchamavam-me  aten\u00e7\u00e3o  desde  os  anos  80,  quando  o  governo  democr\u00e1tico  de \n\nFranco Montoro  no Estado de S\u00e3o Paulo passou  a  estimular  a pr\u00e1tica  da a\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre munic\u00edpios.\n\nEm  2002,  realizei  a  primeira  entrevista  com  L\u00e9o  Costa  para  discutir  o \n\nCINPRA  numa  perspectiva  que,  naquela  \u00e9poca,  chamava  de  \u201cDesenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico Local\u201d.\n\nEm 2005, quando fui a Humberto de Campos, pelo PGPC/FGV, para visitar \n\numa  experi\u00eancia  de  pol\u00edtica  p\u00fablica  relacionada  com  Comunidades  Pesqueiras, \n\naproveitei minha estada no Maranh\u00e3o para visitar a Sede do CINPRA, conhecer \n\n74 TRINDADE,  Jos\u00e9  Raimundo  Barreto.  CINPRA:  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  e  Produ\u00e7\u00e3o  e \nAbastecimento  no  Estado  do  Maranh\u00e3o.  In:  FARAH,  Marta  Ferreira  Santos  e  BARBOZA,  H\u00e9lio \nBatista  (organizadores).  Novas  Experi\u00eancias  de  Gest\u00e3o  P\u00fablica  e  Cidadania.  Rio  de  Janeiro: \nEditora FGV, 2000.\n\n75 O Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania (PGPC) criou, em 1996, um Ciclo de Premia\u00e7\u00e3o para \ncoletar, registrar, sistematizar e premiar pr\u00e1ticas inovadoras em gest\u00e3o p\u00fablica nos \u00e2mbitos dos \nmunic\u00edpios, estados,  e  povos ind\u00edgenas. Embora  o  PGPC  ainda  exista  e  permane\u00e7a  realizando \ndiversos  estudos  no  \u00e2mbito  subnacional,  o  Ciclo  de  Premia\u00e7\u00e3o  foi  encerrado  em  2006  (foram \nrealizados 10 Ciclos de Premia\u00e7\u00e3o).\n\n200\n\n\n\nalguns  dos  projetos,  e  entrevistar  o  j\u00e1  ex-secret\u00e1rio  executivo  do  CINPRA  L\u00e9o \n\nCosta, e o ent\u00e3o Secret\u00e1rio Executivo do CINPRA J\u00fanior Lobo.\n\nNestas  entrevistas,  foi  utilizado  um  roteiro  aberto  e  a  condu\u00e7\u00e3o  da \n\nentrevista foi orientada por quest\u00f5es que diziam respeito ao hist\u00f3rico do CINPRA.\n\nNesta ocasi\u00e3o eu  j\u00e1  havia  pesquisado sobre  os  Cons\u00f3rcios  em  geral: os \n\nantecedentes propostos pelo Governo Montoro, e j\u00e1 havia estabelecido que este \n\ntrabalho abordaria a forma\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios Intermunicipais, numa perspectiva \n\nque estaria localizada na fronteira entre a pol\u00edtica p\u00fablica e a pol\u00edtica propriamente \n\ndita.\n\nNesta ocasi\u00e3o, eu j\u00e1 tinha lido sobre v\u00e1rios cons\u00f3rcios institu\u00eddos no Brasil, \n\nbem  como  me  preocupado  com  as  possibilidades  de  abordagens  te\u00f3ricas  que \n\npudessem iluminar as poss\u00edveis respostas. O CINPRA, ent\u00e3o, do meu ponto de \n\nvista, era uma experi\u00eancia inovadora para o contexto em que estava inserida76.\n\nMas, ainda me intrigava saber:\n\n? Como, do ponto de vista pol\u00edtico, essa experi\u00eancia foi implantada?\n\n? Quais eram e como foi o processo de atra\u00e7\u00e3o dos principais atores sociais \n\ne pol\u00edticos para a constitui\u00e7\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o cooperada entre munic\u00edpios?\n\n? Como surgiu e se disseminou a id\u00e9ia do CINPRA no Estado do Maranh\u00e3o?\n\nEnt\u00e3o, me organizei para realizar uma segunda s\u00e9rie de entrevistas, desta \n\nvez, mais focadas, e com maior abrang\u00eancia de atores. \n\nNesta  segunda  s\u00e9rie  de  entrevistas,  o  roteiro  da  entrevista  foi  orientado \n\npelos  elementos  presentes  num  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  composto  por  uma  s\u00e9rie  de \n\n76 O debate sobre inova\u00e7\u00e3o nos termos da gest\u00e3o p\u00fablica subnacional foi realizado por SACHS, \nIgnacy  (1985);  FARAH,  Marta  e  SPINK,  Peter  (1999);  PINHO  (2004).  O  conceito  de  inova\u00e7\u00e3o, \ninspirado em Schumpeter, diz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de uma novidade (novas pr\u00e1ticas) em contexto \ne momento espec\u00edficos da localidade em que a novidade \u00e9 introduzida, e resulta em mudan\u00e7as \ncom rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es ou comportamentos vigentes. Para Sachs (1985) h\u00e1 cinco esferas \npass\u00edveis de inova\u00e7\u00e3o. Para Farah e Spink (1999), inova\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a \nqualitativa ou quantitativa em rela\u00e7\u00e3o a pr\u00e1ticas anteriores; impacto na melhoria da qualidade de \nvida; \u00e0 capacidade de transfer\u00eancia \u201ctecnol\u00f3gica\u201d; \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o ou consolida\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo entre \nsociedade civil e agentes p\u00fablicos; e finalmente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos e oportunidades de forma \nrespons\u00e1vel, na perspectiva do desenvolvimento auto-sustent\u00e1vel.\n\n201\n\n\n\nconceitos  presentes  nas  teorias  da  Escolha  Racional,  do  Capital  Social  e  da \n\nForma\u00e7\u00e3o de Agendas Governamentais, com \u00eanfase nesta \u00faltima.\n\nNesta rodada de entrevistas (2007), foram entrevistados novamente os dois \n\nSecret\u00e1rios executivos do CINPRA; o ex-prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds e atual governador, \n\nJackson  Lago;  um  ex-assessor  t\u00e9cnico  do  CINPRA  e  atual  superintendente  da \n\nrec\u00e9m  criada  Ag\u00eancia  Estadual  de  Pesquisa  Agropecu\u00e1ria,  Extens\u00e3o  Rural  e \n\nAssist\u00eancia  T\u00e9cnica;  o  ex-prefeito  de  Timon,  que  inicialmente  participou  do \n\nCINPRA  e  depois  fundou  o  segundo  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e \n\nAbastecimento do Maranh\u00e3o, na regi\u00e3o de Timon; um ex-secret\u00e1rio de agricultura \n\ndo Munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Mearim (que depois de secret\u00e1rio, tornou-se prefeito); o \n\nex-prefeito  de  Humberto  de  Campos;  o  ex  e  tamb\u00e9m  atual  Secret\u00e1rio  de \n\nAgricultura de Timon (\u00fanico a permanecer no cargo, apesar da altern\u00e2ncia pol\u00edtica \n\nque houve no munic\u00edpio); o ex-secret\u00e1rio de agricultura de Chapadinha.\n\nDestaca-se que os atores envolvidos com o CINPRA v\u00e3o construindo um \n\ncampo  pol\u00edtico  tal,  que  os  opositores  ou  desconhecem  a  pr\u00e1tica  e  o  modo  de \n\nopera\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o em torno do Cons\u00f3rcio ou, no m\u00e1ximo, afirmam que esta \n\narticula\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com o projeto de poder do ent\u00e3o prefeito \n\nde S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago77.\n\nAssim, do ponto de vista metodol\u00f3gico, esta pesquisa assumiu entrevistar \n\numa gama variada de atores, todos que ou desde o in\u00edcio ou ao longo do processo \n\nenvolveram-se diretamente com a forma\u00e7\u00e3o do CINPRA.\n\nAl\u00e9m das duas s\u00e9ries de entrevistas, realizei uma s\u00e9rie de leituras, dentre \n\nas quais, uma de artigos e filmes sobre o contexto pol\u00edtico do Estado; outra de \n\neditoriais, artigos e reportagens que tratavam do CINPRA, editadas nos principais \n77 Em  2002,  o  jornal  O  Estado  do  Maranh\u00e3o  (sem  data)  publica  editorial  indicando  que  a \ncandidatura do prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds, Jackson Lago, ao governo do Estado do Maranh\u00e3o estaria \nsendo preparada por meio de um documento intitulado \u201cProjeto para 2002\u201d. Este documento teria a \npretens\u00e3o de refor\u00e7ar a imagem do prefeito no interior com o intuito de derrubar os argumentos da \noposi\u00e7\u00e3o a Lago segundo os quais o cacife pol\u00edtico do ent\u00e3o prefeito n\u00e3o ultrapassaria o \u201cEstreito \ndos Mosquitos\u201d. Ainda segundo o referido editorial, o documento \u201cProjeto para 2002\u201d definiu como \nfundamental  para  o  projeto  eleitoral  a  vincula\u00e7\u00e3o  direta  do  ent\u00e3o  prefeito  aos  \u201ccons\u00f3rcios  de \nprodu\u00e7\u00e3o\u201d. Este tipo de editorial indica, para os prop\u00f3sitos deste trabalho, que o CINPRA alcan\u00e7ou \nresultados  simb\u00f3licos  suficientes  para  que  os  \u00f3rg\u00e3os  de  imprensa  reconhe\u00e7am  alguma  for\u00e7a \npol\u00edtico-eleitoral nele.\n\n202\n\n\n\njornais  de  circula\u00e7\u00e3o  no  Estado  do  Maranh\u00e3o  \u2013  O  Pequeno,  O  Imparcial  e  o \n\nEstado do Maranh\u00e3o; e finalmente, uma terceira, com os artigos mais anal\u00edticos \n\nsobre a experi\u00eancia em quest\u00e3o.\n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, para escrever o estudo de caso sobre o \n\nABC paulista, lancei m\u00e3o, de uma vasta revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o Grande ABC \n\nPaulista, uma vez que a regi\u00e3o foi amplamente estudada (Maricato, 1977; Ianni, \n\n1980; Abramo, 1986; Antunes, 1988; Sader, 1988; Rodrigues, 1990; Boito, 1991; \n\nKeck, 1991; Sim\u00f5es, 1992; Martins, 1994; Clemente, 1999; Klink, 2000; Abrucio e \n\nSoares, 2001; Daniel, 2001; Daniel e Somekh, 2001). Apesar da ampla quantidade \n\nde estudos, este trabalho baseia-se principalmente nas refer\u00eancias mais recentes, \n\nprincipalmente Clemente (1999), Klink (2000) e Abrucio e Soares (2001).\n\nAl\u00e9m  da  refer\u00eancia  bibliogr\u00e1fica,  este  cap\u00edtulo,  assim  como  os  demais \n\ncap\u00edtulos  relativos  ao  trabalho  emp\u00edrico,  baseia-se  tamb\u00e9m  em  entrevistas \n\nrealizadas com atores locais. No caso espec\u00edfico deste cap\u00edtulo, foi realizada uma \n\nentrevista  com  Jeroen  Klink,  ex-secret\u00e1rio  de  Rela\u00e7\u00f5es  Internacionais  e  ex-\n\nsecret\u00e1rio de Desenvolvimento e A\u00e7\u00e3o Regional da Prefeitura Municipal de Santo \n\nAndr\u00e9,  que  participou  ativamente  da  forma\u00e7\u00e3o  do  complexo  institucional  que \n\nbuscou a coopera\u00e7\u00e3o regional.\n\nO  estudo  de  caso  dos  Cons\u00f3rcios  em  Minas  Gerais  foi  sustentado  pela \n\nleitura  e  an\u00e1lise  dos  estudos  de  Lima  e  Pastrana  (2000a),  Lima  e  Pastrana \n\n(2000b) e Rocha e Faria (2004).\n\nAl\u00e9m destes estudos acima citados, o estudo de caso sobre os Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade em Minas Gerais se respaldou tamb\u00e9m em entrevistas \n\nrealizadas  com  o  Doutor  Rafael  Guerra,  ex-diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias \n\nM\u00e9dicas  de  Minas  Gerais,  um  dos  articuladores  dos  prineiros  Cons\u00f3rcios \n\nIntermunicipais de Sa\u00fade (CIS) em Minas Gerais, ex-secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade \n\nde Minas Gerais, e atual Deputado Federal (PSDB-MG).\n\n203\n\n\n\nANEXO 02\nInstrumento de Coleta de Informa\u00e7\u00f5es para a Pesquisa de Campo:\nRoteiro da Entrevista\n\n1  (T) \u2013 Nome do Entrevistado. Partido pelo qual foi eleito. Composi\u00e7\u00e3o do partido.\n\n2 (T) \u2013 Trajet\u00f3ria Pol\u00edtica: Partidos Pol\u00edticos nos quais foi Filiado, Candidaturas a \n\nCargos  Eletivos,  Cargos  Eletivos,  Milit\u00e2ncia  em  Movimentos  Sociais  (rela\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via com algum grupo pol\u00edtico do Maranh\u00e3o?)\n\n3 (CS) \u2013 Na sua cidade h\u00e1 algum tipo de organiza\u00e7\u00e3o social forte? Organiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores  rurais,  de  comerciantes,  de  professores,  algum  time  de  futebol, \n\ngrupo ou clube esportivo?\n\n4  (A)  \u2013  Compromissos  de  Campanha  (tem  rela\u00e7\u00e3o  com  o  tema  do  cons\u00f3rcio? \n\nQuais?). Quais foram os compromissos de campanha? As prioridades tem\u00e1ticas e \n\nsetoriais estabelecidas durante a campanha eleitoral?\n\n5  (A)  \u2013  Que  tema  foi  introduzido  primeiro  no  seu  governo:  produ\u00e7\u00e3o  e \n\nabastecimento ou cons\u00f3rcio? Como foi essa introdu\u00e7\u00e3o?\n\n6 (A) \u2013 Quem introduziu o tema da produ\u00e7\u00e3o e do abastecimento no seu governo?\n\n7 (A) \u2013 Por que a introdu\u00e7\u00e3o do tema esteve relacionada com a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nCons\u00f3rcio? (por que o tema? Por que o cons\u00f3rcio?)\n\n204\n\n\n\n8 (A) \u2013 A situa\u00e7\u00e3o da agricultura e do abastecimento era relativamente a mesma \n\nat\u00e9 o momento da implanta\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio ou no per\u00edodo imediatamente anterior \n\n\u00e0 referida implanta\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o do referido setor havia sido alterada?\n\n9 (A) \u2013 Algum indicador apresentava altera\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da agricultura em seu \n\nmunic\u00edpio?\n\n10 (A)  \u2013 Algum indicador apresentava  altera\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de  algum setor ou \n\ntema em seu munic\u00edpio? Por que, apesar da indica\u00e7\u00e3o da referida altera\u00e7\u00e3o, voc\u00ea \n\nresolveu entrar num cons\u00f3rcio sobre abastecimento e produ\u00e7\u00e3o?\n\n11 (ER) \u2013 Qual o custo para entrar no referido cons\u00f3rcio? Quais os benef\u00edcios que \n\nvoc\u00ea  pode  prever  no  momento  da  entrada?  Quais  os  riscos  em  entrar  no \n\ncons\u00f3rcio?\n\n12 (ER) \u2013 Voc\u00ea recebeu algum  est\u00edmulo externo ao munic\u00edpio para implantar  o \n\ncons\u00f3rcio? E no munic\u00edpio, houve algum est\u00edmulo?\n\n13  (A)  \u2013  Como  foi  escolhido  o  Secret\u00e1rio  de  Agricultura  ou  o  respons\u00e1vel  pelo \n\ncons\u00f3rcio em seu munic\u00edpio? E o restante da equipe?\n\n14 (A) \u2013 No momento da constitui\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, quem eram suas refer\u00eancias \n\npessoais?  (cite  05  nomes  que  voc\u00ea  lembra  de  imediato  quando  se  trata  da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio)\n\n15  (A)  \u2013  E  depois  da  constitui\u00e7\u00e3o  do  cons\u00f3rcio,  quem  eram  as  lideran\u00e7as  que \n\nconduziam o cons\u00f3rcio? No que consistia essa condu\u00e7\u00e3o?\n\n205\n\n\n\n16 (CS) \u2013 Depois da constitui\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio, voc\u00ea consegue indicar a melhoria \n\ndo setor agr\u00edcola no seu munic\u00edpio? Por qu\u00ea? Do ponto de vista de organiza\u00e7\u00e3o, \n\nhouve algum tipo de iniciativa dos produtores? Dos trabalhadores rurais?\n\n17  (CS)  \u2013  Hoje,  se  acabar  o  cons\u00f3rcio  h\u00e1  algum  impacto  em  termos  de \n\nreclama\u00e7\u00e3o de algum setor? Qual?\n\n18  (G)  \u2013  Tem  algum  coment\u00e1rio  que  voc\u00ea  gostaria  de  fazer  com  rela\u00e7\u00e3o  ao \n\ncons\u00f3rcio e sua implementa\u00e7\u00e3o?\n\n206\n\n\n\nANEXO 03\nRela\u00e7\u00e3o de Entrevistas realizadas\n\nArieldes Mac\u00e1rio Costa (61 anos), mais  conhecido como L\u00e9o Costa, 61 anos, \nnascido em Barreirinhas, soci\u00f3logo, primeiro secret\u00e1rio executivo do CINPRA. L\u00e9o \n\nCosta \u00e9 soci\u00f3logo, ex-funcion\u00e1rio da SUDENE (1966-70) e ex-prefeito Barreirinhas \n\n(1989-1992).  \u00c9  fundador  estadual  do  PDT.  Esta  no  PDT  desde  a  primeira \n\nComiss\u00e3o Provis\u00f3ria, formada por 11 membros, institu\u00edda em 1980.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nBernardo  Ramos  dos  Santos (61  anos),  Administrador  de  Empresas,  foi \ncandidato  a  prefeito  do  munic\u00edpio  de  Humberto  de  Campos  quatro  vezes.  Foi \n\nderrotado  duas  vezes  (1988  e  1992)  e  vitorioso  duas  vezes  tamb\u00e9m  (1996  e \n\n2000).\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nBorromeu,  nasceu  em  Chapadinha, \u00e9  ge\u00f3logo. Foi  funcion\u00e1rio  p\u00fablico  atuando \nem diversos \u00f3rg\u00e3os. Trabalho 15 anos na Companhia Vale do Rio Doce. Em 1991, \n\ncome\u00e7ou a atuar como aut\u00f4nomo. Em 1994, come\u00e7ou a trabalhar na Secretaria de \n\nAgricultura do Maranh\u00e3o. Fez sua trajet\u00f3ria na \u00e1rea rural. Foi t\u00e9cnico do CINPRA \n\n(1997-2000).  Em  2001,  tornou-se  Secret\u00e1rio  de  Agricultura  do  Munic\u00edpio  de \n\nChapadinha.  Atualmente  \u00e9  Diretor  de  Assist\u00eancia  T\u00e9cnica  do  Estado  do \n\nMaranh\u00e3o.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nDomingos (67  anos),  administrador  de  empresas,  Secret\u00e1rio  Executivo  do \nCINPRA-  COCAIS  com  sede  no  Munic\u00edpio  de  Timon,  desde  2001,  ano  de  sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o. Domingos  foi  Secret\u00e1rio  de  Agricultura  de  Timon, indicado  por  Chico \n\n207\n\n\n\nLeitoa (2001-2004) e  permanece no cargo at\u00e9 hoje, mesmo  sob a lideran\u00e7a de \n\numa prefeita que fez oposi\u00e7\u00e3o a Chico Leitoa.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nJackson Lago (77 anos), m\u00e9dico, fez carreira pol\u00edtica junto aos movimentos de \nredemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, participando do Movimento pela Anistia nos anos 70. \n\nEm 1974, quando o ent\u00e3o MDB e os movimentos de oposi\u00e7\u00e3o ao Regime Militar, \n\ndecidem a pedir voto e a n\u00e3o mais fazer campanha pelo voto nulo, Jackson Lago \n\ncandidata-se  e  elege-se  Deputado  Estadual  no Maranh\u00e3o. Em  1979, viaja  para \n\nLisboa para ajudar Leonel Brizola a montar o que viria a ser o PDT. Organiza, no \n\nin\u00edcio dos anos 80, o PDT no Maranh\u00e3o. Jackson Lago candidata-se a Prefeito de \n\nS\u00e3o Lu\u00eds, em 1985 (n\u00e3o se elege); e a Deputado Federal, em 1986, quando foi o \n\ncandidato mais votado do PDT e o quarto mais votado do Estado, mas como o \n\nPDT  n\u00e3o  atinge  o  coeficiente  eleitoral,  n\u00e3o  se  elegeu.  Em  1988,  volta  a  ser \n\ncandidato  a  Prefeito  em  S\u00e3o  Lu\u00eds  e,  desta  vez,  elege-se.  Em  1992,  elege  sua \n\nsucessora na Prefeitura. Em 1994, disputa pela primeira vez o Governo do Estado, \n\ne \u00e9 derrotado por Roseana Sarney. Em 1996, volta a eleger-se prefeito de S\u00e3o \n\nLu\u00eds, e reelege-se em 2000. Em 05 de abril de 2002, deixa a Prefeitura de S\u00e3o \n\nLu\u00eds, para disputar pela segunda vez o Governo do Estado, e \u00e9 derrotado por Jos\u00e9 \n\nReinaldo  (que  naquele  momento  recebera  apoio  da  fam\u00edlia  Sarney).  O  vice-\n\nprefeito  de  Jackson  Lago,  Tadeu  Pal\u00e1cio,  termina  o  mandato  (2002-2004)  e \n\nreelege-se  para  o  per\u00edodo  2005-2088.  Em  2006,  Jackson  Lago  disputa  pela \n\nterceira vez o Governo do Estado e elege-se governador.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nJeroen Klink, economista pela Universidade de Tilburg (Holanda, 1987), doutor \nem  Planejamento  Urbano  pela  FAU-USP  (2000).  Foi  Assessor  Especial  do \n\nGabinete  do  Prefeito  Celso  Daniel,  em  1997.  Essa  Assessoria  Especial  foi  o \n\nembri\u00e3o do viria a ser a Secretaria de Desenvolvimento e A\u00e7\u00e3o Regional de Santo \n\nAndr\u00e9, da qual Jeroen Klink foi secret\u00e1rio. Atualmente Jeroen Klink \u00e9 professor-\n\n208\n\n\n\nadjunto na \u00e1rea de An\u00e1lise Econ\u00f4mica para Ci\u00eancia e Tecnologia e Pr\u00f3-Reitor de \n\nExtens\u00e3o da Universidade Federal do ABC.\n\n(Entrevista relativa ao Cons\u00f3rcio do Grande ABC)\n\nJos\u00e9 M\u00e1rio Pinto Costa, engenheiro agr\u00f4nomo e administrador de empresas, ex-\nsecret\u00e1rio de agricultura de Vit\u00f3ria do Mearim (1997-2000). Foi vereador por dois \n\nmandatos (1993-1996 e 1997-2000). Em 2000 foi candidato a prefeito derrotado. \n\nEm 2004, foi candidato a prefeito vitorioso. Atualmente \u00e9 prefeito do munic\u00edpio de \n\nVit\u00f3ria  do  Mearim  (2005-2008)  e  montou  uma  Ag\u00eancia  de  Desenvolvimento \n\nRegional em torno do munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Mearim.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nFrancisco Rodrigues de Souza, mais conhecido como Chico Leitoa, engenheiro \ncivil, deputado  federal (2000). Disputou  as  elei\u00e7\u00f5es  para prefeito  em  Timon  em \n\n1988 (derrotado), 1992 (vitorioso). Elegeu o sucessor em 1996. Em 2000 retorna \u00e0 \n\nprefeitura como Prefeito. Em 1990 foi candidato a Deputado Estadual (derrotado) \n\ne em 1998 foi candidato a Deputado Federal (primeiro suplente). Acompanhou a \n\ncria\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o do CINPRA mesmo sem ser prefeito. Em 2001, cria, com \n\nest\u00edmulo de L\u00e9o Costa e Jackson Lago, o CINPRA-COCAIS. Atualmente \u00e9 Diretor \n\nna Secretaria Estadual de Estradas e Rodagens do Estado do Maranh\u00e3o e, por \n\nmeio desta fun\u00e7\u00e3o, est\u00e1 desenvolvendo Cons\u00f3rcios Intermunicipais Rodovi\u00e1rios.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nJ\u00fanior Lobo, fil\u00f3sofo, jornalista e escritor. Foi Secret\u00e1rio de Cultura de L\u00e9o Costa \nem Barreirinha (1989-1992). Entre 1997 e 2002, foi assessor t\u00e9cnico do CINPRA. \n\nDesde 2002, J\u00fanior Lobo \u00e9 Secret\u00e1rio Executivo do CINPRA.\n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\n209\n\n\n\nMarco  Aur\u00e9lio,  foi  Pesquisador  de  carreira  da  Empresa  de  Pesquisa \nAgropecu\u00e1ria  do  Estado  do  Maranh\u00e3o.  Em  1997,  Marco  Aur\u00e9lio  come\u00e7ou  a \n\nparticipar  do  CINPRA  como  representante  do  governo  do  Estado.  Em  seguida, \n\ntornou-se assessor t\u00e9cnico do CINPRA. Em 2007, com a elei\u00e7\u00e3o de Jackson Lago \n\na  governador  do  Estado,  Marco  Aur\u00e9lio  tornou-se  Superintendente  da  Ag\u00eancia \n\nEstadual  de  Pesquisa  Agropecu\u00e1ria,  Extens\u00e3o  Rural  e  Assist\u00eancia  T\u00e9cnica  do \n\nMaranh\u00e3o. \n\n(Entrevista relativa ao CINPRA)\n\nRafael Guerra, m\u00e9dico, p\u00f3s-graduado pela Universidade de Ilinois (Chicago), em \n1968.  Professor  e  pesquisador  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de  Minas \n\nGerais.  Foi  Diretor  da  Faculdade  de  Ci\u00eancias  M\u00e9dicas  de  Minas  Gerais  (1987-\n\n1990 e 1991-1994). Em 1994 participou da campanha do candidato a governador \n\nEduardo  Azeredo  (PSDB),  de  quem  participou  da  elabora\u00e7\u00e3o  do  Programa  de \n\nGoverno.  Foi  Secret\u00e1rio  Estadual  de  Sa\u00fade  de  Minas  Gerais  (1995-1998).  Em \n\n1998,  elege-se  Deputado  Federal.  Atualmente  cumpre  seu  terceiro  mandato \n\n(1999-2002, 2003-2006, 2007-2010).\n\n(Entrevista relativa  aos  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de Sa\u00fade  \u2013  CIS  \u2013 de  Minas \n\nGerais)\n\n210\n\n\n\nANEXO 04\nAnteprojeto de Lei que autoriza o Poder Executivo a Participar do Cons\u00f3rcio\nIntermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds\n\nAutoriza  o  Poder  Executivo  a  participar  do  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\nFa\u00e7o saber que a C\u00e2mara Municipal aprovou e eu sanciono a seguinte Lei:\n\nArtigo 1\u00b0 - Fica o Poder Executivo do Munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds autorizado a \nparticipar do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento de S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nsob a forma de Sociedade Civil, sem fins lucrativos, objetivando o planejamento e \n\na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas comuns de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, visando o \n\nabastecimento interno do munic\u00edpio, o incremento das exporta\u00e7\u00f5es, a fixa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem ao campo e a distens\u00e3o social das cidades.\n\nArtigo 2\u00b0 - Fica o Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds autorizado a assinar \nContrato de Constitui\u00e7\u00e3o do referido Cons\u00f3rcio, dentro dos melhores interesses da \n\npopula\u00e7\u00e3o, do Munic\u00edpio e da Regi\u00e3o.\n\nArtigo 3\u00b0 - Fica o Poder Executivo de S\u00e3o Lu\u00eds autorizado a abrir Cr\u00e9dito \nEspecial na import\u00e2ncia de R$XXX, para atender despesas iniciais decorrentes da \n\nexecu\u00e7\u00e3o da presente Lei, para o exerc\u00edcio de 2001, podendo ser suplementada \n\nse assim for necess\u00e1rio, devendo ser consignado nos or\u00e7amentos futuros o valor \n\nequivalente  a  0,5%  (meio  por  cento)  do  Fundo  de  Participa\u00e7\u00e3o  dos  Munic\u00edpios \n\n(FPM).\n\nArtigo  4\u00b0 -  A  presente  Lei  entrar\u00e1  em  vigor  na  data  de  sua  publica\u00e7\u00e3o, \nrevogadas todas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\n211\n\n\n\nObserva\u00e7\u00f5es:\n\n1. Para o exerc\u00edcio de 2002, a participa\u00e7\u00e3o mensal do munic\u00edpio ser\u00e1 calculada \n\npela seguinte forma: tantas parcelas mensais que ainda faltam para completar o \n\nexerc\u00edcio financeiro baseada cada parcela no equivalente a 0,5% do PFM.\n\n2. Para o exerc\u00edcio de 2003 e anos subseq\u00fcentes, como foi esclarecido na Lei, o \n\nvalor de contribui\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio para com o CINPRA ser\u00e1 de 0,5% do FPM.\n\n3. Para efeito do or\u00e7amento, deve-se estimar o FPM e converter a percentagem \n\nproposta em valores monet\u00e1rios reais.\n\n212\n\n\n\nANEXO 05\nMensagem  enviada  ao  Presidente  da  C\u00e2mara  Municipal  solicitando \nautoriza\u00e7\u00e3o para participar do CINPRA\n\nSenhor Presidente da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Lu\u00eds,\n\nTenho  a  satisfa\u00e7\u00e3o  de  encaminhar,  \u00e0  aprecia\u00e7\u00e3o  dessa  Egr\u00e9gia  C\u00e2mara \n\nMunicipal, Projeto de Lei solicitando autoriza\u00e7\u00e3o para que o Munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds \n\npossa  participar, juntamente  com  outros  munic\u00edpios  da Regi\u00e3o  de  S\u00e3o  Lu\u00eds, do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento da Regi\u00e3o de S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nvisando  o  estabelecimento  de  esfor\u00e7os  comuns  de  planejamento  e  a\u00e7\u00f5es  que \n\npromovam o desenvolvimento sustent\u00e1vel do mundo rural, o auto-abastecimento \n\nalimentar da regi\u00e3o, o incremento gradativo das exporta\u00e7\u00f5es, a eleva\u00e7\u00e3o da renda, \n\no aumento dos empregos, a fixa\u00e7\u00e3o do homem ao campo e a distens\u00e3o social das \n\ncidades.\n\nComo \u00e9 do conhecimento de Vossa Excel\u00eancia, o Sistema de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nSeguran\u00e7a  Alimentar  do  nosso  munic\u00edpio  apresenta  uma  s\u00e9rie  preocupante  de \n\ncar\u00eancias e obst\u00e1culos em raz\u00e3o da escassez de recursos humanos, tecnol\u00f3gicos, \n\norganizacionais  e  financeiros  que  impedem  o  desenvolvimento  pleno  das \n\ncomunidades  rurais  e  dos  agroneg\u00f3cios,  com  reflexos  negativos  sobre  a  nossa \n\neconomia e a organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria cidade.\n\nAs  pol\u00edticas  p\u00fablicas  at\u00e9  agora  desenvolvidas  n\u00e3o  atendem  \u00e0s \n\nnecessidades  acumuladas  do  munic\u00edpio,  enfraquecendo  nossa  economia  e  a \n\neconomia das fam\u00edlias.\n\nA op\u00e7\u00e3o mais desejada para edificar o Cons\u00f3rcio, na opini\u00e3o un\u00e2nime dos \n\nPrefeitos Participantes, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade civil sem fins lucrativos que \n\nvenha  coordenar  e  articular  os  projetos  e  programas  de  desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel dos agroneg\u00f3cios da regi\u00e3o. A principal vantagem \u00e9 que nela poder\u00e3o \n\ncolaborar outras institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, do pa\u00eds e do \n\nexterior, que se identificam com os objetivos marcros de redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\npobreza e aumento da seguran\u00e7a alimentar.\n\n213\n\n\n\nOs objetivos que se deseja alcan\u00e7ar e o desgaste a que se submeteram as \n\nformas tradicionais de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, aconselham seja institu\u00edda uma \n\nsociedade civil como forma de biabilizar as inten\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio.\n\nO Projeto de Lei ora encaminhado contempla tamb\u00e9m a abertura de cr\u00e9dito \n\nespecial  para  fazer  face  \u00e0s  despesas  com  as  instala\u00e7\u00f5es  do  Cons\u00f3rcio,  no \n\npresente exerc\u00edcio. Al\u00e9m do mais, destinar-se-\u00e1 para a manuten\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio, \n\no valor financeiro equivalente a 0,5% (meio por cento) da transfer\u00eancia mensal do \n\nFundo  de  Participa\u00e7\u00e3o  dos  Munic\u00edpios  (FPM).  Como  pode-se  constatar,  \u00e9  uma \n\ndespesa pequena em face dos benef\u00edcios que a a\u00e7\u00e3o conjunta haver\u00e1 de trazer a \n\ntodos.\n\nO anteprojeto de Estatuto Social do Cons\u00f3rcio, anexado a esta Mensagem, \n\ncomplementa  as  informa\u00e7\u00f5es  necess\u00e1rias  \u00e0  decis\u00e3o  de  Vossa  Excel\u00eancia  e  de \n\nseus pares.\n\nO  Poder  Executivo,  como  sempre,  coloca-se  \u00e0  disposi\u00e7\u00e3o  dos  ilustres \n\nvereadores para prestar outros esclarecimentos que forem julgados pertinentes.\n\nAproveito o ensejo para reiterar a Vossa Excel\u00eancia protestos da mais alta \n\nconsidera\u00e7\u00e3o.\n\nAssinatura do Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\n214\n\n\n\nANEXO 06\nEstatuto do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento \u2013 S\u00e3o \nLu\u00eds\n\nCAPITULO I \u2013 DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O, DENOMINA\u00c7\u00c3O, SEDE E DURA\u00c7\u00c3O\n\nArtigo  1\u00ba  -  O  CONS\u00d3RCIO  INTER  MUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO ser\u00e1  constitu\u00eddo  sob  a  forma  de  sociedade  Civil  de  direito \nprivado, sem  fins lucrativos e reger-se-\u00e1 pelas normas de  legisla\u00e7\u00e3o pertinente, \n\npelo  presente  Estatuto  e  pelo  regulamento  que  vier  a  ser  adotado  pelos  seus \n\nassociados, bem como pelas normas de princ\u00edpios de direito privado aplic\u00e1veis.\n\nArtigo 2\u00ba - Considerar-se-\u00e1 constitu\u00eddo o CONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL \nDE PRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO, uma vez subescrito este documento por \num numero m\u00ednimo de 06 (seis) Munic\u00edpios, devidamente representado por seus \n\nprefeitos, formalmente autorizado pelas respectivas C\u00e2maras Municipais.\n\nArtigo  3\u00ba  -  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO ter\u00e1 sede e foro na cidade de S\u00e3o Lu\u00eds.\n\nArtigo  4\u00ba  -  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO ter\u00e1 como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, os territ\u00f3rios dos Munic\u00edpios que o \nintegram,  constitu\u00eddo  desta  forma  uma  unidade  territorial,  inexistindo  limites \n\nintermunicipais, para atendimento das finalidades a que se prop\u00f5e.\n\nArtigo  5\u00ba -  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO ter\u00e1  dura\u00e7\u00e3o  indeterminada  e  a\u00e7\u00e3o  social  compreendida  no \nper\u00edodo de 1\u00ba de janeiro a 31 de dezembro de cada ano.\n\n215\n\n\n\nCAPITULO II \u2013 DA DEFINI\u00c7\u00c3O\n\nArtigo  6\u00ba -  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO define-se  como  articulador  de  pol\u00edticas  de  produ\u00e7\u00e3o  e \nabastecimento  que  garantam  o  abastecimento  local,  viabilize  a  comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos excedentes para o abastecimento regional, nacional, internacional e \n\npriorize o modelo sustent\u00e1vel de agricultura de economia familiar\n\nCAPITULO III \u2013 DOS OBJETIVOS.\n\nArtigo  7\u00ba -  S\u00e3o  objetivos  do  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO:\n\nI \u2013  Representar  o  conjunto  dos  munic\u00edpios  que  o  integram,  em  assuntos  de \ninteresses comuns, perante quaisquer outras entidades especialmente \u00e0s demais \n\nesferas constitucionais do governo;\n\nII \u2013 Planejar, Adotar e Executar programas para garantir a melhoria da produ\u00e7\u00e3o e \ndo  abastecimento,  contribuindo  desta  forma,  para  gera\u00e7\u00e3o  de  trabalho  e  renda \n\nmos munic\u00edpios consorciados;\n\nIII \u2013 Implementar pol\u00edticas que possibilitem a qualifica\u00e7\u00e3o  e o desenvolvimento de \nhabilidades de produtores, suas fam\u00edlias e t\u00e9cnicos.\n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO \u2013 Para o cumprimento dos seus objetivos. O CONS\u00d3RCIO \nINTERMUNICIPAL DE PRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO, poder\u00e1:\n\na) Adquirir  os  bens  que  entender  necess\u00e1rios,  os  quais  integrar\u00e3o  o  seu \n\npatrim\u00f4nio;\n\nb) Firmar  conv\u00eanios,  contratos,  acordos  de  quaisquer  naturezas  aux\u00edlios, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es  e  subven\u00e7\u00f5es,  contratos  de  outras  entidades  e  \u00f3rg\u00e3os  do \n\ngoverno e setor privado;\n\n216\n\n\n\nc) Prestar servi\u00e7os aos seus associados, dentro de seus objetivos, fornecendo \n\ninclusive, recursos humanos. Materiais e financeiros.\n\nCAPITULO IV \u2013 DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n\nArtigo  8\u00ba -  O  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO, ter\u00e1 a seguinte estrutura b\u00e1sica de Administra\u00e7\u00e3o; \n\nI \u2013 Conselho de prefeitos;\n\nII \u2013 Conselho fiscal\n\nIII \u2013 Secretaria executiva.\n\nArtigo 9\u00ba - O Conselho de Prefeitos \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o deliberativo constitu\u00eddo pelos \nprefeitos dos munic\u00edpios consorciados.\n\n\u00a7  1\u00b0 \u2013  O  conselho  de  prefeitos  do  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO, dever\u00e1 ser presidido pelo prefeito de um dos \nmunic\u00edpios consorciados, eleito em vota\u00e7\u00e3o secreta para o mandato de dois anos. \n\nAp\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o das contas do mandato anterior, permitindo \u2013 se a reelei\u00e7\u00e3o \n\npara mais um per\u00edodo sem remunera\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7  2\u00b0 \u2013 Em  caso  de  empate, proceder-se-\u00e1 nova  elei\u00e7\u00e3o. Persistindo  a  situa\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 escolhido o candidato mais idoso. \n\n\u00a7 3\u00b0 \u2013 O vice-presidente ser\u00e1 escolhido nos mesmos termos dos par\u00e1grafos acima \ncitado, sem remunera\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 4\u00b0 \u2013 A supl\u00eancia do conselho de prefeitos se\u2019ra exercida pelos secret\u00e1rios de \nagricultura ou similares, sem qualquer remunera\u00e7\u00e3o.\n\n217\n\n\n\nArtigo  10 \u2013  A  secretaria  executiva  \u00e9  o  \u00f3rg\u00e3o  executor  das  atividades \ndesenvolvidas  pelo  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO.\n\nCAPITULO V \u2013 DAS COMPET\u00caNCIAS DO CONSELHO DE PREFEITOS\n\nArtigo 11 \u2013 Compete ao Conselho de Prefeitos:\n\nI. Deliberar em \u00faltima instancia, sobre os assuntos gerais do cons\u00f3rcio:\n\nII. Estabelecer as pol\u00edticas p\u00fablicas comuns de  produ\u00e7\u00e3o e abastecimento do \n\ncons\u00f3rcio:\n\nIII. Referendar o secretario executivo do cons\u00f3rcio. Bem como determinar seu \n\nafastamento, substitui\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o;\n\nIV. Estabelecer cotas de contribui\u00e7\u00e3o para cada munic\u00edpio consorciado afim de \n\nviabilizar a operacionaliza\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio; \n\nV. Aprovar e modificar o regimento interno do cons\u00f3rcio. Bem como resolver e \n\ndispor sobre os casos  omissos;\n\nVI. Aprovar  o  plano  de  atividades  e  a  proposta  or\u00e7amental,  elaborada  pela \n\nsecretaria executiva com forme as diretrizes do pr\u00f3prio conselho;\n\nVII. Definir  a  pol\u00edtica  financeira,  bem  como  os  programas  de  investimento  do \n\ncons\u00f3rcio;\n\nVIII. Fixar a remunera\u00e7\u00e3o e o quadro de pessoal do cons\u00f3rcio;\n\nIX. Viabilizar  parcerias  junto  aos  organismos  nacionais,  internacionais, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras e agencia de desenvolvimento, para execu\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo cons\u00f3rcio;\n\nX. Aprecia no primeiro trimestre de cada ano, as contas do exerc\u00edcio anterior \n\nprestada pela secretaria executiva z analisadas pelo conselho fiscal;\n\n218\n\n\n\nXI. Prestar conta ao \u00f3rg\u00e3o publico concedente dos aux\u00edlios e das subvers\u00f5es \n\nque   o  Cons\u00f3rcio  Intermunicipal  de  Produ\u00e7\u00e3o  e  Abastecimento  venha  a \n\nreceber;\n\nXII. Deliberar sobre altera\u00e7\u00e3o do presente estatuto.\n\nArtigo 12 \u2013 Compete ao presidente do conselho de prefeitos:\n\nI. Presidir as reuni\u00f5es e o voto de qualidade;\n\nII. Empossar os membros do conselho fiscal;\n\nIII. Representar  o  cons\u00f3rcio,  ativa  e  passivamente,  judicial  ou  extra  \u2013 \n\njudicialmente podendo firmar contratos e conv\u00eanios;\n\nIV. Movimentar, em conjunto com o secretario executivo as contas bancarias e \n\nos recursos do cons\u00f3rcio, podendo esta compet\u00eancia ser delegada total ou \n\nparcialmente;\n\nV. Indicar  o  secret\u00e1rio  executivo  do  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO, que ser\u00e1 referendado pelo conselho.\n\nArtigo 13 \u2013 Compete ao Conselho Fiscal:\n\nI. eleger  seu  presidente  numa  comiss\u00e3o  relatora  composta  por  3  (tr\u00eas) \n\nmembros suplentes, para aprecia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das contas do cons\u00f3cio;\n\nII. Fiscalizar permanentemente a contabilidade do cons\u00f3rcio; \n\nIII. Emitir  parecer  sobre  o  plano  de  atividades,  proposta  or\u00e7ament\u00e1ria  e \n\nrelat\u00f3rios  de  contas  em  geral,  a  serem  submetidos  ao  conselho  pelo \n\nsecret\u00e1rio executivo;\n\nIV. Verificar  se  as  opera\u00e7\u00f5es  realizadas  e  os  servi\u00e7os  prestados, \n\ncorrespondem  em  volume,  quantidade,  qualidade  e  valor,  \u00e0s  previs\u00f5es \n\nfeitas e as conveni\u00eancias econ\u00f4micas e financeiras.\n\nArtigo 14 \u2013 O conselho fiscal, atrav\u00e9s do seu presidente e por decis\u00e3o dos \nseus  integrantes  poder\u00e1  convocar  o  conselho  de  prefeitos,  para  as  devidas \n\n219\n\n\n\nprovidencias,  quando  forem  verificada  irregularmente  na  escritura  cont\u00e1bil,  nos \n\natos de gest\u00e3o financeira ou patrimonial ou ainda inobserv\u00e2ncia de normas legais, \n\nestatut\u00e1rias ou regimentais. \n\nArt. 15 \u2013 Compete ao secret\u00e1rio executivo:\n\nI. Promover a execu\u00e7\u00e3o das atividades do cons\u00f3rcio;\n\nII. Elaborar o Plano de atividades e a proposta or\u00e7ament\u00e1ria anuais a serem \n\nsubmetidas ao Conselho de Prefeitos;\n\nIII. Admitir e dispensar pessoal fixando \u2013 lhe limite das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias \n\ne das diretrizes do cons\u00f3rcio;\n\nIV. Elaborar o balan\u00e7o e relat\u00f3rio de atividades anuais a serem submetidos ao \n\nconselho;\n\nV. Elaborar os balancetes para a ci\u00eancia do conselho de prefeitos; \n\nVI. Movimentar,  em  conjunto  como  Presidente  do  conselho  de  prefeitos.  Ou \n\nseu substituto legal as contas bancarias e os recursos do Cons\u00f3rcio ;\n\nVII. Coordenar  e  supervisionar  as  Linhas  de  A\u00e7\u00f5es  estabelecidas  pelo \n\ncons\u00f3rcio;\n\nVIII. Submeter ao conselho a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es t\u00e9cnicas para desenvolver \n\nestudos e projetos e planejamento de trabalhos especiais; \n\nIX. Viabilizar e operar o Centro de  Informa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola do Cons\u00f3rcio;\n\nPar\u00e1grafo  \u00danico \u2013  As  Comiss\u00f5es  T\u00e9cnicas  ser\u00e3o  o  suporte  da  Secretaria \nExecutiva, devendo ser criadas tantas quantas forem necess\u00e1rias ao atendimento \n\na  suas  atribui\u00e7\u00f5es  e  seus  membros  dever\u00e3o  ser  designados  pelo  conselho  de \n\nprefeitos. \n\nCAP\u00cdTULO VI \u2013 DO PATRIM\u00d4NIO\n\n220\n\n\n\nArtigo  16 \u2013  O  Patrim\u00f4nio  do  O   CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO ser\u00e1 constitu\u00eddo ;\n\nI. pelos bens e direitos que vier adquirir a qualquer titulo;\n\nII. pelos  bens  e  direitos  que  forem  doados  por  entidades  publicas  e \n\nparticulares;\n\nIII. pelas contribui\u00e7\u00f5es e subven\u00e7\u00f5es que vier receber.\n\n\u00a7 1\u00b0 - nenhum bem poder\u00e1 ser alienado. Sem expressa autoriza\u00e7\u00e3o do conselho \nde prefeitos.\n\n\u00a7  2\u00b0 \u2013  a  extin\u00e7\u00e3o  do  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E \nABASTECIMENTO dar \u2013 se \u2013 \u00e1 por delibera;c\u00e3o da maioria dos seus s\u00f3cios em \npleno  gozo  dos  direitos  estatut\u00e1rios,  em  Assembl\u00e9ia  Geral  convocada \n\nespecificamente para este fim.\n\nCAP\u00cdTULO VII \u2013 DAS RECEITAS\n\nArtigo  17 \u2013  Ser\u00e3o  considerada  receitas  do  CONS\u00d3RCIO \nINTERMUNICIPAL DE PRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO:\n\nI. A cota de contribui\u00e7\u00e3o mensal dos munic\u00edpios integrantes;\n\nII. Aux\u00edlios, contribui\u00e7\u00f5es e subven\u00e7\u00f5es concedidas por entidades;\n\nIII. Doa\u00e7\u00f5es \n\nIV. Juros banc\u00e1rios de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9ditos;\n\nV. Conv\u00eanios com entidades publicas;\n\nVI. Receita pr\u00f3pria\n\nVII. Outras  \n\n221\n\n\n\nCAP\u00cdTULO VIII \u2013 DAS REUNI\u00d5ES\n\nArtigo  18 \u2013  As  reuni\u00f5es  do  CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO ocorrer\u00e3o ordinariamente a cada bimestre ou \nextraordinariamente sempre que houver necessidade.\n\n\u00a7 1\u00b0 \u2013 As reuni\u00f5es ordin\u00e1rias ser\u00e3o convocadas com anteced\u00eancia de 08 (oito) \ndias, com  local  e  hora  preestabelecidos, devendo  ser  encaminha  \u00e1s  prefeituras \n\nConsorciados as agendas contendo Paula da mat\u00e9ria objeto da reuni\u00e3o.\n\n\u00a7  2\u00b0 \u2013  As  decis\u00f5es  nos  casos  de  reuni\u00e3o   ordin\u00e1rias  ou  extraordin\u00e1rias  ser\u00e3o \ntomadas por maioria simples de voto.\n\n\u00a7 3\u00b0 \u2013 O quorum para a reuni\u00e3o do conselho ser\u00e1, em primeira convoca\u00e7\u00e3o, com \nmetade mais um a segunda convoca\u00e7\u00e3o, uma hora ap\u00f3s com qualquer n\u00famero. \n\nCAP\u00cdTULO IX \u2013 DOS LIVROS\n\nArtigo  19 \u2013  As  reuni\u00f5es  do CONS\u00d3RCIO  INTERMUNICIPAL  DE \nPRODU\u00c7\u00c3O E ABASTECIMENTO ser\u00e3o anotadas nos seguintes livros:\n\nI. livro de presen\u00e7a;\n\nII. livro de ata de reuni\u00f5es do Conselho dos Prefeitos;\n\nIII. livro de ata de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal.\n\nCAP\u00cdTULO X \u2013 DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS E TRANSIT\u00d3RIA\n\nArtigo 20 \u2013 O presente estatuto somente poder\u00e1 ser alterado pelo voto de \nno m\u00ednimo 2/3 dos membros do conselho de prefeitos, em reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria \n\nespecialmente convocada para essa finalidade.\n\n222\n\n\n\nArtigo  21 \u2013  A  cota  de   contribui\u00e7\u00e3o  mensal  dos  consorciados  para  o \ncorrente exerc\u00edcio n\u00e3o poder\u00e1 ser inferior a 0,5% do FPM e ser\u00e1 suprida at\u00e9 o dia \n\n05 do m\u00eas subseq\u00fcente.\n\nArtigo 22 \u2013 Os prefeitos de cada munic\u00edpios participantes do CONS\u00d3RCIO \nINTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E  ABASTECIMENTO, responde \nsolidariamente pelas obriga\u00e7\u00f5es assumidas durante seu per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o.\n\nPAR\u00c1GRAFO  \u00daNICO:  Os  membros  do  Conselho  do  CONS\u00d3RCIO \nINTERMUNICIPAL  DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E  ABASTECIMENTO,  n\u00e3o  responder\u00e3o \npessoalmente  pelas  obriga\u00e7\u00f5es  contrarias  em  nome  do  CONS\u00d3RCIO \nINTERMUNICIPAL DE  PRODU\u00c7\u00c3O  E  ABASTECIMENTO. Contudo, assumir\u00e3o \nas  responsabilidades  pelos  atos  praticados  de  forma  contraria  \u00e0  Lei  ou  \u00e1s \n\ndisposi\u00e7\u00f5es contidas no presente Estatuto.\n\nArtigo 23 \u2013 Fica autorizado o Conselho de Prefeitos a obter o registro do \npresente  instrumento,  no  Cart\u00f3rio  de  Registro  Civil  de  Pessoas  Jur\u00eddicas  na \n\ncidade de sua sede para que adquira personalidade Jur\u00eddica de uma Associa\u00e7\u00e3o \n\nCivil, ap\u00f3s a devida publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Estado do Maranh\u00e3o.\n\nArtigo 24 \u2013 Todos os casos omissos neste Estatuto dever\u00e3o ser decididos \nem reuni\u00e3o do Conselho de Prefeito, devendo ser a vota\u00e7\u00e3o decidida por maioria \n\nsimples de voto.\n\nS\u00e3o Lu\u00eds (MA), 13 de Outubro de 1997\n\n223\n\n\n\nANEXO 07\nEstrutura Organizacional do CINPRA\n(Semelhante a v\u00e1rios outros Cons\u00f3rcios Intermunicipais)\n\nFonte: Cruz (2002)\n\nConselho de Prefeitos\n\nConselho \nIntermunicipal \nde Secret\u00e1rios\n\nPrograma ou \nAtividade n\n\nPrograma ou \nAtividade 2\n\nPrograma ou \nAtividade 1\n\nConselho Fiscal\n\nSecretaria \nExecutiva\n\n224\n\n\n\nANEXO 08\nGuia  para  Cria\u00e7\u00e3o  de  Cons\u00f3rcios  Intermunicipais  de  Produ\u00e7\u00e3o  e \nAbastecimento\n\n1. Vontade Pol\u00edtica\n\nPara  cria\u00e7\u00e3o  do  Cons\u00f3rcio  regional  de  produ\u00e7\u00e3o  e  abastecimento  \u00e9  preciso \n\nvontade  pol\u00edtica  de  cada  prefeito.  Uma  decis\u00e3o  pol\u00edtica  de  que  ele  quer \n\ndesenvolver  a  agricultura,  com  a  consci\u00eancia  que  esse  setor  \u00e9  priorit\u00e1rio  para \n\ngera\u00e7\u00e3o de mais trabalho e renda no seu munic\u00edpio.\n\n2. Articula\u00e7\u00e3o com outros Munic\u00edpios da Regi\u00e3o\n\nProcurar outros munic\u00edpios da regi\u00e3o que pensem da mesma forma e combinar \n\ncom  seus  dirigentes  a  cria\u00e7\u00e3o  de  um  cons\u00f3rcio  de  produ\u00e7\u00e3o  e  abastecimento \n\npara,  juntos,  discutirem  e  encontrarem  os  caminhos  do  desenvolvimento  da \n\nagricultura local e regional.\n\n3. Autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara\n\nPara participar do Cons\u00f3rcio de Produ\u00e7\u00e3o o prefeito deve enviar uma Mensagem \n\nde Lei \u00e0 C\u00e2mara Municipal solicitando autoriza\u00e7\u00e3o para que o Munic\u00edpio integre \n\naquele  cons\u00f3rcio  combinando  com  os  representantes  das  outras  prefeituras  da \n\nregi\u00e3o  \u2013  a\u00e7\u00e3o  esta  que  todos  os  munic\u00edpios  devem  fazer  simultaneamente. \n\nAprovado  pelo  Poder  Legislativo,  o  Poder  Executivo  sanciona  a  Lei,  e  a \n\nencaminha para os organizadores do Cons\u00f3rcio.\n\n4. Cria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio\n\nDe posse da Lei que lhes autoriza a participar do Cons\u00f3rcio, os prefeitos devem \n\nreunir-se constantemente para elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto e, em seguida, \n\noficializar a funda\u00e7\u00e3o da entidade.\n\n225\n\n\n\n5. Fundo Comum\n\nDentro  da  Lei,  h\u00e1  uma  autoriza\u00e7\u00e3o  da  C\u00e2mara  Municipal  destinando  um \n\npercentual  do  Fundo  de  Participa\u00e7\u00e3o  dos  Munic\u00edpios  (FPM)  para  o  Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal \u2013 valor este que deve ser discutido e acordado entre os prefeitos da \n\nregi\u00e3o. Esse fundo comum serve para instalar e manter a Secretaria Executiva \u2013 \n\nque \u00e9 o bra\u00e7o executivo do Conselho de Prefeitos e que vai tocar as a\u00e7\u00f5es do \n\nCons\u00f3rcio de Produ\u00e7\u00e3o. No caso do CINPRA, cada munic\u00edpio-membro contribui \n\ncom 0,5% do FPM.\n\n6. Fortalecimento do Sistema Municipal de Produ\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o importa que o nome seja Secretaria Municipal de Agricultura \u2013 seria bom que \n\nfosse assim em todos os munic\u00edpios. Pode ser uma Secretaria do Trabalho ou de \n\nDesenvolvimento. O importante \u00e9 que tenha uma equipe local de bons agr\u00f4nomos, \n\nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas e veterin\u00e1rios \u2013 de acordo com o poder financeiro, a prioridade \n\nde cada munic\u00edpio e a paix\u00e3o de cada prefeito pela agricultura. Sem este \u00f3rg\u00e3o \n\nlocal para tocar o processo de desenvolvimento da agricultura n\u00e3o tem sentido o \n\nmunic\u00edpio fazer parte do Cons\u00f3rcio. A municipaliza\u00e7\u00e3o da agricultura come\u00e7a pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma boa equipe local e fortalecimento do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo \n\nsistema municipal de agricultura.\n\n7. Buscar Parcerias\n\nA primeira parceria que o Cons\u00f3rcio de Produ\u00e7\u00e3o tem que buscar \u00e9 interno \u2013 \u00e9 \n\npreciso  que  toda  a  sociedade  seja  parceira  dessa  luta.  Devem  ser  parceiros, \n\ntamb\u00e9m, o Governo do Estado, as institui\u00e7\u00f5es financeiras \u2013 principalmente as de \n\nfomento agr\u00edcola (Banco do Nordeste, Banco do Brasil, Caixa Econ\u00f4mica Federal \n\ne  Banco  da  Amaz\u00f4nia),  as  institui\u00e7\u00f5es  nacionais  voltadas  para  a  produ\u00e7\u00e3o \n\n(minist\u00e9rios,  BNDES,  os  centros  de  pesquisas  \u2013  como  os  da  Embrapa,  as \n\nuniversidades, dentre outros).\n\n226\n\n\n\n8. Valoriza\u00e7\u00e3o da Cultura do Mundo Rural\n\nO Cons\u00f3rcio \u00e9 todo um movimento voltado para a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura do mundo \n\nrural.  Um  mundo  que  \u00e9  muito  rico  culturalmente,  com  suas  tradi\u00e7\u00f5es,  suas \n\ncren\u00e7as, seu folclore, sua hist\u00f3ria, sua literatura, sua m\u00fasica, sua gastronomia. E \n\ncomo em todas as partes do mundo o ser humano est\u00e1 se voltando par o meio \n\nambiente, a zona rural volta a ter significado todo especial. \u00c9 nesse momento que \n\nas comunidades rurais devem ser ajudadas para tirar o m\u00e1ximo de proveito para \n\ngerar mais emprego, mais renda e mais qualidade de vida.\n\n9. Vis\u00e3o de Agroneg\u00f3cio\n\nA vis\u00e3o original de um Cons\u00f3rcio dessa natureza \u00e9 a vis\u00e3o do agroneg\u00f3cio, pois \n\ntrata-se  de  um  Cons\u00f3rcio  de  produ\u00e7\u00e3o,  de  transforma\u00e7\u00e3o  e  processamento,  de \n\nmarketing,  de  abastecimento  e  de  comercializa\u00e7\u00e3o.  \u00c9  ter  produto  de  qualidade \n\nagregar valor a esse produto, sempre tendo em vista a pesquisa de mercado. \u00c9 \n\nsaber o que produzir, com que recursos, tecnologia, em que quantidade, vender \n\npara  quem  (que  mercado  atingir),  em  que  embalagem,  a  que  pre\u00e7o,  etc.  Essa \n\nvis\u00e3o  de  agroneg\u00f3cio  serve  tanto  para  os  produtos  agr\u00edcolas,  como  para  os \n\nprodutos pecu\u00e1rios, servi\u00e7os rurais como um todo. A diversifica\u00e7\u00e3o de produtos e \n\nservi\u00e7os de qualidade resultar\u00e3o em mais empregos e maior enriquecimento do \n\nmeio rural, do munic\u00edpio como um todo e da pr\u00f3pria regi\u00e3o.\n\n227\n\n\n\tFORMA\u00c7\u00c3O DE AGENDAS GOVERNAMENTAIS LOCAIS: O CASO DOS CONS\u00d3RCIOS INTERMUNICIPAIS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\n\tSUM\u00c1RIO\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\tCap\u00edtulo 1:\n\tCap\u00edtulo 2:\n\tCap\u00edtulo 3:\n\tCap\u00edtulo 4:\n\tCap\u00edtulo 5:\n\tConclus\u00e3o: An\u00e1lise Comparada dos Casos\n\tBibliografia\n\tAnexos"}]}}}