{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16556"}, {"@name": "filename", "#text": "23218_coelho_me.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\nPAULA SASSAKI COELHO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMulheres e minera\u00e7\u00e3o: protagonismos e narrativas de mulheres acerca \n\ndos impactos e das mudan\u00e7as vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro a \n\npartir do empreendimento Minas-Rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                       \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2019 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nPAULA SASSAKI COELHO \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\nMulheres e minera\u00e7\u00e3o: narrativas de mulheres acerca dos impactos e \n\ndas mudan\u00e7as vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro a partir do \n\nempreendimento Minas-Rio \n\n       \n\nVers\u00e3o original \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \n\nPsicologia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Psicologia Social. \n\nOrientadora: Profa. Dra. Mariana Prioli \n\nCordeiro \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nS\u00e3o Paulo \n\n2019 \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFICHA CADASTRAL \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nNome: Coelho, Paula Sassaki \n\n \n\nT\u00edtulo:  Mulheres e minera\u00e7\u00e3o: protagonismos e narrativas de mulheres \n\nacerca dos impactos e das mudan\u00e7as vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\na partir do empreendimento Minas-Rio \n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \n\nPsicologia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias (\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Psicologia \n\nSocial). \n\n \n\nAprovado em: \n\n \n\n \n\nBanca examinadora \n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a)  ____________________________________________________________---__ \n\n \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________________ Assinatura: __________________ \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a)  ________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________________ Assinatura: __________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a)  ________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________________ Assinatura: __________________ \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a)  ________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________________ Assinatura: __________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n No percurso de constru\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, foram muitas as m\u00e3os \n\ne os ombros que me deram suporte e inspira\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o a minha filha, que em sua t\u00e3o \n\npouca idade me acompanhou e foi, sem d\u00favidas, uma fonte de aprendizados ricos e \n\nconstantes que me motivaram a iniciar e a concluir este trabalho. Assim como, sem o \n\napoio em suas diversas formas e momentos de minha m\u00e3e e meu pai, ele tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nteria sido poss\u00edvel. Agrade\u00e7o a ambos e ao Ric de maneira fraterna e ampla. De longa \n\ndata. \n\n Agrade\u00e7o profunda e afetuosamente a Vilma e Flora, com quem tive o privil\u00e9gio \n\nde encontrar em festa, trabalho e p\u00e3o. A disponibilidade militante desde o in\u00edcio e sua \n\ngenerosidade e compromisso com a luta foram essenciais. Sem a contribui\u00e7\u00e3o de ambas, \n\neste trabalho n\u00e3o teria tido condi\u00e7\u00f5es de trilhar os caminhos percorridos. Foram elas que \n\nviabilizaram minha aproxima\u00e7\u00e3o com o MAM, com Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e suas \n\nlutadoras. Lutadoras essas que tamb\u00e9m foram essenciais para que este trabalho tenha sido \n\nrealizado e as agrade\u00e7o por todos os momentos juntas, pelos caf\u00e9s com biscoito, pela \n\nacolhida, pelas hist\u00f3rias compartilhadas, pelos aprendizados, risadas e pela for\u00e7a e \n\ninspira\u00e7\u00e3o que elas me transmitiram sempre.    \n\n N\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 Mari, pela orienta\u00e7\u00e3o, pelo suporte, dedica\u00e7\u00e3o e \n\nconfian\u00e7a. Muito me ensinou a acompanhar, acolher e incentivar. Com as mulheres \n\narpilheireiras eu aprendia a costurar os retalhos e com a Mari, aprendia a cozer palavras \n\ne textos. Acredito que n\u00e3o apenas o conte\u00fado, mas tamb\u00e9m a forma de ensinar s\u00e3o \n\npedag\u00f3gicos e agrade\u00e7o em especial \u00e0 maneira como ela me acompanhou e me orientou.  \n\n \u00c0 estrutura da USP e ao per\u00edodo de bolsa da CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) que possibilitaram parte importante das \n\ncondi\u00e7\u00f5es concretas para a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a Secretaria \n\ndo Instituto de Psicologia e sua equipe pelo carinho e ajuda sempre que precisei. \n\nEnquanto m\u00e3e e trabalhadora, foram in\u00fameras as ajudas necess\u00e1rias. Para isso, \n\nenvolveram-se muitas pessoas queridas, companheirxs e irm\u00e3s e irm\u00e3os da vida. \n\nAgrade\u00e7o ao Henrique pelo apoio principalmente no in\u00edcio, ainda no processo seletivo. \n\nAs mamadeiras e comidinhas preparadas para a Ci\u00e7a e o ombro amigo foram \n\nfundamentais e n\u00e3o me deixaram desistir deste projeto antes mesmo que ele germinasse. \n\n\u00c0s queridas Jana e Eliara agrade\u00e7o o tempo conjunto e a conviv\u00eancia nesse processo \n\nlongo e trabalhoso. \u00c0s Julianas sou grata pela revis\u00e3o e pelo incentivo no final. E \u00e0 todas \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nas pessoas amadas e queridas que nesse momento coloriram a vida, leram, comentaram, \n\najudaram na disserta\u00e7\u00e3o e que foram tamb\u00e9m ombro e companhia perenes, antigas e \n\nrecentes na vida (Mari, Carol, Lu, Leti, Fino e tantas outras). Agrade\u00e7o ainda xs colegas \n\nde trabalho, lutadorxs e ponta de frente do SUS, que mesmo sem conhecer o tema, me \n\nincentivaram e apoiaram. \n\n E com imenso respeito, admira\u00e7\u00e3o e gratid\u00e3o ressalto a import\u00e2ncia do MAM, das \n\nmilitantes que conheci e de tantas outras pessoas que comp\u00f5em a luta junto ao MAM e a \n\noutros movimentos sociais por uma sociedade mais justa e igualit\u00e1ria. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \n\nao MST pelos ensinamentos e refer\u00eancia de luta e resist\u00eancia. E de modo amplo, sem as \n\npessoas que se dedicam \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o se calam diante das formas de \n\ninjusti\u00e7a e explora\u00e7\u00e3o, este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. Porque ele \u00e9 fruto pequeno e \n\nhumilde do ac\u00famulo da classe trabalhadora e de todxs militantes que n\u00e3o deixam de \n\nacreditar e lutar.  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAos que permitem a injusti\u00e7a \n N\u00e3o quero de forma alguma \n\nCravar em seu peito \nAs verdades sobre os crimes de Jo\u00e3o, o latifundi\u00e1rio. \n\nMuito menos lambuzar seus olhos \ncom sangue ind\u00edgena \n\ndas m\u00e3os de Almir, seu vizinho mercen\u00e1rio. \n \n\nS\u00f3 quero que saiba que Joana, esposa de Tom\u00e9 \nN\u00e3o deveria morrer em v\u00e3o, \n\nDe c\u00e2ncer, de Jo\u00e3o \nMuito menos de hematoma de Tom\u00e9. \n\nNem que Leona, a vadia trans da favela \nSe tornasse alvo de fluorescentes l\u00e2mpadas, \n\nNem de facas, nem de balas, homens, palavras. \nNem de olhares afiados, pontiagudos, fatais. \n\nQue as palavras destinadas \u00e0 Marisa e a Leona \nN\u00e3o causem ruptura de seus cora\u00e7\u00f5es \n\nNem a ruptura da dignidade. \n \n\nQueria que soubesse que Tito, o vendedor de doces, \nroubou os doces pra vender. \n\nQue o dinheiro da venda, foi pra comprar mais doces \ne cola. \n\nO sonho de Manu, m\u00e3e de Tito, \u00e9 ter um ar condicionado \nPara refrescar as dores. \n\nRefrescar a mis\u00e9ria e os hematomas de Tom\u00e9. \n \n\nQueria que soubesse que a vizinha de Man\u00fa, \nLeona, a vadia trans da favela, \n\nCome a carne do gado de Almir, o mercen\u00e1rio. \nLeona n\u00e3o come apenas prote\u00edna animal. \n\nEla bebe e se farta do sangue e da carne de Iber\u00ea, crian\u00e7a da etnia Cainguangue. \nIber\u00ea foi adubo nas terras de Almir. \n\n \n\nSaiba que pouco mais ao norte, \nE mais ao sul, \n\nLucas bebe leite de sua m\u00e3e, no Rio Verde. \nQue Lucas bebe de sua m\u00e3e diclorodifeniltricloroetano. \n\n\u00c9 isto que bebe Lucas. \nE Lucas chora em sil\u00eancio. \n\n \n\nChamo-te aten\u00e7\u00e3o para Maria, para Ana e Mariana. \nSuas lamas camas \n\nDesaguam no mar. \nJ\u00e1 suas vidas silenciadas pela vida \n\nChoram sufocadas no Doce do Rio. \nQue esse doce, n\u00e3o \u00e9 o mesmo que o de Tito. \n\nAmarga na boca, \nsuja a boca de lama \n\nagora sem cama, nem lama \nMariana nem chora mais. \n\nNem mostram mais, \nNem indigna\u00e7\u00e3o causa mais. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAos que permitem a injusti\u00e7a, \nPe\u00e7o apenas que engulam \n\nO leite, a carne, o doce, a lama, o sangue, o ar condicionado, o c\u00e2ncer \nE me responda \n\nComo n\u00e3o engasgar com tanto? \n \n\n(autoria desconhecida) \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\nCOELHO, P. S. Mulheres e minera\u00e7\u00e3o: narrativas de mulheres acerca dos impactos \ne mudan\u00e7as vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro a partir do empreendimento \n\nMinas-Rio. 2019. f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia Social) \u2013 Instituto de \n\nPsicologia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2019. \n\n \n\nO presente estudo aborda narrativas de mulheres em torno das mobiliza\u00e7\u00f5es por elas \n\nrealizadas e/ou protagonizadas, no contexto da atual ind\u00fastria da grande minera\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, MG. Mais especificamente, busca apresentar e \n\ndiscutir  narrativas sobre articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas suscitadas a partir dos impactos causados \n\npela implementa\u00e7\u00e3o do empreendimento Minas-Rio, da empresa Anglo American. Para \n\nisso, foi realizada uma pesquisa participante, que envolveu visitas \u00e0s comunidades, \n\nconversas informais, entrevistas e oficinas com mulheres indicadas pelo Movimento pela \n\nSoberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o (MAM) por serem ou terem se tornado lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias. O empreendimento Minas-Rio est\u00e1 em funcionamento desde 2008 e \n\ncompreende um amplo complexo minerador, que inclui instala\u00e7\u00f5es localizadas em v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro: lavra principal, barragem de rejeitos \n\ne pilhas de est\u00e9ril, planta de beneficiamento e tratamento de min\u00e9rio, o maior mineroduto \n\ndo mundo e uma linha independente de transmiss\u00e3o de energia. A partir dos relatos \n\nregistrados, foi poss\u00edvel perceber a dr\u00e1stica altera\u00e7\u00e3o que a chegada da grande minera\u00e7\u00e3o \n\npromoveu no modo de vida e na organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural das moradoras e moradores \n\ndo entorno. Entre essas mudan\u00e7as, destacam-se a falta de \u00e1gua (o que, para uma popula\u00e7\u00e3o \n\nmajoritariamente camponesa, representa um profundo impacto), mudan\u00e7as na economia \n\nlocal, altera\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias, remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias e comunidades inteiras de seus territ\u00f3rios \n\nde origem, sentimento constante medo de um rompimento da barragem, aumento da \n\nviol\u00eancia, polui\u00e7\u00e3o de rios e do ar, entre outras. Al\u00e9m disso, os relatos apontam uma s\u00e9rie \n\nde viola\u00e7\u00f5es de direito ao longo do processo de implementa\u00e7\u00e3o do empreendimento, o \n\nque vem gerando conflitos n\u00e3o somente em torno das mudan\u00e7as no cotidiano de \n\nmoradores, mas tamb\u00e9m em torno do modo de negocia\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o da empresa.  \n\n \n\nPalavras-chave: Mulheres. Minera\u00e7\u00e3o. Movimento social. Pesquisa Participante. \n\nPsicologia Social.  \n\n  \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\nCOELHO, P. S. Mulheres e minera\u00e7\u00e3o: narrativas de mulheres acerca dos impactos \ne mudan\u00e7as vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro a partir do empreendimento \n\nMinas-Rio. 2019. f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia Social) \u2013 Instituto de \n\nPsicologia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2019. \n \n \n\n The present study deals with the narratives of women around they mobilizations  and / \n\nor they perform  around the context of the current mining industry in the municipality of \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, MG. Been more specific, the essay wants to show and discuss \n\nnarratives about political articulations outcome from the impact caused by the \n\nimplementation of the Minas-Rio; an operation from Anglo American company. It was \n\nmade a field research, visits to communities, informal conversations, interview and \n\nworkshops with women's indicated from the Movement for Popular Sovereignty in \n\nMining (Movimento pela Soberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o - MAM). Because those \n\nwoman's were or will become community leaderships. Minas-Rio entrepreneurship are \n\nworking since 2008. The company operates in a large complex of mining with are located \n\nin different counties from Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro area: places you take of the \n\nminerals; tailings dam; waste drumps; beneficiation plant; minerals treatments; the bigger \n\nmineral pipeline in the world; and a electrical power transmission line. From the recorded \n\nreports, it was possible to perceive the drastic changes after the mining company \n\nimplantation in the people's way of life and in the people's socio-cultural organisation. Is \n\npossible to highlight the lake of water (with is a serious issue since the majority of the \n\npeople are peasants); economical changes; removal of families and whole communities \n\nfrom the original places; impunity and fear for the rupture of the dams; increased \n\nviolence; rivers and air force pollution;  and so one. In addition, the reports showing lots \n\nhuman rights violations over the Company implementation. Which has generated \n\nconflicts not only around changes in people life's but also around the way of negotiation \n\nand behavior of the company.  \n\n \n\nKeywords: Women. Mining. Social movement. Participant Research. Social Psychology \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nCEFEM  Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\nCEMIG  Companhia Energ\u00e9tica do Estado de Minas Gerais \n\nCIMI  Conselho Mission\u00e1rio Indigenista \n\nCOPAM  Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \n\nCOPINH  Consejo C\u00edvico de Organizaciones Populares e Ind\u00edgenas de Honduras \n\nIBAMA  Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nINEA  Instituto Estadual do Ambiente \n\nLI  Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLO  Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLP  Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMAM  Movimento pela Soberania Nacional na Minera\u00e7\u00e3o \n\nMME  Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMMX  Minas-Rio Minera\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica Ltda \n\nMPT  Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho \n\nMTE  Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nMST  Movimento dos Trabalhadores Sem-Terra  \n\nONG  Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o Governamental \n\nONU  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPNAD  Pesquisa Nacional em Amostra por Domic\u00edlio \n\nRBSE  Reserva da Biosfera do Espinha\u00e7o \n\nSISEMA  Sistema Estadual de Meio Ambiente \n\nSUPRAM  Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente  \n\nTCLE Termos de Consentimento Livre Esclarecidos  \n\nUnesco  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................ 11 \n\n2 CONCEI\u00c7\u00c3O DO MATO DENTRO, O MAM  E AS MULHERES..........15 \n\n2.1. Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro.......................................................................................15 \n\n2.2. MAM, Movimento pela Soberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o.......................................19 \n\n2.3. As mulheres que participaram desta pesquisa...........................................................10 \n\n3.  DELINEAMENTOS METODOL\u00d3GICOS............................................................22 \n\n3.1. As idas \u00e0 Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro........................................................................22 \n\n3.2. Levantamentos te\u00f3ricos, de informa\u00e7\u00f5es e sistematiza\u00e7\u00e3o.......................................31 \n\n4. MINERA\u00c7\u00c3O.............................................................................................................34 \n\n4.1. Grande Minera\u00e7\u00e3o no Brasil hoje e seus bra\u00e7os em Concei\u00e7\u00e3o................................37 \n\n4.2. A Anglo American ....................................................................................................42 \n\n4.3. \u201cCoisas boas est\u00e3o guardadas pra c\u00e1!\u201d - Projeto Minas-Rio, Anglo American e a Grande \n\nMinera\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro ......................................................................44 \n\n4.4. Caracter\u00edstica camponesa das fam\u00edlias e comunidades e altera\u00e7\u00e3o da sociabilidade e \n\ncostumes..........................................................................................................................50 \n\n4.5. Estrat\u00e9gias utilizadas pela Anglo American e suas rela\u00e7\u00f5es com as comunidades..54 \n\n4.6. Minera\u00e7\u00e3o e seu modelo de destrui\u00e7\u00e3o ................................................................... 62 \n\n4.6.1. Escassez de \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o ................................................................................ 66 \n\n4.7. A implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento Minas-Rio, conflitos e contradi\u00e7\u00f5es sociais ...72 \n\n5. G\u00caNERO, MULHERES E MINERA\u00c7\u00c3O.............................................................78 \n\n5.1. G\u00eanero, Ra\u00e7a, Patriarcado e Divis\u00e3o Sexual do Trabalho........................................78 \n\n4.2. Mulheres e minera\u00e7\u00e3o...............................................................................................89 \n\n6. MULHERES DE CONCEI\u00c7\u00c3O E SEU PROCESSO DE REISIT\u00caNCIA E \n\nPROTAGONISMO........................................................................................................94 \n\n6.1. Arpilheiras, transgredindo a ordem, bordando hist\u00f3rias...........................................97 \n\n6.1.1. Arpilheiras em Concei\u00e7\u00e3o......................................................................................98 \n\n6.2. Relatos das mulheres e caracteriza\u00e7\u00e3o geral ...........................................................102 \n\n6.2.1. Projeto do capital X Projeto das fam\u00edlias ............................................................103  \n\n6.2.2. O medo .................................................................................................................115 \n\n6.2.3. A mobiliza\u00e7\u00e3o enquanto ganho de aprendizados e outras perspectivas...............125 \n\n6.2.4. Sobre o protagonismo das mulheres.....................................................................132 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................................................................140 \n\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................143 \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEsta pesquisa se inicia a partir do contato com as narrativas vividas por algumas \n\nmulheres afetadas diretamente pelo epis\u00f3dio do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, em \n\nMariana,  MG. Narrativas de mulheres que tentaram segurar seus filhos pelas m\u00e3os em \n\nmeio \u00e0 onda inesperada de lama, que os perderam ainda no ventre, que perderam seus \n\ncompanheiros que trabalhavam na barragem, que correram para avisar sua comunidade \n\nda lama que viria, que se salvaram, que permaneceram horas na agonia e desesperan\u00e7a \n\npela vida de seus entes queridos, sem not\u00edcia, a\u00e7\u00e3o de resgate ou resposta da empresa e \n\ndo poder p\u00fablico nos momentos seguintes ao rompimento. Nenhum dos v\u00eddeos ou \n\nnot\u00edcias que eu havia acessado at\u00e9 ent\u00e3o, e que inundaram as redes sociais e a m\u00eddia em \n\ntodo o pa\u00eds, havia me dado a dimens\u00e3o da viv\u00eancia do desastre. A primeira pessoa que \n\nme fez entrar em contato com essas experi\u00eancias foi Flora (militante do Movimento pela \n\nSoberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o - MAM), meses depois. Deflagrados esses relatos, outro \n\nmarco foi essencial: a a\u00e7\u00e3o de den\u00fancia realizada pelas mulheres do Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra (MST). Mais de mil mulheres da regi\u00e3o Sudeste do \n\nMST, em mar\u00e7o de 2016, em a\u00e7\u00e3o de den\u00fancia e rep\u00fadio ao modelo de destrui\u00e7\u00e3o da \n\nvida, paralisaram uma sede administrativa da Vale S.A. de Catas Altas, regi\u00e3o pr\u00f3xima \n\nao rompimento, e a ferrovia pr\u00f3xima \u00e0 mesma1, como uma das atividades da Jornada \n\nNacional de Luta das Mulheres do MST. Bradando a favor da vida e \u201ccontra a lama que \n\nviolenta e mata\u201d, essas mulheres quebraram o sil\u00eancio e foram pioneiras na regi\u00e3o por \n\nfazer uma den\u00fancia dessa magnitude. O estado de Minas Gerais, diferentemente do Par\u00e1 \n\n(conhecido por seus conflitos fundi\u00e1rios e da minera\u00e7\u00e3o), alimenta em sua hist\u00f3rica \n\n\u201cvoca\u00e7\u00e3o para a minera\u00e7\u00e3o\u201d um certo silenciamento das contradi\u00e7\u00f5es sociais oriundas \n\ndesse modelo de explora\u00e7\u00e3o da vida (humana e dos recursos naturais). Foi, portanto, uma \n\nquebra de sil\u00eancio e uma afronta \u00e0 seguran\u00e7a que sentiam xs2 representantes das empresas \n\ne do Estado em continuar sua defesa \u00e0 a\u00e7\u00e3o mineradora nos moldes atuais e a nomear a \n\n                                                           \n1Como mostra o v\u00eddeo produzido pelo MST dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.facebook.com/MovimentoSemTerra/videos/1067244510014929/?autoplay\n\n_reason=all_page_organic_allowed&amp;video_container_type=0&amp;video_creator_product_t\n\nype=2&amp;app_id=2392950137&amp;live_video_guests=0. Acessado em: 10/04/2017. \n\n \n \n2O presente texto faz a op\u00e7\u00e3o do uso da letra \u201cx\u201d em palavras em que a formula\u00e7\u00e3o geral ou no plural possa \n\nter conota\u00e7\u00e3o de g\u00eanero para n\u00e3o recair exclusivamente na forma masculina, invisibilizando outras \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. \n\nhttps://www.facebook.com/MovimentoSemTerra/videos/1067244510014929/?autoplay_reason=all_page_organic_allowed&amp;video_container_type=0&amp;video_creator_product_type=2&amp;app_id=2392950137&amp;live_video_guests=0\nhttps://www.facebook.com/MovimentoSemTerra/videos/1067244510014929/?autoplay_reason=all_page_organic_allowed&amp;video_container_type=0&amp;video_creator_product_type=2&amp;app_id=2392950137&amp;live_video_guests=0\nhttps://www.facebook.com/MovimentoSemTerra/videos/1067244510014929/?autoplay_reason=all_page_organic_allowed&amp;video_container_type=0&amp;video_creator_product_type=2&amp;app_id=2392950137&amp;live_video_guests=0\n\n\n12 \n \n\n \n \n\ncat\u00e1strofe como acidente, refor\u00e7ando e perpetuando a depend\u00eancia da regi\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o \n\ne sua devasta\u00e7\u00e3o produzida3. \n\n Tocada e de alguma maneira convocada por estes relatos e pela coragem e rebeldia \n\ndas mulheres do MST que protagonizaram a paralisa\u00e7\u00e3o da sede administrativa da Vale \n\ne de um trecho da ferrovia, passei a me indagar sobre a for\u00e7a, a radicalidade e a capacidade \n\nde organiza\u00e7\u00e3o das mulheres, assim como sobre a repercuss\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em suas \n\nvidas e sobre a pot\u00eancia dos relatos vividos por mulheres em torno do tema. Foi este o \n\nmarco inicial de minha busca, que acabou, por meio da indica\u00e7\u00e3o do MAM, me levando \n\n\u00e0 Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, munic\u00edpio pr\u00f3ximo a regi\u00e3o da Serra do Cip\u00f3 (MG). \n\nNa primeira conversa realizada por Skype com Flora, militante do MAM, \n\napresentei meu interesse de pesquisa a partir do impacto gerado pelos relatos vividos por \n\nmulheres no epis\u00f3dio do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, e meu \n\ninteresse em realizar uma pesquisa partindo da riqueza deste tipo de relato. Ela me \n\napresentou outro munic\u00edpio de Minas Gerais, localizado na regi\u00e3o da Serra do Cip\u00f3, \n\npr\u00f3ximo a Diamantina \u2013 era a primeira vez em que ouvia falar de Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro. Flora me contou que estavam com certa dificuldade de articula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de \n\nMariana e que o pr\u00f3prio acesso \u00e0s pessoas afetadas estava um tanto complicado devido \u00e0 \n\nintensa procura (imprensa, ONGs, grupos de pesquisas etc.). E que, em Concei\u00e7\u00e3o do \n\nMato Dentro, as condi\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o de uma planta de minera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea se \n\nassemelhava muito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da planta da Samarco, em Mariana. \n\n  O trabalho que se segue \u00e9 produto do esfor\u00e7o em sistematizar e evidenciar estes \n\naspectos, principalmente a partir dos relatos de algumas mulheres com as quais tive a \n\noportunidade de entrar em contato, com a inclina\u00e7\u00e3o de trazer \u00e0 tona o m\u00e1ximo poss\u00edvel \n\na riqueza e a for\u00e7a do que me contavam e das experi\u00eancias vividas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro. \n\n Sobre a escolha de buscar narrativas, hist\u00f3rias contadas e vividas pelas mulheres, \n\nela se fundamenta na possibilidade que essas narrativas t\u00eam de compor descri\u00e7\u00f5es junto \n\na um conjunto de dados ou informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Para que, aliadas aos dados dispon\u00edveis \n\n                                                           \n3Como noticiado: https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2015/11/09/prefeito-de-mariana-\n\nmg-cobra-punicao-mas-e-contra-fechar-mineradora.htm; \n\nhttp://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/politica/noticia/2016/06/prefeito-de-mariana-se-reune-com-temer-para-\n\npedir-volta-da-samarco-5822668.html; http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,mineracao-ainda-e-\n\ndestaque-na-economia-de-minas-gerais,170090e; Acessadas em 06/02/2017. \n\nhttps://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2015/11/09/prefeito-de-mariana-mg-cobra-punicao-mas-e-contra-fechar-mineradora.htm\nhttps://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2015/11/09/prefeito-de-mariana-mg-cobra-punicao-mas-e-contra-fechar-mineradora.htm\nhttp://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/politica/noticia/2016/06/prefeito-de-mariana-se-reune-com-temer-para-pedir-volta-da-samarco-5822668.html\nhttp://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/politica/noticia/2016/06/prefeito-de-mariana-se-reune-com-temer-para-pedir-volta-da-samarco-5822668.html\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/geral,mineracao-ainda-e-destaque-na-economia-de-minas-gerais,170090e\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/geral,mineracao-ainda-e-destaque-na-economia-de-minas-gerais,170090e\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nem pesquisas, levantamentos de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, entre outros, possam ajudar a compor \n\num todo que abranja tamb\u00e9m os sentimentos, os projetos futuros, pequenas anedotas e \n\nsitua\u00e7\u00f5es vividas por elas. Os relatos ajudam a humanizar, a trazer a possibilidade de \n\nidentificarmos como as pessoas podem ser afetadas, o que elas vivem dentro de um \n\ncontexto com cifras e n\u00fameros t\u00e3o expressivos quanto o da minera\u00e7\u00e3o industrial atual. As \n\nviv\u00eancias singulares t\u00eam valor em si e nos ajudam a construir melhor imagem do todo. \n\nComplementarmente acreditamos que, apesar de singulares, elas tamb\u00e9m est\u00e3o marcadas \n\npela intersubjetividade, como explicita Gon\u00e7alves Filho (1998), ou seja, s\u00e3o marcadas \n\npela condi\u00e7\u00e3o social. Portanto, trazem tamb\u00e9m em si o geral (como por exemplo, a \n\nenorme semelhan\u00e7a com Bento Rodrigues e outros lugares atingidos pela minera\u00e7\u00e3o). \n\nEstas hist\u00f3rias s\u00e3o fruto de um di\u00e1logo entre o que \u00e9 mais \u00edntimo e mais p\u00fablico, uma vez \n\nque s\u00e3o forjadas nas rela\u00e7\u00f5es sociais e \u00e9 como fruto intersubjetivo das mesmas que as \n\nestamos considerando. \n\n A escolha de buscar e evidenciar os relatos das mulheres tamb\u00e9m est\u00e1 ligada ao \n\nobjetivo de levantar os poss\u00edveis motivos que alimentam a marcada participa\u00e7\u00e3o social e \n\nprotagonismo das mulheres em um contexto conflitivo como o da grande minera\u00e7\u00e3o. Esta \n\ntomada \u00e0 frente das mulheres \u00e9 um fen\u00f4meno que n\u00e3o est\u00e1 isolado e se liga a outros \n\nacontecimentos e mobiliza\u00e7\u00f5es de mulheres ao redor do mundo, assim como com o \n\ncrescimento e fortalecimento do Feminismo. Vale destacar que partimos do pressuposto \n\ndo Feminismo enquanto um movimento social diverso, com diferentes correntes e \n\natua\u00e7\u00f5es. Em conson\u00e2ncia com a defini\u00e7\u00e3o de Maria Amelia Telles (1999), entendemos \n\no Feminismo enquanto filosofia universal e movimento social pol\u00edtico, antipatriarcal, que \n\nquestiona as rela\u00e7\u00f5es de poder, explora\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o sofrida pelas mulheres e que prop\u00f5e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ideol\u00f3gicas. Apenas para elucidar o crescimento do \n\nprotagonismo feminino e do Feminismo na atualidade, podemos citar manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nmulheres de grande magnitude no mundo durante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, \n\ncomo as manifesta\u00e7\u00f5es nos EUA contra Donald Trump (massivas no pa\u00eds e com impactos \n\ninternacionais) em 2017, greve de mulheres no oito de mar\u00e7o na Espanha em 2018 (com \n\nparalisa\u00e7\u00e3o generalizada), as marchas pr\u00f3-legaliza\u00e7\u00e3o do aborto na Argentina no primeiro \n\nsemestre de 2018, a enorme coluna de 5 milh\u00f5es de mulheres na \u00cdndia em janeiro de 2019. \n\nEste panorama global indica que, no mundo, a repercuss\u00e3o, magnitude e a quantidade de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de mulheres t\u00eam crescido junto, explicitando a for\u00e7a e o entendimento \n\ndelas enquanto sujeitos de \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nluta e resist\u00eancia. No Brasil, podemos citar a j\u00e1 mencionada Jornada Nacional de Luta de \n\nMulheres do MST, mas h\u00e1 muitas outras marchas e mobiliza\u00e7\u00f5es. \n\nNo caso do presente estudo, o contexto da grande minera\u00e7\u00e3o expressa o lugar que \n\nocupam os pa\u00edses perif\u00e9ricos dentro do modo capitalista. A grande minera\u00e7\u00e3o \u00e9 um retrato \n\nrico no que diz respeito ao modo de operar, explorar e acumular do capitalismo e de nossa \n\ndepend\u00eancia. Os rompimentos de barragem, infelizmente, s\u00e3o apenas uma parte da cadeia \n\nprodutiva altamente explorat\u00f3ria, destrutiva e desigual. Busco evidenciar os impactos da \n\nminera\u00e7\u00e3o em um territ\u00f3rio determinado sob a perspectiva de mulheres em torno dos \n\nefeitos deste modelo de explora\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m os fatores que as levam a se destacar \n\nenquanto lideran\u00e7as populares na defesa de seus lares, comunidades, de suas fam\u00edlias e \n\ndireitos. Entre estes fatores que fomentam a mobiliza\u00e7\u00e3o e o protagonismo popular de \n\nmaneira geral, tamb\u00e9m est\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o do MAM. \n\nCom o olhar voltado aos movimentos sociais, sob recorte de g\u00eanero e \n\nquestionando quais elementos estariam ligados ao protagonismo feminino dentro do \n\ncontexto da minera\u00e7\u00e3o no Brasil, express\u00e3o do capitalismo atual em nosso territ\u00f3rio, este \n\nestudo parte da necessidade de se comprometer com uma an\u00e1lise cr\u00edtica, assim como com \n\na perspectiva marxista de transforma\u00e7\u00e3o da mesma.   \n\n A disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 composta de um cap\u00edtulo inicial sobre Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro e informa\u00e7\u00f5es gerais. O cap\u00edtulo dois se volta aos percursos metodol\u00f3gicos, \n\nenquanto o terceiro \u00e0 minera\u00e7\u00e3o no contexto atual e seus impactos em Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro. O quarto trata de g\u00eanero e as mulheres na minera\u00e7\u00e3o e, por fim, tem-se as \n\nconclus\u00f5es finais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nCAPITULO 2. CONCEI\u00c7\u00c3O DO MATO DENTRO, O MAM  E AS MULHERES \n\nDE CONCEI\u00c7\u00c3O. \n\n2.1.Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\nEm Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, a empresa mineradora respons\u00e1vel \u00e9 a Anglo \n\nAmerican (uma das maiores empresas de minera\u00e7\u00e3o do mundo, de capital sul africano e \n\nsede na Inglaterra), e o projeto de implanta\u00e7\u00e3o da mina de explora\u00e7\u00e3o de ferro a c\u00e9u aberto \n\nestava, no in\u00edcio da pesquisa (setembro de 2016), completando a primeira de um programa \n\nde cinco fases. Ao final do estudo, a empresa estava em processo de implanta\u00e7\u00e3o da fase \n\n3. A cava da mina est\u00e1 localizada em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, mas afetando \n\ndiretamente os munic\u00edpios de Alvorada de Minas e Dom Joaquim. A Figura 1, a seguir, \n\nilustra a localiza\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro em sua microrregi\u00e3o e os munic\u00edpios \n\ndo entorno. \n\nFigura 1: Mapa de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e munic\u00edpios do entorno (\u00e0 \n\nesquerda) e mapa da microrregi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro no estado de Minas \n\nGerais (\u00e0 direita) \n\n \n\nFonte: IBGE (2007) \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nCurioso como o car\u00e1ter c\u00edclico da hist\u00f3ria se explicita com o exemplo de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, marcada historicamente pela minera\u00e7\u00e3o que, na Am\u00e9rica \n\nLatina e outras col\u00f4nias, foi sempre uma atividade vinculada aos interesses \n\ninternacionais. Inicialmente estava ligada \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria com metais preciosos \n\nservindo \u00e0 coroa portuguesa e alimentando cofres da revolu\u00e7\u00e3o industrial inglesa. No \n\nper\u00edodo atual est\u00e1 ligada ao fornecimento de mat\u00e9ria-prima em larga escala com alto \n\ninvestimento de capital e tecnologia. Desde a coloniza\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o foi marcada pela busca \n\ne, no caso deste munic\u00edpio, pelo \u00eaxito na corrida pelo ouro que marcou a coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil, mas tamb\u00e9m da Am\u00e9rica Latina como um todo. No in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, o \n\nbandeirante Borba Gato foi o primeiro a registrar a exist\u00eancia de ouro na regi\u00e3o de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Este evento deflagra o processo colonizador banhado a \n\nconflitos com as popula\u00e7\u00f5es residentes da \u00e1rea: povo da etnia dos Boruns, ou Aimor\u00e9s \n\n(pejorativamente chamados pelos portugueses de botocudos) (IBGE CIDADES, 2017). \n\nOs Boruns, do tronco lingu\u00edstico macro-j\u00ea, eram povos conhecidos, sob o olhar \n\ndos colonizadores, por sua for\u00e7a f\u00edsica e sua alta capacidade de resistir e lutar. Estudos \n\narqueol\u00f3gicos levantam a hip\u00f3tese de que esses povos eram distintos das demais etnias \n\ndo continente americano e possu\u00edam liga\u00e7\u00e3o com os f\u00f3sseis encontrados no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Santa Luzia, em uma gruta no munic\u00edpio de Pedro Leopoldo (a cerca de \n\napenas 130 km de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro). Este grupo de indiv\u00edduos fossilizados, \n\ncom caracter\u00edsticas negroides, seriam paleo\u00edndios que teriam originado uma primeira \n\nonda migrat\u00f3ria anterior \u00e0 das demais etnias americanas, oriundas de uma segunda onda \n\nmigrat\u00f3ria aproximadamente 12 mil anos mais tarde. Esta teoria, defendida por Walter A. \n\nNeves (apud PIVETTA, 2012), sup\u00f5e tamb\u00e9m que existem ind\u00edcios de que os Aimor\u00e9s \n\nestejam ligados aos f\u00f3sseis encontrados em Lagoa Santa, conhecidos principalmente pelo \n\nf\u00f3ssil de Luzia (f\u00f3ssil mais antigo das Am\u00e9ricas, com idade estimada de 11 mil anos). \n\nConfirmada essa teoria ou n\u00e3o, o fato \u00e9 que o mais antigo f\u00f3ssil do continente americano \n\nhavia sido encontrado n\u00e3o longe de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. E que a hist\u00f3ria da regi\u00e3o \n\nestava repleta de ind\u00edcios e teorias que remontavam \u00e0 hist\u00f3ria de nosso Continente e, \n\nporque n\u00e3o dizer, da humanidade4. \u00c9 importante, ainda, ressaltar que a \u00e1rea explorada \n\natualmente pela mineradora Anglo American tamb\u00e9m teve impacto em s\u00edtios \n\n                                                           \n4 \u00c9 triste salientar que, durante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, o f\u00f3ssil de Luzia, os 200 indiv\u00edduos \nfossilizados que integravam o \u201cgrupo de Luzia\u201d, assim como a quase totalidade do acervo do Museu Naci-\n\nonal no Rio de Janeiro foram incendiados num desastre para a ci\u00eancia, a pesquisa e a sociedade brasileira. \n\nPouco deste acervo foi salvo, e o cr\u00e2nio de Luzia foi um dos que foi resgatado \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\narqueol\u00f3gicos encontrados na regi\u00e3o. Das 56 cavidades subterr\u00e2neas (cavernas, grutas, e \n\noutras forma\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas) encontradas na \u00e1rea da cava da mina, 23 foram suprimidas \n\ndurante o processo de instala\u00e7\u00e3o da mesma. E dos 19 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que est\u00e3o na \n\n\u00e1rea sob influ\u00eancia do complexo miner\u00e1rio, 4 foram soterrados (SISEMA 2008).  \n\nRetomando a hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o, os colonizadores \n\nautodenominados \u201cdescobridores\u201d da regi\u00e3o, instalaram em 1704, segundo IBGE Cidades \n\n(2017), as primeiras cabanas na regi\u00e3o com o intuito da explora\u00e7\u00e3o do ouro. Os invasores \n\nse valeram das terras, da superexplora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e das vidas mesmas das \n\npopula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias. E, regados a in\u00fameros conflitos e a genoc\u00eddio, encontraram e \n\nimplementaram as lavras mais abundantes da regi\u00e3o, que colocaram-nas na posi\u00e7\u00e3o das \n\nmais ricas lavras de ouro da por\u00e7\u00e3o nordeste da capitania. Este achado evidencia a regi\u00e3o \n\ncom a promessa do Eldorado e a febre dos metais que tanto marcou nossa hist\u00f3ria latino-\n\namericana. Cerca de tr\u00eas s\u00e9culos mais tarde, outra Borba Gato \u201cdescobriria\u201d novamente \n\na regi\u00e3o.  \n\nO pr\u00f3prio nome do munic\u00edpio tem rela\u00e7\u00e3o com a minera\u00e7\u00e3o. Identificado o ouro, \n\noutro bandeirante, Gabriel Ponce de Lion, constr\u00f3i uma capela em homenagem \u00e0 Nossa \n\nSenhora da Concei\u00e7\u00e3o, ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII. A promessa de ouro abundante \n\nlogo atraiu muitos que acreditavam poder prosperar e enriquecer. E assim foram \n\nconstru\u00eddas as primeiras casas grandes e engenhos alicer\u00e7ados na m\u00e3o de obra escravizada \n\nde povos ind\u00edgenas e africanos. Foi, tamb\u00e9m, rota de com\u00e9rcio para a regi\u00e3o que \n\nconhecemos como Diamantina. Com o final das lavras de ouro, exploradas durante todo \n\no s\u00e9culo XVIII, o local caiu em certo esquecimento e passou a viver de agricultura de \n\nsubsist\u00eancia e pecu\u00e1ria extensiva (IBGE cidades, 2017; CONCEI\u00c7\u00c3O DO MATO \n\nDENTRO, 2017). \n\nJ\u00e1 na atualidade, a popula\u00e7\u00e3o de quase 18 mil habitantes tem migrado do campo \n\npara a cidade e, segundo senso do IBGE, em 2010, sua popula\u00e7\u00e3o rural representava \n\n31,49% do total em compara\u00e7\u00e3o com 68,51% a popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea urbana. De \n\nacordo com relat\u00f3rio realizado em torno de impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais na \n\nregi\u00e3o (CIDADE E ALTERIDADE, 2015), parte deste \u00eaxodo rural tem sido causado pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da mina de explora\u00e7\u00e3o de ferro a c\u00e9u aberto da empresa Anglo American. \n\nLocalizado na Serra do Espinha\u00e7o (que se estende pelos estados de Minas Gerais \n\ne Bahia, regi\u00e3o alvo de grande explora\u00e7\u00e3o mineral durante o per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o), em \n\nmeio ao bonito encontro de Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado, o munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nDentro \u00e9 composto por dez distritos: Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, Brejauba, Congonhas \n\ndo Norte, C\u00f3rregos, Costa Sena, Fechados do Itacolomi, Santo Ant\u00f4nio do Norte, Santo \n\nAnt\u00f4nio do Rio Abaixo e S\u00e3o Sabasti\u00e3o do Rio Preto (IBGE cidades, 2017). Distante 167 \n\nkm ao norte de Belo Horizonte, chama a aten\u00e7\u00e3o a beleza das matas e serras que a cercam, \n\ntanto que \u00e9 considerada como \u201ccapital mineira do ecoturismo\u201d e foi declarada em 2005 \n\ncomo integrante da Reserva da Biosfera da Serra do Espinha\u00e7o (RBSE) pela Unesco \n\n(Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura) (CONCEI\u00c7\u00c3O \n\nDO MATO DENTRO, 2017). \n\nVizinha tamb\u00e9m de um destino tur\u00edstico j\u00e1 altamente conhecido e consolidado, a \n\nSerra do Cip\u00f3, Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro integra o Circuito Tur\u00edstico do Parque Nacional \n\nda Serra do Cip\u00f3, o Programa Estrada Real e o Circuito dos Diamantes (SISEMA, 2008). \n\nSegundo Becker e Pereira (2011), tanto a declara\u00e7\u00e3o da RBSE quanto o Projeto Estrada \n\nReal, da Secretaria Estadual de Turismo, que visava incentivar o turismo pela rota que \n\nliga Ouro Preto at\u00e9 Diamantina (Caminho dos Diamantes), lan\u00e7aram sobre Concei\u00e7\u00e3o do \n\nMato Dentro grandes perspectivas para o desenvolvimento do turismo na regi\u00e3o. De \n\nacordo com as autoras, o an\u00fancio da chegada da grande minera\u00e7\u00e3o, em 2006 (apenas um \n\nano ap\u00f3s o reconhecimento da RBSE), se deu justamente em um momento em que se \n\ncanalizavam esfor\u00e7os e inclina\u00e7\u00e3o para fortalecer pol\u00edticas conservacionistas e de \n\nincentivo ao ecoturismo em Concei\u00e7\u00e3o. A grande minera\u00e7\u00e3o, entretanto, apesar de trazer \n\na promessa e a possibilidade de desenvolvimento no que poderia se reverter em \n\ninvestimentos na infraestrutura no geral (como constru\u00e7\u00e3o de estradas, maior arrecada\u00e7\u00e3o \n\nde recursos inclusive para fortalecer o turismo e o manejo de \u00e1reas da reserva), na pr\u00e1tica, \n\ntem se mostrado uma atividade geradora de grande desgaste ambiental e de contradi\u00e7\u00f5es \n\nsociais alarmantes. E, como afirmam Henriques e Porto (2015), devido a suas \n\ncaracter\u00edsticas atuais, a minera\u00e7\u00e3o tem se apresentado enquanto atividade que gera \n\ndepend\u00eancia e afasta outras possibilidades de desenvolvimento econ\u00f4mico. Isto sem \n\nmencionar os diversos e profundos impactos que ela causa nas regi\u00f5es onde se instala. \n\nN\u00e3o fosse a magnitude da planta devorando parte da serra que pode ser vista da \n\nrodovia MG-10, os relatos das pessoas em torno das altera\u00e7\u00f5es decorrentes deste mega \n\nempreendimento e os altos fluxos de carros e funcion\u00e1rios uniformizados da Anglo, seria \n\nposs\u00edvel, sob olhar visitante, passar por Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, visitar suas \n\nconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do s\u00e9culo XVIII e suas bel\u00edssimas cachoeiras (incluindo a \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\ncachoeira do Tabuleiro, j\u00e1 considerada a mais bonita do Brasil com 273m de queda) sem \n\nimaginar o gigante insone nas montanhas e todo o projeto Minas-Rio. \n\nS\u00e9culos depois dos bandeirantes, a empresa transnacional Anglo American \n\nchegaria ao local em busca de outro min\u00e9rio, atra\u00edda pelo projeto Minas-Rio, ent\u00e3o da \n\nempresa MMX (pertencente ao empres\u00e1rio Eike Batista). A MMX, por sua vez, chegara \n\n\u00e0 regi\u00e3o sob a fachada de empresa de cria\u00e7\u00e3o de cavalos e planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, com o \n\nnome de Borba Gato (o primeiro bandeirante a \u201cdescobrir\u201d a regi\u00e3o) Agro Pastoril. Bem \n\npoderia ser enredo da literatura fant\u00e1stica latino-americana, que t\u00e3o bem conta hist\u00f3rias \n\nde nossos povos e lugares. Mas, neste caso, \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o em sua maneira mais expl\u00edcita \n\ndo car\u00e1ter colonizador que se mant\u00e9m na regi\u00e3o sob outras roupagens e em outro per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico. \n\n \n\n2.2. MAM, Movimento pela Soberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o \n\n O MAM, Movimento pela Soberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um movimento \n\nsocial recente e de \u00e2mbito nacional que nasce a partir da necessidade de enfrentar, \n\ndenunciar e transformar o modelo de explora\u00e7\u00e3o mineral vigente no Brasil. Um de seus \n\nintuitos \u00e9 popularizar as decis\u00f5es tomadas neste campo em prol da soberania popular na \n\nminera\u00e7\u00e3o. Nutrindo-se diretamente da fonte dos ac\u00famulos da luta e das mobiliza\u00e7\u00f5es \n\nsociais, principalmente da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, o MAM vai se constituindo perante as \n\ngritantes contradi\u00e7\u00f5es desenhadas pela minera\u00e7\u00e3o, palco do emblem\u00e1tico projeto Caraj\u00e1s. \n\nSob a bandeira da soberania popular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineral, o MAM denomina-\n\nse um movimento nacional, anticapitalista e antiimperialista (MAM, 2015a). \n\n Em conson\u00e2ncia com outras organiza\u00e7\u00f5es do campo da esquerda e outros \n\nmovimentos sociais, com destaque para o MST, o MAM se oficializa enquanto tal, no \n\nano de 2012, a partir de um encontro realizado em Paraupebas (PA), com representantes \n\nde oito estados. Atualmente ele comp\u00f5e o Comit\u00ea Nacional de Defesa dos Territ\u00f3rios \n\nFrente \u00e0  Minera\u00e7\u00e3o, que se articula desde 2013. Ttamb\u00e9m \u00e9 parte das organiza\u00e7\u00f5es \n\nintegrantes da Via Campesina, assim como tem participado de encontros em outros pa\u00edses \n\nda Am\u00e9rica Latina e da \u00c1frica em torno do tema da minera\u00e7\u00e3o. Integra, ainda, a comiss\u00e3o \n\norganizadora do Encontro Continental contra a Minera\u00e7\u00e3o e pela Soberania Popular \n\n(MAM, 2015b). \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nAliado \u00e0s fam\u00edlias e comunidades atingidas pela minera\u00e7\u00e3o no Brasil, e dos \n\nprocessos de resist\u00eancia das mesmas, o MAM visa, entre outros objetivos: Construir \n\npaulatinamente a proposta de um novo modelo de utiliza\u00e7\u00e3o dos bens minerais, na forma \n\nde propriedade social e em benef\u00edcio de todo o povo brasileiro, que represente a \n\nsoberania popular e nacional sobre todos os recursos minerais (MAM, 2015b p.104). \n\n \n\n2.3. As mulheres que participaram desta pesquisa \n\n Desde o momento de elabora\u00e7\u00e3o do tema e do lugar de campo de pesquisa, foram \n\nessenciais a interlocu\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o de duas militantes do Movimento pela \n\nSoberania Popular na Minera\u00e7\u00e3o (MAM), as quais chamaremos de Flora e Vilma. Flora \n\nfoi a primeira pessoa com quem tive contato e Vilma havia se mudado para Concei\u00e7\u00e3o \n\npouco tempo antes do in\u00edcio da pesquisa. Ambas foram minhas principais interlocutoras \n\nem Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Al\u00e9m do contato com elas, foram feitas visitas e conversas \n\ncom moradoras das comunidades do munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o atingidas pela minera\u00e7\u00e3o. \n\nA decis\u00e3o por nomes fict\u00edcios se deu ao final da pesquisa a partir da decis\u00e3o coletiva de \n\nn\u00e3o expor os nomes reais de nenhuma das pessoas com as quais tive contato. Desta \n\nmaneira, foram escolhidos nomes fict\u00edcios em refer\u00eancia a figuras hist\u00f3ricas de lutadorxs \n\npopulares. \n\n Luiza foi a primeira moradora que conheci. Lideran\u00e7a consolidada, 57 anos de \n\nvida camponesa, fam\u00edlia com heran\u00e7a negra e ind\u00edgena, m\u00e3e de dois filhos j\u00e1 \n\nadolescentes, era refer\u00eancia comunit\u00e1ria mesmo antes da chegada da grande minera\u00e7\u00e3o e \n\ndo in\u00edcio de sua trajet\u00f3ria de resist\u00eancia de maneira pr\u00f3xima ao MAM. \u00c9 uma figura \n\nquerida e conhecida pelas comunidades pr\u00f3ximas e segundo Flora: \u201cLuiza \u00e9 uma das \n\nmulheres mais constantes em toda a hist\u00f3ria de resist\u00eancia\u201d. Reside na comunidade do \n\nPassa Sete e \u00e9 a \u00fanica na comunidade a ter bica de \u00e1gua ainda viva em seu quintal. Ela \n\nnasceu e cresceu na regi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e sua fam\u00edlia \u00e9 originalmente \n\nde l\u00e1. Filha mais velha entre dez irm\u00e3os e irm\u00e3s, desde muito cedo Luiza assumiu a figura \n\nde cuidadora. Foi citada, assim como suas falas em audi\u00eancias p\u00fablicas, etc. por outras \n\npessoas com quem tive contato. Receptiva e acolhedora, com a casa sempre preparada \n\npara receber e povoada de visitas, os momentos junto a Luiza e sua fam\u00edlia foram muito \n\nricos. Luiza \u00e9 tamb\u00e9m vizinha de Maria Carolina, mulher negra de 56 anos, de sa\u00fade e \n\nmobilidade comprometida e que vive sozinha com o esposo idoso e acamado por situa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\nde sa\u00fade. \u00c9 Maria Carolina quem cuida de si, do esposo e do lote do casal, e busca \u00e1gua \n\nem gal\u00f5es diariamente na fonte de Luiza. \n\n Helenira foi a segunda mulher de Concei\u00e7\u00e3o que tive a oportunidade de visitar \n\njunto com Vilma. Cresceu na regi\u00e3o, apesar de a m\u00e3e ter nascido em outra cidade. Jovem, \n\n35 anos, casada e sem filhos, Helenira se descobriu lutadora, como ela mesma conta, no \n\nprocesso de resist\u00eancia e enfrentamento \u00e0 empresa mineradora Anglo American. Bastante \n\nativa em todo o processo de luta em Concei\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foi tema de trabalhos acad\u00eamicos, \n\nassim como deu entrevistas para alguns ve\u00edculos midi\u00e1ticos. Era moradora da comunidade \n\ndo Sapo e foi diretamente afetada pelo mineroduto. Por isso, desde 2015 mora com o \n\nesposo Carlos em uma casa no per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio, em situa\u00e7\u00e3o incerta. \n\n Gioconda, filha de Luiza, de 19 anos, foi uma das mulheres que mais apresentou \n\nmudan\u00e7as desde a primeira ida a Concei\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \u00faltima. Negra, faz quest\u00e3o de se \n\napresentar como tal, residente da comunidade do Passa Sete, conta das mudan\u00e7as na \n\nregi\u00e3o e tamb\u00e9m em si mesma a partir dos processos de impactos e de mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\ndesde a chegada do MAM e de sua inser\u00e7\u00e3o no movimento social. \n\n Flora, Vilma e as tr\u00eas mulheres citadas foram as que tive mais contato, as tendo \n\nencontrado (com exce\u00e7\u00e3o de Flora) em todas as idas \u00e0 Concei\u00e7\u00e3o. Muitas outras, \n\nentretanto, fizeram parte por meio de visitas \u00e0s comunidades e suas casas ou nas \n\natividades de mulheres. No geral, mulheres de 18 a 70 anos, moradoras da \u00e1rea rural, \n\nresidentes na regi\u00e3o no m\u00ednimo desde a inf\u00e2ncia, a maioria tinha fam\u00edlia residindo na \n\nregi\u00e3o ou pr\u00f3ximo, eram m\u00e3es e estavam casadas (com exce\u00e7\u00e3o das mais jovens), todas \n\ncuidavam dos quintais e dos afazeres dom\u00e9sticos e apenas algumas possu\u00edam atividade \n\nremunerada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 3. DELINEAMENTO METODOL\u00d3GICO \n\nEsta pesquisa foi composta basicamente por dois conjuntos de atividades \n\nprincipais interligadas e interdependentes: as idas a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (e as a\u00e7\u00f5es \n\nque giraram em torno dessas idas, como os contatos e conversas com as pessoas que \n\najudaram a fazer a ponte com Concei\u00e7\u00e3o e as mulheres de l\u00e1), o estudo e s\u00edntese te\u00f3rica e \n\ntem\u00e1tica. Ao longo do fazer da pesquisa, estar em campo, estudar e sistematizar foram \n\nmomentos que se retroalimentaram e estiveram ininterruptamente ligados. Para facilitar \n\na leitura, o texto que se segue ser\u00e1 separado nestes dois conjuntos de a\u00e7\u00f5es (pesquisa em \n\ncampo e s\u00edntese te\u00f3rica) e, como acredito que o contato com os relatos, os lugares e as \n\npessoas envolvidas no trabalho de campo foram grandes disparadores para as buscas e \n\nsistematiza\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, iniciaremos pela descri\u00e7\u00e3o das idas a Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro. \n\n \n\n3.1. As idas a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\nApesar da abertura para aquilo que o campo demandava enquanto interven\u00e7\u00e3o \n\n(que foi principalmente a participa\u00e7\u00e3o em momentos formativos com as mulheres), e da \n\nindefini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de que tipo de a\u00e7\u00e3o poderia ser feita, a inten\u00e7\u00e3o e a disposi\u00e7\u00e3o em \n\nrealizar a\u00e7\u00f5es concretas junto ao MAM e as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\nforam uma premissa constante. De maneira que o caminho metodol\u00f3gico deste estudo \n\nesteve, desde o in\u00edcio, alinhado com a proposta da pesquisa participante (BRAND\u00c3O; \n\nBORGES, 2007) sob diversos aspectos. Por partirmos do princ\u00edpio de realidade social \n\nenquanto totalidade complexa e dial\u00e9tica, mesmo que tratando de viv\u00eancias repletas de \n\nespecificidades e tonalidades pr\u00f3prias daquilo que se d\u00e1 cotidianamente, nos \n\nempenhamos para n\u00e3o perder de vista que estas realidades espec\u00edficas comp\u00f5em com o \n\ntodo da vida social. Se alinha tamb\u00e9m \u00e0 pesquisa participante por considerar uma posi\u00e7\u00e3o \n\nativa e pensante das pessoas \u00e0s quais essa pesquisa se volta, levando em considera\u00e7\u00e3o sua \n\nhistoricidade e se propondo a constru\u00ed-la de modo conjunto e de colocar a pesquisa \n\ntamb\u00e9m \u00e0 servi\u00e7o das pessoas envolvidas. Outro aspecto importante \u00e9 o interesse n\u00e3o \n\napenas por uma observa\u00e7\u00e3o supostamente neutra de algo est\u00e1tico, mas sim por um vi\u00e9s \n\nposicionado \u00e9tica e politicamente. \u00c9 o olhar especialmente voltado aos processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, entendendo a pesquisa como um poss\u00edvel fator de transforma\u00e7\u00e3o \n\njunto \u00e0s pessoas envolvidas, por poder ser considerada enquanto pesquisa participante \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nque unifica investiga\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o em um processo \u00fanico e constante \n\n(BRAND\u00c3O; BORGES, 2007). \n\nAssim como Brand\u00e3o (1985), entendemos a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa mais do que \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es, mas como compromisso \u00e9tico e pol\u00edtico que orienta a pesquisa \n\njunto aos interesses e ao projeto pol\u00edtico dos grupos sociais e que se coloca a servi\u00e7o dos \n\nmesmos e n\u00e3o o contr\u00e1rio. E est\u00e1 em concord\u00e2ncia tamb\u00e9m com o que planteia Fals Borda \n\n(1978): a a\u00e7\u00e3o das massas \u00e9 solo f\u00e9rtil para criar conhecimento e a investiga\u00e7\u00e3o social e \n\na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica podem imbricar-se e influir-se mutuamente, potencializando tanto a \n\nefic\u00e1cia da a\u00e7\u00e3o quanto o entendimento da realidade. Temos, entretanto, a consci\u00eancia da \n\nlimita\u00e7\u00e3o imposta de que mesmo participando diretamente e opinando o m\u00e1ximo poss\u00edvel, \n\nas mulheres envolvidas nesta pesquisa n\u00e3o puderam ser agentes pesquisadoras e \n\nprodutoras de conhecimento cient\u00edfico sistematizado ou investigadoras militantes, como \n\ndefine Fals Borda (1978) - enquanto quadros e lideran\u00e7as das massas que no processo da \n\npesquisa tornam-se tamb\u00e9m agentes investigadores - o que nos indica um longo e \n\nnecess\u00e1rio caminho a ser trilhado. \n\nA pr\u00e1xis (BRAND\u00c3O; BORGES, 2007) foi um princ\u00edpio fundamental em termos \n\nmetodol\u00f3gicos do que podemos chamar de delineamento de pesquisa, uma vez que houve \n\nesfor\u00e7o em manter constante e ininterrupta a liga\u00e7\u00e3o ente teoria e pr\u00e1tica, em que ambas \n\nv\u00e3o interferindo-se e construindo-se mutuamente, mas sempre a partir de determina\u00e7\u00f5es \n\nconcretas da realidade social (que \u00e9 hist\u00f3rica). A din\u00e2mica viva de tudo o que era \n\npresenciado em Concei\u00e7\u00e3o e os acontecimentos que iam sendo acompanhados a dist\u00e2ncia, \n\nquando n\u00e3o estava presencialmente em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (relatados por Vilma \n\ne Flora e em textos divulgados na m\u00eddia e redes sociais), eram combust\u00edveis e \n\ndirecionadores para o estudo e investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. E, ao mesmo tempo, aquilo que era \n\nestudado muitas vezes foi essencial para melhor entendimento do que se estava dando na \n\nvida cotidiana quanto nos acontecimentos mais conjunturais e tamb\u00e9m guiava meu olhar \n\ne posicionamento em campo. \n\nComo tentativa de exercer a pr\u00e1xis enquanto princ\u00edpio metodol\u00f3gico, fui \n\napresentando, principalmente nos momentos de forma\u00e7\u00e3o, os frutos, objetivos e a\u00e7\u00f5es da \n\npesquisa a fim de garantir trocas e retornos com elas a respeito dos conceitos te\u00f3ricos \n\nutilizados, a fim de tentar garantir o m\u00e1ximo de di\u00e1logo entre a pesquisa em si e as \n\nmulheres a quem ela est\u00e1 diretamente ligada. Deste modo, os produtos da pesquisa \n\npuderam ser melhor negociados e co-constru\u00eddos. De maneira alinhada com o que define \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\nPaulo Freire (1985), esta \u00e9 uma tentativa, ainda que incipiente, de incluir nas a\u00e7\u00f5es da \n\npesquisa maneiras de educar e ser educada e no retorno a campo com o que se tem at\u00e9 o \n\nmomento, pesquisar novamente. Acreditamos que este procedimento pode alterar tanto o \n\nproduto final da pesquisa quanto o retorno direto dado ao coletivo de mulheres ao qual \n\nela se volta. \n\n Tendo j\u00e1 destacado alguns dos eixos metodol\u00f3gicos que consideramos essenciais \n\ne que foram fundamentais na a\u00e7\u00e3o de pesquisar, parece ainda relevante ressaltar o \n\nelemento da subvers\u00e3o como um prisma metodol\u00f3gico. Em conson\u00e2ncia com Bringel e \n\nMaldonado (2016), entendemos a subvers\u00e3o enquanto possibilidade criativa de se \n\napropriar de elementos da ordem social vigente e a partir de seus conflitos, fissuras e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es ser capaz de vislumbrar e exercer transforma\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova ordem social. Isto inclui questionar os padr\u00f5es e vieses hegem\u00f4nicos de constru\u00e7\u00e3o \n\nde entendimento e atua\u00e7\u00e3o de nossa sociedade, n\u00e3o como simples nega\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\nmas fazendo uso cr\u00edtico e rebelde, como define os autores, e os subvertendo a favor da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o a partir e pelas massas. Mesmo reconhecendo os limites dessa pesquisa, \u00e9 \n\npreciso deixar evidente para as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o e para poss\u00edveis leitorxs, nossa \n\nesperan\u00e7a de lograr a subvers\u00e3o de conceitos e pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas explorat\u00f3rias \n\nvisando \u00e0 abertura para a cria\u00e7\u00e3o de possibilidades outras, tanto de entendimento te\u00f3rico \n\nquanto de fazeres pr\u00e1ticos. \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o a invisibilidade e a desautoriza\u00e7\u00e3o a que determinados \n\nsaberes e maneiras de saber s\u00e3o submetidos, pretendemos valorizar as maneiras de \n\nentendimento do mundo e da realidade trazidas nos relatos das mulheres que participaram \n\nda pesquisa e traz\u00ea-las enquanto maneiras de conhecer que devem ter espa\u00e7o e valor. Isto \n\nn\u00e3o significa que n\u00e3o possam ser contrastadas e complementadas junto \u00e0s mulheres (em \n\nespecial nos momentos de forma\u00e7\u00e3o com os coletivos), pelo conhecimento acad\u00eamico e \n\ncient\u00edfico. Ao contr\u00e1rio, podem dialogar entre si potencializando os conhecimentos e \n\na\u00e7\u00f5es de modo rec\u00edproco e prof\u00edcuo. E sempre que poss\u00edvel, subversivo \u00e0 ordem \n\nhegem\u00f4nica vigente (FALS BORDA, 1978; BRINGEL &amp; VARELLA, 2016). \n\n Ao total foram cinco idas a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro: duas no segundo semestre \n\nde 2016, duas em 2017 (uma em cada semestre) e uma no segundo semestre de 2018, com \n\ndura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas a quatro dias cada. \n\nAntes e entre as idas, foram realizadas trocas de e-mails, mensagens e algumas \n\nconversas por Skype com Vilma e Flora, que foram minhas grandes interlocutoras. \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nAmbas s\u00e3o militantes do MAM (Movimento dos Atingidos pela Minera\u00e7\u00e3o) e Flora foi a \n\nprimeira a ser contatada. Das primeiras tentativas de contato com Flora (mar\u00e7o de 2016) \n\nat\u00e9 a primeira conversa realizada por Skype (fins de setembro de 2016) passaram-se seis \n\nmeses devido a quest\u00f5es de sa\u00fade da militante, de modo que a primeira ida a campo se \n\nconcretizou no final de outubro do mesmo ano. O Quadro 1, abaixo, sintetiza as visitas \n\nrealizadas. \n\nQuadro 1 \u2013 Idas a campo com dura\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o resumida das atividades desenvolvidas \n\ne previstas. \n\nIdas \u00e0 Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Mato Dentro \n\nDura\u00e7\u00e3o Atividades \n\nIda 1 21 a 23 de outubro \n\nde 2016 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o breve da cidade, visita \u00e0 casa \n\nde Luiza, planejamento da forma\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres, forma\u00e7\u00e3o de mulheres (com \n\ndura\u00e7\u00e3o de cerca de quatro horas), ida \u00e0 festa \n\nde Nossa Senhora do Ros\u00e1rio. \n\nIda 2 09 a 11 de \n\ndezembro de 2016 \n\nVisita a casa de Helenira, planejamento das \n\na\u00e7\u00f5es, visita \u00e0 comunidade do Passa Sete \n\n(casas de Joana, Dolores e Luiza) \n\nIda 3 25 a 28 de maio de \n\n2017 \n\nPlanejamento de a\u00e7\u00f5es futuras, visita \u00e0 \n\ncomunidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus \n\n(casas de Marielle, Acotirene e N\u00edsea) \n\nIda 4 25 a 27 de agosto de \n\n2017 \n\nI Encontro de Mulheres Atingidas (dura\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas dias) \n\nIda 5 18 a 22 de agosto de \n\n2018 \n\nExposi\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is de Arpilleras e debate \n\np\u00fablico sobre mulheres e minera\u00e7\u00e3o. \n\nVisitas \u00e0s casas de Luiza e Helenira \n\n \n\n \u00c9 essencial especificar que antes mesmo da primeira ida propriamente a \n\nConcei\u00e7\u00e3o, fomos junto a Flora e depois tamb\u00e9m com Vilma, delineando algumas \n\nposs\u00edveis a\u00e7\u00f5es que poderiam ser realizadas. Ambas foram essenciais. Al\u00e9m de trocas e \n\nindica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e de planejamento conjunto de a\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m me acolheram e em \n\ntodas as idas a campo minha estadia foi a casa de Vilma. Sem o empenho, a disposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\n(no sentido mais amplo e humano), a solidariedade e o compromisso militante delas, essa \n\npesquisa n\u00e3o teria tido as condi\u00e7\u00f5es de trilhar os caminhos seguidos.   \n\nPodemos dividir didaticamente os momentos de estada em Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro em dois tipos: os de conversa e visitas \u00e0s casas de algumas das mulheres e os \n\nmomentos com os coletivos de mulheres (forma\u00e7\u00e3o, encontro de mulheres e exposi\u00e7\u00e3o \n\ndos pain\u00e9is com roda de conversa). \n\nAs visitas foram indicadas por Vilma a partir de nossas conversas sobre os \n\nobjetivos da pesquisa e das possibilidades de minha contribui\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o, levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o: localiza\u00e7\u00e3o (para que abrangesse mais comunidades) e o protagonismo \n\ndas mulheres. As visitas tiveram dura\u00e7\u00f5es que variaram entre uma e cinco horas, mas em \n\nm\u00e9dia levaram entre uma e duas horas em cada fam\u00edlia. O tempo foi determinado pelas \n\ncircunst\u00e2ncias de cada visita. Eram visitas similares ou cotidianas. Vilma sempre me \n\napresentava e fal\u00e1vamos da pesquisa, mas n\u00e3o havia roteiro. Por vezes, nos sentamos na \n\nmesa da cozinha e tomamos caf\u00e9, ou conversamos sob uma sombra no quintal. Em outras \n\nocasi\u00f5es, nos sentamos na sala e conversamos enquanto v\u00edamos relances da TV. Houve, \n\nneste sentido, entendimento do cotidiano enquanto ambiente de pesquisa assim como uma \n\nconstante disposi\u00e7\u00e3o para conversas, como define Peter Spink (2008). Meu objetivo era \n\nexplicitado, assim como meu lugar de pesquisadora. Meu olhar estava guiado tamb\u00e9m \n\npol\u00edtica e eticamente e alguns temas me eram mais interessantes que outros, mas o \n\npercurso pelo conhecer do cotidiano e das conversas como fonte de informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nforam prismas metodol\u00f3gicos. Eu queria conhecer. Por isso visitei, conversei, tomei \n\ntempo (o que incluiu caf\u00e9, biscoitos, almo\u00e7os e o que mais fosse surgindo nas visitas). \n\nAs visitas e conversas eram registradas posteriormente em di\u00e1rio de campo, o mais \n\nr\u00e1pido poss\u00edvel, incluindo conte\u00fados das conversas que me chamavam aten\u00e7\u00e3o, \n\ninforma\u00e7\u00f5es, d\u00favidas ou itens que eu deveria pesquisar depois, al\u00e9m de algumas frases \n\nque conseguia lembrar e impress\u00f5es minhas. Foram gravadas e transcritas apenas 4 \n\nconversas com as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o com quem foi estabelecido maior contato: uma \n\ncom Helenira (na pen\u00faltima ida a campo), uma com Luiza, uma com Gioconda e uma \n\nsegunda com Helenira (todas em visitas na \u00faltima ida a campo). A grava\u00e7\u00f5es se deram \n\napenas com as mulheres com quem foi constru\u00edda rela\u00e7\u00e3o de maior v\u00ednculo e deixando \n\nmuito claro que a grava\u00e7\u00e3o da conversa n\u00e3o era, de maneira nenhuma, imprescind\u00edvel \n\npara a pesquisa e que poderia ser negada a qualquer momento. Vale ressaltar que as \n\ngrava\u00e7\u00f5es foram feitas durante as visitas e depois de j\u00e1 iniciada uma conversa. De maneira \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nque boa parte das narrativas contidas neste estudo, seguindo a mesma perspectiva que \n\nGon\u00e7alves Filho (2003), tomando-as enquanto hist\u00f3rias que s\u00e3o contadas diferentemente \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o ou ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es, foram oriundas das anota\u00e7\u00f5es dos di\u00e1rios \n\nde campo acerca dos momentos de encontro e de conversa com as mulheres e n\u00e3o \n\npropriamente das grava\u00e7\u00f5es realizadas. Baseando-me nos pressupostos de tempo \n\nnecess\u00e1rio para fomentar o di\u00e1logo de opini\u00f5es e um conhecimento m\u00fatuo, e n\u00e3o como \n\ntentativa de extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, a pr\u00f3pria viv\u00eancia em campo determinou que \n\nfossem gravadas conversas apenas ao final das idas \u00e0 regi\u00e3o e de acordo com o v\u00ednculo \n\ncriado, como sugere o autor citado. \n\nQuanto \u00e0s forma\u00e7\u00f5es, elas se deram em tr\u00eas epis\u00f3dios distintos: forma\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres (dura\u00e7\u00e3o de um dia) no final de 2016; I Encontro de Mulheres Atingidas pela \n\nMinera\u00e7\u00e3o (dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dias), em agosto de 2017; Exposi\u00e7\u00e3o dos Pain\u00e9is de Arpilleras \n\ncom roda de debate (dura\u00e7\u00e3o um per\u00edodo) em agosto de 2018. Tendo tido esta \u00faltima \n\ncar\u00e1ter e funcionamento particular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anteriores, uma vez que aberta ao \n\np\u00fablico e com o intuito de fomentar o debate junto \u00e0s pessoas da regi\u00e3o urbana de \n\nConcei\u00e7\u00e3o. \n\n  As forma\u00e7\u00f5es foram momentos de reuni\u00e3o coletiva voltados \u00e0 discuss\u00e3o pol\u00edtica \n\nem torno de quest\u00f5es relacionadas a G\u00eanero, Patriarcado, Divis\u00e3o Sexual do Trabalho, \n\nassim como Minera\u00e7\u00e3o, Divis\u00e3o Social do Trabalho, modelo de desenvolvimento, entre \n\noutros. Foram feitas curtas exposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas preparadas por mim e pelas militantes do \n\nMAM, com abertura para trocas de experi\u00eancias pessoais e espa\u00e7os de debate. A escolha \n\nde trazer temas te\u00f3ricos teve tamb\u00e9m o objetivo de aprofundar o debate e contribuir na \n\nsignifica\u00e7\u00e3o daquilo que era vivido singularmente enquanto parte de um processo social \n\nmais amplo e hist\u00f3rico. Foram momentos de grande for\u00e7a e possibilidades, tendo em vista \n\nque contaram com a partilha de experi\u00eancias e reflex\u00f5es a partir do que foi trazido \n\nteoricamente, e possibilitaram que muitos dos silenciamentos hist\u00f3ricos cravados em \n\nnossos corpos pudessem vir \u00e0 tona e ganhar voz. Foi momento de n\u00e3o nos sentirmos s\u00f3s. \n\nPara tanto, as forma\u00e7\u00f5es eram de participa\u00e7\u00e3o exclusiva de mulheres, com exce\u00e7\u00e3o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o das arpilheiras e debate p\u00fablico (devido a seu objetivo e car\u00e1ter). A dura\u00e7\u00e3o, \n\nmetodologia e temas de cada forma\u00e7\u00e3o variaram de acordo com as possibilidades e \n\nobjetivos de cada atividade e foram planejadas conjuntamente com as representantes do \n\nMAM. \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nNo que diz respeito aos delineamentos da pesquisa, as forma\u00e7\u00f5es foram um rico \n\nespa\u00e7o de trocas, interven\u00e7\u00e3o e possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o conjunta. Tanto \n\nnos momentos de planejamento junto \u00e0s militantes do MAM, quanto nas forma\u00e7\u00f5es em \n\nsi junto ao conjunto de mulheres presentes. Em todas as forma\u00e7\u00f5es, a pesquisa e seus \n\nobjetivos eram apresentados e havia esfor\u00e7o de minha parte em escutar e registrar o que \n\nelas tinham a dizer a partir da minha apresenta\u00e7\u00e3o e dos objetivos da pesquisa, al\u00e9m dos \n\ntemas e debates fomentados. Foram ricas possibilidades de identificar temas recorrentes \n\ne de questionar a respeito dos motivos que as levavam a assumir um papel ativo e, muitas \n\nvezes, protagonista junto \u00e0s suas comunidades, assim como da maneira como elas \n\nidentificavam seu car\u00e1ter de for\u00e7a e lideran\u00e7a. J\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is de arpilleras e \n\ndebate p\u00fablico, na \u00faltima ida \u00e0 Concei\u00e7\u00e3o, foi um espa\u00e7o de maior devolutiva da pesquisa \n\npara as mulheres e as pessoas presentes, uma vez que realizada como atividade de \n\nencerramento da interven\u00e7\u00e3o, na qual, entre outras coisas, foi apresentada a iniciativa do \n\nprocesso de fabrica\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is. Tamb\u00e9m apresentei aspectos e aprendizados reunidos \n\nna pesquisa at\u00e9 aquele momento. A apresenta\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo da pesquisa tamb\u00e9m teve a \n\nfun\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da devolutiva, de abrir o debate sobre os impactos da minera\u00e7\u00e3o e de \n\nevidenciar o papel das mulheres nos processos de resist\u00eancia e defesa da vida. \n\n A proposta de realizar pain\u00e9is de arpilheiras com as mulheres j\u00e1 existia \n\nanteriormente \u00e0 minha chegada. Inspirada pela experi\u00eancia chilena durante a ditadura \n\nmilitar, foi proposto \u00e0s mulheres a confec\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is bordados manualmente com \n\naplica\u00e7\u00f5es de tecido em uma tela de algod\u00e3o, que contasse e fizesse uma den\u00fancia sobre \n\nas condi\u00e7\u00f5es de vida das fam\u00edlias impactadas pela minera\u00e7\u00e3o. A confec\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is de \n\nArpilleras tamb\u00e9m se deu como parte da programa\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es (que reservavam \n\num tempo para tanto) e em outros encontros realizados fora dos momentos da pesquisa. \n\nAs mulheres de cada comunidade se organizaram para confeccionar os pain\u00e9is com temas \n\ne est\u00e9tica pr\u00f3prias. Alguns pain\u00e9is foram bordados de maneira individual e outros a v\u00e1rias \n\nm\u00e3os, mas a prepara\u00e7\u00e3o, o debate que alimentava as ideias para os pain\u00e9is, a apresenta\u00e7\u00e3o \n\nda proposta de realiza\u00e7\u00e3o e o aprendizado das t\u00e9cnicas envolvidas se deram sempre \n\ncoletivamente. O aprendizado t\u00e9cnico contou com a participa\u00e7\u00e3o de uma artes\u00e3 residente \n\nde um munic\u00edpio vizinho. E entendemos que os pain\u00e9is tamb\u00e9m s\u00e3o uma maneira de \n\ncontar, de narrar. No pr\u00f3prio fazer coletivo dos pain\u00e9is, em seus momentos de pens\u00e1-los \n\ne costur\u00e1-los, muitas foram as hist\u00f3rias e conversas (registradas em Di\u00e1rio de Campo). \n\nAssim como o pr\u00f3prio produto final (o painel bordado) \u00e9, sem d\u00favida, a express\u00e3o de \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nnarrativas, de projetos, de vis\u00f5es de mundo. E foram uma maneira de denunciar a \n\nrealidade social alterada pela minera\u00e7\u00e3o e suas consequ\u00eancias delet\u00e9rias, al\u00e9m de mostrar \n\no que elas viam de bonito em suas comunidades, vidas e o que queriam para elas e suas \n\nfam\u00edlias e comunidades. \n\n Como j\u00e1 foi sinalizado anteriormente, a escolha por narrativas e hist\u00f3rias trazidas \n\nem di\u00e1logo com as informa\u00e7\u00f5es e dados da realidade social se deu como uma maneira de \n\ndi\u00e1logo entre o geral e o singular. E como uma ferramenta de entendimento e elabora\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva. J\u00e1 que quando convers\u00e1vamos sobre situa\u00e7\u00f5es de vida particulares e muitas \n\nvezes \u00edntimas, fal\u00e1vamos tamb\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es objetivas, de rela\u00e7\u00f5es sociais, que por mais \n\nparticulares que pudessem ser, n\u00e3o estavam dissociadas das diversas implica\u00e7\u00f5es que o \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, neste caso relacionado por exemplo, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\nindustrial de ferro. E do que isso acarreta na vida das pessoas envolvidas, inclusive em \n\nseus cotidianos, em seus modos de vida, de subsist\u00eancia e de sociabilidade. E para \n\ncontextualizar o que era vivido de maneira singular, era tamb\u00e9m preciso estudo e \n\napropria\u00e7\u00e3o de teorias que abordassem, por exemplo, o modelo capitalista, patriarcal e \n\nracista de sociedade, a minera\u00e7\u00e3o industrial e seu funcionamento atual, outras \n\nexperi\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia populares, etc. \n\nDe minha parte houve a vontade de conhecer e disponibilidade de contribuir em \n\na\u00e7\u00f5es concretas que elas e as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o julgassem interessantes, uma certa \n\ntrajet\u00f3ria com discuss\u00e3o de g\u00eanero em coletivos de mulheres junto a movimento social \n\ndo campo e a preocupa\u00e7\u00e3o de que minha presen\u00e7a e a pesquisa pudessem contribuir com \n\no tema mais geral da minera\u00e7\u00e3o e mulheres, mas tamb\u00e9m com as a\u00e7\u00f5es localizadas em \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. E, por isso, houve momentos para que eu conhecesse algumas \n\nmulheres e fam\u00edlias nas diferentes comunidades, assim como momentos em que me \n\ndediquei e me somei \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de g\u00eanero com coletivos de mulheres. \n\nPor partir de pressupostos \u00e9ticos e pol\u00edticos de n\u00e3o neutralidade, houve esfor\u00e7o \n\nconstante para manter posicionamento com e no campo de maneira mais honesta e \n\ndeclarada poss\u00edvel. \u00c9 um compromisso inegoci\u00e1vel comunicar e explicitar os \n\npressupostos \u00e9ticos, pol\u00edticos e te\u00f3ricos das a\u00e7\u00f5es e dos objetivos da pesquisa. E estes \n\nforam aspectos que foram conversados e expostos em todos os contatos que fiz durante \n\n\u00e0s idas \u00e0 Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, tanto nas visitas \u00e0s casas e comunidades quanto nas \n\nforma\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da n\u00e3o neutralidade, assumimos tamb\u00e9m o papel ativo, como explicita \n\nJos\u00e9 Paulo Netto (2011), ao falar do m\u00e9todo em Marx, ao afirmar que para que seja \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\nposs\u00edvel produzir conhecimento, o papel de quem pesquisa \u00e9 ativo e fundamental, uma \n\nvez que deve ser capaz de deparar-se com o campo a ser pesquisado e, a partir dele, \n\nesfor\u00e7ar-se para mobilizar conhecimentos, critic\u00e1-los, conect\u00e1-los e revis\u00e1-los. Sendo este \n\nexerc\u00edcio necessariamente ativo, posicionado politicamente e comprometido com o \n\nhorizonte da transforma\u00e7\u00e3o social. \n\n Houve, ainda, esfor\u00e7o em estar aberta ao que o campo demanda e, como defende \n\nRockwell (2009), construir o processo de pesquisa enquanto uma caminhada que se faz \n\ncaminhando e, complementarmente, que n\u00e3o se caminha s\u00f3. Havia mesmo antes da \n\ndefini\u00e7\u00e3o do lugar exato do campo de pesquisa um tema de pesquisa relacionado a \n\nquest\u00f5es de g\u00eanero, principalmente no que diz respeito a mobiliza\u00e7\u00f5es sociais, \n\nenvolvimento e protagonismo das mulheres no contexto da minera\u00e7\u00e3o, trazendo como \n\nelemento principal os relatos de viv\u00eancias e narrativas de mulheres. A partir disto, o \n\nobjetivo geral da pesquisa foi investigar quais elementos estavam associados ao \n\nprotagonismo e resist\u00eancia das mulheres, considerando o contexto de estarem aliadas a \n\num movimento social em uma \u00e1rea atingida pela grande minera\u00e7\u00e3o. Como objetivos \n\nespec\u00edficos havia o interesse em entender o contexto da grande minera\u00e7\u00e3o enquanto \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do capitalismo atual sobre um territ\u00f3rio determinado, os \n\nimpactos gerados sob a perspectiva das mulheres, como elas entendiam e conversavam \n\nsobre alguns temas e viv\u00eancias relacionadas ao g\u00eanero, quais as mudan\u00e7as a partir da \n\natua\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das comunidades com contribui\u00e7\u00e3o do MAM. Estes objetivos \n\nforam negociados e alterados, ao longo da pesquisa, de acordo com o que as mulheres e \n\na viv\u00eancia em Concei\u00e7\u00e3o apontavam direta ou indiretamente enquanto poss\u00edveis objetivos \n\ntamb\u00e9m. \n\nMinha condi\u00e7\u00e3o de pessoa externa e o interm\u00e9dio de Vilma permitiram que, aos \n\npoucos, eu e as mulheres que conheci f\u00f4ssemos mutuamente nos apresentando. \n\nEspecialmente no que diz respeito a temas relacionado \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, a todo \n\ntempo que conversamos, est\u00e1vamos direta ou indiretamente falando de n\u00f3s mesmas. Da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de mulheres, m\u00e3es, filhas, trabalhadoras, de nossas trajet\u00f3rias. Elas moradoras \n\nde suas comunidades, eu como algu\u00e9m \u201cde fora\u201d. Apesar de meu interesse ser o de ouvir \n\no que elas tinham a me dizer e esta ser a \u00eanfase das conversas e registros, trocas se davam \n\ne eu, assim como elas, tamb\u00e9m contava um pouco de mim5. Minhas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \n\n                                                           \n5Pelo fato da pesquisa ser feita a partir de meu encontro com as mulheres, escolhi em alguns trechos a \nprimeira pessoa do plural, pois mesmo sendo pessoa externa muitas vezes era parte do grupo e falo desde \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\no sotaque de outro estado, o modo de se vestir, entre outros elementos tamb\u00e9m \n\ncomunicavam \u00e0s minhas interlocutoras meu lugar de externalidade. \n\nNeste sentido, Geertz (1989) refor\u00e7a que estar em campo e ter abertura n\u00e3o \u00e9 em \n\nmomento algum se fazer passar por um nativo, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 assumir que se \u00e9 uma \n\npessoa externa e que, ao longo do caminho, os estranhamentos ser\u00e3o aos poucos \n\nprocessados e apresentados na pesquisa. Sylvia Leser de Mello (1988) tamb\u00e9m reitera em \n\nseu trabalho a clareza de sua posi\u00e7\u00e3o de \u201cestranha\u201d enquanto algu\u00e9m que n\u00e3o \u00e9 uma igual \n\nno campo e que traz em si a ins\u00edgnia da universidade (enquanto professora, em seu caso) \n\ne que n\u00e3o se trata de negar ou disfar\u00e7ar este fato, mas t\u00ea-lo consciente e aberto para as \n\npessoas do campo e para quem l\u00ea seu trabalho. Essa posi\u00e7\u00e3o de externalidade n\u00e3o negada \n\ntanto abriu possibilidades para a investiga\u00e7\u00e3o quanto para a a\u00e7\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es com as \n\nmulheres e p\u00f4de enriquecer a experi\u00eancia das forma\u00e7\u00f5es contando com \u201cquem vem de \n\nfora\u201d. \n\n Al\u00e9m dos cuidados \u00e9tico-pol\u00edticos mencionados, foram coletados Termos de \n\nConsentimento Livre Esclarecidos (TCLE), dispon\u00edvel nos anexos, a partir de leitura \n\nconjunta da pesquisadora com cada participante e as deixando aberta a possibilidade de \n\nn\u00e3o concord\u00e2ncia com a participa\u00e7\u00e3o da pesquisa, sem que isso acarretasse em nenhum \n\ntipo de preju\u00edzo na participa\u00e7\u00e3o nas atividades ou de qualquer natureza. Apresentar o \n\ntermo foi tamb\u00e9m mais um momento de conversar sobre a pesquisa. Para as que \n\nsinalizaram algum tipo de d\u00favida, me disponibilizei a conversar mais e a deixar os \n\nmesmos para as que quisessem l\u00ea-los com mais tempo antes de decidir pelo \n\nconsentimento. A apresenta\u00e7\u00e3o do TCLE foi uma maneira de expor concretamente meu \n\ninteresse em pesquisar e meu compromisso em n\u00e3o o fazer sem o consentimento delas, \n\nassim como em ser o mais fidedigna em rela\u00e7\u00e3o ao que me foi dito e o que pude vivenciar \n\nsem, com isso, expor suas identidades. \n\n \n\n3.2 Levantamentos te\u00f3ricos, de informa\u00e7\u00f5es e sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nPartimos do entendimento de Marx (2007) de que a realidade social concreta, \n\ndeterminada historicamente pelos acontecimentos econ\u00f4micos e sociais de nossa \n\nsociedade, \u00e9 determinante para as condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas, tanto objetivas quanto \n\n                                                           \nmeus lugares tamb\u00e9m (pesquisadora, m\u00e3e, mulher entre outros) que faziam parte do coletivo que se \nformava. \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nsubjetivas. O estudo, por exemplo, da grande minera\u00e7\u00e3o (com foco no contexto nacional, \n\nmas entendendo seus aspectos globais fundamentais) se tornou essencial para melhor \n\ncompreens\u00e3o do que era relatado pelas mulheres de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Esse \n\nesfor\u00e7o fornecia elementos das condi\u00e7\u00f5es reais concretas do car\u00e1ter e da magnitude da \n\nind\u00fastria mineral e o que isto acarretava diretamente in locus. O que acontecia em \n\nConcei\u00e7\u00e3o, a l\u00f3gica operativa do que se dava ali a partir das mudan\u00e7as geradas pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da planta de minera\u00e7\u00e3o acompanhada do mineroduto, estava ligado ao \n\npanorama mais amplo da minera\u00e7\u00e3o e do capitalismo global e isto, por si s\u00f3, n\u00e3o podia \n\ndizer tudo a respeito do que era vivido cotidianamente, mas era tamb\u00e9m fundamental. O \n\nmergulho nos levantamentos, estudos e materiais que diziam respeito aos temas mais \n\nabrangentes (como grande minera\u00e7\u00e3o, elementos do capitalismo atual, g\u00eanero, divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho, entre outros) n\u00e3o esteve desconectado do que era vivido e refletido a \n\npartir das viv\u00eancias em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. E ao mesmo tempo orientou alguns \n\nolhares e posturas diante de temas e possibilidades que surgiam. \n\n Durante as estadas em Concei\u00e7\u00e3o, realizava registros escritos do que era feito, das \n\nconversas e lugares que visitamos e dos planejamentos conjuntos que fizemos. Estas \n\nanota\u00e7\u00f5es manuscritas eram depois transcritas e revistas e originam os Di\u00e1rios de Campo \n\nda pesquisa, dos quais foram incorporados na disserta\u00e7\u00e3o alguns trechos. Quanto \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos trechos do Di\u00e1rio de Campo e de algumas transcri\u00e7\u00f5es de conversas \n\nespec\u00edficas, foram tomados cuidados, para al\u00e9m do Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido. Como a op\u00e7\u00e3o pelo anonimato, a escolha por parte da pesquisadora de n\u00e3o \n\nusar trechos e relatos que pudessem constranger ou causar desconforto para as mulheres, \n\nassim como se deixou expl\u00edcita a possibilidade de desist\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\na qualquer momento e foram realizados momentos variados de esclarecimento e \n\ntranspar\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, seus m\u00e9todos e objetivos. \n\nForam tamb\u00e9m registrados os momentos de orienta\u00e7\u00e3o na Universidade tanto \n\nindividuais com a orientadora, quanto coletivas junto ao Laborat\u00f3rio de Estudos sobre \n\nTrabalho, Movimentos Sociais e Pol\u00edticas Sociais (TraMPoS), coordenado pelxs \n\nprofessorxs: Mariana Prioli Cordeiro, Leny Sato e Fabio de Oliveira. \n\nComo foi dito anteriormente, os momentos de estudo e elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\nforam direcionados e alimentados a partir do contato com Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e, \n\nem alguma medida, em constante di\u00e1logo com os acontecimentos mais gerais que iam se \n\ndando e que eram pertinentes \u00e0 pesquisa. Foram realizadas leituras sistem\u00e1ticas dos \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\ndi\u00e1rios de campo, afim de identificar temas recorrentes que se aproximavam da pergunta \n\nde pesquisa. E as viv\u00eancias no campo tamb\u00e9m me ajudaram a identificar esses temas \n\nrecorrentes (por meio de impress\u00f5es que eu tinha, do modo como as mulheres narravam \n\nsuas hist\u00f3rias e falavam de seus posicionamentos, dos temas recorrentes, daquilo que me \n\nchamava aten\u00e7\u00e3o enquanto percorria os espa\u00e7os e conhecia as pessoas). Desta maneira \n\nfui identificando e sistematizando grandes eixos tem\u00e1ticos daquilo que mais chamava \n\naten\u00e7\u00e3o nas visitas e nas leituras posteriores do Di\u00e1rio de Campo. \n\n Foram realizadas buscas na internet em bancos de dados como Scielo, Google, \n\nBlogs e sites de autores ou grupos acad\u00eamicos. Nestas buscas, foram usados os seguintes \n\ndescritores tem\u00e1ticos: minera\u00e7\u00e3o, grande minera\u00e7\u00e3o, g\u00eanero, g\u00eanero e ra\u00e7a, mulheres, \n\nmulheres e minera\u00e7\u00e3o, movimentos sociais, pesquisa participante, entre outros. E, \n\nseguindo o mesmo princ\u00edpio de a partir da identifica\u00e7\u00e3o de algum material e/ou autoria \n\nde interesse, ele servia tamb\u00e9m como ind\u00edcio para novas buscas nos bancos de dados. \n\nPara verificar quais textos e autorxs poderiam contribuir com os objetivos da pesquisa, \n\nforam lidos os resumos dos artigos e textos encontrados e, a partir deles, avaliada a \n\nnecessidade ou n\u00e3o de ler o texto completo. O referencial te\u00f3rico destes textos tamb\u00e9m \n\nindicava maior ou menor converg\u00eancia com a busca em curso e as orienta\u00e7\u00f5es \u00e9tico \n\npol\u00edticas da pesquisa e seus objetivos. Tendo sido utilizado, portanto, a t\u00e9cnica de \n\nbibliografia reticulada. E nos temas relacionados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\ne o Projeto Minas-Rio, tamb\u00e9m foram recebidas indica\u00e7\u00f5es de leitura fornecidas por \n\nVilma e Flora. \n\n Outro tipo de levantamento feito foi o de not\u00edcias divulgadas nas m\u00eddias e meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. Inicialmente, filtrei conte\u00fados a respeito dos acontecimentos p\u00f3s \n\nrompimento da barragem do Fund\u00e3o, em Mariana (j\u00e1 que este foi um dos pontos de \n\npartida da pesquisa) e uma vez definido o campo de pesquisa no munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Mato Dentro, os filtros passaram a ser os materiais relacionados ao local e outros sobre \n\nminera\u00e7\u00e3o que dialogassem com a pesquisa. Arquivei materiais como: reportagens da \n\nFolha de S\u00e3o Paulo, Estad\u00e3o, Brasil de Fato, Carta Capital, Jornal O Tempo e outros \n\n(todos em suas vers\u00f5es online), al\u00e9m de materiais de blogs ou notas e not\u00edcias veiculadas \n\nvia facebook, como notas publicadas pelo MAM, pela Anglo American e outras que se \n\nrelacionassem \u00e0 pesquisa.                                                                                                                                                \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 4. MINERA\u00c7\u00c3O \n\nPor alguns momentos me sentia impressionada com a beleza das matas \n\nque cercavam as comunidades, o cheiro bom que elas tinham, o verde \n\nque enchia os olhos, a paisagem mais distante dos morros e me do\u00eda \n\npensar em como tudo ali estava sendo alterado de maneira t\u00e3o voraz e \n\nsem consentimento nem ganho coletivo. A sensa\u00e7\u00e3o que eu tinha me \n\nremetia \u00e0s primeiras conversas com Flora sobre a sensa\u00e7\u00e3o de \n\ninterrup\u00e7\u00e3o abrupta da vida que se tinha. Era assombroso o tamanho \n\ne as propor\u00e7\u00f5es da planta mineradora, os planos de at\u00e9 onde \n\nchegariam (j\u00e1 me parecia t\u00e3o grande sua extens\u00e3o atual!). \u201cParece \n\numa cidade!!\u201d e Vilma me dizia: uma cidade que n\u00e3o para! Fica 24 \n\nhoras em funcionamento, sem parar! (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida \n\n1). \n\n \n\n Este pequeno trecho se refere \u00e0 ind\u00fastria da grande minera\u00e7\u00e3o, enquanto express\u00e3o \n\ndo capitalismo atual sobre a extra\u00e7\u00e3o de commodities, voltado de maneira altamente \n\nexplorat\u00f3ria e neocolonial aos interesses dos pa\u00edses centrais. Impressionante nas \n\ndimens\u00f5es, na ininterrup\u00e7\u00e3o do funcionamento e nas r\u00e1pidas mudan\u00e7as que traz consigo. \n\nMas como foi que hav\u00edamos chegado aqui? \n\nA minera\u00e7\u00e3o faz parte da hist\u00f3ria da humanidade, os registros de atividades de \n\nextra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio para uso de artefatos datam de cerca de pelo menos 43.000 anos, \n\npodendo chegar a 70.000 at\u00e9 110.000 anos (MORTON, 1996 apud CASTILHOS &amp; \n\nCASTRO, 2005). Georgius Agricola (1950) afirma que a minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 menos antiga \n\nna hist\u00f3ria humana do que a agricultura e surge desde a elabora\u00e7\u00e3o dos primeiros objetos. \n\nN\u00e3o questionaremos, entretanto, o uso dos metais pela humanidade, mas sim sua \n\napropria\u00e7\u00e3o como fonte de explora\u00e7\u00e3o e agudiza\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais dentro da \n\nl\u00f3gica capitalista. Conforme afirmei no cap\u00edtulo I, em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro houve \n\ndois ciclos de explora\u00e7\u00e3o mineral: um entre os s\u00e9culos XVII e XVIII, durante o chamado \n\ncapitalismo mercantil, e outro a partir de 1930, que se inicia com o ouro e pedras \n\npreciosas. Ele tem como um grande marco Caraj\u00e1s iniciando a explora\u00e7\u00e3o industrial de \n\nferro (BITTENCOURT, 2017). \n\nDesde o in\u00edcio, a coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina foi marcada pelos interesses \n\nexternos por nossas terras e recursos. De acordo com Backwell (2009), os colonizadores \n\npercorreram as terras da Am\u00e9rica de ponta a ponta em busca de minerais preciosos e foi \n\nesta a\u00e7\u00e3o a precursora tamb\u00e9m do volume e da velocidade de coloniza\u00e7\u00e3o de lugares em \n\nque se suspeitava ou que se confirmava a presen\u00e7a de tais min\u00e9rios. Especialmente na \n\nAm\u00e9rica espanhola, foram encontradas jazidas de ouro, mas sobretudo prata em grande \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nabund\u00e2ncia. Logo no ano de 1530, foram descobertas jazidas no M\u00e9xico e nas primeiras \n\nd\u00e9cadas de coloniza\u00e7\u00e3o, outras tantas em diversos pa\u00edses como: Argentina, Chile, \n\nCol\u00f4mbia e Per\u00fa. Em fun\u00e7\u00e3o da possibilidade de estabelecer jazidas, regi\u00f5es in\u00f3spitas e \n\nquase n\u00e3o habitadas, passaram a ser povoadas. E, junto ao povoamento, come\u00e7ava o \n\ncom\u00e9rcio de produtos importados como tecidos, vinho, especiarias, pessoas escravizadas, \n\nmas tamb\u00e9m o com\u00e9rcio de produtos de um recente mercado interno (como carne, couro, \n\ngr\u00e3os entre outros). A gan\u00e2ncia e a promessa de prosperidade que a minera\u00e7\u00e3o sempre \n\ntrouxe \u00e9 datada, portanto, desde nossa coloniza\u00e7\u00e3o (BACKWELL, 2009).  \n\nAs repercuss\u00f5es sociais da minera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica colonial foram diferentes de \n\nacordo com os extratos sociais. Para os colonos imigrantes, representavam uma \n\npossibilidade (mesmo que incerta e arriscada) de enriquecimento e ascens\u00e3o social. Para \n\nos povos ind\u00edgenas, o principal impacto foi a sa\u00edda do campo para o meio urbano. \n\nUrbanizando-se, tamb\u00e9m se distanciavam de seus modos tradicionais de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nvida, afastando-se de sua identidade origin\u00e1ria. Apesar da dificuldade de quantificar mais \n\nprecisamente o impacto da minera\u00e7\u00e3o nas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, h\u00e1 ind\u00edcios de que a \n\nminera\u00e7\u00e3o de ouro no s\u00e9culo XVI foi a causa direta da extin\u00e7\u00e3o de povos andinos. Para o \n\nenorme contingente de africanos escravizados, significava a espolia\u00e7\u00e3o de seus corpos e \n\nfor\u00e7a de trabalho sob condi\u00e7\u00f5es desumanas em todos os sentidos. Para os pa\u00edses \n\ncolonizadores, a minera\u00e7\u00e3o era fonte de lucro para impulsionar seus processos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o (BACKWELL, 2009). \n\n No Brasil, a procura por metais preciosos tamb\u00e9m impulsionou nosso processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, mas com \u00eanfases em ciclos hist\u00f3ricos distintos. Nos pa\u00edses andinos a febre \n\nde explora\u00e7\u00e3o se deu nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVI. Neste per\u00edodo no Brasil, \n\nexistiam explora\u00e7\u00f5es de aluvi\u00e3o (nas beiras dos rios), mas \u00e9 a descoberta das jazidas na \n\nregi\u00e3o de Ouro Preto e Mariana (j\u00e1 nos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XVII) que desloca o foco \n\nde interesses da metr\u00f3pole para a col\u00f4nia. O atual estado de Minas Gerais, em especial, \n\nfoi identificado, desde sua origem, com uma voca\u00e7\u00e3o para a extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, fato \n\nque inclusive d\u00e1 origem a seu nome. Foi fonte n\u00e3o apenas de ouro (primeiro min\u00e9rio de \n\ninteresse), mas tamb\u00e9m de diamante, bauxita, tungst\u00eanio, alum\u00ednio e ferro. A explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral na regi\u00e3o de Minas Gerais esteve altamente associada \u00e0 escravid\u00e3o. E se apoiou \n\nnela para existir da maneira mais vantajosa aos interesses econ\u00f4micos dominantes, com \n\nbaixos ou nenhum investimento (em infraestrutura, tecnologia, aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\n(ANDRADE E REZENDE, 2013; TAVARES, 2006). \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\n Historicamente h\u00e1 um car\u00e1ter racial preponderante no processo de explora\u00e7\u00e3o \n\nminer\u00e1ria. De acordo com Quijano (2003), somada \u00e0 divis\u00e3o social do trabalho, verificou-\n\nse uma divis\u00e3o racial do trabalho. A minera\u00e7\u00e3o no processo colonial esteve alicer\u00e7ada no \n\ntrabalho escravo de povos origin\u00e1rios da Am\u00e9rica Latina e de povos africanos, de modo \n\nque, n\u00e3o apenas nossos recursos naturais foram explorados de maneira quase que \n\nilimitada, mas tamb\u00e9m a for\u00e7a de trabalho destes povos. Esta dupla explora\u00e7\u00e3o gerou a \n\nriqueza e a expans\u00e3o do dom\u00ednio branco e europeu que tem repercuss\u00f5es hist\u00f3ricas ainda \n\nno momento atual. Desta maneira, a explora\u00e7\u00e3o colonial do ouro esteve acompanhada da \n\nvinda de grande contingente de povos africanos e isto tem impacto em nossa composi\u00e7\u00e3o \n\nracial at\u00e9 o presente. Apenas para ilustrar sua atualidade, autorxs como Wanderley (2015) \n\ndefendem que a cat\u00e1strofe do rompimento da barragem de Fund\u00e3o configura-se como \n\nracismo ambiental, j\u00e1 que expressiva maioria da popula\u00e7\u00e3o diretamente atingida a jusante \n\nda barragem era composta de pretos e pardos. \n\n Portanto, \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar os desdobramentos hist\u00f3ricos da explora\u00e7\u00e3o \n\nminer\u00e1ria ao longo do processo colonizador. Atualmente, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 um campo amplo \n\ne diverso, composto pelo que se nomeia de pequena ou grande minera\u00e7\u00e3o. A chamada \n\npequena minera\u00e7\u00e3o envolve a extra\u00e7\u00e3o de produtos minerais destinados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil \n\n(areia, brita, cimento, argila), a a\u00e7\u00e3o de garimpos (mantendo t\u00e9cnicas bastante arcaicas e \n\ntrabalho altamente precarizado), a extra\u00e7\u00e3o de pedra sab\u00e3o, granito, m\u00e1rmore. E a grande \n\nminera\u00e7\u00e3o, ou minera\u00e7\u00e3o industrial, possui grande investimento de capital e est\u00e1 voltada \n\n\u00e0s exporta\u00e7\u00f5es em larga escala de min\u00e9rios que servem de mat\u00e9ria-prima para o mercado \n\ninternacional. Como o foco principal deste trabalho est\u00e1 voltado a esta grande minera\u00e7\u00e3o, \n\nnos restringiremos a ela. \n\n \n\n4.1. Grande Minera\u00e7\u00e3o no Brasil hoje e seus bra\u00e7os em Concei\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO maior trem do mundo  \n \n\nO maior trem do mundo  \n\nLeva minha terra \n\nPara a Alemanha \n\nLeva minha terra  \n\nPara o Canad\u00e1  \n\nLeva minha terra  \n\nPara o Jap\u00e3o \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n \n\nO maior trem do mundo \n\nPuxado por cinco locomotivas a \u00f3leo diesel  \n\nEngatadas geminadas desembestadas  \n\nLeva meu tempo, minha inf\u00e2ncia, minha vida \n\nTriturada em 163 vag\u00f5es de min\u00e9rio e destrui\u00e7\u00e3o  \n\nO maior trem do mundo  \n\nTransporta a coisa m\u00ednima do mundo  \n\nMeu cora\u00e7\u00e3o itabirano  \n\n \n\nL\u00e1 vai o trem maior do mundo  \n\nVai serpenteando, vai sumindo  \n\nE um dia, eu sei n\u00e3o voltar\u00e1  \n\nPois nem terra nem cora\u00e7\u00e3o existem mais.  \n\n \n\n(Carlos Drummond de Andrade) \n\n \n\n \n\nComo foi visto anteriormente, diversas foram as rela\u00e7\u00f5es com os min\u00e9rios, seus \n\nusos e modos de comercializa\u00e7\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria. Hoje, eles se encontram no \n\nmercado internacional enquanto commodity que, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o de Amyra El \n\nKalili (2014), \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima manufaturada e padronizada para que seja \n\ncomercializ\u00e1vel dentro dos crit\u00e9rios definidos por multinacionais e governos, \n\nprivatizando e financeirizando algo que \u00e9 de uso comum. As commodities s\u00e3o, portanto, \n\numa forma de privatizar um bem comum presente na natureza para comercializ\u00e1-lo no \n\nmercado financeiro. O min\u00e9rio de ferro n\u00e3o extra\u00eddo, separado e pelotizado n\u00e3o \u00e9 \n\ncommodity, \u00e9 parte da terra que carrega a inf\u00e2ncia, o tempo e o cora\u00e7\u00e3o itabirano no poema \n\nde Carlos Drummond de Andrade. Ele \u00e9 bem comum. \n\nA procura por min\u00e9rios tem apresentado recente crescimento no mercado com \n\nvelocidade e quantidades expressivas. Este crescimento est\u00e1 associado, principalmente, \u00e0 \n\nalta demanda no mercado mundial, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das melhores fontes de min\u00e9rios e \u00e0 \n\npossibilidade de escassez a m\u00e9dio prazo. O aumento da demanda global tanto se d\u00e1 pela \n\nnecessidade dos pa\u00edses mais industrializados, quanto pelo aumento da procura de pa\u00edses \n\nemergentes. Segundo Bruno Milanez (2012), esse aumento contingencial, muito \n\ninspirado pelos pa\u00edses industrializados e seus padr\u00f5es de consumo, intensificaria ainda \n\nmais a demanda por recursos naturais. Em adi\u00e7\u00e3o, com a dificuldade das empresas de \n\nencontrar jazidas com alta concentra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, a prospec\u00e7\u00e3o faz com que seus \n\npre\u00e7os se elevem. Tendo em considera\u00e7\u00e3o estes dois fatores mais as tecnologias \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\natualmente dispon\u00edveis, h\u00e1 indicadores de que tanto ocorrer\u00e1 escassez a m\u00e9dio prazo, \n\nquanto escassez de maneira mais ampla, de modo que algumas reservas conhecidas \n\npodem se esgotar em menos 20 anos (MILANEZ, 2012). \n\nCom o processo de abertura do mercado em 1970, o Brasil intensificou \n\nprincipalmente as exporta\u00e7\u00f5es de commodities, com pouca participa\u00e7\u00e3o de setores mais \n\nintensivos em tecnologia. Isto aprofundou nossa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia no que diz \n\nrespeito ao mercado de commodities, especialmente agr\u00edcolas e minerais. Se Carlos \n\nDrummond tivesse escrito seu poema nos dias atuais, provavelmente teria inclu\u00eddo em \n\nseus versos a China como outro (e grande) destino de sua terra querida. O processo de \n\nintensa industrializa\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds impulsionou ainda mais a demanda por bens prim\u00e1rios \n\ne nossa depend\u00eancia em export\u00e1-los. O retorno social prometido, entretanto, n\u00e3o se \n\nconcretizou. Em contrapartida, lidamos com desgastes ambientais de grande escala, j\u00e1 \n\nque os ciclos produtivos das commodities implicam grandes quantidades de energia, \u00e1gua \n\ne recursos naturais como um todo, al\u00e9m de gerar de polui\u00e7\u00e3o. Quanto a esses efeitos, \n\nainda, \u00e9 importante acrescentar que eles n\u00e3o s\u00e3o prioridade da ind\u00fastria mineradora, haja \n\nvista a baixa efici\u00eancia garantida pelo setor no sentido de investir em tecnologia para \n\nreduzir o uso de recursos naturais e a quantidade de polui\u00e7\u00e3o gerada (MILANEZ, 2010). \n\n O crescimento acelerado da quantidade de min\u00e9rios extra\u00eddos no pa\u00eds e seus \n\nrendimentos econ\u00f4micos demonstram que o panorama da minera\u00e7\u00e3o vem ganhando \n\nnovas propor\u00e7\u00f5es no Brasil. Mais recentemente, como documentado por Mansur et. al \n\n(2016), de 2003 a 2013 fica marcado um per\u00edodo chamado de boom da minera\u00e7\u00e3o, no \n\nqual tivemos um papel representativo enquanto fornecedor de min\u00e9rios, com crescimento \n\nde 630% nas exporta\u00e7\u00f5es para o mercado global (passando de U$38 bilh\u00f5es para U$196 \n\nbilh\u00f5es), al\u00e9m de pico de crescimento no ano de 2008, com in\u00edcio de queda a partir de \n\n2011. Segundo Julianna Malerba (2012), em 2000, por exemplo, o estado do Par\u00e1 \n\nproduziu o equivalente a 4 bilh\u00f5es de reais referentes \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral e, no final de \n\n2011, sua arrecada\u00e7\u00e3o na mesma atividade saltou para 25 bilh\u00f5es. Com destaque ao \n\nmin\u00e9rio de ferro nas exporta\u00e7\u00f5es nacionais (que em 2011 representou 70% das \n\nexporta\u00e7\u00f5es minerais), em 2013 o Brasil era respons\u00e1vel por 14,3% da exporta\u00e7\u00e3o de \n\nferro no mundo (segundo entre cinco pa\u00edses fornecedores do min\u00e9rio). E \u00e9 exatamente \n\nneste per\u00edodo p\u00f3s-boom, na corrida para aproveitar a alta dos pre\u00e7os das commodities \n\nminerais, que as medidas de licenciamento e alteamento da barragem de rejeitos de \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nFund\u00e3o, que rompeu em 2015, s\u00e3o aprovadas. Em 2009, a Anglo American se instala em \n\nConcei\u00e7\u00e3o a partir da compra do empreendimento Minas-Rio. \n\nEsta recente e volumosa exporta\u00e7\u00e3o passa a alimentar uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia \n\necon\u00f4mica do pa\u00eds e das regi\u00f5es diretamente envolvidas em rela\u00e7\u00e3o ao setor. O not\u00e1vel \n\naumento da extra\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado n\u00e3o apenas ao aumento do volume e velocidade de \n\nextra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios extra\u00eddos nos \u00faltimos anos. O que \n\nimplica, necessariamente, em aumento do n\u00famero e do tamanho das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. \n\nPara manter a expressividade do setor, est\u00e1 previsto maior crescimento para a \u00e1rea, de \n\nmaneira que a extra\u00e7\u00e3o, segundo a prospec\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (2011), \n\ndeve triplicar nos min\u00e9rios de ferro e bauxita e mais do que quadruplicar a de cobre e \n\nn\u00edquel de 2008 at\u00e9 2030. Este crescimento previsto vai se dar tanto na explora\u00e7\u00e3o de novas \n\n\u00e1reas, quanto baseado na intensifica\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas j\u00e1 exploradas (como \n\nquadril\u00e1tero ferr\u00edfero em Minas Gerais e Caraj\u00e1s no Par\u00e1), aprofundando os desgastes e \n\nconflitos gerados pela minera\u00e7\u00e3o nesses territ\u00f3rios. Tendo o MME destacado a Amaz\u00f4nia \n\ncomo a \u00e1rea de destaque para a expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o (MILANEZ, 2012). \n\nApesar da grande expressividade no aumento da procura e do pre\u00e7o dos min\u00e9rios, \n\nque tanto atraiu as transnacionais e o governo brasileiro a incentivar o crescimento da \n\nextra\u00e7\u00e3o mineral no pa\u00eds, vale ressaltar que o aumento de pre\u00e7o dos min\u00e9rios \u00e9 \n\nacompanhado pelo aumento de sua volatilidade. Assim como as commodities, de modo \n\ngeral, as varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os est\u00e3o relacionadas ao intensivo capital injetado (em \n\ninfraestrutura, m\u00e1quinas e equipamentos), dificultando o ajuste dos pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os e demandas a curto prazo, \u00e0 competitividade das commodities \n\nmet\u00e1licas entre si e \u00e0 financeiriza\u00e7\u00e3o do mercado (e aumento da especula\u00e7\u00e3o). Essa \n\nvolatilidade \u00e9 um risco para pa\u00edses que foquem sua economia na produ\u00e7\u00e3o mineral e \n\ndificulta o planejamento econ\u00f4mico uma vez que o retorno de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e \n\nroyalties tamb\u00e9m oscila. Outra vulnerabilidade em torno da minera\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 que, \n\nquase metade dos min\u00e9rios exportados s\u00e3o comprados por um \u00fanico pa\u00eds: a China - que \n\nem 1990 representava apenas 2% dos nossos min\u00e9rios exportados e em 2011 importava \n\n45%, tendo chegado a representar quase 60% das exporta\u00e7\u00f5es em 2009 (MILANEZ, \n\n2012). \n\n Fato que a princ\u00edpio pode parecer curioso \u00e9 que a China, principal pa\u00eds importador \n\nde min\u00e9rios no Brasil, \u00e9 um pa\u00eds que cont\u00e9m grandes reservas de ferro (carro chefe das \n\nexporta\u00e7\u00f5es nacionais). Um dos fatores que explica a op\u00e7\u00e3o chinesa em importar \u00e9 a \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\nqualidade das jazidas e o grau de dificuldade de extra\u00e7\u00e3o. Outro, por\u00e9m, muito expressivo, \n\n\u00e9 o baixo custo do processo no Brasil em compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses, o que o torna \n\nespecialmente atrativo. De acordo com Crosseti e Fernandes (2005), a bobina de ferro em \n\n2004 custava no Brasil US$ 109,00 para ser produzida, enquanto que no M\u00e9xico o valor \n\nera de US$148,00, US$161,00 nos EUA e US$174,00 na Alemanha. Esta diferen\u00e7a de \n\ncusto, de acordo com Milanez (2010), est\u00e1 relacionada \u00e0 riqueza mineral do pa\u00eds, \n\nassociada ao baixo padr\u00e3o de controle e legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Este custo, t\u00e3o atraente para \n\no mercado internacional, entretanto, \u00e9 distribu\u00eddo \u00e0 sociedade brasileira como um todo, \n\nnossos recursos naturais e em especial \u00e0s pessoas e regi\u00f5es diretamente atingidas. \n\n Fica evidente, portanto, que sob os determinantes atuais, o crescimento que vem \n\nganhando a ind\u00fastria extrativa de metais \u00e9 acompanhado de um custo social e ambiental \n\nextremamente altos. Nas palavras de T\u00e1dzio Coelho (2014): \u201cA acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\nem atividades extrativas, quando lideradas pelas elites do capitalismo dependente e \n\nperif\u00e9rico, s\u00f3 pode ser realizada com todo o seu vigor \u00e0s expensas da natureza e do \n\ntrabalho\u201d (p. 31). \n\n Para garantir que este processo fosse poss\u00edvel nos anos 2000, foram necess\u00e1rias \n\nmedidas liberalizantes iniciadas na d\u00e9cada de 1990, a partir de altera\u00e7\u00f5es em nossa \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. O Consenso de Washington foi uma iniciativa \n\nde colocar em pr\u00e1tica altera\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e institucionais, que no caso da minera\u00e7\u00e3o, \n\npor exemplo, logrou um conjunto de altera\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter liberal nos C\u00f3digos de \n\nMinera\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino-americanos de modo geral, apesar das diversidades de \n\ncontextos destes pa\u00edses. No Brasil, altera\u00e7\u00f5es realizadas desde o impeachment de Collor \n\ne, posteriormente, nos dois mandatos de Fernando Henrique Cardoso, caminharam no \n\nsentido de adotar medidas que abriram a possibilidade de o mercado internacional \n\ncompetir diretamente com o nacional no que diz respeito \u00e0s commodities como um todo, \n\nincluindo a minera\u00e7\u00e3o. Em coniv\u00eancia com a subordina\u00e7\u00e3o ao Consenso de Washington, \n\n\u00e9 neste per\u00edodo, tamb\u00e9m, que se difundem os pressupostos de que o Estado deveria agir \n\nou governar segundo um modelo empresarial e de abertura para a livre concorr\u00eancia de \n\nmercado. \u00c9 neste contexto, que se d\u00e1 a venda da Vale do Rio Doce (maior empresa \n\nmineradora do Brasil e a segunda do mundo). Este conjunto de medidas neoliberalizantes \n\ncria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 entrada ainda maior do capital internacional que, aliada \u00e0 forte \n\neleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os (boom da minera\u00e7\u00e3o), reflete no expressivo aumento (em volume e \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nvelocidade) da extra\u00e7\u00e3o mineral no pa\u00eds que se segue especialmente na virada dos anos \n\n90 para os anos 2000 (BITTENCOURT, 2017). \n\nAo contr\u00e1rio do que o discurso pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o afirma enquanto sin\u00f4nimo de \n\ndesenvolvimento e progresso, pelo modo como ela est\u00e1 configurada dentro dos moldes \n\ncapitalistas atuais, ela, assim como outros ramos extrativistas, faz uso de grande capital, \n\ncom importa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e tecnologias estrangeiras.  Este modelo garante baixa \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o nos locais onde se instalam as minas, al\u00e9m de recorrerem a pouca m\u00e3o \n\nde obra, em sua maioria m\u00e3o de obra altamente qualificada que, muitas vezes, tamb\u00e9m \n\nvem de fora. No caso de Concei\u00e7\u00e3o, por exemplo, o min\u00e9rio \u00e9 exportado em forma de \n\npopa, completando seu processo de siderurgia fora do pa\u00eds. Esta configura\u00e7\u00e3o resulta em \n\ngrandes impactos e pouco retorno para os pa\u00edses e especialmente para as regi\u00f5es em que \n\nest\u00e3o alocadas, denunciando um modelo de reprimariza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (BITTENCOURT, \n\n2017). Na realidade, segundo Acosta (2011) a instala\u00e7\u00e3o de plantas de extra\u00e7\u00e3o tem sido \n\nassociada a regi\u00f5es de maior vulnerabilidade econ\u00f4mica e social, o que facilita a inser\u00e7\u00e3o \n\ndas empresas e seus ritmos e determina\u00e7\u00f5es produtivas e pol\u00edticas. Al\u00e9m disto, como s\u00e3o \n\nempresas que n\u00e3o necessitam do mercado interno, as invers\u00f5es em termos de \n\ninvestimento e retorno locais, s\u00e3o ainda menores.  \n\n \n\nNeste sentido, de acordo com Coelho (2014), torna-se ineg\u00e1vel o car\u00e1ter de classe \n\ndos projetos mineradores tanto pela explora\u00e7\u00e3o do trabalho (explota\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o \n\ne transporte dos minerais), quanto pela exclus\u00e3o do conjunto das classes sociais do \n\nexcedente econ\u00f4mico produzido. N\u00e3o apenas no que diz respeito \u00e0 divis\u00e3o desse \n\nexcedente, mas tamb\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o e planejamento conjuntos, que beneficia quase \n\nque exclusivamente as elites capitalistas. \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 outro elemento de grande import\u00e2ncia e especial impacto nas regi\u00f5es \n\nonde a grande minera\u00e7\u00e3o se instala: a quest\u00e3o fundi\u00e1ria. Segundo Wanderly (2008), para \n\no sucesso da implanta\u00e7\u00e3o e continuidade do processo produtivo, as mineradoras precisam \n\ndeter parte das terras, tanto da lavra quanto do entorno, para manter acesso, controle e \n\nseguran\u00e7a da \u00e1rea, assim como garantir capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A compra de terras possibilita \n\ntamb\u00e9m \u00e0 empresa ter \u00e1reas de compensa\u00e7\u00e3o ambiental exigidas pelas condicionantes. De \n\nacordo com Bittencourt (2017), em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro a aquisi\u00e7\u00e3o inicial de \n\nterras no projeto Minas-Rio foi papel da Borba Gato Agropastoril, sob a fachada de uma \n\nempresa de interesses supostamente agr\u00edcolas e agropecu\u00e1rios. Aliadas \u00e0s compras \n\nposteriores, j\u00e1 enquanto Anglo American, a mineradora se tornou umas das mais \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nexpressivas detentoras fundi\u00e1rias da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, houve mudan\u00e7as no valor da \n\nterra e na especula\u00e7\u00e3o em torno dela. Em entrevista apresentada pelo autor, o Secret\u00e1rio \n\nMunicipal de Desenvolvimento Rural alega ter ocorrido uma supervaloriza\u00e7\u00e3o das terras \n\nda regi\u00e3o a partir da chegada da minera\u00e7\u00e3o. O hectare, antes estimado em R$2.000,00 \n\npassou a valer R$15.000 em \u00e1reas sem influ\u00eancia direta da minera\u00e7\u00e3o e R$40.000,00 em \n\n\u00e1reas com influ\u00eancia direta.   \n\n Uma das estrat\u00e9gias tamb\u00e9m utilizadas pela Anglo foi aproveitar a fragilidade \n\njur\u00eddica de titula\u00e7\u00e3o de terras, em especial das \u00e1reas camponesas de Concei\u00e7\u00e3o. As \n\nfam\u00edlias estavam habituadas a n\u00e3o realizar a transfer\u00eancia do t\u00edtulo ap\u00f3s o falecimento dx \n\nproprietarix, mantendo o uso e a posse da terra para xs herdeirxs, por\u00e9m sem a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da propriedade. Luiza, em seus relatos, conta da dificuldade que \n\nela e a fam\u00edlia estavam enfrentando quanto \u00e0 titula\u00e7\u00e3o de terras. Toda esta altera\u00e7\u00e3o na \n\nestrutura fundi\u00e1ria, no munic\u00edpio como um todo, traz consigo outras mudan\u00e7as como a \n\nespecula\u00e7\u00e3o de terras e a consequente desvaloriza\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria, o que \n\naltera a estrutura econ\u00f4mico-social da regi\u00e3o (BITTENCOURT, 2017). A quest\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria e suas altera\u00e7\u00f5es dos modos de vida em fun\u00e7\u00e3o das remo\u00e7\u00f5es de comunidades \n\nou de outros impactos da minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentidas de maneira evidente e cotidiana. A \n\ntotalidade das mulheres que participaram desta pesquisa moravam na \u00e1rea rural e, por \n\nisso, a quest\u00e3o fundi\u00e1ria se fez extremamente marcante. \n\nMas n\u00e3o foi apenas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro que a Anglo American \n\nrepresentou os interesses do capital alterando profundamente e gerando impactos \n\nagressivos. E a trajet\u00f3ria da empresa retrata isso. \n\n \n\n4.2. A Anglo American \n\n Com sede localizada em Londres, a Anglo American tem opera\u00e7\u00f5es na \u00c1frica do \n\nSul, Am\u00e9rica do Sul, Am\u00e9rica do Norte e Austr\u00e1lia; e seus principais min\u00e9rios explorados \n\ns\u00e3o: diamante, platina, mangan\u00eas, cobre, n\u00edquel, min\u00e9rio de ferro e de carv\u00e3o. Apesar da \n\ngrande diversidade de min\u00e9rios explorados, a maior parte de seus rendimentos prov\u00e9m da \n\nextra\u00e7\u00e3o de ferro, mangan\u00eas, diamantes e cobre. A empresa possui 57 minas em nove \n\npa\u00edses, onde o Brasil \u00e9 o terceiro em quantidade de minas, com oito, e a grande maioria \n\nainda est\u00e1 na \u00c1frica do Sul (totalizando 26). No Brasil, possuem planta de explora\u00e7\u00e3o de \n\nferro em Minas Gerais e extens\u00e3o de mineroduto e porto no Rio de Janeiro (projeto Minas-\n\nRio), explora\u00e7\u00e3o de n\u00edquel em Barro Alto e Niquel\u00e2ndia no estado de Goi\u00e1s (ANGLO \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nAMERICAN, 2017). Segundo Bruno Milanez e Rodrigo Santos (2013), a empresa foi \n\napontada pela Financial Times como a sexta maior mineradora do mundo em 2014. \n\nMas a hist\u00f3ria da transnacional remonta um panorama global anterior. Fundada \n\nem 1917, a empresa \u00e9 fruto dos processos de espolia\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses derrotados da I Guerra \n\nMundial e seguiu crescendo a partir das assimetrias imperialistas que foram se delineando \n\nglobalmente. Logo no per\u00edodo p\u00f3s I Guerra, come\u00e7aram a surgir reuni\u00f5es de grandes \n\nempres\u00e1rios, acad\u00eamicos e diplomatas brit\u00e2nicos e norte-americanos, constituindo os \n\nRound Table Groups (Grupos da T\u00e1vola Redonda), a fim de planejar estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento em \u00e2mbito global. Ap\u00f3s a II Guerra Mundial, os Round Table Groups \n\npassaram por diversas altera\u00e7\u00f5es e estiveram ligados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organismos \n\ninternacionais, como o Banco Mundial, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional e a ONU. Neste \n\nseleto grupo, ainda em 1919, encontram-se duas figuras fundamentais na funda\u00e7\u00e3o da \n\nAnglo American: J. P. Morgan e Cecil Rhodes. Este \u00faltimo, importante precursor da \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral na \u00c1frica desde 1880, garantiu ao Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico a domina\u00e7\u00e3o de \n\numa extensa \u00e1rea do continente por meio da Companhia Brit\u00e2nica da \u00c1frica do Sul, em \n\na\u00e7\u00e3o colonizadora voraz respons\u00e1vel pelo massacre de 60 milh\u00f5es pessoas dentro do \n\ncontexto de Apartheid. J\u00e1 no grupo J. P. Morgan, uma das principais corpora\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras do mundo, foi um dos s\u00f3cio-investidores para a funda\u00e7\u00e3o da Anglo American \n\ne desempenhou um papel importante no avan\u00e7o imperialista do capital financeiro sob os \n\nregimes coloniais de maneira geral (BITTENCOURT, 2017). \n\nDedicando-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de diamantes na \u00c1frica do Sul, esta empresa passa \n\nent\u00e3o a se beneficiar do colonialismo naquele pa\u00eds, logrando a explora\u00e7\u00e3o quase que \n\nexclusiva (a partir dos oligop\u00f3lios formados) de seus recursos minerais e se fazendo valer \n\nde superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Logo neste in\u00edcio de sua exist\u00eancia, a Anglo \n\nAmerican se associa a De Beers, a maior empresa exploradora de diamantes no mundo, \n\nfundada por Cecil Rhodes. Atualmente, a Anglo American det\u00e9m 85% do capital da De \n\nBeers (BITTENCOURT, 2017). \n\nA presen\u00e7a desta empresa nas serras mineiras \u00e9 fruto da geopol\u00edtica internacional \n\ncapitalista, e do lugar que o Brasil ocupa na mesma. Vale destacar o fator racial de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria. No momento inicial da explora\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica Latina enquanto col\u00f4nia, menos de um s\u00e9culo ap\u00f3s a chegada dos europeus ao \n\ncontinente latino-americano, a coloniza\u00e7\u00e3o (impulsionada pela busca de min\u00e9rios) \n\nrepresentou a redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria em 10%. Entre rupturas, continuidades e \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nam\u00e1lgamas, ela continua subordinando, explorando e dizimando etnicamente sob o \n\ndiscurso do desenvolvimento e do progresso modernos. Haja vista o protagonismo das \n\nra\u00edzes da empresa no processo de exterm\u00ednio na \u00c1frica do Sul e os conflitos com \u00e1reas \n\nind\u00edgenas, quilombolas e camponesas que se d\u00e3o a partir de empreendimentos da grande \n\nminera\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante destacar tamb\u00e9m a den\u00fancia de crime racial feita pelos \n\nmovimentos sociais ligados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao rompimento da barragem do \n\nFund\u00e3o, em Mariana, uma vez que Bento Rodrigues (uma das cidades soterrada pela \n\nlama) era composta de popula\u00e7\u00e3o majoritariamente negra. A exist\u00eancia e a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde empresas como a Anglo American em nosso territ\u00f3rio em tempos atuais \u00e9 mostra \n\nfactual da continuidade do processo colonizador, apoiado em exterm\u00ednio, explora\u00e7\u00e3o e \n\ndevasta\u00e7\u00e3o (PORTO-GONCALVES, 2006; QUIJANO, 2003). N\u00e3o mais representado \n\npor um Estado imperialista, ou uma col\u00f4nia exclusiva, mas sim um conjunto de normas \n\nglobais que permitem a explora\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o privada de nossos recursos, territ\u00f3rios \n\ne for\u00e7a de trabalho por parte de empresas transnacionais.    \n\n Para nada disso apontava a promessa feita desde a chegada da minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.3. \u201cCoisas boas est\u00e3o guardadas pra c\u00e1!\u201d - Projeto Minas-Rio, Anglo American e \n\na Grande Minera\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\nNem a minera\u00e7\u00e3o, nem as grandes empresas mineradoras chegaram a Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Mato Dentro de maneira expl\u00edcita em sua fase de prospec\u00e7\u00e3o inicial. \n\nLuiza fala do in\u00edcio de todo o processo quando \u201cuns homens de camisa \n\nazul\u201d ficavam caminhando, forasteiros, pela regi\u00e3o despertando \n\ncuriosidade e especula\u00e7\u00e3o das pessoas que se atentaram a eles. \n\nQuando abordados, os tais \u201chomens de camisa azul\u201d diziam que \n\nestavam reconstruindo a estrada real. \u201cFoi assim que eles descobriram \n\nConcei\u00e7\u00e3o\u201d, me contava ela, e eles n\u00e3o diziam que finalidade tinham e \n\nrespondiam apenas que \u201ccoisas boas estavam guardadas para c\u00e1\u201d \n\n(Trecho dos D. C., referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nLuiza, Helenira e Vilma me contaram que a minera\u00e7\u00e3o teria chegado a Concei\u00e7\u00e3o \n\nsob a fachada da Borba Gato Agro Pastoril.   \n\nLuiza contou como a grande minera\u00e7\u00e3o chegou sob a figura de outra \n\nempresa, comprando terrenos para supostamente plantar eucalipto e \n\ncriar gado, e sobre as boas expectativas que foram alimentadas entres \n\nas mulheres com a possibilidade de emprego para elas e suas fam\u00edlias. \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\n\u201cNo come\u00e7o todo mundo achou bom. N\u00f3s ficamos animadas!\u201d (Trecho \n\ndo Di\u00e1rio de Campo referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nAlguns anos depois, em outubro de 2014, foi realizada a primeira embarca\u00e7\u00e3o do \n\nferro oriundo das serras do Sapo e Ferrugem para a China, saindo do Porto do A\u00e7u, no \n\nRio de Janeiro, inaugurando assim a estrutura do Projeto Minas-Rio. Desde ent\u00e3o, \n\nembarca\u00e7\u00f5es de cerca de 180 mil toneladas levam a polpa de min\u00e9rio trazidos pelos 529 \n\nkm de mineroduto que ligam a lavra ao porto (Figura 2). O min\u00e9rio sofre apenas britagem, \n\nsepara\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o e pelotiza\u00e7\u00e3o, chegando de maneira pouco processada a seu \n\ndestino final. E, assim como a maior parte da extra\u00e7\u00e3o mineral realizada no Brasil, todos \n\nos processos de siderurgia (que implicam ind\u00fastria, tecnologia e m\u00e3o de obra) s\u00e3o \n\nrealizados no exterior. Esta op\u00e7\u00e3o demonstra a reprimariza\u00e7\u00e3o da economia nacional e \n\nfirma ainda mais fortemente nossa posi\u00e7\u00e3o de fornecedor de commodities \n\n(BITTENCOURT, 2017). \n\nFigura 2: Mapa Projeto Minas Rio \n\n \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nO Projeto Minas-Rio foi inicialmente concebido pela Minas-Rio Minera\u00e7\u00e3o e \n\nLog\u00edstica Ltda (MMX), pertencente ao conhecido empres\u00e1rio brasileiro Eike Batista, e \n\nteve seu licenciamento iniciado em 2006. De enormes propor\u00e7\u00f5es, o Minas-Rio conta, \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nentre outras coisas, com o maior mineroduto do mundo (com mais de 500 km de \n\nextens\u00e3o). O projeto foi ent\u00e3o comprado pela transnacional Anglo American no ano de \n\n2008 e hoje est\u00e1 composto por: 1) Lavra principal, uma das maiores do Brasil,  localizada \n\nna Serra do Sapo e da Ferrugem, de extens\u00e3o cont\u00ednua de 12,25km, e impacta uma \u00e1rea \n\nde 612,5 hectares; 2) Pilhas de est\u00e9ril na Serra do Sapo e Ferrugem com \u00e1rea de 162,5 \n\nhectares, e outra no munic\u00edpio de Alvorada de Minas, com \u00e1rea de 73 hectares; 3) Duas \n\nbarragens de rejeito, sendo uma de grande porte que alagar\u00e1 uma \u00e1rea prevista de 875 \n\nhectares e capacidade de receber 370 milh\u00f5es de m3 de rejeitos; 4) Planta de \n\nbeneficiamento e tratamento de min\u00e9rio nos munic\u00edpios de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e \n\nAlvorada de Minas (Figura 3); 5) Mineroduto com 529 km de extens\u00e3o, cruzando 32 \n\nmunic\u00edpios at\u00e9 chegar no Porto A\u00e7u no estado do Rio de Janeiro; 5) Uma linha \n\nindependente de transmiss\u00e3o de energia, proveniente da cidade de Itabira, da Subesta\u00e7\u00e3o \n\nCompanhia Energ\u00e9tica do Estado de Minas Gerais (CEMIG); e 6) Uma adutora de \u00e1gua, \n\nno Rio do Peixe,munic\u00edpio de Dom Joaquim, com extens\u00e3o de 32km para fins de \n\nsuprimento da referida planta industrial e do mineroduto (SISEMA, 2008; FERREIRA \n\nROCHA, 2015). O min\u00e9rio \u00e9 beneficiado em plantas industriais localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\n\u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e Alvora de Minas, nas propor\u00e7\u00f5es de \n\n30% em Concei\u00e7\u00e3o e 70% em Alvorada. Em Concei\u00e7\u00e3o, ainda est\u00e3o instaladas as plantas \n\nde beneficiamento, escrit\u00f3rios de apoio operacional, oficinas mec\u00e2nicas e el\u00e9tricas, al\u00e9m \n\nde p\u00e1tios de insumos e res\u00edduos, e sistemas de controle ambiental. Sua implanta\u00e7\u00e3o \n\nimpacta uma \u00e1rea de cerca de 162 hectares (BARCELOS, 2014). \n\n \n\nFigura 3: Planta de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\n \n\nFonte: ANGLO AMERICAN releases, 2017. \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nDe acordo com os registros da empresa (ANGLO AMERICAN, 2016), o Minas-\n\nRio \u00e9 seu principal projeto. A companhia o det\u00e9m em sua totalidade com exce\u00e7\u00e3o do Porto \n\nA\u00e7u, o qual det\u00e9m 50% na forma de joint venture6 da Ferroport. E, no ano de 2016, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ferro do projeto foi de 16,1 milh\u00f5es de toneladas. A empresa anunciou que \n\nele deve permanecer ativo nos pr\u00f3ximos 28 anos (ANGLO AMERICAN, 2017). \n\nOs impactos de sua instala\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o grandes quanto a magnitude do \n\nprojeto, apesar das constantes tentativas da empresa em subestimar a quantidades de \n\ncomunidades e fam\u00edlias atingidas e dos impactos de maneira geral. \n\n \n\nFigura 4: Mapa das regi\u00f5es atingidas pela Mina do Sapo \n\n \n\nFonte: Diversus 2011 \n\n \n\nVale destacar ainda o papel da especula\u00e7\u00e3o e do capital financeiro em um \n\nempreendimento da magnitude do Projeto Minas-Rio. Desde o in\u00edcio do processo, os \n\nbancos tiveram um lugar central na implementa\u00e7\u00e3o do projeto a partir de volumosos \n\nfinanciamentos, como acionistas de parte das a\u00e7\u00f5es e como intermedi\u00e1rios com o mercado \n\ninternacional, configurando em seus processos de implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento alto \n\n                                                           \n6Joint venture: a uni\u00e3o de empresas independentes com a produ\u00e7\u00e3o de uma terceira representa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\npara que nenhuma das compradoras perca sua autonomia jur\u00eddica. \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\ncar\u00e1ter especulativo. Comum no ramo, a pr\u00e1tica de vender remessas futuras tamb\u00e9m \n\naumenta o jogo especulativo e cria a necessidade de acelera\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o. Desde a fase \n\ncom a MMX, o projeto teve financiamento com in\u00fameras linhas de cr\u00e9dito abertas pelo \n\nUnibanco (inicialmente no valor de U$S 1,5 bilh\u00f5es) e o Ita\u00fa (valor inicial de U$S9 \n\nmilh\u00f5es), que foram crescendo posteriormente. O BNDES tamb\u00e9m abriu linhas de cr\u00e9dito \n\npara o Sistema Minas-Rio (BITTENCOURT, 2017). \n\nHoje esse projeto de propor\u00e7\u00f5es, extens\u00f5es e cifras impressionantes pode ser \n\nmelhor entendido e considerado em sua totalidade e dimens\u00f5es. No entanto, assim como \n\nsua chegada sob a fachada de Borba Gato Agropastoril e os enigm\u00e1ticos \u201chomens de \n\ncamisa azul\u201d dos relatos de Luiza, sua inser\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio contou com t\u00e1ticas ardis. Seu \n\nlicenciamento foi realizado de maneira fragmentada por tr\u00eas inst\u00e2ncias distintas, inclusive \n\nde esferas de atua\u00e7\u00e3o diferentes: o complexo de extra\u00e7\u00e3o mineral tramitou no Sistema de \n\nMeio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do Estado de Minas Gerais (SISEMA); o \n\nmineroduto, no Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA), al\u00e9m do Porto de A\u00e7u no Instituto Estadual do Ambiente (INEA), do Rio de \n\nJaneiro. De acordo com documento do projeto Cidades e Alteridade (2015), isto dificultou \n\na dimens\u00e3o do todo e facilitou os processos de licenciamento por impossibilitar a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dos efeitos cumulativos e do conjunto do projeto, uma vez que foram \n\navaliados e aprovados fragmentadamente em esferas distintas. Outra estrat\u00e9gia utilizada \n\nfoi conseguir licen\u00e7a pr\u00e9via para o Porto de A\u00e7u (pelo INEA) e para o mineroduto (pelo \n\nIBAMA) antes da concess\u00e3o para o complexo de minera\u00e7\u00e3o. Tendo os dois processos \n\nautorizados (ambos por \u00f3rg\u00e3os federais), o licenciamento referente \u00e0s \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral ficava sob press\u00e3o muito maior para ser autorizada pelo \u00f3rg\u00e3o de car\u00e1ter regional, \n\no Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental (COPAM), Unidade Regional Colegiada \n\n(URC) Jequitinhonha.   \n\nNo que diz respeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineral, a empresa tamb\u00e9m foi licenciando a \n\nextra\u00e7\u00e3o em etapas, de modo a dificultar a real dimens\u00e3o que teria (e que pretender ter) a \n\nlavra na regi\u00e3o. Atualmente, o Projeto Minas-Rio est\u00e1 em processo de licenciamento da \n\netapa 3. Tal processo foi apresentado em 2015 e prev\u00ea a expans\u00e3o da mina do sapo. Por \n\noutro lado, desde a primeira etapa, tem ficado em d\u00e9ficit com medidas condicionantes \n\nn\u00e3o cumpridas, alegando a necessidade de revis\u00e3o das mesmas e pedindo novos prazos. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os governamentais respons\u00e1veis pelos licenciamentos tamb\u00e9m t\u00eam se mostrado \n\nomissos no que diz respeito ao n\u00e3o cumprimento das condicionantes, assim como a \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\naspectos de seguran\u00e7a e impactos socioambientais. Apesar das determina\u00e7\u00f5es de \n\ncondicionantes variadas apresentadas pelo SISEMA (Sistema Estadual de Meio \n\nambiente) de Minas Gerais, essas medidas n\u00e3o t\u00eam sido atendidas, com destaque \u00e0s \n\nrelacionadas a cadastramento social, reassentamento e \u00e0 qualidade de vida das \n\ncomunidades locais, e isto tampouco tem impedido o avan\u00e7o das instala\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es \n\nda mina (PEREIRA et al, 2013). \n\nAs Licen\u00e7as de Instala\u00e7\u00e3o (LI) da lavra na regi\u00e3o, por exemplo, foram solicitadas \n\njunto ao SISEMA e posteriormente divididas em fase 1, composta pelo conjunto de \n\ncondicionantes cumpridas e fase 2, pelas condicionantes n\u00e3o cumpridas. Esta \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o possibilitou a acelera\u00e7\u00e3o do licenciamento da lavra a despeito do n\u00e3o \n\ncumprimento das condicionantes estipuladas. A LI da fase 1 foi solicitada em mar\u00e7o de \n\n2009 e aprovada em dezembro do mesmo ano e a da fase 2 foi concedida em dezembro \n\nde 2010 \u00e0 revelia da SUPRAM Jequitinhonha, \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico respons\u00e1vel no estado. A \n\nempresa ainda solicitou revis\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das condicionantes. E, diante do n\u00e3o \n\ncumprimento das condicionantes previamente estipuladas e acordadas, a Anglo American \n\nassinou uma Declara\u00e7\u00e3o de Responsabilidade e Compromisso da empresa. Assim, neste \n\ncontexto de concess\u00f5es \u00e0 empresa, em setembro de 2014 foi aprovada a Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o (LO) da Mina e da Planta de Beneficiamento sem que o conjunto das \n\ncondicionantes estabelecidas na Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) tivesse sido cumprido (CIDADE E \n\nALTERIDADE, 2015). \n\nEsse conjunto de irregulares demonstra o modo de atua\u00e7\u00e3o da empresa na regi\u00e3o \n\npara lograr sua implementa\u00e7\u00e3o e continuidade do empreendimento. Dentro de um \n\ncontexto geral de cifras e n\u00fameros t\u00e3o expressivos, abordar impactos cotidianos nas \n\ncomunidades atingidas em Concei\u00e7\u00e3o, sob a perspectiva das mulheres, nos auxilia a \n\ndimension\u00e1-los e a investigar como eles podem estar relacionados ao protagonismo \n\ndessas mulheres. Durante as idas, elas me contavam a hist\u00f3ria da regi\u00e3o e das profundas \n\nmudan\u00e7as sentidas de maneira que se tornavam mais vis\u00edveis as repercuss\u00f5es da chegada \n\nde um empreendimento dessa magnitude em um territ\u00f3rio como Concei\u00e7\u00e3o. O modo de \n\nvida ligado ao campo foi altamente afetado e chamou aten\u00e7\u00e3o nos relatos das mulheres e \n\ncontratavam ainda mais os embates e contradi\u00e7\u00f5es entre a gigante transnacional e as \n\ncomunidades locais. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\n4.4. Caracter\u00edstica camponesa das fam\u00edlias e comunidades e altera\u00e7\u00e3o da \n\nsociabilidade e costumes \n\nFomos para a festa da Nossa Senhora do Ros\u00e1rio que seria celebrada \n\nem outra comunidade e na qual Luiza coordenava a cozinha. Chegamos \n\nna Igreja pequena, sozinha no topo de um morro, com caracter\u00edsticas \n\nde igrejinha rural e repleta de gente, muitos carros parados nos \n\narredores, ilumina\u00e7\u00e3o com cord\u00f5es de l\u00e2mpadas para a festa, enfeites, \n\no ch\u00e3o de terra batida desenhado de cal (uma t\u00e9cnica que nos disseram \n\nque chamava tabatinga). A missa j\u00e1 havia come\u00e7ado e ficamos do lado \n\nde fora. Para o encerramento, as crian\u00e7as entraram de anjos e tiveram \n\nparticipa\u00e7\u00e3o especial. Depois todos sa\u00edram e fogos de artif\u00edcio \n\nanimaram a noite em homenagem \u00e0 padroeira. Eu me sentia um pouco \n\ncomo num filme sobre os interiores do Brasil. Encontramos Luiza e \n\ntoda a fam\u00edlia, cumprimentamos outras tantas pessoas entre jovens e \n\nadultos. Comemos a farta farofa feita por Luiza e outras mulheres (um \n\nprato farto de arroz, com frango e outros ingredientes, tudo muito \n\ngostoso). Ficamos um pouco mais e nos despedimos. (Trecho do D.C. \n\nreferente a ida 1). \n\n \n\nApesar do processo de altera\u00e7\u00e3o da sociabilidade e costumes que um projeto da \n\nmagnitude do Minas-Rio acarreta, ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar na regi\u00e3o cenas como a \n\ndescrita acima. N\u00e3o foram poucos os relatos em torno das festividades (a maioria \n\nrelacionada ao calend\u00e1rio crist\u00e3o) e de como elas fazem parte do cotidiano e da hist\u00f3ria \n\ndo lugar. Uma das maiores e mais conhecidas destas festas \u00e9 o Jubileu do Senhor Bom \n\nJesus do Matozinho, que acontece h\u00e1 mais de 220 anos. Ela vai de 13 (dia de Santo \n\nAnt\u00f4nio) a 24 de junho e traz diversos grupos de romeiros de cidades pr\u00f3ximas a \n\nConcei\u00e7\u00e3o (PORTAL CMD, 2019). \n\nLogo na primeira ida a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, no t\u00e1xi coletivo que leva \n\npassageirxs da rodovi\u00e1ria de Belo Horizonte a Concei\u00e7\u00e3o e regi\u00e3o, as pessoas foram \n\ncontando da beleza local, das diferen\u00e7as entre suas vidas no campo e na cidade, de como \n\nmantinham seus la\u00e7os com a vida camponesa por meio de suas ro\u00e7as, mesmo residindo \n\nna capital. O fato das fam\u00edlias mais atingidas diretamente pela minera\u00e7\u00e3o terem vida \n\ncamponesa vem acompanhado de uma s\u00e9rie de particularidades. Algumas delas j\u00e1 \n\nexistentes antes da chegada da minera\u00e7\u00e3o, como o maior isolamento e menor visibilidade \n\nque os centros urbanos, dificuldade de acesso, popula\u00e7\u00e3o mais espalhada, escassez de \n\nequipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos, etc. Outras, decorrentes da chegada da mineradora, \n\ncomo por exemplo: a rela\u00e7\u00e3o com o uso da terra, escassez de \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o (do ar e da \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\n\u00e1gua principalmente). E isto tem impacto direto no modo de vida e de sociabilidade das \n\ncomunidades. \n\nA totalidade das mulheres que conheci viviam em \u00e1reas de caracter\u00edsticas rurais, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o de Helenira, que estava sob aluguel social em uma casa na regi\u00e3o urbana no \n\nmomento de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, devido aos tremores e rachaduras causadas pelo \n\nmineroduto. Mas que, antes disso, vivia em \u00e1rea rural (na comunidade do Sapo) e cuidava \n\nde sua ro\u00e7a e seus animais de cria\u00e7\u00e3o. Todas as mulheres, mesmo as que trabalhavam fora \n\nde casa, realizavam atividades de plantio e cria\u00e7\u00e3o de animais para subsist\u00eancia. Tanto \n\nque Vilma me contou que quando ela come\u00e7ou a propor que fossem feitas oficinas para \n\nmontagem de pain\u00e9is de arpilleras, ela ouvia que \u201co neg\u00f3cio nosso mesmo \u00e9 a enxada\u201d. \n\nO modo de vida campon\u00eas implica em uma din\u00e2mica de trabalho, subsist\u00eancia e \n\nsociabilidade indissoci\u00e1veis de seus lotes, costumes territoriais e dos recursos naturais, \n\ntodos altamente afetados direta e indiretamente pela a\u00e7\u00e3o da grande minera\u00e7\u00e3o. A \n\ncaracter\u00edstica de comunidades com poucas fam\u00edlias e distantes uma das outras muitas \n\nvezes camufla aos olhos gerais os efeitos da mesma. Em termos de visibilidade, por \n\nexemplo, a parte urbana de Concei\u00e7\u00e3o ficar sem \u00e1gua \u00e9 diferente das fam\u00edlias das \n\ncomunidades camponesas. Assim como os processos de articula\u00e7\u00e3o entre as comunidades \n\ne de den\u00fancia em rela\u00e7\u00e3o aos impactos tamb\u00e9m t\u00eam outras caracter\u00edsticas, alguns \n\ncomplicadores em compara\u00e7\u00e3o a regi\u00f5es com f\u00e1cil acesso, maior visibilidade e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns relatos exp\u00f5em quest\u00f5es comuns em \u00e1reas rurais, como os que dizem \n\nrespeito \u00e0 acessibilidade e mobilidade, como no caso de N\u00edsea, jovem moradora da \n\ncomunidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus: \n\nVilma pergunta para N\u00edsea como est\u00e1 a escola e a jovem conta que tem \n\nido, com exce\u00e7\u00e3o nos dias de chuva porque o \u00f4nibus n\u00e3o passa devido \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es da estrada de terra e que, se as crian\u00e7as quiserem ir para \n\nescola em dias assim, tem de andar cerca de 20 minutos (na estrada de \n\nlama) para o ponto onde o \u00f4nibus lhes pegaria. N\u00edsea diz que est\u00e1 \n\n\u201cdevendo aulas\u201d por causa disso. Quando perguntamos de estudos e \n\ntempos livres de N\u00edsea, Marielle diz que a filha trabalha aos s\u00e1bados. \n\nA jovem, constrangida, afirma fazer o trabalho dom\u00e9stico na casa de \n\nfam\u00edlia de fazendeiros cercanos (Trecho do D.C. referente \u00e0 ida 2). \n\n \n\nOutra moradora da mesma comunidade (com cerca de 60 anos) relata o quanto \n\npara a gera\u00e7\u00e3o dela foi ainda mais dif\u00edcil o acesso \u00e0 escola: \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nAcotirene conta da dificuldade que ela teve para estudar, de ir \n\ncaminhando junto a outras crian\u00e7as para a escola, em sua maioria \n\ndescal\u00e7as. Ela diz que estudou at\u00e9 a 3\na \ns\u00e9rie e que tinham que trabalhar \n\nenquanto prioridade em rela\u00e7\u00e3o ao estudo. E que hoje as crian\u00e7as \n\npodem estudar e ela fazia quest\u00e3o que suas filhas frequentassem a \n\nescola e finalizassem sua educa\u00e7\u00e3o escolar. \n\n \n\nDe acordo com Acosta (2011), a minera\u00e7\u00e3o impacta pessoas cujo acesso a direitos \n\nfundamentais - como o estudo, sa\u00fade, transporte, etc. - j\u00e1 insuficientemente atendido pelo \n\nEstado, se tornam ainda mais vulner\u00e1veis. Isto porque ela tem impacto direto justamente \n\nem locais e comunidades historicamente negligenciadas pelo Estado nas diversas esferas. \n\nE carrega por tr\u00e1s de seu discurso de desenvolvimento a precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida para essas pessoas. Se os ganhos e as decis\u00f5es em torno das medidas compensat\u00f3rias \n\ne do excedente gerado fossem, de fato, coletivizados, as fam\u00edlias atingidas n\u00e3o teriam que \n\narcar quase que isoladamente com o \u00f4nus que a minera\u00e7\u00e3o industrial provoca. Assim \n\ncomo o lucro n\u00e3o estaria concentrado em t\u00e3o poucas m\u00e3os. \n\nA profunda desigualdade entre as for\u00e7as da multinacional e das fam\u00edlias, diante a \n\nnegocia\u00e7\u00f5es feitas de maneira isolada, ficam bastante expl\u00edcitas. Como no caso de \n\nHelenira e de seu esposo: \n\nHelenira conta que n\u00e3o morava ali naquela casa, mas sim na \n\ncomunidade do sapo, \u201ca gente morava na ro\u00e7a e tinha tudo l\u00e1\u201d e agora, \n\nna casa onde est\u00e3o, moram de aluguel. Pergunto se fazia muito tempo, \n\nela consulta o esposo, e eles calculam que est\u00e3o ali faz uns 2 anos. E \n\nprontamente afirma convicta: \u201ccasa grande n\u00e3o me compra n\u00e3o\u201d \n\n(Trecho dos D.C. referente \u00e0 visita 2). \n\n  \n\nTodas as casas das mulheres que visitei tinham quintais com \u00e1rvores frut\u00edferas, \n\nhortali\u00e7as, ervas e temperos, animais de cria\u00e7\u00e3o de pequeno e - por vezes, de m\u00e9dio porte \n\n- animais dom\u00e9sticos e planta\u00e7\u00f5es variadas (mandioca, milho, feij\u00e3o, quiabo, entre \n\noutras). O cuidado de seus lotes, ou pelo menos de seus quintais (na maior parte das vezes \n\nfeito pelas mulheres), \u00e9 fonte de parte importante da subsist\u00eancia e do modo de vida. \n\nMesmo que a renda principal das fam\u00edlias seja oriunda de outras atividades, na maioria \n\ndas vezes, empreendidas pelos homens como arrendat\u00e1rios, ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \n\ntrabalhos variados na \u00e1rea urbana, na mineradora e em suas empresas terceirizadas, \n\ncomercializando sua produ\u00e7\u00e3o, entre outros. De acordo com o relat\u00f3rio da Diversus \n\n(2011), das 413 propriedades inclu\u00eddas no levantamento, 230 tinham produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\ndestas cerca de 63% eram destinadas ao consumo pr\u00f3prio das fam\u00edlias. Vale ressaltar que \n\nestas atividades s\u00e3o realizadas pelas mulheres, como ocorre em outros locais de \n\ncaracter\u00edsticas camponesas, j\u00e1 que os homens ocupam-se majoritariamente das atividades \n\nque possuem retornos financeiros. \n\nA atividade mineradora \u00e9 altamente impactante para as fam\u00edlias e seus modos de \n\nvida ligados ao campo porque seu impacto mais imediato se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nnaturais da regi\u00e3o, em especial ao uso da terra, da \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o de maneira geral. E \n\ncomo a maior parte dos homens trabalha parcial ou totalmente fora dos lotes, s\u00e3o as \n\nmulheres, muitas vezes, as primeiras a perceberem e se atentarem \u00e0s mudan\u00e7as causadas \n\npela minera\u00e7\u00e3o. E a valorizar a produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia que realizam. Alguns \n\nlevantamentos apontam a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (em quantidade e diversidade) \n\nem Concei\u00e7\u00e3o, tanto de lavouras permanentes quanto de lavouras tempor\u00e1rias ap\u00f3s a \n\nchegada da minera\u00e7\u00e3o. Esta diminui\u00e7\u00e3o pode estar relacionada tanto a quest\u00e3o fundi\u00e1ria \n\ne ao processo de migra\u00e7\u00e3o do campo para a cidade quanto \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos \n\nprodutivos como o cercamento de terras que antes tinham uso coletivo e o de mea\u00e7\u00e3o \n\n(produ\u00e7\u00e3o conjunta em lotes) que as fam\u00edlias foram perdendo a partir da chegada da mina \n\ne das possibilidades assalariadas que passam a se dar (DIVERSUS, 2011; \n\nBITTENCOURT, 2017). \n\n Outro impacto no modo de vida se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a no ecossistema de \n\nmodo mais amplo, como o fato impercept\u00edvel aos que vem de fora, e que conta Luiza em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as sentidas: \n\nE n\u00e3o era s\u00f3 a quest\u00e3o da \u00e1gua que mudou \u201cat\u00e9 os passarinhos est\u00e3o \n\ncomendo mais minha planta\u00e7\u00e3o...antes eles comiam mais frutas da \n\nmata...\u201d (Trecho do DC referente \u00e0 ida 1) \n\n \n\nSegundo levantamento feito por ZHOURI e colaboradorxs (2014), houve aumento \n\nda destrui\u00e7\u00e3o de lavouras por animais silvestres, fato que aumenta as dificuldades do \n\ncultivo e desestimula xs produtorxs. Registrou-se, tamb\u00e9m, altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncursos de \u00e1gua e quantidade de peixes e, por conseguinte, da pesca de subsist\u00eancia. Deste \n\nmodo, esta observa\u00e7\u00e3o de Luiza corresponde com as percep\u00e7\u00f5es e acontecimentos de \n\noutras comunidades da regi\u00e3o. \n\nE mesmo h\u00e1bitos cotidianos como no relato de Helenira, relacionados ao modo de \n\nvida mais corriqueiro em rela\u00e7\u00e3o com o uso da terra. foram sendo alterados: \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nHelenira: [...] compraram [se referindo a Anglo American] o terreno aqui, de uma pessoa \n\nque nem casa tinha aqui... \n\nEu: aquele na frente da estrada aqui? \n\nHelenira: \u00c9, esse da frente aqui, onde o pessoal buscava vassoura pra varrer, lenha, \n\ngalinha botava e voc\u00ea ia l\u00e1, procurar o ninho e tal, hoje voc\u00ea n\u00e3o pode nem entrar l\u00e1, \n\nporque fica seguran\u00e7a 24 horas. \n\nEu: Se a galinha botar l\u00e1, perdeu? \n\nHelenira: Vai ficar l\u00e1. Se eles estiverem l\u00e1 dentro, Nossa Senhora! Chama at\u00e9 pol\u00edcia. \n\n(conversa gravada em maio de 2017) \n\n \n\nTodas essas altera\u00e7\u00f5es e o tamanho e diversidade de seus impactos n\u00e3o poderiam ter sido \n\nprevistas pelas fam\u00edlias. Principalmente frente \u00e0 promessa de desenvolvimento e melhoria de vida \n\nque o discurso pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o sustenta. Nas idas \u00e0 regi\u00e3o, foram abundantes os relatos que \n\nse voltavam \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a empresa e as maneiras que a mesma usava para dissuadir, \n\ndividir e se relacionar com as comunidades. \n\n \n\n4.5. Estrat\u00e9gias utilizadas pela Anglo American e suas rela\u00e7\u00f5es com as comunidades \n\n S\u00e3o diversas as estrat\u00e9gias utilizadas pela Anglo American para garantir sua \n\naceita\u00e7\u00e3o e atender as condicionantes fazendo marketing da empresa, tais como: \n\nestabelecimento de parceria para a abertura de Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade em S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\ndo Bom Sucesso, restaura\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, participa\u00e7\u00e3o \n\nem conjunto habitacional popular, assim como casas para funcion\u00e1rios do alto escal\u00e3o \n\nque destoam do restante do munic\u00edpio, conv\u00eanios com a Igreja, com associa\u00e7\u00e3o de \n\nprodutores rurais e com a APAE de Concei\u00e7\u00e3o. Mas se nota que a maior parte das a\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o localizadas na regi\u00e3o urbana. Nas comunidades rurais, a empresa faz contato com \n\nas comunidades por meio da RCC (Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade), setor da Anglo \n\nAmerican respons\u00e1vel por lidar com as comunidades e a popula\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com os relatos das mulheres que participaram da pesquisa, essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nbastante difusas, repletas de desentendimentos e meandros por parte da empresa. Um dos \n\nesfor\u00e7os constantes da mineradora \u00e9 de mascarar e assumir o menor n\u00famero poss\u00edvel de \n\npessoas e comunidades atingidas. \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\n J\u00e1 foi descrito anteriormente a chegada da Anglo American sob a fachada de \n\noutras empresas e do processo de sondagem da regi\u00e3o pela MMX de maneira bem pouco \n\nclara para as fam\u00edlias da regi\u00e3o. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da Anglo, foi iniciada uma s\u00e9rie de \n\ncontatos e rela\u00e7\u00f5es com xs moradorxs.   \n\nPergunto porque eles sa\u00edram da comunidade do Sapo. Helenira e \n\nCarlos falam das rachaduras na casa por causa da turbul\u00eancia do \n\nmineroduto. \u201cMas a gente n\u00e3o sabia o que era\u201d (sic) e da primeira vez \n\nque perceberam as vibra\u00e7\u00f5es na casa foi porque a estante batia na \n\nparede. \u201cA gente n\u00e3o sabia n\u00e9? (...) at\u00e9 falei pro Carlos que devia ser \n\num gamb\u00e1! Voc\u00ea acha?!\u201d, risos gerais. Helenira diz que por causa \n\ndesses tremores, procuraram a mineradora a respeito das mudan\u00e7as e \n\nabalos na casa, \u201cno come\u00e7o a gente s\u00f3 procurava eles e contava \n\ntudo!\u201d. A partir de quando come\u00e7aram a contatar as pessoas da Anglo \n\nAmerican, eles narram que sua casa passou a viver noite e dia com \n\nt\u00e9cnicos que aferiam os temores por meio de um cism\u00f3grafo instalado \n\npermanentemente na casa, e estudavam e registravam as rachaduras \n\nnas paredes da casa, as telhas que se partiam, as vidra\u00e7as que \n\ntrincavam. (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 1). \n\nAinda na mesma conversa, Helenira conta de como foi estabelecida a rela\u00e7\u00e3o da \n\nAnglo American com as fam\u00edlias de sua comunidade (Sapo): \n\nHelenira fala tamb\u00e9m de um epis\u00f3dio em que funcion\u00e1rios da Anglo \n\nAmerican levaram um contrato para ela assinar a respeito de uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o que eles conseguiram devido \u00e0 perda de produ\u00e7\u00e3o que as \n\n4 fam\u00edlias sofreram por causa do mineroduto e suas consequ\u00eancias. Na \n\n\u00e9poca em que lhe levaram o contrato, uma das fam\u00edlias j\u00e1 o havia \n\nassinado dias antes e Helenira tinha uma c\u00f3pia do mesmo. Quando o \n\nfuncion\u00e1rio lhe apresentou seu contrato, que deveria ser o mesmo que \n\na outra fam\u00edlia assinou, havia nele uma cl\u00e1usula (que n\u00e3o constava no \n\ncontrato assinado pelo outro morador) autorizando a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\npo\u00e7o artesiano como medida compensat\u00f3ria. No contrato de \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, a empresa tentava aprovar uma cl\u00e1usula sobre outro tema \n\nque ainda estava indefinido. Helenira conta que naquela \u00e9poca, as \n\nfam\u00edlias tinham acordado de n\u00e3o aceitar a perfura\u00e7\u00e3o do po\u00e7o porque \n\nqueriam uma medida mais definitiva por parte da empesa, j\u00e1 que o \n\npo\u00e7o, assim como em outras comunidades, n\u00e3o seria suficiente para o \n\nconsumo das quatro fam\u00edlias levando em considera\u00e7\u00e3o seu uso \n\ndom\u00e9stico, mas tamb\u00e9m a necessidade para planta\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dos \n\nanimais. O que as fam\u00edlias pleiteavam era a sua remo\u00e7\u00e3o para outra \n\nlocalidade em que pudessem continuar seu modo de vida com a mesma \n\nqualidade que tinham ali. Quando Helenira leu a tal cl\u00e1usula (que n\u00e3o \n\nestava no acordo sobre a indeniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o) logo percebe a \n\nestrat\u00e9gia da empresa de querer aprovar uma medida em um \n\ndocumento referente a outros temas sem discutir abertamente com as \n\nfam\u00edlias (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 1). \n\nEste trecho evidencia o modo de agir da empresa com as fam\u00edlias atingidas \n\nfornecendo documentos que muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o discutidos e devidamente entendidos \n\npor elas. Outro aspecto \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o em separado, muitas vezes apresentando \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nconversas, propostas e aspectos diferentes para cada fam\u00edlia e gerando divis\u00e3o dentro das \n\ncomunidades. As pr\u00f3prias fam\u00edlias buscavam ajuda da empresa, mas aos poucos \n\nperceberam que outros intermediadores seriam necess\u00e1rios. \n\nAl\u00e9m disto, nem sempre as opini\u00f5es das fam\u00edlias s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas compensat\u00f3rias, como me relata uma das mulheres \n\nresidentes da Comunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o ou Faustinos: \n\nAcotirene fala que foi a Anglo que instalou, mas que ela queria que a \n\nfossa ficasse mais distante da porta de entrada da casa (que eu estimei \n\nestar a cerca de no m\u00e1ximo 10 metros de dist\u00e2ncia da entrada) mas ela \n\ndiz que os t\u00e9cnicos n\u00e3o quiseram. E que no ano passado, vazava l\u00edquido \n\nda fossa gerando muito mal cheiro. Vilma pergunta se a empresa \n\nlimpou a fossa recentemente e Acotirene afirma que sim, depois de \n\nterem passado o ano anterior inteiro sem que a fossa fosse limpa. \n\nAmbas me contaram que as fossas em muitas casas foram mal \n\ninstaladas (como acima do n\u00edvel do vaso sanit\u00e1rio, fazendo com que a \n\n\u00e1gua voltasse, por exemplo), algumas tinham vazamentos constantes e \n\na manuten\u00e7\u00e3o e a limpeza que deveriam ser asseguradas pela empresa \n\nmineradora tamb\u00e9m n\u00e3o eram regulares. Me lembro de Helenira \n\ncontando sobre o epis\u00f3dio da fossa e dela ter levantado o \n\nquestionamento de como usar fossa ass\u00e9ptica se as fam\u00edlias estavam \n\nficando sem \u00e1gua! \n\n Nota-se que as fam\u00edlias n\u00e3o foram devidamente ouvidas nas decis\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o \n\ndas fossas em suas casas e, no caso de Acotirene e sua fam\u00edlia, os t\u00e9cnicos a instalou \n\njulgaram adequado, ignorando a obje\u00e7\u00e3o dxs donxs da casa. O resultado disso para a \n\nfam\u00edlia foi o mal cheiro muito pr\u00f3ximo \u00e0 cozinha e \u00e0 casa como um todo. A quest\u00e3o da \n\nregularidade de manuten\u00e7\u00e3o e limpeza tamb\u00e9m \u00e9 relatada como insuficiente e n\u00e3o \n\nadequada aos acordos realizados com a empresa. \n\nTodos esses acordos e aproxima\u00e7\u00f5es de representantes da mineradora s\u00e3o \n\nrealizados via um setor respons\u00e1vel, chamado R.C.C. (Rela\u00e7\u00f5es Com a Comunidade). \n\nPara a R.C.C., a empresa contratou algumas pessoas oriundas da \n\nregi\u00e3o para fazer o contato com as comunidades. A estrat\u00e9gia \u00e9 que \n\nessxs funcion\u00e1rixs contratadxs defendam os interesses da Anglo \n\nAmerican perante as comunidades e fa\u00e7a as negocia\u00e7\u00f5es, mas do lugar \n\nde \u201calgu\u00e9m que \u00e9 daqui e que quer o melhor pra Concei\u00e7\u00e3o\u201d, sempre \n\ncom argumentos baseados no crescimento econ\u00f4mico e que a \n\nminera\u00e7\u00e3o traz desenvolvimento. E como muitas das pessoas j\u00e1 os \n\nconhecem ou conhecem algum membro de suas fam\u00edlias, a entrada e \n\nacesso \u00e0s comunidades que essas pessoas contratadas pela R.C.C. tem, \n\n\u00e9 muito maior. Estas pessoas tamb\u00e9m fornecem \u00e0 empresa informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes acerca das comunidades e suas din\u00e2micas e \n\nacontecimentos mais internos. \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nOutro tema que era constante e envolvia relatos variados e surpreendentes eram \n\nos que se voltavam \u00e0s estrat\u00e9gias da Anglo American tanto para se instalar em Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Mato Dentro, quanto para o convencimento do discurso pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o como \n\num todo e especialmente nas comunidades diretamente atingidas. \n\nVilma descreve um pouco das mudan\u00e7as que se deram desde o \n\ncancelamento da audi\u00eancia p\u00fablica da etapa III da Anglo American, e \n\nque Helenira era uma das articuladoras da limiar de cancelamento e \n\ndesde ent\u00e3o ela e outras quatro lideran\u00e7as passaram a sofrer \n\npersegui\u00e7\u00e3o, constrangimento e amea\u00e7as vindas de habitantes de \n\nConcei\u00e7\u00e3o. \n\nVilma explica que isso era resultado de uma estrat\u00e9gia que a Anglo \n\nvinha adotando desde o final de 2016 de montar uma comiss\u00e3o de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o formada por moradores de comunidades atingidas pela \n\nmineradora. Essa comiss\u00e3o, iniciada na comunidade do Sapo, come\u00e7ou \n\na fazer a negocia\u00e7\u00e3o com a empresa, que passou a aceitar algumas das \n\nsolicita\u00e7\u00f5es (pr\u00e1tica incomum) negociadas via comiss\u00e3o. \n\nConseguiram, assim, respostas at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9ditas como a reforma de \n\nestradas, por exemplo. Isto foi legitimando essa comiss\u00e3o e lhe dando \n\ncr\u00e9dito e refer\u00eancia com moradores de tal maneira que a comiss\u00e3o se \n\nexpandiu e passou a ser composta por 11 representantes da \n\ncomunidade do Sapo (onde \u00e9 mais forte) mas de outras comunidades \n\ntamb\u00e9m. \n\n Esta comiss\u00e3o tem planteado no Sapo, por exemplo, que as fam\u00edlias de l\u00e1 seriam \n\nreassentadas pela empresa em julho de 2017, mesmo n\u00e3o tendo nenhuma garantia vinda \n\nda Anglo (nenhum tipo de documento ou oficializa\u00e7\u00e3o do suposto reassentamento) e \n\nnenhuma interfer\u00eancia ou envolvimento por parte do Estado. Vilma me conta que quando \n\n\u00e9 o caso de acontecer o reassentamento, h\u00e1 uma legisla\u00e7\u00e3o que leva em conta diversos \n\nfatores que garantem direitos das fam\u00edlias (considerando as variedades de plantas \n\ncultivadas, as cria\u00e7\u00f5es de animais e outros tipos de atividades produtivas,  al\u00e9m da \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica para as fam\u00edlias ap\u00f3s a mudan\u00e7a, entre outras). E mesmo que a empresa \n\ncumpra com o prometido para a comiss\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o de reassentamento dessas \n\nfam\u00edlias, n\u00e3o h\u00e1 garantia de que esses outros fatores sejam levados em considera\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o. Assim como tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 garantia de que todas as fam\u00edlias \n\nsejam contempladas, ou tratadas de maneira igualit\u00e1ria. Outro fator que Vilma me alertou \n\n\u00e9 o de que, de acordo com os relat\u00f3rios da Anglo American, a comunidade do Sapo n\u00e3o \n\n\u00e9 considerada como uma comunidade afetada pela minera\u00e7\u00e3o (a despeito da enorme \n\nbritadeira ininterrupta a 800m de l\u00e1 e o dique de \u00e1gua que est\u00e1 previsto). Inclusive a \n\nmineradora usa o exemplo de Itabira, que possui um dique no meio da cidade, para \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\njustificar que n\u00e3o \u00e9 preciso remover as fam\u00edlias do entorno. E ainda sobre o mesmo \n\nepis\u00f3dio: \n\nEsta comiss\u00e3o formada e legitimada pela Anglo passou a contar com \n\npessoas que passaram a defender a empresa e tentar dissuadir as \n\npessoas da comunidade que se opunham \u00e0 expans\u00e3o da mineradora de \n\nmaneira t\u00e3o acelerada e sem real di\u00e1logo com a sociedade. Uma das \n\npessoas desta comiss\u00e3o chegou a fazer liga\u00e7\u00f5es pessoais para \n\nHelenira, tentando convenc\u00ea-la de que era \u201cbobagem se opor\u201d e que \n\nseria negociando diretamente com a empresa que as pessoas \n\nconseguiriam o que buscavam. Inclusive,estas pessoas passaram a \n\ndefender a necessidade de aprova\u00e7\u00e3o da etapa III de expans\u00e3o para \n\nque a comunidade do Sapo fosse reassentada. Foi tamb\u00e9m o irm\u00e3o \n\ndessa mesma pessoa que falou com Helenira que agrediu fisicamente \n\nMario, outra lideran\u00e7a que pedia o adiamento da audi\u00eancia p\u00fablica de \n\naprova\u00e7\u00e3o da etapa III. Mario foi agredido fisicamente na presen\u00e7a de \n\nseus filhos. \n\nEram as pessoas da comiss\u00e3o ou fortemente ligadas a elas que \n\npassaram a hostilizar, amea\u00e7ar e agredir as 5 pessoas que \n\nencabe\u00e7aram a iniciativa de conseguir a limiar para adiamento da \n\naudi\u00eancia. Inclusive estavam tamb\u00e9m articulando um abaixo assinado \n\ndizendo que as pessoas que pediram o adiamento da audi\u00eancia n\u00e3o \n\nrepresentam a comunidade do Sapo (Trechos dos D.C. referente \u00e0 ida \n\n3). \n\n \n\nVale ressaltar que, na \u00faltima ida a campo, em agosto de 2018, a promessa de \n\nreassentamento da comunidade do Sapo ainda n\u00e3o dava sinais de que seria cumprida. Por \n\npossuir muita proximidade da mina, essa comunidade recebe bastante aten\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es por \n\nparte da mineradora. Chama aten\u00e7\u00e3o no relato do epis\u00f3dio de enfrentamento aos \n\nprocedimentos irregulares para a expans\u00e3o da etapa III, a divis\u00e3o que a empresa gera \n\ndentro das comunidades, a exposi\u00e7\u00e3o das pessoas que se op\u00f5em \u00e0 empresa, o expl\u00edcito \n\nconvencimento e incita\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia, corroborado pelos relatos que se seguem: \n\nHelenira: (...) Porque assim que cancelou a reuni\u00e3o, passou umas duas horas... Eu vi era \n\nquase umas onze horas da noite. Eu fui abrir o facebook, estava no face da Anglo! \n\nEu: Eles tem um face... \n\nHelenira: Eles tem um face. S\u00f3 que antes de estar no face da anglo, j\u00e1 estava circulando \n\nem todos os grupos aqui da cidade. Porque eles tem uns grupos \n\nEu: de whatsapp? \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nHelenira: \u00c9, n\u00e3o... no face. De vendas, essas coisas que o povo usa na cidade... e eles \n\npublicaram l\u00e1! a\u00ed j\u00e1 n\u00e3o foi a Anglo, foi de pessoas que publicaram no grupo, mas como \n\nque pessoas assim leigas como eu iam ter acesso ao que estava l\u00e1? \n\nEu: e t\u00e3o r\u00e1pido... \n\nHelenira: o mesmo texto da Anglo usando nosso nome. O mesmo texto que estava no \n\nfacebook deles. \n\nEu: e estava falando que tinham cancelado a audi\u00eancia... \n\nHelenira: Cancelado! exp\u00f4s os nossos nomes l\u00e1, que o mandato foi dado pela ju\u00edza \n\nCarolina, que \u00e9 a do Serro por um pedido de a\u00e7\u00e3o popular do Marcos, da Helenira, do \n\nCarlos. \n\nEu: Nossa! \n\nHelenira: Colocaram l\u00e1 tudinho. S\u00f3 que nessa nota me parece que sa\u00edram com ela h\u00e1 \n\npouco tempo no jornal agora de novo. L\u00e1 embaixo estava falando que se n\u00e3o for \n\naprovado a etapa III, a empresa vai embora, vai perder um monte de emprego e a cidade \n\nhoje depende \u00e9 disso. Ent\u00e3o assim, se eles falam uma coisa dessa!! E n\u00e3o \u00e9 que a gente \n\nmandou parar, \u00e9 porque n\u00f3s n\u00e3o tivemos as informa\u00e7\u00f5es corretas. E a\u00ed voltou tudo pra \n\ncima da gente, porque a cidade depende hoje da minera\u00e7\u00e3o. A cidade e eu vou falar a \n\nzona rural tamb\u00e9m, porque todo mundo largou tudo que tinha pra mexer com minera\u00e7\u00e3o. \n\nA\u00ed exp\u00f4s desse jeito. \n\nNeste trecho da entrevista, gravada na ida 3 (em maio de 2017), \u00e9 not\u00e1vel a \n\ndesigual correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre a empresa e habitantes da regi\u00e3o. Chama aten\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m o uso de recursos como as redes sociais para o fortalecimento da hegemonia da \n\nAnglo American com informa\u00e7\u00f5es usadas de maneira a pressionar e a expor quem oferece \n\nalgum tipo de resist\u00eancia a suas a\u00e7\u00f5es. Ainda sobre o mesmo incidente, mas com outra \n\npessoa que assinou a liminar: \n\nVilma me conta tamb\u00e9m, para completar meu assombro, que foi \n\nrealizado um assalto e deteriora\u00e7\u00e3o da sede da R.C.C. na comunidade \n\ndo sapo. Na cena do crime, posteriormente foi encontrado um papel \n\ncom o nome de Elias. O mesmo s\u00f3 n\u00e3o foi prontamente \n\nresponsabilizado pelo acontecido pelas pessoas porque \n\nocasionalmente na noite do ocorrido ele estava hospitalizado por \n\nmotivos de agravos em sa\u00fade mental. \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nDesta maneira, criou-se um clima prop\u00edcio a amea\u00e7as, exposi\u00e7\u00e3o e at\u00e9 persegui\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas que possam se opor \u00e0 empresa. Mesmo que seja denunciando uma \n\nirregularidade, que deveria ser controlada por \u00f3rg\u00e3os do Estado e n\u00e3o apenas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que \u00e9 papel da empresa disponibilizar os relat\u00f3rios (EIA-\n\nRIMA) a respeito de cada etapa de expans\u00e3o com um tempo h\u00e1bil determinado \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o e aos representantes do poder p\u00fablico antes da audi\u00eancia, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que s\u00e3o de linguagem t\u00e9cnica e dif\u00edcil entendimento, para que possa haver \n\ndebate e entendimento sobre os impactos e procedimentos durante a mesma. E foi a \n\nirregularidade deste requisito que acarretou no adiamento da referida audi\u00eancia p\u00fablica a \n\npartir da a\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nOutro fato que merece aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es promovidas pela Anglo \n\nAmerican \u00e9 o car\u00e1ter de espet\u00e1culo que elas assumem. Em especial, esta audi\u00eancia que \n\nfoi cancelada e que havia sido organizada e financiada pela empresa segundo os relatos \n\nde representantes das comunidades. Foram v\u00e1rios os coment\u00e1rios de que: \n\n\u201cA audi\u00eancia parecia mais um show\u201d, \u201cvoc\u00ea precisava ver, tinha tel\u00e3o, \n\ndois tel\u00f5es. Tr\u00eas palcos! Seguran\u00e7as assim, como se fosse um show. Um \n\nalambrado em volta do palco e os seguran\u00e7as na frente.\u201d, \u201cum monte \n\nde gente, mais empregados dele do que tudo! Mas estava cheio! E um \n\ntanto de seguran\u00e7as dele e pol\u00edcia, eu nunca tinha visto tanta \n\npol\u00edcia\u201d.\u201cTinha gente pra fora, porque n\u00e3o coube todo mundo e eles \n\nderam prefer\u00eancia pros empregados deles. Teve gente que foi barrada \n\npelos seguran\u00e7as\u201d e \u201caquilo n\u00e3o era uma audi\u00eancia, era um show do \n\nEduardo Costa!\u201d. (Trecho dos D. C. referente \u00e0 ida 5) \n\n \u00c9 poss\u00edvel imaginar a press\u00e3o sofrida pelas pessoas que conseguiram o adiamento \n\ndesta audi\u00eancia em um munic\u00edpio pequeno e que tem tido a minera\u00e7\u00e3o como atividade \n\necon\u00f4mica principal. Tanto que essas lideran\u00e7as receberam amea\u00e7as e hostiliza\u00e7\u00f5es \n\nverbais em lugares p\u00fablicos e at\u00e9 em suas resid\u00eancias, bilhetes com amea\u00e7as, coment\u00e1rios \n\ne especula\u00e7\u00f5es sobre aspectos de suas vidas, entre outros. Helenira conta que \u201ctem gente \n\nque nem conversa comigo e com o Carlos mais...\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, a aus\u00eancia do poder p\u00fablico, ou sua inefici\u00eancia, proporciona \u00e0 \n\nempresa a chance de se mostrar como mais presente. Como no caso relatado pelas \n\nmulheres no que diz respeito \u00e0 distin\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua para as comunidades \n\nda prefeitura e da Anglo American, sendo o da primeira com frequ\u00eancia muito menor e \n\nde \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel, e a da empresa com frequ\u00eancia maior e mais regular e de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel. Outro depoimento que corrobora essa contraposi\u00e7\u00e3o foi feito em um dos \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nmomentos de forma\u00e7\u00e3o com as mulheres de que: \u201co Minist\u00e9rio P\u00fablico nunca veio fazer \n\npesquisa com a gente, mas a empresa estava aqui fazendo todo dia!\u201d.   \n\nAl\u00e9m de insuficiente e muitas vezes ausente, frequentemente os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m coniventes com a empresa. \n\nHelenira conta de uma visita que a Anglo fez na casa deles no Sapo \n\npara ver a nascente que existia em sua propriedade, mas que havia sido \n\nassoreada depois que o mineroduto passou a funcionar. Segundo ela, \n\nesta havia sido \u201ca primeira prova contra eles\u201d, porque foi feito um \n\nrelat\u00f3rio do assoreamento. Quando pergunto melhor do motivo dessa \n\nvisita (para mim n\u00e3o fazia sentido eles irem at\u00e9 l\u00e1 criar provas contra \n\nsi pr\u00f3prios), Helenira me explica que, na realidade, havia sido feita \n\numa den\u00fancia para o IBAMA em torno da quest\u00e3o e que a Anglo \n\nAmerican reservou transporte e levou os t\u00e9cnicos do IBAMA at\u00e9 o \n\nlocal, assim como os funcion\u00e1rios da empresa acompanharam toda a \n\nvisita, com exce\u00e7\u00e3o de um momento em que fizeram perguntas a \n\nHelenira e ela disse que s\u00f3 responderia se os funcion\u00e1rios da \n\nmineradora n\u00e3o estivessem presentes. \n\n \n\nNa \u00faltima ida a campo, Vilma relata que havia aumentado a presen\u00e7a da empresa \n\nnas comunidades em que o MAM estava mais atuante. Conta que ap\u00f3s as atividades \n\ndiversas na comunidade do Jass\u00e9m (como encontro de mulheres, encontros da juventude, \n\nassembleias com as comunidades entre outros), a Anglo passou a oferecer aulas de zumba \n\n(esp\u00e9cie de aula de gin\u00e1stica com coreografias de m\u00fasicas populares nas r\u00e1dios) e \n\nempregos terceirizados \u00e0s fam\u00edlias do Jass\u00e9m. Estes empregos, ao que me relataram \n\nalgumas mulheres, eram mal remunerados e consistiam em capinar alguns terrenos da \n\nmineradora, algo que elas afirmaram n\u00e3o ver sentido algum em capinar as media\u00e7\u00f5es dos \n\nterrenos da Anglo, e que, para elas, o objetivo real era o de fortalecer a presen\u00e7a e \n\ndepend\u00eancia da empresa na comunidade. E muitas pessoas aceitaram devido \u00e0 \n\npossibilidade de ter um sal\u00e1rio, mesmo que tempor\u00e1rio e em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. \n\nO Facebook oficial da empresa tamb\u00e9m est\u00e1 repleto de propagandas de a\u00e7\u00f5es com \n\ntrabalhadores e comunidade divulgando as a\u00e7\u00f5es como: aulas de zumba, visita de \n\nfamiliares \u00e0 empresa, apresenta\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rixs com trechos de hist\u00f3rias pessoais nas \n\nredes sociais, atividades formativas (palestras, mini-cursos etc), entre outras. Medidas \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\naqu\u00e9m das condicionantes para suas etapas de expans\u00e3o, mas divulgadas como sin\u00f4nimo \n\nde qualidade e excel\u00eancia. \n\nNota-se, portanto, o car\u00e1ter conflitivo e de disputa em torno do territ\u00f3rio e de um \n\ncerto consenso pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o que as empresas mineradoras, como a Anglo American, se \n\ndedicam a construir. H\u00e1 ainda a quest\u00e3o da for\u00e7a econ\u00f4mica e pol\u00edtica que essas \n\ntransnacionais exercem por meio de financiamento de candidatos nas esferas municipais, \n\nestaduais e federais e pelas consider\u00e1veis arrecada\u00e7\u00f5es pelas tributa\u00e7\u00f5es aferidas \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o, o que gera, nas tr\u00eas esferas, depend\u00eancia econ\u00f4mica e uma rede de interesses \n\npol\u00edticos em torno dos royalties da minera\u00e7\u00e3o. De acordo com Coelho et al (2016), o \n\nfinanciamento de campanha pol\u00edtica \u00e9 uma pr\u00e1tica importante, utilizada para exercer \n\ninflu\u00eancia em representantes pol\u00edticos tanto do poder executivo quanto do legislativo. \n\nEsses financiamentos se d\u00e3o para dandidatxs das esferas federais, estaduais e municipais \n\ne est\u00e3o distribu\u00eddos a v\u00e1rias legendas, n\u00e3o se restringindo, por tanto, a um ou outro partido \n\nou corrente ideol\u00f3gica. Estes financiamentos t\u00eam uma s\u00e9rie de repercuss\u00f5es. Segundo \n\nlevantamento realizado pelxs autorxs, por exemplo, a Comiss\u00e3o Externa na C\u00e2mara dos \n\nDeputados formada para acompanhar e monitorar as consequ\u00eancias do rompimento da \n\nbarragem da Samarco/Vale S.A./BHPBilliton contava com 19 membros efetivos, dos \n\nquais dez tiveram sua campanha financiada pela Vale. Desta maneira, \u00e9 criada uma rede \n\natrelada aos interesses corporativos do ramo minerador. \n\nDo lado oposto a isto est\u00e3o os impactos da minera\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o mais amplos e \n\ndiversos do que se imagina a princ\u00edpio e que alteram uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas e modos \n\nde vida onde ela se instala. Dentre esses elementos que impactam profundamente as \n\ncomunidades, territ\u00f3rios e os modos de vida, est\u00e3o os impactos ambientais. Estes \n\nimpactos atingem diretamente o modo de vida campon\u00eas. Em Concei\u00e7\u00e3o, foram muito \n\nfrequentemente mencionadas as quest\u00e3o da escassez de \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o de maneira geral \n\ne de seus diversos impactos nas vidas das comunidades atingidas. \n\n \n\n4.6. Grande minera\u00e7\u00e3o e seu modelo de destrui\u00e7\u00e3o \n\nFica evidente, at\u00e9 o momento o conjunto de irregularidades perpetrado pela Anglo \n\nAmerican desde sua instala\u00e7\u00e3o. As medidas de legisla\u00e7\u00e3o e controle que deveriam regular \n\ne fiscalizar essas irregularidades s\u00e3o sistematicamente burladas e desfeitas. As \n\ndenominadas condicionantes s\u00e3o o que deveria limitar e determinar as a\u00e7\u00f5es da empresa, \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o a vida das pessoas da regi\u00e3o e os impactos socioambientais, \n\nafim de garantir condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e retorno social \u00e0s fam\u00edlias afetadas. E, em tese \n\ns\u00e3o condi\u00e7\u00e3o sine qua non para o licenciamento das a\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es das empresas. A \n\nestrat\u00e9gia de fragmenta\u00e7\u00e3o de licenciamentos e a pr\u00e1tica de n\u00e3o cumprimento das \n\ncondicionantes, com a coniv\u00eancia e ina\u00e7\u00e3o do Estado, tem sido uma pr\u00e1tica recorrente, \n\nn\u00e3o apenas no que se refere \u00e0 Anglo American, mas a outras empresas da grande \n\nminera\u00e7\u00e3o. A cat\u00e1strofe do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (pertencente \n\n\u00e0 empresa Samarco, uma joint venture da Vale S.A. e BHP Billiton), por exemplo, faz \n\num estarrecedor e importante alerta para o modelo de atua\u00e7\u00e3o e desenvolvimento que a \n\ngrande minera\u00e7\u00e3o tem operado. De acordo com um relat\u00f3rio acerca do rompimento da \n\nbarragem de Fund\u00e3o, o alteamento e todo o processo de licenciamento da barragem se \n\ndeu de maneira acelerada para aproveitar a alta do mercado em 2008, com evid\u00eancias de \n\nneglig\u00eancia aos aspectos essenciais de seguran\u00e7a. E Fund\u00e3o n\u00e3o foi a \u00fanica barragem a \n\nse romper. No per\u00edodo de 1910 a 2010, houve um aumento nos casos de rompimentos de \n\nbarragens graves e muito graves no mundo, contabilizando cerca de 30 epis\u00f3dios ap\u00f3s a \n\nd\u00e9cada de 1990. Isto estaria relacionado ao modelo de extra\u00e7\u00e3o que permite mega \n\nopera\u00e7\u00f5es. E a medida que o min\u00e9rio vai se tornando mais escasso, aumenta \n\nconsideravelmente o volume de rejeitos formados e a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o das \n\nbarragens. No caso do Brasil, a a\u00e7\u00e3o insuficiente do Estado nas avalia\u00e7\u00f5es dos riscos, \n\nacompanhamentos e regula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, aliadas a altera\u00e7\u00f5es e fragmenta\u00e7\u00f5es na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis estadual e federal7, fragilizam ainda mais o controle e media\u00e7\u00e3o das \n\nempresas mineradoras e explicitam a vulnerabilidade perante outros poss\u00edveis desastres. \n\nDeste modo, o rompimento da barragem do Fund\u00e3o alerta para um projeto maior de \n\ndesenvolvimento altamente ariscado em termos socioambientais (MANSUR et al 2016). \n\nA cat\u00e1strofe causada pela Samarco/BHP Billiton/Vale na bacia do Rio Doce foi a \n\nmaior at\u00e9 ent\u00e3o, mas n\u00e3o foi a \u00fanica. De acordo com Santos e Wanderley (2016), apenas \n\nno estado de Minas Gerais, no per\u00edodo de 1986 a 2015, foram oito rompimentos de \n\nbarragens de minera\u00e7\u00e3o em seis munic\u00edpios distintos (dois rompimentos em Itabirito, dois \n\nem Mira\u00ed, e um epis\u00f3dio em cada um dos munic\u00edpios de Nova Lima, Congonhas, Itabira \n\ne Mariana). Metade destes rompimentos tiveram v\u00edtimas fatais, totalizando 34 mortes, \n\n                                                           \n7PL 2946/2015, que altera o Sistema Estadual do Meio Ambiente em Minas Gerais e Novo C\u00f3digo Mineral \n\ne Projeto de Lei do Senado 654/2015, que altera o sistema de licenciamento ambiental, e posteriormente, \n\nem 2017, a fragmenta\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Mineral em tr\u00eas Medidas Provis\u00f3rias todas de cunho \n\nliberalizante e aceleradas no governo Temer, ap\u00f3s impeachment de Dilma Roussef. \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nassim como desalojaram mais de 1500 fam\u00edlias e causaram danos ambientais profundos. \n\nEstes rompimentos n\u00e3o contabilizam o rompimento na cidade de Brumadinho (MG), \n\ntamb\u00e9m de responsabilidade da Vale S.A., em 25 de janeiro de 2019, sobre o qual, ainda \n\nno per\u00edodo de t\u00e9rmino desta pesquisa, n\u00e3o se sabia ao certo os impactos mais imediatos e \n\na m\u00e9dio e longo prazo. Por hora, estima-se centenas de desaparecidxs. A lama atingiu \n\numa sede administrativa da Vale e a empresa estimou cerca de 300 funicon\u00e1rixs da \n\nempresa e de terceirizadas est\u00e3o desaparecidxs, mas o n\u00famero real de pessoas \n\ndesaparecidas \u00e9 ainda incerto. Pouco mais de tr\u00eas anos depois, Minas Gerais e o Brasil \n\ns\u00e3o palco de outra cat\u00e1strofe envolvendo a Vale do Rio Doce e de impactos de dif\u00edcil \n\nmensura\u00e7\u00e3o por sua magnitude e destrui\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo autores como Mansur et. al (2016), estes frequentes rompimentos tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com o padr\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o da grande minera\u00e7\u00e3o, que implica grandes volumes \n\nde extra\u00e7\u00e3o associados \u00e0s tecnologias de baixo custo utilizadas nas fases de extra\u00e7\u00e3o e \n\nbeneficiamento prim\u00e1rio. A necessidade de acelerar o processo tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica fundamental e tem \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o aumento do risco de cat\u00e1strofe e \n\ncom os processos de licenciamentos serem altamente pressionados e acelerados pelas \n\nempresas. Para justificar os enormes fluxos de capital investidos em empreendimentos \n\ncomo o Minas-Rio, o volume e o fluxo de extra\u00e7\u00e3o s\u00e3o determinantes. Desta maneira, os \n\nrompimentos est\u00e3o ligados \u00e0 cadeia produtiva e acabam se tornando consequ\u00eancia e parte \n\nda mesma. Isto fica ainda mais vis\u00edvel quando acompanhamos a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nrompimentos e o valor dos min\u00e9rios no mercado internacional. De acordo com Davies e \n\nMartins (2009), a an\u00e1lise do rompimento de Fund\u00e3o corrobora com outros rompimentos \n\nse darem ap\u00f3s quedas no pre\u00e7o dos min\u00e9rios, o que repercutiria em uma acelera\u00e7\u00e3o da \n\nextra\u00e7\u00e3o. \n\nAinda de acordo com os mesmos autores, as minas est\u00e3o cada vez maiores e mais \n\nprofundas. A cada 30 anos a minera\u00e7\u00e3o aumenta seu volume de rejeito em 10 vezes. Isto \n\nleva ao crescimento do n\u00famero de barragens e de seus volumes. No caso do Brasil, os \n\nfatores de risco aumentam quando consideramos as irregularidades e insufici\u00eancias nos \n\nprocessos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, licenciamento e regula\u00e7\u00e3o ambiental, assim como morosidade \n\ne inefic\u00e1cia do sistema judici\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas mineradoras no caso de \n\nrompimentos e acidentes. A autoriza\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal e o Governo do Estado de \n\nMinas Gerais em situa\u00e7\u00f5es comprovadas de precariedade das opera\u00e7\u00f5es das empresas \u00e9 \n\num dos fatores que tem permitido as ocorr\u00eancias de rompimentos. Cabe ainda lembrar \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\nque ambas as barragens que romperam, de Herculano (em Itabirito) e do Fund\u00e3o (em \n\nMariana), haviam sido consideradas seguras pelos \u00f3rg\u00e3os estatais reguladores pouco \n\ntempo antes de seus rompimentos. \n\nAl\u00e9m dos rompimentos, vazamentos e outros crimes, fazem parte da cadeia \n\nprodutiva da minera\u00e7\u00e3o diversos tipos de desgastes e riscos socioambientais. De \n\nacontecimentos recentes, podemos citar o vazamento de rejeitos de bauxita em Barcarena, \n\nPar\u00e1, em 2018. A empresa norueguesa Hydro Alunorte, apesar de negar o vazamento, foi \n\na respons\u00e1vel pela contamina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o que alarmou a popula\u00e7\u00e3o e levantou suspeita \n\ndo vazamento devido \u00e0 colora\u00e7\u00e3o vermelha da \u00e1gua. A Anglo American, no \n\nempreendimento Minas-Rio, tamb\u00e9m foi autora de dois vazamentos do mineroduto no \n\nin\u00edcio de 2018, na regi\u00e3o de Santo Ant\u00f4nio do Grama. De acordo com a Secretaria do \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (SEMAD, 2018), a estimativa de \n\nvazamento foi de mais de 300 toneladas de popa de min\u00e9rio, que percorreu 7km dos rios \n\nSanto Ant\u00f4nio e Casca.  Foi determinada \u00e0 empresa uma multa em torno de 125 milh\u00f5es \n\nde reais. Estes vazamentos, al\u00e9m de gerar polui\u00e7\u00e3o e impacto na flora e fauna, atingem \n\ndiretamente as comunidades pr\u00f3ximas e o fornecimento h\u00eddrico da regi\u00e3o. \n\nPinasi e Neto (2015) apontam para o fato de que, para al\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es de \n\ncat\u00e1strofes e vazamentos, a cadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o em si \u00e9 uma cadeia altamente \n\ndestrutiva. Xs autorxs afirmam que em cada momento hist\u00f3rico da minera\u00e7\u00e3o, ela \n\nrefor\u00e7ou o car\u00e1ter predat\u00f3rio do capital, assim como exprime suas contradi\u00e7\u00f5es mais \n\nagudas e seus limites mais extremos. Desde o momento de prospec\u00e7\u00e3o at\u00e9 a fase de \n\nextra\u00e7\u00e3o, a cadeia produtiva gera impactos agressivos no que diz respeito a: uso intensivo \n\nde \u00e1gua, derrubada de fauna local, constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, polui\u00e7\u00e3o variada, piora nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida de modo geral, depend\u00eancia econ\u00f4mica, entre outras. Al\u00e9m disso, toda \n\nessa cadeia destrutiva, em seu fim, alimenta em boa parte a ind\u00fastria b\u00e9lica j\u00e1 que parte \n\nconsider\u00e1vel do ferro extra\u00eddo \u00e9 comprado por ela. \n\nPara nada dessa cadeia destrutiva apontava a promessa feita pela minera\u00e7\u00e3o de \n\ntrazer \u201ccoisas boas\u201d para os locais onde elas se instalam. Dentre os elementos que \n\nimpactam profundamente as comunidades, territ\u00f3rios e os modos de vida, est\u00e3o os \n\nimpactos ambientais. Estes impactos atingem diretamente o modo de vida campon\u00eas. Em \n\nConcei\u00e7\u00e3o, foram muito frequentemente mencionadas as quest\u00f5es da escassez de \u00e1gua e \n\npolui\u00e7\u00e3o de maneira geral e de seus diversos impactos nas vidas das comunidades \n\natingidas.  \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\n4.6.1 Escassez de \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o \n\nMuito calor. Na casa, muito mais fresca que o exterior, nos sentamos \n\nno banco da cozinha depois de termos nos lavado na bica ao fundo da \n\ncasa. A casa de Luiza \u00e9 a \u00fanica da regi\u00e3o que ainda conserva uma fonte \n\nde \u00e1gua limpa, \u201cLuiza \u00e9 a rainha da \u00e1gua aqui!\u201d brincava Vilma. \n\nTodas as demais fam\u00edlias est\u00e3o sem \u00e1gua. (Trecho do D.C. referente a \n\nida 1, referente \u00e0 comunidade Passa Sete). \n\nComo j\u00e1 foi dito anteriormente, a quest\u00e3o do uso da \u00e1gua pela grande minera\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 algo altamente impactante para os lugares onde ela se instala. No caso da regi\u00e3o de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, a cava encontra-se em um local considerado um produtor de \n\n\u00e1gua, devido a sua rede de corpos h\u00eddricos ligados a aqu\u00edferos (dois deles encontram-se \n\nna cava). Todo esse sistema de reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica tem sido afetado pela mineradora, \n\ncausando redu\u00e7\u00e3o de nascentes e dos n\u00edveis do len\u00e7ol fre\u00e1tico, assoreamento e polui\u00e7\u00e3o \n\ndos rios e aqu\u00edferos e redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de \u00e1gua (SISEMA, 2008). Todas as mulheres que \n\nconheci trouxeram o tema da escassez de \u00e1gua e das altera\u00e7\u00f5es que isto impactava. A \n\nseguir, seguem alguns relatos em rela\u00e7\u00e3o ao tema. \n\nChegamos na comunidade do Passa Sete, paramos o carro na estrada \n\nde terra e fomos caminhando. Vilma, em dado momento, nos aponta \n\numa pequena trilha que levava at\u00e9 a casa de Carolina, senhora com \n\nmais de 70 anos (vizinha de Luiza), e nos diz que far\u00edamos o mesmo \n\ncaminho que Carolina fazia diariamente carregando gal\u00f5es de \u00e1gua \n\nque enchia na mina que ainda brotava no quintal de Luiza. Daquele \n\nponto at\u00e9 nosso destino, demoramos cerca de 15 minutos, num caminho \n\nbonito, mas de ch\u00e3o acidentado e cheio de pedras. O que mais me \n\nchamou aten\u00e7\u00e3o foi uma pinguela sobre um pequeno rio, feita de duas \n\ntoras paralelas em alturas diferentes: uma para os p\u00e9s e outra para \n\ncorrim\u00e3o. Perguntei pra Vilma se Carolina passava por ali com os \n\ngal\u00f5es (n\u00e3o conseguia entender como era poss\u00edvel aquela senhora \n\nfazer isso... eu duvidava das minhas habilidades se tivesse que \n\nempenhar tal fun\u00e7\u00e3o!) e Vilma disse que Carolina passava sim por \n\naquela pinguela e levava tudo na cabe\u00e7a! Quase que diariamente desde \n\nque come\u00e7ou a faltar \u00e1gua. (Trecho do D.C. referente a ida 2) \n\nCarolina, do relato acima, mora sozinha com o esposo acamado por quest\u00f5es de \n\nsa\u00fade. E a falta da \u00e1gua (que antes lhes era abundante) lhes imp\u00f5e outro cotidiano: para \n\nela, caminhadas di\u00e1rias com gal\u00f5es e garrafas na cabe\u00e7a, impossibilidade de regar sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, maior dificuldade para os afazeres dom\u00e9sticos cotidianos, para al\u00e9m dos outros \n\ntrabalhos e dificuldades que um casal de idosos tem para se manter em uma \u00e1rea rural. \n\nCarolina cuida de si, de seu lote, de sua casa e do esposo acamado. Com a escassez e \n\npolui\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua que antes faziam uso, as condi\u00e7\u00f5es de vida de ambos foram \n\nbastante precarizadas. Isso sem mencionar o risco na queda da qualidade da \u00e1gua que \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nutilizam para consumo cotidiano e os poss\u00edveis impactos na sa\u00fade que isto pode implicar \n\nem um casal idoso. Durante todo o per\u00edodo da pesquisa, nem prefeitura, nem empresa \n\nfizeram algum tipo de abastecimento de \u00e1gua para a comunidade do Passa Sete, deixando \n\ntotalmente a cargo das pessoas conseguir acessar esse bem fundamental que foi extinto \n\npela a\u00e7\u00e3o da mineradora. \n\nOutras comunidades, entretanto, recebiam \u00e1gua. A comunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o \n\nde Jesus (ou comunidade dos \u201cFaustinos\u201d), por exemplo, foi uma delas. \n\nVisitamos a comunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus (ou \n\ncomunidade dos \u201cFaustinos\u201d, conhecida assim porque as casas \n\nde l\u00e1 eram todas de pessoas da fam\u00edlia de sobrenome Faustino). \n\nNo caminho, Vilma me conta das 6 fam\u00edlias que vivem ali e que \n\nfoi uma das comunidades que muito rapidamente ficou sem \u00e1gua. \n\nMas a prefeitura fez uma an\u00e1lise e concluiu que a fonte de \u00e1gua \n\nque sempre os abasteceu at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia secado em fun\u00e7\u00e3o \n\nda mineradora e, portanto, o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 realizado \n\npela prefeitura em caminh\u00e3o pipa que alimenta uma \u00fanica caixa \n\nd\u2019\u00e1gua de 5.000l duas vezes por semana com \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel. \n\n(...) Aos poucos N\u00edsea e Marielle v\u00e3o tamb\u00e9m contando da falta \n\nde \u00e1gua e Marielle diz que a filha tem sentido dores na regi\u00e3o \n\ndos rins e que foram a uma consulta m\u00e9dica, mas o mesmo n\u00e3o \n\nlhe pediu nenhum exame e lhe receitou buscopan (medicamento \n\ngeralmente usado para c\u00f3licas menstruais). Elas contam que ele \n\nfez uma guia de encaminhamento para ultrassom, mas que N\u00edsea \n\nn\u00e3o quis fazer o exame devido \u00e0 dist\u00e2ncia e dificuldades em \n\nrealiz\u00e1-lo e elas desconhecem o que est\u00e1 causando as dores. E \n\nque h\u00e1 dias em que a regi\u00e3o fica inchada. Eu e Vilma tentamos \n\nincentivar que N\u00edsea fizesse o exame e procurasse assist\u00eancia \n\nprofissional. Vilma lhe explica como \u00e9 o exame de ultrassom e \n\ndizemos da import\u00e2ncia de ela ir. Marielle diz que est\u00e1 dando ch\u00e1 \n\nde pic\u00e3o para N\u00edsea e Vilma comenta de outros dois tipos de \n\nervas medicinais que poderiam ajudar. Pergunto se ela acha que \n\nas dores podem ter rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua que est\u00e3o consumindo e \n\nelas dizem que pode ser. Marielle conta tamb\u00e9m de um epis\u00f3dio \n\nem que seu filho mais novo ficou com manchas na pele e que elas \n\nsuspeitam que foi porque ele tomou banho com a \u00e1gua fornecida \n\npela prefeitura. Pergunto da \u00e1gua para consumo pr\u00f3prio e elas \n\nme explicam que pegam \u00e1gua pot\u00e1vel em uma mina que fica \n\nrelativamente pr\u00f3xima e a transportam em garrafas e gal\u00f5es. \n\nPergunto a elas se o caminh\u00e3o pipa com \u00e1gua conseguia chegar \n\nat\u00e9 a comunidade em dias chuvosos e elas dizem que n\u00e3o. E que \n\nesta semana mesmo, o caminh\u00e3o, que vem duas vezes por \n\nsemana, veio apenas uma vez. Hoje era sexta-feira e o caminh\u00e3o \n\nainda n\u00e3o tinha vindo j\u00e1 pela segunda vez o que significava que \n\nas 6 fam\u00edlias ficariam sem \u00e1gua para o final de semana (Trecho \ndos D. C. referente a ida 3). \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nNo relato acima \u00e9 percept\u00edvel a ina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico no que diz respeito a \n\nacesso a sa\u00fade de qualidade e em rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de \u00e1gua assim como a falta de \n\nresponsabilidade da empresa pelo abastecimento h\u00eddrico das fam\u00edlias. Uma vez por \n\nsemana levar \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel para um conjunto de 6 fam\u00edlias est\u00e1 muito aqu\u00e9m de suas \n\nnecessidades reais. Na visita, as pessoas ressaltam que nunca tinham passado por falta de \n\n\u00e1gua antes da minera\u00e7\u00e3o. E cabe salientar, ainda, que o fato de terem que buscar \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, por conta pr\u00f3pria, sem contar com encanamento ou nenhum outro tipo de \n\ninfraestrutura, incide sobre riscos de contamina\u00e7\u00e3o no transporte e armazenamento que \n\nas fam\u00edlias s\u00e3o obrigadas a fazer. E o abastecimento insuficiente e de m\u00e1 qualidade \n\nrealizado pela prefeitura ainda teve de ser fruto de muita luta e reivindica\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \n\nda comunidade, como relata outra moradora: \n\nMercedes conta que a comunidade s\u00f3 conseguiu ser abastecida com \n\n\u00e1gua por caminh\u00e3o pipa depois que as fam\u00edlias dali brigaram muito e \n\nentraram com den\u00fancia no Minist\u00e9rio P\u00fablico. Se n\u00e3o fosse a den\u00fancia, \n\npossivelmente nem a escassa \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel que lhes chega duas \n\nvezes por semana (quando n\u00e3o falha) seria garantida. \n\nAinda na comunidade dos Faustinos, na casa de Acotirene: \n\nAcotirene diz que sempre tiveram \u00e1gua e que depois que a Anglo \n\nconstruiu uma barragem pr\u00f3ximo dali a fonte de \u00e1gua corrente que as \n\nabastecia secou. \u201cA gente sabia que quando a \u00e1gua de Sebasti\u00e3o \n\nacabasse, a nossa tamb\u00e9m ia acabar\u201d, se referindo a um conhecido que \n\nmorava em uma localidade acima e que era abastecido pela mesma \n\nfonte de \u00e1gua. E completa: \u201cno dia que secou na casa dele, secou a \n\nnossa tamb\u00e9m\u201d. Acotirene conta que vinham t\u00e9cnicos da Borba Gato \n\n(suposta empresa de eucalipto e cavalos que foi a primeira a chegar \n\nem Concei\u00e7\u00e3o antes de as pessoas saberem da possibilidade de uma \n\nmineradora) e eles faziam medi\u00e7\u00f5es da fonte de \u00e1gua que abastecia a \n\ncomunidade, sem que as pessoas entendessem de fato para que serviam \n\nas medi\u00e7\u00f5es. E que depois ela entendeu que \u201celes j\u00e1 estavam \n\ninteressados na \u00e1gua\u201d. \n\nAcotirene e Vilma me explicam que como a prefeitura havia feito \n\nvistoria e avaliou que a falta de \u00e1gua n\u00e3o teria rela\u00e7\u00e3o com a atividade \n\nmineradora, a pr\u00f3pria prefeitura passou a abastecer as fam\u00edlias com o \n\ncaminh\u00e3o pipa. Uma das jovens que estavam na sala (mas que \n\nmantinham interesse na televis\u00e3o misturado com certa curiosidade em \n\nnossa conversa e talvez na presen\u00e7a de algu\u00e9m de fora) conta que na \n\ncomunidade de onde ela vinha, a \u00c1gua Quente, pr\u00f3xima dali, a \u00e1gua \n\ntamb\u00e9m acabou, mas como s\u00e3o consideradas enquanto uma das \n\ncomunidades diretamente afetadas pela mineradora, \u00e9 a pr\u00f3pria Anglo \n\nque abastece a comunidade. O abastecimento tamb\u00e9m \u00e9 feito em \n\ncaminh\u00e3o pipa, mas com \u00e1gua pot\u00e1vel e com frequ\u00eancia di\u00e1ria. E que \n\ninclusive, a comunidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus fica na rota \n\ndesses caminh\u00f5es pipa, mas como eles n\u00e3o s\u00e3o considerados enquanto \n\natingidos, as fam\u00edlias apenas assistem os caminh\u00f5es passarem \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\ndiariamente sem poder ter o mesmo acesso que a comunidade vizinha. \n\n(Trecho dos D. C. referente a ida 3). \n\n Este relato explicita a distin\u00e7\u00e3o da oferta pela prefeitura e pela empresa, e a \n\nassist\u00eancia de pior qualidade por parte do poder p\u00fablico faz parecer algo positivo para \n\nempresa (a empresa fornece melhor), al\u00e9m de causar distin\u00e7\u00f5es entre as comunidades. \n\nAinda neste mesmo dia, fica tamb\u00e9m evidente a presen\u00e7a da m\u00eddia por meio da TV e os \n\ncontrastes entre tela e realidade. Nos Faustinos, o Estado chega precariamente, a empresa \n\nchega com maior qualidade, mas sempre restringindo quais comunidades s\u00e3o \n\nconsideradas afetadas e quais n\u00e3o s\u00e3o, e a m\u00eddia tendo acesso direto e amplo \u00e0s \n\ncomunidades no geral. \n\nA TV permanece ligada o tempo todo e tanto fisga a aten\u00e7\u00e3o das jovens \n\ncomo por vezes, a nossa. Acaba servindo tamb\u00e9m de tema comum. Em \n\num momento de sil\u00eancio e aten\u00e7\u00e3o coletiva \u00e0 tela, n\u00e3o consigo deixar \n\nde notar o contraste quando passa um comercial de um cosm\u00e9tico facial \n\naparentemente importado, em que uma modelo loira de olhos azuis e \n\ncabelos lisos passa suave e quase que ostensivamente o creme em seu \n\nrosto e depois joga \u00e1gua cinematograficamente em sua face. Gotas de \n\n\u00e1gua transparente, em c\u00e2mera lenta, num rosto de modelo \n\ninternacional em meio a um cen\u00e1rio totalmente destoante da vida fora \n\nda propaganda. Me pergunto silenciosamente como ser\u00e1 que essas \n\nmeninas, todas negras, vivendo em uma comunidade pequena e rural \n\nque era abastecida escassamente e com \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel, eram \n\nimpactadas por aquela imagem t\u00e3o contrastante da tela. Para mim, \n\nnaquele momento, o contraste era algo de uma viol\u00eancia sutil, at\u00e9 \n\nperverso ao qual somxs expostxs cotidianamente e que de alguma \n\nmaneira j\u00e1 nos parece natural (Trecho dos D. C. referente a ida 3). \n\nTamb\u00e9m devido \u00e0 escassez de \u00e1gua, na comunidade do Jass\u00e9m, nossa primeira \n\noficina com as mulheres quase teve de ser adiada: \n\nVilma foi buscar uma das lideran\u00e7as e quando voltaram nos contaram \n\nque as mulheres estavam todas lavando roupas no rio, porque j\u00e1 dava \n\numa semana que n\u00e3o tinham \u00e1gua. Para algumas a \u00e1gua tinha chegado \n\nmesmo que escassamente nas casas e outras simplesmente foram lavar \n\nas roupas no rio (turvo e mal cheiroso) por falta de outra op\u00e7\u00e3o. As \n\nmulheres ainda queriam tomar pelo menos um banho r\u00e1pido antes de \n\nir para a oficina. Neste momento pensamos que elas n\u00e3o viriam, mas \n\nvieram. (Trecho dos D. C. referente a ida 1). \n\nO pr\u00f3prio planejamento da vida cotidiana, em meio aos tantos trabalhos que elas \n\nrealizam \u00e9 altamente afetado pelo escasseamento de \u00e1gua. Muitas tamb\u00e9m falaram neste \n\ndia, sobre as micoses que as crian\u00e7as estavam contraindo por causa da \u00e1gua polu\u00edda e que \n\nagora elas n\u00e3o deixavam mais que xs filhxs brincassem no rio. \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\nA polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sonora e do ar tamb\u00e9m \u00e9 um fator cotidiano vivenciado pelas \n\nfam\u00edlias atingidas. Assusta e afugenta os animais, alterando fauna e flora diretamente. \n\nAssim como a sa\u00fade das fam\u00edlias. \n\nEm nossa primeira forma\u00e7\u00e3o de mulheres, elas relatam das mudan\u00e7as \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as. Das micoses e irrita\u00e7\u00f5es de pele que \n\ncome\u00e7aram a surgir nas crian\u00e7as que brincavam nos rios e da \n\nproibi\u00e7\u00e3o deste h\u00e1bito. \n\nEm conversa com Luiza, ela fala desta dimens\u00e3o e de suas rela\u00e7\u00f5es com outros \n\nfatores: \n\nEu: como \u00e9 que est\u00e1 a sa\u00fade? \n\nLuiza: a sa\u00fade, n\u00e9? Cada dia que que passa acontecem coisas piores. A sa\u00fade de v\u00e1rias \n\npessoas, at\u00e9 dos filhos da gente, da gente mesmo n\u00e3o \u00e9 mais aquela sa\u00fade que a gente \n\ntinha. Hoje em dia se voc\u00ea tem uma inspira\u00e7\u00e3o, ela s\u00f3 \u00e9 mau. \n\nEu: a respira\u00e7\u00e3o?  \n\nLuiza: A inspira\u00e7\u00e3o do ar hoje \u00e9 muito contaminada. Por causa da minera\u00e7\u00e3o. Porque \n\nantes a gente sentia cheiro de verde. De coisas verdes, de ra\u00edzes. Hoje n\u00e3o, hoje voc\u00ea \n\nsente o cheiro de \u00f3leo diesel, de \u00f3leo queimado... \u00e9... mau cheiro de coisa ruim da \u00e1gua. \n\nHoje voc\u00ea sente cheiro de folha podre. Hoje voc\u00ea sente s\u00f3 cheiro mal. No antes da \n\nempresa entrar dentro do lugar da gente, a gente sentia muita diferen\u00e7a que teve \n\numa....uma parente do meu marido que esteve aqui em casa e trouxe uma menininha que \n\nveio aqui uma primeira vez e ela falava assim: nossa, quanto que a ro\u00e7a tem outro cheiro \n\ndo que na cidade. Na cidade, a gente sente cheiro s\u00f3 de gasolina. E aqui na cidade eu \n\nestou sentindo cheiro de folha, um cheiro de folha verde, um cheiro de raiz. \n\nEu: Aqui na ro\u00e7a n\u00e9? \n\nLuiza: Na ro\u00e7a. E quanto que na cidade a gente s\u00f3 sente o cheiro de gasolina, aquele \n\ncheiro assim, com aquela polui\u00e7\u00e3o apertada no nariz da gente assim. Aqui \u00e9 um ar puro. \n\nE hoje n\u00e3o, hoje \u00e9 um...nas nossas comunidades \u00e9 pior que cidade hoje. \n\nEu: e como \u00e9 que isso est\u00e1 afetando a sa\u00fade de voc\u00eas? \n\nLuiza: muito n\u00e9? A respira\u00e7\u00e3o s\u00f3 ruim, hoje existe gripe que n\u00e3o sara. \u00c9 dor de cabe\u00e7a \n\nquase direto, \u00e9 press\u00e3o alta porque todo mundo fica pensando de perder a vida, perder \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\nos filhos, perder por qualquer hora... ent\u00e3o \u00e9 muita complica\u00e7\u00e3o hoje. Hoje a vida da \n\ngente t\u00e1 pior do que de quem mora na cidade. \n\n  \n\n Segundo autorxs como Almeida (1999), a minera\u00e7\u00e3o afeta diretamente as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos arredores onde se instala. A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica gerada pode \n\ngerar efeitos variados, desde inc\u00f4modos e irrita\u00e7\u00e3o at\u00e9 a morte. Podendo ocorrer sintomas \n\ncomo: irrita\u00e7\u00e3o dos olhos e vias respirat\u00f3rias, redu\u00e7\u00e3o da capacidade pulmonar e da \n\nperformance f\u00edsica, dores de cabe\u00e7a, aumento da suscetibilidade a infec\u00e7\u00f5es virais e \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares, altera\u00e7\u00f5es motoras e enzim\u00e1ticas, agravamento de doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas do aparelho respirat\u00f3rio tais como asma, bronquite, enfisema e pneumoconioses, \n\ndanos ao sistema nervoso central; altera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas, nascimento de crian\u00e7as \n\ndefeituosas e at\u00e9 c\u00e2ncer. Um levantamento realizado pela Diversus (2012) constatou nas \n\nentrevistas realizadas queixas de sa\u00fade relacionados \u00e0 poeira e polui\u00e7\u00e3o do ar nas \u00e1reas \n\natingidas pela Anglo American na regi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o, de modo geral, aumentou e foi \n\nindicado em 14 das 22 comunidades entrevistadas. \n\nSobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua: \n\nLuiza nos contou de como \u201ca vida estava mudada\u201d, das dificuldades \n\npela escassez de \u00e1gua. De como isso dificultava a planta\u00e7\u00e3o de todos \n\nda regi\u00e3o. O riacho que passa por ali e que antes abastecia as casas \n\ndo entorno agora estava fedido e totalmente turvo. (trecho do D. C. \n\nreferente a ida 1). \n\n \n\n\u00c9 interessante notar como a percep\u00e7\u00e3o dos impactos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escassez de \n\n\u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns h\u00e1bitos vem acompanhada com o sentimento de \n\nperda de qualidade de vida, de maneira mais ampla. Os relatos s\u00e3o trazidos com um tom \n\nde sentimento de perda do que se tinha. Perda esta que n\u00e3o \u00e9 compensada ou ressarcida \n\npela empresa e que, na maioria das vezes, se quer \u00e9 reconhecida pela mesma e pelo poder \n\np\u00fablico. Mas salta aos olhos tamb\u00e9m a for\u00e7a que tem essas mulheres perante as \n\ndificuldades. Elas n\u00e3o apenas sofrem com as altera\u00e7\u00f5es mas reagem a elas e buscam \n\nformas de se manter e manter suas fam\u00edlias. S\u00e3o diretamente impactadas enquanto \n\ncuidadoras dos lotes e dos membros da fam\u00edlia e v\u00e3o tamb\u00e9m fazendo resist\u00eancia, \n\nencontrando modos de superar e lidar com os impactos e de se solidarizar e aos poucos \n\ntamb\u00e9m se organizarem junto \u00e0s comunidades atingidas. \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\n4.7. A implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Minas-Rio, conflitos e contradi\u00e7\u00f5es sociais \n\nTendo em vista o modelo de implementa\u00e7\u00e3o das empresas mineradoras, no caso \n\nda Anglo American e do empreendimento Minas-Rio n\u00e3o tem sido diferente no que diz \n\nrespeito \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o e press\u00e3o sobre os licenciamentos e as irregularidades de diversas \n\nnaturezas. Assim como de todas as complica\u00e7\u00f5es, precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\nfam\u00edlias atingidas e a inseguran\u00e7a real diante a possibilidade de uma nova cat\u00e1strofe. De \n\nacordo com Santos e Wanderley (2016), atualmente os processos de licenciamento \n\nambiental deste tipo t\u00eam se mostrado apenas como uma etapa burocr\u00e1tica para as grandes \n\nempresas, uma vez que as inst\u00e2ncias estatais respons\u00e1veis consideram este tipo de projeto \n\ncomo algo dado e fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico. As condicionantes \n\nacabam por se concretizar enquanto maneiras de postergar os problemas identificados \n\ndesde o licenciamento.   \n\n Ainda assim, o processo de licenciamento da etapa 3 do Projeto Minas-Rio \n\nencontrou algumas dificuldades, resultantes da mobiliza\u00e7\u00e3o popular e da resist\u00eancia de \n\nparte das fam\u00edlias atingidas em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, com apoio e articula\u00e7\u00e3o do \n\nMAM. De acordo com v\u00eddeo institucional da empresa8, a etapa 3 prev\u00ea, nos pr\u00f3ximos 4 \n\nanos, a amplia\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de cava para a Serra do Sapo e a\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias e \n\ncomplementares a esta amplia\u00e7\u00e3o como constru\u00e7\u00e3o de diques, alteamento de 20 metros \n\nde barragem e crescimento da pilha de est\u00e9ril (composta por rochas, terra e outros \n\nmateriais que n\u00e3o possuem aproveitamento econ\u00f4mico). A Anglo American pretende \n\natingir a dimens\u00e3o m\u00e1xima da cava em 2046. A audi\u00eancia p\u00fablica agendada para 11 de \n\nabril de 2017 em torno da etapa 3 foi cancelada pela Justi\u00e7a Estadual gra\u00e7as a uma a\u00e7\u00e3o \n\npopular concretizada por cinco lideran\u00e7as do munic\u00edpio, devido \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\ninadequada dos documentos necess\u00e1rios para a popula\u00e7\u00e3o. O escasso tempo pr\u00e9vio de \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o e a linguagem t\u00e9cnica feriram o direito de informa\u00e7\u00e3o, em especial das \n\npessoas diretamente atingidas. Por isso a limiar de cancelamento foi concedida. \n\n Entretanto, este incidente causou situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o (alimentadas tamb\u00e9m \n\npela empresa) e amea\u00e7as \u00e0s pessoas \u00e0 frente da a\u00e7\u00e3o. Vale a pena ressaltar que uma \n\nimportante lideran\u00e7a entre estas cinco pessoas era uma mulher. Estes fatos foram \n\nacompanhados por meio de not\u00edcias midi\u00e1ticas, pelos relatos em Concei\u00e7\u00e3o, em especial \n\nos de Helenira, que foi diretamente afetada pelo acontecimento. O cancelamento de \n\n                                                           \n8Apresentado em audi\u00eancia p\u00fablica de 20 de julho de 2017, dispon\u00edvel em: \nhttps://www.youtube.com/watch?v=cW679JRSrmw. Acesso: 23/07/2017 \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=cW679JRSrmw\n\n\n73 \n \n\n \n \n\naudi\u00eancia foi seguido, meses depois, por uma recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal (MPF) para a imediata suspens\u00e3o do processo de licenciamento da etapa 3 do \n\nProjeto Minas-Rio. Aassim como o cancelamento da audi\u00eancia que estava prevista para \n\na data de 20 de julho de 2017, por falta de transpar\u00eancia da empresa no que se refere aos \n\nEstudos de Impacto Ambiental (EIA) e ao Relat\u00f3rio de Impactos Ambientais (RIMA), \n\nal\u00e9m do n\u00e3o cumprimento das medidas condicionantes das etapas anteriores. O EIA \u00e9 um \n\nestudo t\u00e9cnico detalhado, exigido por \u00f3rg\u00e3os ambientais para avalia\u00e7\u00e3o de licenciamento \n\nde empreendimentos de maior porte. E o RIMA \u00e9 um relat\u00f3rio originado a partir do EIA, \n\nde maneira resumida e em linguagem mais acess\u00edvel para acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de maneira \n\ngeral. De acordo com not\u00edcias veiculadas sobre o tema9, nem mesmo os vereadores do \n\nmunic\u00edpio tiveram acesso ao EIA e ao RIMA, quanto mais a popula\u00e7\u00e3o geral \n\n(MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, 2017).   \n\nPor fim, a despeito da recomenda\u00e7\u00e3o do MPF, das den\u00fancias, da falta de \n\ntranspar\u00eancia da empresa em todo o processo, bem como do n\u00e3o cumprimento das \n\ncondicionantes das etapas anteriores, a audi\u00eancia p\u00fablica para dar seguimento \u00e0 expans\u00e3o \n\nda etapa 3 aconteceu10 de 20 de julho de 2017. Mas, diferentemente de um certo \n\nsilenciamento que a hist\u00f3rica \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d para a minera\u00e7\u00e3o do estado de Minas Gerais \n\nalimenta, e dando continuidade \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o que levou ao cancelamento da audi\u00eancia \n\nde 11 de abril, a audi\u00eancia p\u00fablica de 20 de julho se deu acompanhada por protestos. \n\nHouve interven\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, organizada pelo MAM e liderada pela juventude, nas ruas de \n\nConcei\u00e7\u00e3o, manifesta\u00e7\u00f5es c\u00eanicas e cartazes de den\u00fancia e defesa da soberania com \n\ndizeres como: \u201cN\u00e3o queremos ser Bento Rodrigues\u201d, \u201cBento Rodrigues nunca mais!\u201d, \n\n\u201cNossos destinos devem ficar em nossas m\u00e3os\u201d; \u201cMin\u00e9rio n\u00e3o se bebe\u201d, \u201cA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num c\u00e2ncer no seio de Minas Gerais\u201d; \u201cA Anglo massacra\u201d, entre outros. Todos esses \n\nacontecimentos tiveram alto protagonismo feminino em sua prepara\u00e7\u00e3o e em seu \n\ndecorrer. Durante a audi\u00eancia p\u00fablica, houve falas de den\u00fancia, muitas delas \n\nprotagonizadas por mulheres (com destaque para Luiza e Helenira) sobre as \n\nirregularidades e a precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida, a viol\u00eancia gerada diante das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es impostas pela mina e o descaso e omiss\u00e3o do poder p\u00fablico, assim como foi \n\nfeito ato simb\u00f3lico com cartazes na audi\u00eancia direcionados \u00e0 mesa composta por \n\n                                                           \n9JORNAL BRASIL DE FATO, 2017a; JORNAL BRASIL DE FATO, 2017b; JORNAL ARTIGO 19, \n\n2017; \n10A audi\u00eancia foi filmada e disponibilizada pelo Comit\u00ea Brasileiro de Defensoras e Defensores dos Direitos \n\nHumanos em: https://www.youtube.com/watch?v=cW679JRSrmw. Acesso: 23/07/2017. \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\nrepresentantes da empresa, com dizeres referentes \u00e0 defesa da vida, do territ\u00f3rio de \n\nConcei\u00e7\u00e3o e pela soberania, tais como: \u201cProjeto Minas-Rios, projeto de morte\u201d; \n\n\u201cQueremos nossos direitos\u201d (ARTIGO 19, 2017; FALA CHICO, 2017). \n\nNeste contexto de mobiliza\u00e7\u00f5es e den\u00fancias, as cinco lideran\u00e7as que \n\nprotagonizaram o cancelamento da audi\u00eancia de 11 de abril pela Justi\u00e7a Estadual de \n\nMinas Gerais t\u00eam sofrido persegui\u00e7\u00f5es, amea\u00e7as e at\u00e9 agress\u00e3o f\u00edsica, que chegaram a ser \n\nrelatadas em not\u00edcias midi\u00e1ticas (JORNAL BRASIL DE FATO, 2017a; JORNAL \n\nBRASIL DE FATO, 2017b). Helenira est\u00e1 entre estas lideran\u00e7as e relata situa\u00e7\u00f5es de \n\nexposi\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os p\u00fablicos, como em supermercado, ou vias p\u00fablicas por \n\nfuncion\u00e1rixs da Anglo e pela popula\u00e7\u00e3o em geral que apoia a minera\u00e7\u00e3o, assim como via \n\nredes sociais. Diante disto, junto a articula\u00e7\u00f5es do MAM e outras organiza\u00e7\u00f5es, em \n\nespecial \u00e0s ligadas \u00e0 defesa de direitos humanos, foi realizada uma audi\u00eancia p\u00fablica em \n\nBelo Horizonte em 24 de abril de 2017 em defesa das lideran\u00e7as e pela n\u00e3o criminaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos populares. E em 21 de julho do mesmo ano tamb\u00e9m foi realizada \n\nden\u00fancia submetida ao Relator Especial sobre a Situa\u00e7\u00e3o dos Defensores dos Direitos \n\nHumanos da ONU, em prol da defesa das cinco lideran\u00e7as que se encontravam em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (FALA CHICO, 2017). \n\n\u00c9 importante salientar que as den\u00fancias e irregularidades referentes ao Projeto \n\nMinas-Rio n\u00e3o se limitam apenas aos epis\u00f3dios relacionados \u00e0 etapa 3 aqui enumerados. \n\nComo foi afirmado anteriormente, h\u00e1 uma s\u00e9rie de den\u00fancias de irregularidades e \n\ndescumprimento de acordos por parte da Anglo American por motivos diversos, a citar: \n\no n\u00e3o compromisso com as fam\u00edlias diretamente afetadas; negocia\u00e7\u00e3o individualizada \n\ncom as comunidades e com diferencia\u00e7\u00f5es entre uma fam\u00edlia e outra (de maneira a \n\nfragmentar e gerar discord\u00e2ncias e desentendimentos internos); descumprimento de \n\nmedidas determinadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Estadual (MPF e MPE); risco \n\noferecido a s\u00edtio arqueol\u00f3gico, entre outras. Foi produzido um relat\u00f3rio por uma empresa \n\nsocial (DIVERSUS, 2011), no qual foram avaliados uma s\u00e9rie de fatores e realizadas \n\nin\u00fameras entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o atingida. Nele consta a recomenda\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de \n\nsuspens\u00e3o das obras, em 2011, pelo n\u00e3o cumprimento das condicionantes relacionadas \u00e0 \n\ntransfer\u00eancia das fam\u00edlias diretamente afetadas, somado \u00e0s den\u00fancias das fam\u00edlias. feitas \n\nem depoimentos para a Defensoria P\u00fablica do Estado de Minas Gerais, e uma \n\nconsider\u00e1vel gama de impactos na regi\u00e3o devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Minas-Rio (PEREIRA \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\net al, 2013; CIDADE E ALTERIDADE, 2015; ESTADO DE MINAS 2012a; ESTADO \n\nDE MINAS 2012b;). \n\nH\u00e1 registros de diversas viola\u00e7\u00f5es de direitos em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro desde \n\na implementa\u00e7\u00e3o do projeto Minas-Rio. De acordo com Pereira e colaboradores (2013), \n\nestimulados pela Coordenadoria de Inclus\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Sociais \u2013 CIMOS, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a Defensoria P\u00fablica do \n\nEstado de Minas Gerais convocaram uma audi\u00eancia p\u00fablica em abril de 2012, ouvindo os \n\nrelatos das fam\u00edlias da regi\u00e3o. A partir disto, foram constatadas viola\u00e7\u00f5es dos seguintes \n\ndireitos: 1) Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o; 2) Direito \u00e0 liberdade de reuni\u00e3o, \n\nassocia\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; 3) Direito ao trabalho e a um padr\u00e3o digno de vida; 4) Direito \u00e0 \n\nmoradia adequada; 5) Direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; 6) Direito a um ambiente saud\u00e1vel e \u00e0 sa\u00fade; \n\n7) Direito \u00e0 justa negocia\u00e7\u00e3o, tratamento ison\u00f4mico, conforme crit\u00e9rios transparentes e \n\ncoletivamente acordados; 8) Direito de ir e vir; 9) Direito \u00e0s pr\u00e1ticas e aos modos de vida \n\ntradicionais, assim como ao acesso e preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais, materiais e imateriais; \n\n10) Direito dos povos ind\u00edgenas, quilombolas e tradicionais; 11) Direito de grupos \n\nvulner\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o especial; 12) Direito de acesso \u00e0 justi\u00e7a e \u00e0 razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso judicial; 13) Direito de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia e a la\u00e7os de solidariedade social ou \n\ncomunit\u00e1ria; 14) Direito \u00e0 melhoria cont\u00ednua das condi\u00e7\u00f5es de vida (PEREIRA et al, 2013 \n\np. 136). Al\u00e9m disso, h\u00e1 registros alarmantes no que se refere \u00e0 dificuldade das fam\u00edlias \n\nserem reconhecidas enquanto diretamente afetadas pela minera\u00e7\u00e3o e terem seus direitos \n\ngarantidos. Assim como h\u00e1 den\u00fancias de que as empresas prestadoras de servi\u00e7os \n\ncontratadas pela Anglo American agiram estimulando desentendimento e fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias das comunidades envolvidas por meio de a\u00e7\u00f5es como fornecimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o correspondentes quanto ao reassentamento e os direitos das \n\ncomunidades, tendo den\u00fancias de invas\u00e3o de propriedades devidamente \n\ncercadas,sinalizadas e amea\u00e7as e intimida\u00e7\u00f5es a moradoras(es). \n\nN\u00e3o bastassem este conjunto de irregularidades e viola\u00e7\u00f5es, existem ainda \n\nden\u00fancias graves de trabalho em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s da escravid\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o do \n\nMato Dentro no per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o civil da mina, em que foram verificadas pelo MPT \n\n(Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho) e o MTE (Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego), nos anos \n\nde 2013 e 2014, referente a 358 trabalhadores da Anglo American e de empresas \n\nterceirizadas. A den\u00fancia e o processo de investiga\u00e7\u00e3o foram desencadeados ap\u00f3s um \n\ninc\u00eandio causado em um dos alojamentos dos trabalhadores, ocasionado pelos mesmos \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\ncomo forma de protesto em julho de 2013. O ocorrido foi de propor\u00e7\u00f5es tais que a cidade \n\nficou tomada pelo fato e o com\u00e9rcio foi paralisado, uma vez que as pessoas sentiam medo \n\nde que os trabalhadores tocassem fogo em outros locais. Foram lavrados 114 autos de \n\ninfra\u00e7\u00e3o da contratada Diedro Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda, no que diz respeito a: \n\ncondi\u00e7\u00f5es degradantes de trabalho, alojamentos descobertos, sem o fornecimento de \n\ncamas, com \u00e1gua pot\u00e1vel insuficiente, falta de seguran\u00e7a do local de trabalho e de \n\nequipamentos (inclusive de risco grave de queda por inexist\u00eancia ou inadequa\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos necess\u00e1rios de seguran\u00e7a), confisco de documentos pessoais de trabalhadoras(es) \n\n(no caso dos imigrantes haitianos, os obrigando a permanecer no local de trabalho), \n\nprorrogar carga hor\u00e1ria de trabalho al\u00e9m das 2 horas di\u00e1rias permitidas, deixar de \n\nconceder per\u00edodo m\u00ednimo de 11 horas consecutivas para descanso entre duas jornadas de \n\ntrabalho e 24 horas consecutivas de descanso semanal; manter canteiro de obras sem local \n\nde refei\u00e7\u00f5es, lavanderia, \u00e1rea de lazer, ambulat\u00f3rio, entre outras (CIDADE E \n\nALTERIDADE, 2013). Segundo nota emitida pelo MAM (2017), a Anglo American e \n\noutras 23 empresas terceirizadas (entre elas, a Diedro, j\u00e1 mencionada) foram denunciadas \n\npor situa\u00e7\u00f5es explorat\u00f3rias e an\u00e1logas \u00e0s da escravid\u00e3o. \n\nPortanto, os impactos da chegada da grande minera\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ndiversos. Uma pequena cidade de caracter\u00edsticas camponesas e potencial para ecoturismo \n\npassa a ser um ponto da rede global de commodities minerais e a estar diretamente ligada, \n\nvia Anglo American, \u00e0 China e ao mercado financeiro. Os interesses locais s\u00e3o \n\nsubmetidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o e interesses do capital de maneira acelerada e abrupta. Isto altera boa \n\nparte das rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, com a terra e com o meio ambiente. Ao longo das \n\nconversas e momentos junto \u00e0s mulheres, elas relatam uma parcela dos impactos vividos. \n\nPartimos da defini\u00e7\u00e3o de Wanderley (2008) no que se refere ao conceito de pessoas \n\natingidas pela minera\u00e7\u00e3o como: \u201cos indiv\u00edduos que sofreram de alguma forma os impactos \n\ne mudan\u00e7as materiais e/ou simb\u00f3licas provenientes das atividades mineradora ou dos \n\nsubprojetos sobre seus territ\u00f3rio e/ou modos de vida\u201d (p. 80). Esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 de profunda \n\nimport\u00e2ncia e \u00e9 alvo de disputa, tendo em vista que as mineradoras atuam sempre no \n\nsentido de minimizar a quantidade de pessoas atingidas e os impactos sofridos, na \n\ntentativa de desresponsabilizar a empresa (ZHOURI et al, 2014; DIVERSUS, 2011; \n\nGESTA, 2011). \n\n  \u00c9 not\u00e1vel tamb\u00e9m o processo de enfrentamento e resist\u00eancia frente ao ac\u00famulo de \n\nirregularidades e conflitos que a minera\u00e7\u00e3o provoca em seu processo de apropria\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\nterrit\u00f3rio e seus recursos. Neste sentido, Wanderley (2008) e Bittencourt (2017) afirmam \n\nque a situa\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o e conflitividade s\u00e3o inerentes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o e \n\nacabam por gerar condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es sociais resist\u00eancias populares. No \n\ncaso de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, a presen\u00e7a do MAM tamb\u00e9m auxilia a organizar essas \n\niniciativas, fortalecendo a defesa das comunidades e territ\u00f3rios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 5. G\u00caNERO, MINERA\u00c7\u00c3O E MULHERES \n\n \n\n5.1. G\u00eanero, Ra\u00e7a, Patriarcado e Divis\u00e3o Sexual do Trabalho \n\n\u201cAs mulheres est\u00e3o valendo mais, s\u00e3o mais guerreiras\u201d. (Trecho dos D.C. \n\nreferente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da ida1). \n\nDesde o in\u00edcio das conversas com Flora e Vilma, me chamavam a aten\u00e7\u00e3o o relato \n\ndelas de que a boa parte, se n\u00e3o a maioria, das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias na regi\u00e3o de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, eram mulheres (o que contribuiu na escolha do campo de \n\npesquisa). Quando fizemos a primeira forma\u00e7\u00e3o sobre g\u00eanero e minera\u00e7\u00e3o (ainda na \n\nprimeira ida \u00e0 regi\u00e3o), as falas das mulheres tamb\u00e9m sinalizavam isso. A frase citada \n\nacima e a aparente concord\u00e2ncia geral das demais mulheres com seu conte\u00fado, corrobora \n\nessa percep\u00e7\u00e3o. Outros temas para al\u00e9m do protagonismo, entretanto, apareceram, como: \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos trabalhos e tempo dedicado aos mesmos (relacionados \u00e0 divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho), concep\u00e7\u00f5es sobre o \u201cser mulher\u201d e o \u201cser homem\u201d, preconceitos, \n\nnaturaliza\u00e7\u00f5es, entre outros elementos. Na medida em que me aproximei das mulheres, \n\noutro prisma essencial se fez gritante: a ra\u00e7a. A minera\u00e7\u00e3o foi acompanhada de trabalho \n\nescravo de povos ind\u00edgenas e africanos, de modo que muitas das regi\u00f5es que \n\nmarcadamente foram fonte de metais preciosos, no per\u00edodo colonial, encontram na \n\natualidade a caracter\u00edstica racial de maioria negra e parda (ACOSTA 2003; \n\nWANDERLEY, 2008). \u00c9 vis\u00edvel e marcada a heran\u00e7a afrodescendente e ind\u00edgena das \n\ncomunidades de Concei\u00e7\u00e3o e algumas viv\u00eancias s\u00f3 podem ser entendidas a partir de um \n\nolhar que se esforce para contemplar os fatores ra\u00e7a, g\u00eanero e classe. Este entrela\u00e7amento \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 acompanhado dos debates que, pelo menos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, t\u00eam sido \n\ntravados. O cap\u00edtulo que se segue \u00e9 um esfor\u00e7o para tanto.   \n\nDe acordo com Joan Scott (1995), g\u00eanero \u00e9 uma importante categoria de an\u00e1lise e \n\npode ser entendida enquanto as diferencia\u00e7\u00f5es sociais, culturais que s\u00e3o atribu\u00eddas e, \n\nportanto, vividas por pessoas de sexos diferentes. Essas diferen\u00e7as s\u00e3o determinadas por \n\nfatores sociais e n\u00e3o necessariamente biol\u00f3gicos (apesar de haver distin\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas \n\nentre os sexos, n\u00e3o s\u00e3o elas que justificam as hierarquias sociais). De acordo com a autora, \n\no entendimento de g\u00eanero supera poss\u00edveis binarismos entre homens e mulheres e se lan\u00e7a \n\n\u00e0 an\u00e1lise de rela\u00e7\u00f5es de poder que s\u00e3o fundantes de nossa sociedade. O mesmo prisma, \n\nem termos de rela\u00e7\u00f5es sociais hist\u00f3ricas, deve ser feito no que diz respeito \u00e0 ra\u00e7a. \n\nPortanto, quando trazemos distin\u00e7\u00f5es entre g\u00eanero, ra\u00e7a e classe, nos referimos a \n\ndistin\u00e7\u00f5es sociais que ultrapassam escolhas individuais ou poss\u00edveis contraposi\u00e7\u00f5es \n\nsimplesmente bin\u00e1rias, em uma tentativa constante de nos voltarmos a seres hist\u00f3ricos \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\ncomplexos, reais e n\u00e3o abstratos. Simone de Beauvoir (2016), quando trata da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres, deixa bastante expl\u00edcita as armadilhas de \n\nposs\u00edveis universaliza\u00e7\u00f5es que nos afastam de uma an\u00e1lise e compreens\u00e3o baseadas no \n\nreal (e n\u00e3o em abstra\u00e7\u00f5es) e que, assim, todo ser humano concreto existe e se situa de \n\nmaneira singular. A mesma autora ainda nos demonstra como as an\u00e1lises biol\u00f3gicas s\u00e3o \n\ninsuficientes para lidar com as diferencia\u00e7\u00f5es entre homens e mulheres e elucida a quest\u00e3o \n\nde alteridade em que o ser universal \u00e9 o masculino, enquanto que a mulher ocupa o lugar \n\nde \"outro\u201d, sempre em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cum\u201d considerado o sujeito padr\u00e3o.  \n\nHelena Hirata (2014), detalha esse sujeito padr\u00e3o e o descreve enquanto: homens, \n\nocidentais, pertencentes \u00e0 classe dominante e brancos. E coloca em quest\u00e3o os \n\npressupostos de neutralidade, objetividade, racionalidade e conhecimento, enquanto \n\nconceitos que expressam, na realidade, os pontos de vista hegem\u00f4nicos e que, portanto, \n\nrepresentam e refor\u00e7am este sujeito suposto universal e neutro. Exemplo disto \u00e9 que, \n\ncomo levanta Eva A. Blay (2001), os censos realizados pelo IBGE at\u00e9 1970, \n\nsimplesmente n\u00e3o faziam distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero e quando consideravam o aspecto do \n\ntrabalho contabilizavam apenas o trabalho do chefe da fam\u00edlia, que era sempre o homem, \n\ninvisibilizando tanto o trabalho das mulheres quanto das crian\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o familiar. \n\nMaruani e Meron (2016) colocam em cheque as estat\u00edsticas e as classifica enquanto \n\npol\u00edticas, uma vez que muitas vezes \u00e9 o crit\u00e9rio de assalariamento que define trabalhos \n\nvis\u00edveis ou invis\u00edveis e levantam questionamentos como: o que se classifica enquanto \n\natividade, trabalho ou emprego? Como contabiliza-los no caso das mulheres? As \n\nmulheres sempre foram ativas, mas como identificar e contabilizar suas distintas formas \n\nde trabalho? S\u00e3o desafios ainda atuais. Aos quais podem se acrescentar o fator de ra\u00e7a \n\ntamb\u00e9m. Essas reflex\u00f5es nos levam a considerar uma s\u00e9rie de outros fatores no que diz \n\nrespeito ao imbricamento de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero. Nos atentaremos ao debate de g\u00eanero \n\ne algumas de suas especificidades neste primeiro momento.  \n\nAntes, por\u00e9m, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia destacar que o desenvolvimento de \n\nteorias e an\u00e1lises voltadas \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero foram fomentadas e constru\u00eddas dentro \n\ndo contexto do Feminismo. Mesmo dentro da academia, foram as mulheres feministas \n\nque iniciaram, direcionaram e desenvolveram parte consider\u00e1vel do ac\u00famulo te\u00f3rico que \n\ndisponibilizamos sobre o tema. O Feminismo \u00e9 de amplitude global e n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo, \n\npossuindo correntes, caracter\u00edsticas e modos de a\u00e7\u00e3o variadas de acordo com o local e o \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico. Para o presente estudo, partiremos do entendimento de Maria Am\u00e9lia \n\nTelles (1999) e de outras feministas do campo marxista, enquanto uma corrente filos\u00f3fica, \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nmas, principalmente, um movimento social e pol\u00edtico que est\u00e1 voltado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\nopress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o vividas pelas mulheres. E enquanto movimento social, o \n\nFeminismo n\u00e3o apenas se debru\u00e7a a entender e expor essas rela\u00e7\u00f5es (muitas vezes j\u00e1 \n\nnaturalizadas e invisibilizadas), mas se prop\u00f5e a alter\u00e1-las e a construir rela\u00e7\u00f5es mais \n\nigualit\u00e1rias e justas para o conjunto da sociedade. Desta maneira, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se voltar \n\n\u00e0 quest\u00e3o de g\u00eanero e do protagonismo das mulheres sem considerar o papel fundamental \n\ndo Feminismo. Dentro do campo de atua\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, como \u00e9 o caso do \n\nMAM em Concei\u00e7\u00e3o, h\u00e1 ainda que se considerar o car\u00e1ter de classe do Feminismo e de \n\ncomo, neste caso, ele est\u00e1 galgado junto \u00e0s lutas da classe trabalhadora e n\u00e3o pode ser \n\noutra coisa que n\u00e3o um Feminismo popular. O Feminismo constru\u00eddo e debatido dentro \n\ndo MAM tamb\u00e9m considera as quest\u00f5es de ra\u00e7a e se debru\u00e7a sobre as mesmas. \n\nQuanto ao debate de g\u00eanero, o entendemos enquanto categoria de an\u00e1lise \n\nnecessariamente social e historicamente constru\u00edda. E pretendemos questionar poss\u00edveis \n\norigens e usos que o capitalismo fez e continua fazendo em torno da desigualdade de \n\ng\u00eanero. Partindo de Engels (1984), o capitalismo se apropria do conceito de fam\u00edlia \n\nmonog\u00e2mica (e heteronormativa) e a institui enquanto um pilar de sustenta\u00e7\u00e3o da garantia \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada. Isto acirra ainda mais a submiss\u00e3o da mulher ao \n\ndom\u00ednio masculino e a necessidade de mant\u00ea-la cerceada ao \u00e2mbito dom\u00e9stico, \n\ndesignando ao homem o \u00e2mbito econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Como a propriedade passa a ter \n\num dono individual, que ser\u00e1 herdada somente por seus sucessores (homens) \n\nconsangu\u00edneos, o dom\u00ednio do corpo e da sexualidade heterossexual e monog\u00e2mica se \n\ntorna n\u00e3o apenas um valor a ser alcan\u00e7ado, mas uma necessidade na manuten\u00e7\u00e3o da ordem \n\ne da pr\u00f3pria propriedade privada. Angela Davis (2016), ao se voltar sobre este tema, \n\nafirma que antes da propriedade privada, havia divis\u00e3o sexual do trabalho dentro do \n\nsistema econ\u00f4mico, mas era uma divis\u00e3o mais complementar do que hier\u00e1rquica. \n\nO controle dos corpos, da sexualidade feminina e suas decis\u00f5es a respeito de sua \n\nsa\u00fade reprodutiva e seus planejamentos futuros, est\u00e3o presentes de maneira cotidiana na \n\natualidade. Em Concei\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um relato, em especial, bastante emblem\u00e1tico desta \n\nquest\u00e3o: \n\nVilma comenta que uma das mulheres que acabamos de cumprimentar \n\nna estrada entre uma comunidade e outra, a mais velha, tinha muitos \n\nfilhos e que o marido n\u00e3o a deixava fazer a cirurgia de esteriliza\u00e7\u00e3o. \n\nPor isso, o casal tinha cerca de um filho por ano e a mulher \u201cn\u00e3o \n\naguentava mais\u201d, mas o marido n\u00e3o autorizava a cirurgia de \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o por querer manter \u201ca imagem de mach\u00e3o reprodutor, n\u00e3o \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\nsei!\u201d dizia Vilma diante do espanto conjunto sobre o que ela contava. \n\nO marido n\u00e3o deixava e a mulher n\u00e3o fazia. Continuavam a ter filhos \n\ncontra a vontade dela e os cuidados e trabalho referentes \u00e0s crian\u00e7as \n\nreca\u00eda para a ela e suas filhas mais velhas.(Trecho dos D.C. referente \n\n\u00e0 ida 3). \n\n \n\n Silvia Federici (2017) faz um levantamento do momento hist\u00f3rico do in\u00edcio do \n\ncapitalismo, em que a economia de subsist\u00eancia passa a ser uma economia monet\u00e1ria e \n\nconsidera a propriedade privada enquanto fator determinante na origem da divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho e no aprofundamento das opress\u00f5es de g\u00eanero. No violento processo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o do feudalismo para o capitalismo, a depend\u00eancia ao sal\u00e1rio trouxe grandes \n\nimpactos para a sociedade, mas de maneira diferenciada sexualmente. Para as mulheres, \n\na possibilidade de um trabalho remunerado, de modo geral, era ainda mais dif\u00edcil e seus \n\nsal\u00e1rios eram inferiores aos dos homens, a ponto de n\u00e3o garantir-lhes condi\u00e7\u00f5es de \n\nautonomia financeira. E n\u00e3o raro os seus sal\u00e1rios eram pagos aos maridos como parte dos \n\nrendimentos deles. Assim como, \u00e0s mulheres foi reservado o trabalho reprodutivo no \n\nmomento em que este estava em franca desvaloriza\u00e7\u00e3o. De acordo com a autora, \u00e9 nesta \n\ntransi\u00e7\u00e3o de uma economia de subsist\u00eancia pr\u00e9-capitalista para uma economia monet\u00e1ria, \n\nque a separa\u00e7\u00e3o entre trabalho produtivo e reprodutivo se aprofunda e que o trabalho \n\npassa a ser sexualmente diferenciado. Entendemos enquanto trabalho reprodutivo aquele \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o da classe, mas que n\u00e3o gera um produto final na forma \n\nde mercadoria (como, por exemplo, os trabalhos de cozinhar, cuidar das crian\u00e7as, limpar \n\ne cuidar da higiene e ambiente, etc.). Neste processo de divis\u00e3o sexual do trabalho, \n\nvaloriza-se o trabalho voltado ao mercado (gerador de mercadorias e de valor) e a \n\natividade reprodutiva passa a ser invisibilizada a ponto de sequer ser considerada trabalho.  \n\nMarx (2010) afirma que a submiss\u00e3o do trabalho humano ao sal\u00e1rio, faz com que \n\nas pessoas tenham de sacrificar seu tempo em fun\u00e7\u00e3o de um trabalho cujo o produto, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o e o planejamento lhe s\u00e3o alheios e isto aproxima a condi\u00e7\u00e3o humana \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de escravid\u00e3o, assim como encurta o tempo de vida da classe trabalhadora. E \n\nafirma que \u201cessa classe tem sempre de sacrificar uma parte de si mesma, para n\u00e3o perecer \n\ntotalmente\u201d (Marx, 2010 p. 26).  Este encurtamento do tempo de vida e a condi\u00e7\u00e3o \n\naproximada \u00e0 escravid\u00e3o se acentua no caso das mulheres quando nos deparamos com os \n\ndados de suas dificuldades em rela\u00e7\u00e3o a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, sal\u00e1rios \n\ninferiores aos dos homens, e cargos espec\u00edficos e mais precarizados, piores condi\u00e7\u00f5es de \n\nascens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de carreira profissional. Al\u00e9m disto, a elas \u00e9 incumbido o trabalho \n\nreprodutivo sem o reconhecimento e sem nenhum tipo de remunera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\n\u201cSomos as \u00faltimas a comer, as \u00faltimas a dormir e as primeiras a acordar\u201d, essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o feita por uma das mulheres durante a forma\u00e7\u00e3o da primeira ida a Concei\u00e7\u00e3o, \n\nsintetiza, com grande clareza, a acumula\u00e7\u00e3o de jornadas de trabalho que enfrentam as \n\nmulheres. Ela denuncia tamb\u00e9m a l\u00f3gica de responsabiliza\u00e7\u00e3o quase que exclusiva pelo \n\ntrabalho dom\u00e9stico e de cuidado com a fam\u00edlia. \u00c9 importante salientar, ainda, que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres no trabalho assalariado n\u00e3o as redime do trabalho reprodutivo, \n\no que gera ampliadas jornadas de trabalho. Em um paralelo com o momento atual, de \n\nacordo com os dados da PNAD \u2013 Pesquisa Nacional em Amostra por Domic\u00edlio, feita \n\npelo IBGE- em 2011, as mulheres chegavam a trabalhar 58,7 horas totais por semana, \n\ncontra 52,9 dos homens. Apesar destes terem carga de trabalho fora de casa ainda superior \n\n\u00e0 m\u00e9dia das mulheres, quando acrescentada a carga hor\u00e1ria de trabalho dom\u00e9stico, a \n\nm\u00e9dia de trabalho semanal das mulheres supera a dos homens. E tanto a carga de trabalho \n\nquanto a sua remunera\u00e7\u00e3o sofrem altera\u00e7\u00f5es de acordo com as vari\u00e1veis de classe e ra\u00e7a. \n\nEstes dados ajudam a elucidar aquilo que as mulheres da classe trabalhadora sabem (sem \n\nexce\u00e7\u00e3o, desde muito cedo) que a elas lhes sobra sempre uma carga excedente de tarefas \n\nem compara\u00e7\u00e3o com os homens ao seu redor.  \n\n Como essa carga excedente de trabalho n\u00e3o tem reconhecimento econ\u00f4mico e t\u00e3o \n\npouco social, ela tende a ser \u201cinvis\u00edvel\u201d. Esta invisibilidade social, fruto de um processo \n\nhist\u00f3rico, como aponta Federici (2017), \u00e9 duplamente vantajosa ao capitalismo na medida \n\nem que desvaloriza a m\u00e3o de obra feminina monetarizada (oferecendo sal\u00e1rios menores \n\ne cargos desvalorizados) e desvaloriza ou invisibiliza o trabalho reprodutivo, deixando-o \n\ntotalmente a cargo da classe trabalhadora. No caso das mulheres do campo, seu trabalho \n\nnos quintais, com os animais de cria\u00e7\u00e3o, cuidado com membros da fam\u00edlia, entre outros, \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m desconsiderados enquanto trabalho.  Sintetizarei outras falas, n\u00e3o \n\nnecessariamente na ordem em que elas foram ditas ao longo da forma\u00e7\u00e3o, quando \n\ndebat\u00edamos a Divis\u00e3o Sexual do Trabalho: \n\n\u201cA mulher faz muito e n\u00e3o \u00e9 valorizada, n\u00e3o tem o reconhecimento\u201d; \n\n\u201cA gente \u00e9 mais sobrecarregada que os homens\u201d, \u201cOs homens s\u00e3o \n\nmuito desligados\u201d, \u201cTemos m\u00faltipla fun\u00e7\u00e3o. Tem momentos para \n\ndentro de casa, para os outros, para fora, mas para n\u00f3s n\u00e3o temos n\u00e3o. \n\n\u00c9 mais que cinco em uma!\u201d. Surgiram tamb\u00e9m quest\u00f5es relacionadas \n\naos padr\u00f5es r\u00edgidos de beleza, a responsabiliza\u00e7\u00e3o exclusiva com xs \n\nfilhxs e a mulher enquanto \u201cdesocupada e por isso que luta\u201d.(Trecho \n\ndos D.C. referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nNo eixo tem\u00e1tico sobre as caracter\u00edsticas camponesas das fam\u00edlias, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\ntrechos sobre o trabalho delas nas ro\u00e7as, nos quintais, o imenso volume de trabalho \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\ndom\u00e9stico, de cuidado com as pessoas da fam\u00edlia, educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais de pequeno porte, entre outros. A partir das frases citadas durante o momento da \n\nforma\u00e7\u00e3o, fica evidente o quanto essas mulheres sabem de sua enorme carga de afazeres \n\n(\u201csomos as primeiras a acordar e as \u00faltimas a dormir\u201d ou \u201c\u00e9 mais de cinco em uma\u201d - \n\nafirma\u00e7\u00f5es que descrevem a jornada extensa de trabalho feminino) mas, assim mesmo, \n\ndurante a conversa, tamb\u00e9m se evidencia o quanto o trabalho reprodutivo n\u00e3o \u00e9 visto \n\ncomo trabalho de fato. Nem pelas mulheres mesmas em um primeiro momento. E sempre \n\n\u00e9 tratado na sociedade com um valor inferior. Ao conversarmos sobre ele na forma\u00e7\u00e3o, \n\nafirmando sua caracter\u00edstica de trabalho e sua import\u00e2ncia, as mulheres o reconhecem. \n\nMas ainda assim, \u00e9 uma disputa com s\u00e9culos de domina\u00e7\u00e3o patriarcal, que est\u00e1 arraigada \n\nem nosso cotidiano e nossa subjetividade.  \n\nOutro aspecto que o Feminismo traz necessariamente para o debate \u00e9 o tema do \n\npatriarcado, enquanto um sistema de domina\u00e7\u00e3o do feminino pelo masculino anterior ao \n\ncapitalismo, mas que \u00e9 apropriado por ele como base fundante de seu modo de operar.  \n\nDe acordo com Cristine Delphy (2009), o conceito de patriarcado se origina da jun\u00e7\u00e3o \n\ndas palavras gregas pater (pai) e arkhe (origem e comando) e teve seu significado \n\ntransformado ao longo da hist\u00f3ria. Vale ressaltar que pater tem mais o sentido de genitor, \n\nde provedor do que de pai, ao que entendemos hoje enquanto paternidade. O significado \n\ndo termo come\u00e7a a ser alterado sob a influ\u00eancia do feminismo dos anos 70, e partir de \n\nent\u00e3o passa a designar uma forma\u00e7\u00e3o social em que homens det\u00eam o poder. Enquanto um \n\nsistema total que influencia o conjunto da sociedade, em suas esferas individuais e \n\ncoletivas. Ao longo das conversas e momentos com as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o, elas \n\nnarraram diversas situa\u00e7\u00f5es vividas pelo fato de serem mulheres e que trazem \n\ndetermina\u00e7\u00f5es evidentes de g\u00eanero e do patriarcado em suas hist\u00f3rias pessoais, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao tratamento e cuidado familiar com elas ao longo da vida, como nos depoimentos de \n\nLuiza e Helenira, nos trechos que se seguem: \n\nLuiza fala tamb\u00e9m de seus 13 irm\u00e3os (que eram 22 filhos no total dos \n\nquais sobreviveram 14) e que seu pai n\u00e3o deixava nenhuma das \n\nmulheres trabalharem fora de casa. Porque ele n\u00e3o queria suas filhas \n\ntrabalhando para fazendeiros. Mesmo que precisassem passar mais \n\ndificuldade dentro de casa, n\u00e3o queria as filhas trabalhando fora. No \n\nfim era tudo \u201capertado\u201d, mas a fam\u00edlia dava um jeito de plantar e \n\ncolher, \u201ceu trabalhava muito em casa, s\u00f3 fora que n\u00e3o podia...os \n\nhomens podiam, e eu queria tamb\u00e9m pra ganhar dinheiro, mas o pai \n\nn\u00e3o deixava n\u00e3o... e no fim entendi ele\u201d. Ela era a primeira filha, a \n\nmais velha, e por isso tinha de \u201cservir de exemplo\u201d, foi tamb\u00e9m a \n\nprimeira a se casar. Quando se casou com Queno, o pai fez um acordo \n\ncom ele de que n\u00e3o deixasse a filha trabalhar para fazendeiro, \u201cQueno \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\ncumpriu com sua palavra\u201d e ela nunca trabalhou fora de casa. Luiza \n\nrelata que o pai tamb\u00e9m zelava por seus estudos e que isso ela tamb\u00e9m \n\nfaz por seus filhxs, assim como, tampouco, quer que a filha trabalhe em \n\ncasa de fazendeiro. A quest\u00e3o de ser trabalhadora dom\u00e9stica na casa \n\nde fazendeiro n\u00e3o se restringia apenas ao fato de poder ter um trabalho \n\nque fosse remunerado, mas ligava-se ao receio em sofrer abusos de \n\nnaturezas diversas para a mulher em rela\u00e7\u00e3o aos donos de fazenda. Ela \n\ndiz que, depois de adulta, se inteirou de hist\u00f3rias de abusos sofridos \n\npor mulheres nessas condi\u00e7\u00f5es e que isso a fazia concordar ainda mais \n\ncom a decis\u00e3o do pai.\u201d (Trecho do DC referente \u00e0 ida 1) \n\nHelenira conta que a sua m\u00e3e era de Concei\u00e7\u00e3o e depois foi para \n\nVespasiano ainda adolescente para trabalhar em uma casa de fam\u00edlia. \n\nTeve um primeiro marido, com quem teve dois filhos, mas que lhes \n\nabandonou e a m\u00e3e, ainda jovem, passou a trabalhar carregando areia \n\nem um dep\u00f3sito, cujo o propriet\u00e1rio era o pai de Helenira. A condi\u00e7\u00e3o \n\nde vida da m\u00e3e e filhxs pequenxs era bastante prec\u00e1ria. Quando o dono \n\ndo dep\u00f3sito e futuro pai de Helenira viu sua m\u00e3e dando a pouca comida \n\nque tinha \u00e0s crian\u00e7as e deixando de comer, \u201cele tirou minha m\u00e3e de l\u00e1 \n\ne disse que ela nunca mais teria que carregar areia para sobreviver\u201d. \n\nE que assim foi. \u201cMeu pai depois casou com a minha m\u00e3e e foi muito \n\nbom pra ela, n\u00e3o foi Carlos? E n\u00e3o \u00e9 porque era meu pai n\u00e3o...\u201d. \n\nCarlos concorda com a cabe\u00e7a e reafirma.\u201d (Trecho dos D.C. referente \n\n\u00e0 ida 2) \n\n \n\nEm ambos os relatos, chama aten\u00e7\u00e3o a caracter\u00edstica informal do trabalho \n\ndom\u00e9stico e o risco de sofrer abuso (f\u00edsico, sexual, moral e de seus direitos trabalhistas). \n\nNo segundo, Helenira conta da situa\u00e7\u00e3o de necessidade de sua m\u00e3e com xs filhxs sem \n\npoder contar com a figura paterna e nem com o Estado (j\u00e1 que se encontravam em situa\u00e7\u00e3o \n\nde escassez de comida), e que, posteriormente, acaba por se casar com o homem que lhe \n\noferece ajuda e alternativa melhor. Os relatos s\u00e3o permeados por contradi\u00e7\u00f5es entre os \n\ndesejos e a condi\u00e7\u00e3o concreta, entre as diferencia\u00e7\u00f5es marcadas sobre o que \u00e9 permitido \n\nao homem: como, por exemplo, se desresponsabilizar do trabalho de cuidar dxs filhxs, ou \n\npoder exercer trabalho fora de casa de maneira remunerada. E o que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 mulher: \n\nresponsabilidade exclusiva pelo cuidado e trabalho com os filhxs e irm\u00e3os, e o trabalho \n\ndom\u00e9stico volumoso e quase que compuls\u00f3rio e sem remunera\u00e7\u00e3o. Assim como ter sua \n\nsorte atribu\u00edda e decidida, muitas vezes, por um homem \u2013 no caso de Luiza, primeiro seu \n\npai e posteriormente seu esposo \u2013com o acordo expl\u00edcito entre o pai e Queno para n\u00e3o a \n\ndeixar trabalhar em casa de fazendeiro, e no caso da m\u00e3e de Helenira que \u00e9 abandonada \n\nem situa\u00e7\u00e3o de necessidade e responsabilidade total de duas crian\u00e7as e depois casando-se \n\ncom o homem que lhe oferece ajuda. H\u00e1 nestes relatos express\u00e3o n\u00edtida do patriarcado \n\nnas hist\u00f3rias de vida das mulheres. N\u00e3o podemos deixar de citar a jovem N\u00edsea, da \n\ncomunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o ou \u201cFaustinos\u201d, que me contou que frequentava a escola \n\nregularmente durante a semana e, aos s\u00e1bados, realizava trabalho dom\u00e9stico para fam\u00edlias \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nde fazendeiros da regi\u00e3o, mostrando como, muitas vezes, a oportunidade de aceder \u00e0 \n\nalguma remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o trabalho dom\u00e9stico informal (sob risco de abusos e \n\nirregularidades). \n\n Cabe acrescentar, ainda, que partimos do entendimento do patriarcado n\u00e3o apenas \n\nenquanto um sistema de domina\u00e7\u00e3o e primazia dos homens sobre as mulheres na esfera \n\ndas rela\u00e7\u00f5es pessoais, mas enquanto a domina\u00e7\u00e3o e primazia do masculino sobre o \n\nfeminino de modo mais amplo e estrutural. Neste sentido, \u00e9 um embate que se d\u00e1 entre \n\num conjunto de rela\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas envolvendo uma pluralidade de sujeitos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria. E o entendemos, em conson\u00e2ncia com Saffioti (1994), \n\nenquanto um sistema apropriado pelo capitalismo como um pilar fundamental, que, a uma \n\ns\u00f3 vez, aponta para: a incapacidade do capitalismo de empregar todxs xs trabalhadorxs \n\n(gerando tamb\u00e9m ex\u00e9rcito de reserva) e apropria\u00e7\u00e3o que faz do trabalho reprodutivo sem \n\narcar com seus custos e o invisibilizando. Assim como, serve de justificativa ideol\u00f3gica \n\ncapitalista para a manuten\u00e7\u00e3o de sua din\u00e2mica mascarando, em alguma medida, seu teor \n\nde classe. Desta maneira, o patriarcado \u00e9 apropriado pelo capitalismo enquanto sistema \n\nde domina\u00e7\u00e3o que marginaliza as mulheres (e aquilo que remete ao feminino como um \n\ntodo) e n\u00e3o apenas aumenta o lucro, mas tamb\u00e9m obscurece a natureza de classe do \n\nprocesso de explora\u00e7\u00e3o e opera enquanto justificativa ideol\u00f3gica. \n\nCompactuamos com o entendimento defendido por Elisabeth Souza-Lobo (1991) \n\nde que tratar a classe trabalhadora sem se ater \u00e0s quest\u00f5es das mulheres e da divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho \u00e9 fazer uma homogeiniza\u00e7\u00e3o da classe que n\u00e3o ajuda a compreende-la e \n\nanalisa-la. Nessa mesma dire\u00e7\u00e3o, Heleieth Saffioti (1994) afirma que para entender o \n\nBrasil e fazer uma leitura de realidade historicizada e cr\u00edtica, \u00e9 preciso considerar rela\u00e7\u00f5es \n\nde classe, g\u00eanero e ra\u00e7a de modo interligado e interdependente. Assim, n\u00e3o nos voltarmos \n\n\u00e0s mulheres e \u00e0 ra\u00e7a em suas especificidades e generalidades \u00e9 tamb\u00e9m continuar com o \n\nprocesso de invisibilidade nas lutas e organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. E, na contram\u00e3o \n\ndisto, ao falarmos sobre o trabalho e incluirmos a mulher e suas especificidades enquanto \n\nsujeito, temos de incluir o trabalho produtivo, mas tamb\u00e9m o reprodutivo (que pode passar \n\ninvis\u00edvel quando o sujeito padr\u00e3o \u00e9 o sujeito masculino), entre outros aspectos. O mesmo \n\nse d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a. \n\n Retomando Heleieth Saffioti (1994), juntamente com quest\u00f5es de g\u00eanero e classe, \n\na ra\u00e7a se faz fundamental, especialmente na realidade do Brasil e, porque n\u00e3o dizer do \n\ncontinente americano, como outro elemento determinante em nossas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\nque precisam extrapolar qualquer entendimento ou fundamento biol\u00f3gico, para entend\u00ea-\n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nla enquanto rela\u00e7\u00f5es de poder historicamente constru\u00eddas. L\u00e9lia Gonzales e Carlos \n\nHasenbalg (1982) atentam-nos para o fato de que o racismo no Brasil tem suas origens \n\nem nossa hist\u00f3ria colonial, mas se mant\u00e9m, implicando diretamente nas possibilidades \n\nconcretas de mobilidade social, acesso ao estudo formal, divis\u00e3o racial do espa\u00e7o (no que \n\ndiz respeito aos lugares f\u00edsicos e condi\u00e7\u00f5es diferenciadas dos mesmos quanto a circula\u00e7\u00e3o, \n\nmoradia, etc), invisiviliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, entre outros. Nosso racismo \u00e9 fenot\u00edpico (baseado \n\nnas caracter\u00edsticas f\u00edsicas vis\u00edveis) e arraigado e naturalizado historicamente, e que \n\ntamb\u00e9m serve e serviu enquanto justificativa ideol\u00f3gica para a explora\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \n\npodemos afirmar que tal como o patriarcado, o racismo \u00e9 tamb\u00e9m apropriado pelo sistema \n\ndominante. E, portanto, nem um, nem outro ser\u00e3o superados ao longo do tempo dentro \n\ndo capitalismo. Considerar ra\u00e7a e g\u00eanero no contexto da minera\u00e7\u00e3o se faz ainda mais \n\nnecess\u00e1rio, tendo em vista o forte recorte racial que a minera\u00e7\u00e3o tem feito historicamente, \n\ndevido \u00e0s suas ra\u00edzes no trabalho escravo de povos ind\u00edgenas e africanos.  \n\n Dentro do espectro mais amplo do Feminismo, o prisma de ra\u00e7a se inseriu \n\nposteriormente. As feministas negras, passam a, dentro do movimento feminista pautar \n\nas quest\u00f5es de ra\u00e7a, assim como no interior do movimento negro os pontos sobre g\u00eanero \n\ne feminismo, e trazem \u00e0 tona questionamentos e perspectivas que extrapolavam as \n\ndominantes e denunciam e combatem as pr\u00e1ticas coloniais. Este desafio traz \n\nnecessariamente outros prismas, outras sujeitas e outros ganhos anal\u00edticos e pr\u00e1ticos, que \n\na partir da realidade das rela\u00e7\u00f5es sociais come\u00e7am a indicar \u201cpontos-cegos\u201d no desafio de \n\nanalisar e atuar na transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Uma das representantes do \n\nfeminismo negro, Patr\u00edcia Hill Collins (2015), destaca o valor das experi\u00eancias e da \n\nindissocia\u00e7\u00e3o entre as categorias de g\u00eanero, classe e ra\u00e7a na viv\u00eancia das pessoas, de \n\nmaneira estruturante em todas as rela\u00e7\u00f5es sociais. N\u00e3o podendo ser tomadas de maneira \n\nseparada ou hierarquizada. A pr\u00f3pria Gioconda, quando lhe pergunto como ela gostaria \n\nde ser descrita na pesquisa, na \u00faltima ida a Concei\u00e7\u00e3o, me responde que se v\u00ea enquanto \n\nmulher, negra, militante e pertencente \u00e0 classe trabalhadora. \n\n Uma caracter\u00edstica essencial levantada pelas feministas negras \u00e9 a do trabalho \n\ndom\u00e9stico, ou como nomeia L\u00e9lia Gonzales (1983) a mucama, e seu ineg\u00e1vel car\u00e1ter de \n\nra\u00e7a. J\u00e1 foram citados trechos de como a quest\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico na casa de \n\nfazendeiros era algo emblem\u00e1tico e ainda presente na vida das mulheres de Concei\u00e7\u00e3o do \n\nMato Dentro. Angela Davis (2017) enfatiza a quest\u00e3o e explicita o car\u00e1ter explorat\u00f3rio e \n\nde origem escravocrata \u00e0s quais as mulheres, e em sua expressiva maioria as mulheres \n\nnegras, s\u00e3o absorvidas enquanto m\u00e3o de obra em trabalhos dom\u00e9sticos (historicamente \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nmal remunerados, com longas cargas hor\u00e1rias e marcadamente informais). As pr\u00f3prias \n\nmulheres que participaram desta pesquisa falaram de suas ra\u00edzes negras e ind\u00edgenas, \n\ncontaram \u201chist\u00f3rias de caboclo\u201d de suas av\u00f3s que foram literalmente la\u00e7adas e levadas a \n\nviver e trabalhar como dom\u00e9sticas e nunca mais retornaram a seu lugar e fam\u00edlia de \n\norigem. Al\u00e9m disto, tanto Gonzales (1983) quanto Davis (2017), n\u00e3o nos deixam esquecer \n\ndo car\u00e1ter hist\u00f3rico de explora\u00e7\u00e3o sexual ao qual esteve atrelado o lugar da mucama. \n\nTra\u00e7o e pr\u00e1ticas culturais que ainda se perpetuam em nossa sociedade.  \n\nDavis (2017) ainda questiona o trabalho dom\u00e9stico enquanto primitivo e destoante \n\nde nossas capacidades tecnol\u00f3gicas e produtivas e que, sendo remunerado ou n\u00e3o, \u00e9 fonte \n\nde sofrimento e de sentimento de aprisionamento por parte da maioria das mulheres por \n\nseu car\u00e1ter arcaico (que exige grande esfor\u00e7o e toma demasiado tempo), volumoso, \n\nrepetitivo e isolado. E que, justamente por ser assumido pelas mulheres, em especial as \n\nnegras, com baixo ou nenhum investimento social, ele mant\u00e9m suas caracter\u00edsticas \n\narcaicas e n\u00e3o condizentes com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico atual. A autora prop\u00f5e \n\nainda que este deveria ser um trabalho de responsabilidade coletiva e do estado, com \n\nm\u00e1quinas, equipamentos e equipe de trabalho que visitassem as casas assim como fazem \n\noutras assessorias t\u00e9cnicas de cunho privado. E que n\u00e3o o \u00e9 justamente devido \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o das mulheres, em especial das negras. \n\n E que dizer das mulheres ind\u00edgenas? Afinal, a discuss\u00e3o de ra\u00e7a e do racismo no \n\nBrasil n\u00e3o se esgota com a negritude ou a branquitude. A quest\u00e3o ind\u00edgena, sua \n\ndiversidade de etnias, seu processo hist\u00f3rico de luta e resist\u00eancia, suas pautas costumam \n\nser De acordo com relat\u00f3rio da ONU (2016), h\u00e1 305 etnias auto-identificadas no pa\u00eds, que \n\nfalam mais de 247 l\u00ednguas e est\u00e3o concentradas em maior quantidade e diversidade de \n\npopula\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, mas presentes em 80% dos munic\u00edpios brasileiros. \u00c9 \n\nnot\u00e1vel a diversidade cultural e geogr\u00e1fica.   \n\n Pensar as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e classe sob este contexto traz outros desafios. \n\nDesafios como o de, por exemplo, entender outras cosmovis\u00f5es e outra natureza de \n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, com a comunidade no entorno, com a hist\u00f3ria e o \n\nconhecimento. A luta de Berta C\u00e1rceres e seu povo em Honduras11, por exemplo, contra \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma barragem hidrel\u00e9trica conduzida por transnacional, elucida com \n\n                                                           \n11 Documentada no Document\u00e1rio: La Voz Lenca No Se Calla (documental sobre Berta C\u00e1ceres y \n\nCOPINH). Dire\u00e7\u00e3o: Nina Kreuzinger &amp; Andrea Lammers. Produ\u00e7\u00e3o: Nina Kreuzinger &amp; Andrea Lammers  \n\nDispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=YYWzj7xX3r8. Acesso: 07 abril 2017. \n\n \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=YYWzj7xX3r8\n\n\n88 \n \n\n \n \n\ngrande for\u00e7a a sacralidade e vida do rio para seu povo e as rela\u00e7\u00f5es para com ele. A \n\nrela\u00e7\u00e3o com a terra passa por outros lugares. Rela\u00e7\u00f5es que a mentalidade ocidental pouco \n\nconsegue entender e que muitas vezes menospreza. Quando estudamos e debatemos a \n\nhist\u00f3ria de algumas mulheres lutadoras populares, no I Encontro de Mulheres Atingidas \n\npela Minera\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, Berta C\u00e1rceres foi uma das biografias \n\nescolhidas e a grande maioria das mulheres disseram se identificar com ela e com a luta \n\nem Honduras. Algumas chegaram a dizer: \u201cParece at\u00e9 que est\u00e1 falando da gente aqui\u201d. \n\nAo nos voltarmos \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena, torna-se ainda mais gritante outros aspectos \n\nfundamentais como: demarca\u00e7\u00e3o de terras e, portanto, de Reforma Agr\u00e1ria e da soberania \n\nalimentar, assim como, a viol\u00eancia e ina\u00e7\u00e3o do Estado. E como n\u00e3o salientar a viol\u00eancia \n\ncontra mulheres. Berta foi assassinada em 2016 em sua resid\u00eancia e o julgamento de sua \n\nmorte segue inconcluso12. No Brasil, de acordo com o levantamento do CIMI (Conselho \n\nMission\u00e1rio Indigenista), no per\u00edodo de 2010 a 2014, no Estado do Mato Grosso do Sul \n\n(o segundo em concentra\u00e7\u00e3o de povos origin\u00e1rios) teve aumento de 495% de casos de \n\nviol\u00eancia contra a mulher ind\u00edgena. E, de acordo com o relato de Marcia Wayna \n\nKambeba, do povo Omagu\u00e1 Kambemba, no mesmo relat\u00f3rio: \u201cMulheres ind\u00edgenas \n\nsofreram esteriliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada. Mulheres e crian\u00e7as s\u00e3o violentadas e assassinadas por \n\npistoleiros como forma de intimidar o povo a deixar a aldeia\u201d (CIMI, 2017 p. 31). Angela \n\nDavis (2017) quando se volta ao per\u00edodo da escravid\u00e3o nos mostra que as escravas eram \n\nvendidas e compradas sob o mesmo valor geral dos homens: delas, portanto, esperava-se \n\ne cobrava-se a mesma produtividade. Neste sentido, eram vistas assexuadamente. Mas, \n\nno que diz respeito \u00e0s formas de domina\u00e7\u00e3o, castigos, ou tipos de trabalhos na casa grande \n\na elas sempre foi executada a viol\u00eancia sexual. E vale ressaltar o uso da viol\u00eancia sexual \n\ncontra as mulheres, assim como denuncia o relato de Marcia Wayna Kambeba (CIMI \n\n2017), para a domina\u00e7\u00e3o e humilha\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas delas, mas de seus povos. \n\n Os debates, no que diz respeito a um feminismo que dialogue com os povos \n\norigin\u00e1rios, s\u00e3o ainda mais recentes e est\u00e3o em gesta\u00e7\u00e3o. H\u00e1, dentro do movimento social \n\nVia Campesina, o germe de um feminismo campon\u00eas e popular que esteja atento e que \n\nseja constru\u00eddo tamb\u00e9m a partir e pelas etnias ind\u00edgenas junto a outras popula\u00e7\u00f5es do \n\ncampo (SEIBERG &amp; RODRIGUES, 2017). Esta bandeira do feminismo campon\u00eas e \n\n                                                           \n12 Registrado em ve\u00edculos midi\u00e1ticos como: The Guardian (Dispon\u00edvel em: https://www.theguar-\ndian.com/world/berta-caceres), Brasil de Fato (Dispon\u00edvel em: https://www.brasilde-\n\nfato.com.br/2018/03/02/berta-caceres-dois-anos-de-impunidade/), Carta Maior (Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.cartamaior.com.br/?/Editoria/Pelo-Mundo/Berta-Caceres-crime-politico/6/35869)  \n\nhttps://www.theguardian.com/world/berta-caceres\nhttps://www.theguardian.com/world/berta-caceres\nhttps://www.brasildefato.com.br/2018/03/02/berta-caceres-dois-anos-de-impunidade/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2018/03/02/berta-caceres-dois-anos-de-impunidade/\n\n\n89 \n \n\n \n \n\npopular, em processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva, traz em si seu car\u00e1ter revolucion\u00e1rio e anti-\n\nsist\u00eamico e que esteja aliado e possa trazer consigo as caracter\u00edsticas camponesas, \n\nind\u00edgenas, negras para al\u00e9m das leituras do feminismo euroc\u00eantrico. H\u00e1 tamb\u00e9m outras \n\ncorrentes e vozes ainda em elabora\u00e7\u00e3o. Desafios presentes de trajet\u00f3rias a serem \n\nconstru\u00eddas.  \n\n Essas s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es realizadas dentro de contextos e movimentos sociais ativos, \n\ns\u00e3o pr\u00e1ticas e elabora\u00e7\u00f5es vivas e em constante elabora\u00e7\u00e3o, algumas j\u00e1 mais consolidadas, \n\noutras ainda sendo experimentadas e fomentadas. Mas, de modo geral, entendemos, assim \n\ncomo os movimentos sociais citados e o MAM, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concretizar uma \n\nsociedade livre da explora\u00e7\u00e3o de g\u00eanero e ra\u00e7a dentro da sociedade capitalista. Por isso o \n\nembate de classes. E por isso o car\u00e1ter radical dos enfrentamentos de ra\u00e7a e g\u00eanero que \n\npretendem reais transforma\u00e7\u00f5es de suas configura\u00e7\u00f5es sociais. E o desafio atual do \n\nimbricamento entre ra\u00e7a, g\u00eanero e classe. Tendo, portanto, estes horizonte e contexto, nos \n\npareceu essencial aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o em torno da rela\u00e7\u00e3o das mulheres com a \n\nminera\u00e7\u00e3o, para melhor contextualizar a realidade vivida em Concei\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2. Mulheres e Minera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nVoltar-se ao tema da presen\u00e7a das mulheres na minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a uma s\u00f3 vez desafio \n\ne necessidade. J\u00e1 que a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um campo quase que exclusivamente \n\nmasculino, no qual as mulheres s\u00e3o especialmente invisibilizadas e marginalizadas por \n\nmotivos e subterf\u00fagios dos mais variados. Marginalizadas pela marcante informalidade \n\nde seu trabalho, como por exemplo: nas minas de carv\u00e3o mineral como \u201cescolhedeiras\u201d; \n\nou em trabalhos essenciais \u00e0 atividade mineradora, mas que n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos, tal \n\ncomo no caso das mulheres na Bol\u00edvia que carregam \u00e1gua na minera\u00e7\u00e3o do ouro  e que  \n\nao assumir a figura de m\u00e3es, vi\u00favas e esposas, s\u00e3o fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvida e do trabalho reprodutivo, t\u00e3o necess\u00e1rio \u00e0s fam\u00edlias que dependem da minera\u00e7\u00e3o e \n\nfundamentais tamb\u00e9m na organiza\u00e7\u00e3o e luta por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho \n\ncomo um todo. Marginalizadas tamb\u00e9m por meios simb\u00f3licos, pelas hist\u00f3rias, cren\u00e7as e \n\nlendas em torno do feminino o associando ao \u201cmal agouro\u201d, como acontece nas hist\u00f3rias \n\ncontadas no Jap\u00e3o de que a \u201cdeusa\u201d da montanha ficaria enciumada com a presen\u00e7a de \n\nmulheres e produziria acidentes, ou dos EUA em que as mulheres poderiam amaldi\u00e7oar \n\nas minas a ponto de se um minerador encontrasse um mulher no caminho para as minas, \n\nvoltava para casa e refazia o caminho, ou na Tanz\u00e2nia onde a menstrua\u00e7\u00e3o era vista como \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nimpureza e, por isso, seria especial fonte de m\u00e1 sorte. Ainda no campo simb\u00f3lico, o \n\ntrabalho nas minas \u00e9 associado a caracter\u00edsticas tidas como \u201cmasculinas\u201d como um \n\ntrabalho bruto, que prescinde de for\u00e7a e resist\u00eancia f\u00edsica, sob duras condi\u00e7\u00f5es aos quais \n\nn\u00e3o se adaptariam as mulheres (CASTILHO &amp; CASTRO, 2005). As pr\u00f3prias mulheres \n\nque participaram do presente estudo trabalhavam em sua grande maioria em casa e \n\nalgumas tinham empregos, mas nenhum relacionado \u00e0 minera\u00e7\u00e3o ao \u00e0s suas terceirizadas \n\ndurante o per\u00edodo da pesquisa. Para elas e para as pessoas de Concei\u00e7\u00e3o, de modo geral, \n\nera bastante evidente (e porque n\u00e3o dizer naturalizado) o car\u00e1ter masculino da m\u00e3o-de-\n\nobra envolvida e absorvida pela minera\u00e7\u00e3o. \n\n A invisibiliza\u00e7\u00e3o, ainda de acordo com Castilho e Castro (2005), tamb\u00e9m acontece \n\ndevido \u00e0 escassa produ\u00e7\u00e3o de literatura em torno do tema e \u00e0 falta de registros e \n\ndocumentos oficiais, que al\u00e9m de escassos, muitas vezes cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es dispersas. \n\nO fato de essa invisibiliza\u00e7\u00e3o ser refor\u00e7ada pela mem\u00f3ria coletiva (j\u00e1 que a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nassumida enquanto atividade masculina), tamb\u00e9m contribui para a dificuldade em se ter \n\nregistros. Neste sentido, objetiva-se a quest\u00e3o da alteridade levantada por Simone de \n\nBeauvoir (2016), em que o sujeito padr\u00e3o a ser considerado \u00e9 o masculino, principalmente \n\nem atividades entendidas como de homens como a minera\u00e7\u00e3o, e escamoteia-se, n\u00e3o se \n\nregistra e mant\u00e9m-se na invisibilidade a presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o das mulheres. A \n\ninformalidade, como dito anteriormente, \u00e9 outro fator de invisibilidade. De acordo com \n\ndados do IBGE de 2005, 18% das mulheres na atividade mineradora n\u00e3o s\u00e3o remuneradas \n\ne a n\u00e3o remunera\u00e7\u00e3o para os homens \u00e9 de apenas 3%.  \n\nNa rela\u00e7\u00e3o mulheres e minera\u00e7\u00e3o atualmente, de acordo com a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, \u00e0s mulheres, de maneira geral, s\u00e3o preferencialmente designadas atividades que \n\nenvolvem destreza, delicadeza, meticulosidade, cuidado. Sendo assim, a inser\u00e7\u00e3o direta \n\ndas mulheres na atividade mineradora, enquanto campo de of\u00edcio, \u00e9 minorit\u00e1ria dentro da \n\ncadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o, mas seus postos t\u00eam crescido em fun\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos (MACEDO et al, 2012). Cabe ressaltar, entretanto, que o aumento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres na m\u00e3o de obra n\u00e3o significa igualdade de condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho no que diz respeito ao tipo de atividade, remunera\u00e7\u00e3o e carreira profissional. H\u00e1 \n\nneste campo uma s\u00e9rie de nuances e contradi\u00e7\u00f5es. Raquel Quirino (2015) traz outros \n\nelementos explicativos para este aumento, como a rela\u00e7\u00e3o entre valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nhabilidades e capacidades desenvolvidas pelas mulheres no trabalho dom\u00e9stico (como \n\ndestreza, limpeza, min\u00facia e precis\u00e3o) como um repert\u00f3rio que vem sendo desejado \n\nprincipalmente nos trabalhos que envolvem opera\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas. O maior grau de \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nescolaridade das mulheres que exercem cargos equivalente aos homens menos \n\nescolarizados tamb\u00e9m tem sido um fator de favorecimento para a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres, uma vez que, com isso, a empresa tem a qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra facilitada \n\ne tamb\u00e9m atinge melhores n\u00edveis quanto aos investimentos exigidos com a forma\u00e7\u00e3o de \n\nseu contingente de trabalhadorxs, de acordo aos Programas de Qualidade Total, que \n\nexigem n\u00edveis m\u00ednimos de escolariza\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra feminina, por exemplo, o que se d\u00e1 \u00e9 o \n\nprocesso descrito por autoras como Daniele de Kergoat de \n\nsuperqualifica\u00e7\u00e3o/desqualifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de mulheres em rela\u00e7\u00e3o aos postos de \n\ntrabalho desenvolvidos. Nos dados levantados por Quirino (2015), todas as mulheres em \n\ncargos de n\u00edvel operacional al\u00e9m de j\u00e1 terem conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio e/ou cursos de \n\nn\u00edvel t\u00e9cnico, estavam tamb\u00e9m cursando n\u00edvel superior; as trabalhadoras que ocupavam \n\ncargos de n\u00edvel t\u00e9cnico tinham ensino superior completo e as de n\u00edvel superior j\u00e1 haviam \n\nconclu\u00eddo ou estavam em n\u00edvel de conclus\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Ou seja, as mulheres \n\nocupam cargos que est\u00e3o aqu\u00e9m de sua qualifica\u00e7\u00e3o formal, o que resulta em uma esp\u00e9cie \n\nde apropria\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o das mulheres, que trazem benef\u00edcios para as empresas \n\ndiante seus n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o exigidos em seus programas de qualidade, sem o \n\ninvestimento econ\u00f4mico das mesmas.   \n\nOutro processo descrito por Quirino (2014) dentro de uma planta mineradora \u00e9 \n\nque era comum que \u00e0s mulheres fossem atribu\u00eddos trabalhos alheios ou n\u00e3o espec\u00edficos \n\n\u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (como trabalho em escrit\u00f3rio) mesmo que elas tivessem \n\nforma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia para exercer seus cargos de origem, o que as defasa dentro de sua \n\nfun\u00e7\u00e3o laboral. Al\u00e9m disso, a elas eram dadas oportunidades de ascens\u00e3o de carreira mais \n\nligadas \u00e0 parte t\u00e9cnica do que a de gest\u00e3o, o que dentro das possibilidades de crescimento \n\ndentro da empresa significa menos oportunidades (j\u00e1 que os cargos de gest\u00e3o s\u00e3o mais \n\nvalorizados e tem maior possibilidade de ascens\u00e3o profissional). \n\nDe acordo com Daniele de Kergoat (1982), os homens det\u00eam a tecnologia, e as \n\ncaracter\u00edsticas e habilidades relacionadas \u00e0s mulheres s\u00e3o atribu\u00eddas ao trabalho \n\ndom\u00e9stico. Apesar de serem apontadas como um poss\u00edvel atrativo para a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o de obra feminina, estas caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas enquanto habilidades \n\nprofissionais no que diz respeito a valoriza\u00e7\u00e3o e retorno na carreira profissional. Assim \n\ncomo n\u00e3o necessariamente todo trabalho que envolve esfor\u00e7o f\u00edsico e ambiente sujo fica \n\nrestrito aos homens. Quirino (2015) destaca, por exemplo, que a atividade de limpeza \n\nindustrial na planta de processamento mineral (trabalho terceirizado) \u00e9 realizada em sua \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\nmaioria por mulheres, mesmo sendo um trabalho que requer grande esfor\u00e7o f\u00edsico e se d\u00e1 \n\nem ambientes bastante sujos (uma vez que cabe a quem o executa remover o min\u00e9rio de \n\nalta densidade, \u00famido e extremamente pesado que caiu da esteira). O que justifica que as \n\nmulheres assumam esses postos \u00e9 sua caracter\u00edstica pouco valorizada social e \n\nfinanceiramente. Fora do ambiente de trabalho da minera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\numa s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es de trabalho de grande esfor\u00e7o f\u00edsico exercido por mulheres. \u00c9 o \n\ncaso, por exemplo, do trabalho na ro\u00e7a que as mulheres realizam. As mulheres em \n\nConcei\u00e7\u00e3o fizeram muitos relatos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades e volume de trabalho que \n\nelas exerciam, trabalhos esses, muitas vezes, pesado. O pr\u00f3prio relato de Vilma em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s declara\u00e7\u00f5es delas diante da proposta de constru\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is de arpilheiras \n\nde que \u201cnosso neg\u00f3cio mesmo \u00e9 a enxada\u201d exprime essa caracter\u00edstica. Quanto ao trabalho \n\n\u00e1rduo e de grande demanda de esfor\u00e7o f\u00edsico, destaco um dos relatos de Vilma: \n\nMarielle trabalha de mais. Mas muito mesmo. Ela vive com dor nas \n\ncostas por causa do trabalho pesado que ela toca na ro\u00e7a deles. Tem \n\nvezes que ela trava mesmo e vive a base de rem\u00e9dio. O marido, eu tenho \n\npouco contato, mas eu j\u00e1 vi ele chamando ela de \u201cmula\u201d de tanto que \n\nela trabalha pesado. (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 3). \n\n \n\nComo j\u00e1 foi debatido anteriormente, a minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o afeta as vidas das pessoas \n\nde seu entorno apenas no que diz respeito ao mercado de trabalho que ali se constitui e \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es laborais. Ela interfere em toda a estrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do \n\nterrit\u00f3rio onde se instala, inclusive alterando as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e doen\u00e7a \n\ne das respostas das pessoas em rela\u00e7\u00e3o as mesmas. Assim como no que diz respeito ao \n\nuso dos recursos naturais, redu\u00e7\u00e3o dos mananciais e apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\ngeral, desloca fam\u00edlias e comunidades inteiras, gera polui\u00e7\u00e3o e conflitos sociais \n\nproduzidos em torno do embate de projetos entre grandes empresas e as pessoas que \n\nvivem no territ\u00f3rio (HENRIQUES; PORTO, 2015). Tudo isso traz impactos de naturezas \n\ndiversas para as fam\u00edlias atingidas. E no caso das mulheres, h\u00e1 ainda alguns fatores \n\nespec\u00edficos, relacionados a seus afazeres socialmente atribu\u00eddos como o cuidado da casa, \n\ndos membros da fam\u00edlia, no caso das mulheres que vivem em ambientes rurais, s\u00e3o elas \n\nque cuidam dos quintais e muitas vezes de todo o lote da fam\u00edlia (enquanto o homem \n\ntrabalha fora do lote ou pelo menos assume as a\u00e7\u00f5es externas a ele) e s\u00e3o as primeiras a \n\nnotar a escassez de \u00e1gua (antes abundante), a polui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e1gua e os agravos de \n\nsa\u00fade, s\u00e3o elas que recebem as visitas e lidam com os t\u00e9cnicos e representantes da \n\nempresa na maior parte dos casos, entre outras.  \n\nAl\u00e9m da caracter\u00edstica de trabalharem por longas jornadas e tamb\u00e9m em trabalhos \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\npesados, a chegada do empreendimento Minas-Rio alterou as possibilidades de trabalho \n\ndestas mulheres e aumentou as dificuldades, as obrigando, por exemplo, a buscar e \n\ncarregar \u00e1gua de outros locais diariamente (como faz Maria Carolina), cuidar de efeitos \n\ndelet\u00e9rios da minera\u00e7\u00e3o na sa\u00fade de membros da fam\u00edlia, ter a lavoura comida por animais \n\nque antes n\u00e3o o faziam, entre outras.  \n\nEm Concei\u00e7\u00e3o, a chegada de 12.000 homens na fase de constru\u00e7\u00e3o civil e de toda \n\na altera\u00e7\u00e3o dos costumes e modos de vida representa grandes impactos para as mulheres. \n\nAl\u00e9m disso, a instala\u00e7\u00e3o de uma empresa mineradora n\u00e3o representa para elas a \n\npossibilidade de um emprego remunerado, como representa para os homens. De maneira \n\nque, mesmo quando a possibilidade de emprego de um membro da fam\u00edlia pode trazer \n\nalguma melhoria econ\u00f4mica, as mulheres ainda sentem mais direta e rapidamente os \n\nimpactos negativos das altera\u00e7\u00f5es produzidas, pois s\u00e3o elas que trabalham no lote e \n\nmuitas vezes n\u00e3o chegam a administrar conjuntamente a renda recebida pelo membro \n\nempregado na minera\u00e7\u00e3o. Muitos dos relatos tamb\u00e9m apontam para o aumento da \n\nviol\u00eancia de modo geral e para o crescimento do sentimento de inseguran\u00e7a. \n\nEm Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e regi\u00e3o, nota-se tamb\u00e9m outra especificidade no \n\ncaso das mulheres que \u00e9 a grande participa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o delas em torno das quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos impactos da grande minera\u00e7\u00e3o e da luta pelos direitos de todas as \n\nfam\u00edlias afetadas. Possivelmente pelo fato de serem t\u00e3o amplamente afetadas, em esferas \n\ndiversas, que elas t\u00eam tido alta participa\u00e7\u00e3o nos processos de resist\u00eancia. O cap\u00edtulo \n\nseguinte abordar\u00e1 este conjunto de aspectos mais detalhadamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 6. MULHERES DE CONCEI\u00c7\u00c3O E SEU PROCESSO DE \n\nREISIT\u00caNCIA E PROTAGONISMO \n\nComo partimos do pressuposto de valoriza\u00e7\u00e3o dos relatos das mulheres, trazer \n\numa linha do tempo constru\u00edda coletivamente por elas, nos parece um bom ponto de \n\npartida de retomada e reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o desde a chegada da \n\ngrande minera\u00e7\u00e3o. A partir do I Encontro de Mulheres em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, \n\nrealizado nos dias 25, 26 e 27 de agosto de 2017 na comunidade de S\u00e3o Jos\u00e9 do Jassem, \n\nfoi constru\u00edda coletivamente uma linha do tempo, como uma das primeiras atividades do \n\nencontro, com os principais acontecimentos vividos na regi\u00e3o. Ele foi organizado pelo \n\nMAM e contou com apoio da ONG C\u00e1ritas Brasileira, sede Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. \n\nE teve, ao longo de seus tr\u00eas dias de dura\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o rotativa de cerca de 30 \n\nmulheres das comunidades: Jass\u00e9m, Passa Sete, \u00c1gua Quente, Sagrado Cora\u00e7\u00e3o \n\n(Faustinos) e Arrudas. O encontro teve como eixo tem\u00e1tico a quest\u00e3o da hist\u00f3ria (quem a \n\nconta e quem a constr\u00f3i), sintetizado na consigna: \u201cSomos todas herdeiras de luta, somos \n\nmulheres guerreiras\u201d.  \n\nA partir dessa consigna, nos pareceu fundamental reconstruir uma breve linha do \n\ntempo a partir dos acontecimentos que as mulheres levantassem como importantes e que \n\nn\u00e3o estivessem necessariamente registrados na hist\u00f3ria oficial ou por recursos midi\u00e1ticos \n\ne sim por elas mesmas. Vilma preparou alguns marcos temporais previamente e, na \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos, ano a ano as mulheres pontuavam e escreviam seus pr\u00f3prios \n\nmarcos. Ela quem preparou previamente a linha do tempo e quem conduziu a atividade. \n\nFoi escolhido o ano de 2005 como ponto de partida por ter sido o ano de determina\u00e7\u00e3o da \n\nReserva da Biosfera do Espinha\u00e7o, enquanto marco importante de investimento na \n\npreserva\u00e7\u00e3o e no turismo em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e a regi\u00e3o. Antes deste marco \n\ntemporal, foi destacado o in\u00edcio do boom da minera\u00e7\u00e3o de 2003 a 2015, com pico em \n\n2008.  \n\nLinha do Tempo \n\n2005- Determina\u00e7\u00e3o da Reserva da Biosfera do Espinha\u00e7o. \n\n2006- Chegada da empresa Borba Gato.  \n\n2007- Chegada da MMX (do empres\u00e1rio Eike Batista). Neste ano foram feitas v\u00e1rias \n\nperfura\u00e7\u00f5es para mapeamento e estudo da \u00e1rea, assim como mapeamento das nascentes.  \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\n2008 \u2013 Primeira Licen\u00e7a Pr\u00e9via favor\u00e1vel \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineral. Vilma destacou que o \n\nprojeto foi o que teve mais condicionantes para ser aprovado. Prepara\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e \n\nin\u00edcio da \u201cdestrui\u00e7\u00e3o\u201d e altera\u00e7\u00e3o da vida e da paisagem. Foi um dos anos expressivos do \n\nboom da minera\u00e7\u00e3o, o que aumentou a press\u00e3o feita pelas empresas e o interesse do \n\ngoverno brasileiro pela explora\u00e7\u00e3o mineral. Aumentando a press\u00e3o pelas concess\u00f5es de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e as acelerando.  \n\n2009- Concess\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o 1. O processo de licenciamento foi dividido \n\nem duas etapas para acelerar as instala\u00e7\u00f5es j\u00e1 que havia muitas condicionantes a serem \n\ncumpridas. Nesse ano, houve grande aumento do fluxo de pessoas em Concei\u00e7\u00e3o. \n\nNenhum destaque foi feito para esse ano. \n\n2010 \u2013 Concess\u00e3o da Licen\u00e7a para instala\u00e7\u00e3o 2. Chegada de enorme quantidade de \n\npessoas vindas de fora a para a constru\u00e7\u00e3o da planta de explora\u00e7\u00e3o, todas praticamente \n\ndo sexo masculino. A partir desta chegada, Vilma destaca o aumento de n\u00famero de \n\nmulheres gr\u00e1vidas (e de gravidez na adolesc\u00eancia), e o grupo complementa dizendo que \n\nas mulheres perderam liberdade de circula\u00e7\u00e3o e houve aumento da sensa\u00e7\u00e3o de medo. \n\nElas destacam, ainda, que nesse ano uma parte da obra de implanta\u00e7\u00e3o rompeu e assoreou \n\no rio Passa-Sete. Houve tamb\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o de uma lista de 45 fam\u00edlias (apenas 3 \n\ncomunidades) declaradas enquanto atingidas pela minera\u00e7\u00e3o (n\u00famero muito inferior \u00e0 \n\nquantidade real de fam\u00edlias atingidas).  \n\n2011 \u2013 Publica\u00e7\u00e3o de estudo da Diversas, que contabilizava pelo menos 23 comunidades \n\natingidas pela minera\u00e7\u00e3o. Nesse ano, foram instaladas caixas d\u00b4\u00e1gua e fossas na \n\ncomunidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o, como uma das condicionantes que deveriam ser \n\ncumpridas pela Anglo American. \n\n2012- Reuni\u00f5es do REASA e presen\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico (por meio de audi\u00eancias) \n\nem torno dos impactos e altera\u00e7\u00f5es vividas. \n\n2013 \u2013 Den\u00fancia de trabalho em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o com trabalhadores da \n\nAnglo e de terceirizadas. Autua\u00e7\u00e3o da Anglo American e terceirizadas, como a Tetra Tek, \n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho por condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o.  Neste ano foi \n\norganizada uma viagem com algumas das mulheres de Concei\u00e7\u00e3o at\u00e9 o porto do A\u00e7u (RJ). \n\nElas relataram a ida de maneira muito positiva.  \n\n2014- Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (L.O.). In\u00edcio de arrecada\u00e7\u00e3o de CEFEM (Compensa\u00e7\u00e3o \n\nFinanceira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais). Vilma explica como funciona a \n\narrecada\u00e7\u00e3o distribu\u00edda nas esferas federal, estadual e municipal, e que apenas os \n\nmunic\u00edpios em que s\u00e3o extra\u00eddos min\u00e9rios s\u00e3o beneficiados. Mesmo afetados, os \n\nmunic\u00edpios de Alvorada de Minas, Dom Joaquim e outros do entorno, por exemplo, n\u00e3o \n\nrecebem nenhum tipo de compensa\u00e7\u00e3o financeira. E que para quem \u00e9 atingidx pela \n\nminera\u00e7\u00e3o a CEFEM n\u00e3o responde \u00e0s necessidades. Nesse ano, foi tamb\u00e9m realizada \n\naudi\u00eancia p\u00fablica no munic\u00edpio de Diamantina, MG, para vota\u00e7\u00e3o da L.O.   \n\n2015- Em novembro de 2015, houve o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, na regi\u00e3o de \n\nMariana.  Foi, tamb\u00e9m, um ano de mobiliza\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. \n\nFoi feito um trancamento da rodovia MG 010 principalmente na comunidade do Sapo \n\n(com interven\u00e7\u00e3o truculenta da pol\u00edcia) em torno de quest\u00f5es variadas como falta de \u00e1gua, \n\nexcesso de barulho entre outras; mobiliza\u00e7\u00f5es na comunidade do Jassem em torno dos \n\ndireitos em dezembro de 2015 e tamb\u00e9m neste m\u00eas foi realizada um curso de forma\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\numa a\u00e7\u00e3o coordenada pelo MAM na regi\u00e3o atingida pelo rompimento em Mariana, em \n\nque mulheres de Concei\u00e7\u00e3o participaram.  \n\n2016 \u2013 Em mar\u00e7o desse ano foi realizada uma a\u00e7\u00e3o das mulheres da regi\u00e3o sudeste do \n\nMST em parceria das mulheres do MAM, para denunciar o rompimento da barragem de \n\nFund\u00e3o, por meio da paraliza\u00e7\u00e3o de um dia da sede administrativa da Vale, da MG129  e \n\nda ferrovia operada pela Vale em Catas Altas, MG, no mesmo complexo miner\u00e1rio no \n\nqual rompeu a barragem do Fund\u00e3o. Nesse ano, in\u00fameros acontecimentos foram \n\ndestacados pelas mulheres. No final de agosto, houve manifesta\u00e7\u00e3o das comunidades \n\natingidas pela minera\u00e7\u00e3o, contando com a paraliza\u00e7\u00e3o de algumas horas da MG -010 em \n\ntorno da reivindica\u00e7\u00e3o de asfaltamento da estrada (prometida pela Anglo American); foi \n\nrealizado o primeiro encontro das Arpilheiras na comunidade do Jassem; houve \n\narticula\u00e7\u00e3o da comunidade e parceiras/os afim de anular a autoriza\u00e7\u00e3o concedida \u00e0 Anglo \n\nAmerican para instala\u00e7\u00e3o de sirene na comunidade do Jassem (dezembro de 2016) e a \n\nsirene teve de ser instalada no terreno da empresa; houve tamb\u00e9m o primeiro encontro de \n\nforma\u00e7\u00e3o do coletivo de teatro da juventude.  \n\n2017 \u2013 Etapa 3, \u201ca briga\u201d. Diante da omiss\u00e3o do Estado e o ac\u00famulo de irregularidades e \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das comunidades, o acirramento se evidencia. Foi \n\nrealizada interven\u00e7\u00e3o da juventude em dia de audi\u00eancia p\u00fablica sobre etapa 3; processo \n\nde aprova\u00e7\u00e3o e tensionamentos em torno da etapa 3 de expans\u00e3o da Anglo American, e \n\nacirramento da criminaliza\u00e7\u00e3o em torno das mobiliza\u00e7\u00f5es em torno da minera\u00e7\u00e3o. Foi \n\ntocado no tema da persegui\u00e7\u00e3o e trucul\u00eancia com pessoas que lideravam as \n\nreinvindica\u00e7\u00f5es a favor do cumprimento das condicionantes e de melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e a conviv\u00eancia com o medo da intimida\u00e7\u00e3o. Algumas falaram das pessoas \n\nperseguidas, principalmente pelo cancelamento da audi\u00eancia da etapa 3, de pessoas que \n\ntiveram que se mudar de Concei\u00e7\u00e3o e outras que tiveram que mudar suas vidas.  \n\n \n\nFigura 4: Linha do tempo constru\u00edda no I Encontro de Mulheres Atingidas pela Minera\u00e7\u00e3o \n\n(26/08/2018). \n\n \nFonte: autora \n\n \n\n Durante o processo de constru\u00e7\u00e3o dessa linha do tempo, fica evidente o hist\u00f3rico \n\nde lutas e mobiliza\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias atingidas pela minera\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\ndentro e regi\u00e3o e das altera\u00e7\u00f5es vividas desde a implanta\u00e7\u00e3o da grande minera\u00e7\u00e3o. \n\nAltera\u00e7\u00f5es que englobam tanto a chegada da empresa e seus processos de instala\u00e7\u00e3o e \n\nlicenciamentos, quanto percep\u00e7\u00f5es cotidianas de consequ\u00eancias indiretas como aumento \n\ndo fluxo de carros, chegada de trabalhadores externos (em sua grande maioria homens), \n\naumento da quantidade de mulheres gr\u00e1vidas - especialmente no per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil da planta de minera\u00e7\u00e3o (relacionado ao contingente de homens forasteiros que se \n\nmudam temporariamente para a regi\u00e3o durante este per\u00edodo) - a sensa\u00e7\u00e3o de medo das \n\nmulheres, aumento do custo de vida, entre outras.  Ao observar a linha do tempo retratada \n\nna Figura 4, \u00e9 not\u00e1vel tamb\u00e9m um aumento gradativo de mobiliza\u00e7\u00f5es por meio do \n\ncrescente de marcos enumerados com mobiliza\u00e7\u00f5es realizadas pelas fam\u00edlias atingidas na \n\nregi\u00e3o. No debate, as mulheres destacam como a presen\u00e7a e a lideran\u00e7a delas esteve \n\nmarcante na totalidade destes acontecimentos, o que evidencia como elas se veem \n\nenquanto ativas e tamb\u00e9m protagonistas nos acontecimentos e a\u00e7\u00f5es realizadas pelas \n\ncomunidades.  \n\n Logo abaixo ao varal da linha do tempo, ainda observando a Figura 4, \u00e9 poss\u00edvel \n\nvisualizar pain\u00e9is de arpilheiras em fase de elabora\u00e7\u00e3o e que tiveram sua confec\u00e7\u00e3o \n\niniciada durante o encontro. \n\n \n\n6.1. Arpilheiras, transgredindo a ordem, bordando hist\u00f3rias. \n\n Uma das propostas de a\u00e7\u00f5es junto \u00e0s mulheres que j\u00e1 estava prevista pela \n\nmilit\u00e2ncia do MAM em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro era o de iniciar experi\u00eancias de \n\narpilheiras. A partir da bela defini\u00e7\u00e3o dada por Violeta Parra \u201cas arpilheiras s\u00e3o como \n\ncan\u00e7\u00f5es que se pintam\u201d, no I Encontro de Mulheres Atingidas pela Minera\u00e7\u00e3o de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, foi trazida a proposta de confec\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is bordados, como \n\nmaneira de disparar conversas, trocas, reflex\u00f5es em torno do tema da minera\u00e7\u00e3o e da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o coletiva e tamb\u00e9m uma maneira de dar visibilidade e denunciar o que estava \n\nsendo vivido na regi\u00e3o a partir da perspectiva das mulheres.  \n\nO projeto de arpilheiras foi inspirado pelo exemplo das mulheres chilenas, que no \n\nper\u00edodo da ditadura militar comandada por Augusto Pinochet (per\u00edodo de 1973 a 1990), \n\npassam a fazer do bordado, inicialmente meio de subsist\u00eancia, uma maneira de den\u00fancia \n\ne de estrat\u00e9gia simb\u00f3lica para transforma\u00e7\u00e3o da realidade vivida. Sob o apoio da Vicar\u00eda \n\nde Solidariedad, organiza\u00e7\u00e3o de defesa dos direitos humanos ligada \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica e \n\nfortemente motivada pelo tema dxs desaparecidxs pol\u00edticos. Iniciou-se em espa\u00e7os \n\ncotidianos, como s\u00f3t\u00e3os paroquiais, ou nas pr\u00f3prias casas onde as mulheres passaram a \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nse encontrar e a usar as oficinas de bordado n\u00e3o apenas como maneira de subsist\u00eancia, \n\nmas como forma de contar suas hist\u00f3rias. Com retalhos e peda\u00e7os de panos, partes de \n\nroupas j\u00e1 gastas, ou de roupas das pessoas desaparecidas, as mulheres passam a \n\ntransgredir a ordem e a denunciar. Bordando n\u00e3o apenas os in\u00fameros desaparecimentos \n\nde seus entes queridos, mas tamb\u00e9m os epis\u00f3dios de viol\u00eancia, de escassez de comida, \n\nviola\u00e7\u00e3o de direitos, fechamento de f\u00e1bricas, pris\u00f5es pol\u00edticas, assassinatos e pared\u00f5es, \n\ndas cozinhas coletivas, das crian\u00e7as pedindo nas ruas, dos abusos dos militares. As \n\narpilheiristas se juntavam, e, na invisibilidade dxs marginalizadxs pelo Estado, teciam \n\nseus relatos. Era tamb\u00e9m uma maneira de grito, desabafo aliado ao esfor\u00e7o de manter viva \n\numa mem\u00f3ria e de provocar mudan\u00e7as na sociedade. J\u00e1 naquele momento, muitos pain\u00e9is \n\npercorreram o pa\u00eds e tamb\u00e9m foram essenciais para contar fora do Chile o que acontecia \n\nali. E ficaram especialmente conhecidos na Europa (ZALIASNIK, 2010).   \n\n \n\n6.1.1. Arpilheiras em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\nA confec\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de arpilheiras foi proposta na primeira forma\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres, na primeira ida a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. A ideia inicial era a de que os \n\npain\u00e9is fossem produzidos por comunidade e estipulou-se junto \u00e0s mulheres dois por \n\ncomunidade. Confeccionaram pain\u00e9is mulheres das comunidades: \u00c1gua Quente, Passa \n\nSete, Sapo, Cabeceira do Turvo, S\u00e3o Jos\u00e9 do Jass\u00e9m, S\u00e3o Jos\u00e9 do Arrudas. Durante o \n\nper\u00edodo em que foram iniciados, at\u00e9 seu t\u00e9rmino para a exposi\u00e7\u00e3o, na \u00faltima ida, eles \n\nforam confeccionados pelas mulheres de maneiras distintas. Todos foram iniciados a \n\npartir da oficina na primeira forma\u00e7\u00e3o de mulheres. Para isso, uma artes\u00e3 de uma cidade \n\nvizinha esteve presente para ensinar a t\u00e9cnica. Neste dia tamb\u00e9m, foram pensadas as \n\npropostas para os pain\u00e9is de maneira coletiva por comunidade. Algum tempo depois, no \n\nI encontro de mulheres atingidas pela minera\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, \n\norganizado pelo MAM, tamb\u00e9m houve um momento destinado \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da \n\nconfec\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is. Depois destes momentos, a maneira de dar seguimento aos pain\u00e9is \n\nvariou, algumas se reuniram para faz\u00ea-lo, outras fizeram nos momentos de reuni\u00e3o entre \n\nelas, uma o fez de modo individual. No total foram feitos 12 pain\u00e9is, os quais foram \n\nexpostos em uma primeira exposi\u00e7\u00e3o na \u00e1rea externa da Casa de Cultura de Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Mato Dentro, que se encontra na regi\u00e3o central da cidade. Juntamente com a exposi\u00e7\u00e3o, \n\nfoi organizada uma roda de conversa para contar do trabalho das arpilleras e da presente \n\npesquisa, como uma maneira de divulgar e abrir di\u00e1logo acerca dos impactos da \n\nminera\u00e7\u00e3o especialmente nas comunidades camponesas da regi\u00e3o. Houve tamb\u00e9m um \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\ncaf\u00e9 com quitutes regionais e uma feira de produtos locais. \n\n \n\nFigura 5: Painel de exposi\u00e7\u00e3o, sala com pain\u00e9is e espa\u00e7o para roda de conversa (Da esquerda \n\npara a direita) \n\n \n\nFonte: autora \n\nAs tem\u00e1ticas dos pain\u00e9is giraram em torno das comunidades e seu cotidiano (as \n\ncasas, os rios, pessoas, animais etc.) e tamb\u00e9m dos impactos da minera\u00e7\u00e3o e o medo de \n\num poss\u00edvel rompimento de barragem, como o da Samarco. Os pain\u00e9is realizados pelas \n\nmulheres da comunidade da \u00c1gua Quente, por exemplo, eram os pain\u00e9is que \n\nrepresentavam a comunidade no presente e sob um poss\u00edvel rompimento. Mostrando o \n\nfuturo como algo incerto. O texto que acompanhava os pain\u00e9is trazia conte\u00fados de \n\norgulho daquilo que se tem na comunidade, somado a d\u00favida quanto ao futuro e da \n\n\u201cbomba rio acima\u201d, como descreve o texto. \n\n \n\nFigura 6: Pain\u00e9is a comunidade da \u00c1gua Santa no presente e num poss\u00edvel rompimento de \n\nbarragem (da esquerda para a direita) \n\n \nFonte: autora \n\n  \n\nAs mulheres da comunidade do S\u00e3o Jos\u00e9 do Jassem escolheram bordar os pain\u00e9is \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\n\u201cdo orgulho\u201d e \u201cdo medo\u201d. O primeiro representava suas caracter\u00edsticas de vida, as \n\nbelezas, a fauna, planta\u00e7\u00f5es, o rio limpo, casas e uma figura humana. J\u00e1 no painel do \n\nmedo, o cen\u00e1rio de rompimento, traz a lama no rio, as pessoas sendo v\u00edtimas, as cruzes \n\nsimbolizando morte e destrui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 7: Pain\u00e9is do orgulho e do medo (da esquerda para a direita) \n\n \nFonte: autora \n\n \n\nNo mesmo sentido, algumas mulheres representavam nos pain\u00e9is a vida \u201cantes da \n\nminera\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdepois da minera\u00e7\u00e3o\u201d, um deles trazia dizeres sobre \u201csaudades dos velhos \n\ntempos\u201d, confeccionado por mulheres da comunidade S\u00e3o Jos\u00e9 do Arrudas. Outro, \n\ntamb\u00e9m produzido por uma mulher da comunidade \u00c1gua Quente, trazia a quest\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o enquanto fator de impacto e diminui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida. Nota-se o mapa \n\ndo estado de Minas Gerais enquanto v\u00edtima da polui\u00e7\u00e3o gerada pela minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 8: Pain\u00e9is \u201csaudade dos velhos tempos\u201d e \u201cpolu\u00eddo\u201d( da esquerda para a direita) \n\n \nFonte: autora \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nAinda sob a mesma tem\u00e1tica da vida com e sem, ou antes e depois da chegada da \n\ngrande minera\u00e7\u00e3o, foram feitos os pain\u00e9is das mulheres da comunidade Passa Sete. \n\nDestaco a consigna do MAM bordado em um deles \u201cpor um pa\u00eds soberano e s\u00e9rio, contra \n\no saque dos nossos min\u00e9rios\u201d.  \n\n \n\nFigura 9: Pain\u00e9is \u201cPor um pais soberano e s\u00e9rio, contra o saque dos nossos min\u00e9rios\u201d \n\ne \u201cPolui\u00e7\u00e3o do rio\u201d(da esquerda para a direita) \n\n \nFonte: autora \n\n \n\nV\u00e1rios pain\u00e9is, quando representavam a minera\u00e7\u00e3o e seus efeitos mostravam o \n\ntema da polui\u00e7\u00e3o, peixes mortos, a \u00e1gua com cor turva e barrenta. Como nos pain\u00e9is que \n\nse seguem, o primeiro retratando uma poss\u00edvel cat\u00e1strofe como a ocorrida em Mariana e \n\no segundo mostrando a vida sem a minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 10: Pain\u00e9is situa\u00e7\u00e3o de rompimento e vida antes da minera\u00e7\u00e3o (da esquerda para \n\na direita) \n\n \nFonte: Autora \n\n  \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\nDe maneira geral, \u00e9 not\u00e1vel o contraste entre os pain\u00e9is que trazem elementos da \n\nvida e do orgulho e os que trazem os impactos da minera\u00e7\u00e3o, incluindo o medo de \n\nrompimento. H\u00e1 menos cores e as cores s\u00e3o menos vibrantes nos pain\u00e9is que representam \n\na chegada e os efeitos da minera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das cores, a disposi\u00e7\u00e3o e os tipos de elementos \n\nrepresentados alteram-se. H\u00e1 a presen\u00e7a de desordem, s\u00edmbolos de cruzes, peixes boiando \n\nmortos, lama. Os pain\u00e9is que retratam o orgulho, a vida antes, ou sem os impactos e riscos \n\nda minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais harm\u00f4nicos, detalhados, tem mais ind\u00edcios de vida (pessoas, \n\nplanta\u00e7\u00f5es, animais, flores, sol), as casas s\u00e3o coloridas e ordenadas. E estas distin\u00e7\u00f5es de \n\ncores, tecidos e elementos retratados foi proposital, foi algo planejado pelas mulheres \n\ndurante os momentos de confec\u00e7\u00e3o em que estive presente. \u00c9 not\u00e1vel tamb\u00e9m o desejo \n\nde viver bem, de ter acesso a \u00e1gua, de poder cultivar a terra, socializar, \u201cver os filhos \n\ncrescerem\u201d e \u201csonhar\u201d, como dizem os trechos escritos por mulheres da comunidade \n\n\u00c1gua Quente. \n\n \n\n6.2. Relatos das mulheres e caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nA partir das idas a Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro e de todo o material elaborado a \n\npartir das mesmas (observa\u00e7\u00f5es, anota\u00e7\u00f5es em di\u00e1rio de campo, conversas e transcri\u00e7\u00f5es), \n\nforam identificados eixos tem\u00e1ticos que se distribu\u00edram ao longo da presente pesquisa. A \n\nseguir, s\u00e3o contemplados os eixos que dizem respeito aos projetos das mulheres e \n\ncomunidades atingidas e de como eles se contradizem e conflitam com os projetos da \n\nempresa e do capital; um eixo sobre o medo; um em torno do car\u00e1ter de ganhos a partir \n\ndo processo de resist\u00eancias e outro sobre o protagonismo das mulheres. Todos os eixos \n\nque est\u00e3o nos demais cap\u00edtulos - e que dizem respeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es com a chegada da \n\nminera\u00e7\u00e3o industrial e a inser\u00e7\u00e3o da Anglo American e do projeto Minas-Rio na regi\u00e3o - \n\npossuem rela\u00e7\u00e3o com o processo de resist\u00eancia e mobiliza\u00e7\u00e3o das comunidades de \n\nConcei\u00e7\u00e3o. A partir do que defendem Bittencourt (2017) e Wanderley (2008), podemos \n\nafirmar que a conflitividade gerada em Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 algo pr\u00f3prio da chegada e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da mineradora em si. Este \u00e9 o principal disparador, devido \u00e0s inerentes \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que traz consigo, enquanto materializa\u00e7\u00e3o dos interesses do capital em um \n\nterrit\u00f3rio. E \u00e9, a uma s\u00f3 vez, disparador de conflitos e impactos, como tamb\u00e9m de \n\nrespostas de mobiliza\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia populares diante destes conflitos e impactos. As \n\nmulheres relatam que aos poucos v\u00e3o se dando conta do antagonismo entre os planos das \n\ncomunidades e os da mineradora, assim como das estrat\u00e9gias utilizadas por ela para \n\ndividir e convencer as fam\u00edlias atingidas afim de terem de investir o m\u00ednimo poss\u00edvel no \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\ncumprimento das condicionantes. E estas contradi\u00e7\u00f5es, somadas aos efeitos da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento como o Minas-Rio tamb\u00e9m alimenta a resist\u00eancia \n\npopular. Outro elemento importante \u00e9 a presen\u00e7a de um movimento social que se \n\nproponha a coletivizar a luta e a mobilizar a regi\u00e3o de maneira organizada. Estes dois \n\nelementos associados influenciam determinantemente os processos de resist\u00eancia e lua \n\npopular.  \n\nVoltando-nos \u00e0s mulheres, mais especificamente, vale retomar alguns pontos dos \n\neixos tem\u00e1ticos sobre as altera\u00e7\u00f5es sofridas no modo de vida campon\u00eas e de como isto as \n\nafeta diretamente, j\u00e1 que s\u00e3o elas as principais respons\u00e1veis pelo cuidado do lote e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o nos quintais, pelo cuidado dos membros da fam\u00edlia, assim como os impactos de \n\nfalta de \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o no geral, sentimento de inseguran\u00e7a as atinge de maneira bastante \n\ndireta e estrutural. Elas est\u00e3o constante e diretamente expostas ao \u00f4nus e n\u00e3o possuem, \n\ncomo os homens, a perspectiva de serem empregadas na mineradora ou em suas \n\nterceirizadas. \u00c9 importante ressaltar que, mesmo que a participa\u00e7\u00e3o feminina na m\u00e3o-de-\n\nobra da minera\u00e7\u00e3o haja crescido, as moradoras das comunidades n\u00e3o s\u00e3o o perfil buscado \n\n(Quirino, 2015). Para estas mulheres, com baixa escolariza\u00e7\u00e3o e modo de vida ligado ao \n\ncampo, suas possibilidades de ter na minera\u00e7\u00e3o uma atividade remunerada \u00e9 muito baixa \n\ne os empregos que lhe seriam ofertados seriam em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. Nenhuma das \n\nmulheres que participaram desta pesquisa estavam ou haviam sido empregadas na \n\nminera\u00e7\u00e3o ou em suas terceirizadas. Algumas me relataram que havia mulheres de \n\nalgumas comunidades, como a do Sapo e Jassem, que aceitaram postos tempor\u00e1rios e mal \n\nremunerados para capinar os entornos dos terrenos da Anglo pr\u00f3ximos \u00e0s suas \n\ncomunidades. Elas entendiam que este trabalho era mais uma estrat\u00e9gia da Anglo para \n\nfortalecer sua hegemonia e influ\u00eancia nestas comunidades, j\u00e1 que para elas, este era um \n\ntrabalho \u201csem sentido\u201d. Luiza, completa, afirmando que \u201cse for pra capinar, eu prefiro \n\ncapinar pra mim!\u201d.  \n\nNo que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero e dos poss\u00edveis motivos do \n\nprotagonismo feminino nos processos de resist\u00eancia, os eixos a respeito dos projetos e da \n\nsensa\u00e7\u00e3o de medo e inseguran\u00e7a, somado aos demais elementos j\u00e1 tratados, \n\ncomplementam a gama de poss\u00edveis disparadores materiais e subjetivos da resist\u00eancia e \n\nluta das mulheres e, por isso, foram deixados para este momento, para serem tratado de \n\nmaneira conjunta com as quest\u00f5es do protagonismo das mulheres. \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\n6.2.1. Projeto do capital X Projeto das fam\u00edlias. \n\n\u201cUm passado de lindas recorda\u00e7\u00f5es. Um futuro indeciso. Onde vemos somente \n\ntristeza e dor.  \n\nUma bomba rio acima. Prestes a detonar. \n\nE, mais uma vez, a comunidade se pergunta: at\u00e9 quando iremos viver e chorar?\u201d  \n\nEste trecho do pequeno texto escrito para ser exposto ao lado dos pain\u00e9is de \n\narpilheiras da comunidade de \u00c1gua Quente, no dia da exposi\u00e7\u00e3o na casa de cultura em \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, deixa bastante evidente a percep\u00e7\u00e3o das mulheres em rela\u00e7\u00e3o \n\na um futuro de d\u00favidas \u201ctristeza e dor\u201d. A \u201cbomba rio acima\u201d faz refer\u00eancia \u00e0 barragem \n\nque est\u00e1 acima da comunidade e ao risco real de um poss\u00edvel rompimento. \n\nGrandes distin\u00e7\u00f5es se d\u00e3o entre os projetos que as pessoas t\u00eam para si, suas vidas, \n\nfam\u00edlias e comunidades e o projeto que o capital (neste caso representado pela grande \n\nminera\u00e7\u00e3o) possui. \u00c9 parte essencial de nossa sa\u00fade mental e de nossa riqueza subjetiva \n\nsermos capazes de projetar e planejar o futuro, fazer projetos de vida (que incluem fatores \n\nindividuais, coletivos e muitas vezes sociais de maneira mais ampla). Esses projetos est\u00e3o \n\nligados \u00e0 nossa vida concreta, ao ch\u00e3o que pisamos, por assim dizer, ao local onde se \n\nvive, com quem contamos, que tipo de atividades econ\u00f4micas, culturais e de sociabilidade \n\nse produzem ali. S\u00e3o projetos repletos de nossa hist\u00f3ria pregressa, daquilo que podemos \n\nchamar de identidade enquanto \u201cnosso lugar no mundo\u201d, s\u00e3o planos perenes, com ideia \n\nde continuidade para gera\u00e7\u00f5es futuras. Projetos de vida. A todo momento, as fam\u00edlias e \n\nas mulheres que conheci me contavam dos planos que tinham antes da chegada da \n\nminera\u00e7\u00e3o (de cuidar da ro\u00e7a, criar os filhos e garantir-lhes sa\u00fade estudos e melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es para viver e se desenvolverem, entre tantos outros) e das incertezas que vinham \n\nacompanhadas da inser\u00e7\u00e3o da Anglo American na regi\u00e3o. Era constante a ideia de ruptura \n\nda vida como era e das incertezas geradas. \n\nEstas incertezas baseiam-se na percep\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o entre os seus projetos e os \n\ndo enorme empreendimento miner\u00e1rio. Os projetos da empresa s\u00e3o planos de explora\u00e7\u00e3o, \n\nde apropria\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia, de gera\u00e7\u00e3o de riqueza e acumula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00e3o e n\u00e3o \n\nser\u00e3o repartidos de maneira justa aos que residem onde ela opera. S\u00e3o planos de lucro. \n\nDo capital. Que por sua ess\u00eancia ser\u00e3o contr\u00e1rios aos planos e projetos de vida das pessoas \n\ne territ\u00f3rios onde elas se instalam. E isto afeta concretamente suas vidas, como j\u00e1 foi \n\nrelatado em trechos anteriores, e, tamb\u00e9m, tem reflexos subjetivos e na sa\u00fade mental. \n\nMart\u00edn-Bar\u00f3 (1984), ao falar da sa\u00fade mental, destaca o car\u00e1ter relacional entre pessoas \n\ne grupos para al\u00e9m de um estado individual, mesmo que as dimens\u00f5es do que \u00e9 vivido \n\npossam se dar de maneiras distintas entre cada pessoa, a sa\u00fade mental \u00e9 fruto de uma \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\ntrama de rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. E, para o autor, as ra\u00edzes da conviv\u00eancia social s\u00e3o um \n\nelemento central. Esta concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental \u00e9 muito ilustrativa quando nos \n\ndebru\u00e7amos sobre as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o. Pois ela est\u00e1 relacionada para al\u00e9m das \n\ncaracter\u00edsticas ou poss\u00edveis s\u00edndromes individuais de cada uma, todas, por exemplo, \n\nrelatam sentir medo, preocupa\u00e7\u00e3o e algum tipo de ansiedade em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. Al\u00e9m \n\ndisto, grande parte das altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o se encontram sob sua esfera de escolhas e, mais do \n\nque isso, s\u00e3o contr\u00e1rias aos projetos que tinham e alteram as ra\u00edzes de suas conviv\u00eancias \n\nsociais. Isto repercute diretamente em sua sa\u00fade mental e em sua capacidade de dar \n\ncontinuidade a seu modo de vida.  \n\nHelenira e o esposo, por exemplo, tiveram de mudar-se de sua casa a contragosto \n\ndevido \u00e0s rachaduras causadas pelo mineroduto instalado a menos de 30m de sua moradia. \n\nMas contam dos planos que tinham antes da mudan\u00e7a: \n\nO casal me mostra as fotos de como era a casa deles, ainda em fase de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e reforma. \u201cDaquele tempo pra c\u00e1, a gente j\u00e1 tinha \n\nterminado nossa casa, n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o Vil?\u201d, Vilma diz que achava que sim, \n\nafinal j\u00e1 fazia uns dois anos que estavam de aluguel. \u201cE agora esse \n\naluguel garante o que pra gente? N\u00e3o garante nada, que isso n\u00e3o \u00e9 \n\nnosso!\u201d, fala Helenira, enquanto vejo as fotos da horta, do quintal com \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas, dos animais que criavam (em uma foto tinham \n\nmuitas galinhas, estimei cerca de 30 animais), havia tamb\u00e9m patos, \n\nleit\u00f5es e outros animais dom\u00e9sticos. E perto da casa, dois lagos \n\nartificiais que continham peixes. Era lindo o espa\u00e7o deles, muito bem \n\ncuidado e quando fa\u00e7o essa observa\u00e7\u00e3o, Helenira diz que cuidava de \n\ntudo sozinha, porque Carlos trabalhava fora. Eles falam dos planos que \n\ntinham de construir um quiosque para poder receber turistas e tamb\u00e9m \n\nfazer um pequeno pesque-pague nos lagos (Trecho do D. C. referente \u00e0 \n\nida 2). \n\n \n\nCom a mudan\u00e7a do casal para uma casa de aluguel, elxs deixam para tr\u00e1s seu \n\nmodo de vida e seus planos para o futuro. O que xs motiva a sair de seu local \u00e9 todo o \n\nprocesso de desgaste e inseguran\u00e7a gerado pelas rachaduras causadas pelo mineroduto, \n\npela falta de \u00e1gua e todas as altera\u00e7\u00f5es em suas vidas a partir desses acontecimentos. \n\nAntes das rachaduras, todas as fam\u00edlias que viviam pr\u00f3ximas come\u00e7aram a ter problemas \n\ncom escassez de \u00e1gua pot\u00e1vel, devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego e secamento de nascentes, e \n\nfoi iniciado um processo de negocia\u00e7\u00e3o de abastecimento das fam\u00edlias com \u00e1gua mineral \n\ne a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o artesiano. No caso de Helenira e Carlos, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o agravou-se um tempo depois, com as rachaduras na casa causada pelos tremores \n\ndo mineroduto. Al\u00e9m dos abalos e do receio de que a casa pudesse desabar e algu\u00e9m se \n\nferir, todo o processo de den\u00fancia das rachaduras, a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel anterior, as \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\nvisitas e averigua\u00e7\u00f5es da Anglo American, as reuni\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o com representantes \n\nda empresa e de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, foi e continua sendo um processo bastante extenuante \n\npara as fam\u00edlias, em especial para Helenira que esteve sempre a frente dele. \n\nVilma conta que o IBAMA fez um relat\u00f3rio nessa mesma \u00e9poca da visita \n\nque fizeram \u00e0 nascente, e que relataram v\u00e1rios elementos sobre os \n\nimpactos da minera\u00e7\u00e3o em Concei\u00e7\u00e3o, mas que, infelizmente, n\u00e3o \n\nhouve muita repercuss\u00e3o concreta. Helenira relata que possui o \n\nrelat\u00f3rio dessa visita do IBAMA e que ele \u00e9 uma prova contra a \n\nempresa. E foi a partir daquele momento, que come\u00e7ou uma \n\nnegocia\u00e7\u00e3o para que a mineradora furasse um po\u00e7o artesiano para as \n\nquatro fam\u00edlias que vivam naquela localidade do sapo e que estavam \n\nsem \u00e1gua. \u201cNaquela \u00e9poca, a gente s\u00f3 queria o po\u00e7o\u201d, mas a empresa \n\nse recusava a faz\u00ea-lo. E segundo ela, foi tamb\u00e9m nessa \u00e9poca que \n\ncome\u00e7aram a lhes oferecer o aluguel social, que a princ\u00edpio foi negado, \n\nporque o casal defendia que se fosse garantido para elxs, teria que ser \n\ngarantido para as quatro fam\u00edlias que estavam l\u00e1. \u201cS\u00f3 que a gente n\u00e3o \n\naguentava mais, entendeu Paula? Foram quatro meses deles dentro de \n\ncasa dia e noite [se referindo a presen\u00e7a constante dos t\u00e9cnicos da \n\nempresa com cism\u00f3grafos e outros equipamentos para aferir os \n\ntremores e os danos causados em sua casa]\u201d (sic).  (Trecho do D. C. \n\nreferente a ida 2). \n\n \n\nPor fim, depois de meses de visitas incessantes de t\u00e9cnicos da empresa e do \n\ndesgaste e mudan\u00e7as que isto acarretava, Helenira e Carlos aceitaram se mudar. A \n\nempresa nunca comprou seu terreno ou ressarciu as perdas do casal e apenas os deslocou, \n\nimpedindo que pudessem escolher seu local de moradia e os deixando em uma condi\u00e7\u00e3o \n\ntransit\u00f3ria e sem garantias. Helenira conta do dia de mudan\u00e7a, da insatisfa\u00e7\u00e3o e da \n\nincompreens\u00e3o dos representantes da empresa por suas rela\u00e7\u00f5es de afeto e costumes: \n\nNo dia da mudan\u00e7a,\u201ceu s\u00f3 chorava\u201d. E depois de um processo de \n\ninsist\u00eancia por parte da empresa e desgaste do casal, eles aceitaram e \n\na Anglo providenciou seus carros para levar as coisas de Helenira e \n\nCarlos. \u201cEles foram colocando as coisas no Jeep deles e eu s\u00f3 \n\nolhando\u201d, me narrava ela. Em um certo ponto avisaram-lhes de que \n\nn\u00e3o poderiam levar nenhum dos animais no carro. Ela argumenta que \n\nse n\u00e3o pudesse levar pelo menos os cachorros e o papagaio, ela e \n\nCarlos tamb\u00e9m n\u00e3o iriam. Os funcion\u00e1rios lhe responderam que n\u00e3o \n\npoderiam transportas os animais nos carros da empresa. Helenira \n\nent\u00e3o ouviu a resposta, olhou para o funcion\u00e1rio e, sem dizer-lhe uma \n\npalavra, saiu da casa se dirigindo ao motorista que carregava sua \n\nmudan\u00e7a: \u201cMo\u00e7o, ei mo\u00e7o! Pode voltar com as minhas coisas todas \n\nque eu n\u00e3o vou mais\u201d e, gesticulando para recompor a cena: \u201cVamos, \n\npode descer tudo de volta!\u201d. N\u00f3s r\u00edamos da cena narrada. Helenira diz \n\nque o funcion\u00e1rio veio lhe perguntar o que ela estava fazendo e ela \n\napenas repetia ao motorista \u201cpode voltar com tudo, mo\u00e7o!\u201d. Vendo que \n\nela seria capaz de realmente mudar de ideia quanto a mudan\u00e7a, logo o \n\nfuncion\u00e1rio concordou em levar os animais e foram todxs no Jeep da \n\nAnglo, com cachorros e papagaio. \n\nE ela completa \u201cfiz quest\u00e3o de levar todos os meus vasos de planta\u201d. \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\nRimos todos um pouco mais. Carlos apenas afirma que \u201c\u00e9 verdade!\u201d. \n\nMas o casal conta tamb\u00e9m com pesar que perderam todos os outros \n\nanimais, porque n\u00e3o era poss\u00edvel traz\u00ea-los para a cidade. (Trecho dos \n\nD. C. referente \u00e0 ida 2). \n  \n\n\u00c9 interessante notar como as diverg\u00eancias de perspectivas e modos de vida est\u00e3o \n\nexpressas nessa narrativa sobre o dia da mudan\u00e7a do casal. Como as plantas e os animais \n\ntinham, para Helenira, um valor que n\u00e3o era compreendido pelos representantes da Anglo \n\nAmerican. Para eles, era apenas a mudan\u00e7a das coisas (m\u00f3veis, utens\u00edlios, objetos no \n\ngeral) e queriam faz\u00ea-lo da maneira mais r\u00e1pida poss\u00edvel. Para ela, era o modo de vida \n\nque ela deixava para tr\u00e1s, e sob o choro, as plantas, animais e o peda\u00e7o de terra que ela \n\ncuidava e cultivava. \n\n Helenira conta que quando chegaram na casa atual, estava tudo sujo. Era uma casa \n\n\u201cdos pe\u00f5es da Anglo\u201d que lhes foi entregue sem limpeza pr\u00e9via. O pr\u00f3prio casal fez a \n\nfaxina para poder se mudar. Quando fala desta casa, ela diz que \u00e9 uma casa grande, mas \n\nque n\u00e3o \u00e9 deles.  \n\n\u201cQue que eu tenho aqui? Que seguran\u00e7a que eu tenho?\u201d. E relata que \n\nalgumas pessoas passaram a dizer equivocadamente que a Anglo tinha \n\ncomprado m\u00f3veis para o casal. Mas explica que: \u201ctudo isso que est\u00e1 \n\naqui nessa casa, estava na outra. S\u00f3 que l\u00e1 ficava tudo apertadinho, \n\nque a casa era pequena. Aqui fica tudo espalhado e parece que tem \n\nmais coisa, \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 Carlos? \u201d, ele reitera \u201c\u00c9, veio tudo de l\u00e1!\u201d. E \n\ncontam que havia boatos de que at\u00e9 o carro que o casal trocou era a \n\nempresa que tinha dado para eles. \u201c\u00c9 que o povo gosta de falar...Voc\u00ea \n\nacha que eles iam dar essas coisas pra gente?\u201d e reafirma que o que \n\nas fam\u00edlias querem mesmo \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o. (Trecho dos D. C. referente \n\n\u00e0 ida 2). \n \n\nEla conta tamb\u00e9m do processo de negocia\u00e7\u00e3o e de como as propostas e prazos \n\ncombinados foram alterados sem necessariamente ser acordados com o casal e das \n\nrepercuss\u00f5es disto em suas vidas e planos, como segue em trechos de uma conversa \n\ngravada com ela em 27 de maio de 2017, na casa de sua sogra (Cora), vizinha a casa em \n\nque moravam antes do processo de realoca\u00e7\u00e3o deles para a casa de alugada pela empresa: \n\nPaula: faz quanto tempo que voc\u00eas sa\u00edram daqui Helenira?  \n\nHelenira: Tem dois anos. Faz dois anos agora dia 28 de abril. \n\nPaula: nossa, tudo isso j\u00e1? \n\nHelenira: era pra ser seis meses n\u00e9?! \n\nPaula: era pra ser seis meses e voc\u00eas iam voltar? \n\nHelenira: \u00c9, na verdade eles falaram que iam colocar a gente l\u00e1 no aluguel seis meses \n\nat\u00e9 ver se arrumava o tremor e tal. Mas a\u00ed a conversa era pra gente voltar. S\u00f3 que a\u00ed, na \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n\u00e9poca, a gente at\u00e9 falou com eles: a gente vai e tal. Em princ\u00edpio eles falaram que iam \n\nlevar tudo o que a gente tinha, os bichos, tudo n\u00e9? A\u00ed depois, que seria um s\u00edtio. E a\u00ed, \n\ndepois com essa ideia que j\u00e1 n\u00e3o era um sitio mais, tinha que ser uma casa e a gente e \n\ntinha que se deslocar de onde que a gente estava para poder vir c\u00e1 [se referindo a casa \n\nde origem deles]. Para cuidar do que ficou para tr\u00e1s. \n\nPaula: Mas mudava tudo a vida de voc\u00eas! \n\nHelenira: Mudou porque... voc\u00ea foi l\u00e1 [referindo-se \u00e0 casa tempor\u00e1ria na cidade]! \u00c9 um \n\napartamento aquilo l\u00e1. \n\nPaula: Uhum...e aqui voc\u00ea cuidava do quintal n\u00e9? Tinha a ro\u00e7a... \n\nHelenira: Do quintal e da Dona Cora, n\u00e9? \n\nPaula: tinha os amigos... \n\nHelenira: \u00c9... porque igual hoje, os meninos [irm\u00e3os do esposo] n\u00e3o podem nem sair. \n\nComo que eles deixam uma senhora aqui de 73 anos sozinha? \n\n[...] \n\nHelenira: Se faz alguma coisa com ela [Cora]? A\u00ed quando os meninos trabalhavam e \n\nsa\u00edam eu sempre ficava l\u00e1. Eu ficava l\u00e1 na minha casa e vinha aqui olhar um pouquinho. \n\nAgora... complicou mais. Mas \u00e9 isso que eu te falei: eu espero que seja de l\u00e1 onde a gente \n\nestava para frente. E de l\u00e1 onde eles estavam para frente. N\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de ficar \n\naqui mais [referindo-se \u00e0 casa onde moravam atingida pelos tremores do mineroduto]. \n\nPara falar a verdade, Paulinha, eu perdi at\u00e9 o amor que eu tinha ali na minha casa. Tem \n\nhora que d\u00e1 um sentimento ruim sabe? \n\nPaula: uhum... \n\nHelenira: Que a gente tinha tanto projeto, tanta coisa. E acabou tudo. \n\nPaula: e foi uma coisa que interrompeu n\u00e9?! \n\nHelenira: Interrompeu tudo.  \n\nPaula: sem ser da vontade e do planejamento de voc\u00eas. \n\nHelenira: \u00c9, uhum... \n\n Os sentimentos de perda e de interrup\u00e7\u00e3o de seus planos e modo de vida ficam \n\nmuito n\u00edtidos neste trecho da fala de Helenira. E \u00e9 not\u00e1vel a dificuldade de poder planejar \n\na nova vida, diante das mudan\u00e7as de combinados que a empresa fez, sem consulta-los. A \n\nnegocia\u00e7\u00e3o parte do pressuposto de que o casal seria transferido provisoriamente (por seis \n\nmeses) para um s\u00edtio, onde teriam condi\u00e7\u00f5es de vida mais semelhantes \u00e0s que tinham \n\nantes, e a partir do momento em que aceitam a mudan\u00e7a, as condi\u00e7\u00f5es de lugar e tempo \n\ns\u00e3o alteradas. \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\nHelenira, ainda nesta conversa (de 27 de maio de 2017) narra, tamb\u00e9m, a \n\ndificuldade de di\u00e1logo e entendimento com representantes da empresa e da luta para \n\nconseguir que seus direitos fossem minimamente atendidos. Estes relatos deixam \n\nevidentes a oposi\u00e7\u00e3o entre os projetos das fam\u00edlias e da empresa e de como xs moradorxs \n\ndas comunidades atingidas n\u00e3o s\u00e3o escutadxs de fato pela Anglo American. Soma-se a \n\nisso posicionamentos muitas vezes intransigentes e incoerentes aos combinados e acordos \n\npor parte da empresa.  \n\nHelenira: (...) A\u00ed fizeram o po\u00e7o. Quando passou um tempo, vieram entregar pra gente a \n\nproposta do po\u00e7o artesiano (risos). Mas j\u00e1 com os tremores, entendeu? A\u00ed j\u00e1 juntou as \n\nduas coisas, voc\u00ea entendeu? A\u00ed eu falei: pera\u00ed, eu perguntei se essa \u00e1gua era pra n\u00f3s, se \n\no po\u00e7o era pra n\u00f3s, e voc\u00eas [representantes da Anglo American] falaram que era pra boi \n\nbeber uei! Ele vai ficar pra boi beber! E isso, nessa reuni\u00e3o, o promotor veio. A coisa foi \n\nt\u00e3o grave... \u00e9... ele teve que vir aqui! Aqui em casa, porque eles n\u00e3o podem fazer isso. A \n\ncoisa estava extrapolando. A\u00ed, tudo deles que a gente vai procurar eles pra falar, eles \n\nn\u00e3o gostam nem que fale tremor do mineroduto! Eles gostam que fale vibra\u00e7\u00e3o. Toda vez \n\nque a gente ia procurar eles pra poder reclamar dos tremores, eles falavam sobre \u00e1gua. \n\nEles falavam: \u201cN\u00e3o, mas o po\u00e7o t\u00e1 l\u00e1 pra voc\u00eas! N\u00e3o, o po\u00e7o t\u00e1 l\u00e1!\u201d A\u00ed nesse dia que \n\nestava o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a mesma situa\u00e7\u00e3o. Ele falou assim: \u201cN\u00e3o, voc\u00eas tem que \n\npegar a \u00e1gua!\u201d Querendo empurrar pras fam\u00edlias mesmo. A\u00ed eu falei assim: N\u00e3o, beleza. \n\nEu pego a \u00e1gua, mas a \u00e1gua sua deve ser santa n\u00e9? Porque na hora que a minha casa \n\nestiver tremendo eu pego a \u00e1gua e jogo nela! Quem sabe ela para de tremer!\u201d \n\nPaula: risos. \n\nHelenira: A\u00ed um promotor fez a mesma coisa que voc\u00ea t\u00e1 fazendo a\u00ed [se referindo \u00e0 minha \n\nrisada]. A\u00ed ele falou. Ele caiu pra dentro deles. Porque a\u00ed eu pego a \u00e1gua e t\u00e1 resolvido \n\no problema? E o tremor? \n\nPaula: e a sua casa, tremendo?! \n\nHelenira: Pois \u00e9! E eu no aluguel! Que nessa \u00e9poca eu j\u00e1 estava no aluguel. E esse lugar \n\nfoi oferecido para os quatro [referindo-se \u00e0s quatro fam\u00edlias afetadas], s\u00f3 que eles se \n\nrecusaram a dar uma ajuda de custo, porque na \u00e9poca...igual seu Ant\u00f4nio, como que ele \n\nvai sair com a fam\u00edlia dele com dois filhos e vai viver l\u00e1 de que? Igual eu t\u00f4 hoje! Que \n\nsitua\u00e7\u00e3o! Eles n\u00e3o quiseram, eles recusaram. A \u00fanica coisa que eles pagam nesse aluguel \n\n\u00e9 \u00e1gua e luz, mais nada! Nem pergunta o que que voc\u00ea est\u00e1 passando, como \u00e9 que voc\u00ea \n\nest\u00e1 l\u00e1. \n\nPaula: do que que voc\u00ea trabalha... \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\nHelenira: nada! Tem meses que n\u00e3o vejo assim eles para conversar mesmo, sobre o nosso \n\ncaso. Ixi...para falar a verdade acho que j\u00e1 tem um ano j\u00e1 isso. Eles renovam o contrato \n\nl\u00e1 da casa... E eu n\u00e3o sei. Eu sei que eles renovam de seis em seis meses. Tipo assim, \n\nvence... se renovaram em abril, vence em outubro. Quando vai chegando outubro eu e \n\nCarlos j\u00e1 ficamos loucos! E agora? Ser\u00e1 que j\u00e1 renovou? Ser\u00e1 que n\u00f3s vamos ficar? Ser\u00e1 \n\nque vamos sair? Ser\u00e1 que n\u00f3s vamos voltar? Ent\u00e3o assim, isso vai acabando com a \n\ngente... por dentro...  \n\nPaula: Porque \u00e9 s\u00f3 incerteza n\u00e9? \n\nHelenira: Ansiedade. E incerteza... A\u00ed voc\u00ea vai falar que eles est\u00e3o violando o nosso \n\ndireito e eles dizem que n\u00e3o. E isso n\u00e3o \u00e9 viola\u00e7\u00e3o de direito n\u00e3o? (pausa) Teve \u00e9pocas \n\nda gente ficar assim, doido! Parece que fica doido da cabe\u00e7a com essas coisas. \n\n  \n\nNesta \u00faltima fala, Helenira evidencia a quest\u00e3o da sa\u00fade mental, enquanto um dos \n\nfatores diretamente afetados pela implanta\u00e7\u00e3o do projeto Minas-Rio, e ainda o destaca \n\nenquanto um direito. A sa\u00fade enquanto direito. E de como, em especial a sa\u00fade mental, \n\nneste trecho, \u00e9 afetada e invizibilizada por parte da empresa enquanto um fator de impacto \n\ne de viola\u00e7\u00e3o de direito. \n\nNa \u00e9poca em que realizamos essa conversa e at\u00e9 a data da \u00faltima visita a \n\nConcei\u00e7\u00e3o (agosto de 2018), tanto Helenira quanto o esposo estavam desempregadxs. \n\nAntes, Carlos trabalhava na mineradora mas havia sido despedido. Ela acredita que Carlos \n\nfoi desligado da Anglo devido aos enfrentamentos que estavam travando com a empresa \n\nno processo de den\u00fancia e negocia\u00e7\u00e3o do po\u00e7o artesiano e posteriormente de realoca\u00e7\u00e3o. \n\nAssim que o casal se mudou para a casa de aluguel social na zona urbana, ambos \n\ncome\u00e7aram a procurar emprego (antes Helenira cuidava da casa, das planta\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o \n\nque o casal tinha, al\u00e9m de ajudar com os cuidados da sogra). Ela, por fim, conseguiu \n\nemprego em uma loja que vendia pe\u00e7as de maquinaria no andar debaixo da casa para onde \n\nse mudaram. E conta que, assim que a loja fechou um contrato com a Anglo American, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es de trabalho se fragilizaram. \u00c9 importante salientar que a dimens\u00e3o do \n\ntrabalho na vida humana \u00e9 primordial tanto para a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida, quanto \n\npara a sa\u00fade e desenvolvimento subjetivos. Para Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1984) o trabalho \u00e9 a base \n\ndo desenvolvimento humano e da personalidade e \u00e9 fundamental para nossa realiza\u00e7\u00e3o \n\ne/ou fracasso. E as profundas altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho s\u00e3o, portanto, sentidas \n\nmaterial e subjetivamente. \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nNoto que a caracter\u00edstica do local da casa de aluguel \u00e9 mais comercial \n\ndo que residencial, parece n\u00e3o haver outrxs moradorxs. Pergunto a \n\nHelenira se eles t\u00eam vizinhos. Ela diz que sim, dois, e que a parte de \n\nbaixo da casa \u00e9 uma loja de pe\u00e7as onde ela chegou a trabalhar depois \n\nque se mudaram, mas que \u201cas coisas foram ficando meio estranhas \n\ndepois que eles fecharam um contrato com a Anglo\u201d. Porque ela diz \n\nque todos sabem de sua luta e sua posi\u00e7\u00e3o de enfrentamento no que diz \n\nrespeito a algumas posi\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da empresa. Ela diz que uma vez \n\npostou no Facebook alguma den\u00fancia em rela\u00e7\u00e3o a mineradora e a \n\nesposa de um dos funcion\u00e1rios da empresa comentou sua postagem \n\nquestionando como seria a qualidade de seu atendimento na loja j\u00e1 que \n\nela era \u201ccontra a Anglo\u201d. Helenira, contrariada, conta que lhe \n\nrespondeu questionando: \u201cpergunta para o seu marido quando foi que \n\neu tratei ele mal\u201d e completa para mim \u201ceu sei separar as coisas\u201d. E \n\nque aos poucos, depois desse contrato assinado com a Anglo American, \n\nos outros funcion\u00e1rios da loja foram mudando seu tratamento e  \n\npareciam n\u00e3o \u201cconfiar\u201d mais nela. Como a situa\u00e7\u00e3o de desconfian\u00e7a e \n\nmudan\u00e7a no tratamento, ela achou melhor pedir demiss\u00e3o. E diz que \n\nat\u00e9 hoje o dono da loja \u201cfica sem gra\u00e7a\u201d e n\u00e3o olha direito para ela, \n\n\u201cporque eles n\u00e3o tinham motivo para me mandar embora, entendeu?!\u201d \n\nNo momento, tanto ela quanto Carlos est\u00e3o sem emprego. Porque \n\nCarlos trabalhava na mineradora e ela diz que \u201cele via as coisas l\u00e1, as \n\ncoisas erradas que tinham tamb\u00e9m\u201d e \u201ccomo a gente come\u00e7ou a brigar, \n\neles mandaram o Carlos embora!\u201d. E agora eles n\u00e3o tinham mais a \n\nro\u00e7a para ter produ\u00e7\u00e3o de alimentos e animais. Est\u00e3o se mantendo com \n\no seguro desemprego e buscando outas alternativas de sustento. \n\nHelenira, em tom de desabafo, conta sobre como foi dif\u00edcil para o casal \n\ntodo esse processo de mudan\u00e7as e que isso, inclusive, tem impactos \n\nsobre suas rela\u00e7\u00f5es afetivas\u201d (Trecho do DC referente \u00e0 ida 2). \n\n  \n\nNos trechos e entrevistas nota-se o processo de hegemonia que a empresa \n\nconsolida. A ponto de colocar, n\u00e3o apenas o poder p\u00fablico a seu favor, mas tamb\u00e9m parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio da pequena cidade. Os enfrentamentos que Helenira e Carlos \n\ntiveram de fazer devido aos tremores em sua casa e ao n\u00e3o atendimento por parte da \n\nempresa de suas necessidades e direitos, fez com que o casal mudasse n\u00e3o apenas o local \n\nde moradia, mas toda a sua l\u00f3gica de subsist\u00eancia. Alteraram suas atividades produtivas \n\ne perderam empregos. Segundo Lara (2015), a chegada da Anglo American gerou uma \n\naltera\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter econ\u00f4mico e produtivo de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (diminuindo, \n\npor exemplo, em volume e diversidade a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola acompanhado de um certo \n\n\u00eaxodo do campo para a cidade) assim como suas rela\u00e7\u00f5es quanto ao mercado de trabalho \n\ne tipos de empregos. Estas mudan\u00e7as econ\u00f4micas e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho tanto s\u00e3o \n\nqualitativas quanto quantitativas. A atra\u00e7\u00e3o e fomento a setores ligados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, \n\nsomado aos grandes investimentos da empresa nos ramos de suas necessidades e \n\ninteresses, leva a um processo de especializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o. As pessoas t\u00eam de \n\nse adaptar, veem mudados seus modos de vida e rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \u00c9 poss\u00edvel notar \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\ntra\u00e7os desta altera\u00e7\u00e3o nos relatos de Helenira e Carlos, por exemplo, com sua mudan\u00e7a \n\ndo campo para a cidade, na busca por empregos e outras fontes de renda e, no caso do \n\ncasal, h\u00e1 o agravo de que elxs s\u00e3o ainda mais atingidos e expostos em decorr\u00eancia aos \n\nseus processos de embate, negocia\u00e7\u00e3o e den\u00fancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Anglo American. Tanto \n\nHelenira quanto Carlos, sob o ponto de vista dela, perderam postos de trabalho devido \u00e0 \n\nsua vis\u00edvel mobiliza\u00e7\u00e3o em busca de seus direitos frente \u00e0 Anglo American. Helenira \n\nrelata tamb\u00e9m as constantes visitas de representantes da R.C.C. na loja em que trabalhava, \n\nem hor\u00e1rio de trabalho, para tratar de temas referente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nimpactos do mineroduto. Ela avalia que essas situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e constrangimento \n\np\u00fablico em seu local de trabalho a prejudicaram.  \n\nH\u00e1 ainda, outras facetas da exposi\u00e7\u00e3o das pessoas que apresentam resist\u00eancia. As \n\npr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es pessoais tamb\u00e9m s\u00e3o afetadas, devido ao ambiente de constantes \n\nmudan\u00e7as, conflitos, negocia\u00e7\u00f5es. Helenira conta, por exemplo, que come\u00e7aram a dizer \n\nque o carro do casal ou que os m\u00f3veis que trouxeram da casa no Sapo foram dados pela \n\nempresa. Ao sair de uma comunidade pequena, cercada por familiares, o casal se v\u00ea em \n\npouco tempo em um novo lugar, sob outras (e prec\u00e1rias) condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sob \n\nolhares e coment\u00e1rios e exposi\u00e7\u00e3o. Isto sem mencionar as amea\u00e7as sofridas por Helenira \n\nap\u00f3s o cancelamento da audi\u00eancia p\u00fablica para a expans\u00e3o da etapa 3, em abril de 2017. \n\nAinda sobre os impactos sobre a vida e as rela\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas familiares, \n\nAcotirene, da comunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus conta que j\u00e1 n\u00e3o encontra mais a \n\nm\u00e3e com a frequ\u00eancia de antes: \n\nPergunto a Acotirene se ela sempre morou ali. Ela diz que \u00e9 da \n\ncomunidade da \u00c1gua Santa (lugar onde atualmente est\u00e1 alocada a \n\nmina) e que veio para c\u00e1 quando se casou. Vilma  me explica que as \n\npessoas da \u00c1gua Santa foram reassentadas logo no in\u00edcio do processo. \n\nMe lembro dela ter me contado, de ter mencionado algo de que a \u00e1gua \n\nde l\u00e1 era considerada \u201csanta\u201d e com propriedades curativas e por isso \n\no nome da comunidade. Me lembro do relato dela de uma senhora j\u00e1 \n\nbastante idosa que tinha sido enganada no processo de reassentamento \n\ne da tristeza dela em deixar sua casa para ir a um lugar incerto. \n\nPergunto para Acotirene de sua fam\u00edlia, se ainda tinha algu\u00e9m l\u00e1 \n\nquando a Anglo se instalou e ela diz que apenas sua m\u00e3e morava l\u00e1 e \n\nque foi reassentada perto da cidade (Concei\u00e7\u00e3o). Lhe indago sobre os \n\nlocais de reassentamento, se cada fam\u00edlia foi reassentada em um lugar \n\ndiferente ou se foram mantidas pr\u00f3ximas e elas dizem que cada um foi \n\npra um lugar diferente. Dissolvendo a conviv\u00eancia coletiva cotidiana \n\ndas fam\u00edlias que cresceram e moraram pr\u00f3ximas por tantos anos. \n\nAcotirene fala que antes via sua m\u00e3e todo final de semana e que depois \n\nda mudan\u00e7a da m\u00e3e, ela deixou de fazer as visitas semanais. Diz que j\u00e1 \n\nfaz tempo que n\u00e3o visita a m\u00e3e. Tenta lembrar e consulta uma das filhas \n\nque estava a seu lado no sof\u00e1, fazem contas breves e concluem que j\u00e1 \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\nvai fazer 2 anos que foram da \u00faltima vez. Acotirene lamenta \u201ctoda \n\nsemana eu via ela\u201d e me explica que antes ia caminhando at\u00e9 a casa \n\nda m\u00e3e. \n\nEstas mudan\u00e7as na vida e nas rela\u00e7\u00f5es afetivas, atingem diretamente o sentimento \n\nde pertencimento e os planos futuros em rela\u00e7\u00e3o ao lugar em que moram. Carlos e o irm\u00e3o \n\ntamb\u00e9m relataram o quanto os costumes de festas e encontros entre as comunidades \n\nficaram cada vez mais escassos devido \u00e0s remo\u00e7\u00f5es de comunidades e do sentimento de \n\nempobrecimento que isto gerava. Helenira diz que j\u00e1 n\u00e3o se via mais na casa atingida pelo \n\nmineroduto. Assim, tanto o presente das pessoas afetadas quanto suas perspectivas e \n\nplanos futuros v\u00e3o se alterando em grande velocidade.  \n\nMart\u00edn-Bar\u00f3 (1984), afirma que a deteriora\u00e7\u00e3o profunda das rela\u00e7\u00f5es e \n\nconviv\u00eancias sociais, j\u00e1 \u00e9, por si s\u00f3, um grave transtorno social. E em rela\u00e7\u00e3o ao contexto \n\nde guerra ao qual o autor se volta, afirma que este grande transtorno social \u00e9 gerado na \n\nmedida em que as pessoas perdem a qualidade de amar, trabalhar juntxs e perdem \n\npossibilidades de afirmar sua identidade, peculiaridades e de ter voz para contar e afirmar \n\nsua hist\u00f3ria e de seu povo. N\u00e3o podemos fazer um paralelo direto entre guerra e situa\u00e7\u00e3o \n\nde minera\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o profundas e abruptas as altera\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais e suas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es de trabalho conjunto e de poderem afirmar sua identidade e afirmar sua \n\nhist\u00f3ria. Diversas pr\u00e1ticas de vida, trabalho e de conv\u00edvio social foram amplamente \n\natingidas e algumas delas desfeitas. E este grande efeito social tem tamb\u00e9m sua \n\nrepercuss\u00e3o no n\u00edvel individual. \n\nNa \u00faltima ida a campo, em agosto de 2018, por exemplo, Luiza conta, com muita \n\ntristeza, da perda recente de um de seus irm\u00e3os por enforcamento. Ele entrou na mata, \n\npr\u00f3xima de onde moravam e cometeu suic\u00eddio. Foi encontrado dias depois, muito \n\ndeteriorado. No momento em que Luiza me conta, ela diz que a fam\u00edlia ainda se \n\nrecuperava aos poucos. Este irm\u00e3o era morador da comunidade de \u00c1gua Santa e foi \n\nrealocado para uma casa na cidade logo no in\u00edcio do processo de chegada da minera\u00e7\u00e3o. \n\nLuiza me diz que no mesmo m\u00eas em que eles mudaram de casa e sa\u00edram \n\nda ro\u00e7a que tinham, o irm\u00e3o tomou veneno. Quando pergunto, ela diz \n\nque ele nunca havia tentado suic\u00eddio antes. Nesta primeira ocasi\u00e3o, \n\nanos atr\u00e1s, logo ap\u00f3s a mudan\u00e7a da fam\u00edlia da comunidade para a \n\ncidade, a dosagem de veneno n\u00e3o tinha sido suficiente para tirar-lhe a \n\nvida. Luiza conta que este irm\u00e3o tamb\u00e9m \u201ccome\u00e7ou a beber depois que \n\nse mudou\u201d, se referindo a um uso abusivo de \u00e1lcool. E conta que ele, \n\nassim como ela, sentia falta da \u201cirmandade\u201d e que queria \u201cviver como \n\nantes\u201d. \u201cA gente era tudo unido, sabe? Era um na casa do outro \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\nsempre\u201d. As rela\u00e7\u00f5es familiares tamb\u00e9m geravam muitas vezes \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, mesmo que tempor\u00e1rios e quando o irm\u00e3o se \n\nmudou para a cidade, perdeu sua irmandade e tamb\u00e9m seus locais e \n\nrede de trabalhos. O irm\u00e3o de Luiza fazia bicos nas terras de \n\nfazendeiros, a fam\u00edlia tinha produ\u00e7\u00e3o coletiva em seu lote e \n\nconfeccionavam e vendiam balaios. Luiza conta que com o dinheiro que \n\nreceberam para a realoca\u00e7\u00e3o, compraram uma casa (que precisava de \n\nreforma) na \u00e1rea urbana e o dinheiro restante foi muito pouco para que \n\na fam\u00edlia pudesse se reestabelecer. E completa: \u201cn\u00e3o foi s\u00f3 esse irm\u00e3o \n\nn\u00e3o, todos os que foram para a cidade est\u00e3o num desespero s\u00f3\u201d. \u201cE \n\nagora o meu sobrinho diz que quer morrer no mesmo lugar que o pai\u201d. \n\n \n\nFica muito evidente nos relatos delas, como o modo de vida e os projetos futuros \n\ns\u00e3o alterados devido aos impactos gerados pelo empreendimento Minas-Rio. A altera\u00e7\u00e3o \n\ndos costumes, da proximidade com familiares e amigxs, os modos de trabalho e de \n\nsobreviv\u00eancia das fam\u00edlias faz com que, muitas vezes, o futuro pare\u00e7a algo incerto e n\u00e3o \n\ncorresponda com os projetos que tinham anteriormente. O uso abusivo de \u00e1lcool e o \n\nsuic\u00eddio do irm\u00e3o, que Luiza relaciona ao \u201cdesespero\u201d a partir das mudan\u00e7as e decorrente \n\nfalta de perspectiva dele, tamb\u00e9m podem estar ligados \u00e0 quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es nos modos \n\nde vida e daquilo que se torna poss\u00edvel projetar para a mesma.  \n\nH\u00e1 outras mudan\u00e7as que se d\u00e3o no modo de sociabilidade e geram dificuldades \n\npara as fam\u00edlias em se adaptar \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es. Luiza conta, ainda, da fam\u00edlia de outro \n\nirm\u00e3o, que morava em uma das primeiras comunidades a ser realocada pela mineradora.  \n\nLuiza contou como a mineradora negociou e comprou a casa e de como \n\no irm\u00e3o, sua esposa e filhos gastaram muito rapidamente todo o \n\ndinheiro que receberam. Disse que a mineradora pagou \u201cbom pre\u00e7o\u201d \n\ne a fam\u00edlia se mudou para um local na periferia urbana, mas que eles \n\ngastaram em carros, motos e multas referentes aos mesmos. Agora \n\nestavam numa condi\u00e7\u00e3o financeira pior do que antes da negocia\u00e7\u00e3o. E \n\nobserva que processos semelhantes se deram com outras fam\u00edlias. Nas \n\npalavras dela: \u201cno fim, gastaram assim em besteira e perderam tudo \n\nmuito r\u00e1pido. Agora n\u00e3o tem nem um quintal pra plantar... e antes \n\ntinha...\u201d(Trecho dos DC referente \u00e0 visita 1). \n\n \n\nEm conversa com Luiza, ela sintetiza o modo como v\u00ea as mudan\u00e7as: \n\nPaula: e uma coisa que eu aprendi com voc\u00eas, \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a vida de cada um e de \n\ncada fam\u00edlia. \u00c9 a vida toda. \u00c9 da \u00e1rvore, do rio, dos bichos que se cria, da hortinha que \n\nse cria, que \u00e9 de toda essa vida, que muda n\u00e9? \n\nLuiza: \u00c9 toda essa vida. Toda. Ent\u00e3o, se a gente faz uma mudan\u00e7a, at\u00e9 voc\u00ea criar uma \n\nnova raiz, que aquela pedra crie um lodo, voc\u00ea j\u00e1 pingou v\u00e1rios pingos de suor de novo. \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\nE talvez daquele suor, voc\u00ea nem vai comer mais, voc\u00ea nem vai utilizar dele mais, porque \n\no seu primeiro voc\u00ea j\u00e1 perdeu. Voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 com um novo, um segundo suor, ou terceiro, \n\nou quarto que est\u00e1 pingando. Ent\u00e3o aqueles \u00faltimos pingos, voc\u00ea nem sabe se vai utilizar \n\ndeles porque s\u00f3 Deus \u00e9 que sabe, \u00e0s vezes, da vida de cada um de n\u00f3s. \n\nPaula: e o que que voc\u00eas acham assim que \u00e9 o impacto maior assim dessas mudan\u00e7as \n\ntodas? \n\nLuiza: o impacto todo que eu acho \u00e9 que se n\u00e3o houvesse minera\u00e7\u00e3o aqui, n\u00f3s \u00e9ramos \n\npessoas como antigamente n\u00f3s \u00e9ramos. Paz, ter a paz, ter...tranquilidade. Ter sa\u00fade! Que \n\nhoje em dia a sa\u00fade de todo mundo vai embora. \n\n(Trecho transcrito de conversa gravada em agosto de 2018) \n\n A altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de vida e nos projetos futuros podem tamb\u00e9m ter \n\nrela\u00e7\u00e3o com a resist\u00eancia das mulheres, que se veem compelidas a agir, denunciar e se \n\norganizar para lutar por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para elas, suas fam\u00edlias e \n\ncomunidades. Por uma quest\u00e3o muito concreta de sobreviv\u00eancia. S\u00e3o tantos os impactos \n\nsobre os modos de vida e s\u00e3o tantas as d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, com a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nperda e de piora, que a resist\u00eancia e mobiliza\u00e7\u00e3o conjunta se tornam algo presente em \n\nsuas vidas. Helenira relata mais \u00e0 frente, sobre quando fala dos processos de resist\u00eancia \n\nde seu sentimento de ganhar for\u00e7a e realizar coisas que n\u00e3o imaginava que seria capaz. \n\nOutra dimens\u00e3o cotidiana e que surgiu com muita expressividade e que se \n\nrelaciona, tamb\u00e9m, com os projetos futuros \u00e9 o sentimento de medo.  \n\n  \n\n6.2.2. O medo \n\n A dimens\u00e3o do sentimento do medo constante das fam\u00edlias foi algo que chamou \n\nmuita aten\u00e7\u00e3o. Medo em rela\u00e7\u00e3o a um rompimento da barragem, como o da Samarco, \n\nalgo poss\u00edvel devido ao modelo de atua\u00e7\u00e3o das empresas e da ina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico; \n\nmedo em rela\u00e7\u00e3o ao futuro diante das profundas e variadas altera\u00e7\u00f5es vividas e a \n\ninseguran\u00e7a do que vir\u00e1. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, medo de sofrer persegui\u00e7\u00f5es e retalia\u00e7\u00f5es \n\nvindas tanto da empresa quanto de pessoas pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o no geral, medo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a gerais devido ao aumento repentino de Concei\u00e7\u00e3o e a perda do \n\nsentimento de conhecer as pessoas da cidade. \n\nComo uma das mulheres disse na forma\u00e7\u00e3o da primeira ida a campo: \u201cum dos \n\nproblemas \u00e9 a \u00e1gua, mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso...tem tamb\u00e9m a falta de lenha e principalmente o \n\nmedo de desabar igual l\u00e1\u201d. No relato de uma das fam\u00edlias residente na comunidade do \n\nSagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, o medo do rompimento se fazia lembrar concretamente: \n\n\n\n116 \n \n\n \n \n\nA fam\u00edlia de N\u00edsea me conta das sirenes, que n\u00e3o faz muito tempo, \n\nforam instaladas pela Anglo em 4 pontos da comunidade. Elas geraram \n\ninseguran\u00e7a e desconforto. Alguns eram contra a instala\u00e7\u00e3o, pois \n\ntinham a sensa\u00e7\u00e3o de que de nada adiantaria que as sirenes soassem \n\nno caso de um rompimento da barragem (estavam t\u00e3o pr\u00f3ximxs, ser\u00e1 \n\nque daria tempo de sair correndo?) e a marca da amea\u00e7a estaria ali \n\npresente fisicamente. Outrxs eram a favor porque j\u00e1 que existia o risco, \n\nmelhor que as fam\u00edlias tivessem alguma maneira de serem avisada., \n\nEra tamb\u00e9m uma maneira de fazer a empresa cumprir com as \n\ncondicionantes. Para a instala\u00e7\u00e3o das sirenes, foram feitas visitas de \n\nrepresentantes da empresa, fato que gerou ambiguidades e \n\ndesconfortos. Opini\u00f5es distintas. O esposo de N\u00edsea me conta que sua \n\nirm\u00e3 morava em Bento Rodrigues e que no dia do rompimento, eles \n\ntentavam entrar em contato e n\u00e3o conseguiam falar com ela. A afli\u00e7\u00e3o \n\nem n\u00e3o saber se a familiar estava bem permaneceu por alguns dias. E \n\nagora era a fam\u00edlia deles que vivia sob a amea\u00e7a constante de ter o \n\nmesmo destino de Bento Rodrigues. E as sirenes l\u00e1, est\u00e1ticas e \n\nsilenciosas. At\u00e9 quando? (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 2). \n\n \n\nNesse caso, a presen\u00e7a de sirenes em quatro pontos da comunidade era um \n\nlembrete f\u00edsico e constante de que o medo que sentiam era real. Viver com as sirenes com \n\na proximidade e dimens\u00e3o do desastre em Mariana, tornava o medo ainda mais leg\u00edtimo \n\ne concreto. Nada que remeta a medidas de seguran\u00e7a ser\u00e3o tomadas de maneira inerte \n\ncom a lembran\u00e7a e a sombra do desastre de Fund\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3ximas (em tempo e espa\u00e7o). \n\n\u201cComo \u00e9 que a gente dorme agora em \u00e9poca de chuva? A gente n\u00e3o \n\ndorme n\u00e3o.\u201d E eu pensava, em \u00e9poca de chuva, porque? Era de medo \n\nde romper a barragem. Enquanto fal\u00e1vamos sobre isso durante a \n\nconfec\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, percebo que todas ali presentes conviviam com \n\nessa possibilidade. Todas j\u00e1 tinham imaginado como seria, se daria \n\ntempo de se salvar, o que fariam, correriam para o lugar mais alto, \n\ntalvez a igreja n\u00e3o fosse atingida pela lama e a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nrestante da fam\u00edlia e da comunidade. E sua tranquilidade e noites de \n\nsono ocupadas do perigo real. T\u00e3o real quanto Bento \n\nRodrigues.(Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 3). \n\n \n\nNas atividades bordando os pain\u00e9is de arpilheiras, noto que todas as mulheres, \n\nsem exce\u00e7\u00e3o, consideravam a possibilidade de rompimento como algo concreto. Todas j\u00e1 \n\nimaginaram, mais de uma vez, o que fariam, que rota tomariam, at\u00e9 onde avan\u00e7aria a onda \n\nde lama, por onde poderiam escapar e correr com suas fam\u00edlias. Todas tinham suas \n\nestrat\u00e9gias imagin\u00e1rias em uma situa\u00e7\u00e3o de rompimento e conversaram sobre isso durante \n\na confec\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is. O pequeno texto produzido por representantes da comunidade \n\nda \u00c1gua Quente para ser apresentado junto ao painel que elas expuseram, traz tamb\u00e9m as \n\nnuances deste sentimento: \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\n\u201cComunidade \u00c1gua Quente \n\nUm vilarejo pequenino, mas com grandes hist\u00f3rias. Pessoas simples, de boas \n\nmem\u00f3rias. \n\nUm passado de lindas recorda\u00e7\u00f5es. Um futuro indeciso. Onde vemos somente \n\ntristeza e dor.  \n\nUma bomba rio acima. Prestes a detonar. \n\nE, mais uma vez, a comunidade se pergunta: at\u00e9 quando iremos viver e chorar? \n\nQueremos paz em outro lugar. \n\nQueremos dormir, \n\nE poder acordar. \n\n Sonhar e realizar.  \n\n Ver nossos filhos crescerem \n\n E com tranquilidade viver. \n\n Pe\u00e7o a Deus pra nos iluminar\u201d \n\nE ao lado, em letras coloridas e destacadas: \u201cpedimos socorro, queremos viver!\u201d \n\n \n\nVale ressaltar que o medo do rompimento \u00e9 um medo com base extremamente \n\nreal. Claramente marcado pelo rompimento de Fund\u00e3o em Mariana, mas n\u00e3o apenas. J\u00e1 \n\nque, como afirma autores como Mansur et al (2016) e Santos e Wanderley (2016), os \n\nrompimentos aumentaram no Brasil e no mundo e fazem parte do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e falta de regula\u00e7\u00e3o e das medidas necess\u00e1rias. Al\u00e9m disto, a impunidade \n\nalimenta a cadeia destrutiva que envolve a grande minera\u00e7\u00e3o no Brasil, e as mulheres de \n\nConcei\u00e7\u00e3o viviam o medo e presenciavam as impunidades e irregularidades do projeto \n\nMinas-Rio de maneira muito pr\u00f3xima. As irregularidades vistas por elas eram um ind\u00edcio \n\nde que possivelmente as barragens n\u00e3o estivessem seguras, j\u00e1 que tantas outras medidas \n\nn\u00e3o eram cumpridas.  \n\nLuiza, na comunidade do Passa Sete, vive o mesmo medo do rompimento e junto \n\na ele, outros medos e inseguran\u00e7as. Assim como identifica outros impactos da minera\u00e7\u00e3o, \n\nsentidos como perda na qualidade de suas condi\u00e7\u00f5es de vida de maneira geral. \n\n \n\nLuiza:(...) A respira\u00e7\u00e3o s\u00f3 ruim, hoje existe gripe que n\u00e3o sara. \u00c9 dor de cabe\u00e7a quase \n\ndireto, \u00e9 press\u00e3o alta porque todo mundo fica pensando de perder a vida, perder os filhos, \n\nperder por qualquer hora... ent\u00e3o \u00e9 muita complica\u00e7\u00e3o hoje. Hoje a vida da gente est\u00e1 \n\npior do que de quem mora na cidade. A gente n\u00e3o tem uma seguran\u00e7a na ro\u00e7a, se tiver \n\numa pessoa que venha fazer um roubo ou um trem assim voc\u00ea sabe que vai morrer ou vai \n\nficar ali amarrado para sempre, porque a gente n\u00e3o tem justi\u00e7a na ro\u00e7a. E a nossa ro\u00e7a \n\nficou mais perigosa do que uma cidade, porque na cidade, tem a justi\u00e7a ali que voc\u00ea pode \n\nestar ligando e eles v\u00e3o te atender na hora certa e na ro\u00e7a, se \u00e9 duas pessoas ali, se um \n\n\n\n118 \n \n\n \n \n\nassaltante chega e amarra uma pessoa ou amarra os dois ali, quem \u00e9 que vai atender? \n\nNingu\u00e9m! \n\nPaula: Mas isso dos assaltos aumentou tamb\u00e9m? \n\nLuiza: A gente tem muito, muito, muito. A ro\u00e7a hoje est\u00e1 muito perigosa. \n\nPaula: Por que? \n\nLuiza: Eu acho assim, porque o movimento cresceu mais. De pessoas assim, \n\nestranhas...n\u00e9? igual assim, Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, gente, tem pessoas mais \n\nestranhas do que gente conhecida. Hoje em dia, \u00e9 uma possibilidade que voc\u00ea n\u00e3o pode \n\nficar no ponto de \u00f4nibus mais, porque voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea pessoas amigas no ponto de \u00f4nibus \n\nmais. \n\nPaula: Porque antes voc\u00ea conhecia todo mundo... \n\nLuiza: Antes voc\u00ea entrava num \u00f4nibus a\u00ed, voc\u00ea entrava e s\u00f3 via pessoa amiga. Hoje voc\u00ea \n\nn\u00e3o v\u00ea, gente! Hoje voc\u00ea s\u00f3 v\u00ea pessoas estranhas. Mudaram at\u00e9 isso. A sobreviv\u00eancia do \n\ninterior, a gente n\u00e3o tem mais aquela possibilidade nem de dormir tranquila mais. A \n\ngente perdeu isso. At\u00e9 o sono da gente. \n\nPaula: O que que tira seu sono? \n\nLuiza: Ah, o que tira o sono da gente \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o demais! Voc\u00ea ouve um barulho e j\u00e1 \n\nacha que \u00e9 gente que est\u00e1 chegando na sua casa. E... \u00e9 ru\u00eddo, \u00e9 estrondo e... voc\u00ea \n\npensando que a barragem j\u00e1 est\u00e1 estourando. De que est\u00e1 tudo descendo, pra acabar \n\ncom a gente. Ent\u00e3o isso a\u00ed, acabou a nossa vida.  \n\nPaula: tem muito estrondo, muito barulho? \n\nLuiza: Muito estrondo! A semana passada mesmo, acho que foi quinta feira, um dia \n\ndesses a\u00ed. Teve um estrondo, acho que soltou l\u00e1 em S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Bom Sucesso, \n\ntiveram tr\u00eas estrondos encarriados. Eu estava capinando ro\u00e7a e at\u00e9 a terra tremeu!  \n\nPaula: nossa! \n\nLuiza: Olha a dist\u00e2ncia que eu estou! S\u00e3o Sebasti\u00e3o t\u00e1 l\u00e1, n\u00e9? Olha a dist\u00e2ncia que \u00e9! E \n\no estrondo foi encarriado com um barulh\u00e3o assim (t\u00f3, t\u00f3, t\u00f3, t\u00f3), como se fosse estourando \n\na pedra ou rolando ela e ela batendo na outra e aquele barulho de uma pedra batendo \n\nna outra assim! E eu estava capinando aqui na ro\u00e7a e senti que a terra estava at\u00e9 \n\ntremendo com aquele barulh\u00e3o. Ent\u00e3o a gente n\u00e3o tem mais sossego, voc\u00ea est\u00e1 \n\ntrabalhando e voc\u00ea j\u00e1 acha que \u00e9 um peda\u00e7o do c\u00e9u que est\u00e1 caindo perto d\u00b4oc\u00ea, com a \n\nseca, com o sol, sem chuva, sem nada. Ent\u00e3o, acabou a tranquilidade at\u00e9 de estar no \n\nservi\u00e7o bem tranquilo trabalhando, porque na mesma hora que voc\u00ea est\u00e1 trabalhando, \n\nvoc\u00ea ouve um estrondo. Meu Deus, ser\u00e1 que isso \u00e9 \u00e1gua? Ser\u00e1 que isso est\u00e1 acontecendo \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\nalguma coisa na barragem? Ser\u00e1 que esse estrondo prejudicou algum amigo da gente? \n\nPorque Sebasti\u00e3o do Bom Sucesso existe muita fam\u00edlia minha. Ser\u00e1 que est\u00e1 todo mundo \n\nbem l\u00e1? Coitada, tanta crian\u00e7a, ser\u00e1 que est\u00e3o conseguindo dormir com esses estrondos? \n\nCom esse tremedor? \n\n \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o nos relatos o pressuposto do rompimento como algo muito \n\nconcreto. A barragem j\u00e1 estourando. A preocupa\u00e7\u00e3o consigo, mas tamb\u00e9m com pessoas \n\nque est\u00e3o em risco em outros lugares. Possibilidade real e que Luiza e as outras mulheres \n\n(e suas fam\u00edlias), em especial as que moram nas comunidades a jusante da barragem \n\nvivem como realidade. A dimens\u00e3o do sono enquanto algo essencial para a sa\u00fade humana, \n\ne tamb\u00e9m algo que est\u00e1 relacionado a uma certa condi\u00e7\u00e3o de paz e tranquilidade ficam \n\nmais uma vez evidentes. E se relaciona com o que Helenira relaciona a uma viola\u00e7\u00e3o nos \n\ndireitos das fam\u00edlias em terem sua sa\u00fade mental preservada, assim como condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida mais seguras e dignas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos ru\u00eddos e estrondos constantes (a sensa\u00e7\u00e3o descrita por Luiza como \n\n\u201cum peda\u00e7o do c\u00e9u caindo perto d\u00b4oc\u00ea\u201d) eles s\u00e3o desconsiderados nos relat\u00f3rios de \n\nimpactos realizados sob encargo da Anglo American, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 monitoramento \n\nde ru\u00eddos e vibra\u00e7\u00f5es na comunidade do Passa Sete. De acordo com entrevistas realizadas \n\npelo GESTA (2011), in\u00famerxs moradorxs dessa comunidade (a mesma de Luiza) \n\nrelataram barulhos constantes de m\u00e1quinas e explos\u00f5es, em especial no per\u00edodo da noite. \n\nO levantamento realizado demonstra ainda como s\u00e3o consideradas apenas as declara\u00e7\u00f5es \n\nde representantes da empresa em detrimento aos depoimentos de moradorxs, mascarando \n\nos impactos e deslegitimando as comunidades.  \n\nAl\u00e9m da barragem, h\u00e1 outros medos e inseguran\u00e7as que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as \n\naltera\u00e7\u00f5es vividas. Que mudam a sociabilidade e trazem d\u00favidas. Como no relato de \n\nHelenira, do medo que sentia sua m\u00e3e ao visita-la a ponto de n\u00e3o querer dormir na casa, \n\nassim como outros efeitos dos tremores do mineroduto: \n\nEu lhes pergunto se tremia por horas seguidas (n\u00e3o fazia ideia de como \n\nera um mineroduto em funcionamento) e elxs me respondem que era o \n\ntempo todo, ininterruptamente. \u201cPra voc\u00ea ver n\u00e9, minha m\u00e3e, a Vilma \n\nconhece minha m\u00e3e n\u00e9 Vil?\u201d \u2013 Vilma concorda. \u201cEnt\u00e3o, quando a \n\nminha m\u00e3e foi em casa n\u00e3o dormia l\u00e1 dentro n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 Carlos?\u201d (sic), \n\nele confirma. Helenira fala que sua m\u00e3e tinha medo de dormir dentro \n\nda casa por causa dos tremores, de lhe cair uma telha ou algo assim \n\nenquanto dormia. Ela pede que Carlos procure os v\u00eddeos que eles \n\nfizeram pelo celular da casa tremendo. Ele encontra e me mostram um \n\ndos v\u00eddeos que possuem. Vejo um close da porta de madeira tremendo \n\ncontra a parede, como se passasse um trem bem perto (dava para ouvir \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\no barulho compassado \u201cta-ta-ta-ta-ta\u201d), mas o trem n\u00e3o estava s\u00f3 de \n\npassagem. O tremor era constante. Dia e noite, ininterrupto. (Trecho \n\ndos D. C. referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nE de Luiza sobre aspectos mais gerais: \n\n \n\nPaula: as crian\u00e7as tamb\u00e9m, n\u00e9? \n\nLuiza: Nossa Senhora! As crian\u00e7as, eles t\u00e3o sofrendo demais, gente. J\u00e1 pensou nas \n\ncrian\u00e7as que est\u00e3o, nas que vieram e nas que est\u00e3o para vir. Nas que est\u00e3o para vir, eu \n\nacho que... dentro de um sentido, eu acho que... v\u00e3o sofrer muito mais que a gente que j\u00e1 \n\n\u00e9 vivido. As que vem, v\u00e3o sofrer muito mais. \n\nPaula: por que voc\u00ea acha Luiza? \n\nLuiza: eu acho assim que as condi\u00e7\u00f5es de vida v\u00e3o ficar mais dif\u00edceis. A possibilidade \n\ndos filhos terem um lazer, vai ficar dif\u00edcil. Eu acho que at\u00e9 os estudos, o estudo aqui para \n\nn\u00f3s aqui com a minera\u00e7\u00e3o que existe, vai ficar mais dif\u00edcil pra gente. \n\nPaula: por qu\u00ea? \n\nLuiza: ah, porque eu acho assim que as escolas hoje, ela... por exemplo, se vem um carro \n\nda escola aqui, as m\u00e3es j\u00e1 ficam pensando: Meu Deus, eu por meus meninos a essa \n\ndist\u00e2ncia nessa escola?! Com esse tanto de carreta, esse tanto de caminh\u00e3o na estrada... \n\nser\u00e1 que meu menino vai viver? Ser\u00e1 que vai ter vida? A\u00ed eu acho que vou por nessa tal \n\nescola, que vai ajudar a gente mais, que vai ter menos dist\u00e2ncia de correr risco de vida. \n\nEnt\u00e3o hoje a gente pensa at\u00e9 nisso! Eu penso assim, que se eu tivesse um filho hoje, do \n\njeito que est\u00e1 a\u00ed a nossa estrada real, a nossa MG-010, com essas m\u00e1quinas \n\natravessando, carretas assim... nossa, eu acho que eu j\u00e1 estava at\u00e9 doida! Eu ficava \n\npedindo a Deus todos os dias para que Gioconda se formasse depressa. E assim, eu n\u00e3o \n\npenso s\u00f3 nela. Hoje, tem tanta crian\u00e7a que est\u00e1 estudando em S\u00e3o Jos\u00e9 do Arrudas, \n\nItaponhacanga, enfrentando carreta. Dependendo da hora gente, as carretas, elas \n\nentram numa m\u00e3o e entram na contra-m\u00e3o. \n\nPaula: Nossa... \n\nLuiza: a gente v\u00ea assim... \n\nPaula: e tem muito atropelamento? \n\nLuiza: Ah, muito atropelamento! \n\nPaula: e j\u00e1 teve crian\u00e7a atropelada Luiza? \n\nLuiza: Assim, \u00e9... dentro assim do lugar da gente j\u00e1 tiveram v\u00e1rias batidas. Mas nunca \n\nchegou a morrer. Mas tem muito atropelamento de \u00f4nibus, de carro... \u00e9, assim, corre \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nmuito risco. Hoje, voc\u00ea n\u00e3o pode mais andar a p\u00e9 dentro da estrada real porque voc\u00ea \n\nest\u00e1 vendo que vai morrer. Os carros n\u00e9? Meus Deus! N\u00e3o tem onde voc\u00ea desviar. A \n\ngente fica no ponto de \u00f4nibus, Nossa Senhora! O vento dos carros carrega voc\u00ea, porque \n\npassa um atr\u00e1s do outro. Quando voc\u00ea acha que est\u00e1 livre, vem o outro. Ent\u00e3o voc\u00ea \n\nimagina hoje! E para frente, que a mineradora vai aumentar muito mais. Imagina uma \n\nm\u00e3e de fam\u00edlia com seus filhos em uma escola distante, at\u00e9 saber a hora que ele chega \n\nem casa, n\u00e3o sabe nem se ele vai chegar com vida. Porque as estradas hoje s\u00e3o s\u00f3 dos \n\ngrand\u00f5es, n\u00f3s, que somos pequenininhos, v\u00e3o abaixo mesmo. Moto, n\u00e9, igual... \u00e9 muito \n\ndif\u00edcil hoje. Hoje j\u00e1 ningu\u00e9m mais anda a p\u00e9. Antigamente a gente ia pro Sapo de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o do Bom Sucesso, ia no Jass\u00e9m... ia em Itaponhacanga a p\u00e9! Podia ir. Podia ir \n\ntranquilo, at\u00e9 os velhinhos se quisessem. Hoje j\u00e1 ningu\u00e9m vai mais. At\u00e9 a cavalo, n\u00e9? \n\nMeu marido tem a\u00ed o cavalo, mas n\u00e3o pode mais ir com ele, por que? Os carros passam \n\ne desviam j\u00e1 quase em cima do animal, o animal assusta a\u00ed e acaba jogando ele debaixo \n\ndo carro e periga de morrer. Ent\u00e3o o que fazer? N\u00e3o andar mais na estrada. \n\nPaula: E vai ficando isolado, n\u00e9. \n\nLuiza: e vai ficando s\u00f3 no isolado. Ent\u00e3o n\u00f3s hoje, vamos chegar em um tempo assim, em \n\nque a nossa possibilidade vai acabar mesmo. S\u00f3 os carros dos grand\u00f5es que v\u00e3o andar \n\ne n\u00f3s vamos sobrar mesmo. N\u00f3s n\u00e3o vamos ter mais possibilidade, as crian\u00e7as n\u00e3o v\u00e3o \n\nter mais possibilidade. Eu j\u00e1 fico pensando assim em mim, em meus filhos. Jamais que a \n\ngente tem possibilidade de ficar em um ponto sozinha, sem uma pessoa, sem um homem \n\nmais velho, s\u00f3 que hoje corre risco at\u00e9 com homem. Mas imagina umas crian\u00e7as em um \n\nponto de \u00f4nibus esperando um escolar?! Que n\u00e3o tem possibilidade de ir na porta de \n\ncada um e buscar, e ficar em ponto de \u00f4nibus esperando com carro de empresa passando \n\n24 horas. Isso n\u00e3o \u00e9 vida para uma m\u00e3e n\u00e3o. \n\nPaula: A seguran\u00e7a mudou muito n\u00e9? \n\nLuiza: A seguran\u00e7a mudou. E a gente n\u00e3o tem justi\u00e7a. Eu falo mesmo, a gente hoje n\u00e3o \n\ntem justi\u00e7a que olhe os pobres n\u00e3o. \n\nPaula: por que? \n\nLuiza: Os pobres hoje, ficaram muito desvalidos.  \n\nPaula: voc\u00ea tinha at\u00e9 falado de promotor e juiz... \n\nLuiza: Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro gente, ela tinha prefeito bom, ela tinha justi\u00e7a que \n\nolhava. Hoje a gente n\u00e3o tem mais n\u00e3o. A gente n\u00e3o tem mais justi\u00e7a, n\u00e3o tem mais \n\nprefeito, a gente n\u00e3o tem mais... se a gente quiser fazer uma reclama\u00e7\u00e3o agora, agora... \n\ndo que ocorre, vai falar com quem? Est\u00e1 l\u00e1, a porta do promotor fechada. Falar com \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\nquem? Ent\u00e3o, quem vai sofrer, se tem uma crian\u00e7a que est\u00e1 ali, se sofreu um acidente e \n\ndepender do promotor, vai ficar a vida toda ali chorando e vai reclamar com quem? Vai \n\nlevar para justi\u00e7a de quem? Sendo que a nossa cidade, ela est\u00e1 desvalida. Ent\u00e3o isso \n\ntudo acabou pra gente. \n\n(Entrevista gravada na \u00faltima ida a campo) \n\n A d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao futuro e a perspectiva de que as condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndecair\u00e3o, de que \u201cas crian\u00e7as que vem v\u00e3o sofrer mais\u201d revelam a preocupa\u00e7\u00e3o que Luiza \n\ne outras mulheres vivenciavam. Ressalta-se, em adi\u00e7\u00e3o, o sentimento de inseguran\u00e7a, \n\nisolamento, aumento das dificuldades e dos riscos, assim como o sentimento de estar \n\ndesamparadas pelo poder p\u00fablico diante das mudan\u00e7as. Todas essas podem ser \n\nconsideradas situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancias. H\u00e1 diversas facetas que podem se \n\nenquadrar como situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia causadas pelos impactos da minera\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m \n\ndas citadas, como a viv\u00eancia de medo e inseguran\u00e7a, dos atropelamentos e da dificuldade \n\nde circula\u00e7\u00e3o, as remo\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias, altera\u00e7\u00f5es dos projetos de vida, aumento da \n\nviol\u00eancia na cidade, persegui\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e lideran\u00e7as, entre outras. Nessa \n\ntrama, a empresa atua sob diversas esferas, tanto no que diz respeito a seus funcion\u00e1rios \n\ne esquemas de seguran\u00e7a e vig\u00edlia do territ\u00f3rio, quanto por meio de influ\u00eancia nas esferas \n\npol\u00edticas e de representantes do poder p\u00fablico. Al\u00e9m dos relatos das mulheres, Bittencourt \n\n(2017), tamb\u00e9m afirma o aumento da conflitividade e da viol\u00eancia a partir do chegada da \n\nAnglo American e da inser\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro na rede produtiva global do \n\nferro. \n\n Segundo ZOURI et al (2014), \u00e9 poss\u00edvel verificar aumento dos casos de viol\u00eancia \n\nem Concei\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o, e comparando 2001 e 2009 (ano de \n\nconcess\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o do empreendimento), houve aumento de 36,8% no \n\nn\u00famero m\u00e9dio de crimes ocorridos por ano. O aumento da circula\u00e7\u00e3o de pessoas e \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida, de trabalho e sociabilidade tamb\u00e9m se relacionam ao \n\naumento do tr\u00e1fico de substancias il\u00edcitas na regi\u00e3o, tendo sido registrado aumento nas \n\nocorr\u00eancias policiais devido ao tr\u00e1fico de drogas, no mesmo per\u00edodo. Outro dado \n\nlevantado e que corrobora o sentimento descrito pelas mulheres de aumento da \n\ninseguran\u00e7a e do medo, foi o aumento tamb\u00e9m de ocorr\u00eancias de uso de armas de fogo \n\nem assaltos. De 2010 a 2013 tamb\u00e9m aumentou a quantidade de den\u00fancias de viol\u00eancia \n\ncontra a mulher, mais do que dobrando de 2010 (27 den\u00fancias) para 2012 (71 den\u00fancias). \n\nSoma-se ao aumento dos \u00edndices de viol\u00eancia, a criminaliza\u00e7\u00e3o da luta popular alimentada \n\npela Anglo American e seu processo de constru\u00e7\u00e3o de um certo consenso pr\u00f3-minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\nHelenira, por exemplo, sofreu amea\u00e7as e constrangimentos dos mais variados. Ap\u00f3s o \n\ncancelamento da audi\u00eancia relacionada \u00e0 etapa 3, ela relata que passou a receber olhares \n\ne reprimendas em lugares p\u00fablicos como ponto de \u00f4nibus, mercados, ou na rua. Al\u00e9m \n\ndisso receberam um bilhete em sua casa que os amea\u00e7ava de \u201cestar de olho\u201d e \u201cetapa 3 \n\nsim!\u201d. Al\u00e9m disso, pessoas desconhecidas passaram a procurar ela e Carlos na antiga casa \n\nna comunidade do Sapo e ela conta, tamb\u00e9m, que um fazendeiro lhe abordou em uma via \n\np\u00fablica lhe questionando se ela teria seguro de vida e que, caso n\u00e3o tivesse, seria bom \n\nque ela considerasse fazer um. \n\nE mesmo representantes e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, muitas vezes, n\u00e3o representam \n\npara elas seguran\u00e7a ou algo com o qual elas possam de fato contar em sua prote\u00e7\u00e3o e de \n\nseus direitos. Em uma conversa com Luiza, ela contou sobre um promotor que havia sido \n\ndeslocado para Concei\u00e7\u00e3o e que as fam\u00edlias estavam avaliando muito positivamente seu \n\ntrabalho, mas que assim que ele come\u00e7ou a \u201cfazer as coisas por n\u00f3s, ele foi transferido \n\npara outro lugar\u201d. \n\nO sentimento de aumento da viol\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 relatado para quem reside no \n\nmeio urbano. Mesmo n\u00e3o tendo sido o foco da pesquisa, houveram alguns relatos \n\nreferentes tamb\u00e9m \u00e0s mudan\u00e7as para quem mora na regi\u00e3o central de Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro. Como no relato de um motorista dos taxis coletivos que trazem passageirxs nos \n\ntrechos BH Concei\u00e7\u00e3o: \n\nNo taxi, o motorista vem me contando de como era Concei\u00e7\u00e3o antes da \n\nminera\u00e7\u00e3o (ele \u00e9 quem determina este marco), e diz que na sua inf\u00e2ncia \n\ne juventude, a cidade tinha muito mais fontes de \u00e1gua, era mais \n\ntranquila e todas as pessoas se conheciam ou conheciam algu\u00e9m da \n\nfam\u00edlia. \u201cNingu\u00e9m ficava preocupado de passar a chave na porta... se \n\nia deitar e esquecia a porta aberta, era capaz que um vizinho fosse l\u00e1 \n\ns\u00f3 pra encostar a porta...era tranquilo de mais\u201d. E diz que as coisas \n\nmudaram muito porque a cidade cresceu muito r\u00e1pido e as pessoas n\u00e3o \n\nse conhecem mais. Agora tem mais viol\u00eancia e mais assaltos. Ele fala \n\ntamb\u00e9m das nascentes e po\u00e7os da inf\u00e2ncia que secaram. Lhe pergunto \n\nsobre o motivo de Concei\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter tanto turismo como a Serra do \n\nCip\u00f3, se as cachoeiras mais conhecidas e consideradas mais bonitas \n\nest\u00e3o todas mais perto de Concei\u00e7\u00e3o. Ele diz que foi uma quest\u00e3o de \n\nescolha e de investimento das cidades. E que a minera\u00e7\u00e3o atrapalhou \n\no turismo de Concei\u00e7\u00e3o. (Trecho do D.C. referente a ida 1). \n \n\nFica evidente o sofrimento e a preocupa\u00e7\u00e3o, assim como a consci\u00eancia de que \n\nestes sentimentos afetam diretamente suas vidas e sa\u00fade. Mesmo que estes elementos, de \n\ncar\u00e1ter mais subjetivo, relacionados \u00e0 sa\u00fade mental sejam de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o, em todas \n\nas idas a Concei\u00e7\u00e3o eles estiveram presentes nas falas das mulheres. O conv\u00edvio cotidiano \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\ncom o medo e a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a, assim como as altera\u00e7\u00f5es em seus \n\nplanejamentos de vida e a incerteza diante do futuro, tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddos na \n\ntotalidade dos impactos da inser\u00e7\u00e3o da grande minera\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios e foram muito \n\npresentes. H\u00e1 muitos fatores que s\u00e3o alterados e que, a princ\u00edpio, poderiam ficar \n\ndesapercebidos. Como revela a reflex\u00e3o feita em uma conversa junto com Luiza e \n\nGioconda: \n\n \n\nPaula: eu estava aqui pensando enquanto a gente estava conversando na cozinha, que \n\nquando a gente fala dos impactos e das mudan\u00e7as, tem muita coisa que n\u00e3o est\u00e1 ali. Por \n\nexemplo, o medo que a gente tem que viver, que voc\u00eas est\u00e3o vivendo aqui todo dia de \n\nromper. \n\nLuiza: justamente. \n\nPaula: o medo de sair daqui sem nenhum papel igual j\u00e1 foi um pessoal [em refer\u00eancia a \n\nalgum tipo de documento ou garantia legal na remo\u00e7\u00e3o de algumas fam\u00edlias] \n\nGioconda: \u00c9 \n\nLuiza: Justamente \n\nPaula: e isso n\u00e3o tem pre\u00e7o n\u00e9? Como \u00e9 que a gente bota um pre\u00e7o nisso? Como \u00e9 que a \n\nAnglo paga isso? Como que qualquer empresa paga isso? N\u00e3o paga... \n\nLuiza: n\u00e3o paga n\u00e3o, Nossa Senhora! A vida do ser humano n\u00e3o tem pre\u00e7o. \n\nPaula: e parece que isso n\u00e3o existe n\u00e9? Quando a empresa vai falar, s\u00f3 fala de n\u00famero \n\nn\u00e9? \n\nLuiza: n\u00e3o \u00e9? A vida n\u00e3o tem pre\u00e7o, n\u00e3o tem dinheiro que paga ela. Seja milh\u00f5es, bilh\u00f5es, \n\nn\u00e3o tem nada que nessa... n\u00e3o tem nada que paga a vida. A vida \u00e9 vida, dinheiro \u00e9 \n\ndinheiro. Ent\u00e3o o dinheiro n\u00e3o paga a vida. E nem paga a morte, n\u00e9? N\u00e3o paga nada \n\ndisso. \u00c9 por isso que eu falo, a gente tem que ser uma pessoa que segura a sua vida. \n\nE v\u00e3o segurando suas vidas, readequando, resistindo. Mas sem o controle e \n\nposicionamento do poder p\u00fablico e da sociedade brasileira, as fam\u00edlias e o movimento \n\nsocial se veem numa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as desigual contra a gigante multinacional. \n\nA dimens\u00e3o do medo tamb\u00e9m surgiu nas oficinas de arpilheiras, como j\u00e1 foi \n\nmenciona. Nos pain\u00e9is, a principal fonte de medo era a possibilidade de outro rompimento \n\nde barragem. Mas \u00e9 importante tamb\u00e9m destacar que os sentimentos de inseguran\u00e7a de \n\nmaneira geral tamb\u00e9m eram acompanhados de valoriza\u00e7\u00e3o e orgulho. Os impactos s\u00e3o \n\ngrandes e diversos, mas tamb\u00e9m trazem consigo a resist\u00eancia e luta pela vida. Os pain\u00e9is \n\nbordados trazem essas facetas de maneira bastante n\u00edtida. \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\n \n\n6.2.3 A mobiliza\u00e7\u00e3o enquanto ganho de aprendizados e outras perspectivas \n\nUma jovem que residia na Comunidade Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus conta de uma \n\npercep\u00e7\u00e3o positiva em torno de uma situa\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o popular em trono da quest\u00e3o \n\nda escassez de \u00e1gua: \n\nUma das jovens (a mesma que disse ser da comunidade da \u00c1gua Quente \n\ne que, assim como Acotirene, se mudou para a Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de \n\nJesus depois que se casou) conta de um epis\u00f3dio em que seu pai e outrxs \n\nmoradorxs se juntaram para ir para a frente da sede da Anglo \n\nAmerican, na portaria principal e fizeram um trancamento de rodovia. \n\nO motivo anunciado era o n\u00e3o abastecimento de \u00e1gua da comunidade \n\nno dia anterior. Desde ent\u00e3o, o abastecimento n\u00e3o falha mais. Elas d\u00e3o \n\nalguns detalhes e nos divertimos juntas com as hist\u00f3rias.(Trecho dos \n\nD.C. referente \u00e0 ida 2). \n\n \n\nOutra moradora da mesma comunidade, Mercedez, me conta de como foi preciso \n\nmuita mobiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio P\u00fablico para que as fam\u00edlias tivessem \n\no escasso abastecimento de \u00e1gua que estavam recebendo da prefeitura. Deixando expl\u00edcita \n\na necessidade de luta at\u00e9 para aquilo que \u00e9 um direito essencial e que foi retirado por \n\nconsequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o da mineradora. \n\nA caracter\u00edstica de auto-valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento da for\u00e7a delas tamb\u00e9m teve \n\nliga\u00e7\u00e3o com o processo de enfrentamento e resist\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos impactos da \n\nminera\u00e7\u00e3o e com a chegada do MAM. A milit\u00e2ncia, a aproxima\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento social foi transformando as perspectivas e conhecimentos, inclusive das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre elas mesmas e as mulheres em geral. Como no relato da jovem \n\nGioconda: \n\nGioconda: \u00c9! E houve luta! E o povo foi pra rua. At\u00e9 as mulheres mesmo foram pra rua. \n\nE que, por mais que ainda exista muito preconceito hoje, desde muito tempo que as \n\nmulheres j\u00e1 lutam. E que elas tem poder sobre as coisas. \n\nPaula: eu tamb\u00e9m fico pensando nisso. Que a gente s\u00f3 aprende as desgra\u00e7as e n\u00e3o \n\naprende a resist\u00eancia. \n\n[...] \n\nGioconda: a\u00ed a gente pensa assim: porque quando as mulheres falam que tem que ir \n\nnuma reuni\u00e3o, porque que os homens n\u00e3o podem fazer a janta? A mulher: n\u00e3o, eu tenho \n\nque fazer a janta, se n\u00e3o, eu n\u00e3o posso ir. Tenho que dar banho no menino, se n\u00e3o, eu \n\nn\u00e3o posso ir. O homem, ele \u00e9 pai, porque que ele n\u00e3o pode dar banho no menino? Ele \n\ntamb\u00e9m mora naquela casa, porque que ele n\u00e3o pode fazer comida? A\u00ed fica assim. E eu \n\nacho que as mulheres t\u00eam que por isso na mente tamb\u00e9m, que elas n\u00e3o t\u00eam que ser \n\ndominadas pelos homens ou pelas atitudes dos homens ou por medo das atitudes dos \n\nhomens. Elas t\u00eam que fazer, tipo, o que elas querem! Por mais que antigamente e hoje \n\ntamb\u00e9m tem isso que as mulheres tem que fazer coisas de mulher e que homem tem que \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\nfazer coisa de homem. As mulheres t\u00eam que desconstruir, tem que tentar a resist\u00eancia. \n\nTem que estar sempre na resist\u00eancia para desconstruir isso. Porque mulher pode fazer \n\ncoisa de homem e homem pode fazer coisa de mulher e isso n\u00e3o vai mudar nada, isso n\u00e3o \n\nvai fazer ela menos do que ela \u00e9, nem menos do que qualquer outra pessoa. Nem o homem \n\nser menos, nem a mulher ser menos. Eles v\u00e3o ser eles mesmos, v\u00e3o ser seres humanos e \n\nisso n\u00e3o vai fazer deles menos ser humano, sabe? \n\nPaula: ahan \n\nGioconda: acho que a pessoa tem que fazer mais o que ela gosta, o que ela quer. \n\nPaula: e voc\u00ea pensava assim antes? \n\nGioconda: n\u00e3o, eu era meio...eu fui criada meio assim mesmo: homem tem que casar \n\ncom mulher... mas eu sempre tive essa cabe\u00e7a de que eu quero viajar muito, sabe? Quero \n\nexpandir o mundo assim. Mas eu n\u00e3o era t\u00e3o mente aberta. Eu era mente aberta, mas \n\nn\u00e3o era aquela coisa de expressar. \n\n(...) \n\nGioconda: Eu era mente aberta, mas eu n\u00e3o tinha rompido com nada assim, sabe? Eu s\u00f3 \n\ntinha essa coisa que... eu achava at\u00e9 estranho essa coisa de homem beijar homem e \n\nmulher beijar mulher, mas isso nem era tanto assim. Mas agora, acho que isso expandiu! \n\nGente, e da\u00ed se mulher beijar mulher, homem beija homem?! \u00c9 normal! \u00c9 tudo ser \n\nhumano! \n\n \n\n \u00c9 importante salientar a participa\u00e7\u00e3o do MAM nos processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\nrelatados pelas mulheres no que diz respeito \u00e0 resist\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o populares. A \n\npresen\u00e7a de um movimento social organizado atuou no fomento ao protagonismo \n\nfeminino que j\u00e1 estava sendo, de alguma maneira, gestado na regi\u00e3o. Fica evidente a \n\ncaracter\u00edstica de que nos processos relacionados ao que o movimento social fomenta \n\n(encontros, forma\u00e7\u00f5es, mobiliza\u00e7\u00f5es, assembleias etc.), as pessoas v\u00e3o se encontrando, \n\nreconhecendo e se fortalecendo. Enquanto mulheres e enquanto lutadoras populares. \n\nLuiza conta como ela foi ganhando confian\u00e7a e se desafiando durante o processo \n\nde enfrentamento e articula\u00e7\u00e3o social em dois trechos: \n\nLuiza tamb\u00e9m narrou seus percursos de negocia\u00e7\u00e3o de reassentamento \n\ncom a mineradora, \u201cdas falcatruas e engana\u00e7\u00f5es\u201d da empresa e do \n\nlargo percurso de aprendizado de resist\u00eancia. De como ela conseguiu \n\ncom ajuda de advogados populares articulados pelo processo de \n\nresist\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o para ela e para outras fam\u00edlias e da \n\ngradativa tomada de consci\u00eancia do processo que a empresa \n\nempreendia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras compradas e \u00e0s fam\u00edlias com \n\nnecessidade de reassentamento. \u00c9 vis\u00edvel a afirma\u00e7\u00e3o de orgulho \n\npr\u00f3prio nesse sentido de apropria\u00e7\u00e3o de elementos desse processo que \n\nantes ela n\u00e3o tinha. Ela afirma que quando perguntavam se ela n\u00e3o \n\ntinha medo de retalia\u00e7\u00e3o ela respondia \u201ceu n\u00e3o! Pois cadeia tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o foi feita pra mulher?! Ent\u00e3o!\u201d, no sentido de que resistiria \n\nbravamente.\u201d \n\nEla fala que devido a esse processo de luta e resist\u00eancia fizeram uma \n\nviagem junto com o MAM at\u00e9 o Rio de Janeiro onde chega o \n\nmineroduto. E afirma \u201ceu nunca tinha ido t\u00e3o longe e eu achava que \n\nn\u00e3o ia aguentar a viagem, sabe? Mas eu aguentei!\u201d, r\u00edamos. De l\u00e1 \n\nseguiram para Ouro Preto e Mariana e fizeram tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\nprotesto contra o dono da Samarco, logo ap\u00f3s o rompimento. Narra \n\ncom entusiasmo de como entraram no lugar onde seria a inaugura\u00e7\u00e3o \n\nde um campus da universidade em que o dono da empresa estava \n\npresente, e logo foram se espalhando e entrando com faixas escondidas \n\n(na medida do poss\u00edvel!). No momento do discurso do empres\u00e1rio, \n\nabriram as faixas e denunciaram os danos da minera\u00e7\u00e3o e do \n\nrompimento da barragem de Fund\u00e3o. \u201cEles n\u00e3o estavam esperando a \n\ngente! Acharam que ningu\u00e9m ia fazer nada...\u201d \u201cEles estavam t\u00e3o \n\nconfiantes que ningu\u00e9m ia fazer nada, que a gente entrou com tudo de \n\nbaixo do bra\u00e7o na cara deles\u201d. O dono da empresa teve de se retirar e \n\nn\u00e3o conseguiu fazer o discurso que estava programado. Luiza diz foi \n\n\u201ca melhor viagem da vida\u201d dela.\u201d. (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nHelenira conta que depois que come\u00e7ou o processo de enfrentamento, j\u00e1 falou no \n\nmicrofone em audi\u00eancias p\u00fablicas para um p\u00fabico consider\u00e1vel. Diz que n\u00e3o imaginava \n\nque fosse capaz e nunca tinha imaginado que falaria em p\u00fablico para tantas pessoas. \n\nVilma e Carlos dizem que ela \u00e9 muito boa oradora. Helenira relata que nunca havia feito \n\nisso antes, de falar em p\u00fablico para tantas pessoas, incluindo figuras de autoridade e que \n\nmesmo que n\u00e3o havia planejado falar, diante das irregularidades que aconteciam em \n\nConcei\u00e7\u00e3o, ela passou a assumir o lugar de fala: \n\n\u201cQuando pego o microfone eu nem sei o que vou falar, saio falando\u201d e \n\n\u201ca\u00ed eu falo de tudo o que est\u00e1 acontecendo aqui em Concei\u00e7\u00e3o e de tudo \n\nque eles est\u00e3o fazendo aqui. Se n\u00e3o, fica parecendo que est\u00e1 tudo \u00e0s \n\nmil maravilhas!\u201d. (Trecho dos D.C. referente \u00e0 ida 1). \n\n \n\nEm outras idas a campo, as mulheres tamb\u00e9m contam sobre outras que fizeram \n\nfalas e deram relatos importantes nas audi\u00eancias. Helenira e Luiza s\u00e3o duas com destaque \n\nentre os coment\u00e1rios gerais. \n\nHelenira confessa como todo esse percurso tamb\u00e9m a fortaleceu. \u201cAntes eu s\u00f3 \n\nchorava!\u201d, mas depois come\u00e7ou a enfrentar e a reagir e por isso \u201cme sinto mais forte \n\nhoje!\u201d e \u201ca gente aprende com tudo isso n\u00e9?!\u201d. Nessas afirma\u00e7\u00f5es, fica evidente que a \n\nconflitividade e as contradi\u00e7\u00f5es, inerentes ao processo de apropria\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio e \n\nseus recursos por uma transnacional que opera segundo o capital, gera tamb\u00e9m resist\u00eancia \n\npopular. E, neste processo de resistir e lutar, as mulheres se transformam e ocupam \n\nlugares e pap\u00e9is que antes n\u00e3o ocupavam e sentindo-se diferentes e fortalecidas. Saem do \n\nisolamento e passam a ganhar espa\u00e7o p\u00fablicos com participa\u00e7\u00e3o e falas em assembleias \n\nnas comunidades, atividades gerais do MAM, audi\u00eancias p\u00fablicas, entre outras. \n\nGioconda, por exemplo, relata como suas perspectivas foram mudando inclusive \n\nno que diz respeito ao estudo, ao acesso, \u00e0 busca e ao tipo de conhecimento. \n\nGioconda: eu era tipo assim, eu era at\u00e9 que inteligente, sabe? Eu s\u00f3 fazia as coisas, mas \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\neu n\u00e3o gostava de ler. A\u00ed tinha um hor\u00e1rio de ler... \n\nPaula: Isso na escola? \n\nGioconda: Na escola. Na escola eu n\u00e3o gostava de ler, porque era um livro tamb\u00e9m que \n\nn\u00e3o me interessava muito, sabe? A\u00ed, depois que eu entrei para o movimento, a\u00ed tipo, eles \n\nforam me apresentando livros assim. Nossa, \u00e9 muito interessante! A\u00ed eu estou lendo um \n\nlivro que eu estou amando ler, sabe? \n\nPaula: O que voc\u00ea est\u00e1 lendo? \n\nGioconda: \u00c9... A montanha \u00e9 algo mais que uma imensa estepe verde, \u00e9 muito legal. Que \n\nele fala sobre a revolu\u00e7\u00e3o de Nicar\u00e1gua. \u00c9 muito massa! A\u00ed eu estou tomando gosto para \n\nler as coisas. Eu li tamb\u00e9m um livro sobre as mulheres. Um livro que fala at\u00e9 sobre as \n\nmulheres de Catas Altas, assim... Agora tenho interesse, n\u00e9?! Ent\u00e3o assim, eu leio todo \n\ndia quase. \u00c9 m\u00f3 legal. Acho que a gente precisa ler alguma coisa que interessa a gente. \n\nAt\u00e9 na escola a gente deveria ter, n\u00e9? E isso assim, interessava os alunos e os alunos \n\nacho que aprenderiam mais. E se interessar, vira h\u00e1bito de ler mesmo. \n\nPaula: E o que mudou? \n\nGioconda: Ah, n\u00e3o sei. Acho que mudou muita coisa. Por exemplo, agora, assim, de eu \n\nler, acho que eu sei de mais coisas tamb\u00e9m. Acho que muda meu pensamento. Eu fico \n\nassim:  Nossa! Eu n\u00e3o sabia isso! E atrav\u00e9s de ler agora eu sei. Que legal! E \u00e9 muito \n\nmassa. E a gente vai melhorando a leitura tamb\u00e9m, o modo de expressar, acho que mudou \n\nmuita coisa. Na vida, no dia a dia. \n\nPaula: estudar \u00e9 importante n\u00e9? \n\nGioconda: Eu gosto de estudar! (pausa) \n\nPaula: eu tamb\u00e9m fico pensando isso. Acho que eu tamb\u00e9m sinto assim. Como muda n\u00e9, \n\nestudar alguma coisa que fa\u00e7a sentido. Voc\u00ea ter aula... sei l\u00e1, aula. Mesmo os cursos, as \n\nforma\u00e7\u00f5es que a gente faz com gente que est\u00e1 pensando uma perspectiva transformadora. \n\n\u00c9 muito diferente do que \u00e0s vezes o professor comum. \n\n Gioconda: \u00c9, eu fico assim: Nossa, como \u00e9 diferente ver hist\u00f3ria na escola e hist\u00f3ria nas \n\nforma\u00e7\u00f5es, por exemplo. Porque na escola fala mais sobre... os brancos n\u00e9? Vamos dizer \n\nassim. Fala muito sobre o que os brancos fizeram, do que teve no Brasil n\u00e3o sei o que l\u00e1. \n\nN\u00e3o sei o qu\u00ea da Guerra mundial... fala muito sobre os militares, mas n\u00e3o fala muito \n\nsobre o povo assim, sabe? E na forma\u00e7\u00e3o, assim, hoje no movimento, fala sobre o que o \n\npovo lutou tamb\u00e9m. De que houve luta naquela \u00e9poca e que o povo conquistou. Perderam, \n\nmas tamb\u00e9m conquistaram muita coisa atrav\u00e9s da luta. E no col\u00e9gio n\u00e3o aprende isso! \n\nA\u00ed a gente aprende muito que a pessoa fez isso e isso e povo sofreu, e s\u00f3. \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\n  \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a de Gioconda, no que diz respeito \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no estudo no geral e com a apropria\u00e7\u00e3o da historicidade dos fatos, assim como seu \n\nposicionamento de classe, g\u00eanero e ra\u00e7a. Seu interesse pela hist\u00f3ria das mulheres e pela \n\nhist\u00f3ria que n\u00e3o seja apenas de fatos e acontecimentos feitos por \u201chomens brancos\u201d. Sua \n\nfala aponta para viv\u00eancia de pr\u00e1xis, em que a teoria se relaciona com a pr\u00e1tica, com o que \n\nela vive enquanto jovem, negra, moradora da comunidade Passa Sete e militante do \n\nMAM. O seu despertar de interesse e gosto pelo estudo e pela leitura. Um estudo \n\nposicionado politicamente, historicizado e preocupado com a transforma\u00e7\u00e3o social que \n\ndialoga com sua realidade e por isso faz sentido e, junto \u00e0 realidade, a transforma. \n\nAinda nas palavras da jovem, sobre as mudan\u00e7as que ela sentiu a partir da inser\u00e7\u00e3o \n\nno movimento social: \n\n \n\nPaula: O que que te ajudou a mudar, voc\u00ea acha?  \n\nGioconda: ai...depois do movimento, assim? \n\nPaula: foi o movimento, voc\u00ea acha? \n\nGioconda: Foi! Isso sim! O movimento mudou nossa forma de ver a vida assim, sabe? O \n\nmodo da gente ver as coisas, o nosso ponto de vista sobre o mundo. Tipo assim, eu... eu \n\nn\u00e3o sabia pol\u00edtica. Qualquer tipo de pol\u00edtica, eu n\u00e3o entrava muito nessas pautas. E \n\nagora a gente conversa bastante sobre pol\u00edtica. Na verdade, o mundo \u00e9 uma pol\u00edtica, n\u00e9? \n\nA gente conversa bastante sobre a quest\u00e3o das mulheres, principalmente as mulheres \n\nnegras. Do espa\u00e7o delas conquistarem e a gente assim: nossa, a gente tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\ndelas. \u00c9 muito massa. Essa coisa do empoderamento feminino tamb\u00e9m. A\u00ed a gente fica: \n\ncara, eu n\u00e3o gostava de usar um brinco grande porque eu achava que era feio. Cara, \n\nagora eu uso o que eu quiser. Ou eu vou usar o que eu quero usar. N\u00e3o \u00e9 porque se os \n\noutros v\u00e3o achar feio, n\u00e3o! Se eu acho bonita, entendeu? Se eu me acho bonita com \n\nbrinco grande, eu vou usar brinco grande. Se eu me sinto confort\u00e1vel assim ou se eu \n\nquero...\u00e9 isso \n\n. \n\n Nesta fala, \u00e9 expl\u00edcita a tomada de outro horizonte pol\u00edtico, de outras perspectivas \n\nsociais e de vida. Destaco a frase: \u201co movimento mudou nossa forma de ver a vida\u201d, a \n\namplia\u00e7\u00e3o do entendimento do mundo, mais uma vez se confirma para Gioconda em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de seus pontos de vista e de suas posturas pessoais diante a realidade que \n\nela vive. E estes s\u00e3o elementos narrados em tom de ganho, de conquista dela, de sentir-se \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\numa das mulheres negras que lutam e conquistam. Dando seguimento \u00e0 conversa: \n\nPaula: Isso \u00e9 que \u00e9 muito legal. Da gente sair e ver outras experi\u00eancias. A\u00ed voc\u00ea encontra \n\noutras mulheres. Vai ver hist\u00f3ria de mulheres mais antigas, v\u00ea hist\u00f3ria da Dandara, da \n\nMargarida Alves. E a\u00ed voc\u00ea fica pensando: gente, isso \u00e9 muito antes de mim, s\u00f3 que a \n\ngente n\u00e3o sabe! E que n\u00e3o \u00e9 que a gente est\u00e1 come\u00e7ando agora. Tem coisa que a gente \n\nest\u00e1 come\u00e7ando agora, mas t\u00eam coisas que a mulherada j\u00e1 est\u00e1 na luta h\u00e1 muito tempo, \n\nn\u00e9? E a gente n\u00e3o fica sabendo. \n\nGioconda: \u00c9! Antes a gente nunca! S\u00f3 n\u00f3s que entramos no movimento, mas outras \n\nmulheres assim, a gente n\u00e3o conhecia, tipo Dandara, Berta C\u00e1rceres, Frida Kahlo...essas \n\nmulheres revolucion\u00e1rias, que lutaram bastante e que s\u00e3o uma refer\u00eancia para a gente. \n\nMas muitas vezes as mulheres n\u00e3o sabem, sei l\u00e1. N\u00e3o tem esse conhecimento. E isso \u00e9 \n\nmuito legal. At\u00e9 a gente, assim, vai passando esse conhecimento umas para as outras. E \n\n\u00e9 muito legal. Outro dia, eu lembro que a gente estudou as mulheres l\u00e1 no Jassem, n\u00e9?13 \n\nE eu fiquei com a Margarida Alves e eu achei muito legal. Porque assim, eu n\u00e3o sabia \n\nnada sobre ela. E eu fiquei com o papel dela, e foi muito massa. Conheci a fundo sobre \n\nela. Agora eu sou Margarida Alves e quando fala sobre ela, eu sei quem \u00e9. Dandara, eu \n\nsei quem \u00e9, por exemplo. \n\nPaula: e a\u00ed voc\u00ea vai ver, \u00e9 parecido, n\u00e9? Eu fiquei impressionada assim, porque \u00e9 outro \n\nlugar do Brasil, \u00e0s vezes nem \u00e9 do Brasil, como a Berta C\u00e1rceres que a gente viu. A\u00ed tem \n\na Dandara, que \u00e9 l\u00e1 do s\u00e9culo l\u00e1 atr\u00e1s e continuam umas coisas muito parecidas. Apesar \n\nde ter mudado muita coisa... a gente j\u00e1 est\u00e1 nisso h\u00e1 muito tempo. \n\nGioconda: Pois \u00e9... muito tempo! \u00c9 muito massa. E no movimento, a gente conhece \n\nmulheres de outros estados e que vivem as mesmas coisas que a gente no dia-a-dia. \n\nNossa! A\u00ed a gente v\u00ea tamb\u00e9m que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a gente que est\u00e1 organizando e est\u00e1 num \n\nmovimento organizado. A gente v\u00ea que vai al\u00e9m daqui assim, de Minas, ou da regi\u00e3o \n\naqui. Porque tamb\u00e9m tem as mulheres l\u00e1, que est\u00e3o lutando por, pelo espa\u00e7o delas. E a\u00ed \n\nvai ser tipo um espa\u00e7\u00e3o! Porque a gente est\u00e1 lutando por um espacinho aqui tamb\u00e9m. E \n\na\u00ed a gente junta e vai transformar isso num espa\u00e7\u00e3o se a gente lutar juntas. Eu acho isso \n\nmuito massa! \n\nPaula: acho que \u00e9 isso de ampliar mesmo, que voc\u00ea falou, a vis\u00e3o do mundo n\u00e9? A gente \n\nganha outro horizonte, n\u00e9? \n\n \n\n                                                           \n13 Se referindo ao I Encontro de Mulheres Atingidas Pela Minera\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, em que \nfoi realizado estudo breve e coletivo da biografia de mulheres refer\u00eancia de luta popular. \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\nGioconda: Sim, tipo, antes, eu estava assim a\u00e7\u00e3o de mulheres no Brasil e tal...por mais \n\nque eu queria tentar mudar ou falava alguma coisa, ia ser normal. N\u00e3o ia ser aquela \n\ncoisa de existir naquilo. E hoje n\u00e3o. Hoje \u00e9 diferente. Hoje \u00e9 isso, mulher pode fazer isso, \n\nqual o problema dela fazer isso, sabe? Antes n\u00e3o, antes eu falava assim: ah eu n\u00e3o vou \n\nfazer isso porque n\u00e3o \u00e9 para mulher fazer isso. Ent\u00e3o t\u00e1! Mas agora eu falo assim: porque \n\nn\u00e3o \u00e9 para mulher? Por que voc\u00ea est\u00e1 falado isso? Voc\u00ea tem capacidade, voc\u00ea pode fazer \n\nsim! E \u00e9 muito massa. \n\nPaula: e essa ideia que falou de revolucionar o mundo, achei bem bonita essa ideia. \n\nGioconda: Eu estou fazendo parte de revolucionar o mundo. Tipo assim, se esse mundo \n\nmudar totalmente eu vou saber que eu fiz parte disso. E \u00e9 muito massa! Eu fiz parte disso! \n\nEu fiz isso, eu estava l\u00e1. E as mulheres tem isso, porque eu tamb\u00e9m estava l\u00e1 e vi essas \n\nmulheres e conheci essas mulheres. \n\n(...) \n\nGioconda: \u00e9, e tipo, eu nem curtia muito poema, eu n\u00e3o curtia muito n\u00e3o. Agora tem \n\npoema que eu olho e falo: essa \u00e9 a nossa realidade. Tem poema que \u00e9 uma aula de luta \n\npara a gente. Agora eu estou me interessando mais por poemas, por poesias. Porque eles \n\nfalam da nossa realidade, no meio deles tem a nossa hist\u00f3ria. N\u00e3o sei, fala sobre, por \n\nexemplo, as mulheres e a minera\u00e7\u00e3o. Dos problemas que a gente tem aqui e dos \n\nproblemas que amigos nossos t\u00eam em outros lugares. A\u00ed eu fui me interessando muito por \n\npoema. \n\nPaula: e voc\u00ea est\u00e1 escrevendo? \n\nGioconda: Ah, eu escrevi um dia, n\u00e9? \n\nPaula: Ah \u00e9? \n\nGioconda: \u00c9! Eu escrevi um no dia que a gente foi fazer encontro das mulheres sobre \n\nArpilheiras, a\u00ed falaram: ah, arruma alguma coisinha para ler, t\u00e1? A\u00ed eu peguei e fiz um. \n\n \n\n\u00c9 evidente, em seu relato sobre o movimento social, o processo de conex\u00e3o com \n\num grupo maior que tem n\u00e3o apenas a realidade, mas tamb\u00e9m, um horizonte comum. Da \n\nprofunda identifica\u00e7\u00e3o, chamo aten\u00e7\u00e3o para a frase: \u201cAgora eu sou Margarida Alves\u201d. \n\nEla n\u00e3o apenas conhece a lutadora popular e sua hist\u00f3ria, mas se identifica \n\nprofundamente, diz ser Margarida Alves. E do sentimento de for\u00e7a que isto representa \n\npara a jovem. Tamb\u00e9m fica evidente a percep\u00e7\u00e3o de si mesma enquanto agente ativa da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social desejada coletivamente. Quando Gioconda diz que, com a milit\u00e2ncia \n\nno MAM, ela tem o sentimento de \u201cexistir naquilo\u201d, de existir na mudan\u00e7a almejada, ao \n\n\n\n132 \n \n\n \n \n\ndizer \u201cEu estou fazendo parte de revolucionar o mundo\u201d, ela assume sua posi\u00e7\u00e3o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa nessa transforma\u00e7\u00e3o. E, a jovem que na mesma conversa havia dito que \n\nna escola n\u00e3o gostava de ler porque n\u00e3o lhe fazia sentido, afirma agora interessar-se por \n\npoesia e a ser autora de poemas. E todas estes tamb\u00e9m podem ser considerados ganhos a \n\npartir do processo de luta popular articulada ao MAM. \n\n\u00c9 evidente a posi\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e pr\u00e1ticas politizadas, de seu \n\nprofundo desejo de igualdade social e da posi\u00e7\u00e3o de agente transformadora contida nestes \n\ntrechos. Todos estes s\u00e3o elementos constituintes do protagonismo feminino. \n\n \n\n6.2.4. Sobre o protagonismo das mulheres.  \n \n\n\u201cEu acho que todas, todas as letras t\u00eam um pingo do sentido da mulher\u201d(Luiza, \u00faltima \n\nida a Concei\u00e7\u00e3o). \n\nNos mais variados momentos, seja nas conversas durante as visitas \u00e0s casas, seja \n\nnos momentos de forma\u00e7\u00e3o entre mulheres, ou nas conversas finais com algumas delas, \n\nsurgiram as concep\u00e7\u00f5es das mulheres como quem tem muitos afazeres, como lutadoras, \n\nguerreiras, que cuidam e d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias e comunidades. A frase de Luiza, \n\ncitada acima explicita isso. Na \u00faltima ida a campo, questionei diretamente quanto aos \n\nmotivos do protagonismo feminino em conversas com Helenira, Luiza e Gioconda, uma \n\nvez que elas foram as moradoras de Concei\u00e7\u00e3o com as quais foi feito contato em todas as \n\nidas e com elas estabeleci maior v\u00ednculo. A seguir, seguem trechos das conversas com as \n\ntr\u00eas. \n\nCom Helenira: \n\nPaula: as mulheres trabalham mais. Mesmo quando elas trabalham fora, elas ainda t\u00eam \n\nque fazer todo o trabalho de casa. Igual voc\u00ea falou quando trabalhava na loja, que o \n\nCarlos n\u00e3o fritava um ovo! (risos) \n\nHelenira: N\u00e3o, mas ele ajuda assim. \n\nPaula: Ajuda, mas ainda a gente acaba trabalhando mais. E quando s\u00e3o eles que \n\ntrabalham fora ainda ficam com o dinheiro, ent\u00e3o eu fico intrigada com isso. Por que \n\nser\u00e1 que, mesmo com tanta dificuldade que a gente tem, n\u00e9? A gente ainda est\u00e1 na frente \n\ndos processos e das lutas? \n\nHelenira: Uhum...\u00e9...u\u00e9, eu acho que \u00e9 mais por causa de uma sensibilidade mesmo, \n\nsabe? Porque igual meu caso, eu vou falar por mim, n\u00e9? O Carlos que trabalhava fora, \n\nna \u00e9poca eu n\u00e3o tinha minha renda. \n\nPaula: Ele trabalhava na empresa [me referindo \u00e0 mineradora]? \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\nHelenira: ele trabalhava na empresa, e eu ficava por conta da casa, dos bichos, das \n\nplantas, de tudo! Ent\u00e3o assim, eu acho que, eu falo de sensibilidade por qu\u00ea? Voc\u00ea est\u00e1 \n\nlidando ali no dia-a-dia e voc\u00ea est\u00e1 vendo as suas coisas se acabando. N\u00e3o que para os \n\nhomens tamb\u00e9m eles n\u00e3o est\u00e3o vendo, mas eles t\u00eam mais preocupa\u00e7\u00e3o fora daquele \n\nconv\u00edvio ali. E a gente n\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1 vendo ali. Voc\u00ea tem a sua horta e voc\u00ea n\u00e3o pode \n\nplantar, se voc\u00ea tem filho ele n\u00e3o pode brincar mais em uma cachoeira. Ent\u00e3o assim, eu \n\nacho que \u00e9 mais sensibilidade mesmo. E isso assim, em mim, por dentro assim, foi \n\ncorroendo, corroendo...voc\u00ea v\u00ea assim, um idoso reclamar: ai, eu n\u00e3o posso plantar, ai a \n\nterra que eu sempre cuidei desde novo e que eu queria deixar pros meus filhos e deixa \n\npros meus netos e n\u00e3o poder, sabe? \n\nPaula: uhum. \n\nHelenira: Acho que isso vai despertando na gente...um... sei l\u00e1... um jeito de luta mesmo, \n\nde sobreviv\u00eancia talvez. \n\nPaula: E voc\u00ea acha que a mulherada est\u00e1 se vendo como protagonista ou n\u00e3o? Mesmo \n\nassim tem dificuldade? \n\nHelenira: Ah, Eu acho.  \n\nVilma chega... eu retomo a pergunta do motivo das mulheres estarem assumindo papel \n\nde protagonismo. \n\nHelenira: eu acho assim, voc\u00ea est\u00e1 ali no dia a dia, voc\u00ea est\u00e1 lidando mais com as coisas. \n\nEnt\u00e3o assim, se acabar, ent\u00e3o eu acho que cria um... n\u00e3o sei nem explicar! Se \u00e9 uma \n\nrevolta. N\u00e3o \u00e9 uma revolta, sei l\u00e1. \u00c9 um sentimento muito louco. (risos) \n\n(...) \n\nVilma: Eu acho que tem a ver com isso mesmo. De sentir na alma tudo n\u00e9? O cotidiano \n\na\u00ed...   \n\n Helenira destaca a sensibilidade das mulheres em um sentido de serem elas que \n\nvivenciam cotidiana e muito diretamente os impactos negativos da minera\u00e7\u00e3o. Elas se \n\nsentem mais expostas e, por isso, percebem e sentem essas altera\u00e7\u00f5es de maneira mais \n\nintensa e sob mais dimens\u00f5es que os homens. Al\u00e9m disso, fica evidente no exemplo de \n\nHelenira e Carlos que para os homens, a mineradora pode representar a possibilidade de \n\num emprego (mesmo que precarizado e/ou tempor\u00e1rio), mas esta n\u00e3o \u00e9 a realidade das \n\nmulheres. Nenhuma delas mencionou a empresa como possibilidade de emprego para si. \n\nHelenira relaciona o protagonismo feminino tamb\u00e9m a um sentimento de revolta, \n\nde luta e de indigna\u00e7\u00e3o, aliado a um senso de justi\u00e7a e solidariedade (quando fala, por \n\nexemplo, do sofrimento de pessoas mais velhas) que a impulsiona a agir. Em sua fala est\u00e1 \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n\npresente ainda o auto-reconhecimento das mulheres enquanto lideran\u00e7as dos processos \n\nde resist\u00eancia e mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rias.  \n\nO mesmo questionamento sobre o protagonismo foi feito a Luiza: \n\nPaula: Porque D., que voc\u00ea acha que \u00e9 a mulher que est\u00e1 na frente do processo? \n\nLuiza: Porque a mulher \u00e9 mais aventureira. A mulher ela n\u00e3o pensa pelo \u201cmenos\u201d...se \n\nadoece algu\u00e9m ali, quem vai na frente \u00e9 a mulher. Se adoece um filho, quem corre na \n\nfrente \u00e9 a mulher, se adoece o marido, quem corre na frente \u00e9 a mulher. Se a gente mesmo \n\nque est\u00e1 doente \u00e9 a gente que vai na frente ali, fazer os seus, a sua consulta, cuidar de \n\nvoc\u00ea mesma. Ela pensa em tudo. Eu acho que todas, todas as letras t\u00eam um pingo do \n\nsentido da mulher. A mulher ela \u00e9 aventurada. Eu sinto por mim assim, eu n\u00e3o me importo \n\nde enfrentar qualquer coisa ali na frente por um amigo, por um filho...por filho eu morro \n\nmesmo, n\u00e9? Por um marido, por uma fam\u00edlia minha que aquilo fica doendo na gente \n\nassim. Ent\u00e3o \u00e9 por isso que eu falo, as mulheres elas t\u00eam que ter voz. Porque sem elas o \n\nmundo ia ficar muito sem a aventura da mulher. A mulher, eu acho que ela chega em \n\ntudo. Assim, em v\u00e1rias coisas, um machista ou algo assim a\u00ed n\u00e3o, n\u00e9?! Mas depende tudo \n\nda mulher. \n\nPaula: E por que que voc\u00ea acha que aqui, nessa regi\u00e3o aqui de voc\u00eas, tem mais mulher \n\nna frente das coisas? \n\nLuiza: elas tentaram aventurar mais porque, se, por exemplo, o marido est\u00e1 empregado, \n\nelas que est\u00e3o em casa, elas que est\u00e3o naquela luta, elas que est\u00e3o vendo a chegada de \n\npessoas que est\u00e3o provocando, que vem para falar. \u00c9 a mulher! \n\nPaula: porque o marido est\u00e1 fora. \n\nLuiza: o marido est\u00e1 fora! Est\u00e1 no trabalho, est\u00e1 cuidando de um servi\u00e7o, ou est\u00e1 num \n\nemprego. Ent\u00e3o quem est\u00e1 ouvindo ali, dentro da casa? A mulher! Porque que \u00e9 a \n\nmulher? Por que? Porque \u00e9 ela que est\u00e1 disposta na casa, est\u00e1 disposta na linha e est\u00e1 \n\nouvindo aquilo tudo. Ent\u00e3o quem tem que resolver? \u00c9 a mulher! \n\nPaula: e no caso de voc\u00eas afeta muito a casa mesmo, a vida de voc\u00eas, n\u00e9? No lugar em \n\nque voc\u00eas est\u00e3o morando. \n\nLuiza: \u00c9 a casa da gente. Por exemplo, eu tenho meu marido. Ele n\u00e3o vai ficar 24 horas \n\nna casa, mas eu vou ficar aqui. Ent\u00e3o o que \u00e9 que torna? Ele \u00e9 o esteio da casa e eu \n\ntamb\u00e9m. Os dois \u00e9 o mesmo esteio da casa. Se um saiu para resolver um problema fora, \n\na mulher est\u00e1 dentro de casa para resolver. Ent\u00e3o eu acho que a possibilidade, tudo \n\ndepende da mulher. \u00c9 por isso que eu acho que as mulheres s\u00e3o mais aventureiras, \n\nporque se chega uma empresa, eles s\u00f3 acham a mulher. Porque os homens est\u00e3o \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\ntrabalhando, eles t\u00eam seu trabalho. \n\nPaula: E no caso das mulheres que est\u00e3o trabalhando fora? \n\nLuiza: se as mulheres est\u00e3o trabalhando fora, elas est\u00e3o escutando l\u00e1 na empresa delas \n\ntamb\u00e9m. (risos) \n\nPaula: e os homens n\u00e3o est\u00e3o escutando nos empregos deles? (risos) \n\nLuiza: Olha, eu acho que n\u00e3o! \n\nPaula: Por que? \n\nLuiza: eu n\u00e3o acho que eles est\u00e3o escutando no emprego porque um homem com outro \n\nassim, eles ficam mais com cisma de falar. Com a mulher eles t\u00eam coragem. \n\nPaula: Ah \u00e9? Quem que tem coragem de falar? \n\nLuiza: Pelo menos a pessoa tem coragem de chegar perto da mulher e de falar: nossa, \n\ndeixa eu te falar, est\u00e1 acontecendo isto e isto. E com o homem, talvez ele tenha um estopim \n\nmais curto e pode at\u00e9 causar uma... e a mulher, ela tem toler\u00e2ncia. A mulher tolera tudo \n\no que vem na cabe\u00e7a dela. Ela tolera o bem e o mal. A mulher, ela tem possibilidade de \n\ntoler\u00e2ncia e o homem n\u00e3o. Ele n\u00e3o tem toler\u00e2ncia. N\u00e3o vou dizer assim, todos os homens, \n\nmas a maioria \u00e9. Ent\u00e3o, por isso que eu falo, depende da mulher porque \u00e9 ela que recebe \n\no mal e o bem que vem para dentro da casa, dos seus caminhos. Depende da mulher.  \n\nPaula: E \u00e9 o que voc\u00ea falou n\u00e9? Para ela e pra fam\u00edlia toda. \n\nLuiza: Pelo menos eu me sinto assim, que eu n\u00e3o vou ser uma mulher l\u00e1 na frente s\u00f3 por \n\nmim e por meus filhos \u00e9 para fam\u00edlia toda. Depende da mulher, porque sem a voz da \n\nmulher, nada \u00e9 feito. Pelo menos, eu sou casada, mas se meu marido vai arrumar alguma \n\ncoisa em um papel assim, depende da mulher u\u00e9. Ent\u00e3o assim, o homem n\u00e3o faz sozinho. \n\nEu acho que tudo tem a possibilidade da mulher, e nesses tempos para c\u00e1, eu acho que a \n\nmulher ela consegue mais coisas do que o homem. \n\nPaula: por que? \n\nLuiza: Porque a mulher tem mais possibilidade de ficar ouvindo. E guardando na mente. \n\nO homem n\u00e3o tem paci\u00eancia de ficar ouvindo. A gente est\u00e1 numa reuni\u00e3o ali, quem fica \n\nmais s\u00e3o as mulheres.  \n\nPaula: ah \u00e9? \n\nLuiza: \u00c9, porque o homem \u00e9 dif\u00edcil de ficar assim: voc\u00ea viu o que \u00e9 que falou ali? E a \n\nmulher: n\u00e3o, eu estou guardando, \u00e9 isso e isso. Ent\u00e3o eu acho assim que a mulher  \n\nPaula: a mulherada est\u00e1 mais atenta... \n\nLuiza: eu n\u00e3o estou machista n\u00e3o, mas eu acho assim que ela tem mais possibilidade de \n\nficar gravando aquilo e saber aquilo e saber que l\u00e1 na frente, com f\u00e9 em Deus, vai vencer \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\naqui. E o homem pensa: ser\u00e1? E a mulher n\u00e3o, com f\u00e9 em Deus eu vou aqui e vou vencer \n\nisso aqui. Ent\u00e3o, por isso, que acho que a mulher tem possibilidade. Principalmente no \n\nmundo de hoje, ela tem possibilidade porque \u00e9 ela que tem que pensar no dela, ela n\u00e3o \n\npode pensar que s\u00f3 o homem vai fazer para ela n\u00e3o. Ela tem que pensar que a mulher \n\ntamb\u00e9m tem direito. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o homem que vai ficar o machista n\u00e3o, ela vai sair l\u00e1 na \n\nfrente com qualquer solu\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Ent\u00e3o hoje tem a solu\u00e7\u00e3o disso. Ent\u00e3o por isso que eu \n\nacho que a mulher \u00e9 selecionada tamb\u00e9m para seguir qualquer carreira. \n\n Luiza considera que as mulheres t\u00eam a possibilidade de viver e associar uma gama \n\nde altera\u00e7\u00f5es maiores que os homens. Elas s\u00e3o capazes de \u201couvir\u201d e \u201cguardar na mente\u201d. \n\nE chama aten\u00e7\u00e3o a perspectiva de certa complementariedade entre mulheres e homens. \n\nAl\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o de que as mulheres percebem que precisam estar \u00e0 frente da luta por \n\nseus direitos, porque os homens n\u00e3o far\u00e3o por elas. Al\u00e9m disso, elas lutam n\u00e3o apenas \n\npara si, mas para toda a fam\u00edlia e outras pessoas da comunidade. \n\nNo mesmo dia, em conversa com Gioconda e Luiza, juntas: \n\nGioconda: acho que tem uma coisa que as mulheres mais est\u00e3o na luta tamb\u00e9m porque \n\nacho que \u00e9 quem mais sofre com a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 as mulheres n\u00e9? \n\nPaula: Por que? \n\nGioconda: Se n\u00e3o tem uma \u00e1gua, para o homem, tanto faz, mas pra uma mulher, como \n\nque ela vai tomar banho? Mulher como vai no banheiro? Homem vai no mato e fica tudo \n\n\u00f3timo e a mulher? Se ela estiver menstruada, por exemplo. Como que ela vai ficar sem \n\ntomar banho? Se n\u00e3o tiver \u00e1gua, e tem a preocupa\u00e7\u00e3o com os filhos tamb\u00e9m. Homem \n\nn\u00e3o est\u00e1 nem ligando, n\u00e3o est\u00e1 nem ligando, assim... O que mais me preocupa \u00e9 as \n\nmulheres por que mais sofre, e a viol\u00eancia \u00e9 as mulheres que mais sofrem com a viol\u00eancia. \n\nE...\u00e9 isso, sei l\u00e1, \u00e9 a mulher que mais sofre mesmo. E tamb\u00e9m as pessoas que mais \n\ntrabalham na minera\u00e7\u00e3o, a\u00ed o trabalho \u00e9 prec\u00e1rio, a\u00ed os homens, tipo assim, \n\ndesesperados com o dinheiro, trabalham de mais, precariedade...come\u00e7am a beber, \n\nchegam em casa violentos. Vai descontar em quem? Nas mulheres. Na verdade, \u00e9 por \n\nisso que as mulheres est\u00e3o na luta, \u00e9 as mulheres que mais sofrem com a minera\u00e7\u00e3o. \n\nPaula: E \u00e9 como voc\u00ea falou, o homem, assim cuida do filho, gosta do filho , mas sabe que \n\ntem algu\u00e9m que cuide. Que no final das contas pode ser a esposa, pode ser a m\u00e3e dele, \n\npode ser a tia...e a gente como mulher sabe quem cuida somos n\u00f3s. \n\nLuiza: quem cuida \u00e9 a mulher. Por isso que eu falo, depende de tudo, \u00e9 a mulher! At\u00e9 um \n\n\u201ci\u201d, se precisar pingar \u00e9 a mulher. \n\nPaula: Isso \u00e9 uma coisa que me intriga muito, porque se a gente for pensar, n\u00f3s temos \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\numa carga de trabalho maior que os homens, mesmo quem trabalha  s\u00f3 em casa, ou quem \n\ntrabalha dentro e fora de casa, trabalha mais...at\u00e9 o IBGE j\u00e1 tem dados, todo mundo j\u00e1 \n\nsabe. A gente viu na nossa forma\u00e7\u00e3o que a gente acorda mais cedo e vai dormir mais \n\ntarde, n\u00e9? E a gente nem sempre tem um emprego fora, ent\u00e3o al\u00e9m de tudo quem tem o \n\ndinheiro e controla o dinheiro \u00e9 homem, e mesmo assim a mulher ainda arranja tempo \n\npara ir na reuni\u00e3o, para ir na assembleia... \n\nLuiza: Tira tempo para tudo. \n\nPaula: N\u00e3o \u00e9?! Eu fico intrigada com isso, como ser\u00e1 que a gente est\u00e1 sendo \n\nprotagonista, mesmo com essas adversidades? \n\nLuiza: A mulher, ela tem pensamento para tudo, \u00e9 por isso que eu falo, a mulher tem mais \n\npaci\u00eancia e mais resist\u00eancia.  \n\nPaula: Por que ser\u00e1 que a gente tem mais paci\u00eancia e mais resist\u00eancia, Luiza? \n\nLuiza: Meu av\u00f4 fala assim: que a mulher ela pensa dez mil vezes e o homem n\u00e3o pensa \n\nnenhum segundo.  \n\nPaula: Mas, o que ser\u00e1 quem tem q a gente fica mais paciente? Mais resistente? \n\nLuiza: Eu n\u00e3o sei, uma for\u00e7a. A mulher nasceu com uma for\u00e7a. Diz que a gente tem que \n\nser resistente. Tem que ter uma for\u00e7a, uma garra. \n\nGioconda: E tamb\u00e9m ela est\u00e1 cansada de sofrer, ela quer mudar isso.  \n\nLuiza: Isso! \n\nGioconda: Por isso que ela permanece ali na resist\u00eancia. Por que tem que mudar. Tem \n\numa hora que chega... \n\nLuiza: tem que ter fim. Por isso que eu acho que ela tem que ter resist\u00eancia, tem que ser \n\nresistente, tem que ter resist\u00eancia. \n\nPaula: E por que voc\u00ea luta Gioconda? \n\nGioconda: Ah eu luto por um mundo melhor para mim...e para todo, todas as mulheres. \n\nPara acabar com o machismo, para elas serem livres e fazer o que bem entender. Sem \n\nningu\u00e9m estar regulando a vida dela. Trabalhar no que ela quiser e ser o que ela quiser. \n\nE isso, um mundo melhor para gente, onde a gente pode ter liberdade de falar o que \n\nquiser e fazer o que quiser sem ser criticada por uma pessoa que n\u00e3o tem nada a ver com \n\na gente... ou que vem de outro lugar assim, para falar ou se impor na vida da gente. \u00c9 \n\nisso. \n\nPaula: E como voc\u00eas acham que v\u00e3o estar no futuro? Daqui muitos anos, como ser\u00e1 que \n\nvai ser? \n\nGioconda: Eu espero que j\u00e1 tenha mudado muita coisa no mundo (risos). Espero que as \n\n\n\n138 \n \n\n \n \n\nmulheres estejam mais no poder. De tudo assim, pol\u00edtica, em v\u00e1rios sentidos, no trabalho. \n\nE que o homem tamb\u00e9m tenha na cabe\u00e7a que, por exemplo, trabalho de casa n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\npara a mulher. N\u00e3o foi feito s\u00f3 para a mulher, ele foi feito para o ser humano fazer na \n\nverdade. E que os homens parem de diminuir a mulher por ela ser mulher. \n\nPaula: pelo simples fato de ser mulher. \n\nGioconda: Pelo simples fato de ser mulher. \n\nPaula: E voc\u00ea, Luiza, como que voc\u00ea acha que vai estar no futuro? \n\nLuiza: Ah, eu j\u00e1 acho assim que as mulheres v\u00e3o estar com mais garra. Que hoje a mulher \n\ntem mais garra... e vai ter mais possibilidade de ter garra. Eu acho assim que mais assim, \n\nna frente, as mulheres j\u00e1, elas t\u00eam que fazer uma coisa. Elas t\u00eam que batalhar desde o \n\nin\u00edcio para conseguir a aventura l\u00e1 na frente e ser venturosa. Elas t\u00eam que acabar esse \n\nrisco de machismo.  \n\nPaula: E se tivesse alguma coisa que voc\u00eas falam assim que n\u00e3o pode faltar na pesquisa, \n\nque n\u00e3o pode deixar de falar. O que voc\u00eas acham que seria? Para eu n\u00e3o esquecer de \n\njeito nenhum! (risos) Que se eu esquecer, voc\u00eas v\u00e3o puxar minha orelha. \n\nLuiza: Eu j\u00e1 acho assim olha, o que eu acho que n\u00e3o pode deixar de falar \u00e9 que as \n\nmulheres t\u00eam que ser assim, l\u00e1 na frente ser aventurosa. Ela tem que ser machista l\u00e1 na \n\nfrente, ela n\u00e3o pode ficar s\u00f3 atr\u00e1s. Ela tamb\u00e9m tem que ter garra e dizer \u00e9 aqui que eu \n\nvou.  \n\nPaula: E voc\u00ea, Gioconda, o que que voc\u00ea acha que eu n\u00e3o posso deixar de p\u00f4r? Seja da \n\nminera\u00e7\u00e3o, seja das mulheres, seja do que mudou na vida de voc\u00eas.... \n\nGioconda: Eu acho que a import\u00e2ncia tamb\u00e9m de que, talvez todas as pessoas, assim, \n\nlutam e lutam e \u00e1s vezes n\u00e3o veem o resultado. Eu acho que nunca desistir, assim, sabe? \n\nContinuar lutando que, pode tardar muito, mas n\u00e3o falha. E que... talvez... isso seja s\u00f3 \n\numa batalha e n\u00e3o a guerra. \u00c0s vezes, a gente perdeu a batalha, mas n\u00e3o perdeu a guerra. \n\nE...para as pessoas se unirem assim tamb\u00e9m. Porque a gente desunido... um s\u00f3 n\u00e3o vai \n\nfazer muita coisa n\u00e9? Ent\u00e3o, quando junta dois j\u00e1 sai muita coisa assim, por exemplo. \n\nPara as pessoas continuarem unidas porque \u00e9 a uni\u00e3o que faz a for\u00e7a. \u00c9 isso! \n\nPaula: Ah que bonita! Obrigada gente, obrigada de mais! Por tudo! Tenho nem como \n\nagradecer voc\u00eas. \n\n \n\n Helenira, Luiza e Gioconda dizem que as mulheres s\u00e3o mais atingidas pelos \n\nimpactos da minera\u00e7\u00e3o e que isto pode ser o que as impulsiona a resistir. E levantam \n\nalguns aspectos que exemplificam isto, como: aumento da viol\u00eancia contra as mulheres, \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\nsentimento de inseguran\u00e7a de maneira geral (em rela\u00e7\u00e3o a elas pela condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, \n\nmas em rela\u00e7\u00e3o a outros entes familiares tamb\u00e9m), vontade de mudar as coisas, de colocar \n\num limite, for\u00e7a e capacidade de exercer muitas tarefas com habilidades como escuta, \n\nentendimento, paci\u00eancia, planejamento, garra e resist\u00eancia. Outro tema interessante e que \n\nest\u00e1 mais evidente nas falas \u00e9 a caracter\u00edstica de solidariedade e senso de coletividade, de \n\nque a luta delas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por elas mesmas, mas tamb\u00e9m por suas fam\u00edlias, por outras \n\nmulheres e pessoas de modo amplo. \n\nO papel de cuidadora das mulheres tamb\u00e9m est\u00e1 nas hip\u00f3teses que elas fazem a \n\nrespeito dos motivos do protagonismo feminino em Concei\u00e7\u00e3o. O fato das mulheres \n\ncuidarem delas e da fam\u00edlia faz com que elas estejam atentas a um conjunto maior de \n\nelementos que alteram a vida. Helenira fala dos idosos de sua comunidade, Luiza cita as \n\ncrian\u00e7as e outras m\u00e3es. Elas cuidam tamb\u00e9m dos homens. E sua responsabilidade por esse \n\ncuidado as exige a\u00e7\u00f5es, Luiza deixa isso muito evidente quando diz que \u201cse acontece \n\nalguma coisa, \u00e9 a mulher que tem que resolver\u201d. Dessa maneira, t\u00eam acesso e s\u00e3o afetadas \n\ndiretamente e enquanto cuidadoras pelos impactos nas diversas faixas et\u00e1rias.   \n\nOutra caracter\u00edstica \u00e9 que s\u00e3o elas que est\u00e3o em casa e recebem e lidam na maior \n\nparte do tempo com xs representantes da empresa. Isso faz com que elas estejam expostas \n\n\u00e0s negocia\u00e7\u00f5es, desresponsabiliza\u00e7\u00f5es, e estrat\u00e9gias da Anglo (em dividir as \n\ncomunidades, assinar e acordar termos distintos com cada fam\u00edlia, tentar aprovar \n\ncl\u00e1usulas contratuais que n\u00e3o foram acordadas, estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o das terras se \n\naproveitando da fr\u00e1gil condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de propriedade de algumas fam\u00edlias, ente outras). \n\n A atua\u00e7\u00e3o na luta social articulada \u00e0 presen\u00e7a do MAM na regi\u00e3o \u00e9 algo que se \n\nrelaciona e alimenta sua participa\u00e7\u00e3o e protagonismo, assim como afirma Gioconda, no \n\neixo tem\u00e1tico anterior, quando fala de sua inser\u00e7\u00e3o e de como isso expandiu seus \n\nconhecimentos e vontade de se apropriar de conhecimentos, assim como isso alterou parte \n\nde suas atitudes e perspectivas sobre si e sobre seus pares. A viv\u00eancia de pr\u00e1xis \n\nexperienciada \u00e9 tamb\u00e9m fortalecedora do sentimento de for\u00e7a e vontade de continuar \n\nlutando. A jovem destaca que o fato de conhecer outras mulheres, de outras regi\u00f5es e \n\nhist\u00f3rias de lutadoras, que o MAM proporcionou, tamb\u00e9m faz com que ela se sentisse \n\nmais forte e mais capaz de lutar e ser uma agente transformadora da sociedade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nPara me voltar \u00e0s hip\u00f3teses em rela\u00e7\u00e3o a quais fatores estavam ligados ao protagonismo \n\ndas mulheres frente \u00e0s enormes altera\u00e7\u00f5es oriundas da implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento \n\nMinas-Rio, foi necess\u00e1rio olhar para a grande minera\u00e7\u00e3o em seu panorama amplo, assim \n\ncomo para o empreendimento da Anglo American mais especificamente. Para al\u00e9m disso, \n\na escolha pelo contexto da minera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se baseou no fato de que ela expressa de \n\nmaneira bastante n\u00edtida a estrat\u00e9gia de desenvolvimento dependente do Brasil dentro do \n\ncontexto global. Segundo Bittencourt (2017), junto a outros setores prim\u00e1rio-\n\nexportadores, como o petr\u00f3leo e o agroneg\u00f3cio, a minera\u00e7\u00e3o retrata o modelo de \n\nfortalecimento desse setor sob elevados custos s\u00f3cio-ambientais. E, de acordo com Pinasi \n\ne Neto (2015), a minera\u00e7\u00e3o e cada uma de suas fases hist\u00f3ricas exprimem e exp\u00f5em o \n\ncar\u00e1ter destrutivo do capital, assim como suas principais contradi\u00e7\u00f5es e seus limites mais \n\nextremos.  \n\n Toda a cadeia produtiva da grande minera\u00e7\u00e3o vem acompanhada com profundos \n\ne numerosos impactos. As cat\u00e1strofes dos rompimentos de barragens em Mariana e \n\nBrumadinho, ambos de responsabilidade da Vale S.A., apontam para esse car\u00e1ter \n\ndestrutivo da minera\u00e7\u00e3o, em que o n\u00famero de cat\u00e1strofes no mundo aumenta, sendo um \n\nindicativo de que este tipo de desastre \u00e9 parte do metabolismo da atua\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria. E \n\npara al\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es de desastres, toda a cadeia produtiva \u00e9 altamente explorat\u00f3rio e \n\nimpactante, especialmente em pa\u00edses como o Brasil em que as leis e fiscaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o \n\nrealizadas de maneira adequada (MANSUR et al 2016; SANTOS E WANDERLEY, \n\n2016). \n\n De acordo com os relatos do presente estudo, o fato das fam\u00edlias mais atingidas \n\nviverem sob modo de vida rural, as impacta em uma s\u00e9rie de fatores como: altera\u00e7\u00f5es nas \n\nrela\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias da regi\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias e comunidades, escassez de \u00e1gua, \n\npolui\u00e7\u00e3o (\u00e1gua, ar e sonora), acessibilidade e tr\u00e2nsito de pessoas e carros nas media\u00e7\u00f5es \n\ndas comunidades, altera\u00e7\u00f5es de modos de sociabilidade, sentimento de medo e de \n\ninseguran\u00e7a acompanhado do real aumento da viol\u00eancia, aumento das situa\u00e7\u00f5es de \n\nconflitos perante empresa, medo da possibilidade de um rompimento de barragem, \n\nagravos variados nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de sa\u00fade mental, entre outros. Fica evidente \n\ncomo as medidas relacionadas aos cuidados e prote\u00e7\u00e3o dos direitos das fam\u00edlias atingidas, \n\nassim como o cumprimento das condicionantes, de maneira geral, n\u00e3o receberam devida \n\naten\u00e7\u00e3o e resposta da empresa e poder p\u00fablico (DIVERSUS 2011; CIDADES E \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\nALTRIDADES, 2013; GESTA 2011; ZHOURI et al,2014). Todo esse conjunto de \n\nimpactos materiais e subjetivos, de modo geral, est\u00e1 relacionado \u00e0 necessidade de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. A dificuldade em conseguir que fossem ouvidas e \n\nrespeitadas em seus modos de vida e devido ao fato de sentirem o \u00f4nus dos impactos da \n\nminera\u00e7\u00e3o, sem medidas adequadas que poderiam lhes assegurar melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida, as impulsionam, entre outras coisas, a necessidade de resistir, assim como defendem \n\nautores como Bittencourt (2017) e Wanderley (2008). Nesse bojo de mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nresist\u00eancia popular, a participa\u00e7\u00e3o feminina foi preponderante e chamou aten\u00e7\u00e3o.  \n\nO momento de fortalecimento atual do Feminismo \u00e9 outro fator que alimenta e \n\nproporciona visibilidade \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es de mulheres ao redor do mundo e podem ter \n\nliga\u00e7\u00e3o com o protagonismo em Concei\u00e7\u00e3o. As diversas mobiliza\u00e7\u00f5es massivas e \n\nsignificativas, em um per\u00edodo recente, indicam um per\u00edodo de potencializa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres enquanto sujeitos sociais ativos e importantes na atualidade. E o crescimento \n\ndo Feminismo \u00e9 a uma s\u00f3 vez resultado e causador desse processo. Quando questionadas \n\nem torno dos poss\u00edveis motivos que fomentavam o protagonismo feminino em Concei\u00e7\u00e3o, \n\nelas falaram, entre outras coisas, da profundidade e variedade dos impactos sofridos de \n\nmaneira diferenciada por elas. Afirmaram que elas est\u00e3o mais presentes nas \u00e1reas \n\nimpactadas e acabam por \u201csofrer mais\u201d os impactos devido \u00e0 soma deles aos fatores \n\nsociais de distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero. \n\nEssa conjun\u00e7\u00e3o entre elementos de g\u00eanero e os impactos da minera\u00e7\u00e3o, faz com \n\nque as mulheres sejam expostas de maneira diferenciadamente intensa e sob variadas \n\nesferas. Entre esses impactos destacaram-se alguns como: lugar social de cuidadoras dos \n\nmembros da fam\u00edlia, em uma situa\u00e7\u00e3o de agravo geral das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; o aumento \n\nda viol\u00eancia de modo geral e em especial contra a mulher; medo e sensa\u00e7\u00e3o de \n\ninseguran\u00e7a constantes (em rela\u00e7\u00e3o a elas e \u00e0 toda a fam\u00edlia) diante das mudan\u00e7as e da \n\npossibilidade de rompimento; dificuldades impostas no acesso e transporte locais (as \n\ndeixando ainda mais isoladas); quebra de costumes e formas de sociabilidades; \n\ndificuldade de fazer o trabalho de produ\u00e7\u00e3o nos lotes devido aos impactos \n\nsocioambientais da minera\u00e7\u00e3o; e o fato de a minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o representar uma fonte de \n\nempregabilidade real para elas (como representa para os homens). Essa soma de \n\nagravantes foi relacionada ao fomento e fortalecimento do lugar de lideran\u00e7a e de for\u00e7a \n\nsocial que as mulheres t\u00eam representado. \n\nA presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o de um movimento social organizado \u00e9, sem d\u00favidas, um dos \n\nfatores que fomentam e fortalecem a organiza\u00e7\u00e3o popular no geral e tamb\u00e9m a \n\n\n\n142 \n \n\n \n \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das mulheres. No caso dos movimentos sociais que tem outras bandeiras \n\nprincipais, mas que trazem as pautas feministas para dentro de sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\nestrat\u00e9gias (como \u00e9 o caso do MAM) eles tamb\u00e9m geram ac\u00famulos e alimentam o \n\nprotagonismo das mulheres, refor\u00e7ando e fortalecendo a visibilidade seu lugar social de \n\nlutadoras. \n\n A resist\u00eancia que travam as mulheres de Concei\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 pautas e debates \n\nfeministas e de transforma\u00e7\u00e3o social podem, ainda, trazer outros ganhos e trincheiras para \n\na luta como um todo, a citar: divis\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o coletiva do trabalho reprodutivo, \n\nigualdade social (em suas dimens\u00f5es de ra\u00e7a, g\u00eanero e classe), quest\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es afetivas e de identidade com o territ\u00f3rio e modos de vida, combate \u00e0 viol\u00eancia \n\nde g\u00eanero e viol\u00eancia geral, defesa dos direitos humanos e da vida no geral, fortalecimento \n\nde outras pr\u00e1ticas e formas de rela\u00e7\u00f5es sociais, ente outros. Todos possuem ra\u00edzes e \n\ndialogam com pautas amplas relacionadas ao fim do racismo, do machismo e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de classe. Esta amplia\u00e7\u00e3o das bandeiras de lutas, a partir da realidade \n\nespec\u00edfica de Concei\u00e7\u00e3o, foi relatada pelas mulheres em seus desejos por uma sociedade \n\nmais justa e igualit\u00e1ria para todxs, e se deu fomentada via movimento social. Junto \u00e0s \n\ncomunidades, o MAM conseguiu, em alguma medida, a partir das irregularidades e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o feita pela Anglo American, desvelar que elas est\u00e3o inseridas em um contexto \n\nmais amplo de funcionamento do capitalismo global. Sendo assim, para lograr outro \n\nmodelo de explora\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria, que seja de fato dentro de uma perspectiva de soberania \n\npopular, \u00e9 preciso ter outra configura\u00e7\u00e3o social. Assim, como a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a \n\ne classe s\u00f3 se completariam por meio de uma transforma\u00e7\u00e3o radical. Por isso, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social se coloca enquanto horizonte. E os ganhos locais e espec\u00edficos est\u00e3o \n\nligados a um todo maior. Nas palavras de Gioconda, j\u00e1 n\u00e3o basta que apenas elas ven\u00e7am, \n\ntodas as pessoas precisam ter a possibilidade de uma vida digna em uma sociedade mais \n\njusta e igualit\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nACOSTA, A. Extractivismo y neoextractivismo: dos caras de la misma maldic\u00f3n. In: \n\nLANG, M.; MOKRANI, D. Mas alla del desarrollo. Quito Equador: Fundaci\u00f3n Rosa \n\nLuxemburgo, 2011. \n\nAGRICOLA, Georgius. De Re Metallica. New Edition New York: Dover \n\nPublications,1950. 638 p. Traduzido por Herbert Clark Hover e Lou Henry Hoover, 1950. \n\nALMEIDA, I. T. A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica por material particulado na minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentado \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nANGLO AMERICAN. Relat\u00f3rio de impacto ambiental, projeto de extens\u00e3o da mina do \n\nSapo. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://angloamerican.app.box.com/s/e555flym8ykou7rmc6dn3sf5xeovgwqc. Acesso: \n\n12/07/2017. \n\nANGLO AMERICAN. Relat\u00f3rio de impacto ambiental, projeto de extens\u00e3o da mina do \n\nSapo. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://angloamerican.app.box.com/s/e555flym8ykou7rmc6dn3sf5xeovgwqc. Acesso: \n\n12/07/2017. \n\nANGLO AMERICAN. Site oficial. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://brasil.angloamerican.com/?sc_lang=pt-PT. Acesso: 14/07/2017. \n\nANGLO AMERICAN. Site oficial. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://brasil.angloamerican.com/?sc_lang=pt-PT. Acesso: 14/07/2017. \n\nBACKWELL, Peter. A Minera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Espanhola Colonial. In: BETHELL, \n\nLeslie (Org.). Hist\u00f3ria de Am\u00e9rica Latina. Vol. 2 - Am\u00e9rica Latina Colonial - \n\nBarcelona: Editorial Critica, 1990. \n\nBEAUVOIR, S. de. O segundo Sexo: fatos e mitos. V.1. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, \n\n2016. \n\nBECKER, L. C. &amp; PEREIRA, D. O Projeto Minas-Rio e o desafio do desenvolvimento \n\nterritorial integrado e sustentado: a grande mina em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. In: \n\nFERNANES, F. R. C, ENRIQUEZ, M. A. R. S, &amp; ALAMINO, R. C. J. (orgs). Recursos \n\nminerais e sustentabilidade territorial. Bras\u00edlia: MCT-CETEM, 2011. \n\nBECKER, L. C. &amp; PEREIRA, D. O Projeto Minas-Rio e o desafio do desenvolvimento \n\nterritorial integrado e sustentado: a grande mina em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. In: \n\nFERNANES, F. R. C, ENRIQUEZ, M. A. R. S, &amp; ALAMINO, R. C. J. (orgs). Recursos \n\nminerais e sustentabilidade territorial. Bras\u00edlia: MCT-CETEM, 2011. \n\nBITTENCOURT, C. A. L. A corporatiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro \n\n(mg) pela mineradora Anglo American: estrat\u00e9gia corporativa e subordina\u00e7\u00e3o do lugar. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Universidade Federal Rural Do Rio de Janeiro. \n\nRio de Janeiro, 2017. \n\nhttps://angloamerican.app.box.com/s/e555flym8ykou7rmc6dn3sf5xeovgwqc\nhttps://angloamerican.app.box.com/s/e555flym8ykou7rmc6dn3sf5xeovgwqc\nhttp://brasil.angloamerican.com/?sc_lang=pt-PT\nhttp://brasil.angloamerican.com/?sc_lang=pt-PT\n\n\n144 \n \n\n \n \n\nBLAY, E. A. Um caminho ainda em constru\u00e7\u00e3o: a igualdade de oportunidades para as \n\nmulheres. Revista da USP, S\u00e3o Paulo,  n\u00ba 49, p. 82-97, mar\u00e7o/abril/maio/2001. \n\nBRANDAO, C. R.; BORGES, M. C. A pesquisa participante: um momento de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular. Rev. Ed. Popular, Uberl\u00e2ndia, v. 6, p.51-62. jan./dez., 2007. \n\nBRINGEL, B.; MALDONADO, E. Pensamento Cr\u00edtico Latino-Americano e Pesquisa  \n\nMilitante em Orlando Fals Borda: pr\u00e1xis, subvers\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o. Direito &amp; Pr\u00e1xis, v.13, \n\np.389-413, 2016. \n\nBRINGEL, B.; VARELLA, R. V. S. A pesquisa militante na Am\u00e9rica Latina hoje: \n\nreflex\u00f5es sobre as desigualdades e as possibilidades de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\nRevista Digital de Direito Administrativo, v.3, p.474-489, 2016. Dispon\u00edvel em:  \n\nCASTILHOS, Zuleica; CASTRO, Nuria F. Mulheres na minera\u00e7\u00e3o: restitutio quae sera \n\ntamem. In: CASTILHOS et al (Org.). G\u00eanero e trabalho infantil na pequena \n\nminera\u00e7\u00e3o sul americana. Ciclo de Confer\u00eancias organizado pelo Centro de Tecnologia \n\nMineral Primeira Fase: 8 e 9 de mar\u00e7o de 2005 - Segunda Fase: 8 e 9 de dezembro de \n\n2005. \n\nCIDADE E ALTERIDADE. Relat\u00f3rio de impactos sociais, econ\u00f4micos, ambientais e de \n\ntrabalho degradante em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, Dom Joaquim e Alvorada de \n\nMinas/MG. Belo Horizonte: UFMG, 2013. Dispon\u00edvel em: http://cimos.blog.br/wp-\n\ncontent/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf. \n\nAcesso:10/07/2017. \n\nCIDADE E ALTERIDADE. Relat\u00f3rio de impactos sociais, econ\u00f4micos, ambientais e de \n\ntrabalho degradante em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, Dom Joaquim e Alvorada de \n\nMinas/MG. Belo Horizonte: UFMG, 2013. Dispon\u00edvel em: http://cimos.blog.br/wp-\n\ncontent/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf. \n\nAcesso:10/07/2017. \n\nCOELHO, T. Projeto Grande Caraj\u00e1s, trinta anos de desenvolvimento frustrado. 2014. \n\nCOELHO, T. et al. A empresa, o Estado e as comunidades. In: In: ZONTA, M.; \n\nTROCARTE, C. (orgs). A quest\u00e3o mineral no Brasil \u2013 vol.2: Antes fosse mais leve a \n\ncarga: introdu\u00e7\u00e3o aos argumentos e recomenda\u00e7\u00f5es referente ao desastre da \n\nSamarco/Vale/BHP Billiton. Marab\u00e1, PA: Editorial iguana, 2016. \n\nCROSSETTI, P. D. A; FERNANDES, P. D. Para onde vai a China? O impacto do \n\ncrescimento chin\u00eas na siderurgia brasileira BNDES Setorial, v.22, p.151-204, 2005. \n\nDELPHY, C.   Patriarcado. In: HIRATA, H. et al (orgs). Dicion\u00e1rio cr\u00edtico do \n\nfeminismo. S\u00e3o Paulo, ed. UNESP, 2009. \n\nDIVERSUS. Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico da \u00c1rea Diretamente Afetada e da \u00c1rea de \n\nInflu\u00eancia Direta do empreendimento Anglo Ferrous Minas-Rio Minera\u00e7\u00e3o S.A. (Ex- \n\nMMX Minas-Rio Minera\u00e7\u00e3o S.A.) - Lavra a C\u00e9u Aberto com Tratamento a \u00damido \n\nMin\u00e9rio de Ferro - Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, Alvorada de Minas e Dom Joaquim/MG \n\n- DNPM N\u00ba: 830.359/2004 - PA/N\u00ba. 00472/2007/004/2009 - Classe 06. Belo Horizonte, \n\nAgosto de 2011. \n\nhttp://cimos.blog.br/wp-content/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf\nhttp://cimos.blog.br/wp-content/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf\nhttp://cimos.blog.br/wp-content/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf\nhttp://cimos.blog.br/wp-content/uploads/2013/06/Relatorio-Mineracao-CMD-CompletoFinal_18-06-2015-1.pdf\n\n\n145 \n \n\n \n \n\nFALA CHICO. Denunciada na ONU a quest\u00e3o das amea\u00e7as sofridas por atingidos da Anglo \n\nAmerican em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (MG), 21/07/2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.falachico.org/2017/07/denunciada-na-onu-questao-das-ameacas.html. Acesso: \n\n23/07/2017. \n\nFALA CHICO. Denunciada na ONU a quest\u00e3o das amea\u00e7as sofridas por atingidos da \n\nAnglo American em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (MG), 21/07/2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.falachico.org/2017/07/denunciada-na-onu-questao-das-ameacas.html. \n\nAcesso: 23/07/2017. \n\nFALS BORDA, O. Por la pr\u00e1xis: el problema de como investigar la realidad para \n\ntransformarla. Bogot\u00e1: Federaci\u00f3n para el An\u00e1lisis de la Realidad Colombiana \n\n(FUNDARCO), 1978. \n\nFEDERICI, S. Calib\u00e3 e a bruxa. Mulheres, corpo e acumula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Elefante, \n\n2017.  \n\nFREIRE, P. Criando m\u00e9todos de pesquisa alternativa. In: C.R. Brand\u00e3o (org.) Pesquisa \n\nParticipante. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985. \n\n \n\nGESTA. Resist\u00eancia \u00e0 minera\u00e7\u00e3o da Anglo Ferrous Minas-Rio S.A. em Concei\u00e7\u00e3o do \n\nMato Dentro. Ficha do Mapa dos Conflitos Ambientais em Minas Gerais, 2011 \n\n(atualizada em 2013). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://conflitosambientaismg.lcc.ufmg.br/info.php?id=253. Acessado em 18 dez de 2018. \n\nGON\u00c7ALVES FILHO, Jos\u00e9 Moura. Humilha\u00e7\u00e3o Social \u2013 Um problema pol\u00edtico em \n\nPsicologia. Revista Psicologia USP, vol. 9, n. 2. S\u00e3o Paulo. 1998. \n\n______________________________. Problemas de m\u00e9todo em Psicologia Social: \n\nalgumas notas sobre a humilha\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e o pesquisador participante. In: BOCK, A. \n\n(org.) Psicologia e o compromisso social. S\u00e3o Paulo: Cortez. 2003. \n\nGONZALEZ, L\u00e9lia; HASENBALG, Carlos.  Lugar de negro.  Rio de Janeiro, Marco \n\nZero (Cole\u00e7\u00e3o 2 Pontos, vol. 3). 1982. \n\nGONZALEZ, L\u00e9lia. Racismo e sexismo na cultura brasileira. In: Silva, Luiz Ant\u00f4nio \n\nMachado et alii. Movimentos sociais urbanos, minorias \u00e9tnicas e outros estudos. \n\nBras\u00edlia, ANPOCS, p. 223-44. Ci\u00eancias Sociais Hoje, 2. 1983 \n\nHIRATA, H. G\u00eanero, classe e ra\u00e7a: interseccionalidade e consubstancialidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Tempo Social, revista de sociologia da USP, v. 26, n. 1, p.61-73. 2014. \n\nHENRIQUES, A. B.; PORTO, M., F. de S. Minera\u00e7\u00e3o, agricultura familiar e sa\u00fade \n\ncoletiva: um estudo de caso na regi\u00e3o de Itamarati de Minas-MG. Revista de Sa\u00fade \n\nColetiva, Rio de Janeiro, 25 [ 4 ]: 1361-1382, 2015. \n\nIBGE CIDADES. Hist\u00f3rico de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cod.ibge.gov.br/101W. Acesso: 08/07/2017. \n\nIBGE CIDADES. Hist\u00f3rico de Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cod.ibge.gov.br/101W. Acesso: 08/07/2017. \n\nhttp://www.falachico.org/2017/07/denunciada-na-onu-questao-das-ameacas.html\nhttp://www.falachico.org/2017/07/denunciada-na-onu-questao-das-ameacas.html\nhttp://cod.ibge.gov.br/101W\nhttp://cod.ibge.gov.br/101W\n\n\n146 \n \n\n \n \n\nJORNAL ARTIGO 19. Graves viola\u00e7\u00f5es de direitos marcam megaprojeto de explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral em Minas Gerais, 20/07/2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-\n\nde-exploracao-mineral-em-minas-gerais/. Acesso: 23/07/2017. \n\nJORNAL ARTIGO 19. Graves viola\u00e7\u00f5es de direitos marcam megaprojeto de explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral em Minas Gerais, 20/07/2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-\n\nde-exploracao-mineral-em-minas-gerais/. Acesso: 23/07/2017. \n\nJORNAL BRASIL DE FATO. Anglo American individualiza conflitos para enfraquecer \n\nrea\u00e7\u00e3o das comunidades, em 22/05/2017a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-\n\npara-enfraquecer-reacao-das-comunidades/. Acesso: 21/07/2017 \n\nJORNAL BRASIL DE FATO. Anglo American individualiza conflitos para enfraquecer \n\nrea\u00e7\u00e3o das comunidades, em 22/05/2017a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-\n\npara-enfraquecer-reacao-das-comunidades/. Acesso: 21/07/2017 \n\nJORNAL BRASIL DE FATO. Em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (MG), moradores s\u00e3o \n\namea\u00e7ados pela Anglo American, em 27/05/2017b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-\n\nsao-ameacados-pela-anglo-american/. Acesso: 21/07/2017 \n\nJORNAL BRASIL DE FATO. Em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (MG), moradores s\u00e3o \n\namea\u00e7ados pela Anglo American, em 27/05/2017b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-\n\nsao-ameacados-pela-anglo-american/. Acesso: 21/07/2017 \n\nJORNAL ESTADO DE MINAS. Mineradora descumpre acordo com Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nem Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro, em 01/04/2012\u00aa. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/01/internas_economia,286600/mi\n\nneradora-descumpre-acordo-com-ministerio-publico-em-conceicao-do-mato-\n\ndentro.shtml. Acesso: 23/07/2017. \n\nJORNAL ESTADO DE MINAS. MP contesta mais uma a\u00e7\u00e3o da Anglo American, em \n\n03/04/2012b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/03/internas_economia,286855/m\n\np-contesta-mais-uma-acao-da-anglo-american.shtml. Acesso: 23/07/2017. \n\nKALILI, A. E. As commodities ambientais e a financeiriza\u00e7\u00e3o da natureza. Entrevista em \n\n25 de janeiro de 2014. Disponivel em: \n\nhttp://antesqueanaturezamorra.blogspot.com.br/2014/01/as-commodities-ambientais-\n\ne.html. Acessada em: 01 de maio de 2017. \n\nLARA, S. L. A atividade miner\u00e1ria e a din\u00e2mica demogr\u00e1fica em Concei\u00e7\u00e3o do Mato \n\nDentro (MG). 2015. 118 f. Dissertacao (Mestrado em analise e Modelagem de Sistemas \n\nAmbientais) \u2013 Instituto de Geociencias, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo \n\nHorizonte, 2015. \n\nMALERBA, J. Para qu\u00ea um novo c\u00f3digo mineral? In: MALERBA, J. (org); MILANEZ, \n\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-de-exploracao-mineral-em-minas-gerais/\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-de-exploracao-mineral-em-minas-gerais/\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-de-exploracao-mineral-em-minas-gerais/\nhttp://artigo19.org/blog/2017/07/20/graves-violacoes-de-direitos-marcam-megaprojeto-de-exploracao-mineral-em-minas-gerais/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-para-enfraquecer-reacao-das-comunidades/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-para-enfraquecer-reacao-das-comunidades/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-para-enfraquecer-reacao-das-comunidades/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/22/anglo-american-individualiza-conflitos-para-enfraquecer-reacao-das-comunidades/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-sao-ameacados-pela-anglo-american/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-sao-ameacados-pela-anglo-american/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-sao-ameacados-pela-anglo-american/\nhttps://www.brasildefato.com.br/2017/05/27/em-conceicao-do-mato-dentro-moradores-sao-ameacados-pela-anglo-american/\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/01/internas_economia,286600/mineradora-descumpre-acordo-com-ministerio-publico-em-conceicao-do-mato-dentro.shtml\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/01/internas_economia,286600/mineradora-descumpre-acordo-com-ministerio-publico-em-conceicao-do-mato-dentro.shtml\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/01/internas_economia,286600/mineradora-descumpre-acordo-com-ministerio-publico-em-conceicao-do-mato-dentro.shtml\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/03/internas_economia,286855/mp-contesta-mais-uma-acao-da-anglo-american.shtml\nhttp://www.em.com.br/app/noticia/economia/2012/04/03/internas_economia,286855/mp-contesta-mais-uma-acao-da-anglo-american.shtml\nhttp://antesqueanaturezamorra.blogspot.com.br/2014/01/as-commodities-ambientais-e.html\nhttp://antesqueanaturezamorra.blogspot.com.br/2014/01/as-commodities-ambientais-e.html\n\n\n147 \n \n\n \n \n\nB.; WANDELEY, L. J. Novo marco legal da minera\u00e7\u00e3o no Brasil: para que? Para \n\nquem? Rio de Janeiro: Fase, 2012. \n\nMAM. O MAM e Internacionalismo dos povos. In: TROCARTE, C; ZANON, M. J.; \n\nVIEIRA, J. (orgs) Elementos constitutivos do MAM. Marab\u00e1, PA: Editorial Iguana, \n\n2015b. \n\nMAM. Os desafios da constru\u00e7\u00e3o do MAM. In: TROCARTE, C; ZANON, M. J.; \n\nVIEIRA, J. (orgs) Elementos constitutivos do MAM. Marab\u00e1, PA: Editorial Iguana, \n\n2015a. \n\nMANSUR, M. S. et al. Antes fosse mais leve a carga: introdu\u00e7\u00e3o aos argumentos e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es referente ao desastre da Samarco/Vale/BHP Billiton. In: ZONTA, M.; \n\nTROCARTE, C. (orgs). A quest\u00e3o mineral no Brasil \u2013 vol.2: Antes fosse mais leve a \n\ncarga: introdu\u00e7\u00e3o aos argumentos e recomenda\u00e7\u00f5es referente ao desastre da \n\nSamarco/Vale/BHP Billiton. Marab\u00e1, PA: Editorial iguana, 2016. \n\nMARUANI, M.; MERON, M. Como contar o trabalho das mulheres? Fran\u00e7a, 1901-2011. \n\nIn: ABREU, A. R. P.; HIRATA, H.; LOMBARDI M.R.(orgs). G\u00eanero e trabalho no \n\nBrasil e na Fran\u00e7a perspectivas interseccionais. 1. Ed \u2013 S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2016. \n\nMELLO, L. S. Trabalho e sobreviv\u00eancia, mulheres do campo e da periferia de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: \u00e1tica, 1988. \n\nMILANEZ, B. O comercio internacional e a sustentabilidade socioambiental no Brasil. \n\nIn: ALVAREZ, A. R.; MOTA, J.A. Sustentabilidade Ambiental no Brasil: \n\nbiodiversidade, economia e bem estar humano. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica \n\nAplicada. Bras\u00edlia : Ipea, vol. 7. p. 565- 613, 2010. \n\nMILANEZ, B. O novo marco legal da minera\u00e7\u00e3o: contexto, mitos e riscos. In: \n\nMALERBA, J. (org); MILANEZ, B.; WANDELEY, L. J. Novo marco legal da \n\nminera\u00e7\u00e3o no Brasil: para que? Para quem? Rio de Janeiro: Fase, 2012. \n\nMINIST\u00c9RIO PUBLICO FEDERAL. Recomenda\u00e7\u00e3o MPF/MG n.\u00ba 35, de 12 de julho de \n\n2017. Dispon\u00edvel em: http://www.mpf.mp.br/mg/sala-de-imprensa/noticias-mg/mpf-mg-\n\nrecomenda-suspensao-do-processo-de-licenciamento-ambiental-de-mina-em-conceicao-\n\nde-mato-dentro. Acesso em: 21/07/2017. \n\nNETTO, J. P. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do m\u00e9todo de Marx. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n\n2011. \n\nONU. Informe de la misi\u00f3n a Brasil de la Relatora Especial sobre los derechos de los \n\npueblos ind\u00edgenas, 33a sess\u00e3o item 3 da agenda, de 8 de agosto de 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mpf.mp.br/atuacao-tematica/ccr6/documentos-e-publicacoes/docs/relatorio-\n\nonu-povos-indigenas/relatorio-onu-2016-traduzido-em-esp-pdf.pdf/view. Acesso em: 28 \n\nset. 2018. \n\nPEREIRA, D. C. et al. Comunidades atingidas por minera\u00e7\u00e3o e viola\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos: cen\u00e1rios em Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro. Revista \u00c9tica e Filosofia Pol\u00edtica, 16 \n\n(1) 124-150. Jun, 2013. \n\nPINASI, M.O.; NETO, R.G.C. A minera\u00e7\u00e3o e a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o destrutiva na \n\nhttp://www.mpf.mp.br/mg/sala-de-imprensa/noticias-mg/mpf-mg-recomenda-suspensao-do-processo-de-licenciamento-ambiental-de-mina-em-conceicao-de-mato-dentro\nhttp://www.mpf.mp.br/mg/sala-de-imprensa/noticias-mg/mpf-mg-recomenda-suspensao-do-processo-de-licenciamento-ambiental-de-mina-em-conceicao-de-mato-dentro\nhttp://www.mpf.mp.br/mg/sala-de-imprensa/noticias-mg/mpf-mg-recomenda-suspensao-do-processo-de-licenciamento-ambiental-de-mina-em-conceicao-de-mato-dentro\nhttp://www.mpf.mp.br/atuacao-tematica/ccr6/documentos-e-publicacoes/docs/relatorio-onu-povos-indigenas/relatorio-onu-2016-traduzido-em-esp-pdf.pdf/view\nhttp://www.mpf.mp.br/atuacao-tematica/ccr6/documentos-e-publicacoes/docs/relatorio-onu-povos-indigenas/relatorio-onu-2016-traduzido-em-esp-pdf.pdf/view\n\n\n148 \n \n\n \n \n\nAmaz\u00f4nia. In: TROCARTE, C; ZANON, M. J.; VIEIRA, J. (orgs) Elementos \n\nconstitutivos do MAM. Marab\u00e1, PA: Editorial Iguana. 2015.  \n\nPIVETTTA, M. A Am\u00e9rica de Luzia, escava\u00e7\u00f5es em Lagoa Santa refor\u00e7am a teoria \n\nalternativa sobre o povoamento do continente. Pesquisa Fapesp, mai:235-239, 2012. \n\nPORTAL CMD. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.portalcmd.com.br/?content=94#conteudo_tribur.page.where_includemain=o\n\nk&amp;titulowik=Jubileu+do+Senhor+Bom+Jesus+de+Matozinhos&amp;0.04094776960322588\n\n_1548083351867. Acesso: 21 jan. 2019. \n\n \n\nQUIJANO, A. Colonialidad del poder, eurocentrismo y America Latina. In: LANDER, \n\nE. La colonialidad del saber: eurocentrismo y ciencias sociales. Perspectivas \n\nLatinoamericanas. La Habana: Editorial de Ciencias Sociales, 2003.Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.decolonialtranslation.com/espanol/quijano-colonialidad-del-poder.pdf. \n\nAcesso em: 17 abr. 2017. \n\nROCWELL, E. La experi\u00eancia etnogr\u00e1fica: historia y cultura em los procesos \n\neducativos. Buenos Aires: Paid\u00f3s, (2009). \n\nSAFFIOTI, H. I. B. Conceituando o G\u00eanero. In: SAFFIOTH, H.I.B.; VARGAS, M. M. \n\nG\u00eanero e Educa\u00e7\u00e3o. Originalmente publicado em: A mulher brasileira \u00e9 assim. Rio de \n\nJaneiro: Vozes editora, 1994. \n\n_______________. A mulher na sociedade de classes: mito e realidade. S\u00e3o Paulo: \n\nExpress\u00e3o Popular, 2013.  \n\n_______________. G\u00eanero, patriarcado e viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n\n2015. \n\nSCOTT, J. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil para a an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. \n\nPorto Alegre, v.20, n.2. july/dec, 1995. P. 71-99. \n\nSEIBERT, I.G.; RODRIGUES, S.M.R. Aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre o Feminismo \n\nCampon\u00eas e Popular e o marxismo latino-americano. In: SIMPOSIO NACIONAL DE \n\nGEOGRAFIA AGRARIA,8. 2017, Curitiba. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://singa2017.files.wordpress.com/2017/12/gt04_aproximac3a7c3a3o-tec3b3rica-\n\nentre-o-feminismo-camponc3aas-e-popular-e-o-marxismo-latino-americano-1.pdf. \n\nAcesso: 03 fev. 2019. \n\nSISEMA. Sistema Estadual de Meio Ambiente. Parecer \u00danico SISEMA. n\u00ba. 001/2008. \n\nProcesso COPAM N.\u00ba0472/2007/001/2007. 2008. \n\nSOUZA-LOBO, E. Os usos de g\u00eanero. In: SOUZA-LOBO, E. A classe oper\u00e1ria tem \n\ndois sexos. Trabalho, domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia. S\u00e3o Paulo, SP: editora Brasiliense, 1991. \n\nSPINK, Peter Kevin. O pesquisador conversador no cotidiano. Psicol. Soc., Porto Alegre \n\n,  v. 20, n. spe, p. 70-77,    2008 .   Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n71822008000400010&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: \n\n23  Set.  2018.  http://dx.doi.org/10.1590/S0102-71822008000400010. \n\nhttp://www.portalcmd.com.br/?content=94#conteudo_tribur.page.where_includemain=ok&amp;titulowik=Jubileu+do+Senhor+Bom+Jesus+de+Matozinhos&amp;0.04094776960322588_1548083351867\nhttp://www.portalcmd.com.br/?content=94#conteudo_tribur.page.where_includemain=ok&amp;titulowik=Jubileu+do+Senhor+Bom+Jesus+de+Matozinhos&amp;0.04094776960322588_1548083351867\nhttp://www.portalcmd.com.br/?content=94#conteudo_tribur.page.where_includemain=ok&amp;titulowik=Jubileu+do+Senhor+Bom+Jesus+de+Matozinhos&amp;0.04094776960322588_1548083351867\nhttp://www.decolonialtranslation.com/espanol/quijano-colonialidad-del-poder.pdf\nhttps://singa2017.files.wordpress.com/2017/12/gt04_aproximac3a7c3a3o-tec3b3rica-entre-o-feminismo-camponc3aas-e-popular-e-o-marxismo-latino-americano-1.pdf\nhttps://singa2017.files.wordpress.com/2017/12/gt04_aproximac3a7c3a3o-tec3b3rica-entre-o-feminismo-camponc3aas-e-popular-e-o-marxismo-latino-americano-1.pdf\n\n\n149 \n \n\n \n \n\nTAVARES, R.B. Atividades extrativas minerais e seus corol\u00e1rios na bacia do Alto \n\nRibeir\u00e3o do Carmo: Da descoberta do ouro aos dias atuais [doutorado]. Ouro Preto: \n\nUniversidade Federal de Ouro Preto; 2006. \n\nWANDERLEY, L.J. M. Conflitos e movimentos sociais populares em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o \n\nna amaz\u00f4nia brasileira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentado \u00e0 Universidade Federal Do \n\nRio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2008. \n\n___________________. Ind\u00edcios de Racismo Ambiental na Trag\u00e9dia de Mariana: \n\nresultados preliminares e nota t\u00e9cnica Relat\u00f3rio Preliminar. Rio de Janeiro, 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ufjf.br/poemas/files/2014/07/Wanderley-2015-\n\nInd%C3%ADcios-de-Racismo-Ambiental-na-Trag%C3%A9dia-de-Mariana.pdf. \n\nAcesso em: 16 jan 2019. \n\nZALIASNIK, Y. \u00bfRe/posici\u00f3n? de \u201cTres Mar\u00edas y una Rosa\u201d: Tres d\u00e9cadas para a/bordar \n\nla resist\u00eancia. Revista Chilena de Literatura. Novembro 2010, N\u00famero 77, 193 \u2013 215. \n\nDispon\u00edvel em: https://scielo.conicyt.cl/pdf/rchilite/n77/art10.pdf. Acesso: 09 jul 2018. \n\nZHOURI, A. et al. Parecer sobre o documento \u201cEstudo de Atualiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nInflu\u00eancia (AI) do Projeto Minas-Rio Minera\u00e7\u00e3o\u201d, elaborado pela empresa de \n\nconsultoria Ferreira Rocha Gest\u00e3o de Projetos Sustent\u00e1veis. Belo Horizonte: \n\nGESTA/UFMG,2014.Dispon\u00edvel:<https://conflitosambientaismg.lcc.ufmg.br/wpcontent\n\n/uploads/2015/09/Parecer-GESTA-sobre-Relat%C3%B3rio-Ferreira-Rocha-2014- \n\nVF.pdf> Acesso em: 17 jan. 2019. \n \n\nhttp://www.ufjf.br/poemas/files/2014/07/Wanderley-2015-Ind%C3%ADcios-de-Racismo-Ambiental-na-Trag%C3%A9dia-de-Mariana.pdf\nhttp://www.ufjf.br/poemas/files/2014/07/Wanderley-2015-Ind%C3%ADcios-de-Racismo-Ambiental-na-Trag%C3%A9dia-de-Mariana.pdf\nhttps://scielo.conicyt.cl/pdf/rchilite/n77/art10.pdf"}]}}}