{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13946"}, {"@name": "filename", "#text": "20133_PETRA_etal.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UMA POL\u00cdTICA DE INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\nNA GEST\u00c3O DE UM PORTAL DA \u00c1REA DA SA\u00daDE\nPETRA, Thiago - Next/Icict/Fiocruz\nCOSTA, Silvia M. M. - Proqualis/Fiocruz\nSOUSA, Sueli Rodrigues  - Next/Icict/Fiocruz\nSANTOS, Nilton Bahlis dos  - Next/Icict/Fiocruz (orientador)\n  \n\nA abordagem metodol\u00f3gica consistiu de um estudo explorat\u00f3rio sobre o Proqualis, \npor meio de an\u00e1lise documental; entrevista com seus atores-chave sobre o contexto \nde desenvolvimento do Proqualis e o modo de enfrentamento dos desafios identifica-\ndos por seus dirigentes; e por pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre os pressupostos da ci\u00ean-\ncia da informa\u00e7\u00e3o. Os resultados do estudo explorat\u00f3rio s\u00e3o apresentados e discuti-\ndos neste trabalho.\n\nConsonante com a natureza da internet, o portal Proqualis \u00e9 um meio \u201cmultimodal\u201d, \ndotado de diferentes e variados formatos de comunica\u00e7\u00e3o, exceto a comunica\u00e7\u00e3o \nem \u201cpresen\u00e7a f\u00edsica, real e imediata, dos sujeitos que comunicam\u201d (Navarro, 1997).\n \nEsta defini\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e o entendimento de que a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se esgota na \npublica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, de forma institucional e unidirecional, antes estruturan-\ndo-se em tr\u00eas linhas de a\u00e7\u00e3o comunicativa, a cada uma correspondendo um tipo de \nintera\u00e7\u00e3o, em diferentes n\u00edveis e pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o, conforme apurado no \nestudo explorat\u00f3rio.\n\n(3) O contato com os usu\u00e1rios do portal, incipiente na fase inicial, se intensificou em 2011 no \n\u00e2mbito da participa\u00e7\u00e3o do Proqualis como expositor em eventos, onde o di\u00e1logo com os in-\nterlocutores se realiza de forma direta, permitindo a apreens\u00e3o de aspectos de sua realidade \nconhecidos de maneira indireta. Esta linha de a\u00e7\u00e3o comunicativa pode ser potencializada \npor estrat\u00e9gias, como pesquisa de usabilidade do portal, enquetes e est\u00edmulos a sua mani-\nfesta\u00e7\u00e3o em redes sociais do Proqualis. Outro importante ponto de contato com usu\u00e1rios \u00e9 \no bom funcionamento de um dispositivo de \u201cFale Conosco\u201d e de \u201cComent\u00e1rio\u201d do portal ou \nde blog a ele relacionado.\n\n(2) Na divulga\u00e7\u00e3o do portal, a intera\u00e7\u00e3o \u00e9 direcionada de \u201cum para muitos\u201d, com interlocu\u00e7\u00e3o \nem resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es. Neste tipo de intera\u00e7\u00e3o, voltada ao p\u00fablico em geral, adotam-se pr\u00e1ti-\ncas de comunica\u00e7\u00e3o integrada que conjugam: envio de not\u00edcias por meio de ve\u00edculos \nperi\u00f3dicos; relacionamento com a imprensa \u2013 reativo e proativo; contato permanente com \nos p\u00fablicos de forma pontual e n\u00e3o peri\u00f3dica; participa\u00e7\u00e3o, como exibidor, em eventos. Esta \nlinha de a\u00e7\u00e3o comunicativa pode se beneficiar das tecnologias interativas da web 2.0, por \nmeio de estrat\u00e9gias de envolvimento dos interlocutores em plataformas de redes sociais \npara o estabelecimento de contatos e interc\u00e2mbio.\n\n1) Na a\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o de especialistas, a intera\u00e7\u00e3o se realiza na forma de \u201cum para um\u201d, \npelo uso de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o interpessoal utilizadas para o convite e a ades\u00e3o ao \nprojeto que abrange informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, atual e validada, nas \u00e1reas de co-\nnhecimento abordadas. Para que se proponha uma pol\u00edtica de mobiliza\u00e7\u00e3o de especialistas, \n\u00e9 necess\u00e1rio ampliar os meios adotados, pelo acr\u00e9scimo de recursos caracter\u00edsticos dos \nambientes interativos propiciados pela internet (web 2.0), como as plataformas de comparti-\nlhamento de experi\u00eancias e de constru\u00e7\u00e3o coletiva de conhecimentos. A intera\u00e7\u00e3o predomi-\nnante pode ser de \u201cum para um\u201d e mais coletiva em outros momentos, considerando que a \n\u201cUma rede deve permitir a comunica\u00e7\u00e3o entre os seus n\u00f3s (pessoas), n\u00e3o necessariamente \nde todos com todos\u201d. (Rodriguez &amp; Santos, 2011, p.5)\n\nA qualidade do cuidado de sa\u00fade conforma extenso campo de pr\u00e1ticas e conhecimen-\ntos permeado por in\u00fameros sub-campos, caracterizados por uma multiplicidade de \ntemas e atores.  Por sua vez, como grande \u00e1rea, a Sa\u00fade agrega pesquisadores, m\u00e9di-\ncos, cidad\u00e3os, movimentos sociais e outros que, constantemente, produzem e \nbuscam informa\u00e7\u00f5es que sustentem suas pesquisas, debates sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, \nnecessidades profissionais, formando assim, uma rede de saberes e pr\u00e1ticas. Neste \nsentido, a forma\u00e7\u00e3o de redes de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento foi a a\u00e7\u00e3o fundadora do \nprojeto do Centro Colaborador para a Qualidade do Cuidado e a Seguran\u00e7a do Pa-\nciente (Proqualis) - proposto e financiado pela Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) do \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade e estabelecido no Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00ed-\nfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade (Icict) da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), em 2009.\n \nAo longo do desenvolvimento do Proqualis, suas a\u00e7\u00f5es foram pautadas por uma \npol\u00edtica t\u00e1cita de informa\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o, que norteou a constru\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o \ndo projeto durante seus dois primeiros anos, quando foi reconhecida a necessidade \nde explicita\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, para pactua\u00e7\u00e3o com os atores-chave dos processos \nrelacionados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o objeto de sua atua\u00e7\u00e3o.\n \nO Proqualis criou um portal como um endere\u00e7o \u00fanico na internet para aglutinar infor-\nma\u00e7\u00e3o sobre qualidade do cuidado de sa\u00fade (one stop-shop), definido como principal \ncanal de comunica\u00e7\u00e3o com seus interlocutores.\n\nDesse modo, foi realizado um estudo como etapa preliminar \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o formal da \npol\u00edtica, com os objetivos de analisar os elementos tacitamente manifestos como \npol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para o projeto Proqualis e fundamentar sua ex-\nplicita\u00e7\u00e3o. Uma pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o para o portal Proqualis deve se alinhar ao aumento da inter-\n\nlocu\u00e7\u00e3o sobre qualidade do cuidado de sa\u00fade, em evid\u00eancia no Brasil e no mundo, percebido em publica-\n\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, eventos, a\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica cotidiana nos servi\u00e7os de sa\u00fade e no di\u00e1logo entre profissionais \nna busca de solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es percebidas empiricamente e reveladas nos achados de pesquisas.\n \nO projeto Proqualis enuncia seu processo b\u00e1sico de informa\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o, como composto pelo acom-\npanhamento da produ\u00e7\u00e3o, seguido de sele\u00e7\u00e3o e processamento editorial e de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no \nportal, de forma assemelhada ao ciclo de produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o postulado por Le Coadic (2004) \ne representado de forma c\u00edclica, come\u00e7ando com um ponto no qual se gera conhecimento, outro ponto em \nque ocorre o compartilhamento desse conhecimento e mais um ponto, onde se d\u00e1 a apropria\u00e7\u00e3o desse \nsaber para a gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos.\n\nConclus\u00e3o\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nResultados\n\nObjetivos\n\nReferencial Metodol\u00f3gico\n\nhttp://proqualis.net/\n\nXII Encontro Nacional de Pesquisa em \nCi\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: Pol\u00edticas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o para a Sociedade\nBras\u00edlia, 23 a 26 de Outubro 2011\n\nA constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o no campo da qualidade do cui-\ndado de sa\u00fade em uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica implicou uma primeira etapa de apreens\u00e3o \ndo contexto de desenvolvimento institucional, desde os antecedentes at\u00e9 o momento \nde explicita\u00e7\u00e3o da proposta de pol\u00edtica, que j\u00e1 orientava, de forma t\u00e1cita, as a\u00e7\u00f5es e \narticula\u00e7\u00f5es que viabilizaram sua exist\u00eancia e funcionamento. O ato de apreens\u00e3o da \nrealidade demandou a confec\u00e7\u00e3o de um estudo explorat\u00f3rio, cujos resultados s\u00e3o \napresentados e discutidos no presente trabalho, que teve como objetivos analisar os \nelementos tacitamente manifestos como pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o para o \nprojeto Proqualis e fundamentar sua explicita\u00e7\u00e3o. O caminho metodol\u00f3gico perpas-\nsou pela an\u00e1lise documental, entrevista com atores-chave e pesquisa bibliogr\u00e1fica \nsobre os pressupostos da ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. Como uma esp\u00e9cie de \u201cfotografia\u201d, \nos resultados revelaram os contornos da pol\u00edtica praticada e indicaram algumas     \nperspectivas fundamentadoras de uma proposi\u00e7\u00e3o para a formaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \ninforma\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o a ser desenvolvida desse momento em diante.\n\nResumo\n\nAo entender a informa\u00e7\u00e3o como uma ferramenta de     \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento e de compartilhamento de \nexperi\u00eancias, n\u00e3o apenas como um produto, a pol\u00edtica de \ninforma\u00e7\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o para o Proqualis deve incluir \nprinc\u00edpios e diretrizes voltados \u00e0 permanente intera\u00e7\u00e3o e \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa de todos os atores afetados pela me-\nlhoria da qualidade do cuidado de sa\u00fade.\n \nA vis\u00e3o \u00e9 de que a circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pode ser \ndefinida como a\u00e7\u00e3o de \u201c(...) semear por muitas partes, es-\npalhamento e derramamento de sementes para que ger-\nminem.\u201d (Moraes, 1993; 2002).\n\nCASTELLS, Manuel. A sociedade em rede: a era da informa\u00e7\u00e3o \u2013 economia, sociedade e cultura. 3a edi\u00e7\u00e3o, v. 1. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.\nFREIRE, I. M. Barreiras na comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Fac s\u00edmile de texto publicado na revista Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, DF, v.20, n.1, \np..51-54, jan./jun. 1991\nGONZ\u00c1LEZ DE GOMEZ, M N. O papel do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ocidentais. Ci. If., v. 1, n. 2, p. 109-210, jul./dez. \n1987.\nLE COADIC, Yves-Fra\u00e7ois. A ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Briquet de Lemos. 2\u00aa ed. rev. e atual. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Y\u00eada F. S. de Filgueiras \nGome, 2004\nMARTINS, Eduardo V. O contexto pol\u00edtico e o discurso da ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o no Brasil: uma an\u00e1lise a partir do IBICT. Revista Ci\u00eancia da Infor-\nma\u00e7\u00e3o. DF. vol. 33, no. 1, 2004.\nMORAES, Ilara H. S. Informa\u00e7\u00f5es em sa\u00fade \u2013 da pr\u00e1tica fragmentada ao exerc\u00edcio da cidadania. Rio de Janeiro: HUCITEC/ABRASCO, 1993.\nMORAES, Ilara H. S. Pol\u00edtica, tecnologia e informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \u2013 a utopia da emancipa\u00e7\u00e3o. Salvador, BA: Casa da Qualidade Editora, 2002.\nNAVARRO, Pablo. Internet como dispositivo de intera\u00e7\u00e3o virtual. 1997. Dispon\u00edvel \nem:http://www.netcom.es/pnavarro/Publicaciones/InternetDispoInteracVirtua.html. Acesso em 5 de dezembro de 2004.\nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 Alberto de Francisco e SANTOS, Nilton Bahlis. Multribui\u00e7\u00e3o: intera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em pesquisas em rede. RECIIS \u2013 R. \nEletr. de Com. Inf. Inov. Sa\u00fade. Rio de Janeiro, v5, n.1, p.30-39, Mar., 2011\n[www.reciis.cict.fiocruz.br]\n\nRefer\u00eancias\n\n-\n\nhttp://next.icict.fiocruz.br"}]}}}