{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17966"}, {"@name": "filename", "#text": "24802_3121-9621-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "21\n\nRevista OnOba\n2017, N\u00ba 05, 21-43 ISSN: 2340-3047\n\nA cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o\n(lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl1\n\nThe african cooking ware from Monte Moli\u00e3o (Lagos, Portugal) in the regional contetx\n\nAnA mArgAridA ArrudA\n\u00c1lvAro PereirA\n\nUniversidade de Lisboa\n\nresumo\nO conjunto de cer\u00e2mica de cozinha africana de \n\nMonte Moli\u00e3o \u00e9 composto por 2005 fragmentos \nclassific\u00e1veis, apesar de apenas 1767 serem pass\u00edveis \nde tipifica\u00e7\u00e3o (de acordo com as propostas de \nTortorella, Hayes e Bonifay).  As pe\u00e7as foram \nanalisadas de acordo com a sua posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, \no que permitiu retirar informa\u00e7\u00e3o sobre a sua \ncronologia absoluta e integra\u00e7\u00e3o nas diferentes \nfases de ocupa\u00e7\u00e3o romana do s\u00edtio. \n\nO circuito da cer\u00e2mica de cozinha africana no \nsul de Portugal foi proposto com base nos dados do \ns\u00edtio de Lagos, mas tamb\u00e9m em outros provenientes \nde distintos locais algarvios, tendo-se conclu\u00eddo \nque aqueles em que esta cer\u00e2mica se tinha registado \neram litorais ou facilmente acess\u00edveis por rio.\n\nAbstrAct\nThe set of African cooking ware from Monte \n\nMoli\u00e3o encompasses 2005 classifiable fragments, \nbut only 1767 were typified (according to the \nproposals of Tortorella, Hayes e M. Bonifay). \nThe fragments were analysed according to their \nstratigraphic position, which allowed us to infer \ntheir absolute chronology and integration in the \ndifferent Roman occupation phases of the site. \n\nThe African cooking ware circuit in southern \nPortugal was proposed based on the data of the \nLagos site, but also with others from distinct places \nin the Algarve, whereby we conclude that those in \nwhich these ceramics have been registered were on \nthe coast or easily accessible by river.\n\nPAlAbrAs clAve\nCer\u00e2mica romana; Monte Moli\u00e3o; cer\u00e2mica de \n\ncozinha africana; Algarve.\n\nKey words\nRoman pottery; Monte Moli\u00e3o; African cooking \n\nware; Algarve.\n\nRecibido: 24/10/2016\nRevisado: 16/02/2017\n\nAceptado: 19/05/2017\nPublicado: 23/06/2017\n\na.m.arruda@letras.ulisboa.pt\nalvaro.prr@gmail.com\n\n1 Trabalho elaborado no contexto do Projecto \u201cMonte Moli\u00e3o na Antiguidade\u201d.\n\n\n\n22 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n1. introdu\u00e7\u00e3o\nMonte Moli\u00e3o fica situado numa colina de forma \n\ngeral elipsoidal, de topo ligeiramente aplanado, \ncom uma cota m\u00e1xima de 30 metros, localizada na \nmargem esquerda da Ribeira de Bensafrim (Fig. 1), \nintegrando-se numa freguesia urbana da cidade de \nLagos. \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos levados a efeito \nno s\u00edtio entre 2006 e 2016 s\u00e3o j\u00e1 extensos, tendo \nsido escavada uma \u00e1rea total de 600 m2. Foram \nconcretizados em diversos sectores: o A, localizado \na Este, junto \u00e0 Rua do Moli\u00e3o; o B no topo; o C, na \nvertente Sul (Fig. 2).\n\nEsses trabalhos permitiram detectar uma \nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana, datada, genericamente, entre \nos meados do s\u00e9culo IV e o II a.n.e. (Arruda et al., \n2014). A que corresponde \u00e0 \u00e9poca romana divide-se \nem duas grandes fases, uma republicana (s\u00e9culo II e I \n\na.n.e.) (Arruda e Sousa, 2010; Arruda e Pereira, 2010; \nSousa e Arruda, 2014) e outra imperial (s\u00e9culos I e \nII d.C.) (Entre outros Arruda et al., 2008; Arruda \nViegas e Barg\u00e3o, 2010; Viegas e Arruda, 2014). Foi \nnos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos correspondentes a esta \n\u00faltima fase que se recolheram os materiais que se \nestudam neste trabalho.\n\n2. A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte \nmoli\u00e3o\n\nO conjunto de cer\u00e2mica de cozinha africana \nde Monte Moli\u00e3o totaliza 2005 fragmentos \nclassific\u00e1veis, dos quais, contudo, s\u00f3 1767 se \nencontravam em condi\u00e7\u00f5es de ser tipificados, tendo \nsido estes que foram integralmente estudados de \nacordo com a sua forma, fun\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o e \ncontexto de consumo. Correspondem a 1611 bordos, \n63 carenas, 88 fundos, 3 bojos e 2 asas, totalizando \nassim 1648 NMI.\n\nEstes materiais foram recuperados em todos \nos sectores escavados, sendo mais abundantes no \nA, concretamente nas unidades estratigr\u00e1ficas \ncorrespondentes \u00e0 fase de abandono do s\u00edtio, \ntotalizando aqui 53% do total de fragmentos. \n\n2.1. As formAs\nHayes 196\nA forma de cer\u00e2mica de cozinha africana mais \n\nbem representada em Monte Moli\u00e3o \u00e9 a 196 de \nHayes, que corresponde a um prato que pode ter \nsido usado tamb\u00e9m como tampa (Fig. 3 e 4). Foram \ncontabilizados 821 NMI (50% do total do conjunto \nda cer\u00e2mica de cozinha africana). Infelizmente, \nnem todos os fragmentos foram pass\u00edveis de ser \nclassificados de acordo com as duas variantes que \nHayes definiu, uma vez que 401 NMI correspondiam \na bordos que podiam integrar-se, indistintamente, \nem ambas. Ainda assim, estamos seguros que \n388 NMI pertencem \u00e0 variante A (Fig. 3, 65-84; \nFig. 4, 85-97), datada entre a segunda metade do \ns\u00e9culo II e a \u00e9poca severa e 32 NMI \u00e0 B (Fig. 4, 98-\n107), caracter\u00edstica do s\u00e9culo II, de acordo com as \ndata\u00e7\u00f5es de Ostia (Tortorella, 1981a e b). \n\n501 dos 821 foram recuperados em contextos \nseguros, estando presentes nas UEs que \ncorrespondem ao momento final da ocupa\u00e7\u00e3o \ndo s\u00edtio (meados do terceiro quartel/finais do \ns\u00e9culo II). Esta cronologia parece adaptar-se bem \nao faseamento proposto para as diversas fases de \nprodu\u00e7\u00e3o destas cer\u00e2micas (Bonifay, 2004, 225), \nmuito especificamente para o que foi designado Fig. 1. Localiza\u00e7\u00e3o de Monte Moli\u00e3o, Lagos (Portugal).\n\n\n\n23AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n- Campanhas de 2006 a 2009\n- Campanha de 2011\n- Campanhas de 2011 e 2014\n- Campanha de 2015\n\nFig. 2. As \u00e1reas escavadas em Monte Moli\u00e3o entre 2006-2016.\n\n\n\n24 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n57\n\n58\n\n59\n\n60\n\n61\n\n62\n\n63\n\n64\n\n67\n\n65\n\n66\n\n69\n\n68\n\n70\n\n71\n\n74\n\n75\n\n76\n\n77\n\n73\n\n78\n\n79\n\n72\n\n80\n\n82\n\n83\n\n84\n\n81\n\nFig. 3. 58-59: Hayes 185, variante A; 61-62: Hayes 185, variante C; 63-64: Hayes 195; 65-84: Hayes 196.\n\n\n\n25AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n86\n\n87\n\n85\n\n88\n\n91\n\n89\n\n92\n\n90\n\n97\n\n95 96\n\n94\n\n98\n\n99\n\n93\n\n102\n\n101\n\n104\n\n100\n\n103\n\n105\n\n106\n\n107\n\n108\n\n109\n\n110\n\n111\n\n112\n\n113\n\nFig. 4. Hayes 196 (85-97: variante A; 98-107: variante B); 108-112: forma Hayes 197.\n\n\n\n26 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nForma cl\u00e1ssica B, de bojo encurvado e fundo \nc\u00f4ncavo, caracter\u00edstica do s\u00e9culo II, de acordo com \nas data\u00e7\u00f5es de Ostia (Tortorella, 1981a). \n\nO prato/tampa produzido no norte da Tun\u00edsia, \ncom uma forma adapt\u00e1vel \u00e0 ca\u00e7oila Hayes 23 \ne ao tacho Hayes 197, est\u00e1 tamb\u00e9m muito bem \ndocumentado no restante territ\u00f3rio algarvio, \ncomo \u00e9 por exemplo o caso de Ossonoba (Viegas, \n2011), Balsa (Viegas, 2011), Quinta de Marim \n(Silva, Soares e Coelho-Soares, 1992), Cerro da \nVila (Teichner, 2008) e Vidigal (Pereira, 2012). No \nrestante territ\u00f3rio portugu\u00eas da Lusit\u00e2nia, registou-\nse em Tr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, 2014), \nMir\u00f3briga-Ch\u00e3os Salgados (Quaresma, 2012), Ilha \ndo Pessegueiro (Silva e Soares, 1993) e S\u00e3o Cucufate \n(Pinto, 2003). \n\nNo litoral da Andaluzia, da regi\u00e3o valenciana \ne da Catalunha a forma est\u00e1 tamb\u00e9m presente, em \nquantidades apreci\u00e1veis, por exemplo em C\u00f3rdova \n(Carrillo D\u00edaz-Pin\u00e9s e Morillo Redondo, 1996), \nna vila romana de EIs Tolegassos (Viladamat, \nGerona), em contextos fechados que foram datados \nda transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo II para o III (Casas e Nolla, \n1986-1989, 211-212), e em Roses, tamb\u00e9m em \nGerona, no edif\u00edcio A, com cronologia atribu\u00edda \nao \u00faltimo quartel do s\u00e9culo II (Nieto, 1993, 191). \nEm Guadix, este tipo foi registado em n\u00edveis do \ns\u00e9culo II e em outros do III (Doblas Peguero, 2013, \n34). Estas data\u00e7\u00f5es compaginam-se bem com a \nque foi verificada em Monte Moli\u00e3o. Em Val\u00eancia, \ncontudo, o mesmo prato/tampa foi datado do \ns\u00e9culo I (S\u00e1nchez Mart\u00edn, 2003, 39; Arnau Dav\u00f3 et \nal., 2003, 178).\n\nHayes 197\nO tacho da forma 197 (com bordo destacado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 parede e ranhura na parte superior para \nencaixe da tampa) \u00e9 tamb\u00e9m numeroso, tendo-se \npodido contabilizar 484 NMI (29% do conjunto \nglobal), distribu\u00eddos pelos Sectores A, B e C: 472, \n1 e 11 NMI, respectivamente (Fig. 4, 108-112; Fig 5; \nFig. 6, 140-146).  \n\nEm termos contextuais, foram apurados 337 \nNMI, dos quais 316 NMI datam, maioritariamente, \nde meados do terceiro quartel/finais do s\u00e9culo II, ou \nseja do momento final da ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nEsta abund\u00e2ncia n\u00e3o causa nenhuma estranheza, \numa vez que esta \u00e9 uma das formas de cer\u00e2mica \nde cozinha africana mais bem representada em \ntodo o imp\u00e9rio romano, podendo ser encontrada \nem It\u00e1lia, \u00c1ustria, Fran\u00e7a, Espanha, L\u00edbia, Arg\u00e9lia \n\ne Tun\u00edsia (entre outros: Hayes, 1972; Tortorella, \n1981a; Bonifay, 2004). \n\nNo territ\u00f3rio peninsular, nas antigas prov\u00edncias \nda B\u00e9tica, Tarraconense e Lusit\u00e2nia, esta forma \nteve uma grande difus\u00e3o, podendo encontrar-se \npraticamente em todos os s\u00edtios de \u00e9poca imperial \nromana (Aguarod Otal, 1991, 281; Roca Roumens \ne Fernandez Garcia, 2005, 266). Destacam-se \naqui, pela cronologia dos contextos de recolha, \nos exemplares de C\u00f3rdova (Carrillo D\u00edaz-Pin\u00e9s \ne Morillo Redondo, 1996), os de Guadix (Doblas \nPeguero, 2013, 34) e os de Val\u00eancia (Arnau Dav\u00f3 et \nal, 2003, 178), estes \u00faltimos do s\u00e9culo I. \n\nEm Portugal, a forma est\u00e1 presente em todos \nos s\u00edtios para os quais h\u00e1 dados publicados, \nconcretamente Balsa (Viegas, 2011), Ossonoba \n(Viegas, 2011) e Cerro da Vila (Teichner, 2008).\n\nTrata-se de uma forma de cer\u00e2mica comum, que \ncorresponde a um recipiente destinado \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \ne confec\u00e7\u00e3o de alimentos: o tacho. Exibe um bordo \ndestacado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parede, com ranhura na parte \nsuperior para encaixe da tampa, que foi evoluindo \nprogressivamente para o aprumar relativamente \n\u00e0 parece. Apresenta caneluras na parede interna \ne fundo abaulado e tem estrias conc\u00eantricas no \nexterior. Proveniente do norte da Tun\u00edsia, tem uma \ncronologia compreendida entre a primeira metade \ndo s\u00e9culo II e o final do s\u00e9culo IV e in\u00edcios do V \n(Tortorella, 1981a, 211). \n\nHayes 23\nMenos abundante, mas podendo, ainda assim, \n\nenglobar-se no grupo das formas maiorit\u00e1rias de \ncer\u00e2mica de cozinha africana de Monte Moli\u00e3o, est\u00e9 \na ca\u00e7oila de bordo voltado para o interior, paredes \nabertas e fundo convexo e estriado, da forma 23 de \nHayes, muito especialmente da sua variante B (Fig. \n7, 2-27). Contabilizaram-se 207 NMI, mas apenas \n137 NMI foram encontrados em contextos seguros. \n\nEsta forma, nesta variante, \u00e9 uma das mais \nabundantes no Mediterr\u00e2neo ocidental (regi\u00e3o \nvalenciana, Catalunha) e na costa atl\u00e2ntica \n(B\u00e9tica). A sua presen\u00e7a \u00e9 consider\u00e1vel no Vale do \nGuadalquivir (Roca Roumens e Fernandez Garc\u00eda, \n2005, 264) e na Lusit\u00e2nia, concretamente em \nOssonoba (Viegas, 2011), Balsa (Viegas, 2011) e \nCerro da Vila (Teichner, 2008), no Algarve, e em \nTr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, 2014, 701-705). A \nmaioria dos contextos do litoral espanhol onde este \ntipo foi identificado foram datados do s\u00e9culo II.\n\n\n\n27AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n114\n\n115\n\n118\n\n119\n\n116\n\n122\n\n121\n\n123\n\n120\n\n117\n\n125\n\n126\n\n131\n\n127\n\n128\n\n129\n\n130\n\n124\n\n133\n\n134\n\n132\n\n135\n\n136\n\n137\n\nFig. 5. Hayes 197.\n\n\n\n28 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n138\n\n139\n\n140\n\n141\n\n143\n\n142\n\n144\n\n145\n\n146\n\n147\n\n148\n\n149\n\n150\n\n151\n\n152\n\n153\n\n154\n\n159\n\n155\n\n156\n\n158\n\n157\n\n160\n\n161\n\nFig. 6. 140-146: Hayes 197; 147-148: Hayes 199; 149: Ostia I 264; 150-153: Ostia II, 306; 154: Ostia II, 310, Hayes 198; \n155-159: Ostia II, 312; 160: Ostia II, 314; 161: Jarro ou fervedor.\n\n\n\n29AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n01\n\n04\n\n08\n\n07\n\n03\n\n02\n\n06\n\n05\n\n09\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n16\n\n15\n\n17\n\n14\n\n22\n\n23\n\n24\n\n25\n\n26\n\n27\n\n19\n\n20\n\n21\n\n18\n\nFig. 7. 1: Hayes 23, variante A; 2-27: Hayes 23, variante B.\n\n\n\n30 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nA variante A \u00e9 bastante inferior em n\u00famero \n(Fig. 7, 1), com apenas tr\u00eas NMI registados, \nsitua\u00e7\u00e3o se compagina com a verificada na restante \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica, onde a a sua presen\u00e7a \u00e9 diminuta, \napesar de estar atestada em alguns s\u00edtios do vale do \nGuadalquivir e da prov\u00edncia Tarraconense (Roca \nRoumens e Fernandez Garc\u00eda, 2005, 265).\n\nA forma 23 de Hayes foi produzida na \u00e1rea \nTunes setentrional e na regi\u00e3o de Cartago (Bonifay, \n2004), parecendo a variante B ligeiramente mais \ntardia do que a A, esta \u00faltima maioritariamente \nproveniente de contextos dat\u00e1veis entre a primeira \nmetade do s\u00e9culo II e o princ\u00edpio do s\u00e9culo IV \n(Bonifay, 2004, 211). \n\nHayes 181 C\nA ca\u00e7oila de bordo n\u00e3o espessado e com extre-\n\nmidade arredondada, parede em arco de c\u00edrculo \nquase perfeito, fundo plano e amplo, ressalto inte-\nrior na jun\u00e7\u00e3o com o bojo, que foi classificada por \nM. Bonifay como Culin\u00e1ria B tipo 5, variante C, \u00e9 \numa variante das tr\u00eas formas principais, a Hayes \n181, produzida em diversas oficinas de Bizacena, \ntendo sido datada do final do s\u00e9culo II e do III (Bo-\nnifay, 2004, 214). \n\nApesar de ser habitualmente uma das formas \nmais comuns de cer\u00e2mica de cozinha africana, nos \nconjuntos peninsulares, sobretudo no territ\u00f3rio es-\npanhol, em Monte Moli\u00e3o, foram encontrados ape-\nnas 21 NMI (1% do conjunto total) (Fig. 8, n\u00ba 37-\n44). A maioria dos indiv\u00edduos, equivalente a 67% \n(14 NMI), \u00e9 proveniente de contextos de meados/\nfinais do terceiro quartel do s\u00e9culo II.\n\nEsta forma apareceu tamb\u00e9m em v\u00e1rios s\u00edtios de \n\u00e9poca romana do territ\u00f3rio actualmente portugu\u00eas, \nconcretamente no Vale da Arrancada (informa\u00e7\u00e3o \nde Vera de Freitas a quem agradecemos), Vidigal \n(Pereira, 2012), Tr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, \n2014) e Mir\u00f3briga (Quaresma, 2009). Na Catalu-\nnha, este tipo de ca\u00e7oila foi registado, por exem-\nplo, em Els Antigons (Reus, Tarragona) e em Roses \n(Gerona), em contextos dos finais do s\u00e9culo II (J\u00e1r-\nrega Dominguez, 2008). Em C\u00f3rdova, as escava\u00e7\u00f5es \ndo teatro evidenciaram a sua presen\u00e7a em contextos \ndos finais do s\u00e9culo II/In\u00edcios do III (Carrillo Di\u00e1z \nPin\u00e9s e Murillo Redondo, 1996, 1315), tal como na \n\u00e1rea extramuros da Colonia Patricia, no \u00faltimo \nquartel do s\u00e9culo II (Vargas Cantos, 2000, 182), tal \ncomo na casa pal\u00e1cio de Orive (Carrillo Di\u00e1z Pin\u00e9s \ne Murillo Redondo, 1996). Ainda na Prov\u00edncia de \nC\u00f3rdova, em Cercadilla, verificou-se a mesma si-\n\ntua\u00e7\u00e3o em termos cronol\u00f3gicos (Moreno Almenara \net al., 2003). Ainda na B\u00e9tica, refira-se o caso de \nBaelo Claudia, por exemplo, com escassos exem-\nplares datados do s\u00e9culo II (Bernal et al., 2007). \nEstas cronologias est\u00e3o de acordo com o que foi \nobservado em Monte Moli\u00e3o.\n\nHayes 182\nO prato/tampa da forma Hayes 182 foi classifi-\n\ncada por M. Bonifay (2004) no grupo Culin\u00e1ria B, \ntipo 6, estando datado desde os meados do s\u00e9culo II \nat\u00e9 ao s\u00e9culo III. \n\nEm Monte Moli\u00e3o, foram encontrados 71 NMI \n(4% do conjunto total) (Fig. 8, n\u00ba 45-56), com a se-\nguinte distribui\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica: variante A \u2013 quatro \n(Fig. 45-46), variante B \u2013 30 (Fig. 8. N\u00ba 47-52), \nvariante C \u2013 37 (Fig. 8, n\u00ba 53-57).\n\n Ainda que a forma seja minorit\u00e1ria no conjun-\nto, uma vez que representa apenas 4% da Cer\u00e2mica \nAfricana de Cozinha, os 71 indiv\u00edduos recolhidos \nn\u00e3o t\u00eam paralelo nos restantes s\u00edtios portugueses \nem termos num\u00e9ricos. De facto, a sua escassez \u00e9 real, \nestando ausente da grande maioria dos locais para \nos quais h\u00e1 dados publicados, registando-se a sua \npresen\u00e7a apenas em Vale da Arrancada (informa-\n\u00e7\u00e3o pessoal de Vera de Freitas), Tr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, \nBrum e Pinto, 2014) e S\u00e3o Cucufate (Pinto, 2003). \nA mesma escassez verifica-se no caso espanhol, \nonde a forma, apesar de existir em alguns s\u00edtios do \nSul, \u00e9 sempre rara. \n\nTal como sucede nos restantes casos, 52% dos \nfragmentos desta forma foram recolhidos em Uni-\ndades Estratigr\u00e1fica dos meados do terceiro quartel \ndo s\u00e9culo II (fase do momento final da ocupa\u00e7\u00e3o). \n\nHayes 184\nA forma Hayes 184 (Culin\u00e1ria B tipo 7 de \n\nM. Bonifay, 2004, 217), a ca\u00e7oila do tipo tajine \n(Salomonson, 1970, 64) de tamanho pequeno, \npossivelmente destinada ao uso individual, \u00e9 rara \nem Monte Moli\u00e3o (Fig. 8, n\u00ba 28-32), onde foram \nencontrados nove NMI (1% do conjunto total), \napenas das variantes A (Fig. 8, n\u00ba 28-29) e B (Fig. \n8, n\u00ba 30-32), em n\u00edveis datados da \u00faltima fase de \nocupa\u00e7\u00e3o (meados do terceiro quartel do s\u00e9culo II). \nRefira-se que esta cronologia \u00e9 compat\u00edvel com a \nque se atribui, justamente, \u00e0s variantes A e B desta \nforma, respectivamente s\u00e9culo II e final do II e \nIII, estando ausente, no s\u00edtio, a C, mais tardia, da \nsegunda metade do III e do IV (Bonifay, 2004, \n217). \n\n\n\n31AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n10 cm\n\n30\n\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n29\n\n28\n\n31\n\n32\n\n39\n\n44\n\n40\n\n41\n\n43\n\n42\n\n38\n\n37\n\n45\n\n46\n\n50\n\n48\n\n52\n\n47\n\n51\n\n49\n\n53\n\n56\n\n54\n\n55\n\nFig. 8. 28-29: Hayes 184, variante A; 30- 32: Hayes 184, variante B; 33- 36: Sidi Jdidi 3; 37-44: Hayes 181 C; 45-46: \nHayes 182, variante A; 47-52: Hayes 182, variante B; 53-57: Hayes 182, variante C.\n\n\n\n32 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nEste tipo de ca\u00e7oila, aparentemente pouco \nexportado, est\u00e1 ausente de todos os outros s\u00edtios do \nterrit\u00f3rio portugu\u00eas. \n\nHayes 185\nCorresponde ao prato/tampa da ca\u00e7oila Hayes \n\n184, tendo sido classificada como Culin\u00e1ria B tipo \n9, por M. Bonifay (Bonifay, 2004, 221). \n\nEm Monte Moli\u00e3o, foram encontrados oito \nNMI (1% do conjunto total) (Fig. 3, n\u00ba 58-62), dois \nquais dois s\u00e3o da variante A (Fig. 3 58-59), datada \ndo fim do s\u00e9culo I/in\u00edcios do II, e seis da C (fim do \ns\u00e9culo II e meados do s\u00e9culo III) (Fig. 3, n\u00ba 61-62). \nEm termos de registo contextual, 67% (6 NMI) \nforam recolhidos em contextos datados dos meados \ndo terceiro quartel do s\u00e9culo II (fase do momento \nfinal da ocupa\u00e7\u00e3o).\n\nOs oito indiv\u00edduos desta forma representam \num valor consideravelmente baixo, mas s\u00e3o ainda \nassim, face ao restante territ\u00f3rio nacional, um \nn\u00famero consider\u00e1vel, uma vez que apenas em Tr\u00f3ia \n(Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, 2014) se registaram \nfragmentos desta morfologia. A sua raridade no \nsul peninsular em geral, \u00e9 tamb\u00e9m de real\u00e7ar neste \ncontexto. \n\nHayes 195\nEm Monte Moli\u00e3o, foram apenas encontrados \n\ndois exemplares deste prato/tampa a similar \u00e0 forma \nHayes 182, com o bordo diferenciado, enrolado sobre \nsi mesmo, e com a canelura a meio do bojo (Fig. 3, \nn\u00ba 63-64). Um dos contextos de recolha est\u00e1 datado \nde meados do terceiro quartel do s\u00e9culo II (momento \nfinal da ocupa\u00e7\u00e3o), enquanto o outro \u00e9 superficial. \n\nExistem poucas refer\u00eancias desta forma \nno norte da Tun\u00edsia. No entanto, os poucos \nexemplares encontrados em Cartago pertencem, \ncronologicamente, aos s\u00e9culos II e III (Bonifay, \n2004, 227). \n\nTal como foi registado para a forma anterior (H. \n185), apenas Tr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, 2014) \nofereceu fragmentos do prato / tampa Hayes 195. \n\nHayes 199\nDos tachos abertos, com paredes altas e verticais, \n\nfundo arredondado, exterior do bordo e das paredes \nenegrecido, com socalco para encaixe de tampa, \nenglobados na forma Hayes 199 (sucessora da \n198 e contempor\u00e2nea da 197 - Hayes 1972, 210 e \nTortorella, 1981a, 218-219, tav. CVII, fig.4), apenas \nse conhecem dois exemplares em Monte Moli\u00e3o \n\n(Fig. 6, n\u00ba 147-148), um dos quais com l\u00e1bio \nespessado junto \u00e0 parede, real\u00e7ando um ligeiro \nperfil abaixo do bordo. \n\nTradicionalmente, datava-se entre o final dos \ns\u00e9culos II e s\u00e9culo III, mas a cronologia foi fixada \nentre os finais dos Julio-Claudios e os in\u00edcios dos \nFl\u00e1vios, de acordo com os dados recuperados na \nTarraconense (Aguarod Otal, 1991, 275-276). \n\nA forma \u00e9 in\u00e9dita no territ\u00f3rio actualmente \nportugu\u00eas.  \n\nSidi Jdidi 3\nA forma Sidi Jdidi 3 (Culin\u00e1ria C tipo 25 de \n\nBonifay) corresponde a uma ca\u00e7oila de bordo \nespesso, encurvado para o exterior, marcado por \nduas estrias no topo, o que lhe d\u00e1 um aspecto \nclaramente \u201ctr\u00edfido\u201d; as paredes s\u00e3o verticais e \no fundo \u00e9 convexo. A sua cronologia estende-se \ndesde a primeira metade do s\u00e9culo II at\u00e9 \u00e0 primeira \nmetade do s\u00e9culo III (Bonifay, 2004, 234). \n\nDe acordo com a evolu\u00e7\u00e3o proposta pelo \ninvestigador franc\u00eas, os nossos exemplares (Fig. \n8, n\u00ba 33-36) poderiam caber nas variantes tardias, \nde meados do s\u00e9culo III, de l\u00e1bio compacto. Mas \na sequ\u00eancia de Moli\u00e3o (Viegas e Arruda, 2014) \ncontraria essa data\u00e7\u00e3o, uma vez que os exemplares \nalgarvios foram recuperados em contextos datados \nda segunda metade do s\u00e9culo II. \n\nTendo sido produzida no golfo de Hammamet, \neste tipo de ca\u00e7oila est\u00e1 bem difundido no norte \nde \u00c1frica, documentando-se tamb\u00e9m Ostia na \nprimeira metade do s\u00e9culo III (Bonifay, 2004).\n\nNo Monte Moli\u00e3o, foram encontrados cinco \nNMI, em contextos dat\u00e1veis de meados/terceiro \nquartel do s\u00e9culo II. \n\nOstia I 264\nO prato com bordo dobrado para o exterior Ostia \n\nI 264 est\u00e1, no Monte Moli\u00e3o, representado por \napenas dois NMI (Fig. 6, n\u00ba 149), encontrados nas \nUEs 1 e 1140, dos Sectores A e C, respectivamente. \nA UE 1 \u00e9 de superf\u00edcie, mas a 1140 do Sector C \ncorresponde a um contexto datado dos meados do \nterceiro quartel do s\u00e9culo II, ou seja, no momento \nfinal da ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Esta cronologia n\u00e3o \u00e9 \nincompat\u00edvel com o que \u00e9 conhecido para a forma \nem geral, datada a partir da \u00e9poca severa (s\u00e9culo II).\n\nEste tipo de prato/tampa est\u00e1 muito bem \ndocumentado no Mediterr\u00e2neo ocidental \n(Tortorella, 1981a, 214), principalmente na zona \ncosteira, com algumas incurs\u00f5es para o interior, \n\n\n\n33AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nconcretizadas, muito possivelmente, por via fluvial, \ncomo s\u00e3o os casos dos vales do Guadalquivir e do \nEbro (S\u00e1nchez Mart\u00edn, 1995, 269). Para o territ\u00f3rio \nespanhol, os casos que fornecem cronologias s\u00e3o \no de M\u00e1laga (Serrano Ramos, 2000, 31) e o do \nC\u00f3rdova (Monterroso Checa, 2002, 218).\n\nOstia II 306\nA ca\u00e7oila destinada a cozinhar a vapor \n\ndesignada por Ostia II, 306 de bordo b\u00edfido, paredes \nsuavemente convexas e fundo tamb\u00e9m convexo, est\u00e1 \nrepresentada em Monte Moli\u00e3o por quatro NMI \n(Fig. 6, n\u00ba 150-153). Em termos de cronol\u00f3gicos, \num deles encontrou-se me contexto datado entre os \nfinais do s\u00e9culo I e a primeira metade do s\u00e9culo II, \ntr\u00eas outros em estratos dos meados/terceiro quartel \ndo s\u00e9culo II, sendo o \u00faltimo de superf\u00edcie. \n\nA forma encontra-se difundida por todo o \nMediterr\u00e2neo ocidental (Tortorella, 1981a, 216), \nconcretamente na costa catal\u00e3 e no vale do Ebro \n(S\u00e1nchez Mart\u00edn, 1995, 269). A cronologia estende-\nse desde a \u00e9poca de Tib\u00e9rio at\u00e9 \u00e0 primeira metade \ndo s\u00e9culo III (Tortorella, 1981a, 216).  Uma data\u00e7\u00e3o \npr\u00f3xima \u00e0 observada em dois dos casos de Monte \nMoli\u00e3o \u00e9 a obtida em Roses, Gerona (Nieto, 1993, \n181), do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo II. A sua presen\u00e7a \nem Val\u00eancia, em n\u00edveis tardo-augustanos, permitiu \nrecuar a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o desta forma para \nmomentos consideravelmente antigos (Albiach et \nal., 1998), apesar de se saber que na mesma col\u00f3nia \no mesmo tipo de ca\u00e7oila tamb\u00e9m foi usado na \u00e9poca \ntiberiana (Alvarez et al., 2003)\n\nOstia II, 310; Hayes 198\nUm \u00fanico exemplar deste tipo de ca\u00e7oila foi \n\nencontrado em Monte Moli\u00e3o (Fig. 6, n\u00ba 154). \nA forma parece inspirar-se em modelos it\u00e1licos \n\nantigos, e as produ\u00e7\u00f5es africanas documentam-se \na partir de finais do s\u00e9culo I a.C., tal como ficou \ncomprovado em Tarragona (Ruiz Arbulo et. \nal., 2010, 230). No entanto, a sua presen\u00e7a em \ncontextos do final do s\u00e9culo I e primeira metade do \nII \u00e9 frequente (Tortorella, 1981a, 218-219), tamb\u00e9m \nna Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (G\u00f3mez Bravo e Mi\u00f1ano \nDominguez, 1999, 319).\n\nNo Monte Moli\u00e3o, a pe\u00e7a \u00e9 proveniente do \nSector A (UE 85), correspondente ao abandono do \ns\u00edtio, no final do s\u00e9culo II.\n\nOstia II, 312\nO tacho de grande capacidade, com bordo \n\nhorizontal, desenvolvido para o exterior, com \nparedes verticais, e uma patine cinzenta na parede \nexterna, \u00e9 habitualmente datado desde a \u00e9poca dos \nFl\u00e1vios at\u00e9 aos meados do s\u00e9culo II. (Tortorella, \n1981a, 218).\n\nEm Monte Moli\u00e3o, est\u00e1 presente com cinco NMI \n(Fig. 6, n\u00ba 155-159), dois dos quais cronologicamente \nenquadr\u00e1veis nos finais do s\u00e9culo I / primeira \nmetade do s\u00e9culo II e os dois restantes nos meados / \nterceiro quartel do s\u00e9culo II (UE 85 e 1147).\n\nA sua presen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 comum no territ\u00f3rio \npeninsular, mas conhece-se por exemplo em La \nAzoh\u00eda, Cartagena, em estratos que foram datados \nentre os finais do s\u00e9culo I e os meados do II (Gom\u00e9z \nBravo e Mi\u00f1ano Dom\u00ednguez, 1999, 319) ou na \n\u00e1rea de C\u00f3rdova, em finais do s\u00e9culo II (Moreno \nAlmenara et al., 2003).\n\n Ostia II, 314\nAs panelas deste tipo (com bordo horizontal, \n\ndesenvolvido para o exterior e com encaixe para a \ntampa) surgem, segundo Tortorella (1981a, 218), na \n\u00e9poca Fl\u00e1via e Trajana (s\u00e9c. I-II), havendo registo \nda sua presen\u00e7a tamb\u00e9m em momento tardo fl\u00e1vio, \nna Tun\u00edsia central (Tortorella, 1981a). Contudo, \nos trabalhos em Val\u00eancia permitem equacionar \na hip\u00f3tese de uma exporta\u00e7\u00e3o para a Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica j\u00e1 nos finais do reinado de Augusto (Ribera \ni Lacomba, 2010), situa\u00e7\u00e3o que foi tamb\u00e9m \nreconhecida em Tarragona (Aquill\u00e9, 1995)\n\nNo Monte Moli\u00e3o, foi encontrado um \u00fanico \nfragmento (Fig. 6, n\u00ba 160) pass\u00edvel de ser assim \nclassificado (um NMI), em n\u00edvel correspondente ao \nmomento de abandono do s\u00edtio.\n\nJarro ou fervedor\nUm fragmento de parede que pode classificar-\n\nse como jarro foi recolhido em Monte Moli\u00e3o (Fig. \n6, n\u00ba 161). Trata-se de uma forma fechada, para \nconter, aquecer e servir l\u00edquidos. \n\nEstes jarros apresentam um bojo baixo, fundo \nconvexo e gargalo longo e tronc\u00f3nico com boca \ntrilobada, munido de uma asa nervurada. S\u00e3o \nobjectos muito fr\u00e1geis, aparecendo frequentemente \nmuito fragmentados e em pequenas quantidades \nnos contextos dos s\u00e9culos II ao IV em Pupput e \nNabeul (Bonifay, 2004). \n\nContudo, a forma \u00e9 bem conhecida e parece ter \ntido origem na G\u00e1lia como reprodu\u00e7\u00e3o dos jarros \n\n\n\n34 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nmet\u00e1licos, iniciando-se o seu fabrico na Europa \nainda no per\u00edodo de Augusto-Tib\u00e9rio. A difus\u00e3o \nfoi ampla na segunda metade do s\u00e9c. I d.C., sendo \nconhecido em outros lugares na \u00e9poca romana, \ncom grande desenvolvimento em \u00c1frica, onde foi \nproduzida, a partir do s\u00e9culo II (Bonifay, 2004, \n229), na regi\u00e3o da Bizacena. \n\nAlguns autores defendem a possibilidade desta \nforma ter tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de fervedouro \n(hip\u00f3tese ainda n\u00e3o confirmada), uma vez que \nforam observados dep\u00f3sitos de calc\u00e1rio na sua \nsuperf\u00edcie interna (facto verificado no exemplar \nencontrado em Monte Moli\u00e3o) e tamb\u00e9m pelo \ntipo de argila utilizada na sua confec\u00e7\u00e3o, muito \nresistente a altas temperaturas (Batigne e Desbat, \n1996, 381-394). Esta caracter\u00edstica permitiria ainda \na utiliza\u00e7\u00e3o destes recipientes no transporte e \nservi\u00e7o de l\u00edquidos quentes.\n\nA \u201ccarena\u201d de Monte Moli\u00e3o (Fig. 6, n\u00ba 161), \ncom calc\u00e1rio no interior (o que mostra que o vaso a \nque pertenceu foi utilizado, com muita frequ\u00eancia, \nna fervura de \u00e1gua, foi encontrada no Sector A, em \nUE correspondente ao momento final de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo s\u00edtio.\n\n2.2. A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte \nmoli\u00e3o formAs e cronologiA: umA leiturA integrA-\ndA dos dAdos estrAtigr\u00c1ficos e contextuAis\n\nO conjunto de cer\u00e2mica de cozinha africana de \nMonte Moli\u00e3o merece ainda um coment\u00e1rio final \nno que se refere \u00e0s formas identificadas e \u00e0 sua \nrepresenta\u00e7\u00e3o no s\u00edtio.\n\nEm primeiro lugar, n\u00e3o podemos deixar de \nreferir que o conjunto \u00e9 numeroso, constituindo \no maior do actual territ\u00f3rio portugu\u00eas. Tal facto, \ndeve-se, seguramente, a factores que se relacionam \nsobretudo com a aus\u00eancia de estudos sobre \nesta categoria cer\u00e2mica, pelo menos no que diz \nrespeito ao Algarve. Com efeito, a investiga\u00e7\u00e3o \nconcretizada para os restantes s\u00edtios algarvios, \ncomo \u00e9 por exemplo o caso de Baesuri, Balsa e \nOssonoba (Viegas 2011) privilegiou, quase sempre, \nas cer\u00e2micas finas e as \u00e2nforas, tendo a comum, \nincluindo, naturalmente, a de Cozinha Africana, \nsido quase completamente ignorada. No entanto, a \nsua import\u00e2ncia no territ\u00f3rio algarvio \u00e9 certamente \ngrande, uma vez que esta incorpora, de forma \nsignificativa, os conjuntos cer\u00e2micos de outros \ns\u00edtios algarvios estudados globalmente, como \u00e9 por \nexemplo o caso de Cerro da Vila (Teichner, 2008) e \ndo Vidigal (Pereira, 2012). \n\nRelativamente ao restante territ\u00f3rio, a escassez \nde importa\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica comum com origem no \nnorte de \u00c1frica \u00e9 um facto incontorn\u00e1vel, podendo \nser interpretada de forma diversa. \n\nQueremos tamb\u00e9m deixar claro, desde j\u00e1, que \na Cer\u00e2mica de Cozinha Africana est\u00e1 presente a \npartir de uma fase relativamente precoce no s\u00edtio \nde Lagos, havendo dados estratigr\u00e1ficos seguros que \ncomprovam a sua importa\u00e7\u00e3o ainda no s\u00e9culo I, \nmesmo que na sua segunda metade, concretamente \nem \u00e9poca fl\u00e1via. Apesar disto, \u00e9 claro, atrav\u00e9s dos \nmesmos dados, que o auge destas importa\u00e7\u00f5es \nocorreu nos momentos finais de ocupa\u00e7\u00e3o do \ns\u00edtio, concretamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo \nII, como ali\u00e1s parece ter acontecido tamb\u00e9m no \nCerro da Vila (Teichner, 2008). Esta realidade n\u00e3o \ndestoa de outras conhecidas no actual territ\u00f3rio \nespanhol, na Andaluzia, na regi\u00e3o valenciana e na \nCatalunha. Recorde-se que em Val\u00eancia as primeiras \nimporta\u00e7\u00f5es desta categoria cer\u00e2mica datam ainda \nfinal do reinado de Augusto (Ribera i Lacomba, \n2010) e em Tarragona podem ter-se iniciado nos \nfinais do s\u00e9culo I a.C. (Ruiz Arbulo et al., 2010), \ndesenvolvendo-se, contudo, substancialmente na \n\u00e9poca fl\u00e1via. Todavia, a segunda metade do s\u00e9culo \nII corresponde ao auge das importa\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica \nde cozinha africana, importa\u00e7\u00f5es que parecem \ndiminuir no s\u00e9culo III, pelo menos de acordo com \nos dados de Guadix (Doblas Peguero, 2013) e de \noutros s\u00edtios andaluzes. \n\nAs formas documentadas em Monte Moli\u00e3o \ns\u00e3o tamb\u00e9m as mais comuns nestas produ\u00e7\u00f5es \n(Fig. 9). Com efeito, a ca\u00e7oila Hayes 23, o tacho \nHayes 197 e o prato/tampa 196, que surgem quase \nsempre associados na maioria dos s\u00edtios que usaram \nesta categoria cer\u00e2mica, s\u00e3o sempre dominantes \nno conte\u00fado dos invent\u00e1rios. A associa\u00e7\u00e3o das \ntr\u00eas formas relaciona-se com o a sua utiliza\u00e7\u00e3o \nconjunta, evid\u00eancia que se torna clara em Moli\u00e3o, \ncom o prato/tampa a corresponder a mais do dobro \ndo que a soma das ca\u00e7oilas e dos tachos (Fig. 10). \n\nA presen\u00e7a de algumas formas raras deve \nexplicar-se n\u00e3o s\u00f3 pelo facto do conjunto ser muito \nnumeroso, mas eventualmente tamb\u00e9m pela sua \ncronologia \u201cantiga\u201d (Fig. 11). \n\nQueremos tamb\u00e9m destacar o facto de as \nimporta\u00e7\u00f5es e o respectivo consumo destas \nprodu\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica comum, de uso culin\u00e1rio \ne com origem no norte de \u00c1frica, serem dat\u00e1veis \nentre a segunda metade/finais do s\u00e9culo I e a \nsegunda metade/finais do s\u00e9culo II. Com efeito, \n\n\n\n35AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nFig. 9. A distribui\u00e7\u00e3o por formas da cer\u00e2mica de cozinha africana de Monte Moli\u00e3o.\n\nFig. 10. As formas dominantes de cer\u00e2mica de cozinha africana de Monte Moli\u00e3o e a sua rela\u00e7\u00e3o percentual.\n\n\n\n36 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nFig. 12. A cer\u00e2mica comum de Monte Moli\u00e3o ao longo da sequ\u00eancia ocupacional romana, de acordo com a sua origem.  \n\nFig. 11. A distribui\u00e7\u00e3o percentual das formas minorit\u00e1rias de cer\u00e2mica de cozinha africana de Monte Moli\u00e3o.\n\n\n\n37AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nos fragmentos que poderiam fazer recuar a \ncronologia das importa\u00e7\u00f5es para momentos da \ndinastia julio-claudia s\u00e3o muito escassos, sendo \nlargamente maiorit\u00e1rios os recolhidos em contextos \nque se relacionam com aos \u00faltimos momentos de \nocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e com o seu abandono. Recorde-\nse, por outro lado, que estes momentos foram j\u00e1 \ndatados do final do s\u00e9culo II (Arruda 2007; Arruda \net al., 2008; Arruda, Viegas e Barg\u00e3o, 2010; Viegas \ne Arruda, 2014), o que permite tamb\u00e9m aferir \ndata\u00e7\u00f5es para a circula\u00e7\u00e3o destes materiais norte \nafricanos (Fig. 12). \n\nOs restantes contextos onde se recolheu cer\u00e2mica \nde cozinha africana foram tamb\u00e9m j\u00e1 analisados em \noutros trabalhos (Arruda 2007; Arruda et al., 2008; \nArruda, Viegas e Barg\u00e3o, 2010; Viegas e Arruda, \n2014), permitindo balizar mais seguramente as \ncronologias da pr\u00f3pria Cer\u00e2mica de Cozinha \nAfricana associada aos restantes materiais. Faz por \nisso sentido recordar aqui que no Sector A foram \ndefinidas tr\u00eas fases do momento Alto Imperial: fase \n1 (\u00e9poca Fl\u00e1via), fase 2 (finais do s\u00e9culo I e primeira \nmetade do s\u00e9culo II) fase 3 (meados/finais do s\u00e9culo \nII) (Viegas e Arruda, 2014, 255-257).\n\nNos compartimentos 2 e 7, foram identificadas \nas UEs 61, 65, 90 e 151 imediatamente sobrepostas \naos estratos de abandono do per\u00edodo Republicano \n(Viegas e Arruda, 2014, 255). Os esp\u00f3lios aqui \nrecolhidos de cer\u00e2mica comum (no total de 120 \nNMI) estavam associados a produ\u00e7\u00f5es de terra \nsigillata do Sul da G\u00e1lia, datadas de 69 d.C. a 96 d.C.. \nDo grupo de Cer\u00e2mica Comum, 66% correspondia \na produ\u00e7\u00f5es de pasta calc\u00e1ria, da B\u00e9tica, 23% ao \n\u00e2mbito local, de pastas alaranjadas, e 7% referia-\nse \u00e0s de \u00e2mbito local/regional, de pastas cinzentas. \nAs importa\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica de cozinha africana \nintegradas nesta primeira fase eram apenas de 3% \ne estavam representadas pelas formas Prato/Tampa \nHayes 196, a Ca\u00e7oila Hayes 23 B e o Tacho Hayes \n197.\n\nAs UEs 108, 112, 117 e 121, correspondentes \n\u00e0 segunda fase, referem-se ao abandono dos \ncompartimentos 5 e 6. Documentam um per\u00edodo \nde dif\u00edcil precis\u00e3o cronol\u00f3gica, situando-se entre os \nfinais do s\u00e9culo I e a primeira metade do s\u00e9culo II \n(Viegas e Arruda, 2014, 255). Foram encontradas \n243 pe\u00e7as de cer\u00e2mica comum, que indiciam \numa diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o B\u00e9tica para 45%, \num aumento da cer\u00e2mica local/regional de pasta \ncinzenta para 14% (produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima alcan\u00e7ada \nnas tr\u00eas fases por este tipo de produ\u00e7\u00e3o aqui \n\nrepresentadas pela tampa ou a ca\u00e7oila de bordo \nescalonado), e uma ligeira varia\u00e7\u00e3o relativamente \n\u00e0 fase 1 (21%) da cer\u00e2mica local de pasta laranja. \nO consumo de cer\u00e2mica de cozinha origin\u00e1ria da \nAfrica Proconsular, representada pelas formas \nHayes 196, Hayes 197, Hayes 23 B e Hayes 181, \naumentou significativamente de 3% para 17%, \n(Viegas e Arruda, 2014, 255-257).\n\nPor \u00faltimo, no momento final da ocupa\u00e7\u00e3o e \nabandono das estruturas do Sector A, as UEs 28, \n29, 36, 55 e 59 foram datadas dos meados/terceiro \nquartel do s\u00e9culo II (Viegas e Arruda, 2014, 257). \nNesta terceira fase, as produ\u00e7\u00f5es importadas do \nNorte de \u00c1frica passaram a dominar, com um peso \nde 56%. As produ\u00e7\u00f5es locais de pasta laranja, apesar \nde manterem a sua propor\u00e7\u00e3o no conjunto (21%), \naumentaram significativamente o seu n\u00famero, \npassando dos 28 da primeira fase e 51 da segunda \npara os 369 exemplares nesta. Este aumento \ndeveu-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos quatro fornos cer\u00e2micos \ncronologicamente datados desta \u00e9poca. Refira-se \nainda que, nesta fase, a cer\u00e2mica regional de pasta \ncinzenta manteve sensivelmente o mesmo n\u00famero \nde exemplares produzidos na fase anterior (35-36), \nmas passou a corresponder apenas a 2% do total, \nface ao aumento dos restantes tipos (Viegas e \nArruda, 2014, 257).\n\nAs unidades estratigr\u00e1ficas com maior volume \nde indiv\u00edduos de cer\u00e2mica de Cozinha Africana \nforam as UE 85 (457 NMI), UE 28 (236 NMI) e \na UE 55 (227 NMI), correspondentes \u00e0 fase 3 \u2013 \nmomento final de ocupa\u00e7\u00e3o / \u2013 abandono. \n\nDos esp\u00f3lios recolhidos em contextos seguros nas \n\u00e1reas residenciais, verifica-se, assim, a supremacia \nnum\u00e9rica desta categoria de cer\u00e2mica comum entre \no n\u00famero de indiv\u00edduos de cer\u00e2mica de cozinha \nafricana (1035) e o das produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas (525) \n(particularmente as da ba\u00eda de C\u00e1dis) em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 cer\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o local de pasta cor laranja \n(448).\n\nNo sector C, n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar ainda \nqualquer estrutura habitacional da \u00e9poca romana \nimperial (Arruda, et al., 2008). No entanto, foram \na\u00ed identificados quatro fornos cer\u00e2micos, que \njustificam o aumento de produ\u00e7\u00e3o local de cer\u00e2mica \ncom pasta laranja na terceira fase, conforme \nreferido anteriormente, o que, ali\u00e1s, contribuiu \npara considerar este Sector como \u201c\u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o \nindustrial\u201d, para a \u00e9poca romana imperial. Ainda \nassim, foi poss\u00edvel determinar a exist\u00eancia de tr\u00eas \nfases distintas de constru\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o destas \n\n\n\n38 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nestruturas de produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica, que se sucedem \nno tempo.\n\nOs fragmentos pertencentes a vasos de uso \ncomum aqui encontrados correspondem, na sua \nmaioria, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o local. Contudo, a cer\u00e2mica de \ncozinha africana est\u00e1 presente, representada por 52 \nNMI, maioritariamente das formas dominantes no \ns\u00edtio: prato/tampa Hayes 196 (25 NMI), tacho Hayes \n197 (8 NMI) e ca\u00e7oila 23B (9 NMI) (elementos \nrecolhidos em contexto prim\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o). \n\nA associa\u00e7\u00e3o das cer\u00e2micas de cozinha africana \u00e0 \nterra sigillatta permitiu precisar a cronologia das \ntr\u00eas fases acima referidas. Na primeira, dominavam \nas produ\u00e7\u00f5es de terra sigillata do sul da G\u00e1lia e as \nformas de cozinha africana Hayes 196 e Hayes 197; \nna segunda, um exemplar de terra sigillatta de \nClara A da forma Hayes 6 (fim do s\u00e9culo I e in\u00edcio de \ns\u00e9culo II) e tr\u00eas da forma Hayes 8A (segunda metade \ndo s\u00e9culo II) (Bonifay, 2004, 156). A identifica\u00e7\u00e3o \nda terceira fase baseou-se nas formas mais tardias \nda terra sigillatta Clara A. A inexist\u00eancia de tipos \nde terra sigillatta Clara A dat\u00e1veis do s\u00e9culo III, \nindicia o fim da produ\u00e7\u00e3o na segunda metade do \ns\u00e9culo II (Arruda, Viegas e Barg\u00e3o, 2010, 303).\n\n2.3. A cer\u00e2micA AfricA de cozinhA de monte \nmoli\u00e3o: s\u00edntese dos resultAdos\n\nA cer\u00e2mica de cozinha africana de Monte Moli\u00e3o \ndeve ainda ser interpretada num contexto mais \nvasto que tenha em considera\u00e7\u00e3o a pr\u00f3pria din\u00e2mica \nimportadora do s\u00edtio ao longo da diacronia, e as suas \nrela\u00e7\u00f5es \u201ccomerciais\u201d com outras \u00e1reas do Imp\u00e9rio. \n\nEm primeiro lugar, ficou claro que na terceira \ne \u00faltima fase de ocupa\u00e7\u00e3o de Monte Moli\u00e3o as \nimporta\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00f5es tunisinas passaram \na dominar na cer\u00e2mica comum, substituindo \nas cer\u00e2micas b\u00e9ticas que, em fases anteriores, se \nimpunham \u00e0s restantes (Fig. 12). A produ\u00e7\u00e3o local, \nembora tivesse aumentado na fase final devido \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o dos fornos identificados no Sector C, \nnunca conseguiu produzir o suficiente de modo \na tornar a comunidade auto-suficiente no que ao \nabastecimento de cer\u00e2micas para uso comum diz \nrespeito, mesmo que, como se sabe, algumas formas \nde cer\u00e2mica de cozinha africana tenham sido \nreproduzidas nesses mesmos equipamentos (Viegas \ne Arruda, 2014). \n\nDeve ainda referir-se que, no que se refere \u00e0 \ncer\u00e2mica comum, se verificam claras distin\u00e7\u00f5es \nque importa aqui apresentar. Assim, e tal como \nj\u00e1 foi notado antes (Viegas e Arruda, 2014), \n\ntorna-se evidente que as importa\u00e7\u00f5es do Norte \nde Africa se relacionam com processos culin\u00e1rios \na quente; tachos, ca\u00e7oilas e pratos/tampa, muito \nprovavelmente pela sua resist\u00eancia do fogo. Por \noutro, da B\u00e9tica, as formas mais procuradas eram \nas tigelas, pequenas bilhas, almofarizes, potes, \nalguidares e grandes recipientes, eventualmente \nde armazenagem. Neste caso concreto, o facto de \nas pastas calc\u00e1rias n\u00e3o terem resist\u00eancia ao calor \njustificar\u00e1 esta situa\u00e7\u00e3o. O conjunto cer\u00e2mico local/\nregional incorporava, essencialmente, potes, copos, \npratos, tampas e jarros, donde se conclui que as \nprodu\u00e7\u00f5es oriundas da B\u00e9tica, bem como o que \nera manufacturado localmente ou na regi\u00e3o, eram \nas formas mais vocacionadas para os processos \nculin\u00e1rios a frio (Arruda, Viegas e Barg\u00e3o, 2010). \nEsta realidade leva-nos a acreditar que n\u00e3o era a \napar\u00eancia est\u00e9tica que era valorizada pela popula\u00e7\u00e3o \ndo Monte Moli\u00e3o, mas sim a sua utilidade na \nexposi\u00e7\u00e3o ao fogo ou na funcionalidade no servi\u00e7o \nde cozinha. \n\nTal como se referiu j\u00e1 anteriormente, a maioria \ndessas cer\u00e2micas foi recolhida em \u00e1reas residenciais \ndescobertas no sector A. \u00c9 tamb\u00e9m de real\u00e7ar o \nfacto de ter sido nas UEs da terceira e \u00faltima fase, \nque se encontrou o maior volume de indiv\u00edduos, \nque, ali\u00e1s, ajudaram a datar o momento final da \nocupa\u00e7\u00e3o e de abandono das estruturas do sector A. \n\nN\u00e3o pode tamb\u00e9m deixar de se referir neste \ncontexto, que a cer\u00e2mica de cozinha africana reflecte \numa realidade muito particular no que se refere \u00e0s \npr\u00f3prias importa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es comercias com o \nnorte de \u00c1frica. De facto, constata-se aqui que esta \ncategoria cer\u00e2mica representa um importante papel \nnestas \u00faltimas, uma vez que se constitui como o \ngrosso das importa\u00e7\u00f5es. Com efeito, e ainda que a \nterra sigillata africana (Clara A) esteja presente, \nas quantidades s\u00e3o muito reduzidas (58 NMI), n\u00e3o \nsendo compar\u00e1veis \u00e0s da cer\u00e2mica comum com \na mesma origem. Por outro lado, as importa\u00e7\u00f5es \nanf\u00f3ricas norte-africanas est\u00e3o ausentes nestas \ncronologias, apesar de nas fases mais antigas elas \nterem sido documentadas, concretamente atrav\u00e9s de \nexemplares enquadr\u00e1veis nos tipos Ma\u00f1a C1, Ma\u00f1a \nC2a e Tripolitanas Antigas (Arruda e Sousa, 2010). \nAssim, e ao contr\u00e1rio do que se poderia numa primeira \nleitura pensar, a cer\u00e2mica de cozinha africana n\u00e3o \nse constitui, pelo menos nestas primeiras fases de \nprodu\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, como uma importa\u00e7\u00e3o \nsubsidi\u00e1ria da cer\u00e2mica de mesa. Pelo contr\u00e1rio, \ntrata-se de uma cer\u00e2mica valorizada de per se.\n\n\n\n39AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\n3. A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte \nmoli\u00e3o no seu contexto regionAl e suPrA regionAl\n\nEm primeiro lugar, cabe destacar que se os dados \nabundam para o sul, a realidade do litoral ocidental \n\u00e9 bem diferente, sendo evidente a sua escassez nesta \n\u00faltima regi\u00e3o. Este facto tornar-se-ia ainda mais \nevidente se aos dados num\u00e9ricos junt\u00e1ssemos os \nde ordem cronol\u00f3gica. Com efeito, a cer\u00e2mica de \nafricana cozinha est\u00e1, no Algarve, concretamente \nem Monte Moli\u00e3o, mas tamb\u00e9m em Cerro da \nVila (Teichner, 2008), e quase seguramente em \nOssonoba (Viegas, 2008), datada de um momento \nantigo ainda do Alto Imp\u00e9rio. Pelo contr\u00e1rio em \nTr\u00f3ia (Magalh\u00e3es, Brum e Pinto, 2014), Ilha do \nPessegueiro (Silva e Soares, 1993) e S\u00e3o Cucufate \n(Pinto, 2003) estes materiais est\u00e3o associados a \nocupa\u00e7\u00f5es dos s\u00e9culos III a V. \n\nMas n\u00e3o devemos perder de vista, que as \ncompara\u00e7\u00f5es que aqui efectu\u00e1mos est\u00e3o tamb\u00e9m \nlimitadas pelo facto de lidarmos com dados \ndiversos no que diz respeito \u00e0 sua recolha: uns \ns\u00e3o provenientes de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas mais \nou menos extensas (por exemplo, Monte Moli\u00e3o, \nCerro da Vila (Teichner, 2008), Ossonoba (Viegas, \n2008), Balsa (Viegas, 2011), S\u00e3o Cucufate (Pinto, \n2003), enquanto outros prov\u00eam de trabalhos de \nprospec\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do Vidigal (Pereira, \n2012). \n\nAinda assim, parece relevante deixar claro que \nas formas minorit\u00e1rias Ostia I (261 e 264), II (306, \n310, 312 e 314), Sidi Jdidi e os Jarros/Fervedores \ns\u00e3o, no territ\u00f3rio actualmente portugu\u00eas, exclusivos \ndo Monte Moli\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o da Ostia I/261, \nrepresentada tamb\u00e9m na Ilha do Pessegueiro (Silva e \nSoares, 1993). Naturalmente que esta situa\u00e7\u00e3o pode \nexplicar-se pela car\u00eancia de estudos da natureza \ndeste que agora publicamos. \n\nRelativamente \u00e0s formas maiorit\u00e1rias, destaca-\nse em Monte Moli\u00e3o, bem como, ali\u00e1s, em todos \nos restantes s\u00edtios portugueses, a 197 de Hayes. No \nAlgarve, os tachos de cer\u00e2mica de cozinha africana \ndeste tipo est\u00e3o presentes em Vila Velha de Alvor \n(onde s\u00e3o exclusivos, nesta categoria cer\u00e2mica) e \nVale da Arrancada (Portim\u00e3o) (materiais ainda \nin\u00e9ditos), mas tamb\u00e9m em Ossonoba (Viegas, \n2008), Balsa (Viegas, 2011), Quinta de Marim \n(Silva, Soares e Coelho-Soares, 1992), Cerro da Vila \n(Teichner, 2008) e Vidigal (Pereira, 2012). Em todos \nos restantes s\u00edtios, a mesma forma foi registada. \n\nA realidade \u00e9 id\u00eantica para os pratos/tampas da \nforma Hayes 196, sendo, ali\u00e1s, evidente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre ambos os tipos. Neste caso, a forma est\u00e1 \napenas ausente em Alvor, onde como j\u00e1 se referiu a \n\u00fanica forma documentada \u00e9 a 197. \n\nA mesma situa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s presen\u00e7as/aus\u00eancias \n\u00e9 verific\u00e1vel para a ca\u00e7oila Hayes 23, inexistente \nem S\u00e3o Cucufate (Pinto, 2003), na Quinta de \nMarim (Silva, Soares e Coelho-Soares, 1992) e, \nevidentemente, em Alvor. \n\nO panorama que pudemos tra\u00e7ar das importa\u00e7\u00f5es \nde cer\u00e2mica de cozinha africana em Monte Moli\u00e3o \nem particular e no Algarve em geral pode, e deve, \nser tamb\u00e9m explicado num quadro mais global, \nconcretamente o do Sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nE pode afirmar-se desde logo que quer em termos \ncronol\u00f3gicos quer no que diz respeito aos aspectos \nformais as realidades litorais peninsulares n\u00e3o se \ndiferenciam substancialmente. De facto, o sul da \nLusit\u00e2nia importou, a partir do reinado dos fl\u00e1vios \nas mesmas cer\u00e2micas para utilizar na cozinha, \nsobretudo ao lume, que a B\u00e9tica e a Tarraconense. \n\nOs dados estratigr\u00e1ficos e contextuais de \nMonte Moli\u00e3o comprovam, sem margem para \nqualquer d\u00favida, que as primeiras importa\u00e7\u00f5es \ndesta categoria cer\u00e2mica chegaram ao Algarve \nocidental ainda na segunda metade do s\u00e9culo I, \ntendo-se prolongado por todo o s\u00e9culo II, onde, \nali\u00e1s abundam. Parece fazer sentido recordar de \nnovo aqui que a grande maioria da cer\u00e2mica de \ncozinha africana encontrada em Monte Moli\u00e3o foi \nrecuperada nos n\u00edveis correspondentes \u00e0 \u00faltima fase \nde ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e nas UEs identificadas como \nde abandono, das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo II.\n\nTamb\u00e9m no Cerro da Vila as mesmas associa\u00e7\u00f5es \nde materiais puderam ser verificadas, o que indicia \nid\u00eanticas cronologias e formas semelhantes \n(Teichner, 2008). \n\nInfelizmente, n\u00e3o existem dados que possam \ncomprovar a mesma situa\u00e7\u00e3o em Balsa, onde a \ncer\u00e2mica de cozinha africana \u00e9 abundante, mas \ncujos contextos s\u00e3o inexistentes. Para Ossonoba, \nconcretamente na \u00e1rea do mosaico do Oceano, tudo \nindica haver importa\u00e7\u00f5es pelo menos desde o s\u00e9culo \nII (Viegas, 2008). Esta antiguidade da produ\u00e7\u00e3o e \nexporta\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica de cozinha africana foi \nigualmente provada em outros locais peninsulares, \ncomo \u00e9 por exemplo o caso de Carmona (V\u00e1zquez \nPaz, 2006), de C\u00f3rdova (Monterroso Checa, 2002), \nde Tarraco (Ruiz Arbulo et al., 2010), de Guadix \n(Doblas Peguero, 2013) e de Val\u00eancia (Ribera i \nLacomba, 2010), entre v\u00e1rios outros centros de \nconsumo. Igualmente em qualquer destes casos \n\n\n\n40 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\na cronologia foi claramente aferida por materiais \ndatantes, como por exemplo a terra sigillata. \n\nA escassez de terra sigillata hisp\u00e2nica em \nMonte Moli\u00e3o poderia ter implicado o dom\u00ednio \ndos produtos de mesa oriundos do norte de \n\u00c1frica. Por\u00e9m, a sigillata africana A \u00e9 tamb\u00e9m \ninsignificante em termos num\u00e9ricos, o que valoriza \num tipo de rela\u00e7\u00f5es comerciais com o norte de \u00c1frica \nbaseado numa categoria cer\u00e2mica considerada de \nbaixo valor comercial. \n\nA \u201clitoraliza\u00e7\u00e3o\u201d das importa\u00e7\u00f5es destes \nprodutos manufacturados deve, portanto, frisar-\nse, ainda que, em alguns casos, sobretudo do \nactual territ\u00f3rio espanhol, a interioridade deva ser \ndesvalorizada, porque o acesso a esses s\u00edtios estava \nfacilitado pela exist\u00eancia de rotas fluviais. \n\nNo Monte Moli\u00e3o, com uma funda\u00e7\u00e3o anterior \n\u00e0 \u00e9poca romana (Arruda et al., 2014), a ocupa\u00e7\u00e3o \nromana fez-se sentir de forma intensa logo desde \no per\u00edodo republicano (Arruda e Sousa, 2010). A \nsua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, no litoral, mas com acesso \nf\u00e1cil ao interior atrav\u00e9s da Ribeira de Bensafrim \nofereceu-lhe condi\u00e7\u00f5es privilegiadas. \n\nEm ambas as margens do estu\u00e1rio da Ribeira \nde Bensafrim foram identificadas v\u00e1rias estruturas \ndestinadas ao processamento de produtos de \norigem marinha - na margem esquerda, Monte \nMoli\u00e3o (Barg\u00e3o, 2008), na direita, sob a actual \ncidade de Lagos, (Ramos, Almeida e La\u00e7o, 2006). \nO dinamismo destas \u201cind\u00fastrias\u201d desenvolveu \nnecessariamente outras actividades, podendo \nconjecturar-se a constru\u00e7\u00e3o naval, o fabrico de \nredes, a produ\u00e7\u00e3o de anz\u00f3is (Louren\u00e7o, 2012) e at\u00e9 \na de contentores para colocar o produto final. \n\nN\u00e3o \u00e9, pois, imposs\u00edvel pensar que o \u201clucro\u201d \nobtido nessas actividades permitia \u00e0 comunidade \nlocal adquirir ou trocar produtos provenientes do \nMediterr\u00e2neo por via mar\u00edtima, apesar de sabermos \nque a integra\u00e7\u00e3o do Sul da Lusit\u00e2nia no mundo \nprovincial romano tamb\u00e9m sugere que algumas \npresen\u00e7as possam ser explicadas num quadro de \npuro e simples \u201cabastecimento\u201d. \n\nTodo este contacto, com a consequente utiliza\u00e7\u00e3o \nde produtos manufacturados e alimentares, bem \ncomo outros factores, concretamente a pr\u00f3pria \norigem geogr\u00e1fica e social dos v\u00e1rios elementos da \npopula\u00e7\u00e3o, tiveram consequ\u00eancias a diversas escalas, \ncomo \u00e9 o caso dos pr\u00f3prios h\u00e1bitos alimentares, que \npuderam tamb\u00e9m ser avaliados pelo estudo que \nefectu\u00e1mos sobre a cer\u00e2mica de cozinha africana. \nFica evidenciado que mesmo que os fritos tenham \n\nsido introduzidos, massivamente, na \u00e9poca romana, \nos cozidos e, sobretudo, os estufados permaneceram \ncomo os processos dominantes na confec\u00e7\u00e3o dos \nalimentos. Lembre-se que a ca\u00e7oila e a panela s\u00e3o as \nformas maiorit\u00e1rias quer em Monte Moli\u00e3o quer nos \nrestantes s\u00edtios peninsulares e extra-peninsulares. \nMas o prato/tampa, tamb\u00e9m t\u00e3o abundante, \nindicia que os alimentos s\u00f3lidos come\u00e7aram a ser \nconsumidos de forma mais habitual, ao contr\u00e1rio \ndo que se passava em \u00e9poca pr\u00e9-romana, onde as \ntigelas dominavam em absoluto (Sousa e Arruda, \n2010). \n\nEntre a \u00e9poca Fl\u00e1via e os meados/terceiro \nquartel do s\u00e9culo II, e a julgar pelos dados que \no s\u00edtio j\u00e1 forneceu, Monte Moli\u00e3o viveu o seu \napogeu, tendo a liga\u00e7\u00e3o ao Mediterr\u00e2neo permitido \ncontactos comerciais estruturados e lucrativos. A \naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 rota mar\u00edtima que ligava o mundo \noriental ao Ocidente possibilitou a troca, venda \nou aquisi\u00e7\u00e3o de produtos com as comunidades \nmediterr\u00e2neas, fornecendo-lhe uma import\u00e2ncia \nestrat\u00e9gica que valorizava o s\u00edtio face \u00e0s demais \nregi\u00f5es do interior e mesmo da costa ocidental. \n\nEsta navega\u00e7\u00e3o entre o Mediterr\u00e2neo e o \nAtl\u00e2ntico \u00e9 referida em fontes liter\u00e1rias (\u00c9lio \nAristides, meados do s\u00e9culo II): \u201cS\u00e3o muitos os que \nagora navegam para al\u00e9m das Colunas de H\u00e9rcules. \nSem d\u00favida alguma em n\u00famero n\u00e3o menor que \nnoutros tempos. E n\u00e3o um ou dois barcos num \namplo lapso de tempo, sen\u00e3o que em cada dia os \ntransportes e os mercadores passam de uma a outra \nparte do mar, como se fosse um s\u00f3, j\u00e1 que aquela \nparte (Atl\u00e2ntico) est\u00e1 totalmente aberta e existe \numa grande seguran\u00e7a na navega\u00e7\u00e3o devido \u00e0 nossa \nhegemonia\u201d (Mantas, 1998, 212). \n\nA presen\u00e7a em abund\u00e2ncia da cer\u00e2mica de \ncozinha africana, origin\u00e1ria da actual Tun\u00edsia, \nno Monte Moli\u00e3o, permitiu-nos aprofundar o \nconhecimento acerca das pr\u00e1ticas sociais, dos \nh\u00e1bitos de consumo e do com\u00e9rcio mar\u00edtimo. \n\nSe por um lado se tornou claro que a popula\u00e7\u00e3o \nlocal foi alterando as suas pr\u00e1ticas sociais e os seus \nh\u00e1bitos de consumo, tamb\u00e9m parece evidente que o \ncom\u00e9rcio sofreu uma tend\u00eancia litoralizante (devido \nn\u00e3o s\u00f3 \u00e0 concorr\u00eancia externa como \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das \nelites locais que o controlavam (Mantas, 1998, 221), \ntornando-se um essencialmente mar\u00edtimo. \n\n\n\n41AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nbibliogrAfiA\nAguarod Otal, C. (1991), Cer\u00e1mica romana \n\nimportada de cocina en la Tarraconense, \nInstituci\u00f3n \u201cFernando el Cat\u00f3lico\u201d, Zaragoza, \n17-629. \n\nAlbiach, R., Mar\u00edn, C., Pascual, G., Pi\u00e0, J., Ribera, \nA., Rossell\u00f3, M., Sanchis, A. (1998), \u201cLa cer\u00e1mi-\nca de \u00e9poca de augusto procedente del relleno de \nun pozo de valentia (Hispania tarraconensis)\u201d, \nS.F.E.C.A.G., Congre?s d\u2019Istres, 139-166.\n\n\u00c1lvarez, N., Balleste, C., Esp\u00ed, I., Ma\u00f1ez, J., Mar\u00edn, \nC., Pascual, G., Ribera, A., Rossell\u00f3 M. (2003) \n\u201clas cer\u00e1micas de tres nuevos dep\u00f3sitos votivos \nde fundaci\u00f3n de las excavaciones de l\u2019almoina \n(valencia)\u201d, S.F.E.C.A.G., Congre?s de Vienne, \n369-396.\n\nAquilu\u00e9 Abad\u00edas, X. (1995), \u201cLa cer\u00e1mica com\u00fan \nafricana. Cer\u00e1mica comuna romana d\u2019\u00e9poca \nAlto-Imperial a la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica. Estat de la \nq\u00fcesti\u00f3\u201d,  Cer\u00e0mica comuna romana d\u2019e?poca \naltoimperial a la Peninsula Ibe?rica. Estat \ndela questi\u00f3 (M. Roca e X. Aquilu\u00e9, Coords.), \nMonografies Emporitanes VIII, 61-74.\n\nArnau Dav\u00f3, M., Garc\u00eda Villanueva, M. I., Ruiz Val, \nE., e Serrano Marcos, M. L. (2003), \u201cEl monu-\nmento funerario templiforme de la plaza de San \nNicol\u00e1s, Valencia, y su contexto arqueol\u00f3gico\u201d, \nSaguntum, 35, 177-195. \n\nArruda, A. M. (2007), \u201cLaccobriga e o seu territ\u00f3rio\u201d, \nLaccobriga. A ocupa\u00e7\u00e3o romana na Ba\u00eda de \nLagos, Lagos, C\u00e2mara Municipal, 7-47. \n\nArruda, A. M. e Pereira, C. (2010), \u201cFus\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o: actividades metal\u00fargicas em Monte \nMoli\u00e3o (Lagos) durante a \u00e9poca romano-\nrepublicana\u201d, Xelb, 10, 695-716.\n\nArruda, A. M. e Sousa, E. (2010), \u201c\u00c2nforas \nrepublicanas de Monte Moli\u00e3o (Lagos, Algarve, \nPortugal)\u201d, Spal, 21, 93-133.\n\nArruda, A. M., Sousa, E., Barg\u00e3o, P., e Louren\u00e7o, \nP. (2008), \u201cMonte Moli\u00e3o (Lagos): resultados de \num projecto em curso\u201d, Xelb, 8/1, 137-168. \n\nArruda, A. M., Sousa, E., Pereira, C., e Louren\u00e7o, \nP. (2014), \u201cMonte Moli\u00e3o: um s\u00edtio p\u00fanico-\ngaditano no Algarve (Portugal)\u201d, Con\u00edmbriga, \n50, 5-32.\n\nArruda, A. M., Viegas, C., e Barg\u00e3o, P. (2010), \u201cA \ncer\u00e2mica comum de produ\u00e7\u00e3o local de Monte \nMoli\u00e3o\u201d, Xelb, 10, 285-304. \n\nBarg\u00e3o, P. (2008), \u201cinterven\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no \nMonte Moli\u00e3o: primeiras leituras\u201d Xelb, 8, 169-\n190. \n\nBatigne, C. e Desbat, A. (1996), \u201cUn type particulier \nde \u201ccruche\u201d: Les bouilloires en c\u00e9ramique \nd\u2019\u00e9poque romaine (Ier-IIIe si\u00e8cles)\u201c, SFECAG, \nActes du Congr\u00e9s de Dijon,  381-394.\n\nBernal, D., Ar\u00e9valo, A., Lorenzo, L., e C\u00e1novas, A. \n(2007), \u201cAbandonos en algunas insulae del bar-\nrio industrial a finales del siglo II d.C.\u201d, Las ceta-\nriae de Baelo Claudia (A. Ar\u00e9valo e D. Bernal, \nEds.), C\u00e1diz, Universidad de C\u00e1diz, 385-571. \n\nBl\u00e1zquez Mart\u00ednez, J. (2002), \u201cEl comercio de \ncer\u00e1micas del Norte de \u00c1frica y del Oriente \ncon Hispania en la Antig\u00fcedad Tard\u00eda\u201d, \nEstudios sobre el Monte Testaccio (Roma), \nIII (J.M\u00aa Mart\u00ednez Bl\u00e1zquez e J. Remesal, Eds.), \nMontagnac, 567-607.\n\nBonifay, M. (2004), \u00c9tudes sur la c\u00e9ramique \nromaine tardive d\u2019Afrique, BAR International \nSeries, 1301, Oxford. \n\nCarrillo D\u00edaz-Pin\u00e9s, J. R. e Murillo Redondo, J. F. \n(1996), \u201cUm vertedero con cer\u00e1mica africana de \ncocina em Colonia Patricia\u201d, Africa Romana \n(Atti dell XI convegno di studio Cartagine, \n15-18, Dicembre 1994), 1301-1319.\n\nCasas, J e Nolla, J. (1986-1989): \u201cUn conjunt tancat \namb cer\u00e1mica africana a la villa romana dels To-\nlegassos (Viladamat. Alt Empord\u00e1), Empu?ries \n48-50 I, 202-213. \n\nDoblas Peguero, V.  (2013), \u201cLa cer\u00e1mica africana \nde cocina de Guadix (Granada). La excavaci\u00f3n \ndel Callej\u00f3n Atahona\u201d, Bastetania, 1, 31-37.\n\nG\u00f3mez Bravo, M. e Mi\u00f1ano Dom\u00ednguez, A. (1999) \n\u201cExcavaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de urg\u00eancia em dos \nsolares de la calle Valle de H\u00facal (La Azoh\u00eda, \nCartagena\u201d, Memorias de Arqueolog\u00eda, Regi\u00f3n \nde M\u00farcia, 14, 315-330.\n\nHayes, J. W. (1980), A Supplement to Late Roman \nPottery, The British School at Rome, London.\n\nHayes, J.W. (1972), Late Roman Pottery. A \nCatalogue of Roman Fine Wares, The British \nSchool at Rome, London, 198-215.\n\nHuguet Enguita, E. (2009), \u201cMaterial cer\u00e1mico de \nla villa romana de La Vallaeta M15.3\u201d, Arse, 43, \n63-159. \n\nJ\u00e1rrega Dom\u00ednguez, R. (2008), La Villa romana \ndel Mas d\u2019en Gras (Vila-seca, Tarragone?s), \nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Arqueologia Cl\u00e1ssica, \nTarragona. \n\nJord\u00e1, C. M. (1995), \u201cLa cer\u00e1mica de cocina \nafricana: consideraciones en torno a la evidencia \nValenciana\u201d, Cer\u00e0mica comuna romana \nd\u2019e?poca altoimperial a la Peninsula Ibe?rica. \n\n\n\n42 A cer\u00e2micA de cozinhA AfricAnA de monte moli\u00e3o (lAgos, PortugAl) e o seu enquAdrAmento regionAl\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nEstat dela questi\u00f3 (M. Roca e X. Aquilu\u00e9, \nCoords.), Monografies Emporitanes, VIII, 155-\n165.\n\nLouren\u00e7o, P. (2012), A pesca na Antiguidade: o \ncaso de Monte Moli\u00e3o (Lagos), Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade de Lisboa, Policopiado.\n\nMagalh\u00e3es, A. P., Brum, P. e Pinto, I. V. (2014), \n\u201cThe significance of african cooking ware in \nLusit\u00e2nia: The case of Tr\u00f3ia (Portugal)\u201d, Rei \nCretariae Romanae Favtorum Acta, 43, 701-\n708. \n\nMantas, V. (1998), \u201cNavega\u00e7\u00e3o, economia e \nrela\u00e7\u00f5es interprovinciais. Lusit\u00e2nia e B\u00e9tica\u201d, \nHvmanitas, 50, 199-239.\n\nMarin jord\u00e1, C. (1995), \u201cLa cer\u00e1mica de cocina \nafricana: Consideraciones en torno a la evidencia \nvalenciana\u201d, Cer\u00e0mica comuna romana \nd\u2019e?poca alto-imperial a la Pen\u00ednsula Ibe?rica. \nEstat de la q\u00fcesti\u00f3 (M. Roca e X. Aquilu\u00e9, \nCoords.), Monografies Emporitanes VIII, 155-\n165.\n\nMonterroso Checa, A. (2002), \u201cCer\u00e1mica Africana \nen Col\u00f3nia Patr\u00edcia: Aportaciones a partir de \nla estratigrafia del Teatro Romano de C\u00f3rdoba. \nLa Terraza Media Oriental\u201d, Romvla, 1, 187-\n224.\n\nMoreno Almenara, M., Murillo Redondo, J. F., Ruiz \nLara, M. D., Carrillo D\u00edaz Pin\u00e9s, J.R., Carmona \nBerenguer, S., Gonz\u00e1lez V\u00edrseda, M. L., e Vargas \nCantos, S. (2003), \u201cResultados de la intervenci\u00f3n \narqueol\u00f3gica de urgencia realizada en el Callej\u00f3n \ndel Gal\u00e1pago de C\u00f3rdoba (1998-1999)\u201d Anuario \nArqueol\u00f3gico de Andaluc\u00eda/2000, III/1, \n410-462.\n\nNieto, F.J. (1993), El edificio A de la ciudadela de \nRoses. La Terra Sigillata Africana. Gerona.\n\nNolla, J.M. e Casas, J. (1990), \u201cEl materiaI cer\u00e0mic \nd\u2019impotaci\u00f3 de la villa romana de Puig Rodon \n(Cor\u00e7\u00e0, Baix Empord\u00e0), d\u2019\u00e8poca severiana a la \nBaixa Antiguitat\u201d, Cypsela, 8, 193-218. \n\nPereira, C. (2012), \u201cO s\u00edtio romano do Vidigal, \nAljezur\u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, \n15, 155-179.\n\nPinto, I. (2003), A Cer\u00e2mica Comum das Villae \nRomanas de S\u00e3o Cucufate (Beja), Lisboa. \n\nQuaresma, J. C. (1999), \u201cTerra sigillata africana, \nhisp\u00e2nica, foceense tardia e cer\u00e2mica africana de \ncozinha de Mirobriga (Santiago do Cac\u00e9m)\u201d, \nConimbriga, XXXVIII, 137-200.\n\nQuaresma, J. C. (2012), Economia Antiga a partir \n\nde um centro de consumo lusitano. Terra \nsigillata e cer\u00e2mica africana de cozinha \nem Ch\u00e3os Salgados (Mirobriga?), Estudos e \nMem\u00f3rias 4, Lisboa. \n\nRamos, A C., Almeida, R. e La\u00e7o, T. (2006), \n\u201cO Complexo Industrial da Rua Silva Lopes \n(Lagos). Uma primeira leitura do s\u00edtio e \nan\u00e1lise das suas problem\u00e1ticas no quadro da \nind\u00fastria conserveira da Lusit\u00e2nia meridional\u201d, \nSetu?bal Arqueol\u00f3gica, 13, 83-100\n\nRibera I Lacomba, A. (2010), \u201dLos materiales de \n\u00e9poca augustea de Valentia: s\u00edmbolo de una \netapa precaria o muestra del inicio del renacer \nde la ciudad\u201d, Contextos cer\u00e0mics i cultura \nmaterial d\u2019e?poca augustal a l\u2019occident rom\u00e0 \n(V. Revilla Calvo e M. Roca Roumens, Coords.), \nBarcelona, 262-293.\n\nRoca Roumens, M. e Fernandez Garc\u00eda, M. I. \n(2005), Introduci\u00f3n al estu?dio de la cer\u00e2mica \nromana: un breve gu\u00eda de referencia. M\u00e1laga\n\nRuiz Arbulo, J., Mar, R., Roca, M. e Diaz, M. \n(2010), \u201cUn contexto cer\u00e1mico de fines del siglo \nI a.C. como relleno constructivo de un almac\u00e9n \nportuario localizado bajo el teatro romano de \nTarragona\u201d, Contextos cer\u00e0mics i cultura \nmaterial d\u2019e?poca augustal a l\u2019occident rom\u00e0 \n(V. Revilla Calvo e M. Roca Roumens, Coords.), \nBarcelona, 222-261. \n\nSalomonson, J. W. (1970), \u201cLa c\u00e9ramique\u201d, La \nn\u00e9cropole romaine de Raqqada (A. Mahjoubi, \nJ. W. Salomonson e A. Ennabli Coords.), Tunis, \n22-81.\n\nS\u00e1nchez Mart\u00edn, M. (2003), \u201cEstudio de las estruc-\nturas y de los materiales altoimperiales de la c/ \nmayor, 4 Sagunto (Valencia)\u201d, ARSE, 37, 37-63. \n\nS\u00e1nchez Mart\u00edn. A. (1995), \u201cProducciones \nimportadas en la vajilla culinaria romana \ndel Bajo Guadalquivir\u201d, Cer\u00e0mica comuna \nromana d\u2019e?poca alto-imperial a la Pen\u00ednsula \nIbe?rica. Estat de la q\u00fcesti\u00f3 (M. Roca e X. \nAquilu\u00e9, Coords.), Monografies Emporitanes \nVIII, 251-280.\n\nSerrano Ramos, E. (2000), \u201cCer\u00e1mica comu?n ro-\nmana: siglos II a.C. al VII d.C. Materiales \nimportados y de producci\u00f3n local en el terri-\ntorio malacitano, M\u00e1laga. \n\nSilva, C. e Soares, J. (1993), Ilha do Pessegueiro. \nPorto Romano da Costa Alentejana, Instituto \nda Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, Lisboa. \n\nSilva, C., Soares, J. e Coelho-Soares, A. (1992), \n\u201cEstabelecimento de produ\u00e7\u00e3o de salga de peixe \n\n\n\n43AnA MArgAridA ArrudA\u2022 \u00c1lvAro PereirA\n\nrevistA onobA, 2017, N\u00ba 05\n\nde \u00e9poca romana na Quinta de Marim (Olh\u00e3o). \nResultados preliminares das escava\u00e7\u00f5es de 1988-\n89\u201d, Setu?bal Arqueol\u00f3gica, 9-10, 335-374.\n\nSousa, E. e Arruda, A. M. (2014), \u201cA cer\u00e2mica \ncomum romano-republicana de Monte Moli\u00e3o \n(Lagos)\u201d, Onoba, 2, 55-91.\n\nSousa, E. e Arruda, A.M. (2010), \u201cA gaditaniza\u00e7\u00e3o \ndo Algarve\u201d Mainake, 32 (2), 951-974.\n\nTeichner, F. (2008), Zwischen Land und Meer \u2013 \nEntre tierra y mar. Studien zur Architektur \nund Wirt - schaftsweise l\u00e4ndlicher Siedlun-\ngen im S\u00fcden der r\u00f6mischen Provinz  Lu-\nsitanien,  Studia Lusitana, 3, Museu Nacional \nde Arte Romano, M\u00e9rida.\n\nTortorella, S. (1981a), \u201cCeramica da cucina\u201d, Atlante \ndelle forme ceramiche, I, Enciclop\u00e9dia dell\u2019Arte \nantica e orientale, Intituto dela Enciclopedia \nItaliana, Roma, 208-227.\n\nTortorella, S. (1981b), \u201cCeramica di produzione \nafricana e rinvenimenti archeologici sottomarini \ndella media e tarda et\u00e0 imperiale: Analisi de i \ndati contributi reciproci\u201d, M\u00e9langes de l\u2019\u00c9cole \nFran\u00e7aise de Rome-Antiguit\u00e9, 93, 355-380.\n\nVargas Cantos, S. (2000) - \u201cEl vicus occidental de \nColonia Patricia. Bases para su estudio: la ce-\nr\u00e1mica romana\u201d, AAC, 11, 177-201. \n\nV\u00e1squez Paz, J. (2006), \u201cContextos ceramol\u00f3gicos \nde la Carmona romana altoimperial\u201d, Carel, 4, \n1611-1670.\n\nViegas, C. (2008), \u201cO mosaico do Oceano (Faro) \u2013 \ncer\u00e2micas associadas\u201d, Actas do IV Congresso \nde Arqueologia Peninsular, Promontoria \nMonogr\u00e1fica 10, Faro, 197-214. \n\nViegas, C. (2011), A ocupa\u00e7\u00e3o romana do Algarve \nestudo do povoamento e economia do Algarve \ncentral e oriental no per\u00edodo romano, Estudos \ne Mem\u00f3rias, 3, Lisboa. \n\nViegas, C. e Arruda, A. M. (2014), \u201cA cer\u00e2mica de \ncozinha africana e as suas imita\u00e7\u00f5es em Monte \nMoli\u00e3o (Lagos, Portugal)\u201d, As produ\u00e7\u00f5es \ncer\u00e2micas de Imita\u00e7\u00e3o na Hisp\u00e2nia (R. \nMorais, A. Fern\u00e1ndez e M.J. Sousa, Eds.), \nMonografias Ex Officina Hispana, II, Tomo I, \n247-260."}]}}}