{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17838"}, {"@name": "filename", "#text": "24645_significado%20e%20emo%c3%a7%c3%a3o%20cd.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Significado e Emo\u00e7\u00e3o \na partir da arquitectura de Sigurd Lewerentz\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Arquitectura\n\napresentada ao Departamento de Arquitectura da FCTUC em Janeiro de 2013\n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Jos\u00e9 Fernando Gon\u00e7alves\n\nRui Filipe G. Pinto\n\n\n\n\n\nSignificado e Emo\u00e7\u00e3o \na partir da arquitectura de Sigurd Lewerentz\n\n\n\n\n\n5\n\nAgrade\u00e7o, de forma especial, ao professor Jos\u00e9 Fernando pela s\u00e1bia e generosa orienta\u00e7\u00e3o, \npelas palavras certas nos momentos exactos, pela sensibilidade e comprometimento.\nAos amigos de sempre: a Ana, o Carlos, a Joana, a Mariana e o Tiago.\nAos professores, amigos e colegas que partilharam comigo as salas do d\u2019ARQ. \nA Madrid! \nA Pombal e aos amigos que, de uma maneira distinta, acompanharam este percurso acad\u00e9mi-\nco. Ao Pedro, ao Tom\u00e9 e ao Tiago.\nAos meninos e meninas, pelos sorrisos e palavras s\u00e1bias. \u00c0 Mafalda e ao Pedro Filipe, pela \najuda final. \n\u00c0 Joaninha, por estar sempre presente com a sua amizade incondicional.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, por me terem permitido aquilo que sou. Aos meus av\u00f3s e \u00e0 Ju.\n\nEm especial ao meu Pai, a quem dedico este trabalho.\n\n\n\n\n\n7\n\nSum\u00e1rio\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO problema do significado\nCrise de significado. Signo, significante e significado. A destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e o fim da tradi\u00e7\u00e3o. \nO olho que tudo v\u00ea e o ser que v\u00ea com o corpo.\n\nTransi\u00e7\u00e3o e po\u00e9tica natural\nRejei\u00e7\u00e3o da mim\u00e9sis. Tradi\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica e a al\u00e9theia. Natureza, homem e objecto. A ess\u00eancia e o sentido \nde paisagem\n\nAs coisas do tempo e o tempo das coisas\nEvolu\u00e7\u00e3o do conceito: chronos, kairos e o acontecimento. Slowness temporal e a percep\u00e7\u00e3o em acc\u00e7\u00e3o \n(paralaxis). O corpo do tempo e o tempo dos corpos. Chronophobia e a experi\u00eancia do tempo que cura. O \ntempo mede-se na mat\u00e9ria e a mat\u00e9ria constr\u00f3i o tempo\n\nExperi\u00eancia e mem\u00f3ria\nExperi\u00eancia multi-sensorial e o inv\u00f3lucro pele. Imagem da ac\u00e7\u00e3o e identidade pela mem\u00f3ria. Mim\u00e9tica \ndo acontecimento e mem\u00f3ria feita pedra. Mem\u00f3ria da experi\u00eancia e experi\u00eancia da mem\u00f3ria.\n\nSignificado e emo\u00e7\u00e3o\nSt. Peter\u2019s, na primeira pessoa. Identificar e imaginar. Significado, entre o sujeito e o objecto\n\nUma estranheza aprimorada\n\nBibliografia e fontes de imagens\n\nAnexos\nDi\u00e1rio de viagem\n\n15 \n\n47\n\n79\n\n107\n\n135 \n\n161 \n\n169\n\n191 \n\n9\n\n\n\n\n\n9\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nDo latim significatus, que significa sentido ou sinal, o significado \u00e9 um termo que, de \numa forma ou de outra, tem figurado em um grande n\u00famero de disputas filos\u00f3ficas \ndurante a segunda metade do s\u00e9c. XX. Sem a mesma profundidade de um estudo \nfilos\u00f3fico, a quest\u00e3o do significado \u00e9 uma problem\u00e1tica que me acompanha desde um \ntempo que j\u00e1 n\u00e3o consigo recordar.\n\nAinda antes do meu percurso acad\u00e9mico comecei a indagar-me sobre o significado \ndas coisas, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a experi\u00eancia de um objecto e o sentido que lhe deu \norigem. Interroguei-me continuamente sobre o porqu\u00ea. Porque seria mais agrad\u00e1vel \na cadeira de meu av\u00f4 que a da minha escola? Porque sabia melhor a \u00e1gua naquela \ncaneca de barro que a minha av\u00f3 teimava em deixar fora do meu alcance? Porque \nraz\u00e3o me sentiria t\u00e3o abra\u00e7ado e protegido sempre que brincava no velho cas\u00e3o? H\u00e1 \nqualquer coisa de intrigante, de misterioso, neste sentimento que alguns objectos \ndespertam em n\u00f3s.\n\nCom a entrada no curso de arquitectura estas d\u00favidas apenas se intensificaram. \nEu n\u00e3o s\u00f3 pensava enquanto sujeito de uma ac\u00e7\u00e3o sobre um objecto, mas tamb\u00e9m \nenquanto indiv\u00edduo que lhe podia dar origem, isto \u00e9, sobrepunha-se nessa altura um \nproblema directo preso com a minha intencionalidade, com a mensagem que eu que-\nria transmitir. O que significa isto? O que pretende isto ser? O que v\u00e3o sentir aqui as \npessoas? Nestas perguntas que me surgiam diariamente durante o processo de pro-\njecto havia muito esta arrog\u00e2ncia, quanto a mim natural e inocente, de querer fazer \nsentir algo, ou seja, de querer transmitir a algu\u00e9m (um ser imagin\u00e1rio porque afinal \nde contas tratavam-se de projectos acad\u00e9micos), atrav\u00e9s de um qualquer recurso, \n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n11\n\numa determinada sensa\u00e7\u00e3o projectada a partir de mim mesmo. Havia sempre uma \nvontade pessoal, centrada em cumprir as necessidades funcionais de um programa, \n\u00e0 qual sentia necessidade de juntar algo mais; \u00e0 raz\u00e3o quis juntar emo\u00e7\u00e3o. Acredito \nque, e tomo de empr\u00e9stimo as palavras de Zumthor, O processo de projectar baseia-se \nnuma coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre o sentimento e o intelecto. As emo\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias, \n\u00e2nsias e cobi\u00e7as que surgem e tomam forma devem ser examinadas com um racioc\u00ednio \ncr\u00edtico. \u00c9 depois o sentimento que nos transmite se os pensamentos abstractos s\u00e3o coe-\nrentes. (\u2026) a verdadeira subst\u00e2ncia da arquitectura \u00e9 originada, no meu entender, pela \nemo\u00e7\u00e3o e inspira\u00e7\u00e3o.1\n\nA esta forma pessoal de fazer, ou melhor, de pensar sobre arquitectura, juntavam-\nse os projectos que fui conhecendo nos livros e a experi\u00eancia das visitas de estudo: \ndurante todos os anos do curso percorri, com amigos e professores, edif\u00edcios fant\u00e1sti-\ncos (e outros nem tanto); relembro pormenorizadamente alguns deles, sendo que de \noutros pouco mais que uma imagem me resta. Voltava agora, de forma mais madura \ne intelectual, a quest\u00e3o que j\u00e1 se abatia sobre mim h\u00e1 muito tempo: que qualidade, \nou que caracter\u00edsticas possuem estes edif\u00edcios, ou objectos, que os tornam t\u00e3o ape-\ntec\u00edveis \u00e0 minha mem\u00f3ria? Porque diabo me tocam estas obras?2 Este sentimento, de \nque, de alguma forma, havia objectos com os quais me identificava, coisas pelas quais \nnutria uma especial empatia incomodava-me, porque de repente, parecia-me imper-\ncept\u00edvel essa associa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, eu n\u00e3o conseguia perceber o porqu\u00ea desse fen\u00f3meno. \nDas piscinas de Le\u00e7a, ao museu dos Judeus em Berlim, v\u00e1rias foram as obras que me \nimpressionaram de uma forma particular; pareciam-me carregadas de significado, \nde emo\u00e7\u00e3o, mas como se constr\u00f3i objectos assim? Como se constr\u00f3i o significado e a \nemo\u00e7\u00e3o? Perguntei-me eu a mim mesmo tantas vezes.\n\nA leitura do livro As Built, uma monografia do ateli\u00ea ingl\u00eas Caruso St. Jonh, mostrou-\nme a obra de um outro arquitecto: pertencia a outro tempo, chamavam-lhe de mes-\ntre, Sigurd Lewerentz de seu nome. Aquele texto, Sigurd Lewerentz y una base mate-\nrial de la forma, captou a minha aten\u00e7\u00e3o. As palavras de Adam Caruso, e as imagens \ndas obras de Lewerentz, produziram em mim uma sensa\u00e7\u00e3o de estranheza; ainda n\u00e3o \nera a obra na sua totalidade que ali estava presente, mas aquela mistura de palavras \ne imagens, juntamente com a minha imagina\u00e7\u00e3o, tiveram em mim um impacto que, \ntal como aconteceu em alguns edif\u00edcios, eu n\u00e3o conseguia explicar. Com o tempo \nfui aprofundando o meu conhecimento da obra deste arquitecto, embora n\u00e3o tives-\nse experienciado a sua obra fisicamente, comecei a compreender algumas coisas: as \nformas albergavam de forma funcional os programas que lhes correspondiam, eram \nedif\u00edcios bonitos, eu pelo menos sentia-me fascinado pela apar\u00eancia est\u00e9tica daqueles \n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n13\n\nobjectos; mas n\u00e3o era s\u00f3 isso, comecei a denotar, mesmo antes de l\u00e1 ter estado, que \nhavia quest\u00f5es que trespassavam a simples realidade f\u00edsica; a forma, com Lewerentz, \ndava lugar a uma emo\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, era poss\u00edvel depreender naquelas obras significados \nque n\u00e3o estavam fisicamente ali \u2013 tudo parecia revelar o seu sentido.\n\nAo partir para este trabalho de disserta\u00e7\u00e3o pareceu-me importante aproveitar a opor-\ntunidade para pensar sobre estas quest\u00f5es que me acompanhavam. Na obra de Lewe-\nrentz encontrei um amparo e um objecto de estudo. Visitei as obras e congratulei-me \ncom a satisfa\u00e7\u00e3o de tudo ser como esperava, melhor, de ser melhor do que esperava. \nQuando se tem demasiadas expectativas, ou se conhece muito de uma coisa, o medo \nda desilus\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o que est\u00e1 marcadamente presente (mas n\u00e3o foi este o \ncaso). Assim este trabalho ter\u00e1 como objectivo retomar um assunto pendente no meu \npercurso (o que n\u00e3o invalida que se possa indexar ao percurso de outros), a partir de \num momento pessoal marcante: a experi\u00eancia do significado na obra de Lewerentz.\n\nDefinir a quest\u00e3o e a sua g\u00e9nese \u00e9 o ponto de partida. Percebendo primeiro a ori-\ngem da coloca\u00e7\u00e3o do problema, isto \u00e9, porque existe esta diferen\u00e7a entre objectos \nque parecem refundir-se numa abstrac\u00e7\u00e3o intang\u00edvel, e outros nos quais o sujeito se \nrev\u00ea e depreende significados. Os primeiros prendem-se numa abstrac\u00e7\u00e3o que leva \nao descomprometimento para com o sujeito enquanto habitante do mundo. Por opo-\nsi\u00e7\u00e3o, temos uma outra qualidade de edif\u00edcios, que se conectam com o ser humano, \nque evocam emo\u00e7\u00f5es; usando as palavras de Dan Graham, este tipo de arte irradia \nante un testigo (sujeto) que debe dar cuenta de ella, acogi\u00e9ndola, reconoci\u00e9ndola. Tal \ntestimonio constituye la intervenci\u00f3n y la instalaci\u00f3n de la cual puede derivar un mun-\ndo transfigurado.3 O significado em arquitectura parece come\u00e7ar neste processo, da \ninterac\u00e7\u00e3o entre um sujeito e uma obra. Partindo desta ideia, este trabalho centra a \nquest\u00e3o a partir das condi\u00e7\u00f5es que podem definir, em certa medida, a interac\u00e7\u00e3o que \no Homem estabelece com o mundo que o envolve, relacionando-as com a arquitec-\ntura de Sigurd Lewerentz, onde se foram encontrando materializadas algumas dessas \nproposi\u00e7\u00f5es. \n\nNaturalmente, seguir-se-\u00e3o quest\u00f5es que, apoiadas pelos textos de alguns autores, \ne pela experi\u00eancia deste pr\u00f3prio autor, buscar\u00e3o hip\u00f3teses de explica\u00e7\u00e3o para esta \nproblem\u00e1tica. Sem nunca promover uma esp\u00e9cie de verdade irrefut\u00e1vel, este trabalho \nalmeja apenas alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o, justificada, de um problema que \u00e9 adstringente \u00e0 \npot\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica.  \n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n15\n\nnotas\n\n1 ZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, p.19\n2 ZUMTHOR, Peter, Atmosferas, p.11\n3 GRAHAM, Dan,  apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una \n\ntrasici\u00f3n n\u00f3rdica a la Arquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo \n\nt\u00e1ctil, p.329\n\n\n\n\n\n17\n\nO problema do significado\n\nA humaniza\u00e7\u00e3o enquanto marca \u00e9 uma caracter\u00edstica ing\u00e9nita, o ser humano altera \na paisagem por necessidade, mas tamb\u00e9m como forma de assinalar a sua passagem \npela Terra. \n\nEmbora \u00e0 primeira vista o acto de inscri\u00e7\u00e3o possa parecer banal, em realidade n\u00e3o o \n\u00e9. Whatever man touches is tinged with intentionality. The world of humanity tolerates \nambiguity, even madness and confusion, but not lack of meaning.1 Por exemplo, devido \n\u00e0s caracter\u00edsticas especiais da sua atmosfera, ainda hoje est\u00e3o marcadas no solo lunar \nas pegadas de Neil Armstrong. Mais que o conjunto de marcas deixadas pela passa-\ngem de algu\u00e9m, aquelas pegadas simbolizam o poder do Homem em se transcender e \nir al\u00e9m dos seus limites \u2013 one small step for a man, a giant leap for mankind. Naqueles \nrastos est\u00e1 convertida em realidade f\u00edsica a emancipa\u00e7\u00e3o do Homem enquanto con-\nquistador de mundos e, ao mesmo tempo, esses mesmos passos que o inscreveram, \nconverteram aquele espa\u00e7o long\u00ednquo e indom\u00e1vel num lugar do Homem - o espa\u00e7o \ntransforma-se em lugar \u00e0 medida que adquire defini\u00e7\u00e3o e significado2. Esta necessidade \nde tornar percept\u00edvel a sua capacidade atrav\u00e9s dos feitos num local, de converter em \nrealidade f\u00edsica um ideal, \u00e9 uma das principais propriedades do Homem, e tem na \narte e na arquitectura o seu ve\u00edculo principal de express\u00e3o. Estas s\u00e3o, ou deveriam ser, \nmeios privilegiados de express\u00e3o do significado na medida que a sua natureza \u00e9 a do \nartefacto, e este possui uma componente fortemente associativa.\n\nA arquitectura de Sigurd Lewerentz surge como um caso de estudo perempt\u00f3rio na \nexplica\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas do significado. N\u00e3o se pretende idealizar, ou rotular, a \n\n\n\nPegada na lua\nNeil Armstrong\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n19\n\nobra do arquitecto; apenas demonstrar que as quest\u00f5es que os seus edif\u00edcios levan-\ntam, est\u00e3o comprometidas com uma ordem que \u00e9 l\u00f3gica e funcional, mas que tam-\nb\u00e9m est\u00e1 indexada a uma vontade final, a uma inten\u00e7\u00e3o. Como assinala Janne Ahlin, \nna sua monografia sobre Lewerentz, los bocetos y edificios de Lewerentz demuestran \nque el trabajo del arquitecto es un acto de voluntad.3 \n\nA realidade constru\u00eda por Lewerentz atrav\u00e9s das suas obras, estava sustentada pelos \nefeitos que estas manifestavam no mundo. Cada objecto era cuidadosamente implan-\ntado, a sua posi\u00e7\u00e3o pretendia indicar algo: estar no inicio ou final de um percurso, no \nlimite ou no meio de um terreno, tinha sempre um significado associado. Por exem-\nplo, veja-se aquele banco que antecede a capela de St. Birgitta no cemit\u00e9rio de Malm\u00f6, \nest\u00e1 colocado naquele ponto porque faz sentido que ali esteja; esse banco \u00e9 um lugar \nde pausa no percurso, um local para apanhar sol, um sinal de que se aproxima um \nmomento importante; no entanto \u00e9 apenas uma t\u00e1bua modesta onde nos podemos \nsentar, n\u00e3o \u00e9 um jogo formal uma vez que quase n\u00e3o h\u00e1 forma; este banco \u00e9 o exem-\nplo de um objecto que apesar da sua aparente insignific\u00e2ncia, proporciona situa\u00e7\u00f5es \ncom uma outra dimens\u00e3o. Ao colocar aquele objecto naquele ponto, Lewerentz pos-\nsibilitou aquilo a que Le Corbusier chamou de alegrias essenciais, isto \u00e9, naquele per-\ncurso de asfalto envolvido pelo verde da relva do cemit\u00e9rio, esto es suficiente para dar \nalegria.4 Esse banco \u00e9 um objecto com um sentido conferido pelo arquitecto, uma \npresen\u00e7a com significado. El ojo del arquitecto ilumina de un cierto modo la realidad, \nprovocando por decirlo as\u00ed, una revelaci\u00f3n5.\n\nA obra de Lewerentz serve como um exemplo elucidativo: partindo do seu laconis-\nmo, os edif\u00edcios s\u00e3o absolutamente reveladores, carregados de associativismos que \nprovocam o sujeito permanentemente. Levada a cabo numa \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o, onde \no panorama arquitect\u00f3nico estava preso entre um emaranho de ismos, Lewerentz \ncomp\u00f4s um discurso cuja gram\u00e1tica precede a pr\u00f3pria concretiza\u00e7\u00e3o da mesma, isto \n\u00e9, h\u00e1 um programa e um projecto para realizar, mas existem outras quest\u00f5es por \ndetr\u00e1s; h\u00e1 um campo de inten\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que levam Lewerentz a construir uma \nobra onde a arquitectura no aparecer\u00e1 solo sujeta radicalmente a los fen\u00f3menos de la \nsensaci\u00f3n sino tambi\u00e9n a los de la voluntad.6 \u00c8 f\u00e1cil compreender esta quest\u00e3o atrav\u00e9s \ndas palavras de Juan Borches a prop\u00f3sito do acto de erigir uma coluna; esse acto n\u00e3o \nestava preso apenas a uma natureza funcional ou compositiva: Una columna no es una \nfigura geom\u00e9trica de tres dimensiones m\u00e1s o menos cil\u00edndrica y proporcionada; sino que \nes radicalmente la exteriorizaci\u00f3n de una intenci\u00f3n, una fuerza en el plano f\u00edsico, pero \nuna voluntad objetivada que transciende la an\u00e9cdota est\u00e1tica u ocasional. (\u2026) lo que \nplasma una columna fue primariamente y brutalmente, como estado potencial de arte, \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n21\n\nuna fuerza o, en el lenguaje que prefiero, \u2018objetiva voluntad y no una sensaci\u00f3n visual\u2019.7\n\nO percurso consolidado de Lewerentz est\u00e1 enquadrado por um contexto que filtrou \nde forma muito espec\u00edfica os ensinamentos Modernos. Pode  dizer-se que o seu per-\nfil encaixa perfeitamente naquele que Sol\u00e1-Morales descreve a prop\u00f3sito de Loos, \nTessenow e Asplund: No solo no son vanguardistas sino que, cada uno a su manera, \nson reactivos a la vanguardia (\u2026) no contemplan el pasado como un peso muerto ni \ncreen que la tradici\u00f3n sea una voz apagada de la que ninguna ense\u00f1anza parece ya es-\ncucharse.8 Esta rejei\u00e7\u00e3o dos ideias que o modernismo promovia dotou a arquitectura \nN\u00f3rdica, e consequentemente a de Lewerentz, de uma permanente consci\u00eancia do \npapel do significado e da emo\u00e7\u00e3o na arquitectura (como se analisar\u00e1 mais \u00e0 frente no \nsegundo cap\u00edtulo).\n\nCrise de significado \n\nContrariamente aos ideais que as obras de Lewerentz evidenciam (mesmo as do seu \nper\u00edodo mais funcionalista), a humanidade, neste passado recente, foi f\u00e9rtil em co-\nlonizar a natureza com edif\u00edcios que j\u00e1 n\u00e3o se comprometem com esses valores de \nordem conceptual. Essa diversidade, que proliferou fomentada pelo engenho e artif\u00ed-\ncio humanos, peca sobretudo por uma quase absoluta desconsidera\u00e7\u00e3o pelo papel da \nemo\u00e7\u00e3o e do significado, isto \u00e9, uma edifica\u00e7\u00e3o de volumes descomprometidos com \na condi\u00e7\u00e3o humana na sua vertente transcendental. N\u00e3o se pede de todo ao arqui-\ntecto a arrog\u00e2ncia e ousadia de querer fazer sentir algo a quem percorre a sua obra, \nmas deveria ser perempt\u00f3rio a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ricos em associativismos, que \nlibertassem o ser humano do comprometimento da l\u00f3gica cient\u00edfica e o deixassem \nemaranhar-se nas poeiras da po\u00e9tica metaf\u00edsica. Peter St. Jonh, no seu texto The Fee-\nling of Things: Towards an Architecture of Emotions elucida-nos sobre a pr\u00e1tica do seu \nateli\u00ea em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o: \n\nWe like the idea that our work starts with an awareness of the emotional char-\nacter of buildings. Buildings have a character drawn from the associations of \ntheir form and the materiality of their fabric. Obviously, we can never predict \nwhat someone\u2019s reaction to a building will be, but above all we are trying to \nget away from abstract or a diagrammatic architecture, and to get towards an \narchitecture that is richly associative. The modernist pursuit of the ideal and de \nnew for its own sake seems to us both hopeless and pathetic. We prefer charac-\nterful ugliness to calculated perfection9. \n\nNeste sentido, poderia dizer-se que a forma de trabalhar de Lewerentz est\u00e1 mais in-\n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n23\n\ndexada ao conte\u00fado das palavras proferidas por P. St. Jonh (apesar de Lewerentz ser \nanterior, e uma refer\u00eancia do pr\u00f3prio P. St. Jonh), que aos ideais de muitos arquitectos \ncontempor\u00e2neos. Esta abordagem de Lewerentz \u00e9 fomentadora de uma cultura rica \nem associativismos que privilegia o sentido do significado na obra.\n\nPercebe-se desde j\u00e1 que este problema do significado na arquitectura \u00e9 anterior \u00e0 \ncontemporaneidade, este aparece com grande for\u00e7a a partir de uma cr\u00edtica ao Mo-\nvimento Moderno, que promovia a t\u00e1bua rasa10. O Movimento Moderno apareceu \nextremamente coeso, propagado por uma unidade dogm\u00e1tica por parte do CIAM, e \nfundado nas capacidades emancipadoras da m\u00e1quina e da raz\u00e3o, procurando sempre \nmodelos universais que pudessem responder \u00e0s quest\u00f5es do momento. Os edif\u00edcios \nresultantes deste per\u00edodo foram frequentemente acusados de representar meramen-\nte um processo tecnol\u00f3gico, centrados na efici\u00eancia e economia, with no regard for \nhuman values and cultural continuity. Clearly, structures generated by the logic of de-\nterminism usually ignored archetypal meanings associated whit architectural elements \nsuch as entry, wall, window, roof or floor.11 \n\nConsciente desta quest\u00e3o Alberto P\u00e9rez-G\u00f3mez em Modern Architecture, Abstrac-\ntion, and the Poetic Imagination, lan\u00e7a o alerta: the modern architect must attempt \nto discover and re-establish the ground of meaning12, isto \u00e9, \u00e9 imperativo que a disci-\nplina se comprometa de novo com esta quest\u00e3o fundamental, afastando-se do rumo \ncome\u00e7ou a tomar no passado. A crescente inabilidade que os arquitectos parecem \ndemonstrar para criar espa\u00e7os que possibilitem uma ac\u00e7\u00e3o significativa e que re\u00fanam \na ordem do cosmos, \u00e9 uma caracter\u00edstica da cultura contempor\u00e2nea t\u00e3o marcante \ncomo a da sua natureza formal. Como repercuss\u00e3o dessas tend\u00eancias, cidades por \ntodo o mundo continuam, nos dias de hoje, a perder qualidades tradicionais que as \nidentificam e caracterizam para se converterem em locais an\u00f3nimos e in\u00f3spitos. Este \nproblema \u00e9 a g\u00e9nese de muitas das patologias sociais dos finais do s\u00e9c. XX, estas est\u00e3o \nmarcadamente vinculadas a uma aliena\u00e7\u00e3o urbana e a um ambiente arquitect\u00f3nico \nque promove o isolamento. \u00c8 natural que o ser humano n\u00e3o se sinta confort\u00e1vel em \nlocais com os quais n\u00e3o tem possibilidade de se identificar. \u00c9 por isso f\u00e1cil imaginar \nque um mundo que convida a viver num presente denso e meditativo, fundado na \nexperi\u00eancia po\u00e9tica, ser\u00e1 mais libertador da ansiedade inata da condi\u00e7\u00e3o humana. De \ncerta maneira, o Homem deve habitar de forma po\u00e9tica para ser verdadeiramente hu-\nmano13 (pelo menos no sentido que n\u00f3s reconhecemos como humano), e cabe \u00e0 ar-\nquitectura fornecer o recept\u00e1culo dessa experi\u00eancia significante, fundada na reconci-\nlia\u00e7\u00e3o da entidade f\u00edsica com a consci\u00eancia transcendental. \u00c8 o dom\u00ednio destes ideais \nque confere um car\u00e1cter particular aos edif\u00edcios de Lewerentz. Um edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\n\n\nConvento de La Tourette, Lyon\nLe Corbusier, 1960\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n25\n\num edif\u00edcio, um objecto n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um objecto, s\u00e3o ve\u00edculos para atingir algo maior. \nEm St. Peter\u2019s, por exemplo, a pia baptismal est\u00e1 reinventada: uma concha poisa sobre \numa cruz transformada, o ch\u00e3o levanta-se para depois desaparecer e escorrem em di-\nrec\u00e7\u00e3o a um vazio pequenas gotas de \u00e1gua que assinalam a passagem lenta do tempo.\n\nApesar do v\u00ednculo ao per\u00edodo em que viviam, alguns arquitectos claramente moder-\nnos, numa fase final, conseguiram contornar as suas ra\u00edzes e construir obras que es-\nt\u00e3o pr\u00f3ximas da pr\u00e1tica arquitect\u00f3nica de Lewerentz, veja-se o exemplo do convento \nde La Tourette de Le Corbusier. Este projecto manifesta a descoberta de uma nova \nordem abstracta, esta revelou-se significante atrav\u00e9s do apelo a experi\u00eancias primor-\ndiais do ser humano enquanto ser individual orientado num espa\u00e7o. As celas sur-\nreais, a presen\u00e7a do mist\u00e9rio, a enigm\u00e1tica reconstru\u00e7\u00e3o da hierarquia das qualidades \nespaciais conseguida atrav\u00e9s da modula\u00e7\u00e3o minuciosa de luz e sombra, etc., resul-\ntam incrivelmente numa po\u00e9tica rela\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia entre passado e presente, \nentre forma e significado; a aparente estrutura formal abstracta auto-referenciada \nest\u00e1, na verdade, enraizada na continuidade cultural, enriquecendo-a. Esta jornada \npela abstrac\u00e7\u00e3o em arquitectura \u00e9, aqui, n\u00e3o uma redu\u00e7\u00e3o num sentido cient\u00edfico, \nmas antes uma tentativa de preservar significados essenciais que seriam perdidos \nou comprometidos pela az\u00e1fama ca\u00f3tica do mundo actual, a abstrac\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui uma \ncondensa\u00e7\u00e3o do significado.\n\n Signo, significante e significado \n\nEsta quest\u00e3o do significado n\u00e3o \u00e9 de todo um problema com uma resposta ic\u00e1stica \ncomo podemos desde j\u00e1 constatar. A pr\u00f3pria natureza do conceito de significado \nfoi alvo de estudo ao longo da hist\u00f3ria, e muitas vezes abandonado devido \u00e0 sua \ncomplexidade. Entendia-se que como n\u00e3o se conseguia compreender, n\u00e3o poderia \nser importante. Uma forma de analisar a quest\u00e3o do significado em arquitectura \u00e9 \nv\u00ea-la e compar\u00e1-la desde a rela\u00e7\u00e3o que foi estabelecida no passado entre significado e \nlinguagem. A linguagem, segundo o conceito de c\u00f3digo de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizada \npelo ser humano como meio de express\u00e3o. As palavras, no seu sentido mais amplo, \nrepresentam muito mais que conjuntos de segmentos sonoros utilizados na hora de \nvocalizar, visto que se fosse desta maneira, isto \u00e9, se a palavra n\u00e3o fosse dotada de um \nplano de conte\u00fado, seriam apenas meros ru\u00eddos sem valor algum. \n\nEsta problem\u00e1tica \u00e9 explicado por Ferdinand de Sausurre, pai da lingu\u00edstica Moder-\nna, em seu ensaio Cours de Linguistique G\u00e9n\u00e9rale, onde postulava a exist\u00eancia de \numa teoria geral dos signos, a semiologia: Sauserre define a l\u00edngua como um sistema \nde signos. Os sons valem como linguagem apenas quando servem para expressar ou \n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n27\n\ncomunicar ideias: de outra maneira, s\u00e3o apenas ru\u00eddos (\u2026) O Signo \u00e9 a uni\u00e3o de uma \nforma que significa, \u00e0 qual Saussure chama significante, e de uma ideia significada, \nou significado14. Assim Saussure define o signo como uma entidade ps\u00edquica de duas \nfaces, esta possui uma bifurca\u00e7\u00e3o que auxilia no seu entendimento: composta por \num significante (ou imagem ac\u00fastica) e por um significado (ou imagem mental). Sig-\nnificante e significado possuem uma rela\u00e7\u00e3o estreita e m\u00fatua, posto que n\u00e3o haver\u00e1 \nsigno lingu\u00edstico caso n\u00e3o houver algum deles, o signo \u00e9, por assim dizer, a soma do \nsignificante com o significado.\n\nEsta vis\u00e3o de Sausurre ajuda a perceber a forma como esta rela\u00e7\u00e3o na linguagem pode \nser transladada ao campo da Arquitectura, isto \u00e9, assim como a linguagem, tamb\u00e9m a \nArquitectura \u00e9, ou deveria ser, uma forma de express\u00e3o, cabendo ao arquitecto, atra-\nv\u00e9s do recurso \u00e0s ferramentas que tem ao seu dispor, construir edif\u00edcios que materia-\nlizem proposi\u00e7\u00f5es dotadas de um plano de conte\u00fado, de significado. Assim comunicar, \ncomo construir, s\u00e3o dons naturais do Homem, mediante os quais se podem expressar \npensamentos e emo\u00e7\u00f5es, e sem a qual a sobreviv\u00eancia \u00e9 imposs\u00edvel. Se \u00e9 verdade que \no ser humano, atrav\u00e9s da linguagem, expressa pensamentos e sentimentos por inter-\nm\u00e9dio da palavra, tamb\u00e9m atrav\u00e9s da obra f\u00edsica, o artista exprime conceitos e signi-\nficados. Por exemplo, acerca do percurso enquanto arquitecto de Sigurd Lewerentz, \nescreve Adam Caruso que este nunca se havia leccionado, transmitido conhecimento \natrav\u00e9s da linguagem, Su lecci\u00f3n fue a trav\u00e9s de la piedra: \u2026 su \u00fanica palabra15.Como \nMatisse, que recomendaba a los j\u00f3venes pintores que se cortaran la lengua y comuni-\ncaran con sus pinceles, \u00f3leos y lienzos, Lewerentz era un lac\u00f3nico reconocido. No se \ndedico a la ense\u00f1anza y pocas de sus propias descripciones de proyectos sobreviven. \nSimplemente constru\u00eda.16Poder\u00edamos dizer que, no limite, a mat\u00e9ria era o voc\u00e1bulo \nf\u00edsico da sua linguagem arquitect\u00f3nica, como escreveu Gennaro Postiglione: A man \nof few words, little given to offering explanations for what he did or producing theories \nto justify his choices, Lewerentz relied exclusively on his designs and his works to com-\nmunicate what he had to say.17\n\nAtrav\u00e9s de um l\u00e9xico material Lewerentz conseguiu erigir edif\u00edcios com os quais o ser \nhumano tem a possibilidade de identificar. O sujeito tem a possibilidade de interagir \ncom os objectos, e rever neles determinados conte\u00fados. O projecto para o centro \nparoquial de Klippan \u00e9 disso um exemplo.\n\n A destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e o fim da tradi\u00e7\u00e3o\n\nEm 1962, a congrega\u00e7\u00e3o de Klippan (vila pr\u00f3xima de Helsinborg) consulta Lewerent \npara o desenho de uma igreja em honra de St. Peter\u2019s, para a sua pequena comunida-\n\n\n\nChegada a St. Peter\u2019s, Klippan\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n29\n\nde industrial na prov\u00edncia de Scania. O lugar forma parte de um parque urbano, no \ncora\u00e7\u00e3o da vila, e estava reservado para estas necessidades desde 1915. A vila \u00e9 uma \nmistura complexa de paisagens tendo como limite a norte um bosque (natureza) e a \nsul a linha de comboio e a zona industrial (obra do Homem). Quando chegamos ao \nparque ainda sentimos a modernidade disseminada no cheiro das folhas h\u00famidas, \nviramos o olhar e o perfil das chamin\u00e9s com fumo que emanam, ao fundo, surgem \ncomo vest\u00edgios ainda activos do per\u00edodo t\u00e9cnico e industrial. A dist\u00e2ncia destas duas \nrealidades afastadas mede-se na totalidade do olhar. A partir da entrada do parque, \navista-se ao longe o processo de modernidade e as rupturas que introduzia na pai-\nsagem. Conseguimos imaginar a actividade fren\u00e9tica daqueles corpos industriais \natrav\u00e9s da silhueta elegante que, ainda assim, suplanta qualquer refer\u00eancia de escala \nexistente naquele territ\u00f3rio. A tor\u00e7\u00e3o do pesco\u00e7o \u00e9 suficiente para compreendermos \nque estamos balizados entre dois mundos distintos com velocidades completamente \ndiferentes.\n\nCom a entrada no parque, afastamo-nos noutra direc\u00e7\u00e3o, estamos num contexto di-\nferente. Um outro ritmo, marcado nos nossos passos lentos, demonstra-nos o porqu\u00ea \nda igreja estar recolhida no conforto do arvoredo, no aconchego da natureza. Con-\ntudo, percebem-se algumas rela\u00e7\u00f5es entre os dois universos. O zinco alaranjado das \ncoberturas e os muros de tijolo, maci\u00e7os, denotam-se por entre as \u00e1rvores, assumindo \na sua presen\u00e7a. A sua geometria euclidiana confronta-se com as linhas de arvoredo \ndesenhadas por Lewerentz, e enquadra-se no meio do arvoredo espalhado de manei-\nra natural no parque. \u00c9 a t\u00e9cnica aliada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, a obra fundida com a paisagem. \nPercebemos tamb\u00e9m algumas diferen\u00e7as. Enquadrada pelo arvoredo, promove-se \nnesta paisagem mais pr\u00f3xima, atrav\u00e9s da leitura dos muros que definem o objecto, a \nleitura de alguns percursos, a revela\u00e7\u00e3o de algumas zonas de paragem e contempla-\n\u00e7\u00e3o, aconchegadas no espa\u00e7o que fica entre os dois corpos do centro paroquial, e pro-\ntegidas pelos tijolos que definem o interior do conjunto fazendo sombra no exterior.\n\n\u00c9 neste contexto que a obra de St. Peter\u2019s surge nos anos 60, olhando \u00e0 dist\u00e2ncia o \nfrenesim provocado pelo impacto de modernidade, um edif\u00edcio refundido da az\u00e1fa-\nma mec\u00e2nica do final do s\u00e9c. XIX trazida pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Este foi um pe-\nr\u00edodo que trouxe consigo um conjunto significativo de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, com \num profundo impacto no processo produtivo e no contexto social. A produ\u00e7\u00e3o de \nbens deixou o seu car\u00e1cter artesanal e passou a ser feita por m\u00e1quinas controladas \npelo Homem; as popula\u00e7\u00f5es passaram a ter a acesso a bens industrializados produ-\nzidos em f\u00e1bricas, que eram guarnecidas com m\u00e3o-de-obra proveniente do campo. \nEste \u00eaxodo rural tornou as cidades cada vez maiores e mais importantes, come\u00e7ava \n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n31\n\nent\u00e3o o per\u00edodo da m\u00e1quina e do ser urbano. Era a constru\u00e7\u00e3o do hipot\u00e9tico futuro \nainda por viver, atrav\u00e9s da exacerba\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es construtivas e t\u00e9cnicas que pre-\ntendiam dominar a realidade material, um m\u00e9todo estranho \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o onde as solu-\n\u00e7\u00f5es evoluem a partir de quest\u00f5es que se percebem atrav\u00e9s da viv\u00eancia, tal como na \narquitectura: a practice that traditionally was acquired through long apprenticeship18. \nAssist\u00edamos a um deslocamento do m\u00e9todo emp\u00edrico para o puro m\u00e9todo, o experi-\nmentum da ci\u00eancia moderna. Como escreveu G. Agamben, este deslocamento foi a \norigem da progressiva destrui\u00e7\u00e3o do conceito tradicional de experi\u00eancia, que deve \nser entendida como v\u00ednculo de significado.\n\nEsta quest\u00e3o foi abordada no per\u00edodo entre guerras por Walter Benjamin que, ligado \nao contexto germ\u00e2nico e centro-europeu, observava uma transforma\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da \npaisagem e do patrim\u00f3nio f\u00edsico e intelectual, conduzindo \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia \ntradicional. Este sentimento \u00e9 provavelmente mais denotado no texto Experi\u00eancia e \nIndig\u00eancia de 1933. Neste pequeno ensaio, sugere que a hip\u00f3tese de formular um co-\nnhecimento emp\u00edrico do territ\u00f3rio atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos naturais, da \narquitectura e dos objectos, e da forma como estes se inserem na paisagem pode estar \nproblematicamente comprometida. Esta quest\u00e3o surge irremediavelmente ligada a \ntodo o contexto cultural que se produzia na altura, consignando a literatura, ci\u00eancia, \nteatro e arquitectura. O desvanecimento da experi\u00eancia entendida na sua vertente \nmais tradicional come\u00e7a no obliterar da oralidade, na destrui\u00e7\u00e3o do conto e do pro-\nv\u00e9rbio. Benjamin escreveu que, \n\nTais experi\u00eancias nos foram transmitidas, de modo benevolente ou amea\u00e7ador, \n\u00e0 medida que cresc\u00edamos: \u201cEle \u00e9 muito jovem, em breve poder\u00e1 compreender\u201d. \nOu: \u201cUm dia ainda compreender\u00e1\u201d. Sabia-se exactamente o significado da ex-\nperi\u00eancia: ela sempre fora comunicada aos jovens. De forma concisa, com a \nautoridade da velhice, em prov\u00e9rbios; de forma prolixa, com a sua loquacidade, \nem hist\u00f3rias; muitas vezes como narrativas de pa\u00edses long\u00ednquos, diante da \nlareira, contadas a pais e netos.19. \n\nEste meio privilegiado de troca de ideias est\u00e1 fundada sobre um componente emoti-\nva, o sujeito que transmite incute um pouco de si na narrativa, da mesma forma que o \nHomem anima o artefacto, este tamb\u00e9m confere sentidos pr\u00f3prios ao discurso. Como \nescreve Perez-Gomez, o Homem articula possibilidades de significado no mundo \natrav\u00e9s do story-telling: it names an intention in view of a \u201cspace of experience\u201d20.\n\nCom a experi\u00eancia tradicional decompunha-se tamb\u00e9m um v\u00ednculo natural e pri-\nmordial com o mundo em favor de uma nova barb\u00e1rie de car\u00e1cter positivo21. \u00c9 por \n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n33\n\neste motivo que Benjamin faz refer\u00eancia aos pensadores implac\u00e1veis que sempre ope-\nram a partir de uma tabula rasa, Descartes e Newton em primeiro lugar, concatenan-\ndo-se de seguida os seus hodiernos, Einstein, Klee, Le Corbusier, Loos, Sherbart e \nBrecht. Em rela\u00e7\u00e3o a estes autores ficava claro que, na verdade, de que nos serve toda \na cultura se n\u00e3o houver uma experi\u00eancia que nos ligue a ela? A detest\u00e1vel mistura de \nestilos e vis\u00f5es do mundo do s\u00e9culo passado mostrou-nos t\u00e3o claramente aonde leva o \nuso hip\u00f3crita e simulado da experi\u00eancia, que \u00e9 uma quest\u00e3o de honra confessar hoje a \nnossa pobreza22. \n\nDistinguem-se assim dois tipos de interac\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o mundo. O primei-\nro prende-se com uma experi\u00eancia gn\u00f3stica do mundo que se pretende transmitir \nao outro, onde as descri\u00e7\u00f5es e o discurso sobre factos apenas perturbam o seu lado \nempolgante e inaudito, condicionando a recep\u00e7\u00e3o do destinat\u00e1rio: o extraordin\u00e1rio, \no maravilhoso \u00e9 narrado com a maior precis\u00e3o sem que no entanto seja imposta a \ncoer\u00eancia psicol\u00f3gica da ac\u00e7\u00e3o; o destinat\u00e1rio tem a liberdade de interpretar as coisas \ncomo as entende e, desse modo, os temas narrados atingem uma amplitude que falta \n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o pura. O segundo traduz-se num conhecimento comunicado atrav\u00e9s de \nfactos, de um discurso constru\u00eddo atrav\u00e9s de argumentos instalados no plano lin-\ngu\u00edstico sem que tenhamos acesso a qualquer experi\u00eancia directa a partir desse co-\nnhecimento. Ou seja, a realidade ter\u00e1 que ser cred\u00edvel ainda antes de o ser. Em \u00faltima \nan\u00e1lise, a redu\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, do traditum, isto \u00e9, qual-\nquer coisa transmitida ou trazida do passado para o presente enquanto geradora de \numa nova coisa. Neste sentido, P\u00e9rez-G\u00f3mez tra\u00e7a o rumo para inverter a situa\u00e7\u00e3o: \n\nOur relationship to history must be radically different from that which became \nthe norm during the nineteenth and twentieth century\u2019s as a result of the tech-\nnological obsession with the future and a progressive outlook. (\u2026) we need our \nstories (retrieved from our tradition) in order to imagine and project better \nalternatives for human dwelling. History may have ended, but historicity (nar-\nrative) is unavoidable for articulate appropriate human action.23\n\nA quest\u00e3o da experi\u00eancia \u00e9 assim indissoci\u00e1vel do problema do significado visto que \numa leva \u00e0 outra. A destrui\u00e7\u00e3o da primeira repercutiu-se na consuma\u00e7\u00e3o da segunda. \nSe \u00e9 verdade que analisamos a problem\u00e1tica desde o ponto de vista conceptual da \nexperi\u00eancia, da passagem do conhecimento atrav\u00e9s da experi\u00eancia oral e do conto, da \nreflex\u00e3o sobre a mudan\u00e7a do processo de fabrico manual para o inquietante automa-\ntismo da m\u00e1quina e da tecnologia, ficar\u00edamos em falta ao n\u00e3o evocar que tamb\u00e9m a \nexperiencia f\u00edsica, a rela\u00e7\u00e3o do eu corpo com o mundo; esta foi abandonada em favor \n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n35\n\nde um novo processo relacional, baseado na primazia de um sentido sobre os outros.\n\n O olho que tudo v\u00ea e o ser que v\u00ea com o corpo\n\nO Homem relaciona-se com o ambiente e com os seus semelhantes atrav\u00e9s de est\u00edmu-\nlos que, intermediados pelos sentidos humanos, traduzem-se em mensagens. Uma \ngrande parte destes est\u00edmulos tem a sua g\u00e9nese no ambiente e pode ter origens t\u00e3o \ndiversas como formas, sons, cheiros, gostos ou sensa\u00e7\u00f5es t\u00e1cteis; todas estas reac\u00e7\u00f5es \nfor\u00e7am o ser humano a interagir permanentemente com o que o rodeia (mesmo que \npor vezes de forma inconsciente) - estes est\u00edmulos, e respectiva interac\u00e7\u00e3o, determi-\nnam a inevit\u00e1vel inser\u00e7\u00e3o do ser humano na realidade f\u00edsica e s\u00e3o determinantes na \nconstru\u00e7\u00e3o da sua condi\u00e7\u00e3o individual e colectiva no mundo. Assim, o modo como \no Homem v\u00ea, cheira, degusta e sente \u00e9 influenciado, em maior ou menor medida, \npela arquitectura. Podemos afirmar que, com uma exist\u00eancia marcadamente urbana, \no Homem v\u00ea-se condicionado pelo seu pr\u00f3prio engenho. Qualquer experi\u00eancia sig-\nnificante em arquitectura est\u00e1 vinculada a essa dimens\u00e3o multi-sensorial, qualities of \nmatter, space and scale are measured by the eye, ear, nose, skin, tongue, skeleton and \nmuscle.24. Maurice Merleau-Ponty enfoca esta simultaneidade da experi\u00eancia e inter-\nac\u00e7\u00e3o sensorial: my perception is (therefore) not a sum of visual, tactile, and audible \ngivens: I perceive in a total way with my whole being: I grasp a unique structure of the \nthing, a unique way of being, which speaks to all my senses at once25.\n\nMerleau-Ponty ensina-nos que a experi\u00eancia \u00e9 sempre lograda pelos sentidos na sua \ncondi\u00e7\u00e3o m\u00faltipla. Assim, partindo do aforismo de Merleau-Ponty a constru\u00e7\u00e3o do \nsignificado em arquitectura passar\u00e1 necessariamente por uma aten\u00e7\u00e3o cuidada da \nrela\u00e7\u00e3o entre objecto e corpo - \u00e9 talvez essa rela\u00e7\u00e3o a g\u00e9nese do processo significativo \nem arquitectura. \n\n\u00c8 evidente a forma como esta quest\u00e3o est\u00e1 vincada na arquitectura de Lewerentz. \nOs seus edif\u00edcios necessitam de mais que a mera contempla\u00e7\u00e3o: a vis\u00e3o torna-se \ninsuficiente, n\u00e3o chega, o sujeito precisa de compreender de uma forma global, \nchamando a si todas as possibilidades que tem de captar os est\u00edmulos que as obras \nemitem. Como assinala Pallasmaa: En un mundo donde finalmente todo se vuelve pa-\nrecido, insignificante e intrascendente, el arte y la arquitectura tienen que conservar las \ndiferencias de significado y, en particular, los criterios de calidad sensorial experiencial \ny existencial.26 Partindo deste princ\u00edpio, podemos afirmar que a quest\u00e3o do signifi-\ncado em arquitectura entra em crise quando as qualidades sensoriais da arquitectu-\nra desaparecem em fun\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o que, ao assumir protagonismo, afirma-se como \nsentido dominante. \n\n\n\nUn chien andalou\nLuis Bu\u00f1uel, Salvador Dal\u00ed, 1929\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n37\n\nO dom\u00ednio da vis\u00e3o sobre os outros sentidos \u00e9 um tema que est\u00e1 enraizado na cultu-\nra ocidental h\u00e1 muitos s\u00e9culos: era considerada o mais nobre dos sentidos, sendo o \npr\u00f3prio pensamento idealizado durante muito tempo em termos visuais. Los ojos son \ntestigos m\u00e1s exactos que los o\u00eddos27, escreveu Heraclito em um dos seus fragmentos, \nno contexto da Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica. Mais tarde, no Renascimento, foi considerado que os \ncinco sentidos formavam uma pir\u00e2mide hier\u00e1rquica: desde o sentido mais elevado \n\u2013 a vista; at\u00e9 ao mais baixo \u2013 o tacto. \u00c9 neste per\u00edodo que se d\u00e1 a inven\u00e7\u00e3o da repre-\nsenta\u00e7\u00e3o em perspectiva, esta fez do olho o ponto central da realidade percept\u00edvel e \na origem a partir da qual o sujeito se projecta. Baseada nesta heran\u00e7a, a consci\u00eancia \nmoderna encaminhou gradualmente a realidade sensorial para um dom\u00ednio id\u00f3neo \ndo sentido da vis\u00e3o. Os espa\u00e7os passam a ser concebidos para serem vistos, distan-\nciando-se do dramatismo dos outros sentidos, colocando o Homem num patamar \nafastado e promovendo uma interac\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia em vez de uma dial\u00e9ctica h\u00e1ptica \nconstante. A \u00eanfase unilateralmente visual que, geralmente, o movimento moderno \nempregou, fez com que este n\u00e3o fosse capaz de penetrar a camada do gosto e dos va-\nlores populares; regra geral, os projectos modernos acolheram generosamente o olho \ne o intelecto, mas deixaram sem lugar o corpo e o resto dos sentidos, convertendo o \nespa\u00e7o numa realidade intelectual.\n\nEsta quest\u00e3o tem sido observada por v\u00e1rios pensadores e fil\u00f3sofos, entre eles est\u00e1 \nDavid Michael Levin, um dos actuais pensadores preocupados com a hegemonia da \nvis\u00e3o. Levin afirma, I think it is appropriate to challenge the hegemony of vision in \nthe ocularcentrism of our culture. And I think we need to examine very critically the \ncharacter of vision that predominates today in our world. We urgently need a diagnosis \nof the psychosocial pathology of everyday seeing \u2013 and a critical understanding of our-\nselves, as visionary beings28. \n\nMuitos dos aspectos patol\u00f3gicos da arquitectura de hoje podem ser compreendidos \natrav\u00e9s de uma cr\u00edtica \u00e0 g\u00e9nese visual da nossa cultura. Como consequ\u00eancia da toma-\nda de posse do olho sobre os outros sentidos, a arquitectura tornou-se numa esp\u00e9cie \nde arte do instant\u00e2neo, vinculada \u00e0 realidade da imagem visual imediata. Em vez \nda cria\u00e7\u00e3o de ambientes, de microcosmos existenciais, a disciplina v\u00ea-se obrigada a \nproduzir imagens que levem \u00e0 percep\u00e7\u00e3o imediata. O caminho que percorremos em \ndirec\u00e7\u00e3o a esta forma de estar est\u00e1 a comprometer seriamente os edif\u00edcios que cons-\ntru\u00edmos, levando-os a uma esp\u00e9cie de empobrecimento volunt\u00e1rio de experi\u00eancias. \nA tend\u00eancia desta cultura tecnol\u00f3gica por uniformizar e estandardizar os ambientes \nest\u00e1 a torn\u00e1-los inteiramente previs\u00edveis e a depauperar os espa\u00e7os por onde nos mo-\nvemos. Os nossos edif\u00edcios perderam a sua opacidade e profundidade, o sentido de \n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n39\n\nconvite e descoberta para os sentidos, e a capacidade de nos contar sobre mist\u00e9rio e \nsombra. \n\nAssim, a desumanidade das cidades contempor\u00e2neas podem entender-se como a \nconsequ\u00eancia de uma neglig\u00eancia para com o corpo, o que provoca um desequil\u00edbrio \nno nosso sistema sensorial. O dom\u00ednio da vis\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o dos outros sentidos \nda realidade do dia-a-dia tende a empurrar o ser humano para um distanciamento, \npara um isolamento em rela\u00e7\u00e3o ao que o envolve. O corpo rejeita porque se sente \nrejeitado, entra-se num ciclo vicioso do olhar \u00e0 dist\u00e2ncia, algo que nunca poder\u00e1 ir \nde encontro \u00e0 natureza dos corpos como prova a F\u00edsica atrav\u00e9s da teoria da atrac\u00e7\u00e3o.\n\nEsta hegemonia foi, nos nossos dias, refor\u00e7ada por in\u00fameros inventos tecnol\u00f3gicos \nque conduziram a uma infinita multiplica\u00e7\u00e3o de imagens, um dil\u00favio de imagens29, \ncomo diz Italo Calvino no seu texto sobre a Visibilidade. Conclui Heidegger que the \nfundamental event of the modern age is the conquest of the world as a picture30. Esta \natitude, sustentada no aforismo de Heidegger, em lugar de refor\u00e7ar a experi\u00eancia do \ncorpo, de valorizar e aproximar a rela\u00e7\u00e3o do ser com o mundo, separa e isola o ser \nhumano, este passa a compreender o universo que o rodeia atrav\u00e9s de um hedonismo \nvisual.\n\nNaturalmente houve quem se opusesse a esta ideologia. Ren\u00e9 Descartes, por exem-\nplo, apesar de considerar a vis\u00e3o o mais nobre e universal dos sentidos, identificava a \nvis\u00e3o com o tacto, um sentido que ele considerava como m\u00e1s certero y menos vulnera-\nble al error que la vista31. Martin Jay exp\u00f5e com bastante rigor no seu livro Downcast \neyes \u2013 The denigration of vision in twentieh-century French thought, a convincente cr\u00ed-\ntica anti-ocularcentrista da percep\u00e7\u00e3o e do pensamento ocidentais que no s\u00e9c. XX se \ndesenvolveu no contexto Franc\u00eas. Ao mesmo tempo que detalha minuciosamente a \nforma como a cultura moderna se centrava na vis\u00e3o atrav\u00e9s dos mais diversos campo, \ntamb\u00e9m analisa as posi\u00e7\u00f5es anti-oculares de autores franceses de grande import\u00e2ncia \ncomo Merleau-Ponty (j\u00e1 aqui referido). Este foi um cr\u00edtico especialmente efusivo do \nr\u00e9gimen cartesiano perspectivo y su privil\u00e9gio de un sujeto ahist\u00f3rico, imparcial, acor-\nporizado, totalmente ajeno al mundo32. Toda a sua obra se centra na percep\u00e7\u00e3o em \ngeral e na vis\u00e3o em particular mas, no lugar do olho que tudo v\u00ea a partir do especta-\ndor exterior, o sentido da vista \u00e9 idealizado como uma vis\u00e3o incorporada que \u00e9 uma \nparte corp\u00f3rea da carne do mundo33. O Homem \u00e9 assim afastado da sua condi\u00e7\u00e3o de \nespectador, o seu corpo \u00e9 um objecto no meio de todos os outros, e todos interagem \nnuma rela\u00e7\u00e3o tang\u00edvel. Desta forma, o Homem estabelece uma rela\u00e7\u00e3o hol\u00edstica com \no mundo que o envolve; o sujeito define o contexto, e o contexto define o sujeito. \u00c9 \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, Klippan\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n41\n\neste o tipo de interac\u00e7\u00e3o que se encontra nos edif\u00edcios de Lewerentz. A forma como \nas suas obras v\u00e3o levando o sujeito a interagir com elas como um todo adv\u00e9m de uma \nvontade pr\u00f3pria, centrada numa consci\u00eancia muito pessoal do lugar e do corto do ser \nno mundo, mas tamb\u00e9m de certos rasgos culturais n\u00f3rdicos: \n\nA un forastero le resulta f\u00e1cil percibir que la naturaleza tiene un significado \nmuy importante para la sensibilidad n\u00f3rdica. Al margen de las denominacio-\nnes religiosas que adopte en la pr\u00e1ctica, parece prevalecer una actitud pante\u00edsta \nhacia la naturaleza, derivada de la concepci\u00f3n del mundo del campesino y del \npescador. La conexi\u00f3n con la naturaleza, parece propiciar el mantenimiento de \nuna relaci\u00f3n multisensorial  con el entorno. La arquitectura del mundo indus-\ntrial est\u00e1 dominada por el sentido de la visi\u00f3n. En la arquitectura n\u00f3rdica sin \nembargo, el dominio de lo t\u00e1ctil sigue presente y contribuye a crear una atmos-\nfera de calidez e intimidad.34\n\nNa arquitectura de Lewerentz o olho abandona o seu pedestal, revela-se insuficiente \nperante tal complexidade - somos levados a compreender com o corpo atrav\u00e9s de um \nprocesso extremamente din\u00e2mico. A sua arquitectura \u00e9 sobretudo propositiva (um \nobjecto ou edif\u00edcio pode provocar um fen\u00f3meno). Neste sentido, a constru\u00e7\u00e3o d\u00e1-se \ncom um nexo, com uma inten\u00e7\u00e3o, um significado. Foi este o caminho que Lewerentz \npercorreu, rumo a uma arquitectura que privilegia uma rela\u00e7\u00e3o total do Homem com \no objecto arquitect\u00f3nico num processo onde se gera o significado.  \n\nNa sua igreja de St Peter\u2019s, denotamos uma esp\u00e9cie de conforto corp\u00f3reo. \u00c9 como \nque se aquela massa nos envolvesse carinhosamente num abra\u00e7o continuado, luz, \nsombra, \u00e1gua, fogo, conferem \u00e0 materialidade do tijolo uma esp\u00e9cie de sentido ma-\nternal, encontramo-nos num estado natural, somos de novo crian\u00e7as, e o vazio entre \nparedes \u00e9 como aquele esconderijo onde teimava-mos permanecer ocultos. Lewe-\nrentz desenha o espa\u00e7o numa sucess\u00e3o de aproxima\u00e7\u00f5es ao corpo: primeiro o tacto, a \nsensa\u00e7\u00e3o do quente e frio, depois o ru\u00eddo do sil\u00eancio marcado nas gotas que pingam \nda pia baptismal, assim sucessivamente. O espa\u00e7o vai nos acolhendo e sugerindo \ninterac\u00e7\u00e3o. Veja-se o exemplo da janela da reflex\u00e3o, que tanto impressionou Lu\u00eds Mo-\nreno Mansilla: No en vano, la que Lewerentz llama en la iglesia de Klippan \u201cventana de \nla reflexi\u00f3n\u201d se construye en el interior del muro. Dentro de su grosor, el ladrillo va con-\nformando con sus quiebros un austero asiento con una ventana baja desde la que s\u00f3lo \npodemos ver la luz sentados, reflexionando, dentro del muro35. \u00c9 a forma a adaptar-se \na um acto espec\u00edfico. A prova de que o corpo est\u00e1 intimamente implicado na obra, \nmodelando-a, modelando a arquitectura. Como diz Fernando P\u00e9rez, El edificio aloja \n\n\n\nJanela da reflex\u00e3o, Igreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n43\n\nal cuerpo y es al mismo tiempo una prolongaci\u00f3n del cuerpo que condiciona sus posi-\nbilidades perceptivas.36 Por um lado o objecto tenta adaptar-se aos requerimentos do \ncorpo (este \u00e9 considerado como elemento constante do fen\u00f3meno arquitect\u00f3nico37) \ne, simultaneamente, representa-o de uma maneira particular sendo uma forma de \npensamento sobre o pr\u00f3prio corpo.\n\nEste processo de trabalho, onde o sujeito actua de maneira viva frente \u00e0 arquitectura \ne \u00e0 paisagem, e onde a obra se resolve, desde a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o, como uma obra \npara o corpo, converte a experi\u00eancia arquitect\u00f3nica numa experi\u00eancia po\u00e9tica. Em \ntoda a obra de Lewerentz, mas principalmente nos seus complexos paroquiais em \nKlippan e Bj\u00f6rkhagen, \u00e9 evidente que a arquitectura n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 la euritmia realizada \nsino tambi\u00e9n la f\u00edsica hecha carne38. Neste sentido, em Lewerentz, o objecto arquitec-\nt\u00f3nico \u00e9 a estrutura que d\u00e1 visibilidade ao mundo e ao mesmo tempo o procedimento \nque lhe confere significado. \n\nGra\u00e7as \u00e0 sua especificidade, Lewerentz foi uma das personagens principais do Clas-\nsicismo N\u00f3rdico, de onde bebeu muitos dos conceitos que o ajudaram na constru\u00e7\u00e3o \ndeste processo significante, na materializa\u00e7\u00e3o destes objectos carregados de signifi-\ncado.\n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n45\n\nnotas\n\n1 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Built upon Love, p.97\n2 TUAN, Yi-fu, Espa\u00e7o e lugar: a perspective da experi\u00eancia, p. 151\n3 AHLIN, Janne, apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una trasi-\n\nci\u00f3n n\u00f3rdica a la Arquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo t\u00e1ctil, \n\np. 73\n4 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una trasici\u00f3n n\u00f3rdica a la Ar-\n\nquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo t\u00e1ctil, p. 75\n5 Idem\n6 Ibidem, p. 79\n7 BORCHERS, Juan, apud ibidem, p. 79\n8 SOL\u00c1-MORALES, Ignasi, las razones de un proyecto cl\u00e1sico. in LINAZASORO, Jos\u00e9 Ignacio, \n\nEl proyecto cl\u00e1sico en arquitectura, p.17 apud ibidem, p. 37\n9 ST. JONH, Peter, The Feeling of Things: Towards an Architecture of Emotions em Shaping \n\nEarth, p.78\n10 Apesar dos arquitectos que a defendiam buscarem refer\u00eancias nas obras do passado como \n\npor exemplo Le Corbusier na sua Viagem ao Oriente\n11 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Modern architecture, Abstraction, and the Poetic Imagination, p.3\n12 Ibidem, p.7\n13 HEIDEGGER, Martin, Construir, habitar, pensar\n14 MARTIS, Valteir, Morfologia do Dialeto Parintinense, p.21\n15 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit, p.61\n16 CARUSO, Adam, Sigurd Lewerentz y una base material de la forma in A+T: As Built, Caruso \n\nSt. John Architects, p.26\n17 POSTIGLIONE, Gennaro,  Lewerentz\u2019s Last Project, in Lotus Internacional, p.24\n18 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Hermeneutics as architectural discourse\n19 BENJAMIN, Walter, Obras escolhidas. Vol.1 \u2013 magia e t\u00e9cnica, arte e politica - Experiencia \n\ne Pobreza\n20 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Hermeneutics as architectural discourse\n21 Uma mis\u00e9ria totalmente nova abateu-se sobre o Homem com esse desenvolvimento monstruo-\n\nso da t\u00e9cnica. (\u2026) a nossa pobreza de experi\u00eancia mais n\u00e3o \u00e9 do que uma parte e grande pobreza \n\nque ganhou novamente um rosto, t\u00e3o n\u00edtido e exacto como o do mendigo medieval. Qual o valor \n\nde todo o nosso patrim\u00f3nio cultural (e da riqueza sufocante de ideias) quando a experi\u00eancia \n\nj\u00e1 n\u00e3o o vincula a n\u00f3s? (A nossa) pobreza de experi\u00eancias n\u00e3o \u00e9 uma pobreza particular, mas \n\numa pobreza de toda a humanidade. Trata-se de uma esp\u00e9cie de nova barb\u00e1rie. (BENJAMIN, \n\nWalter, Experi\u00eancia e Pobreza, 1933)\n\n\n\n\n\nO PROBLEMA DO SIGNIFICADO\n\n47\n\n22 BENJAMIN, Walter, Experi\u00eancia e Indig\u00eancia, p. 74\n23 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Modern architecture, Abstraction, and the Poetic Imagination, p.4\n24 PALLASMA, Juhani, Hapticity and time em Encounters p.320\n25 MERLEAU-PONTY, Maurice, The film and the new psychology, in Sense and Non-Sense, \n\np.18 \n26 PALLASMA, Juhani, La mano que piensa, sabidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, \n\np. 168\n27 HER\u00c1CLITO, apud  MICHAEL LEVIN, David, Modernity and the Hegemony of vision, p. 1\n28 MICHAEL LEVIN, David, op. cit., p.205\n29 CALVINO, Italo, Visibilidade in Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00e9nio, p.122\n30 HEIDEGGER, Martin, The age of the world Picture, em The questions concerning technology \n\nand other essays, p.57\n31 MICHAEL LEVIN, David, op. cit., p.212\n32 MARTIN, Jay, Scopic regimes of modernity em Force Fields, p.10\n33 Merleau-Ponty descreve a sua ideia de carne no ensaio El entrelazo \u2013 El quiasmo in Lo visible \n\ny lo invisible, seguido de notas de trabajo, Seix Barral, Barcelona, 1970: Mi cuerpo est\u00e1 hecho \n\nde la misma carne del mundo (\u2026) esta carne de mi cuerpo se comparte con el mundo. La carne \n\n(del mundo o propia es (\u2026) una textura que vuelve a s\u00ed misma y se conforma a s\u00ed misma. La \n\ncarne (del mundo o propia es (\u2026) una textura que vuelve a s\u00ed misma y se conforma a s\u00ed misma. \n34 PALLASMA, Juhani, El silencio del Norte, p. 4-6\n35 M. MANSILLA, Luis, La ventana de la reflexi\u00f3n. El silencio del yo in Apuntes de viaje al \n\ninterior del tiempo, p. 73\n36 P\u00c9REZ, Fernando apud QUINTANILLA CHALA, op.cit., p. 31\n37 Veja-se a Antropometria e a Ergonomia, disciplinas cientificas que estudam as dimens\u00f5es do \n\nHomem, e a sua rela\u00e7\u00e3o com os objectos.\n38 Ibidem, p.69\n\n\n\nCapela da Ressurei\u00e7\u00e3o, Skogskyrkog\u00e5rden, Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1925\n\n\n\n49\n\nTransi\u00e7\u00e3o e po\u00e9tica natural\n\nO cemit\u00e9rio no Bosque de Enskede, no sul de Estocolmo, \u00e9 o maior cemit\u00e9rio que \nLewerentz construiu. O seu desenho passou por v\u00e1rias etapas: de um come\u00e7o alta-\nmente elaborado evoluiu em direc\u00e7\u00e3o a uma simplicidade monumental. O resultado \nfinal foi, como costuma ser apelidado, uma das grandes paisagens \u00e9picas da hist\u00f3ria \nda humanidade. Atrav\u00e9s dos seus elementos primordiais (Bosque, \u00c1gua, Luz, Som-\nbra e T\u00famulo), constitui a arqu\u00e9tipa personifica\u00e7\u00e3o da cultura N\u00f3rdica. \n\nO projecto \u00e9 fruto de uma longa colabora\u00e7\u00e3o com Erick Gunnar Asplund, a quem \ncoube grande parte do projecto. A maioria da constru\u00e7\u00e3o que encontramos por entre \no arvoredo \u00e9 desenhada por este, sendo que, ao que parece, a Lewerentz pertenceu \na maior parte do desenho de paisagem e, tamb\u00e9m, o projecto da Capela da Ressur-\nrei\u00e7\u00e3o que, de todos os edif\u00edcios do cemit\u00e9rio, \u00e9 o que mant\u00e9m maior unidade com a \ngravitas da paisagem. A proposta original de 1914 vence o concurso na medida que, \nde entre todas as propostas, era a que melhor se relacionava com o esp\u00edrito pr\u00e9-exis-\ntente do lugar, um bosque de pinheiros altos, valorizando-o ao n\u00e3o transgredir as \nsuas qualidades intr\u00ednsecas. Edif\u00edcios e paisagem s\u00e3o considerados como um todo: a \npaisagem aberta, o arvoredo introspectivo e meditante, os percursos sinuosos, tudo \nisto nasce de uma dial\u00e9ctica permanente entre a arquitectura, obra do Homem, e a \nNatureza, obra divina. \n\nA ideologia e os recursos levados a cabo durante este projecto revelam-se importan-\ntes e esclarecedores para a compreens\u00e3o da \u00e9poca em que este inicialmente se insere, \nna qual se come\u00e7avam a denotar algumas altera\u00e7\u00f5es nos paradigmas da disciplina. \n\n\n\nFotografias de uma viagem a It\u00e1lia\nSigurd Lewerentz\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n51\n\nEmbora geograficamente afastada do contingente central Europeu, a Escandin\u00e1via \nviria a ser contagiada, ainda que de uma forma muito espec\u00edfica, pelas mudan\u00e7as \nideol\u00f3gicas que se come\u00e7avam a sentir no centro da Europa - a passagem do rom\u00e2n-\ntico ao moderno. Este processo, contrariamente ao que ocorreu em algumas arqui-\ntecturas centro-europeias de vanguarda, n\u00e3o ocorreu de forma abruta nem radical, \nfoi antes uma passagem faseada, uma transi\u00e7\u00e3o. \n\n Rejei\u00e7\u00e3o da mim\u00e9sis\n\nA transi\u00e7\u00e3o n\u00f3rdica para a arquitectura Moderna envolveu-se num conjunto de avan-\n\u00e7os e retrocessos, numa experimenta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua onde os arquitectos tentavam as-\nsumir a modernidade desde o seu pr\u00f3prio ponto de vista fundamentado na quest\u00e3o \nda tradi\u00e7\u00e3o. Estes n\u00e3o assumiram a Arquitectura Moderna atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de \nmanifestos, de desenvolvimentos te\u00f3ricos. Ao inv\u00e9s da via intelectual usaram a via do \npr\u00f3prio of\u00edcio, baseado num processo experimental cont\u00ednuo, muitas vezes a apren-\nder com o que os outros estavam a fazer \u2013 el modo de ver determina la manera de ha-\ncer1. Atrav\u00e9s da pr\u00e1tica, do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, chegaram a princ\u00edpios que n\u00e3o lhes \neram pr\u00f3prios, sendo que, apesar de tudo, estes se distanciavam da pr\u00e1tica moderna \ncomum na medida que, a assimila\u00e7\u00e3o e uso desses princ\u00edpios possu\u00eda sempre uma \ndimens\u00e3o propositiva no que diz respeito ao modo de entender e fazer arquitectura. \nMais que uma tentativa de imitar um modo, afastaram-se da mim\u00e9sis questionando \no processo desde o in\u00edcio, partindo das condi\u00e7\u00f5es e possibilidades que estavam dis-\npon\u00edveis, denotando desde logo, uma profunda consci\u00eancia do que estava em jogo. \nPodemos afirmar que foi sobretudo um esfor\u00e7o pela originalidade. Assim, pode-se \ndizer que o caminho percorrido pelos n\u00f3rdicos, mais que de ruptura, foi experimen-\ntal, onde se constata uma tranquila observa\u00e7\u00e3o das vanguardas, conjugada com uma \nparticular decanta\u00e7\u00e3o formal influenciada pela paisagem e pela t\u00e9cnica tradicional. \nEsta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a prova que a cultura n\u00f3rdica almejava um equil\u00edbrio cultural, isto \n\u00e9, um equil\u00edbrio entre o nacional e o estrangeiro, entre a tradi\u00e7\u00e3o e a t\u00e9cnica \u2013 Se \nconsideraba que la gente deb\u00eda escuchar al mundo, pero ahondando al mismo tiempo \nen su ser m\u00e1s \u00edntimo2. Esta interculturalidade que o Norte queria cativar foi, sobre-\ntudo, promovida pelas viagens que os arquitectos do momento realizaram. Apesar \nda sua componente aut\u00f3ctone, a cultura n\u00f3rdica n\u00e3o vivia isolada, fazendo usufruto \ndo conhecimento exterior. \u00c9 por isso not\u00f3rio, e at\u00e9 surpreendente a presen\u00e7a t\u00e3o \nmarcada da cultura Oriental. A eloqu\u00eancia que linha japonesa confere, parece encher \nde graciosidade os pain\u00e9is e o mobili\u00e1rio propositadamente t\u00e1cteis, constru\u00eddos com \nmadeiras n\u00e3o tratadas, no seu estado natural, que agradam tanto ao olhar quanto ao \ntoque. Alvar Aalto, numa carta ao embaixador japon\u00eas, escreveu: acredito que o que \n\n\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n53\n\nnos une \u00e9 um conhecimento profundo da linguagem dos materiais3. A influ\u00eancia Orien-\ntal dotou esta arquitectura de um perfume de sensibilidade, demonstrando uma clara \npreocupa\u00e7\u00e3o com a rela\u00e7\u00e3o que o Homem estabelecia com a arquitectura ,acima de \nqualquer vontade formal.\n\nEsta transi\u00e7\u00e3o revela-se importante uma vez que, al\u00e9m de marcar o momento no qual \nse enquadra a obra inicial de Sigurd Lewerentz, ajuda a entender a influ\u00eancia a que \na cultura n\u00f3rdica esteve sujeita neste per\u00edodo, bem como a forma como esta soube \nretirar conhecimento dela, sem nunca incorrer no erro de esquecer o papel que a tra-\ndi\u00e7\u00e3o deve ter na fomenta\u00e7\u00e3o do significado. Tal como todas as na\u00e7\u00f5es da periferia da \nEuropa, em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses geradores dos princ\u00edpios da Arquitectura Moderna, o \nNorte filtrou os ensinamentos modernos, assumindo-os de uma maneira particular. \nPara a Escandin\u00e1via, este per\u00edodo (Classicismo N\u00f3rdico) n\u00e3o foi apenas uma escapa-\nt\u00f3ria do romantismo nacional mas, um passo at\u00e9 \u00e0 Modernidade. Assim, o resultado \nn\u00e3o tem de ser visto como outra Arquitectura Moderna, mas sim como um desenvol-\nvimento espec\u00edfico desta, com as suas influ\u00eancias, suposi\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, sendo \nque no caso da cultura n\u00f3rdica primava um estilo que balan\u00e7ava entre a raiz cultural, \nvinculada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, e a universalidade promovida pelos ideais modernos.\n\nN\u00e3o encontramos sinais de nostalgia: foi, na sua maioria, um consciente escape desde \nlos estilos4. Esta vontade \u00e9 denotada na forma como, na \u00e9poca, se tentou alterar o sis-\ntema de ensino da Arquitectura: na Dinamarca e na Su\u00e9cia, os jovens arquitectos in-\nsurgiram-se contra um sistema de instru\u00e7\u00e3o asfixiante e, tentaram estabelecer escolas \nde arquitectura livres e com metas mais modernas. Assim, como os mestres de outros \npa\u00edses (por exemplo: Ledoux ou Shinkel), esta nova gera\u00e7\u00e3o misturou as impress\u00f5es \nconseguidas da arquitectura cl\u00e1ssica italiana com as t\u00e9cnicas construtivas nacionais. \nO Classicismo N\u00f3rdico \u00e9 assim, um sopro de ar fresco, irrompendo subtilmente por \nentre a heran\u00e7a acad\u00e9mica e as novas normas que o Funcionalismo introduzia. Este \u00e9 \nassim um per\u00edodo marcado por esta transi\u00e7\u00e3o, um momento em que, emaranhados \nem nacionalismos rom\u00e2nticos e classicismos, os arquitectos come\u00e7am a despertar uma \nnova sensibilidade formal5. Neste per\u00edodo (1910-1930) d\u00e1-se assim uma mudan\u00e7a no \nparadigma da forma, uma altera\u00e7\u00e3o da sensibilidade: os edif\u00edcios deixaram de ser en-\ncarna\u00e7\u00f5es r\u00edgidas, tipificadas por uma ideia de ordem e ganharam vida, tornando-se \nobjectos vertebrados com uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Nesta \u00e9poca a arquitectura n\u00f3rdica \noscila, assim, entre um Romantismo Nacional e o Modernismo, inspirando-se sobre-\ntudo no Classicismo greco-romano mas reinterpretando-o e adaptando-o \u00e0 escala do \ncorpo, ao lugar, aos materiais, \u00e0 cultura N\u00f3rdica e \u00e0s necessidades das pessoas - nos \npa\u00edses n\u00f3rdicos a arquitectura enraizou-se mais fortemente na realidade social, qui\u00e7\u00e1, \n\n\n\nCapela da Ressurei\u00e7\u00e3o, Skogskyrkog\u00e5rden, Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1925\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n55\n\nque em outras partes do mundo6. Este \u00e9 um per\u00edodo que privilegia o dinamismo e a \nespontaneidade no processo de projecto e a forma como este se enra\u00edza e materializa \nno lugar. Este foi um momento de clara import\u00e2ncia, um passo pensado, que se tor-\nnou numa das bases do Modernismo nestes pa\u00edses e que se considera terminado em \n1930, ano da Exposi\u00e7\u00e3o de Estocolmo. \n\n Tradi\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica e a al\u00e9theia\n\nA Capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o, que Lewerentz desenha para o cemit\u00e9rio de Estocolmo \n(1921-1925), \u00e9 um edif\u00edcio que exemplifica bem este momento em que se encontrava \na cultura n\u00f3rdica. Se por um lado \u00e9 frequente encontrar textos que a vinculam com \nos ideais cl\u00e1ssicos, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que o gesto compositivo de intersectar dois vo-\nlumes: um transparente, ese austero p\u00f3rtico que funde la abstracci\u00f3n moderna con un \nsentido de la forma b\u00e1sicamente cl\u00e1sico7, com um opaco, a nave da capela encerrada \ne \u00edntima, j\u00e1 revela uma pr\u00e1tica de outra ordem. Ainda assim, a maior novidade deste \nprograma \u00e9 a inovadora concep\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 maneira de percorrer o \nespa\u00e7o sagrado, entendida como um ritual de passagem no seu duplo sentido, isto \u00e9, \nn\u00e3o s\u00f3 como um percurso f\u00edsico efectuado pelo sujeito no espa\u00e7o sagrado, mas tam-\nb\u00e9m como um assinalar da passagem da vida para a morte.\n\nEsta renova\u00e7\u00e3o/inova\u00e7\u00e3o de conceitos coloca desde logo em causa o termo compo-\nsi\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 conotado com a obra cl\u00e1ssica onde o sistema que controla e conduz \na obra, \u00e9 exterior a ela mesma, ou seja, a sua legitimidade est\u00e1 alheia \u00e0 obra na sua \ncondi\u00e7\u00e3o individual. Na capela son evidentes los descalces entre elementos que usa el \narquitecto y las operaciones de proyecto8 que con ellos se realizan. Si bien los elementos \nson cl\u00e1sicos el modo de ord\u00e9nalos ya no lo es.9 \n\nEntende-se que, ao contr\u00e1rio do n\u00facleo duro Modernista, a cultura N\u00f3rdica soube \ntransformar esta regenera\u00e7\u00e3o que imperava no centro da Europa numa transi\u00e7\u00e3o no \nverdadeiro sentido da palavra, isto \u00e9, apreenderam as ideias chave e concatenaram-\nnas com os ensinamentos da tradi\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, da transmiss\u00e3o de \npr\u00e1ticas ou valores, de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o conjunto das cren\u00e7as de um povo, \n\u00e9 fundamental na medida que, a sua presen\u00e7a na sociedade baseia-se em pressupos-\ntos antropol\u00f3gicos: o Homem tem uma exist\u00eancia limitada, \u00e9 mortal, e exige-se a \nnecessidade de haver um nexo de conhecimento entre as gera\u00e7\u00f5es, uma passagem da \nexperi\u00eancia adquirida, pela gera\u00e7\u00e3o anterior. Em 1919, tendo como tema a rela\u00e7\u00e3o \nque os artistas estabeleciam com a hist\u00f3ria, Thomas Stearns Eliot, no seu ensaio Tra-\ndition and the Individual Talent, afirma que os verdadeiros artistas est\u00e3o, por norma, \nmais comprometidos com um sentimento geral do tempo e da hist\u00f3ria do que com a \n\n\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n57\n\nsua factualidade ou produto, ou seja, interessam-se mais pela tradi\u00e7\u00e3o, pela passagem \ndo conhecimento adquirida atrav\u00e9s de outrem que pela facticidade cient\u00edfica da his-\nt\u00f3ria e, a prop\u00f3sito da posi\u00e7\u00e3o dos poetas no desafio da tradi\u00e7\u00e3o, escreve: \n\nTradition is a matter of much wider significance. It cannot be inherited, and \nif you want it must obtain it by great labor. It involves, in the first place, the \nhistorical sense\u2026and the historical sense involves a perception, not only of the \npastness of the past, but of its presence; the historical sense compels a man to \nwrite not merely with his own generation in his bones, but whit a feeling that \nthe whole of the literature... has a simultaneous existence and composes a si-\nmultaneous order. This historical sense, which is a sense of timeless as well as of \nthe temporal and of the timeless and of the temporal together, is what makes a \nwriter traditional and it is at the same time what makes a writer most acutely \nconscious of his place in time, of his own contemporaneity.\n\nNo poet, no artist of any art, has his complete meaning alone. His significance, \nhis appreciation is the appreciation of his relation to the dead poets and artist. \nYou cannot value him alone; you must set him, for contrast and comparison, \namong the dead.10\n\nEsta consci\u00eancia fez com que a cultura N\u00f3rdica n\u00e3o voltasse costas a um passado que \nj\u00e1 havia provado ser f\u00e9rtil em solu\u00e7\u00f5es muito positivas. Esta rejei\u00e7\u00e3o da t\u00e1bua rasa, \nque o Modernismo promovia, em favor da tradi\u00e7\u00e3o ajudou o Norte a manter-se no \ncaminho certo, a n\u00e3o se deixar contaminar pelos ideais da m\u00e1quina e da raz\u00e3o, a n\u00e3o \nesquecer o corpo em favor da vista, a n\u00e3o extinguir o significado em favor do conte\u00fa-\ndo abstracto ideal. Assim, num per\u00edodo em que a linguagem, el c\u00e1lculo en el modo de \nhacer11, ganhava um car\u00e1cter de ordem, Lewerentz e os seus coet\u00e2neos preferiam uma \nforma de trabalho mais intuitiva. Seria esta intui\u00e7\u00e3o que lhes conferiria flexibilidade \nno momento de abordar um projecto como constru\u00e7\u00e3o da forma, tendo a liberdade \nde escolher ou n\u00e3o escolher, elementos de uma ou outra linguagem, e trabalh\u00e1-los \ndesde as possibilidades que o contexto e a t\u00e9cnica lhes permitam.  \n\nCentrado em todas estas tem\u00e1ticas, Lewerentz leva a cabo uma obra que, n\u00e3o prima \npelo excesso, quer na quantidade de edif\u00edcios que constr\u00f3i, quer na forma como os \nconstr\u00f3i. A essencialidade \u00e9 o conceito que primeiro chama a aten\u00e7\u00e3o na obra de \nLewerentz. Este tem perfeitamente presente que elementos quer utilizar, e a forma \ncomo estes se devem articular. Principalmente nas obras mais tardias, os recursos \ns\u00e3o minimizadas e levados ao limite, se usa uma janela, ent\u00e3o \u00e9 s\u00f3 essa janela, isto \u00e9, \n\u00e9 o mesmo elemento aplicado sempre da mesma maneira. Poder\u00edamos dizer que a \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n59\n\narquitectura de Lewerentz \u00e9 una arquitectura de lo suficiente12, fazendo uma analogia \ncom a defini\u00e7\u00e3o que Schoenberg usava para definir a pintura de Kandinsky, la pintura \ndel no m\u00e1s. Veja-se por exemplo o projecto que este leva a concurso para a igreja de \nV\u00e4xj\u00f6, uma redu\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico, onde at\u00e9 janela e cobertura se parecem fundir num \ngesto minimal, um claro desejo de encontrar o absoluto com o indispens\u00e1vel. Esta foi \na sua for\u00e7a, e o seu caminho de ren\u00fancia e abertura para um novo mundo, mais, para \numa nova maneira de olhar as coisas. A quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio nun-\nca foi tomada, por Lewerentz, como um acto trivial, era sempre uma oportunidade \nnova para experimentar outras coisas, detalhes engenhosos, carpintarias refinadas, \netc. Parecia existir a ideia de que da produ\u00e7\u00e3o adviriam sempre possibilidades de \nconhecimento. \n\nA inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica foi um habitu\u00e9, por entre o oficio de arquitecto, Lewerentz foi se \nenriquecendo com outras actividades de cariz industrial que provavelmente o ajuda-\nram a perceber que a materializa\u00e7\u00e3o de uma forma, de um objecto, est\u00e1 profunda-\nmente indexada ao problema da sua constru\u00e7\u00e3o: que es en el detalle donde las cosas se \nviven m\u00e1s intensamente y que los materiales han de ser respetados en aquello que quie-\nren ser.13 Esta liga\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o industrial, que pode muito bem ser a g\u00e9nese \ndo seu gosto pela produ\u00e7\u00e3o de produtos estandardizados, deve-se \u00e0 proximidade que \neste estabeleceu com estes ambientes, primeiro por interm\u00e9dio do seu pai, que era co\n-propriet\u00e1rio e director da f\u00e1brica de vidros SANDO, onde Lewerentz trabalhou em \njovem e, mais tarde, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o de maquinaria do Instituto Tec-\nnol\u00f3gico Chalmers. Como escreve Janne Ahlin na sua monografia sobre o arquitecto, \nfoi talvez atrav\u00e9s destas experi\u00eancias que Lewerentz se apercebeu que toda a est\u00e9tica \nest\u00e1 fundada sobre uma t\u00e9cnica, e que \u00e9 necess\u00e1rio fundar uma disciplina que guie o \ndesenho.14 Podemos afirmar que confluem no trabalho de Sigurd Lewerentz la disolu-\nci\u00f3n de la tradici\u00f3n figurativa (que hasta entonces hab\u00eda formado la base de la pintura) \ny la creciente importancia de la tradici\u00f3n popular15. Resumindo, a sua obra \u00e9 resultado \nde uma consci\u00eancia pr\u00f3pria, mas tamb\u00e9m de um v\u00ednculo ao momento arquitect\u00f3nico \nque se vivia, que no persigue las ideas abstractas de lo neocl\u00e1sico; al contrario, explota \nlos efectos del material y la superficie a trav\u00e9s de la unidad y econom\u00eda de contraste \n(\u2026) existindo uma afinidad entre las t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n, que tienen acceso tanto \na la artesan\u00eda como los recursos industriales y el lenguaje formal arquitect\u00f3nico que se \ndesarrolla hacia el clasicismo16.\n\nA forma essencial como Lewerentz compreendeu correctamente os recursos tecnol\u00f3-\ngicos, o controlo total da constru\u00e7\u00e3o desde o desenho at\u00e9 \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o, o cuidado \nda constru\u00e7\u00e3o revelado no detalhe pedra a pedra e a aten\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o da conti-\n\n\n\nEpiphany\nKiyoshi Nakagami, 2012\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n61\n\nnuidade entre edif\u00edcio e paisagem, foram aspectos marcantes na sua obra. A todo o \ninstante, existe uma esp\u00e9cie de compromisso que faz a mat\u00e9ria revelar uma esp\u00e9cie \nde moral que \u00e9 anterior ao pr\u00f3prio projecto, num gesto empenhado de fazer revelar \ne transparecer conte\u00fados, significados que n\u00e3o s\u00e3o de todo aparentes mas que est\u00e3o \nl\u00e1. Esta capacidade quase natural que as suas obras revelam, est\u00e1 conotada com a \ncapacidade que o arquitecto possui para demonstrar, ou melhor, para evidenciar as \nm\u00faltiplas resson\u00e2ncias que a arquitectura pode proporcionar, principalmente as de \narquitectura sacra.17 Uma das formas de compreendermos estes processos, pode ser \natrav\u00e9s do estudo que James Joyce, romancista irland\u00eas dos finais do s\u00e9c. XIX e in\u00ed-\ncios do s\u00e9c. XX, faz acerca do uso das palavras entel\u00e9quia e epifania no contexto do \nseu pr\u00f3prio m\u00e9todo de trabalho, no campo da lingu\u00edstica. O conceito de entel\u00e9quia \u00e9 \num termo filos\u00f3fico criado por Arist\u00f3teles, deriva da combina\u00e7\u00e3o das palavras enteles \n(completo), telos (fim ou prop\u00f3sito) e echein (ter). Joyce, usou-a com o significado \ndo ser em acto, a premissa da condi\u00e7\u00e3o na qual uma potencialidade chega a ser uma \nactualidade pela sua convers\u00e3o em realidade perfeita, onde o sujeito se sente plena-\nmente realizado. A palavra epifania definia esses momentos nos quais tudo ganhava \nsignificado num simples instante, nos quais uma observa\u00e7\u00e3o ou gesto chegava a ser \numa s\u00fabita revela\u00e7\u00e3o profunda de um estado de acontecimentos at\u00e9 ent\u00e3o ocultos, \ndesconhecidos, uma realidade que jazia debaixo do discurso convencional, o mo-\nmento em que se encontra a pe\u00e7a que faltava e tudo ganha uma nova dimens\u00e3o. Esta \ncondi\u00e7\u00e3o \u00e9 importante de ser referida, porque \u00e9 uma caracter\u00edstica que est\u00e1 presente \nem muitas das obras de Lewerentz. Quando se entra em St. Peter\u2019s, por exemplo, a \npercep\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 impedida, mas quando se ultrapassa a barreira temporal que \n\u00e9 necess\u00e1ria para que o corpo se adapte, o ser humano \u00e9 invadido por uma sensa\u00e7\u00e3o \nde completude, o espa\u00e7o est\u00e1 equilibrado. Com o passar do tempo v\u00e3o se compreen-\ndendo mais coisas e essa soma de caracter\u00edsticas \u00e9 plaus\u00edvel, coerente, de repente tudo \nfaz sentido. O Homem apercebe-se das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e estas transportam-no \npara planos n\u00e3o materiais nesse encontro laborioso daquilo que n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 vista, na \ndescoberta da verdade enquanto revela\u00e7\u00e3o na realidade, nesse processo conhecido \ncomo aleth\u00e9ia18. Lewerentz, tanto en sus edificios como en su dominio del lugar, de \nese Topos en el cual el edificio, naturaleza y narrativa simb\u00f3lica son encerrados en un \ninescrutable gesto, ha evocado un mundo que es tan antiguo como moderno y en cuyo \nencanto gozamos hasta el final de la convicci\u00f3n de que \u201clo realmente nuevo\u201d ha sido \npresentado ante nuestra visi\u00f3n.19\n\nEstas caracter\u00edsticas especiais, que se v\u00e3o denotando em muitas obras de Lewerentz, \ns\u00e3o o resultado da concatena\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas funcionais com uma compo-\nnente fortemente associativa, isto \u00e9, nos seus projectos (porque muitos n\u00e3o foram \n\n\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n63\n\nconstru\u00eddos), al\u00e9m do necess\u00e1rio est\u00e1 muitas vezes presente, embora por vezes es-\ncondido, o transcendente. N\u00e3o obstante deste car\u00e1cter particular, a import\u00e2ncia de \nLewerentz no contexto da arquitectura sueca do s\u00e9c. XX s\u00f3 come\u00e7ou a ser reconheci-\nda mais recentemente. Apesar desta neglig\u00eancia, hoje \u00e9 poss\u00edvel afirmar sem rodeios \nque Lewerentz foi fortemente vinculador e vinculado a um per\u00edodo importante na \nhist\u00f3ria da arquitectura Escandinava, sendo um exemplo das ideias de ent\u00e3o. Escre-\nve Colin Wilson, numa tentativa de resumir o percurso do arquitecto, que: Il suo \nclassicismo \u00e8 stato pi\u00f9 raffinato, profondo e originale di quello do qualsiasi altro suo \ncontemporaneo; le sue ultime opere sono pi\u00fa austere di quelle di qualsiasi minimalista, \npi\u00f9 intransigenti di quelle di qualsiasi brutalista.20\n\n Natureza, homem e objecto\n\nEste breve relato hist\u00f3rico serve para compreendermos de que forma a arquitectura \nn\u00f3rdica, e consequentemente a de Lewerentz, conseguiu contornar de forma positiva \nas quest\u00f5es que levaram ao desaparecimento do significado, relatadas no in\u00edcio deste \ntrabalho. Torna-se evidente, que a rejei\u00e7\u00e3o da t\u00e1bua rasa em favorecimento da tradi-\n\u00e7\u00e3o, \u00e9 o sinal de partida. Os arquitectos, apesar das inova\u00e7\u00f5es e introdu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \ncontinuaram a privilegiar a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o objecto, mantendo paisagem e lu-\ngar num patamar de destaque, enquanto quest\u00f5es primordiais sobre as quais o arqui-\ntecto se deve debru\u00e7ar. Estes ensinamentos das gera\u00e7\u00f5es anteriores, ao serem manti-\ndos, ajudaram a cultura N\u00f3rdica a n\u00e3o se desvincular da sua identidade que tem uma \nnatureza peculiar: por entre o sil\u00eancio dos bosques espreitamos uma esp\u00e9cie de soli-\nd\u00e3o in\u00f3spita num territ\u00f3rio quase virgem e pouco povoado, trespassado por uma luz \nhorizontal nos longos dias de ver\u00e3o e assombrado pela penumbra nas intermin\u00e1veis \nnoites de Inverno. O sentido de identidade est\u00e1 profundamente comprometido com \numa dimens\u00e3o natural, a floresta \u00e9 indissoci\u00e1vel da vida das pessoas, na sua liberdade \nencontramos o prazer da eterna descoberta. \u00c9 sobre este sentido de descoberta, em \nvez da ap\u00e1tica aceita\u00e7\u00e3o do que \u00e9 dado, que se centra a cultura N\u00f3rdica21. Esta rela\u00e7\u00e3o \nprivilegiada com a natureza \u00e9 um fen\u00f3meno central da cultura N\u00f3rdica e, consequen-\ntemente, da sua arquitectura. No seu tempo livre as pessoas viajam para cabanas no \nbosque, procurando a proximidade \u00e0 natureza, recolhendo-se da az\u00e1fama citadina. \nOs edif\u00edcios, por norma, sugerem uma atmosfera c\u00f3moda, \u00edntima, manipulando ma-\nt\u00e9ria e luz, relacionam-se com o corpo convidando ao toque, e inserem-se na paisa-\ngem sinuosamente, evoluindo com ela atrav\u00e9s da mudan\u00e7a das esta\u00e7\u00f5es. Este respeito \npela natureza vai para al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o do que existe, elementos naturais, como \nespelhos de \u00e1gua e arvoredos s\u00e3o incorporados activamente nos projectos. No Norte, \no sentido da natureza implica tangibilidade e empatia, vive-se com as coisas em vez \n\n\n\nCemit\u00e9rio de Woodland (Skogskyrkog\u00e5rden), Estocolmo\nGunnar Asplund, Sigurd Lewerentz, 1917-1961\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n65\n\nde em confronta\u00e7\u00e3o com elas. A natureza revela-se assim como uma for\u00e7a resistente, \num plano local de conting\u00eancias que ao inv\u00e9s de ser tomado como obst\u00e1culo \u00e9 tido \ncomo ponto de partida positivo.\n\nA maneira como obra e natureza se relacionam foi uma problem\u00e1tica permanen-\nte para Lewerentz, observando os seus projectos, constatamos a preocupa\u00e7\u00e3o quase \nobsessiva de vincular os seus edif\u00edcios a cada contexto particular. Denota-se um cui-\ndado intensivo na rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 estabelecida entre a paisagem circundante, terreno e \nvegeta\u00e7\u00e3o com os volumes dos edif\u00edcios. Lewerentz manipula esta rela\u00e7\u00e3o das mais \nvariadas formas, por exemplo, a aproxima\u00e7\u00e3o aos edif\u00edcios nunca \u00e9 directa, h\u00e1 sem-\npre uma inflex\u00e3o, uma barreira a contornar, um declive que refor\u00e7a a expectativa e \naumenta a emo\u00e7\u00e3o, sente-se um pequeno afrontamento, soltamos o ar dos pulm\u00f5es, e \nseguimos rumo \u00e0 descoberta da obra. A forma faseada como nos vamos aproximando \neleva a rela\u00e7\u00e3o com a paisagem a uma experi\u00eancia po\u00e9tica, o ser, o being-in-the-world \nganha um sentido diferente do qual estamos acostumados, \u00e9 como se Homem e na-\ntureza se compreendessem de novo e conseguissem pressentir uma origem comum, \numa g\u00e9nese id\u00eantica, o Homem vem da natureza e a ela torna. Tomamos consci\u00eancia \nde uma ideia da propor\u00e7\u00e3o da nossa vida na imensidade da natureza quando encontra-\nmos uma paisagem bonita (\u2026)22. Na Capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o, onde edif\u00edcio e percurso \nque o leva at\u00e9 ele t\u00eam a mesma import\u00e2ncia, este acercar-se \u00e9 indirecto de forma a \npotenciar esta experi\u00eancia, esse percurso revela-se um bom exemplo de como Lewe-\nrentz tentava aproximar o Homem do mundo natural, atrav\u00e9s da arquitectura\n\n\u00c9 frequente encontrar por todo o cemit\u00e9rio de Estocolmo elementos que limitem o \npasso, que por momentos fa\u00e7am desaparecer as vistas long\u00ednquas. Estes elementos de \ntransi\u00e7\u00e3o s\u00e3o normalmente materializados atrav\u00e9s de muros ou eleva\u00e7\u00f5es do terreno \nque deixam o visitante literalmente submerso em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do solo. Ambos s\u00e3o \nrecursos pr\u00f3prios do trabalho de paisagismo que Lewerentz levar\u00e1 a cabo em futuros \nprojectos para cemit\u00e9rios. Em ambos os casos h\u00e1 um acompanhamento descendente, \nou ascendente, em direc\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3ximo lugar que, independentemente de conter ou \nn\u00e3o algum valor simb\u00f3lico, acentua essa condi\u00e7\u00e3o de pedestal, que tamb\u00e9m acontece \nna Acr\u00f3polis, onde a montanha evidencia o edif\u00edcio. Esta diversidade de horizontes \nenriquece o percurso que \u00e9, ao mesmo tempo, t\u00e3o intenso como expectante, t\u00e3o aber-\nto quanto fechado, t\u00e3o iluminado como sombrio. A sequ\u00eancia de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 Ca-\npela da Ressurrei\u00e7\u00e3o, que aqui \u00e9 o que realmente importa enfocar, come\u00e7a no monte \nelevado do pequeno Bosque do Recordar, que se situa na entrada do cemit\u00e9rio \u00e0 direi-\nta, um quadrado pavimentado, rodeado por \u00e1rvores dispostas geometricamente que \nconvida a uma est\u00e2ncia breve. Este bosquete, que pelas caracter\u00edsticas que apresenta \n\n\n\nBosque do Recordar, Cemit\u00e9rio de Woodland (Skogskyrkog\u00e5rden), Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1917\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n67\n\nmais parece um jardim, serve como elemento de contraste com o bosque que viril-\nmente assola a paisagem envolvente sem que se consigam perceber os limites, esta \nv\u00edrgula no caminho geometricamente definida op\u00f5e-se ao emaranhado denso da flo-\nresta natural. A esta altura conseguimos uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do conjunto, o olho \nvarre toda a paisagem num movimento de 360\u00ba, estamos no ponto mais alto de todo \no cemit\u00e9rio, o s\u00edtio de onde melhor nos apercebemos do trabalho topogr\u00e1fico que ali \nfoi levado a cabo. Ap\u00f3s esta paragem, onde digerimos o conte\u00fado imag\u00e9tico, olhamos \na eixo e vislumbramos, ao fundo, a capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o, long\u00ednqua e expectante, \u00e0 \nespera que nos submetamos \u00e0 tortuosa dist\u00e2ncia medida em passos, ora descenden-\ntes ora ascendentes, num processo de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 fina luz, que teima irromper \npelo interior escuro do bosque. \u00c0 medida que nos vamos entranhando no bosque, \na vis\u00e3o do p\u00f3rtico iluminado pelas costas vai-se evidenciando, anunciando que, em \nbreve, sairemos daquele padecer. Sa\u00edmos do bosque e, antes de chegar propriamente \n\u00e0 capela, estamos num p\u00e1tio, uma esp\u00e9cie de entrada ao ar livre, que assinala a pas-\nsagem do bosque at\u00e9 \u00e0 mesma, uma pausa e um distanciamento ao edif\u00edcio que nos \nacomodam e preparam para o acto de entrar. Como se pode constatar, neste caso, o \nbosque e a capela formam uma unidade, \u00e9 imposs\u00edvel alterar um sem tocar o outro, \nformam parte do mesmo conjunto, um todo de partes indissoci\u00e1veis. A concep\u00e7\u00e3o \nde um est\u00e1 profundamente comprometida com a do outro na medida que ambos s\u00e3o \npe\u00e7as do mesmo puzzle; a capela n\u00e3o funcionaria sem esta narrativa assim como n\u00e3o \nfuncionaria sem o p\u00f3rtico. Este equil\u00edbrio \u00e9 atingido atrav\u00e9s de um profundo respeito \npelas caracter\u00edsticas originais do contexto, uma ideia que j\u00e1 estava presente na pri-\nmeira proposta levada a concurso. A forma como a realidade vai sendo constru\u00edda \natrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o dos objectos com a natureza, \u00e9 sempre feita tendo em conta as \nqualidades pr\u00e9-existentes.\n\n A ess\u00eancia e o sentido de paisagem\n\nCada lugar e cada regi\u00e3o t\u00eam o seu car\u00e1cter e propriedades, devendo por isso perma-\nnecer os mesmos ao longo de toda esta transforma\u00e7\u00e3o. A ac\u00e7\u00e3o do Homem deve ser \nsempre neste sentido, o de preservar a ess\u00eancia do lugar, este respeito \u00e9 imprescind\u00ed-\nvel para que obra e contexto possam dialogar de forma coerente, visto que sem esta \nrela\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia o lugar revela-se incapaz de se tornar palco para a ac\u00e7\u00e3o sig-\nnificante. Assim, torna-se evidente a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 \ndo lugar, mas de todas as coisas. Podemos entend\u00ea-la como uma base sobre a qual se \nv\u00e3o erigindo coisas novas, quer estas sejam no campo f\u00edsico e material, quer sejam no \ncampo abstracto das ideias. Por exemplo, os gregos entendiam que cada lugar possu\u00eda \na sua identidade, o seu stabilitas loci, essa era a sua ess\u00eancia, o seu sentido original. \n\n\n\nComplexo paroquial de Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n69\n\nEsta quest\u00e3o importante foi abordada por Hurssel, pai da fenomenologia, que define \na ess\u00eancia como a eidos, ou seja aquilo que se encuentra en el ser aut\u00f3nomo de un \nindividuo haciendo lo que el es23, isto quer dizer, seria a ideia fundamental deste ser. \nEsta reflex\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pela etimologia do cognato, cuja origem prov\u00e9m do latim \nessent\u00eda, a natureza de qualquer coisa. A natureza de algo \u00e9 o maior grau de pureza \nque se pode obter dessa coisa. Esta concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 perfeitamente demonstrada nas \npalavras de Beatriz Oliveira, no seu texto, O que \u00e9 a arquitectura?:\n\nImaginamos a ess\u00eancia como uma esp\u00e9cie de estrutura inata dos seres, elemen-\nto indecompon\u00edvel e incorrupt\u00edvel, subst\u00e2ncia plena e imperme\u00e1vel \u00e0s vicissi-\ntudes da experi\u00eancia. Para sab\u00ea-la, precisar\u00edamos despi-la dos acidentes que \na exist\u00eancia lhe conferiu: estes v\u00e9us que a encobrem, os adere\u00e7os, as rela\u00e7\u00f5es \nsup\u00e9rfluas, todas essas coisas lhe retiram a leveza de uma ideia sem m\u00e1cula. \nConseguimos isso procedendo a combina\u00e7\u00f5es, subtrac\u00e7\u00f5es, acr\u00e9scimos, fazendo \nvariar tudo aquilo que aparentemente lhe pertence, para descobrirmos o que \nn\u00e3o \u00e9 mais apar\u00eancia, mas, ess\u00eancia: um invariante.24 \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o permanente para com a ess\u00eancia do lugar foi um tema claro do \nNovo Empirismo N\u00f3rdico dos anos 40. Privilegiava-se a rela\u00e7\u00e3o da arquitectura com \no lugar que, por sua vez, se relaciona com o passado, com a mem\u00f3ria e com a hist\u00f3-\nria, valores que o Modernismo dizia rejeitar, mas que na identidade n\u00f3rdica nunca \nficaram esquecidos. \n\nNesta mesma senda, a rela\u00e7\u00e3o que as obras de Lewerentz estabeleceram com o con-\ntexto onde se inserem foi sempre de uma mestria impressionante, e isso deveu-se \n\u00e0 habilidade e \u00e0 eloqu\u00eancia com que este tratava, tanto os edif\u00edcios que desenhava, \ncomo as paisagens onde estes se inseriam. Esta concep\u00e7\u00e3o de que o s\u00edtio onde se \nconstr\u00f3i \u00e9 t\u00e3o importante como a constru\u00e7\u00e3o em si, fez das obras de Lewerentz mais \nque um conjunto de objectos belos e distintos, convertendo os espa\u00e7os onde os edi-\nf\u00edcios se inserem, em algumas das mais belas paisagens criadas pela humanidade. A \nquest\u00e3o da paisagem, entendida como s\u00edntese de objecto e contexto, foi assim, evi-\ndentemente, uma das preocupa\u00e7\u00f5es primordiais de Lewerentz. Esta dimens\u00e3o que, \nnum sentido redutor, pode ser entendida como a geografia de um lugar, \u00e9 sempre \npercebida, apreendida por algu\u00e9m em algum ponto, alguma parte. Esta n\u00e3o s\u00f3 se \nhabita, mas tamb\u00e9m se vive, \u00e9 a proximidade que o sujeito projecta a partir da sua in-\ntimidade e a dist\u00e2ncia a que esta se reflecte nele pr\u00f3prio a partir do mundo. Podemos \nassim afirmar que a paisagem tem uma componente perceptiva e est\u00e9tica, mas tam-\nb\u00e9m uma componente significativa, uma capacidade de nos transmitir mensagens, \n\n\n\nYucatan mirror displacements (1 de 9), Nine chromogenic prints\nRobert Smithson, 1969\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n71\n\nde nos demonstrar uma concep\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma proximidade distante.25Foi com a \nmaior das mestrias que Lewerentz dissecou estas potencialidades da paisagem. Al\u00e9m \nda forma natural como os edif\u00edcios desenhados por Lewerentz parecem enquadrar-\nse na paisagem irrompendo ch\u00e3o acima, em St. Mark\u2019s e St. Peter\u2019s, \u00e0 medida que \nnos afastamos e ganhamos distanciamento, estes objectos revelam uma capacidade \npara nos mostrar outras coisas. Os muros tornam-se opacos, massivos, a estrutura \ndas obras recupera a sua globalidade que, at\u00e9 ent\u00e3o, devido \u00e0 proximidade, era dada \ncomo uma soma de v\u00e1rias camadas de tijolo, deixando um novo elemento ganhar \npreponder\u00e2ncia. O objecto converte-se em pano de fundo, numa parede neutra onde \nrepousam verticalmente espelhos que reflectem imagens da paisagem que o rodeia. \nFixadas de forma simples e brutal26, por dentro em St. Mark\u2019s e por fora em St. Peter\u2019s, \na superf\u00edcie vidrada das janelas parece reflectir planos que, ao inv\u00e9s de falarem respei-\ntosamente da continuidade da parede, fazem-se notar pelo contraste que estabelecem \ncom o tijolo escuro. \u00c0 dist\u00e2ncia correcta o muro de tijolo converte-se numa tela mi-\nneral para uma instala\u00e7\u00e3o de espelhos \u00e0 la Robert Smithson.27 Tamb\u00e9m em Malm\u00f6, \nno Quiosque das Flores, somos brindados com estes quadros naturais. Assim, \u00e0 ma-\nneira Holandesa, a paisagem coloca o objecto em evid\u00eancia28, e o objecto manifesta a \npaisagem, tornando-se complementares um do outro.\n\n Se \u00e9 verdade que do exterior estes planos de vidro tendem a enfocar a paisagem atra-\nv\u00e9s do reflexo, lembrando-nos continuamente que o contexto est\u00e1 ali para potenciar \na obra, que o edif\u00edcio chama a si a beleza da envolvente num grito silenciosamente \ncalmo, como que a pedir educadamente os pr\u00e9stimos da est\u00e9tica natural, quando \nno interior, estas aberturas no muro tamb\u00e9m estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o \nconstru\u00eddo e espa\u00e7o circundante. Dentro dos edif\u00edcios, essas subtrac\u00e7\u00f5es \u00e0 massa ar-\ngilosa, aparecem como buracos sem vidro, como se n\u00e3o houvesse limite f\u00edsico entre \ninterior e exterior. Em St. Mark\u2019s a carpintaria da janela dissolve-se na penumbra da \nnave principal da igreja, a sombra engole o precioso caixilho que segura o vidro, e \nsomos iludidos numa aparente continuidade entre interior e exterior, a sombra faz \nmagia e rouba dos nossos olhos a materialidade do limite, tornando-o impercept\u00edvel \nao olhar descuidado, para potenciar a rela\u00e7\u00e3o com a paisagem. J\u00e1 em St. Peter\u2019s a car-\npintaria das janelas est\u00e1 no plano exterior, uma quest\u00e3o que j\u00e1 era t\u00edpica nos pa\u00edses \nn\u00f3rdicos mas que aqui se supera com o caixilho a despir-se do marco, fazendo o vidro \naparecer nivelado com o muro, formando um plano \u00fanico. Sem a vis\u00e3o da marca\u00e7\u00e3o \nda janela, o olho \u00e9 engenhosamente enganado, desde o interior de St. Peter\u2019s, somos \nnovamente levados a acreditar numa extens\u00e3o sem barreiras. Quer no corpo da igre-\nja, com as suas quatro janelas, e principalmente nos escrit\u00f3rios do centro paroquial, \nsomos brindados com quadros de paisagem magn\u00edficos, numa esp\u00e9cie de convers\u00e3o \n\n\n\nPra\u00e7a da Recorda\u00e7\u00e3o, Cemit\u00e9rio Oriental de Malm\u00f6\nSigurd Lewerentz, 1916-1974\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n73\n\ndo interior em museu, o Museu que Alberti referia a prop\u00f3sito da condi\u00e7\u00e3o que as \njanelas sobre a paisagem proporcionavam.\n\nAinda assim, o dom\u00ednio da paisagem enquanto tem\u00e1tica \u00e9 bastante anterior ao per\u00edo-\ndo dos conjuntos paroquiais de Klippan e Bj\u00f6rkhagen. O projecto para o cemit\u00e9rio \nde Malm\u00f6, que \u00e9 adjudicado a Lewerentz em 1916, \u00e9 j\u00e1 um exemplo de como Lewe-\nrentz estende a interpreta\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica ao campo amplo da paisagem. Esta possi-\nbilidade da paisagem transmitir significados transcendentais, que Lewerentz evoca \npermanentemente, est\u00e1 bem descrita em um epis\u00f3dio que Adolf Loos conta para \ndemonstrar o que \u00e9 arquitectura: Cuando andamos sobre un mont\u00edculo en un bosque, \nde seis pies de largo y tres de ancho, elevado en forma piramidal por medio de una pala, \nllegamos serios y algo en nosotros dice: alguien yace enterrado aqu\u00ed. Esto es arquitectura \n(\u2026)29. \n\nEm Malm\u00f6, assistimos a uma transforma\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o da paisagem em rela\u00e7\u00e3o \naos cemit\u00e9rios anteriores. Tudo est\u00e1 exposto e ordenado paralelamente ao eixo prin-\ncipal este-oeste que se encontra a uma cota superior. A marcar a nova entrada deste \neixo est\u00e1 o Quiosque das Flores, uma das \u00faltimas obras de Lewerentz, que assinala a \npassagem a uma dimens\u00e3o distinta. Como \u00e9 normal em Lewerentz, o cemit\u00e9rio est\u00e1 \ncircundado por uma linha densa de arvoredo, nem quando estamos praticamente \nnos limites do terreno somos incomodados pela velocidade do mundo que corre l\u00e1 \nfora. Ao contr\u00e1rio do cemit\u00e9rio de Estocolmo, em Malm\u00f6 a paisagem \u00e9 desfloresta-\nda no interior, cabendo ao arvoredo a marca\u00e7\u00e3o dos limites, um aconchego visual \nque separa o ch\u00e3o do c\u00e9u atrav\u00e9s de uma linha irregular. Conforme andamos pelo \ncaminho principal vamo-nos apercebendo das constru\u00e7\u00f5es que subtilmente v\u00e3o apa-\nrecendo: primeiro o campan\u00e1rio, depois as Capelas G\u00e9meas e todo o complexo do \ncremat\u00f3rio, seguindo-se a capela semi-enterrada de St. Birgit\u2019s que se abre para uma \npra\u00e7a semi-circular com o pavilh\u00e3o de espera ao lado. Esta rela\u00e7\u00e3o com a paisagem \nvai sendo pautada pelo acontecimento construtivo, mas nem sempre esta constru\u00e7\u00e3o \n\u00e9 um processo de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem. \n\nUm dos momentos mais impressionantes do cemit\u00e9rio de Malm\u00f6 est\u00e1 no final do \npercurso principal, perto da antiga entrada. No final deste eixo, esta inscri\u00e7\u00e3o no \ncampo relvado que teima em levar-nos por entre a paisagem, d\u00e1-se uma pequena \ninflex\u00e3o e descobrimos a Pra\u00e7a da Recorda\u00e7\u00e3o, um grande espa\u00e7o circular, forma-\ndo por an\u00e9is conc\u00eantricos com uma pendente ligeira, sendo que, ao centro, jaz uma \nfonte com a escultura de um elemento vegetal. Delimitado por um muro vegetal com \nquatro aberturas, em cada uma delas encontra-se um banco, sentamo-nos e o nosso \n\n\n\nLabirinto de Tr\u00f6jeborg\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n75\n\nolhar direcciona-se para o centro deste c\u00edrculo, percebe-se toda a composi\u00e7\u00e3o, os \nc\u00edrculos de pavimento alternados com a relva, a interrup\u00e7\u00e3o da mesma pela gravilha \na assinalar os eixos das entradas, a pendente que nos atrai para o meio, onde a me-\nm\u00f3ria, em forma de flor, repousa no m\u00e1rmore da fonte. Apesar de exterior, h\u00e1 uma \nesp\u00e9cie de interioridade nesta composi\u00e7\u00e3o onde encontramos uma refer\u00eancia ao labi-\nrinto de Tr\u00f6jeborg, uma met\u00e1fora da procura pela identidade, a busca de si mesmo30. \nAssim, percebemos que a coloca\u00e7\u00e3o desta Pra\u00e7a da Recorda\u00e7\u00e3o no final do percurso \nest\u00e1 carregada de simbolismo; sendo de assinalar, que enquanto no Sul esta met\u00e1fora \nse d\u00e1 em um espa\u00e7o interior, como por exemplo no labirinto do Minotauro, no Norte \nisto sucede no exterior, no cora\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nEsta concep\u00e7\u00e3o N\u00f3rdica, de que uma coisa funciona em prol de outra, numa busca \ncont\u00ednua por um equil\u00edbrio, reflecte-se na forma como as pessoas vivem. Mais que \numa diferen\u00e7a geogr\u00e1fica, que um clima e uma exposi\u00e7\u00e3o solar distintas das do Sul \nda Europa, o Norte distingue-se por uma esp\u00e9cie de conduta de respeito permanen-\nte onde, sobretudo, a forma de viver est\u00e1 materializada e assumida tanto na sua po-\nt\u00eancia quanto na sua finitude. \u00c9 desta forma, atrav\u00e9s deste entendimento da quest\u00e3o \ntemporal, desde a sua natureza conceptual at\u00e9 \u00e0 sua repercuss\u00e3o f\u00edsica, que reside a \ng\u00e9nese desta cultura.\n\n\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n77\n\nnotas\n\n1 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una trasici\u00f3n n\u00f3rdica a la Ar-\n\nquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo t\u00e1ctil, p.39\n2 QUINTANILLA CHALA, op. cit. p.15\n3 WESTON, Richard, Alvar Aalto, p. 69\n4 QUINTANILLA CHALA, op. cit., p.47\n5 A Arquitectura Moderna, ao libertar a forma, ofereceu \u00e0 cultura n\u00f3rdica a possibilidade de \n\nvoltar a pensar sobre as coisas, de voltar a questionar desde o zero, n\u00e3o no sentido da tabula \n\nrasa que os modernistas promoviam, mas abrindo diversas possibilidades projectuais.\n6 PALLASMAA, Juhani, Escandinavos in AV Monografias, p.9\n7 WILSON, Colin St Jonh  apud  QUINTANILLA CHALA, op. cit. p.55\n8 O autor (Jos\u00e9 Quintanilla Chala) usa o termo operaci\u00f3n proyectual para substituir o termo \n\ncomposi\u00e7\u00e3o que ele considera, a partir de ent\u00e3o, ser um equ\u00edvoco ao falar de projecto e forma\n9 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit , p.55\n10 ELIOT, Thomas Stearns, Tradition and Individual Talent, em Selected essays\n11 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit., p.13\n12 Op. cit., p.313\n13 Op. cit., p.57\n14 AHLIN, Janne, Sigurd Lewerentz, architect 1885-1975, p.17\n15 ANDERSSON, H.O., Sigurd Lewerentz, em Classicismo N\u00f3rdico, Architettura nei paesi scan-\n\ndinavi 1910-1930, p.123\n16 Idem\n17 Esta concep\u00e7\u00e3o que Lewerentz tem da religi\u00e3o e, consequentemente da arquitectura religio-\n\nsa \u00e9, ao mesmo tempo, uma ideia t\u00e3o antiga quanto nova no contexto Moderno.\n18 E conhecereis a Verdade, e a Verdade vos libertar\u00e1 (Jo\u00e3o 8:32)\n19 WILSON, Colin St. Jonh apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit , p.63\n20 WILSON, Colin St. Jonh, apud NICOLA, Flora; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE, \n\nGennaro, Sigurd Lewerentz 1885-1975, p.11\n21 Talvez por estas caracter\u00edsticas, em vez de aceite, o Movimento Moderno tenha sido rein-\n\nterpretado.\n22 ZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, p.58\n23 HURSSEL, Edmund, Ideas relativas a una fenomenolog\u00eda pura y una filosof\u00eda fenomenol\u00f3-\n\ngica, p.20\n24 OLIVEIRA, Beatriz Santos de, o que \u00e9 a arquitectura? in DEL RIO, Vicente; DUARTE, Cris-\n\ntian Rose; RHEINGANTZ, Paulo Afonso, Projecto do Lugar: colabora\u00e7\u00e3o entre psicologia, ar-\n\nquitectura e urbanismo, p.10\n\n\n\n\n\nTRANSI\u00c7\u00c3O E PO\u00c9TICA  NATURAL  \n\n79\n\n25 Esta afirma\u00e7\u00e3o foi retirada do artigo escrito por Enmanuel Guigon: El paisage como territ\u00f3-\n\nrio del arte, p.40, a prop\u00f3stio da inaugura\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o: Klee, Tanguy, Mir\u00f3. Tres Visiones \n\ndel paisaje, na Funda\u00e7\u00e3o Juan Mir\u00f3 em Barcelona\n26 As caixilharias desenhadas por Lewerentz demarcam-se pela sua simplicidade e beleza, sen-\n\ndo uma refer\u00eancia da sua obra, e uma inspira\u00e7\u00e3o para muitos arquitectos at\u00e9 aos dias de hoje.\n27 NICOLIN, Pierluigi, Lewerentz-Klippan: prefazione em Lotus Internacional, p.11\n28 Em Holand\u00eas, o termo paisagem significa o espa\u00e7o que faz aparecer, manifestar, evidenciar. \n\n\u00c9 uma defini\u00e7\u00e3o que adv\u00e9m do realismo \u00f3ptico dos mestres Holandeses da segunda metade \n\ndo s\u00e9c. XVII.\n29 LOOS, Adolf, Architecture apud QUINTANILLA CHALA, op. cit., p.173\n30 Como se sabe, em todos os templos da Antiguidade, a presen\u00e7a de um labirinto continha \n\nimpl\u00edcita aquelas frases absolutas e definitivas, como a que se lia no templo consagrado a Ar-\n\nt\u00e9mio na cidade Grega de Efeso - conhece-te a ti mesmo.\n\n\n\nSede do Riksf\u00f6rs\u00e4kringsanstalt (corte), Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1930\n\n\n\n81\n\nAs coisas do tempo e o tempo das coisas\n\nAlberto P\u00e9rez-G\u00f3mez afirma, the experience of architectural works is always tempo-\nral.1 Nos projectos de Lewerentz esta componente temporal n\u00e3o se resume apenas \nao sentido mais b\u00e1sico, o do compromisso natural para com a passagem do tempo, \nest\u00e1 tamb\u00e9m vinculada com o tempo entendido enquanto medida de uma dura\u00e7\u00e3o \nde um acto, ou seja, com a no\u00e7\u00e3o de que cada coisa tem um tempo, e que \u00e9 preciso \num tempo espec\u00edfico para uma ac\u00e7\u00e3o particular. Por exemplo, no edif\u00edcio para a sede \ndo Riksf\u00f6rs\u00e4kringsanstalt em 1930, apesar das necessidades pr\u00e1ticas comprometidas \ncom a ordem funcional, percebe-se bem este v\u00ednculo. A entrada principal do edif\u00edcio \n\u00e9 feita pela lateral num p\u00f3rtico saliente, trespassa-se a porta e est\u00e1-se num espa\u00e7o \ninterm\u00e9dio, um in-between, ainda n\u00e3o \u00e9 interior apesar de j\u00e1 ser coberto. Esta trans-\nposi\u00e7\u00e3o obriga a desacelerar o passo, quase a parar n\u00e3o fora um pavimento cont\u00ednuo \nque arranca a eixo em direc\u00e7\u00e3o a uma escada saliente. O sujeito avan\u00e7a em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 \nescada pisando aquela linha feita de pedras quadradas, de repente j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 coberto, \num p\u00e1tio oval repleto de janelas obriga a uma paragem e a percorrer aquela fachada \ncont\u00ednua com um olhar de 360\u00ba, recupera-se o folgo e finalmente sobe-se a escada \nque d\u00e1 acesso ao foyer do edif\u00edcio. O simples acto de entrada no edif\u00edcio \u00e9 enriquecido \npor este faseamento; este demonstra que para avan\u00e7ar correctamente \u00e9 muitas vezes \nnecess\u00e1rio abrandar ou parar. Da mesma maneira, outras obras com uma componen-\nte simb\u00f3lica mais marcada, levaram esta quest\u00e3o muito mais al\u00e9m, entre elas est\u00e1 o \nconjunto paroquial de Klippan.\n\nO edif\u00edcio marca o arranque do parque e torna-se a sua porta de acesso. A obra \u00e9 as-\nsim uma transi\u00e7\u00e3o, um meio para um fim. J\u00e1 em movimento, o Homem apercebe-se \n\n\n\nSaturno devorando a un hijo (chronos a alimentar-se de um filho)\nFrancisco Goya, 1823\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n83\n\nque \u00e9 transportado noutra direc\u00e7\u00e3o. Para traz fica o fren\u00e9tico ritmo da contempora-\nneidade, e vemo-nos num contexto com outro tempo. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o a partir do parque de estacionamento impede uma leitura total do \ncomplexo, vamos descobrindo com o decorrer da ac\u00e7\u00e3o, primeiro a uma chamin\u00e9 \ncuriosa, que articula um muro de cor, textura e altura, e que em nada deixa antever \na fun\u00e7\u00e3o que o espa\u00e7o conforma, depois um caminho, uma pra\u00e7a, e assim sucessi-\nvamente. A forma como todo complexo se desvela aos olhos do observador leva-o \na tomar consci\u00eancia de uma dimens\u00e3o temporal. Est\u00e1 noutro tempo, com um outro \ntempo, onde as coisas ocorrem a outra velocidade. Precisamos de tempo para perce-\nber e compreender e, quando compreendemos, assimilamos que, como o tijolo que \nconstr\u00f3i a obra, o tempo se encontra estratificado, convertido em realidade material. \nO tempo torna-se f\u00edsico, ganha corpo atrav\u00e9s daquele aglomerado tecido pelo bet\u00e3o.\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do conceito: chronos, kairos e o acontecimento\n\nA experi\u00eancia de uma obra arquitect\u00f3nica \u00e9, de v\u00e1rias formas, sempre temporal. At\u00e9 \no mais simples acto de contempla\u00e7\u00e3o tem uma dimens\u00e3o temporal como veremos. O \ntempo, pode dizer-se, em sentido geral, \u00e9 aquilo que permite a manifesta\u00e7\u00e3o de tudo \no que existe como real. A temporalidade desvela-se quer como presente - a percep\u00e7\u00e3o \nactual, quer como passado \u2013 a reten\u00e7\u00e3o, quer como futuro \u2013 a protens\u00e3o2. \n\nA problem\u00e1tica da concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o est\u00e1 directamente relacionada com a da con-\ncep\u00e7\u00e3o do tempo. O espa\u00e7o, originalmente, \u00e9 a terra \u2013 o topos grego \u2013 que se torna, \ncom o tempo, o locus do Homem. O espa\u00e7o revela-se, ent\u00e3o, ao Homem, como ex-\nterioridade absoluta, como terra que pode ser dominada. Pelo contr\u00e1rio, o tempo \u00e9 \ndesprovido de tangibilidade. Originalmente, o tempo \u00e9 considerado paralelo, n\u00e3o \ntoca a realidade, apenas a enquadra cronologicamente, \u00e9 uma sequ\u00eancia de momen-\ntos que correm sem parar. Em certo sentido, nestas concep\u00e7\u00f5es dissentidas do espa\u00e7o \ne do tempo, n\u00e3o existe qualquer liga\u00e7\u00e3o entre o tempo, que se limita a ser um agora, \ne o espa\u00e7o, que se limita a ser um aqui. Essa concep\u00e7\u00e3o foi-se alterando ao longo \nda hist\u00f3ria, para Plat\u00e3o, por exemplo, a quest\u00e3o do tempo prov\u00e9m de uma ideia de \nintemporalidade do Ser e do pensamento, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade do mundo: \nEnt\u00e3o ele lembrou-se de fazer uma imagem m\u00f3vel da eternidade e, ao mesmo tempo \nque organizava o c\u00e9u, fez da eternidade que resta na unidade esta imagem eterna que \nprogride segundo o n\u00famero, e a que n\u00f3s chamamos o tempo3. Embora ainda presa a \numa origem metaf\u00edsica, esta compreens\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o aceita a simples presen\u00e7a do tem-\npo ao lado do Homem, como redutora medida de uma dura\u00e7\u00e3o, referindo o tempo \ncomo a qualidade da progress\u00e3o que, logicamente, implica a progress\u00e3o de algo. Esta \n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n85\n\nimagem eterna de Plat\u00e3o transformar-se-\u00e1 com Arist\u00f3teles atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o da \nmedida do movimento, o Chronos, pura cronologia, converte-se em Kairos, um tem-\npo temporalizado:\n\nO que \u00e9 o tempo? Este n\u00e3o se comp\u00f5e de uma s\u00e9rie de instantes indivis\u00edveis \nque, ao sucederem-se se fossem assim adicionando. O instante n\u00e3o passa de \num limite fluente entre um passado que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 e um futuro que ainda n\u00e3o \u00e9. \nO tempo deve, pois, definir-se do seguinte modo: \u2018A medida, n\u00famero do movi-\nmento segundo o antes e o depois\u2019.4\n\nA rotura entre as duas formas de pensamento expressa-se na possibilidade de pensar \na diferen\u00e7a a partir de uma continuidade. Existe uma relativiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de tem-\npo: este n\u00e3o \u00e9 uma mera adi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica de agoras, mas relaciona cada um deles \ncom o que antecedeu e com o que lhe sucede. \n\nSe pudermos designar, de modo simples e ancestral, a no\u00e7\u00e3o de tempo e de espa\u00e7o \nque interessa \u00e0 temporalidade arquitect\u00f3nica e que supera a dualidade dissentida ini-\ncialmente, recorrer\u00edamos \u00e0 express\u00e3o latina hic et nunc, isto \u00e9, aqui e agora5. \u00c9 este \nsentido que define o tempo, n\u00e3o como mera assun\u00e7\u00e3o de uma evid\u00eancia temporal, \nque flui eternamente, mas como presen\u00e7a temporalizada. O desiderato de Arist\u00f3teles \nsurge precisamente desta jun\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o, que introduz uma componente \ncausal, e uma procura por nexo - uma causa pressup\u00f5e um efeito, um acontecimento. \n\nPodemos falar de duas dimens\u00f5es do tempo: a do mundo, onde o instante actual, \numa pequena frac\u00e7\u00e3o fugida entre um futuro que ainda n\u00e3o o \u00e9 e um passado que j\u00e1 \nn\u00e3o o \u00e96, tende a desaparecer, e a do Homem que possui uma condi\u00e7\u00e3o de tempo vi-\nvido, onde o presente \u00e9 fundamental e se estende ao passado e ao futuro. Este sentido \ndo tempo preenchido pela viv\u00eancia, pelo acto, introduz o acontecimento na ent\u00e3o \ndial\u00e9ctica entre tempo e lugar, e faz com que a centralidade temporal se desloque \ndo agora para o aqui. Seria correcto afirmar ent\u00e3o que, se nada acontecesse seria \ncomo se n\u00e3o existisse tempo, como se este n\u00e3o decorresse. Assim, \u00e9 o acontecimento \nque converte o tempo do mundo, abstracto e vazio, em tempo do Homem, feito da \nconsci\u00eancia da presen\u00e7a humana. \u00c9 a transforma\u00e7\u00e3o do tempo enquanto medida, em \nhist\u00f3ria do acontecimento.\n\nSlowness temporal e a percep\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o (paralaxis)\n\nA forma como se vive o tempo, e no tempo, est\u00e1 comprometida directamente com \no meio em que o sujeito se insere, e com a cultura que lhe d\u00e1 origem. A actual con-\ncep\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 baseada num sistema linear e, talvez, disjuntivo. O estilo de vida \n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n87\n\ncontempor\u00e2neo levanta quest\u00f5es de fragmenta\u00e7\u00e3o temporal \u2013 por exemplo, o desas-\nsossego dos media cria uma satura\u00e7\u00e3o na sociedade, isto tem efeitos destrutivos, que \ncausam ansiedade e stress. A verdade \u00e9 que a sociedade contempor\u00e2nea vive a uma \nvelocidade vertiginosa, nunca antes a express\u00e3o estou sem tempo, proliferou como \nnos dias de hoje. A incr\u00edvel acelera\u00e7\u00e3o do tempo est\u00e1 a converter a nossa \u00e9poca numa \ntela do presente, onde o caleidosc\u00f3pio do mundo \u00e9 projectado. Em Unexpression-\nism \u2013 Art Beyond the Contemporary, Germano Celant usa conceitos como contempo-\nraryism, hyper-contemporary, terror of the contemporary, e vertigo of nowness, para se \nreferir a esta quest\u00e3o que ele define como, a pathological and conformist anxiety that...\nturns the present into an absolute frame of reference, an indisputable truth.7 O Homem \nsente-se perdido, sem contexto e sem rumo, j\u00e1 que essa esp\u00e9cie de presente cont\u00ednuo \nhiper veloz destr\u00f3i a ideia de passado, e rouba a possibilidade de um futuro. \n\nEsta quest\u00e3o pode ser contrariada, em certa parte, pela possibilidade que a arquitec-\ntura oferece de distender o tempo, n\u00e3o num sentido de o aumentar mas, numa ideia \nde slowness temporal. Italo Calvino, no seu texto sobre a Rapidez, relata-nos esta \ncondi\u00e7\u00e3o que o Homem experiencia na vida pr\u00e1tica, e a forma como a arte, nesse caso \na literatura, pode contrariar essa quest\u00e3o: Na vida pr\u00e1tica o tempo \u00e9 uma riqueza de \nque somos avaros; na literatura,8 \u00e9 uma riqueza de que se pode dispor \u00e0 vontade e com \nindiferen\u00e7a: n\u00e3o se trata de chegar em primeiro a uma meta determinada; pelo contr\u00e1-\nrio, a economia do tempo \u00e9 uma coisa boa, porque quanto mais tempo poupamos, mais \ntempo poderemos perder.9 \n\nA obra arquitect\u00f3nica \u00e9, ou deveria ser, assim, um museu do tempo, com a capacida-\nde de o suspender. The great architecture petrifies time.10Ainda hoje podemos sentir o \ntempo lento da Idade M\u00e9dia nos vazios das grandes catedrais G\u00f3ticas. A verticalidade \ne impon\u00eancia destas constru\u00e7\u00f5es ligavam um homem a uma dimens\u00e3o transcenden-\ntal. Foi a convers\u00e3o do tempo em pedra, da religi\u00e3o em f\u00edsica, da cren\u00e7a em presen\u00e7a. \nEste retardar-se temporal \u00e9 fundamental para que a arquitectura se consiga conectar \ncom o conhecimento silencioso da sua ess\u00eancia, e para que se enra\u00edze na cultura. Tal \ncomo a \u00e1gua que penetra lentamente o solo, \u00e9 preciso dar tempo para que a percep-\n\u00e7\u00e3o se entranhe no sujeito, a um acto espec\u00edfico deve-se dedicar um tempo particular, \no recurso que Lewerentz soube t\u00e3o bem manipular e articular nas suas obras. A um \nritmo fren\u00e9tico n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel interiorizar, \u00e9 preciso tempo, mais ou menos, para co-\nnhecer um espa\u00e7o, definindo-o e dotando-o de valor, adquirimos afei\u00e7\u00e3o a um lugar \nem fun\u00e7\u00e3o do tempo vivido nele11, sem tempo n\u00e3o se pode gerar emo\u00e7\u00e3o. \n\nEsta quest\u00e3o da velocidade do acto, do tempo a que um acto decorre foi uma ca-\n\n\n\nCemit\u00e9rio de Woodland (Skogskyrkog\u00e5rden), Estocolmo\nGunnar Asplund, Sigurd Lewerentz, 1917-1961\n\nLegenda: 1-Entrada; 2-Bosque do Recordar; 3-Percursso; 4-Capela da Recorda\u00e7\u00e3o; 5-Capela da  Floresta; 6-Cremat\u00f3rio\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n89\n\nracter\u00edstica que Lewerentz soube manipular com mestria. A forma como nas suas \nobras o movimento do sujeito est\u00e1 ao servi\u00e7o da experi\u00eancia arquitect\u00f3nica, \u00e9 uma \ndas propriedades que mais as distingue. A quest\u00e3o do movimento \u00e9 indissoci\u00e1vel \nda componente temporal, porque todo o movimento leva um tempo, e d\u00e1-se a uma \nvelocidade que n\u00e3o \u00e9 mais que o resultado da dist\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o do tempo que esta \nlevou a percorrer. A import\u00e2ncia deste aforismo foi demonstrada por Zevi que defen-\ndeu o tempo como a quarta dimens\u00e3o da arquitectura, para al\u00e9m das tr\u00eas dimens\u00f5es \nda perspectiva: Existe (\u2026) outro elemento al\u00e9m das tr\u00eas dimens\u00f5es tradicionais, e \u00e9 \nprecisamente o deslocamento sucessivo do \u00e2ngulo visual. Assim designou-se o tempo, \nquarta dimens\u00e3o12. \n\nQuase todas as obras de Lewerentz levam o sujeito a percorrer o tempo com os seus \npassos, a quest\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o foi sempre trabalhada de forma s\u00e1bia. O \nprojecto para o cemit\u00e9rio de Estocolmo \u00e9 um exemplo poderoso onde este tema \n\u00e9 tratado com especial aten\u00e7\u00e3o, veja-se o tra\u00e7ado do percurso dos sete po\u00e7os, que \u00e9 \nrematado pela Capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o. Este tra\u00e7ado leva-nos atrav\u00e9s de um percurso \nmonumentalizado por entre a paisagem at\u00e9 ao recolhimento da capela. \u00c9 longo, \ntortuoso, porque as coisas t\u00eam um tempo e, aqui, conta-se com os passos o tempo das \ncoisas. Contrariamente ao hedonismo13 moderno, o arquitecto cria um atraso que \nevita a revela\u00e7\u00e3o prematura de coisas que precisam de demorar o seu tempo. Como \nescreve Alberto P\u00e9rez-G\u00f3mez, no seu livro Built upon Love: Once one bites the Apple \nthe desire is gone; we cannot want that\u202614. O aforismo de P\u00e9rez-Gomez leva-nos a \nperceber que o tempo \u00e9, ao mesmo tempo, uma condi\u00e7\u00e3o de encanto e de decad\u00eancia. \n\nO tra\u00e7ado inicia-se na entrada, com um car\u00e1cter livre, vai-se adequando \u00e0 topogra-\nfia local at\u00e9 surgir uma escada, uma inser\u00e7\u00e3o na paisagem que marca uma direc\u00e7\u00e3o \na tomar, \u00e9 o convite insinuado na colina. Subimos lentamente pelos sete lances de \nprova\u00e7\u00e3o e, ao chegar, o tempo p\u00e1ra naquele quadrado coberto de arvoredo, \u00e9 uma \nv\u00edrgula no caminho, um banco, uma pausa, respiramos e voltamos a seguir em fren-\nte, o caminho \u00e9 agora ortogonal, desenhado, e percebemos que nos encaminhamos, \nainda que lentamente, para o final onde nos espera a capela que remata o tra\u00e7ado. \nEste caminhar confere um sentido ritual muito forte ao lugar e, n\u00e3o fora o tempo \ndespendido, ou a forma como \u00e9 dominado, este n\u00e3o possuiria o mesmo significa-\ndo. Apenas percorrendo aquela paisagem nos tornamos conscientes da obra no seu \nsentido global e percebemos as rela\u00e7\u00f5es entre a nossa percep\u00e7\u00e3o, o lugar e a obra. \nS\u00e3o fen\u00f3menos que n\u00e3o conseguimos entender atrav\u00e9s do desenho, ou de qualquer \noutra concep\u00e7\u00e3o mental. Apenas a experi\u00eancia f\u00edsica e real, o andar l\u00e1, concede a \npossibilidade de entender a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre a nossa percep\u00e7\u00e3o e a \n\nLegenda: 1-Entrada; 2-Bosque do Recordar; 3-Percursso; 4-Capela da Recorda\u00e7\u00e3o; 5-Capela da  Floresta; 6-Cremat\u00f3rio\n\n\n\nCremat\u00f3rio em Bergaliden (maquete), Helsingborg\nSigurd Lewerentz, 1914\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n91\n\nobra. A este fen\u00f3meno, Yve-Alain Bois chamou de paralaxis, que em grego significa \nchange, displacement of the apparent position of a body, due to a change of position of \nthe observer.15 No texto, A Picturesque Stroll around Clara-Clara, a prop\u00f3sito de uma \nescultura de Richard Serra, Bois faz um recorrido por entre arquitecturas e conceitos \nque demonstram a diferen\u00e7a entre a percep\u00e7\u00e3o est\u00e1tica da obra, presa aos desenhos a \npartir de aritm\u00e9ticas compositivas, e a sua passagem para uma percep\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o, \nonde os objectos s\u00e3o depreendidos de uma maneira diferente pelo olho humano - it \nmeans that as one moves throught or past colonnade, the columns not only appear to \nchange position relative to one another, but also appear to change position relative to \nwhatever is perceived through them or behind them.16 Esta refer\u00eancia ajuda a perceber \na forma como Lewerentz integrou o movimento no desenho da paisagem, contra-\npondo-se ao jardim pitoresco referido por Bois a prop\u00f3sito dessa percep\u00e7\u00e3o est\u00e1tica. \nEnquanto o pitoresco ingl\u00eas partia da sucess\u00e3o de imagens apresentadas durante um \npercurso no parque, como momentos de percep\u00e7\u00e3o isolados17, no cemit\u00e9rio de Esto-\ncolmo, pelo contr\u00e1rio, o movimento ao longo do tra\u00e7ado surge como acesso a uma \npercep\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o, em permanente interac\u00e7\u00e3o entre os elementos constituintes da \nobra e do que a envolve. \n\nComo se exemplifica a partir da descri\u00e7\u00e3o do percurso de acesso \u00e0 capela, na obra \nde Lewerentz ocorre, quase sempre, uma dial\u00e9ctica entre o sujeito, o objecto e o con-\ntexto, evidenciando a experi\u00eancia est\u00e9tica atrav\u00e9s do movimento. O pr\u00f3prio projecto \npara a Capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o, nos primeiros croquis, foi pensado como o de uma \ncapela-passagem. Isto remete-nos para uma ideia incomum de rito, a cultiva\u00e7\u00e3o de \num rito de passagem progressivo. Este tema \u00e9 anterior ao concurso para o plano do \ncemit\u00e9rio e remonta ao projecto, n\u00e3o constru\u00eddo, para um cremat\u00f3rio em Helsinborg \nem 1914. Lewerentz construiu uma extensa narrativa na qual edif\u00edcio e paisagem \neram tratados de uma forma cont\u00ednua, um projecto que intende dare forma signifi-\ncante al luogo della cremazione.18 A proposta consistia num corpo estreito e alongado, \nparalelo a um dos lados do terreno de implanta\u00e7\u00e3o, que se convertia no final numa \nponte sobre um lago, por onde a \u00e1gua deslizava numa s\u00e9rie de pequenas fontes e \ncascatas em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade. Paralelamente a este lago \u00e9 desenhado o percurso em \nrampa \u00e0 primeira sala do cremat\u00f3rio, um espa\u00e7o marcadamente vertical, destinado \na acolher a cerim\u00f3nia f\u00fanebre, il luogo della morte. Este espa\u00e7o quase n\u00e3o estabelecia \nrela\u00e7\u00e3o com o exterior, como tal a luz natural seria escassa de forma a acentuar a ideia \nde um lugar introspectivo, que convidava ao recolhimento e \u00e0 ora\u00e7\u00e3o. A este espa\u00e7o \nsucede-se il luogo della vita, subdividido em cinco ambientes cont\u00ednuos, e iluminado \npor um ritmo constante de v\u00e3os que v\u00e3o guiando as pessoas at\u00e9 ao final da celebra\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o v\u00e1rios os elementos simb\u00f3licos presentes neste projecto: l\u2019orientamento est-ovest \n\n\n\nCremat\u00f3rio em Bergaliden (plantas), Helsingborg\nSigurd Lewerentz, 1914\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n93\n\ndel corpo di fabbrica che pone in relazione il ciclo della vita e della morte com l\u2019alba \ne il tramonto secondo una simbologia \u00ednsita nell\u2019essere umano; la presenza dell\u2019aqua \nche scorre, come immagine della nascita della vita e della purificazione; l\u2019andamento \nortogonale dei percorsi principali \u2013 quello di arrivo e l\u2019asse longitudinale dell\u2019edificio che \nriproducono anche nella loro proporzione la forma della croce.19 \n\nA caracter\u00edstica mais marcante deste projecto residia na ideia de entender o acto f\u00fa-\nnebre enquanto um percurso, transladando isso \u00e0 pr\u00f3pria viv\u00eancia do edif\u00edcio. Assim, \ndurante o decorrer da cerim\u00f3nia, o sujeito ia atravessando o edif\u00edcio, e esta terminava \ncom o indiv\u00edduo a sair para o exterior. O movimento que cada indiv\u00edduo efectuava, \ncentrava o acto f\u00fanebre no pr\u00f3prio sujeito em ac\u00e7\u00e3o. Este rito n\u00e3o era apenas a ideia \nde uma promenade architecturale, sen\u00e3o a materializa\u00e7\u00e3o e o sustento, atrav\u00e9s da ar-\nquitectura, de uma experi\u00eancia comum de grande intensidade: a necess\u00e1ria aceita\u00e7\u00e3o \nda morte por parte dos que ficam vivos. Apesar de n\u00e3o ter passado do papel, Lewe-\nrentz volta a utilizar a confronta\u00e7\u00e3o com a morte como parte essencial da constru\u00e7\u00e3o \nda narrativa deste projecto. Encara-a n\u00e3o s\u00f3 como um crit\u00e9rio para resolver o edif\u00edcio \nisolado mas, tamb\u00e9m, como uma forma de converter a paisagem na \u00faltima y m\u00e1s \nsublime parada en este \u201crito de paso\u201d.20 \n\nO corpo do tempo e o tempo dos corpos\n\nA forma como os projectos levados a cabo por Lewerentz v\u00e3o pautando a experi\u00eancia \ndo sujeito, atrav\u00e9s de diversos recursos, assemelha-se ao papel que um metr\u00f3nomo \ndesempenha na m\u00fasica. V\u00e3o mediando a velocidade a que vai decorrendo a expe-\nri\u00eancia, permitindo que, quando necess\u00e1rio, o sujeito quase se aperceba naturalmen-\nte que \u00e9 preciso desacelerar para assimilar melhor, para absorver dentro de si uma \nsitua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, um pormenor particular. \u00c9 nestes instantes que se denotam pe-\nquenas coisas que enchem a alma: o desgaste das juntas, o envelhecimento do ferro, \no musgo na pedra. Ou seja, s\u00e3o essas pausas e abrandamentos, que permitem ler o \npr\u00f3prio tempo materializado nos sinais deixados pela sua passagem. \n\nA mat\u00e9ria e superf\u00edcie t\u00eam uma linguagem pr\u00f3pria que evolui e altera-se ao longo \ndo tempo. Com o passar do tempo os materiais adquirem uma esp\u00e9cie de patine \n(n\u00e3o se pretende entender este conceito apenas do ponto de vista das suas qualidades \nh\u00e1pticas), esta, \u00e9 como um registo, um v\u00ednculo da mat\u00e9ria ao tempo, referenciando \na rela\u00e7\u00e3o que um edif\u00edcio estabelece com o passar do mesmo. A forma como Lewe-\nrentz vai usando nas suas obras materiais que envelhecem bem, que se v\u00e3o alterando \nde forma natural com o passar do tempo, est\u00e1 patente nas palavras que Luis Mansilla \nescreve sobre a uma visita \u00e0 capela da Ressurrei\u00e7\u00e3o: Detr\u00e1s del p\u00f3rtico un conjunto de \n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n95\n\nplanos ciegos se rematan en una cubierta de cobre verdecido. Es bonita esa cubierta en \nla que se sobrentiende el paso inexorable del tiempo, en la que el material debe cambiar \npara resistir la vida, en la que un cobre inerte se hace vivo para patinarse de eternidad.21 \n\nTodos os edif\u00edcios expressar\u00e3o sempre visualmente a sua interac\u00e7\u00e3o tortuosa com \no tempo na medida que, a sua natureza \u00e9 a do artefacto feito pelo Homem, cabe ao \narquitecto saber usar isso a seu favor, tal como Lewerentz o fez com tanta mestria. \nEnquanto objecto f\u00edsico e realidade material, os edif\u00edcios existem sempre num tempo \ne num lugar. \n\nO n\u00facleo duro do Modernismo, na sua busca incessante pelo artefacto perfeito, pre-\nferiu materiais e superf\u00edcies que procuravam um efeito de planura, de imaterialidade \nabstracta e intemporalidade. A brancura favorecia the eye of truth, nas palavras de \nLe Corbusier. A superf\u00edcie Modernista era constru\u00edda como uma barreira abstracta, \nprivilegiando uma ess\u00eancia conceptual a uma sensorial. A abstrac\u00e7\u00e3o e a perfei\u00e7\u00e3o \ntransportam-nos para um mundo das ideias, uma realidade conceptual afastada do \nmundo fal\u00edvel e humano - errar \u00e9 humano e ningu\u00e9m \u00e9 perfeito. Esta condi\u00e7\u00e3o divina \ncausa uma desagrega\u00e7\u00e3o e decad\u00eancia da experi\u00eancia do tempo e da realidade, a obra \n\u00e9 colocada num patamar de superioridade, numa rela\u00e7\u00e3o de intangibilidade com o \nusu\u00e1rio. \n\nAinda nos dias de hoje, a maioria dos arquitectos est\u00e3o constantemente a criar objec-\ntos para serem vistos. Estes parecem ficar presos ao momento \u00fanico da sua cria\u00e7\u00e3o \ne evocam a experi\u00eancia de um tempo plano devido ao seu comprometimento, quase \ntotal, com a vis\u00e3o - Vision places us in the present tense, whereas haptic experience \nevokes the experience of a temporal continuum22. O inevit\u00e1vel processo de envelheci-\nmento e desgaste n\u00e3o \u00e9, normalmente, considerado como uma caracter\u00edstica positiva \nna concep\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio. O artefacto arquitect\u00f3nico existe assim num espa\u00e7o \nsem tempo, numa condi\u00e7\u00e3o artificial separada da realidade, preso numa esp\u00e9cie de \npresente perp\u00e9tuo que o afasta da condi\u00e7\u00e3o natural do mundo. \u00c9 o ser jovem e per-\nfeito para sempre, que Oscar Wild nos retrata t\u00e3o bem no seu romance The Picture \nof Dorian Grey.\n\nContrariamente ao sentido intemporal com que o Movimento Moderno pretendia \nqualificar os seus edif\u00edcios, a cultura N\u00f3rdica, e consequentemente Lewerentz, abor-\ndaram essa quest\u00e3o da perman\u00eancia no tempo, n\u00e3o como uma juventude eterna, mas \nantes com uma refer\u00eancia ao ser ao longo do tempo, ao acompanhar do tempo lado a \nlado, numa rela\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica. Por exemplo, uma rocha polida pelas ondas do mar \nao longo dos anos transmite uma sensa\u00e7\u00e3o tranquilizadora, isto acontece porque esta \n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n97\n\ntransmite conceptualmente a ideia do seu paciente processo de forma\u00e7\u00e3o. L\u00ea-se com \no corpo o tempo do processo, e o objecto converte-se em imagem do tempo. \n\nMas, para al\u00e9m de concretizar o tempo, a arquitectura tamb\u00e9m o transcende; a tem-\nporalidade do tempo \u00e9 atravessada nas duas direc\u00e7\u00f5es. A Muralha da China, ao mes-\nmo tempo que materializa um fosso de milhares de anos entre a realidade actual e \num passado distante, conta-nos sobre o tempo dos imperadores e as conquistas de \nGengis Khan, e permite-nos imaginar como seria viver nesse contexto distante. Da \nmesma maneira, ao mesmo tempo que em St. Peter\u2019s se evidencia na mat\u00e9ria uma \ndura\u00e7\u00e3o temporal entre o passado da concep\u00e7\u00e3o e o presente, o edif\u00edcio transporta-\nnos no tempo, \u00e9 uma igreja mas, mais que isso, \u00e9 tamb\u00e9m uma caverna carregada de \ninten\u00e7\u00f5es que recorda as pr\u00e1ticas primitivas da Igreja antes de Constantino, quando \nos sacramentos eram celebrados nas catacumbas num estado de absoluta simplici-\ndade, naquele espa\u00e7o ecoam centenas de anos. Assim, como escreve Pallasma no seu \ntexto intitulado The Art of Permanence: Architecture enables us to see and understand \nthe slow process of history, and to participate in time cycles that surpass the scope of \nan individual life23, atrav\u00e9s da arquitectura o Homem pode experienciar, em certa \nmedida, fragmentos de um passado demasiado distante para a sua condi\u00e7\u00e3o humana. \n\nO tempo relaciona-se de uma forma f\u00edsica com a arquitectura, mas tamb\u00e9m constitui \numa dimens\u00e3o intelectual essencial. Uma obra, art\u00edstica na sua g\u00e9nese, \u00e9, ou deveria \nser, uma condensa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria colectiva ou individual do momento da experi\u00ean-\ncia art\u00edstica. Assim, a experi\u00eancia da arte, e consequentemente da arquitectura, \u00e9 uma \nexperi\u00eancia do tempo multi-dimensional. Num sentido intelectual, a experi\u00eancia da \narte n\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia do never-before-experienced, mas sim a reconstru\u00e7\u00e3o de um \nn\u00edvel de significado bio-cultural. O ser humano necessita de situa\u00e7\u00f5es como estas \npara responder a quest\u00f5es existenciais, para se conseguir identificar com o mundo e \naceitar a condi\u00e7\u00e3o da vida enquanto um per\u00edodo breve e limitado.\n\nChronophobia e a experi\u00eancia do tempo que cura\n\n\u00c9 essa condi\u00e7\u00e3o, a de que o ser humano est\u00e1 limitado a um curto intervalo de tempo, \nesse destino irrefut\u00e1vel concedido desde o momento da sua concep\u00e7\u00e3o, que o leva a \nprocurar mecanismos que o fa\u00e7am perdurar al\u00e9m da sua vida. O medo da morte e do \nenvelhecimento sempre foi um, ainda que inconsciente, companheiro de jornada do \nser humano. A verdade \u00e9 que aflige o Homem moderno a ideia de n\u00e3o poder contro-\nlar o seu destino e, sobretudo, a condi\u00e7\u00e3o de finitude que este tem sempre associado. \nRelembro que todos os contos de fadas terminam com um forever and ever, a prova \ndo desejo interior de uma continuidade intemporal. \u00c9 justo dizer que o Homem dos \n\n\n\nIgreja de St. Mark\u2019s, sul de Estocolmo, Bj\u00f6rkhagen\nSigurd Lewerentz, 1960\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n99\n\nnossos dias sofre de Chronophobia, o pavor do tempo. A rela\u00e7\u00e3o que o Homem es-\ntabelece com o tempo \u00e9, por isso, frustrada e dissentida devido \u00e0 atitude repressiva \ncom que este encara o envelhecer e a morte. A convers\u00e3o do tempo c\u00edclico numa \nlinha, com um in\u00edcio e um fim absolutos, malogrou a forma como o ser humano v\u00ea o \ntempo; sentimo-nos impotentes perante ele, indefesos e \u00e0 sua merc\u00ea. A forma como \nconstru\u00edmos a nossa cultura e os nossos edif\u00edcios, est\u00e1 directamente comprometida \npor este paradigma. A forma como os anci\u00e3os s\u00e3o tratados nos dias de hoje est\u00e1 rela-\ncionada com o que se escreveu anteriormente. Rejeitamos a sua companhia, mais, a \nsua presen\u00e7a, porque eles nos recordam o futuro de n\u00f3s mesmos. Desprezar o enve-\nlhecimento leva-nos a acreditar num tempo sem tempo, na eterna juventude. Assim, \neste sentimento de rep\u00fadio pela passagem do tempo, n\u00e3o \u00e9 mais que o rep\u00fadio pela \npr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana, finita na sua ess\u00eancia. \n\nLonge de um volunt\u00e1rio processo de envelhecimento, os edif\u00edcios tornaram-se vul-\nner\u00e1veis aos seus efeitos. Ao inv\u00e9s de enriquecer e conferir significado, o tempo e o \nuso atacam as constru\u00e7\u00f5es de forma destrutiva, perde-se a melancolia do envelheci-\nmento, do tempo que passa e confere autoridade, da consci\u00eancia da morte em si. Este \nreceio pela finitude da exist\u00eancia serviu de mote \u00e0 express\u00e3o art\u00edstica desde sempre. \nBy transferring our world view and experience into a material shape we believe we can \ncontinue our limited existence24. Foi bastante comum a aspira\u00e7\u00e3o de imortalizar o Ho-\nmem atrav\u00e9s da arquitectura - por isso constru\u00edmos monumentos em mem\u00f3ria dos \ngrandes homens, para que n\u00e3o nos esque\u00e7amos dos seus feitos. Vinculamos a mem\u00f3-\nria a uma realidade f\u00edsica para que esta nos recorde de algo que se pode perder pelos \nrecantos do tempo. Gaston Bachelard, no seu livro The poetics of Space, escreveu que a \nhouse constitutes a body of images that give mankind proofs or the ilusion of stability.25 \nNum sentido oposto ao das ideias que a principal linha do Modernismo promovia, \nmanifesta-se a arquitectura de Sigurd Lewerentz, who evoke healing experiences of \ntime26. A realidade f\u00edsica constru\u00edda por Lewerentz \u00e9 adstringente duma tempora-\nlidade densa e profunda, evocando poderosas imagens capazes de serenar o medo \nque o ser humano tem do tempo e das suas repercuss\u00f5es. Estas contam-nos sobre \nopacidade e mist\u00e9rio, sobre a sombra e a luz esculpida, sobre o enigma metaf\u00edsico e \na morte. Segundo Pallasmaa, Lewerentz enables us to see ourselves dead without fear, \nand placed in the continuum of timeless duration, the \u2018womb of time\u2019.27Os projectos \nde Lewerentz para os centros paroquiais em Klippan e em Bj\u00f6rkhagen s\u00e3o estratifi-\nca\u00e7\u00f5es carregadas de significados, assim como se empilham os tijolos em camadas \nformando um bloco oco de argila, a densa sombra entre a mat\u00e9ria compacta-se numa \ncondensa\u00e7\u00e3o de sentidos. A quest\u00e3o da sombra \u00e9 importante devido ao seu poder \nde desacelerar o tempo, s\u00f3 uma luz esculpida pela sombra pode guiar, lentamente, \n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n101\n\nos passos do Homem. Sentimos que o tempo abranda porque h\u00e1 um peso, a sombra \ntem um peso, quase como se fosse a pr\u00f3pria for\u00e7a grav\u00edtica que aumentasse, como \nescreveu Jos\u00e9 Quintanilla Chala, en Klippan, la sombra h\u00e1 adquirido espesura, masa, \nen definitiva, cuerpo.28 N\u00e3o \u00e9 o homem que se move mais devagar em rela\u00e7\u00e3o a algo, \ntodo o contexto abranda num sinal de vontade transcendental. \n\n   O tempo mede-se na mat\u00e9ria e a mat\u00e9ria constr\u00f3i o tempo\n\nFoi em busca do sil\u00eancio e da quietude que se encontram na sombra que, em St Peter\u2019s, \nLewerentz recolheu o conjunto paroquial, refugiando-o por entre o arvoredo. J\u00e1 n\u00e3o \n\u00e9 um objecto, mat\u00e9ria e paisagem fundem-se num ciclo de concord\u00e2ncia. A tradi\u00e7\u00e3o \nsurge como resposta ao progresso, o sil\u00eancio como resposta ao ru\u00eddo. Este universo \nde tijolo fogo abriga o homem numa quietude introspectiva. O rel\u00f3gio n\u00e3o p\u00e1ra, mas \nparece render-se ao sil\u00eancio da mat\u00e9ria; contrariamente \u00e0 velocidade da vida con-\ntempor\u00e2nea que potencia o esquecimento, esta lentid\u00e3o que se vai evidenciando no \ncomplexo paroquial associa-se com o corpo e com a mem\u00f3ria, o tempo n\u00e3o se estaca, \nmas vai-se dilatando lentamente pelas juntas grossas do tijolo que transmitem numa \nlinguagem pr\u00f3pria o peso de um tempo retardado. N\u00e3o \u00e9 ocasional a materialidade \nque Lewerentz d\u00e1 ao edif\u00edcio, os materiais est\u00e3o na realidade repletos de associativis-\nmos. Podemos afirmar que os materiais conseguem provocar experi\u00eancias profun-\ndas, cada um tem a sua pr\u00f3pria express\u00e3o, e remete para conceitos que transcendem a \nsua natureza f\u00edsica. O tijolo fala sobre a terra e o fogo, sobre a gravidade e a tradi\u00e7\u00e3o; o \nferro sobre o calor extremo da sua produ\u00e7\u00e3o, e sobre envelhecimento medido na pa-\ntine que este adquire com o tempo; a madeira sobre a sua dupla natureza: de \u00e1rvore, \nenquanto obra divina, e de artefacto, enquanto obra do Homem.\n\nA forma como se joga com estas concep\u00e7\u00f5es mentais revela-se fundamental. Importa \na rela\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a tens\u00e3o: macio/duro, leve/pesado. A rela\u00e7\u00e3o que se estabelece \ncom a mat\u00e9ria guia-nos por entre a sua temporalidade. Os materiais deveriam falar-\nnos prazerosamante do tempo, a consci\u00eancia do conceito convertida em realidade \nf\u00edsica e palp\u00e1vel. Escreve Pallasma sobre St. Peter\u2019s que these are dreams of the fired \nclay brick in the same way that Michelangelo\u2019s sculptures and buildings are dreams of \nmarble: the observer is permitted to enter de unconsciousness of stone29. \n\nA mat\u00e9ria compromete o ser humano com o mundo, \u00e9 na sua textura que medimos a \nverdade. Passamos a m\u00e3o e saboreamos a verdade, As palavras podem p\u00f4r-nos na pista \ncerta, mas n\u00f3s mesmos temos de sentir os efeitos texturais para compreendermos o que \nrealmente eles s\u00e3o.30 Esta consci\u00eancia h\u00e1ptica amarra-nos \u00e0 nossa condi\u00e7\u00e3o humana, \npercebemos o onde e o quando atrav\u00e9s do nosso corpo. N\u00e3o \u00e9 ocasional a predomi-\n\n\n\nUntitled\nJannis Kounellis, 1969\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n103\n\nn\u00e2ncia da penumbra na obra de Lewerentz, salvaguardando-se da primazia ocular \nda cultura actual, o arquitecto convida educadamente a ver com as m\u00e3os. Envoltos \nnuma espessa escurid\u00e3o, a sombra chama todos os nossos sentidos a medirem os seus \nlimites, o tempo dilata-se e, percebemos que somos obrigados a uma pausa.\n\n(\u2026) el maestro, como el narrador de las Mil y Una Noches, nos lleva sabia-\nmente de afuera a dentro, de un fragmento a otro, casi sin darnos cuenta, cons-\ntruyendo con habilidad el tiempo. El tiempo que transcurre entre las gotas de \nagua que caen cuando entramos a oscuras en la iglesia, el tiempo que tardan \nnuestros ojos en acostumbrarse a la luz, y que nos permite no atravesar el muro \ncon brusquedad, sino sentir que ese espacio en penumbra es iluminado por \nnuestros propios ojos, por nosotros mismos.31 \n\nComo reac\u00e7\u00e3o \u00e0 subvaloriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia material, e consequentemente do \ntempo, parece recome\u00e7ar a germinar uma sensibilidade para com a emo\u00e7\u00e3o e o sig-\nnificado fomentados por esses processos. Materialidade, eros\u00e3o e ru\u00edna s\u00e3o temas \npreferenciais da arte contempor\u00e2nea, \u00e9 a realidade entendida a partir do tempo, e \no tempo enquanto manipulador da realidade. Da Arte Povera \u00e0 anti-arquitectura de \nMatta-Clark, da exacerba\u00e7\u00e3o de Kiefer ao sculping time de Tarkovsky, denota-se a \nvontade de construir uma narrativa que potencia o significado e a emo\u00e7\u00e3o. Veja-se, \npor exemplo, as interven\u00e7\u00f5es de Jannis Kounellis; s\u00e3o express\u00f5es do sonho e mem\u00f3-\nrias de significado, \u00e9 a ideia da arte substitu\u00edda pela pr\u00f3pria vida. Mergulhamos no \nprecip\u00edcio e ficamos emaranhados na imensid\u00e3o, o tempo despega-se da realidade e \narrasta-nos num processo inquisit\u00f3rio onde questionamos valores e depreendemos \nsignificados. Ainda que, no campo das ideias, muitas vezes sentimos a tenta\u00e7\u00e3o de \nacreditar que, naqueles objectos expectantes, naquelas texturas, \u00e9 poss\u00edvel tocar o \ntempo e depreender significados. \u00c9 assim percept\u00edvel a forma como a arte, ao mesmo \ntempo que nos remete para a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica do mundo envolvente, tem a capacidade \nde projectar o Homem para um plano transcendental. Tal como as instala\u00e7\u00f5es de \nKounellis, as obras de Lewerentz t\u00eam este poder de transmitir ao Homem emo\u00e7\u00f5es, \nou melhor, de lhe permitirem que se emocione. \u00c9 em experi\u00eancias como estas que \nreside a leitura do tempo e do significado que ele transmite, sendo a mem\u00f3ria o local \nonde as guardamos e tomamos consci\u00eancia da sua import\u00e2ncia.\n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n105\n\nnotas\n\n1 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Built upon Love, p. 65\n2 Os termos utilizados s\u00e3o devidos a Hurssel que os utiliza para descrever tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es da \n\nconsci\u00eancia intencional (ABBAGNAMO, H. F. , Volume XIV, p 119 a 123) \n3 PLAT\u00c3O, apud LAMEIRO, Carlos Manuel da Silva, Arquitectura,\u00a0temporalidade, metadis-\n\ncurso, p.293\n4 CRESSON, Andr\u00e9, cita\u00e7\u00e3o da F\u00edsica de Arist\u00f3teles, apud LAMEIRO, Carlos Manuel da Silva, \n\nop. cit., p.294\n5 Esta express\u00e3o apenas entrou em uso no latim a partir da Idade M\u00e9dia e, referia-se apenas \u00e0 \n\napreens\u00e3o esp\u00e1cio-temporal do conhecimento sens\u00edvel \n6 TEIXEIRA, JOAQUIM DE SOUSA, apud LAMEIRO, Carlos Manuel da Silva, op. cit., p.296\n7 CELANT, Germano, Un-expressionism \u2013 Art Beyond the Contemporary, p. 5, 6, 10\n8 Como na arquitectura.\n9 CALVINO, ITALO, Seis propostas para o novo mil\u00e9nio, p. 62\n10 PALLASMAA, Juhani, Six themes for the next millennium, in encounters, p. 301\n11 TUAN, Yi-fu. Espa\u00e7o e lugar: a prespectiva da experi\u00eancia \n12 ZEVI, Bruno, Saber ver a arquitectura.,p.22\n13 O termo \u00e9 usado segundo o significado em linguagem comum, bastante diverso do signifi-\n\ncado original, que surgiu no iluminismo e designa o acto de viver centrado na busca cont\u00ednua \n\ndo prazer moment\u00e2neo e imediato.\n14 P\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, op. cit., p. 66\n15 BOIS, Yve-Alain, A Picturesque Stroll around Clara-Clara, p.40\n16 COLLINS, Peter, Changing ideals in modern architecture, p.27\n17 Apesar destas caracter\u00edsticas a concep\u00e7\u00e3o do projecto parece j\u00e1 come\u00e7ar a estar subordinada \n\n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o em movimento, uma vez que eram constru\u00eddas imagens est\u00e1ticas para ser vistas \n\nde pontos particulares, ainda assim estas obrigavam a momentos de paragem em locais par-\n\nticulares, a interrup\u00e7\u00f5es da ac\u00e7\u00e3o.\n18 FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd Lewerentz 1885-\n\n1975, p.101\n19 Idem\n20 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una trasici\u00f3n n\u00f3rdica a la Ar-\n\nquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo t\u00e1ctil, p.153\n21 M. MANSILLA, Luis apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit.,205\n22 PALLASMAA, Juhani, Hapacity and Time, in encounters, p. 324\n23 PALLASMAA, Juhani, The Art of Permanence, in encounters, p. 311\n24 PALLASMAA, Juhani, Architecture and the obsessions of our times, in encounters, p. 49\n\n\n\n\n\nAS COISAS DO TEMPO E O TEMPO DAS COISAS\n\n107\n\n25 BACHELARD, Gaston, The poetics of Space \n26 PALLASMAA, Juhani, Hapacity and Time, in encounters, p. 324\n27 Idem\n28 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit., p.291\n29 PALLASMAA, Juhani, op. cit., p. 324\n30 RASMUSSEN, Stein Eller \u2013 Viver a arquitectura, p.138\n31 M. MANSILLA, Luis, M\u00e1s all\u00e1 del muro de la villa Adriana. El viaje de Lewerentz a It\u00e1lia\n\n\n\n\n\n109\n\nExperi\u00eancia e mem\u00f3ria\n\nO ser humano \u00e9 o resultado de uma constru\u00e7\u00e3o complexa, o produto de muitas coisas \ndistintas. Algumas delas, em teoria, s\u00e3o heredit\u00e1rias, caracter\u00edsticas inatas que v\u00eam \nsupostamente vinculadas a uma raiz geneal\u00f3gica, o legado f\u00edsico e intelectual que \nrecebemos de quem familiarmente nos precedeu. A outra parte, prende-se com a \nquest\u00e3o do meio, do mundo que nos envolve e, que tal como o oleiro que d\u00e1 forma \nao barro, nos vai moldando e talhando ao longo das nossas vidas. Esta assimila\u00e7\u00e3o \nde dados adquiridos por n\u00f3s mesmos, atrav\u00e9s da nossa experi\u00eancia, quer f\u00edsica, quer \nintelectual, \u00e9 sem d\u00favida o sustento da constru\u00e7\u00e3o do eu enquanto ser individual e \ninimit\u00e1vel na sua especificidade. \n\nA cultura moderna privilegiou a intelectualiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, e centrou a sua \ndimens\u00e3o f\u00edsica no sentido ocular que, de entre todos, \u00e9 o sentido mais ligado \u00e0 raz\u00e3o \ne ao pensamento. Este dom\u00ednio da vis\u00e3o sobre os outros sentidos \u00e9 um tema indiscu-\nt\u00edvel do pensamento ocidental, e consequentemente da arquitectura que atrav\u00e9s dele \nse produziu. Apesar de tudo, o rumo negativo que o mundo dos sentidos pareceu \ntomar, n\u00e3o se pode atribuir exclusivamente ao privilegiamento hist\u00f3rico do sentido \nda vis\u00e3o, uma vez que a concess\u00e3o da vis\u00e3o como sentido primordial, est\u00e1 tamb\u00e9m \nfundamentada em quest\u00f5es fisiol\u00f3gicas, perceptivas e psicol\u00f3gicas.1 Os problemas \nsurgem, em realidade, quando se isola a vis\u00e3o da sua rela\u00e7\u00e3o com as outras moda-\nlidades sensoriais, restringindo a experi\u00eancia do mundo a um processo meramente \nvisual. Esta condi\u00e7\u00e3o restringe, fragmenta e limita a globalidade e plasticidade do \nsistema perceptivo, refor\u00e7ando a sensa\u00e7\u00e3o de distanciamento. Pelo contr\u00e1rio, a ex-\nperi\u00eancia vivida de forma plena, isto \u00e9, filtrada por todos os sentidos, fomenta uma \n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n111\n\naproxima\u00e7\u00e3o devido, desde logo, \u00e0 sua natureza tang\u00edvel fundada no tacto, como es-\ncreve Juhani Pallasmaa, no seu livro Los ojos de la piel, la arquitectura y los sentidos: \nEl ojo es el \u00f3rgano de la distancia y de la separaci\u00f3n, mientras que el tacto lo es de la \ncercan\u00eda, la intimidad y del afecto.2 \n\nExperi\u00eancia multi-sensorial e o inv\u00f3lucro pele\n\nA obra levada a cabo por Lewerentz est\u00e1 relacionada com esta quest\u00e3o, porque \u00e9 \num exemplo poderoso de uma arquitectura que n\u00e3o pode ser compreendida apenas \natrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o visual. Quando in situ, as constru\u00e7\u00f5es exigem mais que o olhar \ndescuidado, \u00e9 exercida uma esp\u00e9cie de for\u00e7a de atrac\u00e7\u00e3o, que nos impele a tocar e a \nouvir. Os olhos revelam-se insuficientes perante a complexidade de associativismos \nque as obras despertam no ser humano. Talvez seja correcto afirmar, que qualquer \nexperi\u00eancia arquitect\u00f3nica significativa exige mais do Homem que a pura contempla-\n\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, esta tem de ser multi-sensorial, como diz Maurice Merleau-Ponty3. \nEsta concep\u00e7\u00e3o que Merleau-Ponty defendia estava fundada num sistema colabora-\ntivo, onde todos os sentidos apreendiam dados ao mesmo tempo, permitindo ao ser \nhumano assimilar o mundo num processo mais complexo e completo, sem renunciar \na informa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie alguma. Com base nesta forma de interagir com o mundo, \nPallasmaa afirma: \n\nYo enfrento la ciudad con mi cuerpo; mis piernas miden la longitud de los \nsoportales y la anchura de la plaza; mi mirada proyecta inconscientemente mi \ncuerpo sobre la fachada de la catedral, donde deambula por las molduras y los \ncontornos, sintiendo el tama\u00f1o de los entrantes y salientes; el peso de mi cuer-\npo se encuentra con la masa de la puerta de la catedral y mi mano agarra el \ntirador de la puerta al entrar en el oscuro vac\u00edo que hay detr\u00e1s. Me siento a m\u00ed \nmismo en la ciudad y la ciudad existe a trav\u00e9s de mi experiencia encarnada. \nLa ciudad y mi cuerpo se complementan y se definen uno al otro. Habito en la \nciudad y la ciudad habita en m\u00ed.4 \n\nEsta quest\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o do corpo humano com a arquitectura \u00e9 fundamental \u00e0 \nquest\u00e3o do significado, porque o Homem precisa de se identificar com o que est\u00e1 \u00e0 \nsua volta, em alguma medida, para estabelecer rela\u00e7\u00f5es com essa envolvente, ou seja, \nprecisamos de nos rever de alguma forma nas coisas que nos rodeiam, de maneira a \nque estas nos enquadrem e ajudem a perceber o nosso lugar no mundo e, sobretudo, \na responder \u00e0s quest\u00f5es que a nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia coloca. Neste processo, o ser \ne o mundo v\u00e3o se definindo constantemente um ao outro, a percep\u00e7\u00e3o humana e a \nimagem do mundo passam a ser uma experi\u00eancia existencial cont\u00ednua, visto que j\u00e1 \n\n\n\nCemit\u00e9rio de Woodland (Skogskyrkog\u00e5rden), Estocolmo\nGunnar Asplund, Sigurd Lewerentz, 1917-1961\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n113\n\nn\u00e3o existe corpo separado do seu lugar no espa\u00e7o, nem vice-versa - o corpo projec-\nta-se no mundo e o mundo reflecte-se no corpo. Merleau-Ponty assim o enuncia \nclaramente:\n\nO mundo n\u00e3o \u00e9 um objecto cuja lei constitutiva estaria em meu poder: \u00e9 o meio natural \ne o campo de todos os meus pensamentos e de todas as minhas percep\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas. \nA verdade n\u00e3o \u2018habita\u2019 unicamente o \u2018homem interior\u2019: melhor ainda, n\u00e3o h\u00e1 homem \ninterior, o homem est\u00e1 no mundo, neste mundo em que se conhece.5\n\nEsta forma de ser no mundo fomenta o car\u00e1cter emotivo no processo de viver, e cabe \n\u00e0 arquitectura fornecer o pano de fundo para este sistema existencial. A experi\u00eancia \nde um espa\u00e7o arquitect\u00f3nico deveria estar sempre comprometida e pensada para este \ntipo de quest\u00f5es, indexada a uma componente significativa.\n\nEm qualquer experi\u00eancia arquitect\u00f3nica significativa, espa\u00e7o, mat\u00e9ria e tempo fun-\ndem-se em uma \u00fanica dimens\u00e3o, na subst\u00e2ncia b\u00e1sica do ser que se entranha na \nnossa consci\u00eancia. Identificamo-nos com aquele espa\u00e7o em espec\u00edfico, com aquele \nlugar, naquele momento, e todos estes planos, at\u00e9 ent\u00e3o exteriores a n\u00f3s, passam a \nser ingredientes da nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia. Este acto de viver enquanto met\u00e1fora de \nabsor\u00e7\u00e3o do que, at\u00e9 ent\u00e3o, ainda n\u00e3o nos pertence, ou melhor, do que j\u00e1 pertencia \nmas ainda n\u00e3o havia sido adquirido, pode ser entendido como uma das coisas que \nd\u00e3o sentido \u00e0 exist\u00eancia do ser humano. Em realidade, este processo prende-se mais \ncom esse car\u00e1cter destinado, do que com uma coisa que se assimilou no momento. \nTem mais a ver com instinto que com racioc\u00ednio, \u00e9 mais inato que mental.\n\nA experi\u00eancia vivida no cemit\u00e9rio de Estocolmo \u00e9 especialmente elucidativa destas \nquest\u00f5es devido \u00e0 constante provoca\u00e7\u00e3o a que o corpo est\u00e1 sujeito - este \u00e9 incitado \npermanentemente a reagir a um vasto n\u00famero de est\u00edmulos, quer pela arquitectura \nquer pela paisagem. O passeio pelo bosque \u00e9 vigorosamente tonificante e restaura-\ntivo devido \u00e0 cont\u00ednua interac\u00e7\u00e3o de todas as modalidades sensoriais. Caminhamos \nenvolvidos por um sil\u00eancio apaziguante, saboreamos o cheiro da terra h\u00famida que, \nainda embebida na sombra do arvoredo, n\u00e3o teve tempo de secar \u00e0 luz dos finos raios \nde sol. Tudo isto enquadra a descoberta cont\u00ednua de um leque de texturas que temos \nvontade de sentir com a ponta dos dedos. No limite parece ter sido neste lugar, que \nGaston Bachelard se inspirou quando escreveu sobre a polifonia dos sentidos.6 \n\nSe \u00e9 verdade que a natureza nos proporciona deleitosamente estes est\u00edmulos, os ob-\njectos arquitect\u00f3nicos que ali encontramos falam claramente com o mesmo tom que \na paisagem, parecem ser sempre capazes de nos surpreender atrav\u00e9s das suas qualida-\n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n115\n\ndes, que abra\u00e7am calorosamente o corpo enquanto uma unidade total. \n\nRessalta ao sujeito sobretudo esta atmosfera que Lewerentz e Asplund conseguiram \ntransladar da paisagem para dentro dos edif\u00edcios. \u00c9 esta capacidade para levar o ser \nhumano a trespassar a barreira da f\u00edsica que converte a experi\u00eancia sensorial num \nve\u00edculo do significado, esse poder de elevar a simples interac\u00e7\u00e3o com um objecto \narquitect\u00f3nico numa experi\u00eancia po\u00e9tica, que Zumthor definiu como a g\u00e9nese da \nqualidade arquitect\u00f3nica: Qualidade arquitect\u00f3nica s\u00f3 pode significar que sou tocado \npor uma obra.7\n\nComo se referiu anteriormente, para al\u00e9m de responder \u00e0s quest\u00f5es de ordem f\u00edsica, \n\u00e0s necessidades de abrigo e conforto, a arquitectura deveria estar sempre compro-\nmetida com a quest\u00e3o do significado e da emo\u00e7\u00e3o, como escreve Pallasmaa: En mi \nopini\u00f3n, la tarea de la arquitectura es \u201chacer visible como nos toca el mundo\u201d, como dijo \nMerleau-Ponty de los cuadros de C\u00e9zane.8A verdade \u00e9 que \u00e9 mais f\u00e1cil ao indiv\u00edduo \nsentir-se identificado com um edif\u00edcio, quando esse sentido de contacto n\u00e3o \u00e9 apenas \nno campo das ideias, mas sim, quando \u00e9 passado ao plano das emo\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \npr\u00f3pria pele. O corpo compreende melhor e mais facilmente quando em rela\u00e7\u00e3o com \noutro corpo. Sendo a pele o inv\u00f3lucro do ser humano, o pano que trazemos vestido \ndesde o inicio, \u00e9 atrav\u00e9s dela que contactamos desde sempre com o que est\u00e1 ao nosso \nredor. Portanto, podemos afirmar que a pele \u00e9 a mediadora da rela\u00e7\u00e3o do Homem \ncom o mundo, todos os sentidos, incluindo a vis\u00e3o, s\u00e3o extens\u00f5es do sistema h\u00e1ptico. \nEste aforismo \u00e9 sustentado pela teoria de Ashley Montagu, antropologista e huma-\nnista Brit\u00e2nico do s\u00e9c. XX, que confirma a g\u00e9nese h\u00e1ptica do ser humano atrav\u00e9s de \ndados cient\u00edficos: \n\n(The Skin) is the oldest and the most sensitive of our organs, our first medium \nof communication, and our most efficient protector (\u2026). Even the transparent \ncornea of the eye is overlain by a layer of modified skin (\u2026). Touch is the parent \nof our eyes, ears, nose and mouth. It is the sense which became differentiated \ninto the others, a fact that seems to be recognized in the old-age evaluation of \ntouch as \u201cthe mother of the senses.9 \n\nAssim, \u00e9 natural que o Homem se tenha desligado das quest\u00f5es do significado quan-\ndo perdeu esta tangibilidade para com o mundo, mais que uma nova forma de per-\ncepcionar o que o envolvia, estava implicada uma rejei\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria natureza. \nS\u00f3 sentido do tacto aproxima: embora a vis\u00e3o indique uma poss\u00edvel sensa\u00e7\u00e3o de calor \ne rugosidade, esta n\u00e3o passa de uma hip\u00f3tese at\u00e9 ser comprovada pela pr\u00f3pria pele. \nQuando duvidamos temos sempre a tend\u00eancia a confirmar pelo tacto. Esta concep\u00e7\u00e3o \n\n\n\nL\u2019incredulit\u00e0 di San Tommaso\nCaravaggio, 1602\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n117\n\nde que o tacto \u00e9 mais fi\u00e1vel que a raz\u00e3o est\u00e1 perfeitamente representada no quadro \nLa incredulidad de santo Tom\u00e1s (1601-1602) de Caravaggio, onde a observa\u00e7\u00e3o visual \nse confirma pelo tacto. O sentido h\u00e1ptico fomenta a aproxima\u00e7\u00e3o, os corpos atraem-\nse, \u00e9 uma lei da f\u00edsica, e o tacto ajuda a que a natureza se cumpra, \u00e9 a forma sens\u00edvel \nque insere a nossa experi\u00eancia do mundo na experi\u00eancia de n\u00f3s pr\u00f3prios. Edif\u00edcios \nque se comprometam com estas quest\u00f5es ser\u00e3o sempre mais pr\u00f3ximos ao Homem \ne \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o, exemplos de uma arquitectura que elabora y comunica ideas del \nenfrentamiento encarnado del hombre con el mundo mediante \u201cemociones pl\u00e1sticas\u201d.10 \nEstas concep\u00e7\u00f5es sustentam a ideia de que as leituras que fazemos do mundo adv\u00eam \nda percep\u00e7\u00e3o que o corpo, enquanto ve\u00edculo total, permite.\n\nA obra levada a cabo por Lewerentz est\u00e1 indexada a estas quest\u00f5es, na medida que \u00e9 \nsempre provocativa e intensa, atrav\u00e9s de uma esp\u00e9cie de sensibilidade tect\u00f3nica que \ncoloca o ser humano em evid\u00eancia - este converte-se no centro de todo o sistema. Em \nSt. Peter\u2019s, o simples processo de aproxima\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio \u00e9 j\u00e1 em si veemente. Ainda \n\u00e0 dist\u00e2ncia o olhar j\u00e1 se inquieta perante a massa de argila escura, perante aquela \ntextura, ainda n\u00e3o sabemos a que sabe, mas come\u00e7amos a imaginar e divagar na nos-\nsa mente. Apesar do afastamento come\u00e7amos desde logo a tocar o edif\u00edcio com os \nolhos (o olhar tamb\u00e9m pode tocar), um tacto inconsciente fundado numa hipot\u00e9tica \nidentifica\u00e7\u00e3o corporal. Extinta a dist\u00e2ncia torna-se imposs\u00edvel resistir, a junta grossa \nque contorna o tijolo emite uma esp\u00e9cie de apelo ao toque, sente-se necessidade de \nverificar com as m\u00e3os aquilo que se est\u00e1 a imaginar desde que se vislumbrou o edi-\nf\u00edcio. Esse processo de verifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 antes referido, \u00e9 em Klippan evidente, h\u00e1 uma \nesp\u00e9cie de instinto imediato que se activa exigindo contacto. Esta sensa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da \nnecessidade de compreender o que est\u00e1 perante n\u00f3s, apenas o tacto sente o peso, a \nresist\u00eancia e a forma dos objectos materiais convertendo, desta forma, as coisas que \nenvolvem o Homem em extens\u00f5es dele mesmo. J\u00e1 no interior, a escurid\u00e3o obriga a \nver com as m\u00e3os, h\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o do caminho, mas necessitamos do tacto para \nverificar a sua seguran\u00e7a. Invade-nos uma sensa\u00e7\u00e3o de beleza que n\u00e3o \u00e9 apenas vi-\nsual, \u00e9 sens\u00edvel na sua totalidade. Mais que um controlo da luz, o que se denota \u00e9 uma \nvontade de esculpir a sombra, uma penumbra que potencia o estado sens\u00edvel, \u00e0 boa \nmaneira japonesa, como constatamos atrav\u00e9s das palavras de Tanizaki, que vinculam \neste tipo de atmosfera \u00e0 verdadeira beleza:\n\nAlguns poder\u00e3o dizer que a beleza enganadora criada pela penumbra n\u00e3o \u00e9 \na verdadeira beleza aut\u00eantica. Todavia (\u2026) creio que o belo n\u00e3o \u00e9 uma subs-\nt\u00e2ncia em si, mas apenas um desenho de sombras, um jogo de claro-escuro \nproduzido pela justaposi\u00e7\u00e3o de diversas subst\u00e2ncias. Tal como uma pedra fos-\n\n\n\nPormenor do puxador da porta da capela da Ressurei\u00e7\u00e3o, Skogskyrkog\u00e5rden, Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1925\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n119\n\nforescente que emite brilho quando colocada na escurid\u00e3o e ao ser exposta \u00e0 \nluz do dia perde todo o fasc\u00ednio de j\u00f3ia preciosa, tamb\u00e9m o belo perde a sua \nexist\u00eancia se lhe suprimirmos os efeitos da sombra.11\n\nO privilegiar da sombra em detrimento da luz, al\u00e9m de toda a constru\u00e7\u00e3o de uma \natmosfera especifica, serve tamb\u00e9m como potenciamento da rela\u00e7\u00e3o tang\u00edvel entre \nindiv\u00edduo e obra, uma ac\u00e7\u00e3o fomentativa da experiencia h\u00e1ptica. Assim, torna-se \nevidente que a quest\u00e3o do toque \u00e9 fundamental na forma como o ser humano se \nrelaciona com o mundo, \u00e9 atrav\u00e9s do tacto que saboreamos a verdade das coisas. N\u00e3o \n\u00e9 \u00e0 toa que o gesto b\u00e1sico relacional do Homem \u00e9 o aperto de m\u00e3o, este comporta-\nmento simboliza confian\u00e7a, confia-se na verdade do que o outro nos transmite. Para \nPallasmaa, o puxador da porta \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o desta sauda\u00e7\u00e3o ao campo arquitect\u00f3nico, \n\u00e9 o aperto de m\u00e3os do edif\u00edcio: Es un placer apretar un pomo de una puerta que brilla \npor las miles de manos que han cruzado aquella puerta antes que nosotros; El limpio \nresplandor del desgaste se ha convertido en una imagen de bienvenida y hospitalidad12.\n\n Imagem da ac\u00e7\u00e3o e identidade pela mem\u00f3ria\n\nAl\u00e9m desta simbologia, o puxador de uma porta introduz outra quest\u00e3o importante, \nque se prende com a imagem da ac\u00e7\u00e3o. A imagem do puxador induz um movimento \nrotativo, que atrav\u00e9s do giro leva ao destrancar do trinco, e \u00e0 abertura da porta atrav\u00e9s \ndo confronto do nosso peso com o da mesma. H\u00e1 um ind\u00edcio de ac\u00e7\u00e3o nas imagens \narquitect\u00f3nicas, os objectos que nos rodeiam reflectem a sua ac\u00e7\u00e3o poss\u00edvel numa \nesp\u00e9cie de promessa de fun\u00e7\u00e3o e prop\u00f3sito. \n\nEsta ac\u00e7\u00e3o \u00e9 a prova que uma reac\u00e7\u00e3o corporal \u00e9 um aspecto insepar\u00e1vel da expe-\nri\u00eancia arquitect\u00f3nica significativa (esta n\u00e3o pode consistir simplesmente em uma \ncolec\u00e7\u00e3o de imagens, a arquitectura n\u00e3o se pode resumir a uma colec\u00e7\u00e3o de unidades \nvisuais). O significado em arquitectura est\u00e1 indexado \u00e0 sua capacidade para gerar \nencontros e proximidades, de incluir e excluir, de provocar confrontos que interajam \ncom a mem\u00f3ria. \u00c9 atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o, da experi\u00eancia vivida no acto, que se constr\u00f3i a \nmem\u00f3ria, onde os nossos actos representam o passado, e servem de base \u00e0s ac\u00e7\u00f5es \nfuturas como possibilidades de serem presente. \n\nO significado arquitect\u00f3nico adv\u00e9m da forma como o corpo e os sentidos recordam: \nexiste uma ac\u00e7\u00e3o sobre um objecto, ou sobre um espa\u00e7o, esse segundo interveniente \ncorresponde-nos de alguma maneira, e desta interac\u00e7\u00e3o surgem fen\u00f3menos que nos \nmarcam. Muitas vezes n\u00e3o se sabe bem o porqu\u00ea, que poder ou caracter\u00edsticas teria \ncerto objecto ou edif\u00edcio, que toca o Homem de uma forma t\u00e3o especial, o que se \n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n121\n\npode constatar \u00e9 que, efectivamente, essa emo\u00e7\u00e3o est\u00e1 l\u00e1, e que n\u00e3o a pudemos negar. \n\u00c9 um processo que adv\u00e9m da correspond\u00eancia de elementos que o sujeito denota \nno objecto, com quest\u00f5es que s\u00e3o \u00edntimas do ser humano e do seu sistema existen-\ncial, ou seja, coisas que est\u00e3o gravadas na sua mem\u00f3ria e comprometidas com a sua \nexperi\u00eancia. Assim, a mem\u00f3ria existe como o conjunto sobre o qual o significado \u00e9 \nconstru\u00eddo, n\u00e3o existe significado sem mem\u00f3ria uma vez que este implica sempre \nidentifica\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o pode ser explicada atrav\u00e9s do relato que P. Zumthor faz de \numa segunda visita a um espa\u00e7o que o havia impressionado: \n\nFico contente quando me resta um bom sentimento, uma impress\u00e3o, de onde \nposso mais tarde, como numa observa\u00e7\u00e3o intensiva de um quadro, retirar par-\nticularidades e me perguntar o que foi que provocou o sentimento de calor, de \nseguran\u00e7a, de leveza ou de amplid\u00e3o que ficou na minha mem\u00f3ria. Quando \nolho para tr\u00e1s desta maneira, j\u00e1 n\u00e3o se deixam separar a arquitectura da vida, \na situa\u00e7\u00e3o espacial que vivi dentro dela. Tamb\u00e9m quando me concentro exclu-\nsivamente na arquitectura, quando tento perceber o que vi, o vivido toma parte \ne d\u00e1 cor ao visto. E introduzem-se mem\u00f3rias de experi\u00eancias semelhantes. As \nimagens de situa\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas aparentadas sobrep\u00f5em-se e condensam-\nse mutuamente.13\n\nA mem\u00f3ria \u00e9 um dos mecanismos que contribui para a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com \no mundo, ela \u00e9 a raiz da nossa identidade enquanto indiv\u00edduos, e a base segundo \na qual as pessoas se unem para formar a identidade de um grupo social. Somos o \nresultado da nossa experi\u00eancia, mas \u00e9 a forma como a usamos e filtramos atrav\u00e9s \nda mem\u00f3ria que faz do indiv\u00edduo aquilo que ele \u00e9. \u00c9 a mem\u00f3ria que estabelece esse \nla\u00e7o entre o passado vivido (experi\u00eancia), o presente em que se vive e o hipot\u00e9tico \nfuturo por viver; relembramos que o passado contribuiu para quem somos agora e \nque, de diversas maneiras, contribuir\u00e1 para aquilo que fa\u00e7amos no futuro. A mem\u00f3-\nria age como reguladora da experi\u00eancia atrav\u00e9s de um processo de reevoca\u00e7\u00e3o. Por \nexemplo, o ser humano tem a no\u00e7\u00e3o de que quando alguma coisa est\u00e1 muito quen-\nte queima, esta concep\u00e7\u00e3o foi adquirida atrav\u00e9s da pr\u00e1tica. Embora nos possam ter \navisado muitas vezes sobre essa condi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 termos a experi\u00eancia f\u00edsica o conceito \nn\u00e3o fica perfeitamente assimilado. \u00c9 a mem\u00f3ria dessa experi\u00eancia que faz com que \no Homem evite voltar a queimar-se, esse processo de rememora\u00e7\u00e3o surge como um \nfiltro \u00e0 experi\u00eancia, uma linha orientadora. Este processo vai desde o sistema mais \nsimples, como o de pegar um objecto muito quente, a sistemas muito mais comple-\nxos, que envolvem v\u00e1rias quest\u00f5es, e diversos sentidos em simult\u00e2neo. A mem\u00f3ria \nfaz sempre com que associemos a experi\u00eancia a um passado; at\u00e9 quando se trata de \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n123\n\nalgo novo, temos essa ideia de novidade porque n\u00e3o existe uma identifica\u00e7\u00e3o com \nqualquer situa\u00e7\u00e3o anterior. Por exemplo David Howes, professor de Antropologia \nna Universidade de Concordia em Monreal, no seu texto Architecture of the Senses, \nexplica a forma como a mesma situa\u00e7\u00e3o pode ter interpreta\u00e7\u00f5es diferentes consoante \na cultura e a mem\u00f3ria associativa do indiv\u00edduo que a experiencia: \n\n(\u2026) while the Western observer who walks down a swampy Bangkok slum \nlane will find His or her nostrils assailed by the stench of rotting refuse, local \nresidents find meaning in such effluvia, because they understand the smells in \ncyclical, rather than purely spatial, terms. That is, those inhabitants who have \nmigrated to the city from rural areas relate garbage and its smells in terms de-\nriving from olfactory cycle in the rural environment, where \u201cthe odious smell \nof refuse, through ecological recycling \u2026 (becomes) the pleasant smell of the \nlife-giving fertilizer\u201d.14\n\nD. Howes demonstra no seu texto que o ser humano, consoante a associa\u00e7\u00e3o que faz \nde cada experi\u00eancia (neste caso uma experiencia olfactiva), retira dela um resultado \nespec\u00edfico que est\u00e1 vinculado \u00e0s mem\u00f3rias das suas experi\u00eancias anteriores. Temos \nde admitir que a calma transmitida pelo ambiente introspectivo do interior de St. \nPeter\u2019s pode n\u00e3o ter a mesma resposta em todos os sujeitos. Ainda assim, importa \nvalorar que mais que a aceita\u00e7\u00e3o, ou melhor, mais que uma ideia de ter as mesmas \nrepercuss\u00f5es em todos os indiv\u00edduos, as obras de Lewerentz o que pretendem sempre \n\u00e9 despertar algo no sujeito, isto \u00e9, o objecto relaciona-se com o usu\u00e1rio e permite-lhe \ndepreender algo, cabendo depois a este descobrir o que essa interac\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s mediada \npela mem\u00f3ria, desperta em si mesmo.\n\n\u00c9 atrav\u00e9s de experi\u00eancias significativas, e de lugares que nos marcaram (que guar-\ndamos na mem\u00f3ria e no corpo, e na mem\u00f3ria do corpo, porque el cuerpo sabe y \nrecuerda15), como St. Peter\u2019s, que vamos construindo a nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo, \ncabendo \u00e0 arquitectura tornar esse contacto mais \u00edntimo, vinculando-o ao pr\u00f3prio \nHomem, o nosso sentimento e compreens\u00e3o est\u00e3o (\u2026) enraizados no passado. \u00c9 por \nisso que o significado que criamos (\u2026) deve respeitar a mem\u00f3ria16. Assim, a arquitec-\ntura deveria comprometer-se sempre com a quest\u00e3o da mem\u00f3ria, \u00e9 nela que est\u00e1 as-\nsinalada a vida do ser humano, um Homem destitu\u00eddo de mem\u00f3ria \u00e9 um ser incapaz \nde se identificar com a humanidade.\n\nRepare-se, para retractar a ac\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, o caso do indiv\u00edduo que sofre da pa-\ntologia de Alzheimer (que apesar de ter uma causa neurol\u00f3gica, se concretiza como \num problema crescente de falta de esquecimento). O que se constata nesta patologia \n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n125\n\n\u00e9, mais que a perda da faculdade que rege o dia-a-dia, a completa decomposi\u00e7\u00e3o da \nidentidade da pessoa, aos pequenos esquecimentos, sucede-se a desorienta\u00e7\u00e3o e a \ntend\u00eancia para perder-se em ambientes familiares, confunde-se o tempo e o espa\u00e7o, \noblitera-se a capacidade de socializar e comunicar, \u00e9 o in\u00edcio do fim. \n\nA mem\u00f3ria \u00e9 fundamental, porque para al\u00e9m da quest\u00e3o identit\u00e1ria, executa na nossa \nexperi\u00eancia um processo de triagem, ou seja, de qualquer acontecimento n\u00e3o fica a \nreprodu\u00e7\u00e3o exacta mas sim, a parte mais significativa. Inconscientemente d\u00e1-se uma \nescolha do que realmente significou, e essa escolha pode ser compreendida na me-\nm\u00f3ria \u2013 A mem\u00f3ria que retemos de um lugar \u00e9 muitas vezes uma impress\u00e3o geral, uma \nrefer\u00eancia na qual pormenores surgem com maior precis\u00e3o que outras caracter\u00edsticas \nque n\u00e3o s\u00f3 a imagem17. \n\n Mim\u00e9tica do acontecimento e mem\u00f3ria feita pedra\n\nA quest\u00e3o da mem\u00f3ria e da sua presen\u00e7a em arquitectura foi um tema central da \nnarrativa constru\u00edda por Jonh Ruskin, este alertou que There are but two strong con-\nquerors of the forgetfulness of men, Poetry and Architecture; and the latter in some \nsort includes the former, and is mightier in its reality.18 Ruskin vincula a arquitectura \n\u00e0 mem\u00f3ria como o mais poderoso dos seus s\u00edmbolos, pretendendo indicar o valor \nsuperlativo da obra arquitect\u00f3nica no mundo das coisas. Mas o que \u00e9 a mem\u00f3ria? O \nque \u00e9 a mem\u00f3ria em arquitectura? \n\nAinda antes do Movimento Moderno j\u00e1 havia a concep\u00e7\u00e3o de que a mem\u00f3ria podia \nser uma coisa m\u00e1, valorizando-se o esquecimento. Acontecimentos como a Revolu-\n\u00e7\u00e3o Francesa ou a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, introduziram a ideia de que para progredir \u00e9 \nnecess\u00e1rio romper com o passado19. Mas, a ideia mais prejudicial \u00e0 actividade cultu-\nral da mem\u00f3ria, \u00e9 a preposi\u00e7\u00e3o de que, para se tornar Homem, para que o indiv\u00edduo \nse emancipe e se torne adulto, \u00e9 necess\u00e1rio matar o pai20, isto \u00e9, para que um ser se \nassuma enquanto ve\u00edculo de ideais e ideias pr\u00f3prias, deve romper em absoluto com \nos valores do passado e, portanto, com a pr\u00f3pria mem\u00f3ria. Esta conduta \u00e9 \u00e0 partida \nerr\u00f3nea visto que, quando se considera a mem\u00f3ria como sup\u00e9rflua, esquece-se que \na tomada de consci\u00eancia do Eu pressup\u00f5e um acto de reflex\u00e3o sobre si, reflex\u00e3o em \nque o sujeito assume duas dimens\u00f5es: a do sujeito da ac\u00e7\u00e3o e a de seu objecto. Sem \nmem\u00f3ria n\u00e3o h\u00e1 objecto de reflex\u00e3o, como tal, n\u00e3o pode haver sujeito consciente. A \nmem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 um acess\u00f3rio do qual se possa prescindir de forma fortuita, esta coin-\ncide, como j\u00e1 foi referido, do ponto de vista do indiv\u00edduo com a pr\u00f3pria identidade, e \ndo ponto de vista da sociedade com o dep\u00f3sito da qualidade humana.\n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n127\n\nRuskin, ao identificar a arquitectura como a principal defensora da mem\u00f3ria (enten-\ndendo a mem\u00f3ria como um processo fundamental para o ser humano), est\u00e1 a no-\nme\u00e1-la como principal defensora da humanidade, como algo imprescind\u00edvel \u00e0 vida. \nDefinir a arquitectura como a principal defensora da mem\u00f3ria \u00e9 atribuir-lhe um va-\nlor, e uma responsabilidade, que nenhuma outra coisa no mundo possui. A pergunta \nque se coloca perante a escolha de Ruskin \u00e9: porqu\u00ea a arquitectura e n\u00e3o a Hist\u00f3ria \nou a arte em geral?\n\nApesar de a mem\u00f3ria estar vinculada ao passado, a mem\u00f3ria \u00e9 uma coisa do presente. \nEsta \u00e9 sempre, de algum modo, o re-acontecimento do referente no passado, pres-\nsup\u00f5e sempre uma reevoca\u00e7\u00e3o de um facto anterior, mas de maneira a que este se \ntorne de novo presente. Se esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 simples quando se tratam de experi\u00eancias \nmeramente cognitivas e racionalizadas, como por exemplo, a repeti\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es \nmatem\u00e1ticas que t\u00eam o mesmo resultado hoje que tinham na nossa inf\u00e2ncia, quando \nse trata de experi\u00eancias emotivas e significantes esta torna-se muito mais comple-\nxa. Reactivar experi\u00eancias humanas globais, nas quais interferem variados factores \n(como as sensa\u00e7\u00f5es e os pensamentos), desencadear no presente um acontecimento \nsemelhante anterior, \u00e9 algo muito complexo. A arquitectura supera a hist\u00f3ria neste \ncampo, porque enquanto a segunda apenas tem a capacidade de enunciar os conte\u00fa-\ndos, de os citar intelectualmente, a primeira tem a aptid\u00e3o de os voltar a suscitar, de \nrepresentar, de certa forma, algo que no passado teve um significado espec\u00edfico no \nsujeito, e que contribuiu para a sua constru\u00e7\u00e3o enquanto um ser no mundo. \n\nSe por um lado a arquitectura tem a capacidade de proporcionar uma mim\u00e9tica do \nacontecimento, por outro ela \u00e9 a pr\u00f3pria materializa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, principalmente \nda colectiva, assumindo-se como uma maneira poderosa de a enra\u00edzar. Por exemplo, \nos ret\u00f3ricos da antiguidade cl\u00e1ssica, quando pretendiam memorizar um longo dis-\ncurso, era frequente imaginar um percurso urbano, a um conceito espec\u00edfico presente \nno argumento correspondia um espa\u00e7o da cidade, assim, na altura de declamar era \ns\u00f3 rememorar o percurso. Este associar de um car\u00e1cter f\u00edsico a uma concep\u00e7\u00e3o in-\ntelectual remete-nos para uma petrifica\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e, com ela, do significado. \nVeja-se por exemplo, num contexto f\u00edsico, a paradoxal diferen\u00e7a do conhecimento \nque temos das antigas civiliza\u00e7\u00f5es de Roma e da Etr\u00faria, estas eram contempor\u00e2neas \ne situavam-se em regi\u00f5es muitos pr\u00f3ximas, no entanto temos uma sabedoria muito \nmais detalhada da primeira que da segunda. Isto n\u00e3o se deve \u00e0 intensidade que cada \numa dedicou \u00e0 quest\u00e3o da mem\u00f3ria, a diferen\u00e7a jaz em que uma confiou-a, sobretu-\ndo, a monumentos e a ep\u00edgrafes inscritas em pedras e colocadas em locais p\u00fablicos, e \na outra refundiu-a no intelecto dos governantes e dos sacerdotes. Com a destrui\u00e7\u00e3o \n\n\n\nComplexo paroquial de Bj\u00f6rkhagen, implanta\u00e7\u00e3o escala 1.1500, sul de Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1960\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n129\n\ndo patrim\u00f3nio intelectual, a civiliza\u00e7\u00e3o Etrusca perdeu-se, enquanto a Romana sub-\nsistiu, at\u00e9 aos nossos dias, materializada naquele m\u00e1rmore carregado de informa\u00e7\u00e3o. \nA arquitectura \u00e9 uma materializa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria porque a sua natureza de artefacto \nest\u00e1 relacionada com a concretiza\u00e7\u00e3o da cultura que a erigiu. A constru\u00e7\u00e3o de algo \npressup\u00f5e, de algum modo, o pr\u00e9stimo da personalidade do construtor \u00e0 obra, uma \nexterioriza\u00e7\u00e3o do Homem que anima a obra. \n\n Mem\u00f3ria da experi\u00eancia e experi\u00eancia da mem\u00f3ria\n\nEstas observa\u00e7\u00f5es permitem perceber o grau de profundidade em que a experi\u00eancia \nsens\u00edvel e a mem\u00f3ria afectam a rela\u00e7\u00e3o do Homem com o mundo. Assim, parece \u00f3b-\nvio advogar por uma arquitectura que veja a resposta sensorial e a mem\u00f3ria humana \ncomo par\u00e2metros fundamentais a um edif\u00edcio, devendo estes estar contemplados no \nprocesso de projecto. Mais que uma m\u00e1quina para viver21, os edif\u00edcios devem ser \nconstru\u00eddos de forma a fomentar a experi\u00eancia sens\u00edvel, e a dialogar continuamente \ncom a mem\u00f3ria. \u00c9 neste comprometimento que se gera o significado, sensing invloves \na fusion of sensation and signification, of stimulus and meaning22, num processo que \nfica gravado na mem\u00f3ria.\n\nEste processo de crescimento individual, que se desdobra naquilo a que chamamos \nviver, parte desta dial\u00e9ctica entre experimentar e memorizar, entre recordar e voltar a \nexperimentar. Este sistema \u00e9 cont\u00ednuo, apenas pode n\u00e3o o parecer porque, como j\u00e1 se \nreferiu, muitas vezes o mundo que envolve o Homem n\u00e3o potencia a sua notorieda-\nde. A forma como Lewerentz, na sua obra, consegue colocar mem\u00f3ria e sentidos em \ndi\u00e1logo permanentemente, fazendo surgir dessa interac\u00e7\u00e3o uma experi\u00eancia not\u00f3ria, \n\u00e9 uma qualidade que deveria servir de exemplo \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. As suas inter-\nven\u00e7\u00f5es (quer os edif\u00edcios, quer os contextos onde estes se inserem), s\u00e3o trabalhados \nsempre de forma provocativa, isto \u00e9, o ser humano percorre o espa\u00e7o em constante \nprocessamento de informa\u00e7\u00e3o. Veja-se o caso do complexo paroquial em Bj\u00f6rkha-\ngen, um sistema complexo, que repousa refundido num parque da periferia de Esto-\ncolmo, servindo a comunidade atrav\u00e9s das suas val\u00eancias mas, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da \nsua capacidade para despertar emo\u00e7\u00f5es. \n\nNa igreja de St. Mark\u2019s, uma obra de 1960, a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um caminho \ndesenhado na vegeta\u00e7\u00e3o. Por entre \u00e1rvores, folhas e ramos secos, o sujeito vai avan-\n\u00e7ando envolvido por aquela mistura de cheiros naturais misturada com o sabor do \ntijolo negro, que a mente foi imaginando desde que se avistou o complexo paroquial. \nA primeira imagem \u00e9 a do campan\u00e1rio, adossado ao volume de servi\u00e7os, que se eleva \nassumindo o protagonismo de ser a primeira cara de todo o complexo. Volvido o \n\n\n\nIgreja de St. Mark\u2019s, sul de Estocolmo, Bj\u00f6rkhagen\nSigurd Lewerentz, 1960\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n131\n\nmarco, deparamo-nos com uma imagem global do complexo a partir de uma pra\u00e7a \ncentral que liga dois corpos; este espa\u00e7o central, apesar da sua exterioridade, \u00e9 estra-\nnhamente confort\u00e1vel e \u00edntimo: acomodado pelos corpos da igreja e do edif\u00edcio de \nservi\u00e7os lateralmente, e com um arvoredo densificado nos outros extremos, somos \nencaminhados para um centro onde, de ver\u00e3o, est\u00e1 um espelho de \u00e1gua. Esta met\u00e1-\nfora da \u00e1gua ao centro enquanto elemento gerador de vida activa a nossa mem\u00f3ria. \nRecriamo-nos naquele espa\u00e7o, identificamo-nos num processo que podemos at\u00e9 des-\nconhecer, mas que nos resulta tremendamente apaziguante e familiar. Poder\u00edamos \nentrar em qualquer um dos edif\u00edcios a partir daquele espa\u00e7o central, mas \u00e9 mais forte \na vontade de primeiro circundar os dois blocos, de calmamente rodear o per\u00edmetro \ndescobrindo cada canto, observando cada pormenor, tocando cada textura. Os li-\nmites do edif\u00edcio v\u00e3o se definindo atrav\u00e9s de sobreposi\u00e7\u00f5es e subtrac\u00e7\u00f5es, avan\u00e7os e \nrecuos, ora acomodam a escala do Homem, ora impressionam e se fazem notar. Ao \nespa\u00e7o da nave central, alta e majestosa op\u00f5e-se, na ponta, a sacristia, uma sinuosa \ntor\u00e7\u00e3o que se demarca do corpo monumental, atrav\u00e9s de um avan\u00e7o enriquecido pela \nlinha curva. Objecto e corpo v\u00e3o-se conhecendo atrav\u00e9s do contacto pr\u00f3ximo, de \numa experi\u00eancia sens\u00edvel que coloca o ser humano constantemente em xeque. Num \nnicho na parede repousam um sino e uma porta, percebemos automaticamente que \nali \u00e9 a entrada, que aquele canto acomodado serve como elemento de transi\u00e7\u00e3o ao \ninterior; para tr\u00e1s fica a luz e o chilrear dos p\u00e1ssaros, e entramos num espa\u00e7o envolto \nna penumbra desafogada pelas l\u00e2mpadas penduradas do tecto. \n\nQuando se entra, a experi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 menos impressionante. O sil\u00eancio invade-nos, \ne os minutos que levam os olhos a acomodar-se a este novo ambiente servem para \nque nos apercebamos da familiaridade do espa\u00e7o. Sabemos, sem saber, a forma de \nnos comportar naquele contexto, \u00e9 estranho, mas ao mesmo tempo a nossa mem\u00f3ria \nidentifica fen\u00f3menos que permitem ao indiv\u00edduo reconhecer o espa\u00e7o, ou mesmo \nreconhecer-se naquele espa\u00e7o. A aus\u00eancia de ru\u00eddo permite que nos escutemos a n\u00f3s \nmesmos, ao nosso interior, e a escurid\u00e3o convida a fechar os olhos e a olhar para den-\ntro. Ainda antes de ser um local de comunh\u00e3o com uma entidade divina, \u00e9 um espa\u00e7o \nde reencontro com o pr\u00f3prio eu. Lembramo-nos das palavras de Le Corbusier, que \ndizia que a Arquitectura \u00e9 o jogo magn\u00edfico dos volumes sob a luz23, e estas palavras \ntrazem consigo \u00e0 nossa mem\u00f3ria os cen\u00e1rios desenhados por Adolphe Appia. \n\nSt. Mark\u2019s tem caracter\u00edsticas comuns com as cenografias do mestre su\u00ed\u00e7o, ambas s\u00e3o \nessenciais, despojadas; como escreveu Alberto Campo Baeza, quase nada s\u00e3o (e no \nentanto s\u00e3o tanta coisa), e depois citando Mart\u00ednez Roger, assim descreve as estra-\nt\u00e9gias de Appia: inclina-se para uma simplifica\u00e7\u00e3o e estiliza\u00e7\u00e3o cada vez mais severas, \n\n\n\nComplexo paroquial de Bj\u00f6rkhagen, cortes escala 1.500, sul de Estocolmo\nSigurd Lewerentz, 1960\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n133\n\num caminho para a abstrac\u00e7\u00e3o, onde a forma se sobrepor\u00e1 ao objecto. Esses espa\u00e7os \ncada vez mais austeros cimentam o seu credo na base arquitect\u00f3nica das culturas pri-\nmitivas que configuram o po\u00e7o do saber no Ocidente (\u2026). E tudo isso sugerido, tudo \nisso atemporal.24 L\u00ea-se o texto e, assim como est\u00e1 escrito sobre a obra de Adolphe \nAppia, poder\u00edamos ser levados a afirmar que este foi redigido sobre a obra de Sigurd \nLewerentz. \n\nApesar da sua espectacularidade, St. Mark\u2019s viria a revelar-se como um ensaio, um \nestudo real para o projecto que se lhe seguiu, St. Peter\u2019s, onde Lewerentz se supera, e \nconstr\u00f3i uma obra t\u00e3o emblem\u00e1tica quanto po\u00e9tica. Uma met\u00e1fora de tijolo escuro \nsobre o pr\u00f3prio significado, onde a rela\u00e7\u00e3o entre Homem e obra tem uma dimens\u00e3o \nextraordin\u00e1ria e impar. St. Peter\u2019s revela-se um exemplo perfeito para a pergunta que \nse coloca num estado limite: se, como afirmamos inicialmente, a arquitectura fornece \no cen\u00e1rio \u00e0 experi\u00eancia significativa, mas n\u00e3o pode ter a arrog\u00e2ncia de esperar causar \num sentimento espec\u00edfico no indiv\u00edduo (apenas fen\u00f3menos que atrav\u00e9s de associa-\ntivismos levem a este), onde \u00e9 que est\u00e1 afinal o significado? Qual \u00e9, afinal, o ve\u00edculo \ndesta emo\u00e7\u00e3o presente na obra de Lewerentz?\n\n\n\n\n\nEXPERI\u00caNCIA E  MEM\u00d3RIA\n\n135\n\nnotas\n\n1 Com 800.00 fibras e 18 vezes mais termina\u00e7\u00f5es nervosas que o caracol do ouvido, o nervo \n\n\u00f3ptico \u00e9 capaz de transmitir uma quantidade incr\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o ao c\u00e9rebro, a uma velo-\n\ncidade que supera em muito a dos \u00f3rg\u00e3os dos outros sentidos. MARTIN, Jay, Downcast eyes \n\n\u2013 The denigration of vision in twentieth-century French thought, p.6\n2 PALLASMAA, Juhani, Los ojos de la piel, la arquitectura y los sentidos,p.47\n3 MERLEAU-PONTY, Maurice, The film and the new Psycology, em Sense and Non-sense, p.18\n4 PALLASMAA, Juhani, op. cit.,p.42\n5 MERLEAU-PONTY, Maurice apud \u00c1BALOS, I\u00f1aki, A boa-vida, p. 93\n6 BACHELARD, Gaston, La po\u00e9tica de la enso\u00f1aci\u00f3n, p.17\n7 ZUMTHOR, Peter, Atmosferas, p.11\n8 PALLASMAA, Juhani, op. cit.,p.47\n9 ASHLEY-MONTAGU, Montague Francis, Touching: The human significance of the Skin, p.3\n10 LE CORBUSIER, Hacia una arquitectura, p.7\n11 TANIZAKI, Junichiro, O elogio da Sombra, p.64\n12 PALLASMAA, Juhani, op. cit.,p.58\n13 ZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, p.42\n14 HOWES, David, Architecture of the Senses\n15 PALLASMAA, Juhani, op. cit.,p.60\n16 ZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, p.17\n17 FAZENDA RODRIGUES, S\u00e9rgio, A casa dos sentidos, Cr\u00f3nicas de arquitectura, p.39\n18 RUSKIN, John,  VI \u2013 Lamp of Memory, em The seven Lamps of Architetcure\n19 \u00c9 importante notar que estas rupturas com o Passado nunca eram totais, apesar dos seus \n\nimpulsionadores assim o desejarem. Por exemplo, Fran\u00e7oise Choay revela que no auge da Re-\n\nvolu\u00e7\u00e3o Francesa existem instrumentos legais de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio. \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise, L\u2019all\u00e9gorie de Patrimoine, p.76-95\n20 FREUD, Sigmund, Totem e Taboo apud CONNERTON, Paul, Como as sociedades recordam, \n\np.55-56\n21 A machine for living foi uma express\u00e3o utilizada por Le Corbusier enquanto exacerba\u00e7\u00e3o do \n\npoder e import\u00e2ncia da m\u00e1quina no contexto Moderno.\n22 HOWES, David, op. cit.\n23 LE CORBUSIER apud BAEZA, Alberto Campo, Pensar com as m\u00e3os, p.84\n24 MART\u00cdNEZ ROGER apud BAEZA, Alberto Campo, op. cit., p.84\n\n\n\n\n\n137\n\nSignificado e emo\u00e7\u00e3o\n\nAs obras de Sigurd Lewerentz, como se tentou demonstrar ao longo deste trabalho, \nt\u00eam um car\u00e1cter especial, remetem para uma arquitectura do suficiente no que diz \nrespeito \u00e0 materialidade e aos recursos formais, sem nunca deixar que esse facto lhe \nseja prejudicial (antes pelo contr\u00e1rio). Uma esp\u00e9cie de povert\u00e01 volunt\u00e1ria, que se \napoia num controlo minucioso da ilumina\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstico dos interiores dos edi-\nf\u00edcios, principalmente dos da \u00faltima fase. Este aforismo vai colocar em evid\u00eancia um \ncerto equil\u00edbrio entre uma visualidade t\u00e1ctil e uma proximidade distante, \u00e9 a constru-\n\u00e7\u00e3o de uma narrativa t\u00e3o cuidada na manipula\u00e7\u00e3o do fio discursivo como minuciosa \nno registo dos seus acordes e interfer\u00eancias pr\u00f3prios. Atrav\u00e9s da sua obra, Lewerentz \nprivilegiou mecanismos que tentavam sempre tornar o sentido mais sens\u00edvel, o sig-\nnificado mais intelig\u00edvel. Assim, en Lewerentz la forma es estructura de visibilidad del \nmundo al mismo tiempo que procedimiento de donaci\u00f3n de sentido.2 \n\nO mestre, como lhe apelidava Luis Mansilla, deixou um percurso consolidado no \nqual t\u00e9cnica e m\u00e9todo foram variando, mas onde os compromissos assumidos ini-\ncialmente, para com as quest\u00f5es do significado e da emo\u00e7\u00e3o, foram mantidos at\u00e9 \nao final. Houve evolu\u00e7\u00e3o, mas manteve-se o compromisso. Poderia dizer-se que, no \nlimite, a sua obra \u00e9 caracterizada por uma esp\u00e9cie de grada\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pelo desenvol-\nvimento t\u00e9cnico e formal que denota, mas tamb\u00e9m porque parece que, a cada edif\u00ed-\ncio, o arquitecto se transcende, se supera e revela uma capacidade para surpreender, \nisto \u00e9, cada projecto parece melhor que o anterior, cada recurso d\u00e1 mostras de ser \nmelhor empregue do que o que lhe precede. Isto adv\u00e9m do preceito constante de que, \nmais que um simples encargo individual, cada projecto era um processo do qual se \n\n\n\nComplexo paroquial de Klippan, planta de implanta\u00e7\u00e3o escala 1.1000\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n139\n\ndepreendiam quest\u00f5es, onde se experimentavam coisas e se analisavam os resultados \nobtidos. Esta aprendizagem a partir da pr\u00e1tica, al\u00e9m de ser uma caracter\u00edstica da pro-\ndu\u00e7\u00e3o do arquitecto, explica a sensa\u00e7\u00e3o de que, a cada projecto, este se reinventava. \nAssim, St. Peter\u2019s, poder\u00e1 ser, ou n\u00e3o, o melhor exemplo que Lewerentz nos deixou, \na melhor refer\u00eancia formalizada de todas as quest\u00f5es sobre as quais este trabalho se \ndebru\u00e7ou. Admitindo uma esp\u00e9cie de injusti\u00e7a perante outras obras magn\u00edficas, a \nverdade \u00e9 que, n\u00e3o destacar o conjunto paroquial de Klippan seria negar a pr\u00f3pria \nexperi\u00eancia pessoal do autor (deste trabalho), relegando a emo\u00e7\u00e3o de cada um (que \ntanto se promoveu e defendeu neste texto), para um canto escuro, esquecido nas \nprofundezas da mem\u00f3ria. St. Peter\u2019s, sendo uma das \u00faltimas obras de Lewerentz, \u00e9 \numa esp\u00e9cie de condensa\u00e7\u00e3o materializada da obra do arquitecto, um conjunto de \nv\u00e1rios temas que este j\u00e1 havia trabalho (principalmente em St. Mark\u2019s), mas que neste \nprojecto atingiram um outro n\u00edvel. \n\n St. Peter\u2019s, na primeira pessoa\n\nO projecto de St. Peter\u2019s come\u00e7a quando a congrega\u00e7\u00e3o de Klippan consulta Lewe-\nrentz, em 1962, para o desenho de uma igreja na sua pequena comunidade industrial, \nsituada na prov\u00edncia de Escania3. A esse vilarejo, envolto por uma paisagem magn\u00ed-\nfica, acede-se de forma privilegiada de comboio. Considera-se privilegiada porque, \ndurante a viagem h\u00e1 a calma e o descomprometimento necess\u00e1rios para observar a \npaisagem e a forma como os objectos v\u00e3o surgindo disseminados nela. Estas leituras \nv\u00e3o revelar-se \u00fateis na compreens\u00e3o de toda a complexidade de St. Peter\u2019s, uma vez \nque conseguimos perceber desde logo o car\u00e1cter incisivo e certeiro que os N\u00f3rdicos \nparecem revelar quando se trata de inscrever um objecto, do Homem, no mundo \nnatural. \n\nAo chegar \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Klippan o sujeito encontra-se balizado entre duas realida-\ndes: se a viagem for efectuada no sentido Este/Oeste, \u00e0 esquerda contemplamos um \ntumulto industrial marcado nas elegantes chamin\u00e9s que expulsam continuamente \numa fuma\u00e7a branca que vai desenhando recortes no c\u00e9u; \u00e0 direita a tranquilidade \nsuburbana, acentuada pelas bicicletas que rodam, sem pressa, pelos passeios de mo-\nsaico gren\u00e1, e se acomodam ao tijolo amarelo escuro dos edif\u00edcios residenciais de tr\u00eas \nandares. N\u00e3o \u00e9 longo o recorrido at\u00e9 \u00e0 igreja, e quando se chega ao local onde con-\nvergem as duas principais avenidas, e onde se inicia o parque, ainda \u00e9 poss\u00edvel avistar, \nao longe, vest\u00edgios industriais marcados nos corpos verticais que se elevam no hori-\nzonte. A redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao objecto pode ser feita pelos dois lados: \navan\u00e7ar pela esquerda ou pela direita, vai traduzir-se em experi\u00eancias de aproxima-\n\nComplexo paroquial de Klippan, planta de implanta\u00e7\u00e3o escala 1.1000\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nSigurd Lewerentz durante a constru\u00e7\u00e3o da igreja de St. Peter\u2019s, Klippan\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n141\n\n\u00e7\u00e3o distintas - uma mais envolvente, outra mais directa. Intuitivamente avan\u00e7ou-se \npela esquerda, sem pensar muito no porqu\u00ea; a progress\u00e3o deu-se paralelamente a \numa linha de \u00e1rvores que marcavam o limite com o alcatr\u00e3o, e serviam de barreira ao \nquase inexistente ru\u00eddo autom\u00f3vel. Rapidamente salta \u00e0 vista uma massa escura que \nse op\u00f5e ao verde e amarelo da vegeta\u00e7\u00e3o; aproximamo-nos passo a passo, e come\u00e7am \na revelar-se outras coisas. Aquela massa afinal n\u00e3o \u00e9 uma mat\u00e9ria \u00fanica, \u00e9 a soma de \nmuitas partes pequenas, uma estratifica\u00e7\u00e3o de pequenas pe\u00e7as vermelhas envoltas \npor uma teia cont\u00ednua de cimento. O primeiro impacto \u00e9 este, o que a mat\u00e9ria exerce \nsobre n\u00f3s; somos engolidos pela pot\u00eancia daquela imagem de tijolo que, de repente, \nesbarra contra n\u00f3s. Esta quest\u00e3o, do tijolo enquanto unidade que gera um todo, ca-\npaz de responder a todas as necessidades, \u00e9 retomada de St. Mark\u2019s, mas em Klippan \natinge uma profundidade diferente, tudo \u00e9 constru\u00eddo por este tijolo vermelho escuro \nde Helsingborg. O uso do tijolo est\u00e1 submetido a tr\u00eas proposi\u00e7\u00f5es rigorosamente \naplicadas:\n\nPrimero, Lewerentz propone usarlo para todos los prop\u00f3sitos: muro, techo, b\u00f3-\nveda, techumbre, altar, p\u00falpito, asiento. Segundo, usar\u00e1 s\u00f3lo ladrillo standard, \nladrillo tama\u00f1o natural; no habr\u00e1 formas especiales de ladrillo. Tercero, ning\u00fan \nladrillo ser\u00e1 cortado. La \u00fanica manera de reconciliar estas tres condiciones era \nmediante una relaci\u00f3n muy libre entre mortero y ladrillo; para llevar a cabo \ncada articulaci\u00f3n fue empleada una mezcla muy seca de mortero que incluy\u00f3 \ntierra de pizarra. El efecto es una superficie en la cual los ladrillos parecen estar \nembebidos en una matriz de mortero, m\u00e1s que dispuestos en la obra de aparejo \ncon hilada de juntura convencional. Esto recuerda el antiguo trabajo de la-\ndrillo bizantino y persa, as\u00ed como los vernaculares edificios agr\u00edcolas ind\u00edgenas. \nIgualmente, las baldosas del suelo nunca son cortadas, ya sean de ladrillo o del \namplio rango de baldosas Hoganas de diferentes colores y medidas. Sus patro-\nnes son frecuentemente exc\u00e9ntricos, y la anchura de empalme aparentemente \ncasuales, pero todo este trabajo era llevado a cabo bajo la supervisi\u00f3n directa de \nLewerentz, quien estaba tres d\u00edas enteros a la semana en la obra.4\n\nComo podemos constatar a partir das palavras de Colin St. John Wilson, o complexo \n\u00e9 planeado na sua totalidade em tijolo: Lewerentz desenhou a coloca\u00e7\u00e3o de cada tijo-\nlo \u00e0 escala 1:20 e exigiu aos pedreiros que n\u00e3o usassem nem fio-de-prumo nem n\u00edvel; \no tijolo era assim disposto em junta livre e, no final, a argamassa era raspada ao largo \nde toda a superf\u00edcie, resultando desse processo uma textura lisa, igual \u00e0 que j\u00e1 se en-\ncontrava em St. Mark\u2019s. Esta primeira impress\u00e3o que se tem do conjunto \u00e9 desde logo \nimpactante, e provoca no ser humano uma resposta - esta pode ser diferente para \n\n\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n143\n\ncada pessoa, mas o que se comprova \u00e9 que existe sempre uma reac\u00e7\u00e3o, \u00e9 imposs\u00edvel \nficar indiferente. Quando se extingue a dist\u00e2ncia, \u00e9-se obrigado a estabelecer contac-\nto, a tocar naquela superf\u00edcie rugosa que j\u00e1 se havia saboreado com o olhar. \n\nA este primeiro pano de tijolo cont\u00ednuo op\u00f5e-se um espelho de \u00e1gua acomodado \nno mesmo material que o edif\u00edcio. H\u00e1 um equil\u00edbrio natural naquele s\u00edtio, com dois \nolhos de vidro, o objecto contempla a paisagem que o adorna. A \u00e1gua, met\u00e1fora da \nvida, transmite uma sensa\u00e7\u00e3o apaziguadora, reflecte a terra atrav\u00e9s da imagem dos \nelementos vegetais, e o c\u00e9u, esses dois universos por onde o Homem se move, en-\ncaixando a obra entre eles, num horizonte de expectativa. Desde o in\u00edcio que nos \nsentimos acomodados entre a obra e a paisagem, que nunca se sobrep\u00f5em, e v\u00e3o \nconduzindo o corpo que, de forma semovente, vai contornando o edif\u00edcio, aperce-\nbendo-se do requinte de cada pormenor: uma janela que emoldura uma vela, uma \nchamin\u00e9 sem forma, uma cobertura que se inclina subitamente, uma gota de \u00e1gua \nque cai propositadamente numa superf\u00edcie de pedra e explode em outras mil mais \npequenas. Abra\u00e7ados pela paisagem, vamos caminhando pelo parque num percurso \nque nos vai afastando do complexo paroquial. Ao olhar para tr\u00e1s, por cima das sebes, \nainda \u00e9 percept\u00edvel a cobertura inclinada do corpo de servi\u00e7os. \n\nO percurso remata num espa\u00e7o circular, na converg\u00eancia de dois eixos, rodeado por \narbustos que relembra claramente a pra\u00e7a da recorda\u00e7\u00e3o no cemit\u00e9rio de Malm\u00f6. A \npresen\u00e7a de dois bancos, tal como em Malm\u00f6, \u00e9 um convite para uma pausa, uma \nv\u00edrgula neste discurso que ainda agora se iniciou mas que, devido \u00e0 sua riqueza, vai j\u00e1 \nparecendo longo. Este sentido, de que cada coisa tem seu tempo, e de que cada coisa \nnecessita de um tempo, est\u00e1 sempre presente nas obras de Lewerentz - o arquitecto \npercebe que a cada momento de exalta\u00e7\u00e3o deve preceder um momento de calma. Este \nprocesso prepara o Homem para o que vem a seguir, e potencia o momento atrav\u00e9s \nda oposi\u00e7\u00e3o. Assim, quando seguimos caminho, estamos preparados (ou n\u00e3o), para \no que se segue. \u00c0 dist\u00e2ncia exacta, observamos um muro que avan\u00e7a e recua, onde \nrepousam espelhos que reflectem a paisagem ao seu redor, uma esp\u00e9cie de instala\u00e7\u00e3o \ncontempor\u00e2nea onde o edif\u00edcio parece querer recentrar as aten\u00e7\u00f5es na beleza natural \ndo parque. A paisagem vai continuamente colocando o objecto em evid\u00eancia e este, \neducadamente, responde de forma similar, \u00e9 como se o edif\u00edcio fosse um ensejo que, \natrav\u00e9s da sua presen\u00e7a, nos incita a redescobrir a paisagem do parque. Em St. Peter\u2019s \nh\u00e1 sempre um dinamismo permanente na ac\u00e7\u00e3o ao longo de todo o reconhecimento: \nquer seja pelo recurso formal, quer seja por um apontamento simb\u00f3lico, Lewerentz \nleva-nos a divagar pelo emaranhado de recursos \u00e0 medida que vamos interiorizando \ntodo o complexo.\n\n\n\nPia baptismal na igreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n145\n\nO acto, induzido, de circundar o objecto permite perceber que a planta do edif\u00edcio \n\u00e9 marcadamente geom\u00e9trica: os escrit\u00f3rios paroquiais situam-se num corpo em \u2018L\u2019, \nque rodeia o quadrado do santu\u00e1rio, deixando um interst\u00edcio de passagem entre eles, \nsendo que a soma destes dois elementos gera um quadrado maior. Ao volume da igre-\nja anexam-se dois corpos mais pequenos: \u00e0 esquerda um pequeno foyer de entrada \nque poderia albergar cerim\u00f3nias simples, e \u00e0 direita uma sacristia/campan\u00e1rio. A en-\ntrada do santu\u00e1rio d\u00e1-se no intervalo entre estes dois volumes, numa descida gradual \nat\u00e9 \u00e0 porta de entrada, provavelmente naquele que \u00e9 o \u00faltimo ponto a ser descoberto \nno processo de aproxima\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio. Baixa-se a outra cota, e este decl\u00ednio induz \numa transi\u00e7\u00e3o, observamos por uma fina janela o interior envolto na escurid\u00e3o e esta \nimagem prepara-nos para a mudan\u00e7a; rodamos o puxador da porta e entramos no \nfoyer, automaticamente apercebemo-nos que o mundo das coisas ficou l\u00e1 fora, esta-\nmos numa outra dimens\u00e3o. Na complexidade deste espa\u00e7o come\u00e7am a ler-se sinais \nchave que nos v\u00e3o encaminhar na compreens\u00e3o do espa\u00e7o interior. Assim que se \nentra, salta \u00e0 vista a cobertura: uma dupla ab\u00f3bada de tijolo acomoda o indiv\u00edduo \nnaquele espa\u00e7o, a ab\u00f3bada mais alta marca esse car\u00e1cter de entrada e acesso \u00e0 nave \nda igreja, enquanto a outra, mais baixa, define um espa\u00e7o onde costumam acontecer \npequenos casamentos, acomodando um altar de tijolo e uma cruz de forja, negra, \nque surge pendurada no tecto. \u00c9 um espa\u00e7o extremamente escuro, iluminado por \num pequeno rasgo vertical na parede, e por um lanternim inserido na cobertura. Esta \nescassa ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 compensada por duas velas poisadas no altar e, neste clima sus-\npenso e silencioso, um banco de tijolo maci\u00e7o convida a sentar e a desfrutar daquela \nquietude. Sem saber, Tanizaki poderia estar a descrever este espa\u00e7o quando relatou a \nsua visita \u00e0 Sala dos Pinheiros: \n\n(\u2026) as trevas reinavam nessa divis\u00e3o (\u2026),ca\u00eda como que suspensa do tecto \numa profunda escurid\u00e3o, densa e de cor uniforme, na qual a claridade indecisa \nda vela, incapaz de penetrar a sua espessura, ressaltava como numa parede \npreta. Alguma vez, voc\u00eas que me l\u00eaem, viram \u201ca cor das trevas \u00e0 luz de uma \nchama?\u201d S\u00e3o feitas de uma mat\u00e9ria diferente das trevas da noite numa estrada, \ne se posso arriscar uma compara\u00e7\u00e3o, aprecem feitas de corp\u00fasculos como que \nde uma cinza t\u00e9nue, onde cada parcela resplandecesse com todas as cores do \narco-\u00edris.5\n\nEste clima introspectivo e melanc\u00f3lico, \u00e0 luz das velas, serve de transi\u00e7\u00e3o entre o \nmundo exterior e o interior da igreja, um espa\u00e7o interm\u00e9dio onde Lewerentz pre-\npara o indiv\u00edduo para a experi\u00eancia do santu\u00e1rio. Os elementos maci\u00e7os de tijolo, \na condi\u00e7\u00e3o luminosa e o peso que as ab\u00f3badas exercem sobre o corpo acentuam a \n\n\n\nComplexo paroquial de Klippan, planta escala  1.200\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n147\n\nexperi\u00eancia deste lugar, recordando o aforismo de Alberti que define a arquitectura \ncomo um movimentar de pesos. \n\nAinda na entrada, uma luz t\u00e9nue assinala uma passagem tencionada atrav\u00e9s da pare-\nde, incentivando a passagem a um novo espa\u00e7o. O primeiro impacto \u00e9 causado pela \nluz proveniente de um par de janelas que irrompe sombra adentro, mais ou menos \n\u00e0 altura de um homem. A coloca\u00e7\u00e3o daqueles dois v\u00e3os n\u00e3o \u00e9 ocasional, estes est\u00e3o \na iluminar, ou melhor, a varrer a penumbra que envolve uma pia baptismal transfi-\ngurada. Ao mesmo tempo que evidencia a pia, a luz assinala o movimento do ch\u00e3o \nque descende continuamente at\u00e9 ao altar, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da zona baptismal onde se eleva \nsinuosamente. Este objecto estranho prende o olhar: uma armadura negra sustenta \numa concha gigante, o ch\u00e3o desaparece ap\u00f3s a eleva\u00e7\u00e3o e no seu lugar surge um va-\nzio negro onde, incessantemente, caem em intervalos regulares, pequenas gotas de \n\u00e1gua que escorrem da concha. Este gotear altera a percep\u00e7\u00e3o do tempo, o tempo j\u00e1 \nn\u00e3o \u00e9 tempo, a medida j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o segundo (este conta-se agora gota a gota, no pingar \nda \u00e1gua), a velocidade diminui, e o mundo passa a girar mais devagar. Este objec-\nto metaf\u00f3rico, rico em associativismos, est\u00e1 carregado de referentes simb\u00f3licos que \nprendem a aten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da interac\u00e7\u00e3o com todo o contexto. O requinte com que \nLewerentz vai articulando todos os pormenores enche o espa\u00e7o de dinamismo, se \u00e9 \nverdade que o objecto tem um sentido total e unit\u00e1rio fundado na sua materialidade, \n\u00e9 na forma como esta se vai insurgindo e adaptando que reside grande parte da sua \nriqueza. \n\nEsta invitaci\u00f3n a explorar es (\u2026) inducida por la forma del suelo (que no est\u00e1 \na nivel) y que parece moverse bajo tus pies: como hemos visto, en un punto la \nsuperficie de ladrillo se abulta (creciendo hacia arriba) formando un mont\u00edculo \nque luego se rompe hacia una fisura formando la fuente bautismal; como una \nasombrosa met\u00e1fora, la cual alude indirectamente a la idea del agua de vida ir-\nrumpiendo desde la roca viva. Luego hay una suave inclinaci\u00f3n del suelo desde \nla entrada hacia el altar produciendo en el visitante la sensaci\u00f3n de ser atra\u00eddo, \nllamado hacia el interior de una presencia. Este \u201cmovimiento\u201d en el suelo com-\nbina con la acci\u00f3n de las b\u00f3vedas de encima, que parecen expandirse y con-\ntraerse como una respiraci\u00f3n r\u00edtmica creando una cierta carga en el aire (\u2026)6\n\nDepois de o corpo se adaptar ao espa\u00e7o e \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es especiais, come\u00e7amo-nos \na aperceber de mais coisas: o ch\u00e3o est\u00e1 pautado segundo a direc\u00e7\u00e3o que os tijolos v\u00e3o \ndefinindo, em cada momento significativo o desenho desconstr\u00f3i-se, os peda\u00e7os de \nargila rodam envolvidos numa junta aglutinadora e o piso ganha um novo car\u00e1cter \n\nComplexo paroquial de Klippan, planta escala  1.200\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nBas\u00edlica de Santa Andrea\nLeon Battista Alberti, 1472\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n149\n\n(a zona das cadeiras, por exemplo, est\u00e1 desenhada com uma linha ainda mais grossa \nde bet\u00e3o). Estas articula\u00e7\u00f5es que o pavimento vai delineando definem o recorrido. O \ncorpo vai descobrindo o espa\u00e7o e o piso inclinado f\u00e1-lo escorregar at\u00e9 ao altar mono-\nl\u00edtico, uma pe\u00e7a maci\u00e7a de tijolos colocados na vertical que n\u00e3o podemos abra\u00e7ar de \nt\u00e3o grande que \u00e9. \n\nEnvolvido em penumbra, o ser humano come\u00e7a a despertar para o requinte do por-\nmenor: por detr\u00e1s do altar h\u00e1 um banco, uma pe\u00e7a do tipo lego, onde tijolos se v\u00e3o \nencaixando, acomodados no bet\u00e3o que os liga, e desenhando o apoio para as costas. \n\u00c0 rudeza do tijolo op\u00f5e-se a textura agrad\u00e1vel de um tecido verde que confere o \nconforto necess\u00e1rio; o banco remata no p\u00falpito, um pano que se desdobra da parede, \nno mesmo material, e se eleva ligeiramente \u00e0 altura de dois degraus; um \u00f3rg\u00e3o de \nmadeira enviesado marca, juntamente com dois lanternins, o t\u00fanel que d\u00e1 acesso \u00e0 \nsacristia; no lado oposto repousam duas janelas, iguais \u00e0s primeiras, que permitem \nque alguns raios de luz penetrem a escurid\u00e3o. Estes fios de sol penetram, a custo, na \natmosfera sombria, tal como no relato de Zumthor a prop\u00f3sito do portal de St. An-\ndrea em M\u00e2ntua, A luz que entra torna as part\u00edculas de p\u00f3 mais finas vis\u00edveis no ar. O \nar parece denso, quase tem qualidade t\u00e1ctil. Parecia-me como se os objectos no espa\u00e7o \ndo portal onde estou, que mais sinto do que vejo, se tivessem carregado mutuamente, \ncomo se encontrassem nem estado \u00fanico de estarem juntos (\u2026).7Esta fina luz que chega \nao interior \u00e9 apoiada por uma cuidada ilumina\u00e7\u00e3o artificial, por interm\u00e9dio de can-\ndeeiros iguais aos de St. Mark\u2019s, que derramam pela sala uma t\u00e9nue luz amarela. Estas \nl\u00e2mpadas esbeltas contribuem para a atmosfera carregada do interior, baseada numa \nregra fundamental: nunca existir mais luz que sombra. Esta meia-luz que rege toda a \nsala acomoda o sujeito naquela austeridade de bet\u00e3o e tijolo. Apesar de uma impres-\ns\u00e3o tendenciosamente crua, a atmosfera que se encontra \u00e9 confortante, parece que \na luz se desvanece para mascarar a frieza da componente f\u00edsica, permitindo que os \nolhos ao n\u00e3o estarem cegos de luz, se consigam comprazer nos encantos da sombra. \n\nTodo este dramatismo \u00e9 acentuado pelo peso que a cobertura confere. O peso de \ncada um daqueles tijolos parece abater-se sobre os ombros de quem se passeia por \naquele espa\u00e7o. Apesar do tecto parecer dan\u00e7ar sobre as nossas cabe\u00e7as, \u00e9 irrefut\u00e1vel \no resultado do produto daquela massa argilosa com a for\u00e7a da gravidade; um sistema \nonde 12 ab\u00f3badas se expandem e contraem em direc\u00e7\u00e3o aos muros, e cujas nervuras \nse elevam suavemente em direc\u00e7\u00e3o ao centro, a\u00ed v\u00e3o assentar em duas grandes vigas, \nque correm o tecto da sala, e v\u00e3o posteriormente transmitir todo este peso da cober-\ntura ao \u00fanico apoio presente naquele espa\u00e7o, um pilar em T que serve de elemento \nde suporte a toda aquele estrutura f\u00edsica, mas tamb\u00e9m, para al\u00e9m disso, a toda uma \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, corte escala 1.200, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n151\n\ncarga simb\u00f3lica. \n\nEn este punto tenemos que notar que un singular instinto por el cual Lewerentz \n(aparentemente preocupado solo por un obstinado trabajo de consecuencias en \nt\u00e9rminos de la construcci\u00f3n del edificio), finalmente llega a una figura cargada \nde enorme simbolismo: esta forma irresistiblemente evoca la forma de la cruz \ncon una dureza para la cual estamos muy poco preparados. Es casi como si la \nantigua leyenda del Descubrimiento de la Verdadera Cruz hubiese ocurrido \naqu\u00ed, y estos toscos muros han sido elevados para proteger el objeto descubierto. \nNo conozco precedentes en la arquitectura de nuestro tiempo del total impacto \nde la construcci\u00f3n transformada en una exposici\u00f3n simb\u00f3lica.8\n\nTodos juntos, os recursos empregues por Lewerentz, constroem uma atmosfera \nm\u00e1gica. Para dizer a verdade, \u00e9 esta dimens\u00e3o fantasiosa a caracter\u00edstica mais potente \nda obra em Klippan, esta dimens\u00e3o transcendental que lhe confere um car\u00e1cter de \nsingularidade. \n\nThe most comprehensive, and perhaps most important, architectural experi-\nence is the sense of being in a unique place. Part of this intense experience is \nthe sense of being in a unique place. Part of this intense experience of place is \nalways the impression of sacred purpose: this place is for higher beings. A house \nmay seem built for a practical purpose, but in fact it is a metaphysical instru-\nment, a mythical tool with which we try to introduce a reflection of eternity into \nour momentary existence.9\n\n O sujeito \u00e9 envolvido num processo de confronta\u00e7\u00e3o com o objecto, impelido a en-\nfrentar a constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o que ele pr\u00f3prio constr\u00f3i da obra, e finalmente de \nsi mesmo. Apesar de tudo, mais importante do que qualquer descri\u00e7\u00e3o que se possa \nfazer do complexo de St. Peter\u2019s, este relato pretende demonstrar a capacidade que o \narquitecto revela para resolver toda a problem\u00e1tica em quest\u00e3o. Lewerentz, atrav\u00e9s da \narticula\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria com a geometria e da natureza com a raz\u00e3o, produz conte\u00fados \ncapazes de despertar emo\u00e7\u00f5es. A componente emotiva est\u00e1 sempre presente, contra-\npondo a tend\u00eancia actual onde esta \u00e9 tantas vezes normalizada; emo\u00e7\u00f5es extremas \ncomo melancolia, tristeza, felicidade, \u00eaxtase, etc., marcam os edif\u00edcios e as publica-\n\u00e7\u00f5es de arquitectura contempor\u00e2neos pela aus\u00eancia (j\u00e1 o denotava Barragan, no seu \ndiscurso do Pritzker: En proporci\u00f3n alarmante han desaparecido en las publicaciones \ndedicadas a la arquitectura las palabras belleza, inspiraci\u00f3n, embrujo, magia, sortilegio, \nencantamiento y tambi\u00e9n las de serenidad, silencio, intimidad y asombro)10. \n\n\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n153\n\n Identificar e imaginar\n\nOs edif\u00edcios de Lewerentz, representam uma arquitectura capaz de emocionar o su-\njeito, s\u00e3o materializa\u00e7\u00f5es de felicidade e melancolia mas, mais que s\u00edmbolos, estes \nobjectos s\u00e3o os pr\u00f3prios conte\u00fados, ou melhor, o Homem, enquanto sujeito da ac\u00e7\u00e3o, \nempresta-lhes a sua pr\u00f3pria sensa\u00e7\u00e3o de felicidade e melancolia, (\u2026) to be more preci-\nse, we lend these buildings our own sense (\u2026); we meet our own emotions through the \nspecific medium of architecture.11 A interpreta\u00e7\u00e3o de um acto altera-se de indiv\u00edduo \npara indiv\u00edduo porque depende das suas experi\u00eancias, mas h\u00e1 tamb\u00e9m uma liga\u00e7\u00e3o \nemocional: tudo o que o Homem experiencia passa por um processo de identifica-\n\u00e7\u00e3o, \u00e9 um fen\u00f3meno inato (por exemplo, quando se v\u00ea uma cena triste em um filme, \ntem-se sempre tend\u00eancia a ficar triste). O Homem rev\u00ea-se no mundo, e precisa que \neste se prolongue a partir de si para que esse processo seja mais simples, por isso d\u00e1 \nnomes de partes do corpo aos objectos: as costas da cadeira, as pernas da mesa, os \nbra\u00e7os do sof\u00e1. Resulta-lhe mais f\u00e1cil ser o centro a partir do qual tudo se rege: os \nobjectos s\u00f3 podem ser animados pelo ser humano; a alma de um edif\u00edcio, n\u00e3o \u00e9 mais \nque a pr\u00f3pria alma do seu utilizador. Conferimos mentalmente propriedades e carac-\nter\u00edsticas aos espa\u00e7os. Dotamo-los de conte\u00fados e simbolismos e tornamo-los nossos \nporque, em realidade, estes s\u00e3o extens\u00f5es de n\u00f3s mesmos. Aquele muro escavado, em \nSt. Peter\u2019s, que se transforma em banco n\u00e3o \u00e9 calmo, um objecto f\u00edsico inanimado n\u00e3o \npode possuir tal propriedade. \u00c9 o Homem que lhe confere essa caracter\u00edstica atrav\u00e9s \nda sua experi\u00eancia ou da sua imagina\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o mental de um cen\u00e1rio hipo-\nt\u00e9tico onde este se v\u00ea tranquilamente a olhar atrav\u00e9s da pequena janela que d\u00e1 para \no exterior, Our imagination fills the compartments of the places, rooms, and buildings \nwhit memories, and turns them into our own personal territories. Each great poem, \npainting, or building seems extraordinarily familiar and eventually makes us believe we \nhave produced it ourselves, or at least could have done so.12\n\nEste aforismo ajuda-nos a compreender que para o despertar da emo\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o im-\nportante o que est\u00e1 presente como o que n\u00e3o est\u00e1, ou melhor, o que n\u00e3o est\u00e1 directa-\nmente percept\u00edvel mas que se induz. Por exemplo, uma cena de cadeiras viradas ao \ncontr\u00e1rio em cima das mesas de um restaurante transmite-nos um misto de emo\u00e7\u00f5es \nporque, atrav\u00e9s da nossa mem\u00f3ria, imaginamos o bater dos talheres, os murm\u00farios \ndas conversas, o tilintar dos copos, etc. N\u00e3o ser\u00e1 isto que tanto impressiona em St. \nPeter\u2019s? Esta capacidade de levar o ser humano al\u00e9m da realidade f\u00edsica? De levar o \nHomem a indagar-se sobre cen\u00e1rios poss\u00edveis? Sobre hipot\u00e9ticos futuros? Em certa \nmedida, podemos compreender melhor esta quest\u00e3o atrav\u00e9s de uma analogia entre \nSt. Peter\u2019s e o quadro St. Jerome in his study, de Antonello da Messina, de 1475. O \n\n\n\nSan Girolamo nel suo studio\nAntonello da Messina, 1475\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n155\n\nquadro envolve o observador na medida em que representa uma janela pintada numa \nparede, a partir da qual se percepciona St. Jerome a trabalhar na sua secret\u00e1ria. O acto \nde intromiss\u00e3o desperta a aten\u00e7\u00e3o, e come\u00e7am a denotar-se outras quest\u00f5es: primeiro \nsalta \u00e0 vista a estranha pe\u00e7a de mobili\u00e1rio onde St. Jerome se encontra; elevada do \nsolo por uma pequena escada, \u00e9 uma esp\u00e9cie de p\u00f3dio, uma met\u00e1fora \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento, que se afasta do plano da terra, entendida enquanto mundo do \nHomem comum; por detr\u00e1s desta pe\u00e7a est\u00e1 um conjunto de janelas a dist\u00e2ncias dife-\nrentes, permitem ver os p\u00e1ssaros que voam no c\u00e9u, e a paisagem que d\u00e1 o contexto; \nv\u00ea-se uma vila, sem que se perceba bem a que dist\u00e2ncia est\u00e1. O observador percebe \nque ele pr\u00f3prio, assim como St. Jerome e todo o sistema de salas dentro do edif\u00edcio, \nformam parte do mesmo contexto. Apesar de nada ser completamente evidente, o \nsujeito \u00e9 inserido no mesmo cosmos atrav\u00e9s da capacidade de imaginar o que poder\u00e1 \nser, isto \u00e9, o observador imagina-se do lado de fora do edif\u00edcio a olhar pela janela e \na imaginar sobre aquele cen\u00e1rio, sobre o que esta a acontecer, sobre qual o local em \nque est\u00e1 a acontecer, que sem que este se aperceba, j\u00e1 \u00e9 nesse momento, o mesmo \nlugar onde este se encontra - Una obra de arte significativa es siempre un mundo y un \nmicrocosmos completo.13 Tal como no quadro de St. Jerome, em St. Peter\u2019s, o indiv\u00edduo \n\u00e9 envolvido numa trama de suposi\u00e7\u00f5es, de ses, nada em realidade \u00e9 completamen-\nte concreto, e mesmo as coisas mais objectivas levantam sempre outras quest\u00f5es. A \nforma como Lewerentz vai articulando possibilidades, deixa sempre espa\u00e7o para que \na imagina\u00e7\u00e3o se intrometa na rela\u00e7\u00e3o do Homem com a obra.\n\nJ\u00e1 se destacou a import\u00e2ncia da experi\u00eancia e da mem\u00f3ria, mas a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 igual-\nmente importante na nossa consci\u00eancia. Como escreve Pallasmaa, no seu texto sobre \na emo\u00e7\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o, Normalmente se asocia la imaginaci\u00f3n con la capacidad \ncreativa, o con el mundo del arte, pero la facultad de la imaginaci\u00f3n constituye la base \nde nuestra existencia mental y de nuestra manera de tratar con los est\u00edmulos y con la \ninformaci\u00f3n.14 Este dom que o ser humano tem, de representar no esp\u00edrito, \u00e9 um \nve\u00edculo de emo\u00e7\u00f5es t\u00e3o poderoso como qualquer experi\u00eancia real, e assim deve ser \nconsiderado sem qualquer esp\u00e9cie de metan\u00f3ia. Esta singularidade da condi\u00e7\u00e3o hu-\nmana permite ao ser humano viver em diversos universos cheios de possibilidades \nem simult\u00e2neo. Em definitivo, n\u00e3o haveria ac\u00e7\u00e3o significativa se n\u00e3o se conseguisse \nimaginar o resultado desse processo. Para compreender melhor esta quest\u00e3o, pode \nrecorrer-se ao exemplo da arte no seu sentido mais geral. A arte permite ao ser huma-\nno experienciar imagens e emo\u00e7\u00f5es que s\u00e3o t\u00e3o leg\u00edtimas quanto os encontros reais \nda vida. A arte permite que o ser humano se encontre consigo mesmo, com as suas \nemo\u00e7\u00f5es, medos e expectativas. Os lugares e ruas criados na cabe\u00e7a do Homem pela \nliteratura, pela pintura, e pelo cinema, est\u00e3o carregados de associativismos e s\u00e3o t\u00e3o \n\n\n\nPerspectiva para o concurso do teatro de Malm\u00f6; Nightwalks\nSigurd Lewerentz, 1933; Edward Hopper, 1942\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n157\n\npoderosos e reais, como as casas e cidades constru\u00eddas em pedra. Uma sala banal e \ndesolada de um quadro de Edward Hopper, \u00e9 t\u00e3o apelativa quanto qualquer cen\u00e1rio \nreal que se lhe assemelhe. Uma experi\u00eancia art\u00edstica genu\u00edna \u00e9 sempre uma cons-\nciencializa\u00e7\u00e3o do eu, ou seja, a verdadeira arquitectura, aquela que interessa ao ser \nhumano, \u00e9 a que o p\u00f5e em confronto consigo mesmo num processo de aprendizagem \ninterior. O que acontece em St. Peter\u2019s n\u00e3o \u00e9 mais que a materializa\u00e7\u00e3o deste aforismo: \natrav\u00e9s de recursos que j\u00e1 se referiram ao longo deste trabalho, a obra permite ao su-\njeito olhar para si mesmo, para dentro, de repente j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma nave de uma igreja, \nsem que se aperceba o indiv\u00edduo j\u00e1 se encontra \u00e0 deriva pelos recantos da sua pr\u00f3pria \nexist\u00eancia. Esta possibilidade de experimentar a sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o a partir da obra \n\u00e9 um fen\u00f3meno que se sente na igreja de Klippan, assim, poderia dizer-se que na ex-\nperi\u00eancia da arte, e consequentemente na da arquitectura, tem lugar um interc\u00e2mbio \nsingular, o sujeito projecta as suas emo\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es na obra, ou no espa\u00e7o, e esta \npresta-lhe a sua aura, que faz vir \u00e0 tona as percep\u00e7\u00f5es e os pensamentos do sujeito. \n\n Significado, entre o sujeito e o objecto\n\nComo escreveu Joseph Brofsk, um poema diz ao seu leitor, S\u00e9 como yo.15 As concep-\n\u00e7\u00f5es idealizadas atrav\u00e9s da obra convertem-se em realidade e passam a formar parte \nda experi\u00eancia de vida de cada um. Por exemplo, o ambiente sombrio de St. Peter\u2019s \nn\u00e3o desperta no Homem um sentimento de melancolia, o que em realidade acontece \n\u00e9 que este se emociona gra\u00e7as ao seu pr\u00f3prio sentido de melancolia, evocado e reflec-\ntido pelo edif\u00edcio em quest\u00e3o. Todo o efeito art\u00edstico, seja ele da pintura, da literatura \nou da arquitectura, \u00e9 baseado na identifica\u00e7\u00e3o do sujeito com o objecto experimenta-\ndo, ou melhor, da projec\u00e7\u00e3o do eu sobre o objecto, isto \u00e9, St. Peter\u2019s \u00e9 o que \u00e9 porque \npermite ao sujeito que este se reveja naquele espa\u00e7o. Jorge Luis Borges sentencia esta \nquest\u00e3o numa afirma\u00e7\u00e3o incisivamente acertada: El sabor de la manzana (\u2026) est\u00e1 en \nel contacto de la fruta con el paladar, no en la fruta misma; an\u00e1logamente (la poes\u00eda \nreside en el comercio del poema con el lector, no en la serie de s\u00edmbolos que registran las \np\u00e1ginas de un libro. Lo esencial es el hecho est\u00e9tico. El thrill, la modificaci\u00f3n f\u00edsica que \nsuscita cada lectura.16 \n\nA forma como J.L. Borges coloca a problem\u00e1tica leva a pensar sobre a quest\u00e3o desde \num ponto de vista mais afastado. A partir das suas palavras, \u00e9-se levado a pensar \nsobre esta g\u00e9nese interactiva. O significado est\u00e1 na obra? A emo\u00e7\u00e3o est\u00e1 l\u00e1? Em reali-\ndade, o que depreendemos \u00e9 que esta \u00e9 um fruto da interac\u00e7\u00e3o do ser humano com o \nobjecto; que uma obra n\u00e3o \u00e9 um s\u00edmbolo que representa ou descreve indirectamente \nalgo que est\u00e1 al\u00e9m de si mesmo, esta \u00e9 algo que se coloca directamente no processo \n\n\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n159\n\nexistencial do Homem tornando-se de certa forma, a partir da\u00ed, parte dele mesmo. \nOu seja, quer St. Peter\u2019s, quer outras obras j\u00e1 aqui referenciadas, n\u00e3o s\u00e3o s\u00edmbolos \nmetaf\u00edsicos. Em realidade, estas obras o que s\u00e3o \u00e9 uma forma de media\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica, \nou seja, atrav\u00e9s da arquitectura, o ser humano reconhece os limites da sua exist\u00eancia e \nconhece-se a si mesmo num processo com uma intensidade \u00fanica. Como disse Zum-\nthor, a beleza est\u00e1 em realidade dentro dos olhos do observador, Isto \u00e9: tudo existe \napenas dentro de mim.17 \n\nAssim, o que se depreende \u00e9 que La arquitectura no inventa significado; solo puede \nconmovernos si es capaz de tocar algo ya sepultado en nuestras memorias corporales18, \nisto \u00e9, a arquitectura n\u00e3o \u00e9 significante, nem emotiva, estas qualidades n\u00e3o est\u00e3o l\u00e1, o \nque est\u00e1, ou pode estar presente, s\u00e3o fen\u00f3menos capazes de despertar associativismos \nno Homem; o significado est\u00e1 em realidade dentro do pr\u00f3prio sujeito da ac\u00e7\u00e3o. Esta \nconstata\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do ser humano no acto n\u00e3o invalida que a arquitectura \nse descomprometa desta quest\u00e3o, ela tem de proporcionar o cen\u00e1rio para a ac\u00e7\u00e3o \nsignificativa, a tela onde se projectam as emo\u00e7\u00f5es do Homem, esta tem de estar pro-\nfundamente indexado a uma componente associativista, com a qual o ser humano \nse possa identificar. Ainda assim, n\u00e3o se pode negar que uma obra de arte, tal como \num edif\u00edcio, possa possuir conte\u00fados e inten\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas conscientes - at\u00e9 a obra \nmais minimalista, na sua apar\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 desprovida de conex\u00f5es com o sentido \nexistencial do ser humano. Isto d\u00e1-se porque a arte \u00e9 sempre uma condensa\u00e7\u00e3o, em \nestado f\u00edsico, da media\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do ser-no-mundo. O que se pretende afir-\nmar \u00e9 que essas inten\u00e7\u00f5es, met\u00e1foras, ou devaneios em estado real, do autor, n\u00e3o s\u00e3o \nnecessariamente os mesmos que os que o observador vai depreender. A arte existe, \ne depois o sujeito vem e interpreta \u00e0 sua maneira, durante um tempo, atrav\u00e9s da sua \nexperi\u00eancia, mem\u00f3ria e imagina\u00e7\u00e3o, nesse processo onde se gera a emo\u00e7\u00e3o.\n\nO significado e a emo\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o nos objectos mas, de certa maneira, residem ne-\nles. N\u00e3o est\u00e3o l\u00e1, mas permitem que este se gere porque, outrora, o objecto clareou a \npartir de um ser, isto \u00e9, o significado parte dum sujeito e a um sujeito, qualquer que \nseja, regressar\u00e1.\n\n\n\n\n\nSIGNIFICADO E EMO\u00c7\u00c3O\n\n161\n\nnotas\n\n1 O termo Povert\u00e1 (em italiano) significa pobreza em portugu\u00eas; opta-se pelo termo em italia-\n\nno, devido \u00e0 diferente conota\u00e7\u00e3o que este conceito apresenta no contexto da cultura Italiana. \n\nO termo pobreza, em portugu\u00eas, est\u00e1 indubitavelmente conectado com uma dimens\u00e3o de-\n\npreciativa. J\u00e1 na cultura Italiana o conceito assume uma dupla vertente, al\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o \n\nnegativa, este tamb\u00e9m pode ser uma caracter\u00edstica positiva, veja-se o exemplo da Arte Povera.\n2 QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una trasici\u00f3n n\u00f3rdica a la Ar-\n\nquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dom\u00ednio de lo t\u00e1ctil, p.325\n3 O local destinado era um parque urbano situado no cora\u00e7\u00e3o da vila (reservado para esse \n\nfim desde 1915), que desde logo impressionou Lewerentz e o levou a aceitar o encargo, com \n\na condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter que participar em nenhum concurso. Iniciou prontamente o projecto, \n\ntendo a proposta sido aceite em Outubro de 63, iniciada a constru\u00e7\u00e3o em Setembro de 64, e \n\nconsagrada em 66.\n4 WILSON, Colin St. Jonh, apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit.,p.275\n5 TANIZAKI, Jun\u2019ichiro,  Elogio da Sombra, p.68-69\n6 WILSON, Colin St. Jonh, apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, op. cit., p.233\n7 ZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, p.61\n8 WILSON, Colin St. Jonh, apud QUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, \n\nop. cit., p.287\n9 PALLASMAA, Juhani, The Geometry of Feeling, in encounters, p. 95\n10 BARRAG\u00c1N.,Luis, Discurso Pritker, in BARRAG\u00c1N, Luis; RIGGEN, Antonio,EL Croquis: \n\nEscritos y conversaciones\n11 PALLASMAA, Juhani, Melancoly and Time, in encounters, p. 318\n12 PALLASMAA, Juhani, The place of Man, in encounters, p. 79\n13 PALLASMAA, Juhani, La emoci\u00f3n y la imaginaci\u00f3n, in La mano que piensa- sabidur\u00eda exis-\n\ntencial y corporal en la arquitectura, p. 154\n14 Ibidem, p. 147\n15 BRODSKY, JOSEPH, Menos que uno in Ensayos escogidos, pag.162\n16 PALLASMAA, Juhani, op. cit., p. 148\n17 ZUMTHOR, Peter, Atmosferas, p.17\n18 PALLASMAA, Juhani, op. cit., p. 153\n\n\n\n\n\n163\n\nUma estranheza aprimorada\n\nA arquitectura, ou o arquitecto, n\u00e3o inventa significados. Una obra art\u00edstica no es \nning\u00fan acertijo intelectual en busca de una interpretaci\u00f3n o explicaci\u00f3n. Se trata de \nun complejo de im\u00e1genes, experiencias y emociones que penetra directamente en \nnuestro inconsciente. Tiene un impacto sobre nuestra mente antes de ser entendido \nintelectualmente, o sin que nunca llegue a entenderse de ese modo.2 Um objecto n\u00e3o \npode ser melanc\u00f3lico, um edif\u00edcio nunca ser\u00e1 alegre ou triste, nem calmante ou as-\nsustador. Apesar disso, todos recordamos (mesmo que apenas o tenhamos imagi-\nnado) aquele casar\u00e3o assustador da nossa inf\u00e2ncia, aquela sala escura onde nunca \nentrar\u00edamos sozinhos, ou aquela ta\u00e7a onde com\u00edamos cereais embebidos de felici-\ndade. Nenhum destes espa\u00e7os ou objectos tinha estas caracter\u00edsticas, no entanto, ao \nrecord\u00e1-los revivemos a experi\u00eancia desse medo ou dessa felicidade; este conjunto \nde fen\u00f3menos n\u00e3o \u00e9 mais que uma projec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do sujeito sobre o mundo das \ncoisas. O ser humano projecta-se no mundo que o envolve porque a forma a sua \nforma de compreender parte sempre da identifica\u00e7\u00e3o. O facto de o \u00faltimo cap\u00edtulo \ndeste trabalho estar impresso em uma textura diferente tem por detr\u00e1s uma inten\u00e7\u00e3o, \nmas na realidade esse papel diferente n\u00e3o significa nada em si mesmo; apesar disso, \no leitor poder\u00e1 depreender desse facto alguma quest\u00e3o, ou simplesmente ignor\u00e1-lo; \nessa associa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sempre centrada sobre o leitor, sobre uma poss\u00edvel identifica-\n\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o).\n\nA aus\u00eancia de palavras, ou descri\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, de Lewerentz acerca das suas obras \nn\u00e3o nos permite afirmar, ou assegurar, se este sentia alguma esp\u00e9cie de compromisso \npara com este (e com os outros) tema sobre o qual trabalho se debru\u00e7ou. Sabemos no \n\n\n\nIgreja de St. Peter\u2019s, Klippan\nSigurd Lewerentz, 1963\n\n\n\nUMA ESTRANHEZA APRIMORADA\n\n165\n\nentanto, porque est\u00e1 l\u00e1, que houve investiga\u00e7\u00e3o construtiva, que se aliou a t\u00e9cnica \u00e0 \ntradi\u00e7\u00e3o, que dum simples encargo resultou algo muito maior; s\u00e3o estes recursos que, \nde certa maneira, levam a questionar a natureza das cria\u00e7\u00f5es de Lewerentz, deixando \nespa\u00e7o para imaginar uma refer\u00eancia \u00e0s tem\u00e1ticas desta disserta\u00e7\u00e3o. Como escreve \nJanne Ahlin: Le ultime opere di Lewerentz sono caratterizzate da una semplificazione \ndell\u2019approccio che si avvicina al linguaggio sobrio della poesia. La chiesa di San Pietro \na Klippan fu scritta in cemento, mattone di Helsingborg, clinker di H\u00f6gan\u00e4s, legno di \nT\u00f6reboda, acciaio inossidabile, vetro isolante.3 Com a mat\u00e9ria a servir de voc\u00e1bulo \nf\u00edsico, Lewerentz leva-nos a acreditar, a associar, e a identificar; l\u00ea-se por entre aquele \namontoado de tijolos mais que um simples plano mineral, h\u00e1 uma esp\u00e9cie de men-\nsagem subliminar, que cada um, cada sujeito durante a sua experi\u00eancia, saber\u00e1 ler \u00e0 \nsua maneira. \n\nRecorro \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das obras enquanto justifica\u00e7\u00e3o porque acredito que, como \nescreve Adam Caruso, construction has a direct effect on the emotional character of \nspaces (\u2026) Within architecture there is a strong tradition to regard construction as a \nmeans to achieve a priori intensions, whether they are compositional, iconographic or \nideal.4 Ou seja, acredito que a mat\u00e9ria e a forma, em Lewerentz, s\u00e3o ve\u00edculos de cria-\n\u00e7\u00e3o de associativismos, meios para permitir algo mais al\u00e9m, uma forma de trabalhar \nwhere issues of construction and thematic intent become one.(\u2026)5. Veja-se o exemplo \nda igreja em Klippan: By questioning the role of the most basic elements of construc-\ntion, Lewerentz removes the possibility of our forming easy or conventionalized asso-\nciations whiting the church. Instead we are confronted with brooding walls and spaces \nwhose darkness makes us strain to even understand their extent. When the rich variety \nof spatial conditions begin to emerge from this darkness they appeal directly to our \nemotions, bypassing an understanding of the building within our personal inventory of \nexperience.6 Desta maneira, atrav\u00e9s de um reduzido l\u00e9xico de materiais, em Klippan, \nLewerentz faz o sujeito despertar para uma estranheza aprimorada da igreja, uma \npresen\u00e7a onde podemos projectar significados. Antes de ser um espa\u00e7o para o culto \nda f\u00e9, \u00e9 sobretudo um espa\u00e7o para o Homem.\n\nA igreja de Klippan, como todas as obras significativas, \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o mi-\ncroc\u00f3smica do mundo e, ao mesmo tempo, um auto-retracto inconsciente. Como \nexplica Jorge Luis Borges (a prop\u00f3sito da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica): Un hombre se fija a s\u00ed mis-\nmo la tarea de retratar el mundo. A lo largo de los a\u00f1os llena una superficie dada con \nim\u00e1genes de provincias y reinos, monta\u00f1as, bah\u00edas, barcos, islas, peces, habitaciones, \ninstrumentos, cuerpos celestiales, caballos y gente. Poco antes de morir descubre que este \nlaberinto paciente de l\u00edneas es un dibujo de su proprio rostro.7 Naquelas paredes, em \n\n\n\nQuiosque das flores, cemit\u00e9rio oriental de Malm\u00f6\nSigurd Lewerentz, 1969\n\n\n\nUMA ESTRANHEZA APRIMORADA\n\n167\n\ncerta medida, est\u00e1 um pouco do pr\u00f3prio arquitecto.\n\nDe certa maneira, Borges n\u00e3o faz mais que voltar a centrar a obra no sujeito: \u00e9 verda-\nde que uma obra, depois de terminada, j\u00e1 n\u00e3o pertence ao criador, \u00e9 do mundo, do \nsujeito que a observa; ainda assim, haver\u00e1 sempre um pouco do autor naquele objecto \n- em cada pincelada da Guernicca est\u00e3o gravadas algumas das l\u00e1grimas que Picasso \nderramou pela guerra. Um artista gera sempre a partir de si (at\u00e9 quando afirma ser \nalheio ao tema, este \u00e9 sempre, ainda que inconscientemente, um interpreta\u00e7\u00e3o sua).\n\nO aforismo de Borges remete-me para a minha quest\u00e3o inicial, para as minhas \nd\u00favidas sobre os significados depreendidos e os significados transmitidos. Afinal de \ncontas o arquitecto, neste caso o futuro arquitecto, estar\u00e1 sempre vinculado a essas \nduas dimens\u00f5es, a do criador e a do observador. Enquanto sujeito criador, o acto de \nprojectar deve estar comprometido n\u00e3o com uma emo\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nem com um \nsignificado em particular, mas sim com a fomenta\u00e7\u00e3o dessas possibilidades, com a \nincita\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es. Enquanto observador, n\u00e3o importa, s\u00f3, o que o \nartista possa ter tentado transmitir; na realidade, \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o que cada um constr\u00f3i \ndessa experi\u00eancia art\u00edstica o mais importante. Essa resposta, que o sujeito obt\u00e9m da \nsua projec\u00e7\u00e3o sobre um objecto, leva-o a conhecer-se a si mesmo, num ciclo faseado \nonde este se vai apercebendo do mundo \u00e0 sua volta. Assim, os objectos relacionam-se \ncom o Homem enquanto extens\u00f5es dele pr\u00f3prio, mas tamb\u00e9m enquanto formas de \neste se assegurar da sua identidade.\n\nEsta dupla fun\u00e7\u00e3o que o mundo material parece assumir tem a sua raiz precisamente \nna dimens\u00e3o que a transcende, isto \u00e9, precisamos dos objectos para concatenarmo-\nnos com o transcendente. Isto faz-me voltar ao inicio desta disserta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, tudo \nparte de uma necessidade: The world of humanity tolerates ambiguity, even madness \nand confusion, but not lack of meaning8, a necessidade do b\u00e1sico enquanto forma de \numa pot\u00eancia.\n\nAssim, sob o risco do erro, esta disserta\u00e7\u00e3o surge n\u00e3o como um obst\u00e1culo mas como \na charneira dessa passagem entre a observa\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 um abandono e sim \numa aglutina\u00e7\u00e3o. \u00c0s perguntas que todavia se colocam, procurar-se-\u00e1 na profiss\u00e3o as \nrespostas t\u00e3o desejadas. \n\nAssim como Lewerentz, que n\u00e3o as encontrou nas palavras, espero encontrar na pr\u00e1-\ntica o apaziguamento para as minhas quest\u00f5es. Afinal, trabajar en arquitectura (\u2026) \nen realidad consiste en trabajar sobre uno mismo, sobre la propia idea de uno, sobre \nc\u00f3mo uno ve las cosas (y qu\u00e9 espera de ellas).9 \u00c9 esse o pr\u00f3ximo passo.\n\n\n\n\n\nUMA ESTRANHEZA APRIMORADA\n\n169\n\nnotas\n\n1 Este termo deriva da tradu\u00e7\u00e3o de enhanced awareness, retirado do texto Sigurd Lewerentz \n\nand a material basis for form de Adam Caruso\n2 PALLASMAA, Juhani, El cuerpo, el yo y la mente, in La mano que piensa- sabidur\u00eda existen-\n\ncial y corporal en la arquitectura, p. 143\n3 AHLIN, Janne, Sigurd Lewerentz in NICOLA, Flora; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE, \n\nGennaro, Sigurd Lewerentz 1885-1975, p.397\n4 CARUSO, Adam, The feeling of things\n5 CARUSO, Adam, Sigurd Lewerentz and a material basis for form, in A+T: As built, Caruso \n\nSt. Jonh Architects, p.26\n6 Idem\n7 BORGES, Jorge Luis, apud PALLASMAA, Juhani, op. cit., p. 140\n8 (Cit. 1, O problema do significado)\n9 WITTGENSTEIN, Ludwig apud PALLASMAA, Juhani, El cuerpo, el yo y la mente, in La \n\nmano que piensa- sabidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, p. 139\n\n\n\n\n\n171\n\nBibliograf\u00eda\n\nABALOS, I\u00f1aki, A Boa Vida, Madrid, Gustavo Gil, 2003, isbn 978-84-252-1913-3\n\nAHLIN, Janne, Sigurd Lewerentz, architect 1885-1975, Cambridge, Mit Press, 1987, isbn \n9780262010955\n\nANDERSSON, H.O., Sigurd Lewerentz, em Classicismo N\u00f3rdico, Architettura nei paesi scan-\ndinavi 1910-1930, Milan, Electa, 1988\n\nASHLEY-MONTAGU, Montague Francis, Touching: The human significance of the Skin,3\u00aa \nEdition, New York ,William Morrow Paperbacks, 1986, isbn 978-0060960285\n\nBACHELARD, Gaston, A po\u00e9tica do Espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1989, isbn \n9788533624191\n\nBACHELARD, Gaston, La po\u00e9tica de la enso\u00f1aci\u00f3n, Madrid, Fondo De Cultura Econ\u00f3mica \nDe Eespa\u00f1a, S.L, 2012, isbn 9789681653385\n\nBATES, Stephen, Feeling at home in Papers 2: Sergison Bates architects, Barcelona, Editorial \nGustavo Gili, SA, 2007, isbn 978-0-9542371-1-0\n\nBATES, Stephen, Making impressions in Papers 2: Sergison Bates architects, Barcelona, Edito-\nrial Gustavo Gili, SA, 2007, isbn 978-0-9542371-1-0\n\nBATES, Stephen, Resistance in Papers 2: Sergison Bates architects, Barcelona, Editorial Gus-\ntavo Gili, SA, 2007, isbn 978-0-9542371-1-0\n\nBATES, Stephen, The essence of things in Papers 2: Sergison Bates architects, Barcelona, Edito-\nrial Gustavo Gili, SA, 2007, isbn 978-0-9542371-1-0\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n173\n\nBENJAMIN, Walter, Obras escolhidas. Vol.1 \u2013 magia e t\u00e9cnica, arte e politica - Experiencia e \nPobreza, S\u00e3o Paulo, Brasiliense, 1987\n\nBESOMI, Andr\u00e9s, Dos arquitectos, una tradici\u00f3n: Sigurd Lewerentz y Peter M\u00e4rkli, Julho 2009, \ndispon\u00edvel em:&lt;http://www.plataformaarquitectura.cl/2009/07/21/dos-arquitectos-una-tra-\ndicion-sigurd-lewerentz-y-peter-markli/>\n\nBARRAG\u00c1N, Luis; RIGGEN, Antonio, Escritos y conversaciones, Madrid,  El Croquis Edi-\ntoria, 2000, isbn 8488386176\n\nBOIS, Yve-Alain, A Picturesque Stroll around Clara-Clara in October, 1984, vol. 29 dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.crcresearch.org/files-crcresearch/File/bois84_459.pdf>\n\nBRODSKY, JOSEPH, Menos que uno in Ensayos escogidos, Madrid, Siruela, 2006, isbn 978-\n8498410006\n\nCALVINO, Italo, Seis Propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00e9nio, 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Editorial Teorema, \nLda., 2006, isbn 972-695-354-5\n\nCAMPO BAEZA, Alberto, Pensar com as m\u00e3os, Casal de Cambra, Caleidoscopio_Edi\u00e7\u00f5es e \nArtes Gr\u00e1ficas, SA, 2001, isbn 978-989-658-100-8\n\nCAMPO BAEZA, Alberto, A ideia constru\u00edda, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3i, Casal de Cambra, Caleidoscopio_\nEdi\u00e7\u00f5es e Artes Gr\u00e1ficas, SA, 2001, isbn 972-8801-22-X\n\nCARUSO, Adam, The feeling of things in A+T ediciones, Vitoria-Gasteiz, 1999, dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.carusostjohn.com/text/el-sentimento-de-las-cosas/>\n\nCARUSO, Adam, Sigurd Lewerentz and a material bases for form in A+T: As built, Caruso St. \nJohn Architects, Victoria-Gasteiz, a+t ediciones, 2005, isbn 84-609-6609-7\n\nCELANT, Germano, Unexpressionism \u2013 Art Beyond the Contemporary, Illinois, Rizzoli Intl \nPubns, 1988, isbn \u00a00-8478-0985-4\n\nCOELHO NETTO, J. Teixeira, A constru\u00e7\u00e3o do sentido na arquitectura, 3\u00aaEdi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, \nEditora Perspectiva S.A., 1997 isbn 85-273-0103-2\n\nCOLLINS, Peter, Changing ideals in modern architecture, Montreal, McGil University Press, \n1965, isbn 0-7735-1775-8\n\nCONNERTON, Paul, Como as sociedades recordam, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Oeiras, Celta Editora., 1999, \nisbn 972-774-020-0\n\nELIOT, Thomas Stearns, Tradition and Individual Talent in Selected essays, New York, 1996, \nisbn 1-58734-011-9\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n175\n\nFLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd Lewerentz 1885-\n1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\nFRAMPTON, Kenneth, Hist\u00f3ria cr\u00edtica da arquitectura moderna, 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Mar-\ntins Fontes, 2008, isbn 978-85-336-2426-9\n\nHEIDEGGER, Martin, A origem da obra de arte,Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70, LDA., 2008, isbn978-\n972-44-0524-9\n\nHEIDEGGER, Martin, Construir, Habitar, Pensar, 1951, dispon\u00edvel em: &lt;http://www.prourb.\nfau.ufrj.br/jkos/p2/heidegger_construir,%20habitar,%20pensar.pdf>\n\nHERTZBERGER, Herman, Space and the architect: lessons in architecture 2, 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Rot-\nterdam, 010 Publishers, 2000, isbn 906450-562-4\n\nHOLL, Steven; PALLASMAA, Juhani; P\u00c9REZ-GOMEZ, Alberto, Questions\u00a0of\u00a0perception\u00a0: \nphenomenology\u00a0of\u00a0architecture, Tokyo, \u00a0A+U Publishing, cop.,1994, isbn 4900211486\n\nHOWES, David, Archiecture of the Sences, Monreal, Canadian Centre of  ARCHITECTURE, \n2005, dispon\u00edvel em: &lt;http://www.david-howes.com/DH-research-sampler-arch-senses.\nhtm>\n\nHURSSERL, Edmund, Ideas relativas a una fenomenolog\u00eda pura y una filosof\u00eda fenomenol\u00f3gi-\nca, 2\u00aaEdi\u00e7\u00e3o, M\u00e9xico, Fondo de cultura Econ\u00f3mica, 1962\n\nLAMEIRO, Carlos Manuel da Silva, Arquitectura, \u00a0temporalidade, metadiscurso, Disserta\u00e7\u00e3o \napresentada para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutoramento \u00e0 Fac. de Arquitectura da Univ. T\u00e9cnica \nde Lisboa, 1994\n\nLE CORBUSIER, Towards a new Architecture, Dover Publications, INC., New York, 1985, \nisbn 0-486-25023\n\nLE CORBUSIER, conversa com os estudantes de arquitectura, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Cotovia Lda., \n2003, isbn 972-795-082-5\n\nMANSILLA, Luis Moreno, M\u00e1s all\u00e1 del muro de la villa Adriana. El viaje de Lewerentz a It\u00e1-\nlia, dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mansilla-tunon.com/circo/epoca1/pdf/1994_012.pdf>\n\nMANSILLA, Luis Moreno, La ventana de la reflexi\u00f3n. El silencio del yo in Apuntes de viaje al \ninterior del tiempo, Barcelona, Fundaci\u00f3n Caja de Arquitectos, 1998\n\nM\u00c4RKLI, Peter, \u201cLa Congiunta\u201d, in (a cura di) Mohsen Mostafavi, Approximations: the archi-\ntecture of Peter M\u00e4rkli, The MIT Press, 2002, dispon\u00edvel em: &lt;http://architettura.it/architet-\nture/20050704/index.htm>\n\nM\u00c4RKLI, Peter; BEIGEL, Florian, Peter M\u00e4rkli and Florian Beigel in conversation. Architects\u2019 \n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n177\n\nJournal, 2007, dispon\u00edvel em:&lt;http://www.architectsjournal.co.uk/news/peter-m228rkliand-\nflorian-beigel-in-conversation/304021.article>\n\nMARTIN, Jay, Scopic regimes of modernity in Force Fields, New York, Routledged, Chapman \nand Hall, 1993, isbn 0-415-90603\n\nMERLEAU-PONTY, Maurice, Sense and Non-Sense, Evanston, Northwestern University \nPress, 1964, isbn 0-8101-0166-1\n\nMICHAEL LEVIN, David, Modernity and the Hegemony of vision, Los Angeles, University of \nCalifornia Press, 1993, isbn 0-520-07973\n\nNORBERG-SCHULZ, Christian, Genius Loci: Towards a phenomenology of architecture. Riz-\nzoli, New York, 1979, isbn 0847802876\n\nNORBERG-SCHULZ, Christian, Intenciones en arquitectura.2ed., Barcelona, GG Reprints, \n2001, isbn 8425217504\n\nPALLASMAA, Juhani, Architecture and the Obsessions of Our time in Encounters: architec-\ntural essays, Helsinki, Rakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, El arte y la emoci\u00f3n in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial y cor-\nporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El cuerpo y el yo in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial y cor-\nporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El don de la imaginaci\u00f3n in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial \ny corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-\n2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El espacio existencial en el arte in La mano que piensa: sabidur\u00eda exis-\ntencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-\n252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El mundo y el yo in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial y cor-\nporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El mundo y la mente in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial \ny corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-\n2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, El tacto inconsciente en la experiencia art\u00edstica in La mano que piensa: \nsabidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, \nisbn 978-84-252-2432-4\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n179\n\nPALLASMAA, Juhani, Escandinavos em AV Monografias n\u00ba56, Madrid, Arquitectura Viva, \n1994\n\nPALLASMAA, Juhani, Hapticity and Time in Encounters: architectural essays, Helsinki, Rak-\nennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, La arquitectura como imagen de la vida in La mano que piensa: sa-\nbidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, \nisbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La experiencia art\u00edstica como intercambio in La mano que piensa: sa-\nbidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, \nisbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La oposici\u00f3n entre teor\u00eda y producci\u00f3n in La mano que piensa: sabidu-\nr\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn \n978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La primac\u00eda del tacto: hapticidad de la propia imagen in La mano que \npiensa: sabidur\u00eda existencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, \nSA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La realidad de la imaginaci\u00f3n in La mano que piensa: sabidur\u00eda exis-\ntencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-\n252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La realidad del arte in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial y cor-\nporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, La tarea del arte in La mano que piensa: sabidur\u00eda existencial y cor-\nporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-252-2432-4\n\nPALLASMAA, Juhani, Landscapes of Architecture in Encounters: architectural essays, Hel-\nsinki, Rakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, Los ojos de la piel: la arquitectura y los sentidos, Barcelona, Gustavo \nGili, 2006, isbn 8425221354\n\nPALLASMAA, Juhani, Melancholy and Time in Encounters: architectural essays, Helsinki, \nRakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, Resistencia, tradici\u00f3n y libertad in La mano que piensa: sabidur\u00eda exis-\ntencial y corporal en la arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2012, isbn 978-84-\n252-2432-4\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n181\n\nPALLASMAA, Juhani, Six Themes for the Next Millennium in Encounters: architectural essays, \nHelsinki, Rakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, Stairways of the Mind in Encounters: architectural essays, Helsinki, \nRakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, The Geometry of Feeling in Encounters: architectural essays, Helsinki, \nRakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, The Rooms of Memory in Encounters: architectural essays, Helsinki, \nRakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, Toward an Architecture of Humility in Encounters: architectural essays, \nHelsinki, Rakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, The place of Man in Encounters: architectural essays, Helsinki, Raken-\nnustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, The two Languages of Architecture in Encounters: architectural essays, \nHelsinki, Rakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nPALLASMAA, Juhani, Tradition and Modernity in Encounters: architectural essays, Helsinki, \nRakennustieto Oy, isbn 951-682-629-6\n\nP\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Built upon Love: architecture longing, after ethics and aesthetics, \nCambridge, The MIT Press, 2008, isbn 978-0.262-16238-8\n\nP\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Hermeneutics as architectural discours, Singapore, 2003, dispo-\nn\u00edvel em:&lt;http://www.tu-cottbus.de/theoriederarchitektur/Wolke/eng/Subjects/972/Perez-\nGomez/perez-gomez_t.html\n\nP\u00c9REZ-G\u00d3MEZ, Alberto, Modern architecture, Abstraction, and the Poetic Imagination, dis-\npon\u00edvel em: \n\n<http://www.tu-cottbus.de/theoriederarchitektur/Wolke/eng/Subjects/971/Perez-Gomez/\nperez-gomez_t.html> \n\nPOSTIGLIONE, Gennaro,  Lewerentz\u2019s Last Project, em Lotus Internacional n\u00ba93, Mil\u00e3o, \n1997\n\nQUINTANILLA CHALA, Jos\u00e9, Sigurd Lewerentz 1885-1975, Una transici\u00f3n n\u00f3rdica a la Ar-\nquitectura Moderna: Desplazamiento gradual hacia el dominio de lo t\u00e1ctil, Tese apresentada no \nDepartamento de projectos Arquitect\u00f3nicos da Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de \nBarcelona, Barcelona, 2004 \n\nRASMUSSEN, Stein Eller,Viver a arquitectura,. Casal Cambra, Editora Caleidosc\u00f3pio, 2007, \n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n183\n\nisbn 9789899010995\n\nRODRIGUES, S\u00e9rgio Fazenda, A casa dos sentidos - cr\u00f3nicas de arquitectura, Lisboa, ARQ-\nCOOP, 2009, isbn 978-989-95478-1-0\n\nRUSKIN, John,  VI \u2013 Lamp of Memory, em The seven Lamps of Architetcure, London, The \nElectric Book Company, 2001, isbn 1-84327-021-8 \n\nSHARR, Adam, La caba\u00f1a de Heidegger \u2013 un espacio para pensar, Barcelona, Editorial Gusta-\nvo Gili, SA, 2008, isbn 978-84-252-2204-7\n\nSILVA, Elvan, Mat\u00e9ria, Ideia e Forma: uma defini\u00e7\u00e3o de arquitectura, Rio Grande do Sul: Edi-\ntora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1994, isbn 8570253079\n\nSIZA, \u00c1lvaro; SANTOS, Juan Domingos, El sentido de las Cosas, Una conversaci\u00f3n con Al-\nvaro Siza in El Croquis, Alvaro Siza 2001-2008, Madrid, El Croquis Editorial, 2008, isbn 978-\n84-8838-649-6\n\nST. JOHN, Peter, The feeling of Things: Towards an Architecture of Emotions in Shaping Earth,  \nWolverhampton, Ms Associates and the University of Wolverhampton, 2000, isbn 0-9536057\n\nTANIZAKI, Jun\u2019Ichiro, Elogio da Sombra, Lisboa, Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua Editores\n\nT\u00c1VORA, Fernando, Da organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Porto, FAUP Publica\u00e7\u00f5es, 2007, \nisbn 978-972-9483-22-6\n\nTUAN, Yi-fu, \u00a0Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eanci,, S\u00e3o Paulo, Difel, 1983.\n\nVENTURI, Robert, Complexidade e Contradi\u00e7\u00e3o em Arquitectura, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Mar-\ntins Fontes, 2004, isbn 85-336-1957-X\n\nWESTON, Richard, Alvar Aalto, London, Phaidon Press Limited, 1995, isbn 978-0714837109\n\nZEVI, Bruno, \u00a0Saber ver a arquitetura, 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1996, isbn 85-\n336-0541-2\n\nZUMTHOR, Peter, Atmosferas : Entornos arquitect\u00f3nicos - As coisas que me rodeiam, Amado-\nra, Editorial Gustavo Gili, SA, 2009, isbn 978-84-252-2169\n\nZUMTHOR, Peter, Pensar a arquitectura, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, SA, 2005, isbn \n84-252-2059-9\n\nZUMTHOR, Peter, Entrevista por Michael Kimmelman, Mar\u00e7o 11, 2011, dispon\u00edvel em: \n<http://www.nytimes.com/2011/03/13/magazine/mag-13zumthor-t.html>\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\n185\n\nPeri\u00f3dicos\n\n2G, Sergison Bates, n\u00ba 34, Barcelona, 2002, isbn 8225220238\n\nA+T, As built, Caruso St. John Architects, Victoria-Gasteiz, a+t ediciones, 2005, isbn 84-609-\n6609-7\n\nA+T, Peter Zumthor/ essays Peter Zumthor, Tokyo, a+u ediciones, 1998, ISBN: 4900211508\n\nAV Monografia,: Escandin\u00e1vos, n\u00ba56, Madrid, Arquitectura Viva, 1994\n\nEl Croquis, Alvaro Siza 2001-2008, Madrid, El Croquis Editorial, 2008, isbn 978-84-8838-\n649-6\n\nLotus Internacional n\u00ba93, Mil\u00e3o, Editorial Lotus, 1997\n\n\n\n\n\n187\n\nFontes das imagens\n\n(p.18) Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bbc.co.uk/radioscotland/60s/moonlandings/\nimg/i1246448769.jpg>\n\n(p.20) Fotografia do autor\n\n(p.24) Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.flickr.com/photos/francois_brus-\nchet/6121787138/sizes/l/in/photostream/>\n\n(p.28) Fotografias do autor\n\n(p.36) Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.puntogeek.com/wp-content/uploads/2010/06/\nunchien.jpg>\n\n(p.40) Fotografia do autor\n\n(p.42) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.48) Fotografia do autor\n\n(p.50) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.54) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.58) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n\n\n\n\nFONTES DAS IMAGENS\n\n189\n\n(p.60) Dispon\u00edvel em : &lt;http://afasiaarq.blogspot.com/2013/01/kiyoshi-nakagami.\nhtml>\n\n(p.64) Fotografia do autor\n\n(p.66) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.68) Fotografia do autor\n\n(p.70) Dispon\u00edvel em: &lt;http://emuseum2.guggenheim.org/media/full/99.5269_ph_\nweb.jpg>\n\n(p.72) Fotografia do autor\n\n(p.74) Dispon\u00edvel em: &lt;http://ftp.fortunaty.net/com/sacred-texts/etc/ml/img/\nfig127.jpg>\n\n(p.80) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.82) Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.biografiasyvidas.com/monografia/goya/fo-\ntos/26g.jpg>\n\n(p.88) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.90) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.92) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.98) Fotografia do autor\n\n(p.102) Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.tramway.org/SiteCollectionImages/Events/\nJannis%20Kpunellis/Actual%20exhibition%20images/Jannis%20Kounellis%20Un-\ntitled%202012%20Tramway.jpg> \n\n&lt;http://www.tate.org.uk/art/images/work/AR/AR01136_10.jpg>\n\n(p.112) Fotografia do autor\n\n(p.116) Dispon\u00edvel em: &lt;http://oglobo.globo.com/blogs/arquivos_uploa-\n\n\n\n\n\nFONTES DAS IMAGENS\n\n191\n\nd/2008/06/129_1439-tome.jpg>\n\n(p.118) Fotografia do autor\n\n(p.122) Fotografia do autor\n\n(p.128) Desenho do autor\n\n(p.130) Fotografia do autor\n\n(p.132) Desenho do autor\n\n(p.138) Desenho do autor\n\n(p.140) Ambas em FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, \nSigurd Lewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n(p.144) Fotografia do autor\n\n(p.146) Desenho do autor\n\n(p.148) Dispon\u00edvel em:&lt;http://2.bp.blogspot.com/_GyVE4dH43Ww/TUE8VIDy-\nDRI/AAAAAAAACIc/j1Z29up7wdU/s1600/image012.jpg>\n\n(p.150) Desenho do autor\n\n(p.154) Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.terminartors.com/files/artworks/1/0/2/1024/\nMessina_Antonello_da-St._Jerome_in_His_Study.jpg>\n\n(p.156) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibiblio.org/wm/paint/auth/hopper/street/hopper.nigh-\nthawks.jpg>\n\n(p.164) Fotografia do autor\n\n(p.166) FLORA, Niola; GIARDIELLO, Paolo; POSTIGLIONE; Gennaro, Sigurd \nLewerentz 1885-1975, Milano, Electa, isbn 88-435-5780-7\n\n\n\n\n\n193\n\nAnexos\n\n \n\n Di\u00e1rio de viagem\n\nEsta viagem, no final de Outubro, surge como uma consequ\u00eancia deste trabalho \nmas tamb\u00e9m como a satisfa\u00e7\u00e3o de um desejo pessoal. H\u00e1 j\u00e1 algum tempo que sentia \nvontade, curiosidade, \u00e2nsia, de ver, melhor, de tocar, estas obras pelas quais me fui \ninteressando desde que conheci, Lewerentz.\n\nAssim, de mochila \u00e0s costas, percorri uma parte da Su\u00e9cia. A come\u00e7ar em Malm\u00f6 e \na terminar em Estocolmo, passeei-me pela paisagem N\u00f3rdica na companhia do meu \nirm\u00e3o. N\u00e3o tentarei resumir em palavras esta experi\u00eancia, n\u00e3o me permito tal ousa-\ndia (um tem que ser consciente daquilo que consegue fazer). \n\nNa bagagem de regresso, v\u00eam momentos, sensa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es. Vi arquitectura, \ntoquei-a, mas tamb\u00e9m conheci pessoas, ouvi outra l\u00edngua, e compreendi (de certa \nmaneira), o conceito N\u00f3rdico de viver \u00e0 meia-luz.\n\nAqui fica um relato desta viagem, inscrito neste caderno que partilho com o leitor.\n\n \n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n195\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n197\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n199\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n201\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n203\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n205\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n207\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n209\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n211\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n213\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n215\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n217\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n219\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n221\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n223\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n225\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXOS\n\n227"}]}}}