{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08964"}, {"@name": "filename", "#text": "13866_2018_Ge%c3%b3rgiaL%c3%baciaGomesdeAlmeidaCorreia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS MESTRADO PROFISSIONAL EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas\nInstituto de F\u00edsica/Instituto de Qu\u00edmica Faculdade UnB Planaltina\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA PROPOSTA DID\u00c1TICA DE FORMA COLABORATIVA: O USO DE AVAS POR PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS\nNA PERSPECTIVA CONSTRUTIVISTA\nMestranda: Ge\u00f3rgia L\u00facia G A Correia Orientadora: Eliane Mendes Guimar\u00e3es 2018\nGEORGIA L\u00daCIA GOMES DE ALMEIDA CORREIA\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA PROPOSTA DID\u00c1TICA DE FORMA COLABORATIVA: O USO DE AVAS POR PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS NA PERSPECTIVA CONSTRUTIVISTA\nDisserta\u00e7\u00e3o elaborada sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof.a Dr.a Eliane Mendes Guimar\u00e3es e apresentada \u00e0 banca examinadora como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Ensino de Ci\u00eancias pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia.\nBRAS\u00cdLIA-DF\n2018\nDedico este trabalho a minha amada m\u00e3e, ao meu companheiro Sandro, a minha luz Nath\u00e1lia e especialmente a minha filha, minha apoiadora, incentivadora, minha for\u00e7a Victoria.\nAGRADECIMENTOS\nA Deus, pelo dom da vida e a Nossa Senhora por me cobrir com seu manto protetor em todos os momentos.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pelo amor e compreens\u00e3o, inclusive nos momentos de aus\u00eancia.\n\u00c0s minhas grandes amigas Renata e Rozana, que me incentivaram a iniciar e levar adiante esse projeto.\n\u00c0 professora Eliane Mendes Guimar\u00e3es, tanto pela compet\u00eancia na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho quanto pelo carinho, cuidado e conversas que me conduziram e este desfecho.\nAos professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias pela valorosas contribui\u00e7\u00f5es na nossa forma\u00e7\u00e3o.\nAs professoras colaboradoras da pesquisa, que junto a mim participaram de momentos de reflex\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de busca na melhoria do ensino.\n\u00c0 banca examinadora pela disponibilidade e contribui\u00e7\u00e3o.\nRESUMO\nA aten\u00e7\u00e3o voltada para a necessidade de contribuir com a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos professores de ci\u00eancias, serviu como ponto de partida para este trabalho. Somando-se a isso a observa\u00e7\u00e3o da pouca utiliza\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica - Labinfo, por parte dos professores de ci\u00eancias de uma escola da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF - SEEDF - resultou em uma pesquisa colaborativa com o fim de valorizar a pr\u00e1tica docente da professora atuante no Labinfo e seus anseios, sem perder de vista a investiga\u00e7\u00e3o formal levando em considera\u00e7\u00e3o a base epistemol\u00f3gica, nesse caso, a perspectiva construtivista. A partir da sele\u00e7\u00e3o dos conceitos Piagetianos que guiaram a pesquisa, foram elencadas ferramentas virtuais para a constru\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia did\u00e1tica posteriormente aplicada em turmas de s\u00e9timos anos, cujo desdobramento envolveu mais uma docente, a professora de ci\u00eancias das turmas. A pesquisa passou por tr\u00eas momentos: sondagem e estudo; constru\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica e aplica\u00e7\u00e3o da mesma para os alunos do s\u00e9timo ano; e reflex\u00e3o final. Por fim, a constru\u00e7\u00e3o colaborativa mostrou-se eficaz na aproxima\u00e7\u00e3o universidade/escola, inclusive no sentido das docentes perceberem suas pr\u00e1ticas valorizadas, facilitando assim, suas contribui\u00e7\u00f5es na pesquisa e constru\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de ensino, culminando com um Blog desenvolvido pela docente respons\u00e1vel pelo Labinfo.\nPALAVRAS-CHAVE: Ambiente Virtual de Aprendizagem (AVA). Pesquisa Colaborativa. Construtivismo.\nABSTRACT\nThe attention directed to the necessity of contribution to teacher pedagogical science's practice was used as a starting point to this dissertation, added to the observation about inneficient use of Computer Laboratory-Labinfo, at Secretaria de Educagao's school, placed in Distrito Federal- SEEDF. It was developed a collaborative research aiming values and shared experiences with wishes from a teacher at Labinfo, while was structured based on epistemological basis, formal investigation and contextualized on constructivist perspective. Many concepts of Jean Piaget were selected and guied on this written to analyze virtual tools which would imply in the construction of didactic sequence. All of them ,afterwards, applied in seventh years classes and involving one more person, whose function is teach science at the same school. The work had three different stages: sound and study, set up the didactic sequence and its application on the students, and final thought. Thus, the collaborative construction proved to be effective when it comes to bring closer Universities to schools, in the sense of recognition and appreciation of professionals, making it easier to recognize their collaboration in the research and contributions for elaboration of teaching strategies. This results in a Blog, created and developed by the teacher of Labinfo.\nKeywords: Collaborative research. Constructivism. Virtual Learning Environments (VLE)\nLISTA DE FIGURAS\nQuadro da aula 1...............................45\nQuadro da aula 2...............................46\nQuadro da aula 3...............................47\nBlog com aula 1................................48\nBlog com aula 2................................49\nBlog com aula 3................................50\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nAO\tObjeto de Aprendizagem\nAVA\tAmbiente Virtual de Aprendizagem\nLabinfo\tLaborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica\nNTIC\tNovas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o\nPC\tProfessora de Ci\u00eancias dos 7\u00b0s anos\nPCN\tPar\u00e2metro Curricular Nacional\nPLC\tProfessora do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica e Colaboradora\nPPC\tProfessora Pesquisadora e Colaboradora\nREA\tRecursos Educacionais Abertos\nSEEDF\tSecretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF\nTI\tTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o\nTIC\tTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................10\n2\tOBJETIVO.............................................13\n3\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO..................................14\n3.1\tPesquisa colaborativa..............................14\n3.2\tPiaget.............................................17\n3.3\tAs Tecnologias Virtuais para o ensino: alguns\nconceitos..............................................23\n3.3.1\tTICs utilizadas na pesquisa......................26\n3.3.2\tAmbientes Virtuais de Aprendizagem _ AVA.........28\n4\tMETODOLOGIA..........................................32\n5\tRESULTADOS e DISCUSS\u00d5ES..............................34\n5.1\tConstru\u00e7\u00e3o da proposta.............................35\n5.2\tAplica\u00e7\u00e3o da proposta..............................51\n5.3\tConsidera\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o.........................63\n5.4\tReflex\u00f5es de PL e PC...............................64\n6\tCONCLUS\u00c3O............................................65\n7\tREFER\u00caNCIAS..........................................67\n8\tAP\u00caNDICES............................................71\n9\tPROPOSI\u00c7\u00c3O...........................................75\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA sensibiliza\u00e7\u00e3o para este trabalho se fez ao longo de um processo. Foram 24 anos dedicados ao magist\u00e9rio, nos quais foram observadas altera\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios fatores, entre eles, a quantidade de informa\u00e7\u00f5es disseminadas, das mais variadas formas e com m\u00eddias diversificadas, apontando inclusive que o professor deixou de ser a \u00fanica fonte de informa\u00e7\u00f5es do aluno. Isto demonstra a necessidade de constantes e adequadas capacita\u00e7\u00f5es dos docentes, a partir da primeira forma\u00e7\u00e3o seguindo por toda a carreira, buscando dessa forma, a apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atualizadas e a capacita\u00e7\u00e3o em um mundo onde a escola tarda em acompanhar as evolu\u00e7\u00f5es ocorridas na sociedade. Necess\u00e1rio dizer que as mudan\u00e7as n\u00e3o foram somente no \u00e2mbito industrial/tecnol\u00f3gico, mas, no contexto dos valores sociais.\nTais altera\u00e7\u00f5es geraram a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o da escola ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico sofrido pela sociedade, provocando na educa\u00e7\u00e3o mudan\u00e7as de paradigmas. Tais mudan\u00e7as requererem \u00e0 escola lan\u00e7ar m\u00e3o de metodologias de ensino espec\u00edficas, que visem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como suporte efetivo ao processo educacional. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o da quantidade de produtos dispon\u00edveis no meio virtual, fez aumentar a motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa, no sentido de contribuir para que os professores fa\u00e7am uso dessas ferramentas no ensino das ci\u00eancias, de forma consciente, que envolva os alunos e propicie a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nNesse contexto de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento tendo como recursos, as ferramentas virtuais que podem possibilitar a constru\u00e7\u00e3o de Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA), tivemos como base epistemol\u00f3gica os estudos de Jean Piaget, chamados por ele de epistemologia gen\u00e9tica (PIAGET, 1956).\nA teoria desenvolvida por Piaget e seus colaboradores, entre eles Fraisse (1969), Garcia (2002), Inhelder (1968), Szemninska (1987), Wadsworth (1996), deu origem a uma gama de estudos e seguidores levando ao desenvolvimento do construtivismo. Tal teoria veio ao encontro com o que buscamos ao propor uma constru\u00e7\u00e3o colaborativa entre pesquisador e professor, de uma proposta de ensino que utilizasse ferramentas digitais no ensino de ci\u00eancias.\nComo produto do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, encontram-se diversas ferramentas digitais e virtuais podendo compor ou n\u00e3o um Ambiente Virtual de Aprendizagem que proporcione a oportunidade de acesso ao conhecimento. Tais ferramentas, no entanto, devem ser pautadas pelo princ\u00edpio da constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento.\nPesquisadores como Pierre L\u00e9vy, fil\u00f3sofo franc\u00eas, ressaltam a viabilidade desta constru\u00e7\u00e3o coletiva (L\u00c9VY, 1994), proporcionada inclusive pela rede virtual, uma vez que o conhecimento n\u00e3o se concebe sozinho e o ensino de ci\u00eancias, conforme Ainkenhead (2006), deve ser para todos, de acordo com as exig\u00eancias de cada contexto. Dessa forma, percebe-se que a aprendizagem torna-se flex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o ao tempo e ao espa\u00e7o, podendo ser aprendizagem s\u00edncrona, ou seja, em tempo real e ass\u00edncrona, quando, alunos, professores e colegas podem efetuar a comunica\u00e7\u00e3o em tempos distintos, como em um blog ou mural virtual. Esse ent\u00e3o, seria o tipo de aprendizagem proporcionada pelos AVAs que tendem a facilitar a constru\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de forma mais democr\u00e1tica.\nPara Santos (2003), o que caracteriza um AVA \u00e9 o processo de comunica\u00e7\u00e3o em rede entre seres humanos, a partir de interfaces digitais, na qual todo e qualquer signo pode ser produzido e socializado no e pelo ciberespa\u00e7o.\nL\u00e9vy, (1999, p. 94) define o ciberespa\u00e7o como \u201cum espa\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o aberto pela interconex\u00e3o mundial dos computadores e das mem\u00f3rias dos computadores\u201d. Santos (2003), refere tamb\u00e9m ao conceito e import\u00e2ncia do ciberespa\u00e7o como sendo o que re\u00fane, integra e redimensiona uma infinidade de m\u00eddias e interfaces, consideradas por muitos autores como objetos de aprendizagem (OA).\nOs objetos de aprendizagem, por sua vez podem ser compreendidos como recursos digitais utilizados para facilitar a compreens\u00e3o dos conte\u00fados mais abstratos das disciplinas, como apontam Saraiva e Netto (2010) e Monteiro et al. (2006), desde que possam ser \u201cutilizados e reutilizados ou referenciados durante o ensino com suporte tecnol\u00f3gico\u201d.(IEEE,\n2011).\nEsses pontos de vista satisfazem a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o da escola ao avan\u00e7o tecnol\u00f3gico pelo qual passou a sociedade, a partir do momento em que estes materiais foram inseridos na educa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, retornamos aos AVA, se considerarmos que os OA, quando disponibilizados numa plataforma de ensino, podem constituir um Ambiente Virtual de Aprendizagem.\nEssa discuss\u00e3o sobre AVA, remete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e ciberespa\u00e7o, onde o cotidiano escolar e a aprendizagem dos alunos s\u00e3o acrescidos e favorecidos por instrumentos digitais.\nA proposta de utiliza\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas, que ser\u00e1 um dos escopos desta pesquisa, se soma \u00e0 intelig\u00eancia coletiva proposta por L\u00e9vy (1994) e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento proposta pela teoria da Epistemologia Gen\u00e9tica de Piaget (1955), na qual, dentre muitas observa\u00e7\u00f5es, o bi\u00f3logo su\u00ed\u00e7o afirma que o conhecimento n\u00e3o \u00e9 inato e ressalta a import\u00e2ncia\nA compreens\u00e3o da democratiza\u00e7\u00e3o do saber \u00e9 apontada por L\u00e9vy (2000), ao promover o debate da Intelig\u00eancia Coletiva, como contribuinte da supera\u00e7\u00e3o do paradigma cl\u00e1ssico da ci\u00eancia que entende o conhecimento como uma rela\u00e7\u00e3o individual entre sujeito e objeto, diferentemente do ensino tradicional, que \u00e9 inflex\u00edvel e n\u00e3o t\u00e3o dispon\u00edvel. Tal supera\u00e7\u00e3o sustentada tamb\u00e9m por Freire (1997) na defesa de uma postura dial\u00f3gica, que vai muito al\u00e9m da conversa entre duas pessoas, mas como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para produ\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nDiante disso, a dialogicidade pode ter como elemento qualificador da pr\u00e1tica educativa o mundo digital que, apesar de apresentar grande complexidade, exerce atratividade e influ\u00eancia sobre indiv\u00edduos de todas as idades, sobretudo nas gera\u00e7\u00f5es nascidas na era da informa\u00e7\u00e3o, chamados de Nativos Digitais (PRENSKY, 2001). Essa realidade, desde que trabalhada de forma adequada, pode facilitar as constru\u00e7\u00f5es coletivas, colaborativas e cooperativas. Para tanto, novas maneiras de empreender a atividade educativa t\u00eam sido repensadas ativamente, visando sanar as demandas que as novas gera\u00e7\u00f5es requerem. \u201cOs indiv\u00edduos toleram cada vez menos seguir cursos uniformes ou r\u00edgidos que n\u00e3o correspondem \u00e0s suas necessidades reais e \u00e0 especificidade de seu trajeto de vida\u201d (L\u00c9VY, 1999, p 169).\nTendo em vista que na era da informa\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o e compartilhamento de saberes se faz com expressiva velocidade e a demanda por novas metodologias \u00e9 significativa, tornase evidente a necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o do contexto escolar, com a adequa\u00e7\u00e3o dos meios formais de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade dos alunos.\nA intera\u00e7\u00e3o dos protagonistas da aprendizagem com os recursos tecnol\u00f3gicos, requer que o ensino de ci\u00eancias crie condi\u00e7\u00f5es para que professor e aluno desenvolvam o pensamento cr\u00edtico e a argumenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida, levando-se em conta que a aprendizagem passa a ser uma via de m\u00e3o dupla, uma troca, n\u00e3o mais uma transmiss\u00e3o de saber. Nesse sentido, o processo de ensino-aprendizagem visa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capazes de interpretar o conhecimento e atuar sobre ele e com ele na transforma\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, sociais, ambientais, pol\u00edticas e culturais.\nCabe \u00e0 escola, nesse contexto, o papel de repensar seus m\u00e9todos e metodologias no sentido de propiciar a edifica\u00e7\u00e3o de um saber coletivo e solid\u00e1rio. Conforme Lopes et al. (2014), a escola, enquanto institui\u00e7\u00e3o formadora da popula\u00e7\u00e3o, deve acompanhar as mudan\u00e7as ocorridas com a era da informa\u00e7\u00e3o e procurar adequar suas pr\u00e1ticas a essas novas formas de ensinar e aprender.\nNo entanto, ap\u00f3s alguns anos de experi\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel notar que alguns fatores dificultam a adequa\u00e7\u00e3o e o acompanhamento da escola diante do progresso, inclusive tecnol\u00f3gico. Um destes motivos \u00e9 o distanciamento existente entre a universidade e a escola, principalmente no que diz respeito \u00e0s forma\u00e7\u00f5es continuadas dos professores. Foi nesse contexto que surgiu a ideia da pesquisa colaborativa (DESGAGNE, 2007), como uma oportunidade de levar em conta a experi\u00eancia do professor docente na constru\u00e7\u00e3o de uma proposta que poderia ser utilizada n\u00e3o s\u00f3 por ele, como por outros professores.\nA percep\u00e7\u00e3o da pouca utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da escola em contexto -Labinfo - por parte dos professores de ci\u00eancias, se observada a disponibilidade de material virtual de aprendizagem na rede, demonstra que o emprego desses recursos de aprendizagem parece n\u00e3o fazer parte do quotidiano escolar durante as aulas de ci\u00eancias. A uni\u00e3o dessas vari\u00e1veis gerou a problem\u00e1tica para esta pesquisa.\nIsto se traduz numa situa\u00e7\u00e3o que merece aten\u00e7\u00e3o tendo em vista a necessidade de que as aulas de ci\u00eancias precisam deixar de ser meramente ditadas ou enredadas pelo professor e passem a ter um perfil mais equiparado com a era digital. Portanto, a pergunta geradora da pesquisa \u00e9: como construir uma proposta did\u00e1tica, de forma colaborativa, junto \u00e0 professora de ci\u00eancias, utilizando recursos digitais, com uma abordagem construtivista?\n2 OBJETIVO\nConstruir juntamente com professora de ci\u00eancias em exerc\u00edcio no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, uma proposta did\u00e1tica com abordagem construtivista que utilize ferramentas digitais dispon\u00edveis na rede, como estrat\u00e9gia de aprendizagem no ensino de ci\u00eancias. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS:\n. Sistematizar a base te\u00f3rica do construtivismo, elencando conceitos para a constru\u00e7\u00e3o da proposta.\n. Fazer levantamento de ferramentas virtuais dispon\u00edveis que contemplem o tema.\n. Construir, a partir de pesquisa colaborativa, uma sequ\u00eancia did\u00e1tica .\n. Aplicar a sequ\u00eancia did\u00e1tica.\n. Refletir junto \u00e0s docentes participantes, se a constru\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica foram poss\u00edveis a partir da pesquisa colaborativa.\n3\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\nTer clareza da base epistemol\u00f3gica com a qual se vai trabalhar \u00e9 fundamental para a condu\u00e7\u00e3o de qualquer pesquisa e atividade pedag\u00f3gica que se queira propor. A discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica que acompanha o trabalho, segundo Severino (1992, p. 33) traz elementos para o entendimento de quest\u00f5es fundamentais que dizem respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do sujeito com o objeto, favorecendo a compreens\u00e3o da subjetividade que leva ao conhecimento por meio da pesquisa.\nNo caso deste trabalho, a teoria construtivista proposta por Piaget vem ao encontro do que buscamos, ao apresentar uma constru\u00e7\u00e3o colaborativa entre pesquisador e professora, de uma proposta de ensino que utilize ferramentas virtuais como apoio ao ensino de ci\u00eancias. Inclusive, faz-se igualmente importante, para o contexto desta pesquisa, o respaldo te\u00f3rico de Desgagn\u00e9 (2007) e Ibiapina et al. (2016) no alicerce da pesquisa colaborativa. Na nossa vis\u00e3o, sobretudo neste constructo, a teoria construtivista e a metodologia da pesquisa colaborativa se entrela\u00e7am, considerando que Desgagn\u00e9 (2007), aponta a pesquisa colaborativa como um processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, e considera o pesquisador como facilitador, articulador do processo e n\u00e3o como o condutor de conhecimentos consolidados, assim como Piaget (1973), considera o professor como facilitador do processo de aprendizagem do aluno, e n\u00e3o mais o detentor do conhecimento, como agem os seguidores da linha tradicionalista. Esta an\u00e1lise, minimalista, tem o intuito de relacionar o construtivismo e a pesquisa colaborativa, que ser\u00e3o os fios condutores desta pesquisa, al\u00e9m de ser o construtivismo, a teoria que nortear\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia pedag\u00f3gica, produto da pesquisa colaborativa descrita.\n3.1\tPesquisa colaborativa\nA fim de definir a pesquisa colaborativa, que se configura pelo encontro de um pesquisador, respaldado por uma institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria e por um ou mais docentes que deixam de ser objeto de estudo e passam a ser colaboradores da pesquisa, Ibiapina afirma que:\n[...] uma atividade de coprodu\u00e7\u00e3o desenvolvida por pesquisadores e professores, com objetivo de transformar uma determinada realidade educativa, levando tempo para ser concretizada, pelas suas a\u00e7\u00f5es serem realizadas em a\u00e7\u00f5es formativas, buscando a valoriza\u00e7\u00e3o do pensamento do pr\u00f3ximo na constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos de autonomia e respeito m\u00fatuo. (IBIAPINA, 2008, p. 31).\nOutros autores trazem \u00e0 tona denomina\u00e7\u00f5es que, conforme Desgagn\u00e9 (2007) sup\u00f5e \u201calgum parentesco\u201d com a pesquisa colaborativa, como a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, (Schon, 1987), ou a pesquisa a\u00e7\u00e3o, Thiollent, (1994). Tais defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o explicitadas por Pimenta (2001), ao afirmar que a metodologia da pesquisa colaborativa baseia-se na proposta de Schon (1987), com o que o autor denominou \"reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\", \"reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o\" e \"reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d. Esse termo se traduz no momento em que o docente reflete sobre sua a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, analisando suas pr\u00e1ticas, se sensibilizando para colaborar em propostas de mudan\u00e7as e avaliando finalmente os resultados. Cabe adiantar, entretanto, que as atividades reflexivas come\u00e7aram pela troca de experi\u00eancias entre os docentes e a universidade, e tiveram continuidade com projetos de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, entendidos como formas de cont\u00ednua interven\u00e7\u00e3o no sistema pesquisado Thiollent (1994 apud PIMENTA, 2001).\nPor meio de um processo sistem\u00e1tico de explora\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, a pesquisa a\u00e7\u00e3o mobiliza os docentes em torno de um projeto rigoroso de questionamentos sobre suas pr\u00e1ticas, tomando para si o controle sobre sua pr\u00e1tica. J\u00e1 a pesquisa colaborativa parece ter como necessidade a reaproxima\u00e7\u00e3o entre pesquisadores universit\u00e1rios e docentes dispostos a compartilharem experi\u00eancias, sem que, contudo, um assuma o papel do outro. (DESGAGNE, 2007).\nPode-se dizer que diante da valoriza\u00e7\u00e3o da co-constru\u00e7\u00e3o na qual se apoia a pesquisa colaborativa, o papel social do pesquisador e do docente nessa constru\u00e7\u00e3o, reverberam mais uma vez no posicionamento construtivista que adotamos para este trabalho. E o que defende Desgagn\u00e9 (2007) ao citar as diversas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Touraine (1965), Berger e Luckman (1986), Giddens (1987), Habermas (1987), Dubert (1994) e Watier (1996) ao defenderem a constru\u00e7\u00e3o que t\u00eam como part\u00edcipes: docente e pesquisador.\nA imprevisibilidade do quotidiano escolar requer planejamentos flex\u00edveis e a proposta pode ter que ser atualizada constantemente produzindo resultados diferentes do esperado. Desgagn\u00e9 (2007) afirma que a pesquisa pode se apresentar, antes de tudo, como um projeto de aperfei\u00e7oamento no qual o objeto de pesquisa \u00e9 definido no decorrer do processo e somente mais tarde os dados recolhidos s\u00e3o analisados. De fato, na medida em que se tiver o cuidado de recolher, no percurso do aperfei\u00e7oamento ou da forma\u00e7\u00e3o docente, todos os materiais (grava\u00e7\u00f5es dos encontros de reflex\u00e3o com os professores, v\u00eddeos de salas de aula, coleta de trabalhos de alunos, prepara\u00e7\u00e3o de atividades, etc.), nada impedir\u00e1 que a quest\u00e3o mais espec\u00edfica de investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados seja definida posteriormente.\nPara Pimenta (2001), um dos principais desafios desse tipo de trabalho \u00e9 o estabelecimento dos v\u00ednculos entre os pesquisadores da universidade e os professores da\nescola. Isso demonstra como afirma Bandeira (apud Ibiapina 2016, p. 71), que assim como ocorre no conv\u00edvio social, a pesquisa colaborativa requer abertura para ouvir a opini\u00e3o do outro, compreens\u00e3o, partilha e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos que provavelmente ir\u00e3o surgir e que devem ser encarados como fatores geradores de reflex\u00e3o e mudan\u00e7a na pr\u00e1tica, gerando progresso para ambos. De acordo com autores como Albuquerque e Ibiapina (2016) nesse contexto, da pesquisa colaborativa em educa\u00e7\u00e3o, por se tratar de complexo processo dial\u00f3gico e dial\u00e9tico, permeado por conflitos e tens\u00f5es geradas pelas diferentes formas de pensar e agir, o pesquisador deve estar atento, pois segundo autores como Bandeira (2016), \u00e9 ele quem pratica o ato da compreens\u00e3o.\nO engajamento dos docentes com o pesquisador deve se apoiar na compreens\u00e3o de que seu contexto real servir\u00e1 de cen\u00e1rio para o desenvolvimento da pesquisa. J\u00e1 o pesquisador, em consequ\u00eancia, acumular\u00e1 os pap\u00e9is de pesquisador e de formador, movimentando-se tanto no mundo da pesquisa quanto no da pr\u00e1tica. Sendo assim, compete ao pesquisador criar condi\u00e7\u00f5es, ou como afirma Desgagn\u00e9 (2007, p. 26) \u201ccriar uma situa\u00e7\u00e3o que lhe permita interagir com os atores do meio\u201d para que os docentes aliem-se a ele, num processo de reflex\u00e3o sobre o aspecto pr\u00e1tico de sua doc\u00eancia. Nessa abordagem, \u00e9 necess\u00e1rio um pesquisador sens\u00edvel \u00e0 pr\u00e1tica, que considere o ponto de vista dos docentes e os limites de sua atua\u00e7\u00e3o profissional, sem perder de vista a investiga\u00e7\u00e3o formal, por outro lado o envolvimento dos docentes com a investiga\u00e7\u00e3o. Desgagn\u00e9 (2007) aponta a pesquisa colaborativa como sendo ao mesmo tempo institucional (entre meio escolar e universit\u00e1rio) e relacional (entre pesquisadores e docentes).\nMediante o exposto, a pesquisa colaborativa se apoia nos interesses e compreens\u00e3o dos parceiros envolvidos no projeto, levando-os \u00e0 reflex\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e como resultado ao rompimento com o modo tradicional, a\u00e7\u00e3o esta corroborada por Jorge e Pereira (2016 apud Ibiapina 2016), ao afirmarem que a pesquisa colaborativa promove \u201crupturas com as pr\u00e1ticas tradicionais de investiga\u00e7\u00e3o, tendo os professores como participantes desse processo\u201d e Albuquerque e Ibiapina (2016, p. 75) ao apontarem que \u201ca colabora\u00e7\u00e3o proporciona a transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica porque contribui para a reelabora\u00e7\u00e3o de sentidos e significados cristalizados e para o questionamento de pr\u00e1ticas tradicionais\u201d.\nDa mesma forma, a perspectiva construtivista \u00e9 contemplada, j\u00e1 que valoriza a experimenta\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o do sujeito na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, incentivando o desenvolvimento de m\u00e9todos pedag\u00f3gicos que suscitem o questionamento dos alunos, privilegiem a descoberta e a interatividade entre os sujeitos e dos sujeitos com o objeto,\ncontrapondo-se ao ensino autorit\u00e1rio e tradicional. De fato, ao pesquisar a maneira como a crian\u00e7a pensa, Piaget (1973) destaca a import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es entre o sujeito e o objeto e entre o sujeito com outros sujeitos. Nesse aspecto a aprendizagem colaborativa, que estimula o trabalho em grupos, surge como uma alternativa, porque rompe com a vis\u00e3o fragmentada e tradicional.\n3.2\tPiaget\nApesar de Piaget n\u00e3o se considerar pedagogo, com seus estudos, influenciou sobretudo a educa\u00e7\u00e3o. Ao entender como acontece o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pode-se desenvolver m\u00e9todos pedag\u00f3gicos mais eficientes a fim de aperfei\u00e7oar ou substituir os sistemas de ensino j\u00e1 existentes, contrapondo-se ao ensino tradicional e autorit\u00e1rio. A obra de Piaget valoriza a experimenta\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito na descoberta, na investiga\u00e7\u00e3o e, por conseguinte na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Para o epistem\u00f3logo, o aluno \u00e9 quem deve conduzir sua aprendizagem, com o m\u00e1ximo de experimenta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o aprendiz \u00e9 exposto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, sem que haja problematiza\u00e7\u00e3o e ser capaz de desvendar por si mesmo o objeto, construindo seu conhecimento por investiga\u00e7\u00e3o, pois se os indiv\u00edduos n\u00e3o passarem pela experi\u00eancia ser\u00e1 adestramento e n\u00e3o educa\u00e7\u00e3o.\nPor conseguinte, Piaget (1977 apud Munari, 2010) revela existir dois tipos de rela\u00e7\u00f5es sociais: as rela\u00e7\u00f5es sociais de coa\u00e7\u00e3o social e as rela\u00e7\u00f5es sociais de coopera\u00e7\u00e3o. A coa\u00e7\u00e3o social \u00e9 toda rela\u00e7\u00e3o entre dois ou mais indiv\u00edduos na qual interv\u00e9m um elemento de prest\u00edgio ou autoridade, sendo que nesse tipo de rela\u00e7\u00e3o o indiv\u00edduo \u00e9 coagido. Este tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrada pela escola tradicional, na qual o professor \u00e9 o detentor do conhecimento e o aluno \u00e9 colocado numa posi\u00e7\u00e3o inferior. Por isso a necessidade das rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o, para que o sujeito seja colocado numa posi\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o h\u00e1 hierarquias, situa\u00e7\u00e3o essa defendida pela escola construtivista.\nCom o intuito de corroborar com a linha defendida pelo construtivismo, tra\u00e7amos breve hist\u00f3rico do bi\u00f3logo Jean William Fritz Piaget, que desde muito cedo se interessou pelo estudo de seres vivos, suas caracter\u00edsticas e principalmente seu desenvolvimento. Aos 11 anos iniciou a observa\u00e7\u00e3o de um p\u00e1ssaro albino, o que gerou seu primeiro trabalho cient\u00edfico. Formado em biologia, dedicou a maior parte de sua vida ao estudo da g\u00eanese e desenvolvimento do conhecimento humano (KOHLER, 2008, p. 05). Dessa dedica\u00e7\u00e3o nasceu sua teoria, chamada de Epistemologia Gen\u00e9tica. O voc\u00e1bulo epistemologia nasce da jun\u00e7\u00e3o de episteme - da filosofia grega, que significa conhecimento real e verdadeiro; com logos -tamb\u00e9m derivado do grego, tem sentido amplo, dependendo do contexto, pode significar a\npr\u00f3pria fala e o ato de se expressar como pode ter o sentido da raz\u00e3o. Gen\u00e9tica \u00e9 uma ci\u00eancia voltada para o estudo da hereditariedade, neste caso, refere-se \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da estrutura do conhecimento de um ser humano, sendo o racioc\u00ednio l\u00f3gico, como afirma Piaget (1973, p. 96), o resultado de \u201cconstru\u00e7\u00f5es operat\u00f3rias criadoras de novidades e precedidas por uma s\u00e9rie ininterrupta de constru\u00e7\u00f5es pr\u00e9-operat\u00f3rias que remontam eventualmente at\u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica e biol\u00f3gica.\u201d Portanto, Epistemologia Gen\u00e9tica expressa a ideia de busca pelo entendimento cient\u00edfico dos processos pelos quais o ser humano desenvolve o conhecimento, que segundo Piaget, acontece \u00e0 medida que ocorre a matura\u00e7\u00e3o do organismo e a evolu\u00e7\u00e3o do total desconhecimento ao desenvolvimento da capacidade de conhecer e adquirir estruturas mentais cada vez mais complexas que lhe permitam responder aos desafios e sobreviver a eles.\nEssa teoria, ao demonstrar como o ser humano constr\u00f3i seu intelecto, inspira h\u00e1 v\u00e1rios anos aos te\u00f3ricos cognitivistas conhecidos como construtivistas. O construtivismo teve como in\u00edcio a observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, feita por Piaget, de crian\u00e7as em idades variadas e a forma como se desenvolviam cognitivamente. Verificou ser a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento exercida com a participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito, que de acordo com as necessidades biol\u00f3gicas e os est\u00edmulos que sofria do meio, desenvolvia habilidades para se adaptar e interagir naquele meio. Influenciado pela biologia, Piaget categorizou o desenvolvimento do pensamento em quatro est\u00e1gios, desde o nascimento at\u00e9 a adolesc\u00eancia do indiv\u00edduo, quando a capacidade total de racioc\u00ednio, segundo o bi\u00f3logo, \u00e9 adquirida. Esses est\u00e1gios s\u00e3o chamados por Piaget (1975) de fases de transi\u00e7\u00e3o: \u2022 Sens\u00f3rio-motor (0 - 2 anos); \u2022 Pr\u00e9-operat\u00f3rio (2 - 7 anos); \u2022 Operat\u00f3rio-concreto (7 - 12 anos); \u2022 Operat\u00f3rio L\u00f3gico-Formal (12 - 16 anos). Por se tratar de anos de observa\u00e7\u00f5es do pesquisador, n\u00e3o iremos detalhar todas as caracter\u00edsticas destes est\u00e1gios, mas algumas ser\u00e3o resumidas a seguir:\nEst\u00e1gio Sens\u00f3rio-Motor (0 A 2 Anos) - No ponto de partida da evolu\u00e7\u00e3o mental n\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o entre o \u2018eu\u2019 e o \u2018mundo exterior'. As impress\u00f5es vividas e percebidas pela crian\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o relacionadas nem \u00e0 consci\u00eancia pessoal (eu), nem a objetos concebidos como exteriores. O corpo realiza movimentos r\u00e1pidos e involunt\u00e1rios denominados de atos reflexos. Em seguida, come\u00e7a a ter no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o, tempo, causalidade e perman\u00eancia de objeto. A crian\u00e7a come\u00e7a a repetir a\u00e7\u00f5es que trazem resultados instigantes e prolongam experi\u00eancias estimulantes. \u00c0 medida que crescem, procura antecipar acontecimentos, testar m\u00e9todos de tentativas e erros para resolu\u00e7\u00e3o de problemas. A linguagem se inicia, por\u00e9m sua conduta social representa indiferencia\u00e7\u00e3o (o mundo \u00e9 ele).\nEst\u00e1gio Pr\u00e9-Operacional (2 a 6 Anos) - Ocorre significativo avan\u00e7o na linguagem com intenso uso dos por qu\u00eas. A crian\u00e7a desenvolve a capacidade de representa\u00e7\u00e3o por s\u00edmbolos, distinguindo um significador (imagem, palavra), do seu significado (objeto ausente), entretanto, ainda h\u00e1 intenso desequil\u00edbrio na forma\u00e7\u00e3o de esquemas conceituais. Nesta fase impera o egocentrismo - incapacidade de se colocar no ponto de vista do outro. O desenvolvimento afetivo, que nessa fase, ainda \u00e9 insepar\u00e1vel do desenvolvimento cognitivo, justifica o porqu\u00ea de o racioc\u00ednio l\u00f3gico ainda n\u00e3o estar plenamente desenvolvido.\nEst\u00e1gio de Opera\u00e7\u00f5es Concretas (7 a 11 Anos) - H\u00e1 um decl\u00ednio do egocentrismo intelectual, substitu\u00eddo por crescente acr\u00e9scimo do pensamento l\u00f3gico. Por ter mais dom\u00ednio dos s\u00edmbolos, se encontra em momento favor\u00e1vel ao desenvolvimento da escrita e da leitura. Organiza suas experi\u00eancias, come\u00e7ando a pensar sobre um evento por diferentes perspectivas, iniciando a capacidade de classifica\u00e7\u00e3o e agrupamentos. Como exemplo temos as no\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de quantidades - crian\u00e7a entende que o n\u00famero de elementos permaneceu igual apesar da mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o. Caracteriza-se por ser um per\u00edodo no qual a realidade passa a ser estruturada pela raz\u00e3o e n\u00e3o mais pela assimila\u00e7\u00e3o egoc\u00eantrica.\nEst\u00e1gio de Opera\u00e7\u00f5es Formais (12 Anos Em Diante) - A forma\u00e7\u00e3o de pensamentos conceituais abstratos como amor, liberdade, justi\u00e7a, demonstram o racioc\u00ednio sobre signos destacados do real. S\u00e3o capazes de realizar opera\u00e7\u00f5es regidas pela l\u00f3gica formal que acontece de forma mais elaborada do que nos outros tr\u00eas est\u00e1gios. O senso cr\u00edtico e intempestivo, segundo o pr\u00f3prio Piaget (1983, p. 150), revelam um ser que reflete fora do presente.\nNeste ponto, cabe a classifica\u00e7\u00e3o do perfil das turmas com as quais trabalhamos no Labinfo. Por serem alunos dos s\u00e9timos anos - do ensino fundamental de nove anos - com idades entre doze e treze anos, devem estar no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es formais, de acordo com a teoria dos quatro est\u00e1gios de Piaget, transpondo as opera\u00e7\u00f5es concretas para a forma\u00e7\u00e3o de conhecimentos abstratos, ou seja, \u201ca \u00faltima diferencia\u00e7\u00e3o entre as opera\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o real e as opera\u00e7\u00f5es hipot\u00e9tico-dedutivas\u201d conforme define Piaget (1983. p.155), ou seja, o \u00faltimo dos quatro est\u00e1gios. Esse pensamento formal expande-se durante toda a adolesc\u00eancia. Espera-se, por isso mesmo, que os alunos dessa faixa et\u00e1ria, sejam capazes de escrever, ler, agrupar, classificar e abstrair alguns conceitos.\nImportante salientar, que apesar de ser considerado o \u00faltimo dos est\u00e1gios de transi\u00e7\u00e3o, a aprendizagem n\u00e3o cessa, novas estruturas mentais v\u00e3o sendo adquiridas durante toda a vida: o sujeito adquire novos conhecimentos ou estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia, com consequente compreens\u00e3o da realidade, desde que ocorra a matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ou o desenvolvimento fisiol\u00f3gico, isto \u00e9, n\u00e3o s\u00f3 a considera\u00e7\u00e3o do crescimento f\u00edsico, como tamb\u00e9m mental,\nemocional, social, motor, entre outros que relacionam \u00e0 import\u00e2ncia do conhecimento desses est\u00e1gios do desenvolvimento. Tal processo de matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ou desenvolvimento fisiol\u00f3gico est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 aprendizagem, e esta, por sua vez, vai depender do n\u00edvel cognitivo do indiv\u00edduo. Para Argento (2009) \u201co grau de desenvolvimento \u00e9 determinante e torna inexequ\u00edvel uma nova aquisi\u00e7\u00e3o a um indiv\u00edduo que n\u00e3o est\u00e1 capacitado para ela, porque a compreens\u00e3o de problemas somente \u00e9 poss\u00edvel no momento evolutivo adequado\u201d.\nDe acordo com Argento, s\u00e3o quatro os fatores b\u00e1sicos respons\u00e1veis pela passagem de uma etapa de desenvolvimento para a seguinte: \u201ca maturidade do sistema nervoso, a intera\u00e7\u00e3o social (que se d\u00e1 por meio da linguagem e da educa\u00e7\u00e3o), a experi\u00eancia f\u00edsica com os objetos e, principalmente, a equilibra\u00e7\u00e3o.\u201d (ARGENTO 2009, p. 7).\nO desenvolvimento cognitivo, explicado de maneira simplista, ocorre a partir do momento no qual o sujeito recebe uma demanda do ambiente e n\u00e3o \u00e9 capaz de respond\u00ea-la. Isso causa um desequil\u00edbrio nas estruturas j\u00e1 existentes, requerendo do organismo que desenvolva novas estruturas para que o problema seja solucionado. Por desequil\u00edbrio entende-se como a ruptura do estado de equil\u00edbrio do organismo que provoca a busca no sentido de condutas mais adaptadas. (ARGENTO, 2009).\nA apari\u00e7\u00e3o de conflitos que produzem desequil\u00edbrios e desajustes nas estruturas constru\u00eddas pelo indiv\u00edduo promove sua modifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do mecanismo de equilibra\u00e7\u00e3o que for\u00e7a a reconstru\u00e7\u00e3o dos esquemas existentes, de acordo com as novas demandas. (MERCH\u00c1N, 2000 - p.53).\nPara explicar o desenvolvimento intelectual, Jean Piaget (1983) explorou a ideia de que o sujeito \u00e9 movido pelo sentimento, e que este pode ser entendido como aquilo que atribui objetivo \u00e0 necessidade de adapta\u00e7\u00e3o, ou seja, a modifica\u00e7\u00e3o de uma conduta motivada pelo sentimento (afetividade), mas que teve como instrumento de modifica\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica (conhecimento). Com o objetivo de compreender como ocorre a adapta\u00e7\u00e3o mental, al\u00e9m de citar Piaget, vamos nos utilizar dos estudos de Argento (2009), na defini\u00e7\u00e3o de alguns conceitos:\n1 - Organiza\u00e7\u00e3o: N\u00e3o pode haver adapta\u00e7\u00e3o (assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o) proveniente de uma fonte desorganizada, pois a adapta\u00e7\u00e3o tem como base uma organiza\u00e7\u00e3o inicial expressa no esquema (ponto de partida para a a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo sobre os objetos do conhecimento). O pensamento (interioriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o) se organiza mediante a constitui\u00e7\u00e3o de esquemas que se formam por meio de processo de adapta\u00e7\u00e3o. A adapta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o os processos indissol\u00faveis do pensamento, segundo Piaget (ARGENTO, 2009).\n2.\tAssimila\u00e7\u00e3o e Acomoda\u00e7\u00e3o: acontece no momento em que o indiv\u00edduo percebe o objeto. Piaget define assimila\u00e7\u00e3o como [...] \u201cuma integra\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas pr\u00e9vias, que podem permanecer invari\u00e1veis ou s\u00e3o mais ou menos modificadas por esta pr\u00f3pria integra\u00e7\u00e3o, mas sem descontinuidade com o estado precedente.\u201d (PIAGET, 1973, p. 13).\nA acomoda\u00e7\u00e3o, na psicologia \u00e9 compreendida como o mecanismo de mudan\u00e7a interior do sujeito, ao modificar seus esquemas de assimila\u00e7\u00e3o sob a influ\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es exteriores (meio), (PIAGET, 1973), diante deste impasse, restam apenas duas sa\u00eddas: criar um novo esquema ou modificar um esquema existente. Ambas as a\u00e7\u00f5es resultam em uma mudan\u00e7a na estrutura cognitiva. A acomoda\u00e7\u00e3o explica o desenvolvimento, e a assimila\u00e7\u00e3o explica o crescimento; juntos eles explicam a adapta\u00e7\u00e3o intelectual e o desenvolvimento das estruturas cognitivas. Partindo da ideia de que n\u00e3o existe acomoda\u00e7\u00e3o sem assimila\u00e7\u00e3o, podemos dizer que esses esquemas cognitivos n\u00e3o admitem o come\u00e7o absoluto, pois derivam sempre, por diferencia\u00e7\u00f5es sucessivas de estruturas anteriores (PIAGET, 1973). E \u00e9 dessa maneira que os esquemas se desenvolvem por crescentes equilibra\u00e7\u00f5es e auto regula\u00e7\u00f5es. Assim, Argento (2009) define a estrutura cognitiva como um complexo de esquemas de assimila\u00e7\u00e3o e define a aprendizagem como um aumento de conhecimento que acontece quando a assimila\u00e7\u00e3o sofre acomoda\u00e7\u00e3o.\n3.\tAdapta\u00e7\u00e3o: Para Piaget (1983, p.18) \u00e9 o \u201cequil\u00edbrio dos interc\u00e2mbios entre o sujeito e os objetos.\u201d, isto \u00e9, o ponto de organiza\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos recebidos em uma forma de estrutura nova (esquema novo) ou sua incorpora\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o a um sistema j\u00e1 pronto (esquema reorganizado). \u00c0 medida que isso acontece, o indiv\u00edduo modifica o meio e \u00e9 tamb\u00e9m modificado por ele, ou seja, o processo de adapta\u00e7\u00e3o resulta em ajustamento ao ambiente e \u00e9 decorrente de equil\u00edbrio de duas opera\u00e7\u00f5es: acomoda\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o. A adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 um equil\u00edbrio constante entre a assimila\u00e7\u00e3o e a acomoda\u00e7\u00e3o. Essa postura justifica o fato de Piaget ter utilizado o termo \"adapta\u00e7\u00e3o\" para nomear o processo pelo qual as crian\u00e7as passam de um n\u00edvel de conhecimento simples a outro mais complexo. Alguns anos mais tarde, o bi\u00f3logo optou pelo conceito de equilibra\u00e7\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o ao de adapta\u00e7\u00e3o.\n4.\tEsquema: A adapta\u00e7\u00e3o, resultante dos processos de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o, gera a constru\u00e7\u00e3o dos esquemas. Conforme Pulaski (1986), esquema \u00e9 uma estrutura cognitiva, ou padr\u00e3o de comportamento ou pensamento, que emerge da integra\u00e7\u00e3o de unidades mais simples e primitivas em um todo mais amplo, mais organizado e mais complexo. A crian\u00e7a quando nasce, apresenta poucos esquemas (sendo de natureza reflexa), e \u00e0 medida que se desenvolve, seus esquemas tornam-se generalizados, mais diferenciados e mais numerosos. Essa compreens\u00e3o pode ser percebida quando Piaget (1973, p. 267) aponta\nA forma progressiva pela qual os esquemas mais elaborados constroem o intelecto \u00e9 defendida igualmente por Piaget (1983) e Argento (2011), assim como outros te\u00f3ricos cognitivos, ao destacarem os esquemas (schema) como estruturas mentais que se modificam quando ocorre assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o.\nA partir do momento que um esquema \u00e9 formado, este n\u00e3o pode ser dado como conclu\u00eddo, pois o mesmo tende a alimentar-se incorporando elementos e concomitantemente mantendo suas caracter\u00edsticas anteriores de assimila\u00e7\u00e3o. Com isso, Piaget (1971) afirma que ocorre uma passagem cont\u00ednua de um n\u00edvel de intelig\u00eancia ao outro, ao que ele chamou de equil\u00edbrio majorante. O processo de estrutura\u00e7\u00e3o mental \u00e9 o resultado de uma equilibra\u00e7\u00e3o progressiva entre uma esfera e outra.\nO desenvolvimento mental \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, compar\u00e1vel \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de um grande pr\u00e9dio que, \u00e0 medida que se acrescenta algo, ficar\u00e1 mais s\u00f3lido, ou \u00e0 montagem de um mecanismo delicado, cujas fases gradativas de ajustamento conduziriam a uma flexibilidade, e uma mobilidade das pe\u00e7as. (PIAGET, 1983, p. 12).\nNesse contexto, e considerando a pesquisa em desenvolvimento, um aspecto a ser levado em conta para a constru\u00e7\u00e3o de materiais pedag\u00f3gicos mais eficientes, conforme defendem os construtivistas, \u00e9 a realidade vivenciada pelos alunos. Diante disso, a utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia virtual foi escopo desse projeto, ao elencar tipos diferenciados de m\u00eddias virtuais para a confec\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia pedag\u00f3gica para aulas de ci\u00eancias.\nOutro exemplo cl\u00e1ssico de mudan\u00e7a de paradigma proposta pela teoria construtivista \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o do erro do aluno como etapa inicial do processo da intelig\u00eancia. O construtivismo prop\u00f5e a inclus\u00e3o de estrat\u00e9gias interativas que permitam ao aluno diferentes caminhos de pesquisa e constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. Importante destacar que o momento do erro gera desequil\u00edbrio na estrutura cognitiva ao ativar um esquema que n\u00e3o responde ao que foi proposto. Se o objetivo n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado, significa que o esquema n\u00e3o foi apropriado e o equil\u00edbrio s\u00f3 ocorre quando h\u00e1 regula\u00e7\u00e3o entre a assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o. Assim, no modelo construtivista o aprendiz deixa de ser um recebedor passivo do conte\u00fado, e, ao contr\u00e1rio, um ser ativo na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, levando-se em conta toda a bagagem de conhecimento adquirida anteriormente para que possa fazer novas aquisi\u00e7\u00f5es e estar apto a novos desafios.\nAo entender como acontece o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pode-se desenvolver m\u00e9todos pedag\u00f3gicos mais eficientes a fim de aperfei\u00e7oar ou substituir os sistemas de ensino j\u00e1 existentes, contrapondo-se ao ensino tradicional e autorit\u00e1rio. A obra de Piaget valoriza a experimenta\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito na descoberta, na investiga\u00e7\u00e3o e, por conseguinte na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Para o epistem\u00f3logo, o aluno \u00e9 quem deve conduzir sua aprendizagem, com o m\u00e1ximo de experimenta\u00e7\u00e3o, pois se os indiv\u00edduos n\u00e3o passarem pela experi\u00eancia ser\u00e1 adestramento e n\u00e3o educa\u00e7\u00e3o. A teoria piagetiana leva em conta, n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento adquirido, mas as concep\u00e7\u00f5es do sujeito e suas experi\u00eancias com o mundo real, como se adapta, como age e reage diante das situa\u00e7\u00f5es. Toda essa bagagem pode e deve ser levada em conta diante de um trabalho pedag\u00f3gico que tenha como instrumento de aprendizagem as ferramentas virtuais. A partir dessa realidade, o papel do professor, que no ensino tradicional \u00e9 o detentor do conhecimento, passa a ser o de facilitador da aprendizagem, um mediador entre o sujeito e o objeto. Piaget (1973, p 18) destaca a import\u00e2ncia de que o professor deixe de ser um conferencista e que estimule a pesquisa e o esfor\u00e7o, ao inv\u00e9s de se contentar com a transmiss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 prontas. Piaget v\u00ea o professor como um colaborador do desenvolvimento e favorecedor dos processos de descobrimento aut\u00f4nomo de conceitos, como questionador, suscitador de desafios, gerenciador do tempo, das situa\u00e7\u00f5es inusitadas e facilitador de experi\u00eancias. Na verdade o professor tem o trabalho maior de conhecer a realidade de seus alunos e assumir uma postura de mediador, de mentor, ao propor atividades que possibilitem ao aluno a busca pessoal de informa\u00e7\u00f5es, a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, o confronto com os pares, e o permanente questionamento diante das situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia.\n3.3\tAs Tecnologias Virtuais para o ensino: alguns conceitos\nNa busca pelos tipos de ferramentas a serem utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica que seria concebida e posteriormente aplicada no Labinfo para as turmas de 7\u00b0s anos, foi inevit\u00e1vel a ocorr\u00eancia da express\u00e3o tecnologia, motivada provavelmente pelo fato de ser o projeto relacionado \u00e0 busca de estrat\u00e9gias de ensino que estejam de acordo com a realidade dos alunos. Realidade esta, marcada pela transfer\u00eancia eletr\u00f4nica do anal\u00f3gico para o digital, do espa\u00e7o f\u00edsico e tradicional, para o virtual, e isto envolve n\u00e3o s\u00f3 a t\u00e9cnica como a tecnologia. Portanto, tornou-se necess\u00e1ria a busca de conhecimento com defini\u00e7\u00e3o referenciada que serviria n\u00e3o s\u00f3 para esclarecimento da concep\u00e7\u00e3o das colaboradoras, como suporte para o desenvolvimento da pesquisa.\n24\nA dificuldade em conceituar os objetos de estudo da tecnologia na educa\u00e7\u00e3o, pode ser exemplificada por Santos (2013, p. 21) ao afirmar que conceitos s\u00e3o \u201cformas de classifica\u00e7\u00e3o \u00fateis para indicar caracter\u00edsticas espec\u00edficas que se pretende salientar\u201d, ou seja, na maioria das vezes s\u00e3o utilizados com o simples intuito de pontuar uma de suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, sem muita responsabilidade com o refinamento da conceitua\u00e7\u00e3o ou, como indica Miranda (2007), resultado de uma tend\u00eancia natural que o ser humano tem de simplificar a informa\u00e7\u00e3o que recebe.\nNum primeiro momento, para a apropria\u00e7\u00e3o do termo tecnologia recorreremos ao pesquisador e fil\u00f3sofo Vieira Pinto (2005), que manifesta sobremaneira a forma despreocupada com que a palavra tecnologia \u00e9 utilizada nos mais variados meios profissionais, relacionando-a sempre ao produto da t\u00e9cnica, \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o do que foi concebido depois de muito estudo, e n\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia que estuda e explora os modos de produzir alguma coisa e que resulta em um conjunto de formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas.\nEm se tratando de tecnologia educacional, tecnologia educativa ou tecnologia aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, Miranda (2007, p 42) afirma que \u201co termo n\u00e3o se limita aos recursos t\u00e9cnicos usados no ensino mas a todos os processos de concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem que seja aplicada aos processos do ensino\u201d. Para esta autora, os profissionais envolvidos nesse processo se preocupam n\u00e3o s\u00f3 com os recursos t\u00e9cnicos como tamb\u00e9m com a qualidade da aprendizagem. Nesse sentido, a tecnologia educativa busca agregar t\u00e9cnicas para a melhoria da aprendizagem.\nSantos (2013), pesquisadora e defensora dos Recursos Educacionais Abertos (REA), explica que os REA, muitas vezes, t\u00eam o significado confundido, sendo frequentemente chamados de objetos de aprendizagem (OA), conte\u00fado aberto, objeto de aprendizagem digital ou material did\u00e1tico interativo. No entanto, os REA, segundo a UNESCO (apud SANTOS 2013, p. 21) \u201cs\u00e3o recursos de ensino, aprendizagem e pesquisa que estejam em dom\u00ednio p\u00fablico, ou que tenham sido disponibilizados com uma licen\u00e7a de propriedade intelectual que permita seu uso e adapta\u00e7\u00e3o por terceiros\u201d e para isso h\u00e1 a necessidade de uma licen\u00e7a aberta para que os detentores dos direitos autorais permitam seu manuseio, reuso e at\u00e9 uma poss\u00edvel adapta\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o acontece com os reposit\u00f3rios, cuja finalidade \u00e9 o armazenamento de objetos de aprendizagem - OA.\nNa d\u00e9cada de 1970, de acordo com Soares e Nascimento (2012), a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) tomava as escolas juntamente com os primeiros computadores a serem instalados nas salas de aulas de alguns pa\u00edses. As m\u00e1quinas eram acompanhadas por impressoras, scanners e outros equipamentos que chegavam para auxiliar na educa\u00e7\u00e3o\nproduzindo e reproduzindo informa\u00e7\u00f5es. Mais tarde as escolas investiram na aquisi\u00e7\u00e3o da rede - internet - trazendo consigo in\u00fameras possibilidades de acesso, busca e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dados, imagens e v\u00eddeos, ou seja, uma pluralidade de t\u00e9cnicas promovidas pela tecnologia, isto \u00e9, incluindo conhecimentos e equipamentos, que segundo Soares e Nascimento (2012), deram nome \u00e0 express\u00e3o Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC).\nSeguindo nesta dire\u00e7\u00e3o, Silva et al. (2016), fornecem informa\u00e7\u00f5es de que, nos \u00faltimos anos, h\u00e1 um avan\u00e7o nas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TICs) entre outros investimentos para que a escola possa acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, embora a nosso ver, distante do ideal. No entanto, cabe ressaltar que as TICs n\u00e3o podem ser vistas como redentoras de um processo de educa\u00e7\u00e3o decadente h\u00e1 anos, onde de acordo com Brito (2006), elas \u201cprecisam estar inseridas em um projeto de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o\u201d, com objetivos dentro de uma plano metodol\u00f3gico que contemple o mundo contempor\u00e2neo e diversidades, favorecendo, desta forma, a reconstru\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem. Neste sentido, h\u00e1 muitas ferramentas dispon\u00edveis para fins educacionais, podendo ser utilizadas para introduzir um assunto, complementar uma aula aproximando o aluno da realidade, desde que todo esse aparato ao ser utilizado, esteja a servi\u00e7o do cumprimento de objetivos educacionais. Caso contr\u00e1rio, de acordo com Silva et al. (2016), n\u00e3o estar\u00e3o conduzindo ao destino para o qual est\u00e3o sendo oferecidos nas escolas, que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, social e humana do aluno.\nNo delineamento hist\u00f3rico das TICs, a internet foi a grande respons\u00e1vel por sua evolu\u00e7\u00e3o, mais especificamente em 1990, com o surgimento da primeira gera\u00e7\u00e3o da Web, tamb\u00e9m conhecida como Web 1.0. Neste per\u00edodo, a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e a comunica\u00e7\u00e3o anteriormente realizadas de forma tradicional e formal passaram a ser de forma virtual, embora ainda caracterizadas pela pouca interatividade.\nMais tarde, com o surgimento da Web 2.0, o ambiente on line se torna mais din\u00e2mico, propiciando aos usu\u00e1rios maior interatividade, permitindo a colabora\u00e7\u00e3o significativa com a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e com a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do conte\u00fado. Nesse aspecto o desenvolvimento de ferramentas tecnol\u00f3gicas interativas s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e podem facilitar o desenvolvimento de atividades em especial quando as utilizamos como recurso pedag\u00f3gico.\nAssim como Bispo, Sepini e Maciel (2011); Soares e Nascimento (2012), Miranda (2007) tamb\u00e9m veem na Worl Wide Web (WWW) a mais forte express\u00e3o das TICs. Para Miranda op cit, o termo TIC se refere \u00e0 \u201cconjuga\u00e7\u00e3o da tecnologia computacional ou inform\u00e1tica com a tecnologia das telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d, e defende que assim como as TIs a TICs\nNeste trabalho procuramos diversificar estas ferramentas tecnol\u00f3gicas, de acordo com o objetivo delineado, a base epistemol\u00f3gica e o interesse dos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa colaborativa.\n3.3.1\tTICs utilizadas na pesquisa\nPor estarem mais presentes e despertarem tanto interesse dos jovens no dia-a-dia, os jogos podem ser uma boa estrat\u00e9gia de utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas disponibilizadas pela Web 2.0 em sala de aula. Nesse sentido, podem e devem ser utilizados como aliados na aprendizagem, lembrando, no entanto, que assim como todas as outras ferramentas digitais, os jogos necessitam apresentar objetivos educacionais. Silva et al. (2016) ressaltam a import\u00e2ncia que o professor deve dar \u00e0s caracter\u00edsticas did\u00e1ticas e l\u00fadicas, para que possam al\u00e9m de motivar os alunos, propiciar aprendizagem. Com este interesse, come\u00e7am a surgir pesquisas com a preocupa\u00e7\u00e3o de estudar os jogos como ferramentas educativas.\nZanon et al. (2008, p. 73 apud SILVA et al., 2016) esclarecem que os jogos podem ser classificados como did\u00e1tico ou de entretenimento, e, isso depende dos objetivos - jogos para aprender e jogos para divertir. Como se os dois n\u00e3o pudessem se completar. Alves (2008) explica que esse processo pode vir da dificuldade em se produzir jogos pedag\u00f3gicos que possam despertar interesse nos jovens, pelo desencontro entre os programadores e os pedagogos, um enfatiza o entretenimento enquanto o outro privilegia o conte\u00fado. Isso aliado \u00e0 falta de investimento e interesse do governo ocasiona a produ\u00e7\u00e3o de jogos com baixa qualidade que buscam enfatizar conte\u00fados curriculares, sem se preocupar com a interface, com a qualidade das imagens, jogabilidade e interatividade (ALVES, 2008).\nOutra ferramenta que se mostra um importante aliado na educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o v\u00eddeo. Assim como as outras ferramentas exige como meta um objetivo educacional espec\u00edfico, al\u00e9m de um apurado senso cr\u00edtico do professor. Essa preocupa\u00e7\u00e3o vem do fato do f\u00e1cil acesso que os alunos t\u00eam aos v\u00eddeos, eles correm o risco de serem considerados mon\u00f3tonos caso o professor n\u00e3o tenha a percep\u00e7\u00e3o de selecionar um material que contemple o conte\u00fado, a faixa et\u00e1ria, a realidade e o interesse dos alunos. Contudo, Moran (1993), destaca o grande poder do v\u00eddeo\nem temas nos quais o recurso audiovisual permite a aproxima\u00e7\u00e3o dos alunos com o tema, solicitando constantemente a imagina\u00e7\u00e3o, reinvestindo na afetividade enquanto a linguagem escrita desenvolve mais o rigor (MORAN, 1993 p. 2). O v\u00eddeo teve sua edi\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o facilitada a partir de 2005, quando foi lan\u00e7ado o You Tube, site de compartilhamento de v\u00eddeos, com os mais diversificados temas. Para Mattar (2009), eles podem ser utilizados com muito sucesso em educa\u00e7\u00e3o, basta que se saiba utilizar seus recursos com a finalidade da aprendizagem. Para o autor, o ritmo da apresenta\u00e7\u00e3o, o fato de poder parar o v\u00eddeo em v\u00e1rios pontos diferentes, retroceder e avan\u00e7ar, o torna um recurso interessante no acesso aos objetivos educacionais.\nNa conclus\u00e3o da proposta, a ferramenta selecionada foi o mapa conceitual, com o intuito de finalizar a proposta e propiciar aos docentes envolvidos no processo, uma reflex\u00e3o sobre os significados dos conceitos e objetivos que teriam sido ou n\u00e3o captados pelos alunos. Na nossa percep\u00e7\u00e3o, os mapas conceituais parecem n\u00e3o ser utilizados de maneira recorrente nas aulas de ci\u00eancias, mas atendem \u00e0s expectativas criadas nessa pesquisa no sentido de colaborarem na compreens\u00e3o dos significados das estruturas mentais j\u00e1 formadas, estas por sua vez, ao serem levadas em considera\u00e7\u00e3o pelo docente, contribuem para o planejamento e prepara\u00e7\u00e3o de materiais que ajudem na constru\u00e7\u00e3o e solidifica\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nAs ferramentas citadas, foram cuidadosamente selecionadas de acordo com o conte\u00fado e os objetivos que se pretendiam alcan\u00e7ar com a proposta, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o da sequencia did\u00e1tica composta por tr\u00eas aulas e disponibilizada em um Blog, constru\u00eddo pela professora participante da pesquisa. Nesse caso, o Blog foi mais um recurso que a internet nos propiciou.\nSegundo Senra (2013, p.4), \u201cum blog, blogue, weblog ou caderno digital \u00e9 uma p\u00e1gina da WEB, que permite o acr\u00e9scimo de atualiza\u00e7\u00f5es de tamanho vari\u00e1vel chamados artigos ou posts.\u201d A facilidade de cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de um blog s\u00e3o defendidas por Guti\u00e9rrez, (2004) Barbosa e Serrano (2005), Mercado et al., (2008) e Senra e Batista (2011), ao apontarem que sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o exige conhecimentos t\u00e9cnicos sobre linguagem de programa\u00e7\u00e3o, o que torna este espa\u00e7o bastante atrativo, ainda mais se levados em conta os v\u00e1rios tamanhos, formatos, disposi\u00e7\u00f5es de links, com tema \u00fanico ou subtemas por blocos, o que facilita sua organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o pelo criador. A gratuidade e dinamicidade dessa ferramenta \u00e9 outro ponto que corrobora com a sua utiliza\u00e7\u00e3o, incluindo a interatividade que proporciona.\nPercebemos nesse breve relato que a tecnologia educativa agregou ferramentas ao longo do tempo, especialmente no que diz respeito \u00e0quelas favorecidas pela WEB (World\nWide Web). Estes recursos possibilitaram \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da forma como o conhecimento chega at\u00e9 os indiv\u00edduos, exigindo, por consequ\u00eancia, a atualiza\u00e7\u00e3o dos ambientes escolares que devem disponibilizar o ambiente virtual e atender \u00e0 demanda exigida pela \u201csociedade digital ou sociedade da informa\u00e7\u00e3o\u201d. Para Silva et al. (2010), esta sociedade anseia por uma educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deixe de privilegiar a abordagem dos conte\u00fados, mas que utilize de forma eficaz a tecnologia para alcan\u00e7\u00e1-la.\n3.3.2\tAmbientes Virtuais de Aprendizagem _AVA\nCom o intuito de disponibilizar uma educa\u00e7\u00e3o mais democr\u00e1tica, surgiram plataformas que disponibilizam in\u00fameros recursos para educa\u00e7\u00e3o on-line, cujo foco deve ser o processo de ensino-aprendizagem e representam uma nova forma de ensinar e aprender. No Brasil, essas plataformas s\u00e3o conhecidas como Ambientes Virtuais de Aprendizagem ou AVA, uma adapta\u00e7\u00e3o do ingl\u00eas Learning Management System - LMS ou Sistema de Gerenciamento de Aprendizagem; Integrated Distributed Learning Environments - IDLE ou Ambientes Integrados de Aprendizagem; e Virtual Learning Environment - VLE ou Ambientes Virtuais de Aprendizagem. Essas plataformas virtuais fazem uso de diversas m\u00eddias como as citadas acima, entre outras: textos, imagens, v\u00eddeos, hipertextos, simula\u00e7\u00f5es, jogos, diagramas, filmes, redes sociais que s\u00e3o estruturadas de acordo com a caracter\u00edstica e objetivo do ambiente virtual.\nO conceito de AVA, para Lopes et al. (2014) \u00e9 um ambiente coletivo que favorece a intera\u00e7\u00e3o entre os participantes, constitu\u00eddo pela plataforma e pelas rela\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios tendo como foco principal a aprendizagem, tanto que cita Tavares (2009) para a qual, AVA seria a terminologia mais conhecida para fazer men\u00e7\u00e3o a um ambiente desenvolvido na internet utilizando diferentes recursos tecnol\u00f3gicos com o fim de criar um contexto educacional que possibilite diferentes tipos de intera\u00e7\u00e3o entre aluno, professor e conte\u00fado.\nPara Behar et al. (2007), o AVA \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o na web formado pelas intera\u00e7\u00f5es entre os sujeitos e pelas formas de comunica\u00e7\u00e3o que se estabelecem por meio da plataforma. Os ambientes virtuais de aprendizagem (AVA) surgiram com a inten\u00e7\u00e3o fundamental de serem ambientes de intera\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia virtual entre professores e alunos.\nSantos (2003) procura conceituar cada termo de AVA, sugerindo que ambiente seja tudo aquilo que envolve natureza, pessoas ou coisas; virtual aquilo que n\u00e3o se op\u00f5e ao real, mas sim ao atual conforme o sentido de virtual empregado por L\u00c8VY (1996, p. 15) \u201ca palavra virtual vem do latim medieval virtualis, derivado por sua vez de virtus, for\u00e7a, pot\u00eancia; e\nO ciberespa\u00e7o surge n\u00e3o s\u00f3 por conta da digitaliza\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica e suas interfaces, pr\u00f3pria dos computadores individuais, mas da interconex\u00e3o mundial entre computadores, popularmente conhecida como Rede Internet. Da m\u00e1quina de calcular a Internet muita coisa mudou e vem mudando no ciberespa\u00e7o. Tal muta\u00e7\u00e3o se caracteriza, dentre outros fatores, pelo movimento do fa\u00e7a voc\u00ea mesmo e de prefer\u00eancia com outros iguais e diferentes de voc\u00ea. A rede \u00e9 a palavra de ordem do ciberespa\u00e7o. (SANTOS, 2003, p. 3).\nA partir desses conceitos, sites, blogs, f\u00f3runs, v\u00eddeos assim como, ambientes interativos 3D e comunidades virtuais, s\u00e3o considerados OAs. Todos estes espa\u00e7os virtuais s\u00e3o parte do ciberespa\u00e7o, e demonstram uma virtualiza\u00e7\u00e3o geral da economia e da sociedade refletindo o momento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural de todos os que se encontram interagindo nesse ciberespa\u00e7o. Importante citar que at\u00e9 para autores como L\u00e9vy, o ciberespa\u00e7o e o saber que ele proporciona n\u00e3o podem ser dimensionados, ou seja, tamanho, a dire\u00e7\u00e3o e a exata quantidade daqueles a quem atingem, n\u00e3o podem ser mensurados.\nA intelig\u00eancia coletiva, enfim, seria o modo de realiza\u00e7\u00e3o da humanidade que a rede digital universal favorece, sem que saibamos a priori em dire\u00e7\u00e3o a quais resultados tendem as organiza\u00e7\u00f5es que colocam em sinergia seus recursos intelectuais. (L\u00c9VY, 1999, p.132).\nO ciberespa\u00e7o propicia a comunica\u00e7\u00e3o entre pessoas de diferentes e distantes espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, que compartilham culturas diversas e se relacionam, produzindo um saber, um conhecimento que se torna universal. Este espa\u00e7o virtual de comunica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 um \u201cespa\u00e7o invis\u00edvel de saberes, pot\u00eancias de pensamento em que brotam e se transformam qualidades do ser, maneiras de constituir sociedade [...]\u201d (L\u00c9VY, 1998, p.15), seus usu\u00e1rios t\u00eam acesso a objetos l\u00fadicos, educacionais, e ou profissionais, desenvolvem novas formas de conviv\u00eancia e, de forma consciente ou inconsciente, se transformam e contribuem para a transforma\u00e7\u00e3o dos demais.\nO potencial criativo permitido pelo ciberespa\u00e7o colabora para a constru\u00e7\u00e3o de OAs cada vez mais atrativos. Por\u00e9m, para Canela e Cardoso (2015), temos um grande desafio: precisamos aprender a conviver neste novo espa\u00e7o para atingir a intelig\u00eancia coletiva.\nL\u00e9vy (1996) define a intelig\u00eancia coletiva como \u201cuma intelig\u00eancia distribu\u00edda em toda a parte, continuamente valorizada e sinergizada em tempo real\u201d.(p. 96).\nPara Valentini e Soares (2010), o plano pedag\u00f3gico que sustenta a configura\u00e7\u00e3o do ambiente (AVA) \u00e9 fundamental para que o espa\u00e7o seja constitu\u00eddo por elementos ativos e coautores, intera\u00e7\u00e3o entre alunos, monitores e professores, do processo de aprendizagem. Belmonte e Grossi (2010), afirmam que quando ocorre a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia de inform\u00e1tica, principalmente o computador, como recurso pedag\u00f3gico dentro da sala de aula, considerando que a condu\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem n\u00e3o est\u00e1 na tecnologia, mas no professor, h\u00e1 um ambiente informatizado de aprendizagem (AIA) (OLIVEIRA et al. 2004, p. 120). Um AIA \u00e9 o ambiente tradicional caracterizado pela inser\u00e7\u00e3o de tecnologias, enquanto que um AVA \u00e9 o ambiente utilizado para substituir o ambiente tradicional.\nPara a Haguenauer (2010), o AVA \u00e9 uma ferramenta com dimens\u00e3o pedag\u00f3gica, no qual o professor disponibiliza v\u00e1rios recursos para o aluno, como textos, aulas, cronogramas e exerc\u00edcios. O docente deve aproveitar este espa\u00e7o para fomentar a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais, estando sempre atento \u00e0s demandas de seus alunos, por meio de f\u00f3runs tem\u00e1ticos, chats agendados e grupos de discuss\u00e3o. Desta forma, pode ocorrer de modo s\u00edncrono ou ass\u00edncrono como blogs ou mural virtual. Conforme Haguenauer (2010) a linguagem utilizada tamb\u00e9m deve ser diversificada, ou seja, intercalar textos acad\u00eamicos a falas informais apor meio de links espec\u00edficos para comunica\u00e7\u00e3o, o que propicia uma maior aproxima\u00e7\u00e3o entre os participantes. Desta forma, o destaque se d\u00e1 no uso de modelos que mesclam comunica\u00e7\u00e3o sincr\u00f3nica e assincr\u00f4nica. O essencial \u00e9 tornar o ambiente de aprendizagem um espa\u00e7o \u2018vivo\u2019 e atrativo para alunos e professores, conforme revelam Silva e Figueiredo (2012).\nUma reflex\u00e3o importante a se fazer \u00e9 sobre qual AVA devemos usar. E a resposta n\u00e3o depende exclusivamente de um profissional da \u00e1rea, mas dos objetivos educacionais, valor e tempo a ser investido, faixa et\u00e1ria, interesses e pr\u00e9-requisitos do p\u00fablico alvo e todos os profissionais que se envolver\u00e3o no projeto. J\u00e1 existe uma grande oferta dessas ferramentas (AVA) no mercado, seja um software propriet\u00e1rio (pago) ou opensource (gratuito, c\u00f3digo aberto) ou apenas livre (gratuito, n\u00e3o-c\u00f3digo aberto). Uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa desses softwares foi feita por Garcia, et al. (2010), onde apontam as qualidades mais conhecidas do software livre como: o custo; facilidade e praticidade; customiza\u00e7\u00e3o; diferenciais do produto; seguran\u00e7a e qualidade. No entanto, apontam tamb\u00e9m outras vantagens ainda desconhecidas por parte dos usu\u00e1rios como: o car\u00e1ter social e de liberdade de a\u00e7\u00e3o. Garcia, et al. (2010) mostram que estas caracter\u00edsticas pouco conhecidas influenciam na dificuldade de suporte e manuten\u00e7\u00e3o dos programas, que s\u00e3o vistas como caracter\u00edsticas n\u00e3o favor\u00e1veis. No item qualidade e seguran\u00e7a, a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre os programas livres geram cautela, contrariando a opini\u00e3o de muitos especialistas que estimulam a utiliza\u00e7\u00e3o desses softwares.\nAssim, pode-se afirmar que a grande consequ\u00eancia sociocultural e econ\u00f4mica do software livre \u00e9 o compartilhamento da intelig\u00eancia na Era do Conhecimento. Todavia, para tanto, faz-se necess\u00e1rio capacitar pessoas competentes e qualificadas para o desenvolvimento de aplicativos em ambiente de software livre, aproveitando as potencialidades desta ferramenta para oferecer a obten\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia e efic\u00e1cia na utiliza\u00e7\u00e3o do produto. O dom\u00ednio do conhecimento tecnol\u00f3gico por parte de poucos compromete a sociedade, de modo especial os pa\u00edses menos favorecidos, raz\u00e3o pela qual se torna necess\u00e1ria \u00e0 sua descentraliza\u00e7\u00e3o. (GARCIA, et al. 2010).\nSe a democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico perpassa pelo preparo do indiv\u00edduo para agir cr\u00edtica e socialmente na sociedade, ent\u00e3o o Ambiente Virtual da Aprendizagem, pode ser uma boa ferramenta para atender \u00e0s necessidades dos alunos, professores e institui\u00e7\u00f5es escolares. Nesse momento em que o ensino de ci\u00eancias requer uma mudan\u00e7a de paradigma onde ocorra a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, sobretudo da natureza da ci\u00eancia, da linguagem cient\u00edfica e dos conhecimentos sociocient\u00edficos, para Santos (2007) essa realidade virtual deve ser aproveitada de forma pedag\u00f3gica.\nA falta de paradigmas n\u00e3o deve ser usada como explica\u00e7\u00e3o para a falta de conduta pedag\u00f3gica eficiente na utiliza\u00e7\u00e3o das plataformas de ensino, pois n\u00e3o se sustenta a busca de solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas para o ensino. \u00c9 importante trazer junto com a utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias a fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, pois, se \u201c[...] ensinar dependesse s\u00f3 de tecnologias j\u00e1 ter\u00edamos achado as melhores solu\u00e7\u00f5es h\u00e1 muito tempo.\u201d MORAN (2004, p. 12).\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos digitais, al\u00e9m de potencializar a utiliza\u00e7\u00e3o do computador em ambiente escolar, fornece ao professor novas possibilidades e responsabilidades, na medida em que dever\u00e1 se apropriar do conhecimento da tecnologia aliada ao conhecimento sociocultural dos seus alunos, para ent\u00e3o, agir como propiciador da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, conforme Piaget (1983), a partir do uso dos m\u00e9todos e metodologias adequados. Segundo Leite e Le\u00e3o (2009), com a disponibiliza\u00e7\u00e3o e o avan\u00e7o das tecnologias, o que a priori eram apenas consultas, atualmente s\u00e3o ferramentas que nos permitem \"capturar, organizar, pesquisar, recuperar e transmitir, sem falar na possibilidade de analisar, avaliar e transformar essa informa\u00e7\u00e3o em conhecimento.\" A internet permite ainda um tipo de comunica\u00e7\u00e3o multidimensional, permitindo troca e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento de forma colaborativa, seguindo aqui, mais uma vez os princ\u00edpios de L\u00e9vy (1999).\nNesse contexto, s\u00e3o evidenciados os v\u00e1rios caminhos aos quais os alunos podem percorrer, e a cada dia surgem novas t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o, de ensino, de informa\u00e7\u00e3o e isso requer que o processo de atualiza\u00e7\u00e3o seja constante por parte dos profissionais de educa\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos AVAs, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 de que podem ser aplicados satisfatoriamente como apoio para sistemas de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia executados unicamente online, para contribuir com as atividades presenciais em sala de aula, que seria o nosso caso, ou como suporte para a educa\u00e7\u00e3o semipresencial.\nA capacidade da busca por informa\u00e7\u00f5es propiciada pela internet \u00e9 enriquecida pelas linguagens da escrita, da fala, da imagem, revolucionando, de uma vez por todas, as formas de se construir conhecimento. As velhas estrat\u00e9gias j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o suficientes para assegurarem a aprendizagem. E \u00e9 nesse contexto que esta pesquisa busca al\u00e9m de defini\u00e7\u00f5es de ferramentas como os AVAs, propor uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o no ensino de ci\u00eancias.\nO AVA propicia ao estudante, papel ativo, com destaque para aprendizagem e apropria\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es favorecendo o equil\u00edbrio entre a forma\u00e7\u00e3o humana e a tecnol\u00f3gica, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o serem meros reprodutores de propostas e repostas, usuais em livros did\u00e1ticos, conforme Basso, et al. (2013) para que n\u00e3o se perca a pr\u00e1tica reflexiva do sujeito sobre si mesmo (PIAGET, 1973).\nDiante dessa perspectiva a cria\u00e7\u00e3o de um Blog utilizado como AVA, surgiu durante a pesquisa como inspira\u00e7\u00e3o da docente participante. Al\u00e9m da flexibilidade que a pesquisa colaborativa permite, a iniciativa do Blog foi favorecida pela facilidade da cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o, viabilizando a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ferramentas dispon\u00edveis na web, que na medida do poss\u00edvel, foram adequadas a linha construtivista para o desenvolvimento deste trabalho.\n4\tMETODOLOGIA\nA coleta e an\u00e1lise de dados foram feita a partir de pesquisa colaborativa que teve como base epistemol\u00f3gica, a teoria construtivista. O registro das observa\u00e7\u00f5es para posterior an\u00e1lise dos dados foi feito em caderno de campo e em \u00e1udio e v\u00eddeo, transcritos e analisados. A pesquisa colaborativa educacional \u00e9 aquela que acontece com o fim de atender juntamente \u00e0s escolas e professores, as suas necessidades pr\u00e1ticas. \u201cA pesquisa colaborativa tem por objetivo criar, nas escolas, uma cultura de an\u00e1lise das pr\u00e1ticas que realiza, a fim de possibilitar que os seus\nPara Desgagn\u00e9 (2007), a \u201cpesquisa colaborativa sup\u00f5e a contribui\u00e7\u00e3o dos professores em exerc\u00edcio no processo de investiga\u00e7\u00e3o de um objeto de pesquisa, este frequentemente enquadrado por um ou mais pesquisadores universit\u00e1rios\u201d. Nesse plano epistemol\u00f3gico, os pr\u00e1ticos docentes s\u00e3o co-construtores da pesquisa, j\u00e1 que seu contexto profissional \u00e9 valorizado e determina os limites e recursos da pesquisa proposta. A pesquisa colaborativa associa atividades de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos com desenvolvimento profissional, sob dois aspectos: o pesquisador, que faz dela um objeto de investiga\u00e7\u00e3o - atividade de pesquisa e o docente, que a veem como uma ocasi\u00e3o de aperfei\u00e7oamento - atividade de forma\u00e7\u00e3o. Sendo assim, segundo Desgagn\u00e9, a pesquisa colaborativa n\u00e3o exige que os docentes assumam tarefas ligadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, mas sim sua participa\u00e7\u00e3o como coconstrutores.\nA pesquisa aqui apresentada foi desenvolvida no segundo semestre do ano de 2017, em uma escola da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF - SEEDF, com uma professora colaboradora formada em ci\u00eancias e biologia, atualmente respons\u00e1vel pelo Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica - Labinfo - da escola. No decorrer do processo houve a participa\u00e7\u00e3o de outra docente, bacharel e licenciada em ci\u00eancias, atuando como contrato tempor\u00e1rio nas turmas de 7\u00b0s - s\u00e9timos - anos da escola. Para complementar a descri\u00e7\u00e3o e ressaltar a natureza diversa das professoras colaboradoras, cabe ressaltar que PL \u00e9 licenciada em ci\u00eancias e biologia e possui mais de 20 anos de experi\u00eancia em sala de aula, j\u00e1 PC bacharel em biologia e pedagoga, est\u00e1 iniciando na carreira do magist\u00e9rio como contrato tempor\u00e1rio na SEEDF.\nO processo envolveu tr\u00eas momentos:\nPrimeiro, caracterizado por sondagem inicial da docente que iniciou o projeto -Professora do Labinfo - e estudo para s\u00edntese da base epistemol\u00f3gica: dois encontros iniciais.\nSegundo momento, caracterizado pela constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da proposta did\u00e1tica, sendo: seis encontros para an\u00e1lise das ferramentas digitais e desenvolvimento das atividades sob a luz do construtivismo, resultando na constru\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica mais oito encontros para a aplica\u00e7\u00e3o da proposta did\u00e1tica nas turmas de s\u00e9timos anos. Totalizando quatorze encontros. Terceiro momento, caracterizado pelo fechamento da reflex\u00e3o que se deu durante todo o processo: dois encontros. Os encontros foram realizados no Labinfo da escola. Cada encontro teve de aproximadamente 40 minutos \u00e0 uma hora de dura\u00e7\u00e3o, de acordo com a disponibilidade da docente colaboradora e posteriormente da professora de ci\u00eancias que tamb\u00e9m contribuiu.\nPara registro foram gravados \u00e1udios dos oito primeiro encontros. Para registro das aplica\u00e7\u00f5es da proposta nas turmas de s\u00e9timos anos, foram feitos v\u00eddeos e documentos escritos. Um caderno de campo para anota\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es por parte da pesquisadora tamb\u00e9m foi material de registro no desenvolvimento do trabalho, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reflex\u00f5es das professoras, PL e PC, sobre a constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica, que funcionou como um processo de forma\u00e7\u00e3o in loco. Tais reflex\u00f5es das docentes culminaram com um question\u00e1rio, reconhecido como tradicional, mas que teve o objetivo de oficializar o t\u00e9rmino no trabalho.\nA an\u00e1lise dos dados foi feita tendo como base as transcri\u00e7\u00f5es dos registros feitos para a constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica, levando em conta a teoria construtivista que defende o professor como articulador, propiciador do processo de aprendizagem, aquele que suscita o interesse e promove momentos de descoberta ao discente (PIAGET, 1973) dando-lhe autonomia, estimulando a discuss\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pelo pr\u00f3prio aluno.\nNa an\u00e1lise, os trechos de falas citados e analisados, foram escolhidos tendo como crit\u00e9rios as situa\u00e7\u00f5es que mais se repetiram durante o desenvolvimento da pesquisa colaborativa. Sendo assim, foram recorrentes as categorias conflitos de ideias que surgem diante do cen\u00e1rio complexo (IBIAPINA, 2016) e articula\u00e7\u00e3o do pesquisador durante o processo de co-constru\u00e7\u00e3o produzido pelo pesquisador e o docente (DESGAGNE, 2007).\nNa Pesquisa Colaborativa, os dados s\u00e3o produzidos conforme a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada e de forma dial\u00f3gica. O conhecimento \u00e9 coproduzido a partir da participa\u00e7\u00e3o ativa dos part\u00edcipes. O que n\u00e3o quer dizer que o professor colaborador necessite participar de todas as tarefas formais da pesquisa cr\u00edtica. (DESGAGN\u00c9 apud SILVA E IBIAPINA, 2016, p.135).\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\nO apoio metodol\u00f3gico da pesquisa colaborativa e a perspectiva construtivista que nortearam este constructo, foram a base do relacionamento e do estudo desenvolvido, que acabou por envolver tr\u00eas profissionais: a professora pesquisadora colaborativa (PP), a professora docente do Laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, formada em ci\u00eancias e biologia e tamb\u00e9m\n5.1\tConstru\u00e7\u00e3o da Proposta\nA constru\u00e7\u00e3o se deu no terceiro semestre do ano de 2017, mais especificamente nos meses de agosto e setembro.\nOs dois primeiros encontros foram para sondagem da professora PL, considerando a forma como trabalha e defini\u00e7\u00e3o do te\u00f3rico condutor da pesquisa. A conversa foi informal com o intuito de detectar poss\u00edveis pontos em comum e alguma diverg\u00eancia de pensamento em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos a que a pesquisa se propunha. Como dito anteriormente, o registro foi feito em \u00e1udio e v\u00eddeo, sendo anotados alguns pontos e reflex\u00f5es em caderno de campo.\nA professora PL \u00e9 Licenciada em ci\u00eancias, matem\u00e1tica e biologia, de escola p\u00fablica do Distrito Federal, atuante em tempo integral no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, onde recebe os alunos da escola e auxilia os docentes com estrat\u00e9gias voltadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do computador, como ferramenta de aprendizagem. PL falou sobre o funcionamento do Labinfo, esclarecendo que tem um computador para cada aluno, e que tem pouca utiliza\u00e7\u00e3o da sala por parte dos professores n\u00e3o s\u00f3 na procura do Labinfo como, tamb\u00e9m, no preparo das aulas. A pesquisadora indagou como s\u00e3o preparadas as aulas, o que a professora (PL) esclareceu que os professores definem o tema (conte\u00fado) e que ela prepara as aulas de acordo com o que ela encontra na internet.\nEu que preparo, o professor me passa o assunto e eu fa\u00e7o todo o roteiro, de acordo com o que encontro na internet. Infelizmente, n\u00e3o temos muito acesso a coisas \u201cboas\u201d, adequadas, que chamam aten\u00e7\u00e3o dos alunos. Hoje em dia s\u00e3o muito dif\u00edceis coisas que chamem aten\u00e7\u00e3o dos alunos. (PL).\nPela fala da professora podemos entender que o movimento dial\u00f3gico na escola, no que diz respeito ao planejamento e produ\u00e7\u00e3o de trabalho no Labinfo s\u00e3o inexistentes, se configurando em postura solit\u00e1ria por parte de PL ou divis\u00e3o de trabalho sem colabora\u00e7\u00e3o entre os docentes da escola. Podemos perceber, tamb\u00e9m, que a professora utiliza os ambientes virtuais de forma intuitiva, sem an\u00e1lise pedag\u00f3gica aprofundada dos recursos dispon\u00edveis, uma vez que sua principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a sele\u00e7\u00e3o de ferramentas que despertem a aten\u00e7\u00e3o dos alunos, fator tamb\u00e9m indispens\u00e1vel \u00e0 caracter\u00edstica construtivista. PL explicou que criou\nregras para o Labinfo e produziu uma cartilha que deve ser seguida. Na cartilha s\u00e3o definidas regras de disciplina como forma\u00e7\u00e3o de fila para entrar no laborat\u00f3rio. Para ela, esse aspecto \u00e9 importante para que tudo funcione bem, neste momento, PL cita os est\u00e1gios do desenvolvimento de Piaget, justificando o que seria, para ela, falta de maturidade dos discentes na ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do Labinfo, evidenciando o conflito existente para PL entre um lado tradicional e um construtivista. Uma hora preocupada em despertar o interesse dos alunos, na outra exerce um pouco de autoridade na inten\u00e7\u00e3o de garantir o bom comportamento, sugerindo o in\u00edcio do que poderia ser uma rela\u00e7\u00e3o de coa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o esta, segundo Piaget (1977), desfavor\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nCom a cita\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios de Piaget, PL demonstrou ter se apropriado ou retomado algum conhecimento que tinha sobre a teoria construtivista, demonstrando em momentos como o narrado acima, certa resist\u00eancia \u00e0 proposta construtivista. Alguns conflitos ocasionados pela diferen\u00e7a de opini\u00f5es das part\u00edcipes, come\u00e7avam a surgir, levando em conta que eles s\u00e3o inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma pesquisa colaborativa, como afirmam Oliveira e Magalh\u00e3es (2011, p. 60 apud Ibiapina, 2016, p. 80), ao colocarem que \u201cas trocas conflituosas, assim como o choque de ideais, das tens\u00f5es estabelecidas pelas contradi\u00e7\u00f5es, das intera\u00e7\u00f5es que se organizam a partir de a\u00e7\u00f5es conjuntas geram a colabora\u00e7\u00e3o\u201d, percebo a necessidade de maior entrosamento e valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia da PL, seguindo mais uma vez as ideias de Desgagn\u00e9:\nO pesquisador que queira penetrar em um dado meio social e nele investigar deve criar uma situa\u00e7\u00e3o que lhe permita interagir com os atores e faz\u00ea-los discorrer sobre um determinado assunto ligado a sua realidade social. (DESGAGN\u00c9 2007, p. 27).\nNesse ponto, a retomada da fala da pesquisadora mostra a import\u00e2ncia do conhecimento da teoria epistemol\u00f3gica a ser seguida, para que as interpreta\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam enganosas:\nUm erro comum na interpreta\u00e7\u00e3o do construtivismo \u00e9 confundi-lo com anarquia, o fato de o professor ser considerado o mediador e n\u00e3o mais o detentor do conhecimento. (PP).\nSendo a pesquisa colaborativa um constructo coletivo, existe flexibilidade de direcionamento na busca de melhores resultados, como ressalta Desgagn\u00e9 (2007), o objeto de pesquisa pode surgir a partir de reflex\u00f5es que ocorram no decorrer das discuss\u00f5es, desde que haja investiga\u00e7\u00e3o formal.\nA partir dessa retomada epistemol\u00f3gica foi poss\u00edvel definir o te\u00f3rico condutor da pesquisa, ou seja, os conceitos piagetianos, por exemplo, o professor como mediador, pois os\nComo vamos utilizar esse conhecimento de Piaget para colocar o material que vamos buscar na internet como complementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem nas aulas de ci\u00eancias? (PL) Com isso, a pesquisadora que j\u00e1 havia selecionado alguns materiais, como livros e artigos sobre as pesquisas piagetianas, sugeriu a releitura de alguns trechos, para que houvesse apropria\u00e7\u00e3o da base do construtivismo. Foi constru\u00eddo um texto, j\u00e1 produto da pesquisa colaborativa (na proposi\u00e7\u00e3o) que sistematizou alguns conceitos piagetianos para que a pesquisa fosse edificada. O texto teve como ponto de partida as percep\u00e7\u00f5es do primeiro encontro de PP com PL, que demonstrou pouca intimidade com a teoria.\nTerceiro Encontro\nO terceiro encontro foi caracterizado pelo compartilhamento do material que PL utiliza em suas aulas e pela necessidade, enquanto pesquisadora, de criar \u201ca situa\u00e7\u00e3o\u201d, conforme Desgagn\u00e9 (2007), para maior intera\u00e7\u00e3o com PL e aproxima\u00e7\u00e3o de seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. Com esse objetivo, a possibilidade de PP assistir a uma aula de ci\u00eancias no Labinfo \u00e9 suscitada pela pesquisadora ao que PL respondeu positivamente ao sinalizar que j\u00e1 havia uma aula agendada.\nPL mostrou disponibilidade em dar continuidade \u00e0 pesquisa e compartilhar o material e links que utilizava em suas aulas, indicando certo descontentamento ao afirmar que: \u201cs\u00e3o muitos, alguns poucos s\u00e3o atrativos, mas a maioria \u00e9 entediante, al\u00e9m do que, os melhores est\u00e3o sendo extintos.\u201d (PL). Segue uma sele\u00e7\u00e3o e listagem dos principais recursos digitais utilizados pela professora do Labinfo.\nhttps://rachacuca .com.br/ http://www.smartkids.com.br/ http://educarparacrescer.abril.com.br/ http://nautilus.fis.uc.pt/cec/jogostp/ http://www.gameseducativos.com/quem http://www.atividadeseducativas.com.br/index.php?procurar_por=ci%EAnciashttp://nonio.eses.pt/eusei/index.htm\nNeste encontro foi poss\u00edvel perceber que PL avalia, mesmo sem muita lembran\u00e7a dos te\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o, o material utilizado no Labinfo, isto \u00e9, os links listados acima como pouco estimulantes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, seriam mais uma forma de fixa\u00e7\u00e3o a\npartir da repeti\u00e7\u00e3o, ou seja, contemplariam de acordo com nossa percep\u00e7\u00e3o a teoria comportamentalista e n\u00e3o a construtivista, j\u00e1 que n\u00e3o geram questionamento e n\u00e3o edificam a partir do erro. PL acrescenta tamb\u00e9m que os alunos desistem quando n\u00e3o conseguem passar de fase nos jogos. Mesmo assim, PL demonstra interesse de que o material disponibilizado por ela fa\u00e7a parte da proposta, com a fala: \u201calguns possuem jogos bem coloridos e atrativos para os alunos\u201d (PL).\nCom o intuito de analisar e respeitar a experi\u00eancia e vontade da docente, iniciamos breve an\u00e1lise dos jogos. Lembramos que tal an\u00e1lise, por n\u00e3o ser escopo deste trabalho, teve como objetivo apenas o conhecimento das p\u00e1ginas para posterior adequa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o na proposta pedag\u00f3gica. N\u00e3o tendo, portanto car\u00e1ter avaliativo de todo o conte\u00fado disponibilizado pelas p\u00e1ginas da internet que nos propusemos a citar e posteriormente, conforme a disponibilidade, adequar na constru\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de aux\u00edlio ao professor:\nO Racha Cuca \u00e9 um portal de entretenimento inteligente dedicado a todas as idades, sendo poss\u00edvel encontrar jogos on line, problemas de l\u00f3gica, quiz, palavras cruzadas, anagramas, quebra-cabe\u00e7as, passatempos, tr\u00edvias, ca\u00e7a-palavras, dentre os quais, muitos s\u00e3o enviados pelos usu\u00e1rios. No portal, consta a informa\u00e7\u00e3o de que contam tamb\u00e9m com uma \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o apresentadas explica\u00e7\u00f5es sobre assuntos do ensino m\u00e9dio e quest\u00f5es para estudo de vestibular. Necessita bastante tempo e paci\u00eancia para que sejam encontradas atividades de determinado assunto. As mais utilizadas por PL s\u00e3o os quizzes e os jogos.\nSmartkids \u00e9 um portal, que disponibiliza aplicativos para tablets e livros de passatempos, tendo como miss\u00e3o proporcionar \u00e0s crian\u00e7as um mundo educacional l\u00fadico, utilizando para isso as tradicionais e as novas m\u00eddias como instrumento no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Por acreditarem ser na inf\u00e2ncia que as crian\u00e7as come\u00e7am a perceber o mundo que est\u00e1 a sua volta, consideram que uma boa instru\u00e7\u00e3o e acompanhamento adequado nessa fase da vida s\u00e3o importantes para um desenvolvimento correto. Segundo a p\u00e1gina, a Smartkids \u00e9 a maior plataforma de jogos educativos para crian\u00e7as.\nEducar para crescer da editora abril parece ter sido extinto, segundo a professora. N\u00e3o conseguimos acesso.\nO Nautilus \u00e9 uma esp\u00e9cie de reposit\u00f3rio, da Universidade de Coimbra, com atividades de qu\u00edmica, f\u00edsica, matem\u00e1tica e outras ci\u00eancias. Dentre essas, PL utiliza as de qu\u00edmica, referentes \u00e0 tabela peri\u00f3dica.\nO site Games Educativos parece ter sido extinto, segundo a professora. N\u00e3o conseguimos acesso.\nAtividade Educativa consiste em um site educativo, que segundo o pr\u00f3prio, que tem como objetivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o de atividades como jogos, com os quais \u00e9 poss\u00edvel aprender brincando. Os conte\u00fados expostos s\u00e3o pesquisados na internet e visam facilitar a inclus\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o 103 p\u00e1ginas com atividades diversificadas, sobre diferentes assuntos, por isso requer tempo e paci\u00eancia para encontrar e selecionar uma atividade que se pretenda utilizar. PL utiliza muitos jogos, quizzes e passatempos.\nO site Quadros Interativos - Eu Sei \u00e9 produzido no \u00e2mbito do CCTIC _Centro de Compet\u00eancia em TIC da ESE - Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m de Santar\u00e9m -Portugal, possui uma estrutura organizada que tem por fim apoiar e induzir boas pr\u00e1ticas na utiliza\u00e7\u00e3o educacional destas tecnologias. Permite que professores compartilhem planos de aula, atividades diversas, como jogos, relatos de experi\u00eancias, entre outros. PL utiliza jogos dessa plataforma. Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita em conjunto pelas colaboradoras, passou-se a ter uma no\u00e7\u00e3o do material digital que seria utilizado.\nQuarto encontro\nNo quarto encontro, com a permiss\u00e3o de PL e PC do 7\u00b0ano, foi assistida e registrada, em v\u00eddeo, uma aula no Labinfo sobre micr\u00f3bios e verminoses, composta por duas horas aula. A aula foi preparada e ministrada por PL, PC ficou sentada no fundo do Labinfo, durante toda a aula. Este encontro tamb\u00e9m marcou o in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o de PC no projeto.\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o do Power Point, PL fez uma introdu\u00e7\u00e3o do assunto verminoses, mostrando desenhos e fotos feitas por microscopia, do Schsistosoma. Em seguida mostra o ciclo de vida deste verme e pede que os alunos cliquem na primeira aba, para iniciarem o primeiro jogo j\u00e1 selecionado por ela. O acesso ao jogo se d\u00e1 da seguinte forma: http://www.smartkids.com.br/; jogos; Jogo Tr\u00edvia Verminoses - Jogos - Smartkids.\nOs alunos iniciam o jogo que \u00e9 composto de perguntas e respostas de m\u00faltipla escolha. A cada acerto o aluno marca um ponto; ao todo s\u00e3o 10 perguntas. Ao final o jogo mostra o placar com o conceito e a quantidade de erros, com a mensagem: novo jogo. Clicando em novo jogo, as quest\u00f5es se repetem variando a ordem na qual aparecem. O fato das quest\u00f5es n\u00e3o se diferenciarem causou certa frustra\u00e7\u00e3o em alguns alunos, gerando coment\u00e1rios do tipo: \u201cah, tudo a mesma pergunta, de novo.\u201d.\nAp\u00f3s 15 minutos, a professora PL convidou um aluno para ir \u00e0 frente ajudar na corre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, com a participa\u00e7\u00e3o da turma toda. Cada quest\u00e3o era lida pelo aluno e respondida pela turma. Depois da corre\u00e7\u00e3o, PL pediu aos alunos que eles selecionassem uma nova aba na tela para iniciarem um novo jogo. O acesso ao jogo \u00e9 :\nhttp://nonio.eses.pt/eusei/index.htm; 2\u00b0 Ciclo; Jogos; 6\u00b0 ano; Ci\u00eancias da natureza, MICR\u00d3BIOS; 1790-Micr\u00f3bios (Jogo da Forca). Consiste num jogo de forca com uma tela bem colorida onde um boneco de neve pode derreter ou n\u00e3o conforme o aluno acrescenta a letra da palavra que ser\u00e1 a resposta para a quest\u00e3o. Esta quest\u00e3o aparece quando o aluno clica numa aba \u00e0 esquerda com uma interroga\u00e7\u00e3o (?), em seguida a pergunta some, podendo ser acessada sempre que clica na ? (interroga\u00e7\u00e3o).\nA presen\u00e7a nesta aula permitiu analisar o quanto os alunos s\u00e3o curiosos e se mostram interessados, com raras exce\u00e7\u00f5es, trocam informa\u00e7\u00f5es com os colegas mais pr\u00f3ximos. O primeiro a descobrir a palavra resposta fala bem alto para mostrar aos outros que encontrou a resposta, imediatamente todos copiam, inclusive os mais inibidos. \u00c9 n\u00edtida a prefer\u00eancia de PL por jogos virtuais em rela\u00e7\u00e3o a outras m\u00eddias. O esfor\u00e7o em questionar e estimular os alunos demonstrou uma tend\u00eancia construtivista, pois Piaget (1973, p 18) destaca a import\u00e2ncia de que o professor estimule a pesquisa e o esfor\u00e7o, ao inv\u00e9s de se contentar com a transmiss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 prontas. Os jogos utilizados, embora deixassem a desejar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas construtivistas que permitissem ao aluno o questionamento e a investiga\u00e7\u00e3o, evidenciaram igualmente, a falta ou pouca forma\u00e7\u00e3o de estruturas mentais dos discentes, no que diz respeito ao conte\u00fado micr\u00f3bios ou verminoses, conforme confirmado logo mais em conversa com PC. Essa prov\u00e1vel defici\u00eancia, dos alunos, pode ser explicada por Piaget (1973), ao comparar a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento com a estrutura de um pr\u00e9dio que n\u00e3o se edifica se a base n\u00e3o estiver s\u00f3lida, isto \u00e9, se o aluno n\u00e3o superou as etapas de um est\u00e1gio (PIAGET, 1971) anterior, n\u00e3o possui estruturas mentais prontas para novas adapta\u00e7\u00f5es.\nA participa\u00e7\u00e3o como ouvinte nesta aula, fomentou \u00e0 pesquisadora e tamb\u00e9m a PL a possibilidade do envolvimento de PC na constru\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica. Seu engajamento foi de grande proveito, uma vez que a docente poderia fornecer o conte\u00fado constante em seu planejamento para ser contemplado na estrat\u00e9gia de ensino desenvolvida por PL e PP. Dessa forma PL e PP ficariam mais pr\u00f3ximas de atingir o objetivo de construir e aplicar a proposta e PC poderia trabalhar o conte\u00fado de seu planejamento com a estrat\u00e9gia de ensino constru\u00edda.\nCom esse intuito, ainda nessa aula, houve uma conversa r\u00e1pida com PC para a verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade de sua participa\u00e7\u00e3o no projeto. A aceita\u00e7\u00e3o de PC ocorreu sem maiores complexidades, informando que trabalharia animais vertebrados no quarto bimestre, colocou como condi\u00e7\u00e3o a disponibiliza\u00e7\u00e3o de duas, no m\u00e1ximo tr\u00eas aulas para a aplica\u00e7\u00e3o da proposta, j\u00e1 que gostaria de trabalhar o conte\u00fado em sala e suas aulas estavam reduzidas. A\nexplica\u00e7\u00e3o de que o fio condutor era o construtivismo foi ao encontro da reflex\u00e3o que PC tinha feito sobre a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nas aulas do Labinfo cujo tema (conte\u00fado) seria micr\u00f3bios e verminoses, como aqu\u00e9m do esperado, ilustrado pela fala: \u201cgostaria que eles aprendessem tudo, mas como voc\u00ea viu, eles t\u00eam muita dificuldades, ent\u00e3o ainda estou pensando por onde vou come\u00e7ar.\u201d(PC).\nFoi sugerido ent\u00e3o que o trabalho fosse conduzido com o prop\u00f3sito de verificar os conhecimentos que os alunos j\u00e1 teriam sobre animais vertebrados, provocando na sequ\u00eancia, o sentimento motivador da aprendizagem, conforme proposto por Piaget (1983) ou certo desequil\u00edbrio, que seria segundo Argento (2009), a ruptura do estado de equil\u00edbrio do organismo que provoca a busca no sentido de condutas mais adaptadas que possam solucionar o problema em quest\u00e3o. Esse desequil\u00edbrio seria ocasionado por questionamentos que serviriam de abertura para as aulas que PC estava preocupada em ministrar em sala de aula convencional.\nQuinto encontro\nO quinto encontro se iniciou com a devolutiva sobre a aula presenciada no Labinfo, na qual foi observado que o trabalho desenvolvido por PL j\u00e1 tinha um tom construtivista. O in\u00edcio da an\u00e1lise dos materiais para a montagem da sequencia did\u00e1tica com o conte\u00fado sugerido por PC - vertebrados - era o tema desse encontro.\nSeguiu-se a an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de diversos links, por PL e PP, sobre anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves, mam\u00edferos e peixes, procurando diversificar as m\u00eddias de acordo com o conte\u00fado proposto, a faixa et\u00e1ria dos alunos e o objetivo que seria analisar o conhecimento dos alunos sobre o assunto e suscitar questionamentos. No entanto, o conflito de PL em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de interesse e potencial dos alunos permeava a discuss\u00e3o, sendo notado no seguinte enredo:\nA maioria dos links s\u00e3o os que te passei, alguns s\u00e3o os mesmos que separei. S\u00f3 que se colocar isso tudo a\u00ed vai dar mais de oito aulas. Tem que enxugar, porque eles (os alunos) s\u00e3o bem complicados, devagar. (PL).\nEsse depoimento de PL, assim como a fala de PC no quarto encontro, demonstram uma poss\u00edvel defasagem dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de desenvolvimento (PIAGET, 1983), apontando poss\u00edvel falha da escola e seus pares, em propiciar aos alunos atividades favor\u00e1veis \u00e0 mudan\u00e7a de um n\u00edvel de conhecimento para outro maior, conforme Piaget (1971), isto \u00e9, as atividades n\u00e3o estariam de acordo com o est\u00e1gio de desenvolvimento na qual aos alunos se encontram e t\u00e3o pouco \u00e9 dada a eles a oportunidade de vencerem essas etapas.\nO confronto da realidade de PL, que como citado anteriormente, no segundo encontro, transita entre o construtivismo e o m\u00e9todo tradicional, corroboram mais uma vez o estudo de\nDesgagn\u00e9 (2007, p. 21) sobre a necessidade de uma base te\u00f3rica fundamentada aos \u201celementos conceituais que constituem o quadro te\u00f3rico da pesquisa.\u201d. Com o intuito de buscar fontes de apoio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da proposta, surgiu a ideia de buscar nos PCNs qual seria, para os alunos dos s\u00e9timos anos, os objetivos do estudo sobre vertebrados. A fala de PL ap\u00f3s a leitura dos PCNs, demonstrou discordar do arranjo te\u00f3rico proposto por PP, de dar \u201c\u00eanfase \u00e0s diferentes adapta\u00e7\u00f5es que os vertebrados possuem, tornando poss\u00edvel a vida nos mais diversos ambientes como rios, mares e lagos...\u201d(PP). Isto \u00e9, a proposta seria focar nas caracter\u00edsticas gerais. PL questionou se PC estaria sabendo: \u201cVamos ver ent\u00e3o\u201d... Voc\u00ea falou isso para ela? \u201cAcho que n\u00e3o \u00e9 isso n\u00e3o, ela vai come\u00e7ar por anf\u00edbios, tudo separadinho, como eu tamb\u00e9m trabalho (se referindo a PC).\u201d (PL).\nNeste momento mais uma diferen\u00e7a de pensamentos parecia gerar um pequeno conflito, que j\u00e1 destacado por Ibiapina ao colocar que \u201cas trocas conflituosas, assim como o choque de ideais, das tens\u00f5es estabelecidas pelas contradi\u00e7\u00f5es, das intera\u00e7\u00f5es que se organizam a partir de a\u00e7\u00f5es conjuntas geram a colabora\u00e7\u00e3o\u201d Ibiapina (2016, p. 80), essa fala da autora era o fio condutor daquele momento, no qual a pesquisadora, para atender a um pedido de PL, comprometeu-se a interceder junto a PC convidando-a a participar da aplica\u00e7\u00e3o da proposta e coloc\u00e1-la a par de como estaria sendo finalizada. Com essa abertura, as diverg\u00eancias iam sendo resolvidas e as colaboradoras tornaram-se um pouco mais dispon\u00edveis, facilitando a revis\u00e3o, an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o das atividades que seriam utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da proposta. Aproveitando o momento, a proposta te\u00f3rica foi retomada de forma s\u00fatil, na indaga\u00e7\u00e3o sobre o poss\u00edvel interesse dos alunos no porque de terem que discutir sobre as caracter\u00edsticas dos vertebrados. Ao que PL respondeu:\nPenso que cada um desses animais tem um papel no equil\u00edbrio, ou seja, se eu t\u00f4 viva aqui \u00e9 porque tem um animal fazendo o papel dele na natureza. Por exemplo, se as abelhas desaparecerem, estamos lascados. (PL)\nEsse trecho demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o de PL em aproximar sua linguagem da dos alunos, al\u00e9m de concretizar seu lado colaborador na pesquisa, definindo o arranjo e se mostrando mais envolvida no processo: Vamos montar assim, colocamos o v\u00eddeo mais duas atividades em uma aula e selecionamos mais duas para a outra aula. D\u00e1 para fazer em duas aulas, sabia? A\u00ed na outra aula podemos colocar mais um v\u00eddeo e mais tr\u00eas atividades. (PL) Nesse encontro foi n\u00edtido o aspecto desafiador de concatenar as vari\u00e1veis do tema: pesquisa colaborativa, construtivismo e ferramentas virtuais que seriam utilizadas na montagem da proposta pedag\u00f3gica. Como descreveu Desgagn\u00e9, \u201cesse tipo de pesquisa suporta dois mundos o da doc\u00eancia e o da pesquisa\u201d. Desgagn\u00e9 (2007, p.19). Tamb\u00e9m se mostraria complexo,\ntrabalhar com mais duas pessoas com forma\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias diferentes: PL licenciada em ci\u00eancias e biologia e com mais de 20 anos de experi\u00eancia em sala de aula, j\u00e1 PC bacharel em biologia e pedagoga, iniciando na carreira do magist\u00e9rio como contrato tempor\u00e1rio, que deveriam em mais ou menos graus se envolverem com o construtivismo e colaborarem com o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o da proposta.\nSexto encontro\nNo sexto encontro a pesquisadora definiu com PC, a quantidade de aulas disponibilizadas por ela, assim como sua participa\u00e7\u00e3o nas aulas que seriam guiadas pelo construtivismo, ressaltando as caracter\u00edsticas sugeridas pelos PCNs. Ficou estipulado que a proposta teria tr\u00eas aulas sendo quatro horas aula, divididas em tr\u00eas momentos no Labinfo: 1a aula; 2a aula; 3a aula.\nPC se mostrou dispon\u00edvel, embora insegura: \u201cGostaria de assistir as primeiras aulas, ver como voc\u00eas ir\u00e3o fazer, depois, posso dar a aula sim.\u201d (PC).\nEsse papel de articula\u00e7\u00e3o do processo se tornava cada vez mais n\u00edtido no trabalho da pesquisadora.\nA continuidade da an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o do material a ser utilizado na proposta pedag\u00f3gica teve continua\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o com PC. Ficou acordado entre PL e PP que os jogos deveriam: abordar o conte\u00fado, ser atrativos (imagem, colorido e \u00e1udio) para que despertassem um interesse inicial dos alunos, com enunciados simples para que os pr\u00f3prios alunos pudessem ler e interpretar, curtos para atender ao tempo da aula e permitirem adequa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es desafiadoras, mesmo que adaptadas pelas professoras e acrescentadas \u00e0 proposta.\nS\u00e9timo encontro\nNo s\u00e9timo encontro PP e PL retomaram, a ideia da proposta de fazer um apanhado das caracter\u00edsticas gerais dos vertebrados, observando quais s\u00e3o os conhecimentos que os alunos traziam, e posteriormente lan\u00e7ar questionamentos (desafio, desequil\u00edbrio). Saliente-se que o ponto alto desse encontro foi a surpresa de que PL havia criado um Blog.\nEnt\u00e3o vamos colocar as atividades que eles ir\u00e3o fazer ou um planejamento para o professor. Por que eu montei um blog, para ser utilizado pelos alunos e facilitar o trabalho no Labinfo. Quero que voc\u00ea veja se podemos colocar as atividades para os alunos acessarem no blog? (PL)\nDe fato, PL surpreendeu com a cria\u00e7\u00e3o de um blog para ser utilizado pelos alunos, ou seja, o curto espa\u00e7o para a montagem e aplica\u00e7\u00e3o da proposta aliados ao calend\u00e1rio apertado\n[...] movimento do pensamento que auxilia na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia e da autoconsci\u00eancia, conferindo aos part\u00edcipes da investiga\u00e7\u00e3o potenciais para pensar, fazer op\u00e7\u00f5es, agir e transformar a realidade. (IBIAPINA, 2008, p. 94)\nOu seja, a pesquisa come\u00e7ava a dar resultados vis\u00edveis, pois o blog tinha sido criado, ainda que individualmente, pela professora colaboradora, como produto de discuss\u00f5es da linha construtivista que mediada pela pesquisa colaborativa, se viu valorizada ou desafiada a refletir sobre sua a\u00e7\u00e3o e agir. Resultando na tentativa de mudar seu espa\u00e7o de trabalho, valorizando o espa\u00e7o virtual e ferramentas virtuais como potenciais aliados ao processo de ensino-aprendizagem.\nPor conseguinte, PL demonstrou querer autonomia e exclusividade na montagem e operabilidade do Blog, com a coloca\u00e7\u00e3o de que tinha criado o blog, e por isso ele dependia de seu e-mail e senha, portanto s\u00f3 ela poderia acessar, contudo, se comprometeu a organizar as atividades no Blog, garantindo que os alunos teriam maior autonomia com pouca interfer\u00eancia do professor, como indica a seguinte fala:\nO aluno que vai fazer tudo. Assim que o professor der as orienta\u00e7\u00f5es, o aluno abre o blog e realiza as atividades. Os v\u00eddeos ser\u00e3o apresentados no Data show, conforme o que j\u00e1 t\u00ednhamos combinado.(PL).\nDessa maneira, ficou combinada a finaliza\u00e7\u00e3o da montagem das tr\u00eas aulas que comporiam a proposta did\u00e1tica para o pr\u00f3ximo encontro e a cria\u00e7\u00e3o do blog se configurou como resultado dos nossos encontros. Quanto \u00e0 PL, a necessidade de se mostrar capaz de se reinventar gerou algo que pode mudar as aulas do Labinfo.\nOitavo encontro\nO oitavo encontro foi para a defini\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de cada aula e suas disposi\u00e7\u00f5es no blog. V\u00e1rias atividades foram testadas e mudadas, a cria\u00e7\u00e3o do Blog inclusive, a interatividade que iria permitir ao aluno e professor e o acesso ao ambiente foram igualmente conversadas e acordadas entre PL e PP . A montagem da aula um fluiu de forma tranquila, PL informou que haveria links no Blog, os quais os alunos poderiam acessar onde e quando quisessem e que as aulas seriam dispostas em quadros separados: aula um, aula dois, aula tr\u00eas. Sendo que a aula um teria o v\u00eddeo, a discuss\u00e3o, os jogos e as quest\u00f5es geradoras de desequil\u00edbrio, justificadas pelo objetivo da proposta conforme a fala da pesquisadora:\n[...]nossa proposta visa aliar os recursos digitais do Labinfo ao ensino de ci\u00eancias com uma perspectiva construtivista. Sendo assim, come\u00e7ar\u00edamos lan\u00e7ando desafios aos alunos para causar desequil\u00edbrio, para isso, achamos dois v\u00eddeos bem curtos, um sobre curiosidades em geral e o outro sobre o cerrado. Vamos escolher um, para iniciar a aula e lan\u00e7ar as quest\u00f5es[...](PP) Nesse instante foi questionado se as quest\u00f5es e os coment\u00e1rios dos alunos poderiam ser sistematizados no blog, ao que PL respondeu: \u201cNo blog n\u00e3o, mas no Writter, a professora faz com eles no Data show, mas n\u00e3o fica dispon\u00edvel no blog\u201d. (PL). Essa fala, de certa forma, sinalizou que seria poss\u00edvel registrar as opini\u00f5es dos alunos de forma sistematizada.\nQuadro com aula 1 ainda fora do Blog\nAula 1\nSemelhan\u00e7as e Diferen\u00e7as\nIlustra\u00e7\u00e3o, gravura de 1890 retirado de : https://peregrinacultural.wordDress.com\nRevise alguns tipos de habitats e revestimentos do corpo dos vertebrados, acessando o jogos do links:\nhttp://www.atividadeseducativas.com.br/index.php7idM 1252 (at\u00e9 a 5a fase, dos animais que t\u00eam penas)\nhttp://nonio.eses.pt/eusei/2ciclo.asp?t=0%20locomo%C3%A7%C3%A3o (locomo\u00e7\u00e3o)\nhttp://www.smartclass.com.br/page 3.html (habitat de aves, repteis e anf\u00edbios ) (sobre habitat).\n.Que habitats aparecem?\n.O revestimento do corpo dos animais pode variar de acordo com o habitat ?\n.Em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente aqu\u00e1tico e o terrestre, correspondem ao habitat natural de todos os animais mostrados no jogo?\n.O jogo permite que todos os animais que t\u00eam pelos sejam marcados?\n.Identificou algum animal do cerrado no jogo? Qual?\nRegistro das informa\u00e7\u00f5es dos alunos\nFigura 1 - Quadro com a aula 1\nFinalizada a montagem da aula um (figura 1) foi conversado sobre a disposi\u00e7\u00e3o da aula dois (figura 2), ao que ficou combinado que seria colocado um v\u00eddeo curto. A princ\u00edpio houve d\u00favida entre dois, um sobre curiosidades dos animais e outro sobre a fauna do Cerrado. Ficou decidido pelo segundo, que ilustra o Parque Nacional de Bras\u00edlia, por entendermos que seria mais educativo e prestigia o bioma local. Em seguida, foram coletados dados do IBRAN para que os alunos pudessem comparar informa\u00e7\u00f5es do cerrado com o Brasil.\nQuadro com aula dois, ainda fora do Blog:\nAULA 2 Vertebrados do nosso bioma\n1\u00b0 - Assista ao v\u00eddeo que ser\u00e1 apresentado, ele pode ser encontrado no link: https://www.voutube.com/watch?v=RwimHPbiYpE\n.Sabe que lugar \u00e9 esse?\n.Conhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n.Quais os nomes desses animais?\n.Todos os citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\n.Como podemos classificar estes vertebrados observando suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as?\nRegistro das informa\u00e7\u00f5es dos alunos\n2\u00b0 - Leia o texto abaixo e escolha no Google - Imagens, um animal que poderia ilustr\u00e1-lo. Justifique a sua resposta:\nNas atividades que fizemos at\u00e9 agora, foi poss\u00edvel observar diferentes caracter\u00edsticas dos animais vertebrados. Observamos as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as que podem ocorrer em rela\u00e7\u00e3o ao habitat, revestimento do corpo, na locomo\u00e7\u00e3o, entre outras. Em comum, sabemos que eles possuem a coluna vertebral.\nEssas observa\u00e7\u00f5es e estudos realizados ao longo dos anos possibilitou a classifica\u00e7\u00e3o dos animais vertebrados em cinco subgrupos, sendo eles: peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. (Alguns estudiosos j\u00e1 come\u00e7am a considerar a possibilidade de aves e r\u00e9pteis fazerem parte de um mesmo grupo, por possu\u00edrem mais semelhan\u00e7as do que diferen\u00e7as).\nImportante ressaltar que representantes desses grupos (peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos) podem ser encontrados nas mais variadas regi\u00f5es do planeta. Se considerarmos toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, \u00e9 poss\u00edvel verificar a diversidade da fauna* do nosso pa\u00eds. Entretanto, cada bioma* possui uma fauna espec\u00edfica.\nNo cerrado, bioma da nossa regi\u00e3o, encontramos representantes desses cinco subgrupos. O\nInstituto do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos - Bras\u00edlia Ambiental (IBRAM) mostra que:\n\tBrasil\tCerrado\nPeixes\t3.885\t1.200\nAnf\u00edbios\t877\t121\nR\u00e9pteis\t721\t264\nAves\t1832\t837\nMam\u00edferos\t658\t199\nNo link: http://www.ibram.df.gov.br/component/content/article/273.html#* \u00e9 poss\u00edvel conferir as listas dos animais vertebrados catalogados no cerrado brasileiro.\n*sugest\u00f5es para pesquisar e aprender mais\nFigura 2 - Quadro com a aula 2\nPara a finaliza\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica, na terceira aula, foi desenvolvida uma chave de classifica\u00e7\u00e3o, na qual os alunos, tendo como base os jogos, v\u00eddeo e o texto, completam os n\u00fameros com a classe e um nome de animal do cerrado que represente a classe. Dessa forma, a professora poderia ter uma ultima chance, na proposta de se atentar \u00e0s coloca\u00e7\u00f5es dos alunos e assim ter ideia do que sabiam sobre o assunto e mais uma vez question\u00e1-los.\nQuadro com a Aula 3 ainda fora do Blog:\nFigura 3 - Quadro com a aula 3\nEnfim as aulas ficaram prontas para serem colocadas no blog e aplicadas. PL atuou como colaboradora e co-construtora, assim como prop\u00f5e Desgagn\u00e9 (2007), se colocando como part\u00edcipe ativa na pesquisa, fez quest\u00e3o de finalizar a disposi\u00e7\u00e3o das aulas no blog. Finalizadas, as aulas foram enviadas \u00e0 PC via e-mail, para que a docente estivesse a par do que havia sido constru\u00eddo e aplicado nas suas turmas de s\u00e9timos anos. Finalizadas, as tr\u00eas aulas foram arranjadas no Blog por PL, resultando no seguinte:\nQuadro com Aula 1 montada no Blog:\nTER\u00c7A-FEIRA, 24 DE OUTUBRO DE 2017\nClassificando animais do cerrado de acordo com as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as gerais dos vertebrados.\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - AULA 01\nPrincipais caracter\u00edsticas dos animais vertebrados\nRevise alguns tipos de habitats e revestimentos do corpo dos vertebrados, acessando os jogos dos links abaixo:\n1.\tAnimais (Responder at\u00e9 a 5a fase, animais que t\u00eam penas)\n2.\tlocomo\u00e7\u00e3o\n3.\tAves\n-\tO revestimento do corpo dos animais pode variar de acordo com o habitat?\n-\tOs ambientes aqu\u00e1tico e terrestre correspondem ao habitat natural de todos os animais mostrados no jogo?\n-\tO jogo permite que todos os animais que t\u00eam pelos sejam marcados?\n-\tIdentificou algum animal do cerrado no jogo? Qual?\nFigura 4 - Quadro com a aula 1 montada no Blog\nQuadro com Aula 2 montada no Blog\nVertebrados do nosso bioma\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - AULA 02\n1.\tAssista ao v\u00eddeo que ser\u00e1 apresentado por sua professora. Ele pode ser encontrado no endere\u00e7o: https://www.youtube.com/watch?v=RwimHPbiYpE\nReflita:\n-\tReconhece esse lugar?\n-\tConhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n-\tSabe os nomes desses animais?\n-\tTodos os animais citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\n-\tComo podemos classificar esses vertebrados observando sua semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as?\n2.\tLeia o texto abaixo e escolha no Google Imagens, um animal que poderia ilustr\u00e1-lo.\nMas atividades que fizemos at\u00e9 agora, foi poss\u00edvel observar diferentes caracter\u00edsticas dos animais vertebrados. Observamos as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as que podem ocorrer em rela\u00e7\u00e3o ao habitat, revestimento do corpo, na locomo\u00e7\u00e3o, entre outras. Em comum, sabemos que eles possuem a coluna vertebral.\nEssas observa\u00e7\u00f5es e estudos realizados ao longo dos anos possibilitou a classifica\u00e7\u00e3o dos animais vertebrados em cinco subgrupos, sendo eles: peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. (Alguns estudiosos j\u00e1 come\u00e7am a considerar a possibilidade de aves e r\u00e9pteis fazerem parte de um mesmo grupo, por possu\u00edrem mais semelhan\u00e7as do que diferen\u00e7as).\nImportante ressaltar que representantes desses grupos (peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos) podem ser encontrados nas mais variadas regi\u00f5es do planeta. Se considerarmos toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, \u00e9 poss\u00edvel verificar a diversidade da fauna* do nosso pa\u00eds. Entretanto, cada bioma* possui uma fauna espec\u00edfica.\nMo cerrado, bioma da nossa regi\u00e3o, encontramos representantes desses cinco\nsubgrupos. 0 Instituto do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos - Bras\u00edlia Ambiental (IBRAM) mostra que______________________________________________________________\n\tBrasil\tCerrado\nPeixes\t3.885\t1.200\nAnf\u00edbios\t877\t121\nR\u00e9pteis\t721\t264\nAves\t1832\t837\nMam\u00edferos\t658\t199\nMo link: http://www.ibram.df .gov.br/component/content/arti cie/273.html#*\n\u00e9 poss\u00edvel conferiras listas dos animais vertebrados catalogados no cerrado brasileiro \u2019sugest\u00f5es para pesquisar e aprender mais\nReflita:\nPor que \u00e9 importante conhecer os animais, em especial os da nossa regi\u00e3o?\nFigura 5 - Quadro com a aula 2 montada no Blog\nQuadro com Aula 3 montada no Blog\nIdentificando as classes dos vertebrados\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - Aula 03\nObserve o esquema abaixo, relembre e volte nas aulas anteriores se necess\u00e1rio, depois aponte pelo menos um representante do cerrado brasileiro para cada uma das classes correspondentes aos n\u00fameros I, II, III, IV e V:\nOS VERTEBRADOS\nCOLUNAVERTEBRAL\n\\ ^^*Presen\u00e7a de pelos\t\u2022 I\nV\nIV\nViXfemna\u00e1gua e possuem n ad ade\u00bb r as\n\n\"Entre a brutalidade para com o animal e a crueldade para com o homem, h\u00e1 uma s\u00f3 diferen\u00e7a: a v\u00edtima.\" - Lamartine\nFigura 6 - Quadro com a aula 3 montada no Blog\nA pesquisa colaborativa proposta e endossada por Desgagn\u00e9 (2007, p. 20) se caracteriza por ser um \u201cprocesso colaborativo e n\u00e3o uma simples troca de servi\u00e7os, trata-se de combinar, numa mesma atividade, o ensino e a pesquisa por meio de uma co-constru\u00e7\u00e3o\u201d, o que no caso deste trabalho deu origem a um Blog com tr\u00eas aulas, muita discuss\u00e3o sobre a perspectiva construtivista o que gerou \u00e0 PL, reflex\u00e3o sobre sua pr\u00e1tica e para a pesquisadora a possibilidade de viver a experi\u00eancia de uma pesquisa colaborativa com a obten\u00e7\u00e3o de dados para an\u00e1lise e divulga\u00e7\u00e3o de resultados.\n5.2\tAplica\u00e7\u00e3o da Proposta Pedag\u00f3gica\nA proposta pedag\u00f3gica foi desenvolvida no quarto bimestre do ano de 2017, nos meses de outubro e novembro, em cinco turmas de s\u00e9timos anos de uma escola da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF, sendo estas s\u00e9timos anos A, B, C, D e E. Em virtude do calend\u00e1rio do quarto bimestre, a proposta did\u00e1tica foi aplicada integralmente nas turmas A, C e D dos 7\u00b0s anos (primeira, segunda e terceira aula). E parcialmente nas turmas B e E (apenas a primeira aula). Notamos que mesmo incompleta, a aplica\u00e7\u00e3o nas turmas B e E, foi positiva no sentido de promover tamb\u00e9m para essas turmas a utiliza\u00e7\u00e3o do Labinfo proporcionando a estes alunos atividades com m\u00eddias diferenciadas e inicia\u00e7\u00e3o no Blog, al\u00e9m de incentivo e treinamento \u00e0s professoras que participaram deste projeto. No entanto, a an\u00e1lise dos dados ser\u00e3o referentes apenas a tr\u00eas turmas nas quais a sequencia pedag\u00f3gica foi aplicada na sua integralidade, ou seja, turmas A, C e D, considerando ainda que em cada uma destas turmas a mediadora foi diferenciada. Mesmo que tenha havido m\u00ednima interfer\u00eancia das outras, a mediadora principal na turma A foi PC, na turma C foi PL e na turma D foi PP.\nCom o prop\u00f3sito de atender ao pedido de PC, para que assistisse \u00e0s aulas aplicadas por PL e PP, como transcrito acima, no sexto encontro, a ordem da aplica\u00e7\u00e3o foi 7\u00b0 C, 7\u00b0D e por \u00faltimo 7\u00b0 A. Objetivos Gerais: Identificar conhecimentos pr\u00e9vios, ou seja, estruturas intelectuais j\u00e1 concebidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos animais vertebrados e provocar o desequil\u00edbrio nos esquemas intelectuais dos alunos a partir de questionamentos.\nAula 1\nObjetivos da aula: Observar as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os vertebrados apresentados nas m\u00eddias, e identificar o revestimento do corpo dos vertebrados apresentados nas m\u00eddias, assim como suas locomo\u00e7\u00f5es e habitat.\n7\u00b0C - aplicado por PL\nDin\u00e2mica da aula - PL apresenta o tema da aula com o blog http://labinfo|H2|.blogspot.com.br/. Em seguida, os alunos s\u00e3o aconselhados a refletirem sobre as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os animais (patos e cachorro) presentes na gravura no in\u00edcio do blog. H\u00e1 uma breve conversa sobre o assunto, pouca manifesta\u00e7\u00e3o dos alunos, nos levando a entender que ainda n\u00e3o teria ocorrido a provoca\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio ou do interesse que gera o sentimento, explicado por Piaget (1983) como aquele que move o sujeito e atribui objetivo \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da conduta. Por conseguinte, os alunos s\u00e3o orientados a seguirem acessando a palavra correspondente a cada n\u00famero de um a cinco, que os levar\u00e1 aos links dos\nOs discentes passaram de uma fase a outra com dificuldades pontuais como: n\u00e3o reconheceram o cavalo marinho como um peixe, n\u00e3o reconheceram o boto, n\u00e3o entenderam que o macaco apesar de viver em \u00e1rvores \u00e9 um animal terrestre, n\u00e3o reconhecerem que o ser humano tem p\u00ealos.\nA maioria dos alunos n\u00e3o apresentou dificuldades na intera\u00e7\u00e3o com a m\u00e1quina e tiveram relativa facilidade na t\u00e9cnica do jogo, mas apresentaram dificuldades ao responderem \u00e0s quest\u00f5es dos jogos , principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 digita\u00e7\u00e3o dos acentos, como no jogo, \u00cdcaro e a metamorfose. A professora foi ao data show tr\u00eas vezes com o intuito de demonstrar aos alunos a coloca\u00e7\u00e3o do acento circunflexo em br\u00e2nquias, e quando questionados, n\u00e3o sabiam do que se tratava o que nos levou a perceber a falta de familiaridade dos alunos com a palavra.\nTal dificuldade na escrita pode ser explicada se compararmos as fases da constru\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de Piaget (1983) com as observa\u00e7\u00f5es de nossos alunos, que revelaram estar aqu\u00e9m do esperado para a idade cronol\u00f3gica deles. Aos 12 anos de idade, passados pelas fases de transi\u00e7\u00e3o, teriam que estar lendo com certa flu\u00eancia. O processo de leitura deveria ter acontecido aos 8/9 anos de idade, deveriam estar sendo capazes de classificar/agrupar os animais dos 7 aos 11 anos, por\u00e9m o que notamos \u00e9 que parece n\u00e3o ter havido a efetiva\u00e7\u00e3o das etapas cognitivas anteriores, que serviriam de estrutura aos processos cognitivos de leitura e escrita.\nEm seguida, PL parabenizou aos que terminavam, pedindo para que auxiliassem aos colegas, sem contudo entregarem as respostas, logo mais, com o objetivo de iniciar a corre\u00e7\u00e3o, se dirigiu ao data show perguntando: \u201cvamos ajudar quem est\u00e1 com dificuldades? -me ajudem ent\u00e3o a completar.\u201d(PL). Esse momento retoma a Piaget (1973, p 18) que destaca a import\u00e2ncia de que o professor estimule a pesquisa e o esfor\u00e7o, ao inv\u00e9s de se contentar com a transmiss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 prontas. PL perguntava sobre as caracter\u00edsticas dos animais ao que os alunos respondiam, ainda desanimados e arriscando, demonstrando n\u00e3o terem certeza do que estavam afirmando, participando de forma t\u00edmida e respondendo exclusivamente ao que era perguntado. Mais uma vez observamos que ainda n\u00e3o teria ocorrido a provoca\u00e7\u00e3o do sentimento (afetividade) que de acordo com Jean Piaget (1983) move o sujeito \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de sua conduta, ou seja, o desequil\u00edbrio parecia n\u00e3o ocorrer. A fala: \u201celes s\u00e3o devagar, desistem r\u00e1pido quando n\u00e3o conseguem\u201d (PL), marcou o in\u00edcio de um novo questionamento,\nNa parte final, da reflex\u00e3o, quando os assuntos foram colocados em um contexto, foi poss\u00edvel observar que os alunos conseguiram reconhecer o habitat de quase todos os animais, se terrestres ou aqu\u00e1ticos, mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao bioma em que vivem. N\u00e3o sabiam muito ao certo a fun\u00e7\u00e3o do revestimento do corpo dos animais e muitos n\u00e3o identificaram o ser humano como animal. N\u00e3o reconheceram a respira\u00e7\u00e3o branquial. Demonstraram n\u00e3o terem familiaridade com as classes dos vertebrados: peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. Nessa turma tamb\u00e9m foi poss\u00edvel perceber que a etapa do agrupamento e classifica\u00e7\u00e3o, que seria entre os 7 e 11 anos, de acordo com os est\u00e1gios de Piaget (1983), parece n\u00e3o ter sido superada, ou seja, a dificuldade demonstrada pelos alunos pode indicar certa defasagem nas estruturas de base.\nMesmo depois de combinado, PL achou desnecess\u00e1rio o registro no blog das observa\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos com a justificativa de que geraria indisciplina, inclusive j\u00e1 se preparando para aplica\u00e7\u00e3o da aula dois, \u201c[...seria melhor n\u00e3o abrir para que os alunos naveguem no Google em busca de imagens...] (PL)\u201d.\nAp\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da proposta na primeira turma, observamos a gravura escolhida n\u00e3o condizia com o bioma local, cerrado, que seria trazido para a segunda aula como forma de trabalhar mais pr\u00f3ximo com a realidade dos alunos. A gravura foi modificada para a seguinte:\nFigura 7 - Representantes dos vertebrados\n7\u00b0D - aplicado por PP\nPL, fez quest\u00e3o de apresentar o blog aos alunos, explicando que as aulas foram colocadas no ambiente virtual e que qualquer um deles poderia ter acesso ao tema da aula. Ap\u00f3s essa interfer\u00eancia, PP retomou pedindo aos alunos para visualizarem em suas telas o blog http://labinfoHH|.blogspot.com.br/. Na sequ\u00eancia foi lido o tema da aula, e questionado aos alunos se sabiam a diferen\u00e7a entre os animais vertebrados e invertebrados. Houve incentivo para que os alunos visualizassem a ilustra\u00e7\u00e3o do blog seguida de reflex\u00e3o sobre as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as. Assim, a sondagem do conhecimento que os alunos tinham sobre classifica\u00e7\u00e3o dos vertebrados foi iniciada com os jogos, no momento em que foram instru\u00eddos a clicarem nas palavras referentes aos links. Os alunos apresentaram relativa facilidade na t\u00e9cnica do jogo, ao movimentarem o personagem \u00cdcaro demonstrando a capacidade de abstra\u00e7\u00e3o correspondente ao est\u00e1gio do desenvolvimento proposto por Piaget (1983), ou seja, in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es formais. Mas arriscaram m bastante ao responder, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 digita\u00e7\u00e3o dos acentos. Nessa turma tamb\u00e9m percebemos a dificuldade em colocar o acento circunflexo em br\u00e2nquias e a falta de familiaridade com a palavra. A dificuldade na escrita revelou certa defici\u00eancia na supera\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios de desenvolvimento anteriores, impedindo a estrutura\u00e7\u00e3o das bases cognitivas para a escrita e a leitura.\nN\u00e3o houve leitura dos enunciados e os alunos foram deixados livres para seguirem os jogos conforme terminavam o anterior. PL interrompeu dizendo que os alunos deveriam iniciar cada fase juntos, porque estavam perdendo a sincronia. Alguns ficaram entediados pois, apresentavam bastante facilidade. Este acontecimento demonstra o lado tradicionalista de PL, que de acordo com Piaget (1977, apud MUNARI 2010), tamb\u00e9m pode interferir na aprendizagem do aluno.\nEssa interfer\u00eancia gerou certa tens\u00e3o, tipo de situa\u00e7\u00e3o prevista e descrita como conflituosa por Albuquerque e Ibiapina (2016) e que requer esfor\u00e7os, sobretudo do pesquisador para que esses fatores sejam geradores de reflex\u00e3o e mudan\u00e7a. Com esse intuito, o pedido foi acatado, sobretudo com a inten\u00e7\u00e3o de respeitar as regras do Labinfo e a experi\u00eancia de PL.\nFoi observado, pelas tr\u00eas docentes presentes no Labinfo, que a maioria dos estudantes n\u00e3o lia os enunciados e testava os jogos sem saber o que era pra ser feito. Ao final das cinco fases, a corre\u00e7\u00e3o das atividades foi iniciada no Data Show, surgindo coloca\u00e7\u00f5es como: seres vertebrados t\u00eam ossos e invertebrados n\u00e3o t\u00eam, n\u00e3o reconheceram o cavalo marinho como um peixe, n\u00e3o reconheceram que o ser humano tem p\u00ealos, acham que a cobra \u00e9 um\nAo inicio da discuss\u00e3o das quest\u00f5es geradoras de desequil\u00edbrio, presentes no blog, PL interferiu com a fala de que todos os questionamentos j\u00e1 haviam sido feitos durante a corre\u00e7\u00e3o. Mais um momento em que a diferen\u00e7a de postura gera um pequeno conflito, descrito por Albuquerque e Ibiapina (2016), mas dessa vez relevante, uma vez que os questionamentos eram fundamentais para verifica\u00e7\u00e3o do conhecimento que os alunos traziam, interferindo assim no objetivo da proposta e da aula. Sendo assim, o debate continuou e embora bastante participativos e reconhecendo os ambientes aqu\u00e1ticos e terrestres os alunos demonstraram dificuldades em alguns conceitos simples como a rela\u00e7\u00e3o entre o ser vivo e seu habitat natural e os mecanismos utilizados para a sobreviv\u00eancia nesses locais, tais como a respira\u00e7\u00e3o. Foi poss\u00edvel observar tamb\u00e9m, que os discentes conseguiram reconhecer o habitat de quase todos os animais visualizados na ilustra\u00e7\u00e3o, assim como nos jogos, mas n\u00e3o estabeleceram rela\u00e7\u00e3o entre as semelhan\u00e7as, as diferen\u00e7as e o agrupamento dos animais em classes. N\u00e3o reconheceram a respira\u00e7\u00e3o branquial. Pareceu n\u00e3o terem familiaridade com as classes dos vertebrados: peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. Distinguiram os animais apenas em carn\u00edvoros e herb\u00edvoros, n\u00e3o apresentaram flu\u00eancia na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, demonstrando n\u00e3o estarem com o desenvolvimento intelectual de acordo com o a teoria dos quatro est\u00e1gios de Piaget (1983).\nMais uma vez o Writer n\u00e3o foi utilizado para registrar as observa\u00e7\u00f5es feitas em campo vis\u00edvel para os alunos. O descumprimento do que havia sido combinado gera desconforto, ainda que n\u00e3o exteriorizado, ainda assim, promovia a reflex\u00e3o sobre a coloca\u00e7\u00e3o de Albuquerque e Ibiapina (2016), de que o pesquisador necessita ter habilidades e se utilizar desses momentos para reflex\u00e3o, mudan\u00e7a e progresso dos envolvidos.\n7\u00b0A - aplicada por PC\nPC apresentou o tema da aula e o blog http://labinfo|||||.blogspot.com.br/, na sequ\u00eancia os alunos foram instru\u00eddos a acessarem e refletirem sobre as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os animais presentes na gravura no in\u00edcio do blog. Em seguida a docente instruiu aos alunos como deveriam acessar cada link. Assim que acabaram iniciou a corre\u00e7\u00e3o com participa\u00e7\u00e3o dos alunos. A docente caminhou entre as bancadas, incentivando aos alunos, entretanto considerou desnecess\u00e1rio voltar aos questionamentos colocados no final da aula do blog e considera que as quest\u00f5es foram discutidas no decorrer da aula. Assim como nas outras aulas, as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos n\u00e3o s\u00e3o registradas no Writer.\nOs alunos n\u00e3o tiveram dificuldades no reconhecimento dos animais, embora n\u00e3o soubessem identificar suas classes. Possu\u00edam relativa facilidade na opera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina. Como n\u00e3o liam os enunciados, arriscavam nas respostas e apresentaram dificuldades na digita\u00e7\u00e3o dos acentos. Os estudantes apresentaram dificuldades em conceituar br\u00e2nquias, por n\u00e3o terem intimidade com esse tipo de respira\u00e7\u00e3o. Foi poss\u00edvel observar que os alunos conseguiram reconhecer o habitat de quase todos os animais, mas n\u00e3o associam as semelhan\u00e7as e as diferen\u00e7as dos vertebrados como as principais caracter\u00edsticas para agrup\u00e1los e classific\u00e1-los em cinco classes. Demonstraram bastante defasagem na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, consequentemente na ortografia. Considerando a teoria dos quatro est\u00e1gios de Piaget (1983), a observa\u00e7\u00e3o corrobora para o entendimento de que existe defasagem dos alunos em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento que deveriam apresentar aos 12 anos de idade. Tal dificuldade na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o demonstra que ainda h\u00e1 defici\u00eancia na representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que deveria ter se iniciado aos 6 anos de idade, possibilitando a leitura aos 8 anos.\nPC achou desnecess\u00e1rio seguir os questionamentos ao final da aula e n\u00e3o fez o registro por considerar que p\u00f4de perceber o \u201cn\u00edvel de conhecimento\u201d que os alunos teriam sobre o assunto, agradeceu e disse ter achado a experi\u00eancia muito v\u00e1lida, embora tenha ficado frustrada com o pouco conhecimento dos alunos sobre o tema, o que pode ser ilustrado pela fala: \u201ca proposta parece sim aplic\u00e1vel, mas o n\u00edvel dos alunos \u00e9 muito baixo\u201d. Com a surpresa do pouco conhecimento demonstrado por eles, inclusive em situa\u00e7\u00f5es mais prim\u00e1rias como a leitura, PC demonstra que, na verdade, o desequil\u00edbrio causado foi nela, ao se ver desafiada a procurar estrat\u00e9gias para retomar os conhecimentos mais b\u00e1sicos desses alunos incluindo a alfabetiza\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o esta prevista na pesquisa colaborativa e que talvez estivesse exposta na fala de PL citada anteriormente, quando se refere aos alunos como \u201ddevagar\u201d(PL).\nAula 2\nObjetivos pedag\u00f3gicos da aula 2: Classificar os animais vertebrados que aparecem no v\u00eddeo de acordo com o revestimento do corpo, h\u00e1bitos alimentares e habitat e reconhecer o cerrado como bioma local e habitat de animais.\n7\u00b0 C - aplicado por PL\nPL pediu para os alunos acessarem o blog, dispon\u00edvel no link http://labinfo|||||.blogspot.com.br/, que se encontrava na tela do computador, para continuidade \u00e0s aulas de ci\u00eancias. Em seguida, a professora pediu para os alunos lerem o\nt\u00edtulo da aula e anunciou um v\u00eddeo, que seria assistido na tela do data show, para garantir a visibilidade e o acompanhamento de todos de uma s\u00f3 vez. O v\u00eddeo teve curta dura\u00e7\u00e3o e apresentou alguns animais encontrados no Parque Nacional de Bras\u00edlia. Ap\u00f3s o v\u00eddeo a professora partiu para as quest\u00f5es geradoras da discuss\u00e3o:\n. Sabe que lugar \u00e9 esse?\n. Conhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n.Quais os nomes desses animais?\n.Todos os citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\nApesar de n\u00e3o reconhecerem as piscinas da \u00e1gua mineral que apareceram no v\u00eddeo, os alunos demonstraram certa fascina\u00e7\u00e3o pelo v\u00eddeo, e os animais que apareceram, identificando o: tamandu\u00e1, veado (risos e piadas), javali (na verdade era um porco do mato), tigre (n\u00e3o aparece e n\u00e3o \u00e9 do cerrado), louva-Deus, filhote de elefante (anta). Tal comportamento confirmou que as quest\u00f5es causadoras de desequil\u00edbrio surtiram efeito, gerando o sentimento que impulsiona a aprendizagem, revelando tamb\u00e9m que a m\u00eddia estava de acordo com o interesse e faixa et\u00e1ria dos alunos.\nNesta aula foi poss\u00edvel perceber que os alunos gostaram do filme, embora com defici\u00eancia em alguns conceitos fundamentais como a presen\u00e7a da coluna vertebral nos vertebrados e mais uma vez a falta de conhecimento dos biomas, inclusive do bioma local e seus representantes, t\u00e3o pouco o que diferencia as classes dos animais embora saibam algumas de suas caracter\u00edsticas de forma aleat\u00f3ria. N\u00e3o sabem conceituar as palavras bioma e fauna e parecem ter dificuldades em situar os ambientes. A falta de contato do sujeito com o objeto, ou seja, dos alunos com o ambiente onde vivem e suas carater\u00edsticas.\nComo podemos classificar estes vertebrados observando suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as? Ao perceber que os alunos n\u00e3o compreendiam as perguntas, a professora tentava refaz\u00ea-las, de forma a propiciar aos alunos o sentimento desencadeador da aprendizagem (PIAGET, 1983). Ap\u00f3s essa discuss\u00e3o, a docente incentivou a leitura do texto, pedindo em seguida, para os alunos acessarem o Google na busca de imagens e escreverem o nome do animal que gostariam que representasse o cerrado. PL exemplificou, colocando o lobo guar\u00e1, pedindo que os alunos seguissem a mesma trajet\u00f3ria no computador. Ficou n\u00edtido o esfor\u00e7o e a mudan\u00e7a de PL em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aula anterior, na qual afirmou que os alunos n\u00e3o pesquisariam no Google, modificando sua postura, se aproximou um pouco mais do professor construtivista, conforme Piaget (1973), estimulando a pesquisa e o esfor\u00e7o, deixando os estudantes livres, em seguida, para escolherem os animais que mais lhes chamassem aten\u00e7\u00e3o. Apareceu nas telas dos computadores: coruja, tucano, jacar\u00e9, entre outros animais.\nDe volta ao blog, os alunos foram estimulados a lerem o pequeno texto com a perspectiva de animais do cerrado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna brasileira.\nA professora estimulou os alunos a colocarem suas opini\u00f5es, diz que n\u00e3o precisa ser certo ou errado, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cdiscutir os fatos\u201d. Percebe-se a preocupa\u00e7\u00e3o da professora em estimular e escutar os alunos. Ap\u00f3s algumas observa\u00e7\u00f5es da imposi\u00e7\u00e3o tradicionalista de PL, surgem para PP, questionamentos sobre ser esse perfil ser resultado da tentativa de mudan\u00e7a de uma posi\u00e7\u00e3o mais tradicional para uma postura mais dial\u00f3gica, condizente com o professor mediador. PL demonstra ter necessidade de manter o controle e garantir a const\u00e2ncia da aula, mas h\u00e1 tamb\u00e9m se esfor\u00e7a para permitir mais autonomia aos alunos.\n7\u00b0D - aplicado por PP\nOs alunos foram instru\u00eddos a acessarem http://labinfo||f||.blogspot.com.br/, o link do blog, j\u00e1 estava exposto na tela do computador, com o intuito de dar continuidade \u00e0s aulas de ci\u00eancias. Foram informados que assistiriam a um filme r\u00e1pido e por isso deveriam ficar atentos. Ao acabar o filme, s\u00e3o questionados sobre o local que aparece, se algu\u00e9m j\u00e1 tinha ido \u00e0quela piscina, dando assim in\u00edcio \u00e0 discuss\u00e3o.\n.Sabe que lugar \u00e9 esse?\n.Conhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n.Quais os nomes desses animais?\n.Todos os citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\n.Como podemos classificar estes vertebrados observando suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as?\nAinda que atentos ao filme, os alunos n\u00e3o reconheceram o local (\u00c1gua mineral ou Parque Nacional de Bras\u00edlia), alguns sugeriram ser a Amaz\u00f4nia, a maioria n\u00e3o se manifestou. Esse fato exp\u00f5e mais uma vez a falta de contato do sujeito com o objeto, ou seja, do ambiente com o aluno.\nDe volta ao blog, foi solicitado aos alunos que lessem o pequeno texto, identificando as palavras: fauna e bioma informando em seguida o significado de cada uma, ao que os discentes se mantiveram calados. Como o conceito era necess\u00e1rio para o entendimento do texto e o tempo da aula estava correndo, foi necess\u00e1rio o esclarecimento do\nA falta de requisitos b\u00e1sicos e leitura chegam a ser um empecilho para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, de estruturas mentais mais elaboradas. Nesse momento, onde a leitura do texto era condi\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 sequ\u00eancia da aula, \u00e9 mais n\u00edtida a dist\u00e2ncia entre o que se esperava dos alunos na faixa et\u00e1ria em que se encontram e o conhecimento que apresentam.\nAp\u00f3s a leitura do texto, seguiu-se a discuss\u00e3o e a possibilidade de confirmar a n\u00e3o interpreta\u00e7\u00e3o dos alunos do que seja semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, e ainda a diferencia\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de vertebrados e invertebrados como \u201cos que t\u00eam ossos e os que n\u00e3o t\u00eam ossos\u201d. Ao serem questionados sobre como os animais visualizados no filme poderiam ser classificados, sugerem \u201cherb\u00edvoros e carn\u00edvoros\u201d. Os alunos surpreenderam ao demonstrarem atrav\u00e9s de suas respostas que n\u00e3o sabem onde ficam o Brasil, nem o cerrado: o bioma local. A falta de contato do aluno com o ambiente, e ainda t\u00e3o significativo quanto isso \u00e9 o fato de terem dificuldades na leitura, escrita, classifica\u00e7\u00e3o e agrupamento, expondo dessa forma que ainda n\u00e3o atingiram as caracter\u00edsticas do est\u00e1gio das opera\u00e7\u00f5es formais, (PIAGET, 1983), no qual a idade cronol\u00f3gica indica que deveriam estar.\nO registro das coloca\u00e7\u00f5es dos alunos no Writer, conforme havia sido combinado na constru\u00e7\u00e3o da proposta n\u00e3o aconteceu, requerendo por parte da pesquisadora, a habilidade em superar mais essa diferen\u00e7a de ideias. A procura por imagens dos animais do cerrado foi o ponto alto da aula, demonstrando mais autonomia e interesse dos alunos.\n7\u00b0 A - aplicada por PC\nPC pediu aos alunos que visualizassem o blog, dispon\u00edvel no link: http://labinfocef20.blogspot.com.br/, dispon\u00edvel na tela do computador. Posteriormente, os alunos foram orientados a lerem o t\u00edtulo da aula e assistirem ao v\u00eddeo que seria exibido no data Show para garantir a visibilidade e o acompanhamento de todos, conforme recomendado por PL. O v\u00eddeo, curto, apresentou alguns animais encontrados no Parque Nacional de Bras\u00edlia. Ap\u00f3s o v\u00eddeo PC partiu para as quest\u00f5es geradoras de discuss\u00e3o. Os alunos demonstraram interesse pelo filme, comentando e tentando identificar todos os animais que apareceram, embora n\u00e3o tenham reconhecido as piscinas da \u00e1gua mineral que aparecem no v\u00eddeo. Foi poss\u00edvel observar que o filme provocou o sentimento (afetividade) que de acordo com Jean Piaget (1983) move o sujeito \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de sua conduta, ou seja, o desequil\u00edbrio parecia ocorrer. Alguns disseram ser o zool\u00f3gico, outros o parque Ana L\u00eddia. PC disse se tratar do Parque Nacional de Bras\u00edlia e que a piscina era a da \u00e1gua mineral, que fica dentro do parque nacional de Bras\u00edlia, ao que os alunos desconhecem. Perguntados se\ns\u00e3o todos animais vertebrados os que aparecem no v\u00eddeo, os alunos responderam que, menos o louva-deus. Ou seja, s\u00e3o capazes de abstrair os conceitos de vertebrados e invertebrados, agrupando mentalmente e classificando os animais que apareceram no v\u00eddeo, refor\u00e7ando positivamente o est\u00e1gio do desenvolvimento no qual se encontram, de acordo com Piaget (1983), isto \u00e9, o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es formais, iniciada por volta dos 12 anos de idade.\nNa sequencia, a professora pediu que os alunos lessem o pequeno texto sobre os animais do cerrado e os dados comparativos com a fauna brasileira. Alguns alunos reclamaram e mostraram desinteresse na leitura dizendo que os jogos estavam melhores. Mesmo assim aparentam ler. O desinteresse pela leitura e interpreta\u00e7\u00e3o faz com que a aula se torne cansativa, Mais uma vez percebe-se que o texto est\u00e1 al\u00e9m, pois os alunos ainda t\u00eam dificuldades e os jogos parecem se adequar mais ao est\u00e1gio de desenvolvimento no qual se encontram, ou seja, a escola parece estar falhando mesmo no desenvolvimento dos est\u00e1gios dos alunos, de acordo com Piaget. O interesse \u00e9 retomado no momento da escolha das imagens de animais do cerrado no Google.\nPL pede que os alunos prestem aten\u00e7\u00e3o em suas a\u00e7\u00f5es no Datashow, abre a aba do Google, digita lobo guar\u00e1 e clica em imagens, em seguida pede que os alunos abram tamb\u00e9m no Google e digitem \u201canimais do cerrado\u201d e pede aos alunos que escolham um animal. A professora caminha pelo Labinfo valorizando as escolhas dos alunos. Os alunos se animaram e cada um escolhe um animal e o amplia na tela. Surgem on\u00e7as, lobos guar\u00e1, anta, macaco, tucano, raposa.\nNo momento dos questionamentos sobre como classificar os vertebrados e os invertebrados, os alunos afirmaram que vertebrados s\u00e3o maiores e invertebrados s\u00e3o menores. A professora insistiu na pergunta, mas os alunos n\u00e3o se manifestaram mais. Demonstrando que n\u00e3o houve desequil\u00edbrio, n\u00e3o houve por parte dos alunos, mas as docentes envolvidas foram preenchidas por inc\u00f4modo, que pode ser entendido como o desequil\u00edbrio, ou sentimento de que algo precisaria ser feito, novas estrat\u00e9gias precisariam ser buscadas.\nAs professoras demonstram cada vez mais seguran\u00e7a na media\u00e7\u00e3o da aula, embora a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o constante do controle ainda sobreponha. As professoras acharam desnecess\u00e1rio o registro no blog das observa\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos.\nAula 3\nObjetivos pedag\u00f3gicos da aula 3: Classificar os animais vertebrados indicando um representante do cerrado para cada classe\n7\u00b0 C - aplicada por PL\nA professora revisou rapidamente as aulas 1 e 2 do blog, comentando as diferen\u00e7as entre os vertebrados e invertebrados solicitando, em seguida, que os alunos observassem a chave de classifica\u00e7\u00e3o presente na aula 3 do blog. Informou que cada n\u00famero romano correspondia a uma classe dos vertebrados que os alunos deveriam identificar, sugerindo em seguida o nome de um animal do cerrado que represente cada classe. A professora seguiu as setas de classifica\u00e7\u00e3o estimulando aos alunos a se lembrarem dos jogos, do texto e do v\u00eddeo que tinham visto nas aulas anteriores.\nAp\u00f3s alguns minutos para que os alunos refletissem sobre a atividade, notou-se a dificuldade dos estudantes em seguirem as setas e completar a classifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se lembravam dos nomes das classes e apenas de alguns representantes, ilustrando o trecho em que Piaget afirma que o \u201cdesenvolvimento mental \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, compar\u00e1vel \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de um grande pr\u00e9dio, e por isso, necessita de base s\u00f3lida.\u201d. (PIAGET, 1983, p. 12) Lembraram-se bem do sapo como anf\u00edbio, segundo os pr\u00f3prios alunos devido ao jogo do \u00cdcaro e a Metamorfose, demonstrando algum potencial do jogo na aprendizagem.\nVerificou-se a defasagem no reconhecimento das classes dos vertebrados, ao n\u00e3o identificarem mam\u00edferos, r\u00e9pteis, aves. O jogo \u00cdcaro e a metamorfose foi o que mais marcou, ao menos momentaneamente, mesmo revelando a dificuldade da ortografia e a falta de familiaridade com as palavras, os alunos apreenderam alguma coisa sobre anf\u00edbios. Tamb\u00e9m nessa aula foi verificada a falta de estruturas anteriores \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da leitura e da escrita, descrita nos est\u00e1gios de Piaget (1983).\nA professora se mostrou dispon\u00edvel para as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos, suscitando a participa\u00e7\u00e3o de todos e registrando no Writer - Datashow a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.\n7\u00b0 D - aplicada por PP\nSeguindo o exemplo de PL, as aulas 1 e 2 do blog foram revisadas, oportunizando mais uma vez a verifica\u00e7\u00e3o de que a observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos seres vivos \u00e9 fundamental para sua classifica\u00e7\u00e3o. Os animais do cerrado, assim como suas caracter\u00edsticas foram retomados. De volta ao blog, foi requisitado aos alunos, a observa\u00e7\u00e3o da chave de classifica\u00e7\u00e3o, bem como suas orienta\u00e7\u00f5es. Os alunos foram convidados a refletirem sobre a atividade, completando em seguida as lacunas. Utilizando o Writer no Data show, os alunos s\u00e3o lembrados mais uma vez de que o foco estava nos vertebrados.\nOs alunos demonstraram n\u00e3o estarem acostumados com chaves de classifica\u00e7\u00e3o, apresentando bastante dificuldade na atividade. Ao serem estimulados, come\u00e7aram a soltar conceitos bem prim\u00e1rios como: \u201ccachorro tem pelo\u201d . Sa\u00edram-se relativamente bem em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s aves, sobre os mam\u00edferos e anf\u00edbios citam poucos representantes e n\u00e3o se lembram de r\u00e9pteis e peixes do cerrado. No geral, verificou-se a defasagem no reconhecimento das classes dos vertebrados, n\u00e3o reconhecem mam\u00edferos, r\u00e9pteis, aves, nem anf\u00edbios. O jogo \u00cdcaro e a metamorfose parece ser o que mais marcou, embora n\u00e3o tenham se lembrado do nome da classe (anf\u00edbios), demonstram dificuldade na ortografia e a falta de familiaridade com conceitos simples. Tamb\u00e9m nessa aula foi observada a defici\u00eancia existente na leitura, na escrita, no processo de classifica\u00e7\u00e3o agrupamento e abstra\u00e7\u00e3o, descrita nos est\u00e1gios de Piaget (1983), segundo o qual, a falta de estruturas anteriores a essas caracter\u00edsticas impedem mudan\u00e7a para um est\u00e1gio mais avan\u00e7ado, no caso, os alunos deveriam estar no est\u00e1gio das opera\u00e7\u00f5es formais.\nA chave foi completada no Writer - Datashow com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, embora com muita defasagem nas respostas.\n7\u00b0A - aplicada por PC\nPC revisou rapidamente as aulas 1 e 2 do blog, comentou as diferen\u00e7as entre os vertebrados e invertebrados, focando inclusive nas caracter\u00edsticas comentadas nas aulas anteriores. Dando sequ\u00eancia, a professora pediu que os alunos lessem o enunciado da aula tr\u00eas e observassem que havia cinco n\u00fameros romanos e que cada um representava uma das cinco classe dos vertebrados. Ao perguntar se algu\u00e9m identificava a que classe se referia algum dos n\u00fameros, o sil\u00eancio foi a resposta. Com o Writer dispon\u00edvel no Data Show, a docente questionou aos aprendizes quais seriam os vertebrados que t\u00eam pelos e que vivem no cerrado, indicando as setas e fazendo questionamentos que pudessem levar os alunos \u00e0s classes dos vertebrados.\nNota-se a dificuldade em seguirem as setas e completar a classifica\u00e7\u00e3o, e sobre os representantes dos mam\u00edferos citam: \u201ctamandu\u00e1, cachorro, veado, anta, que correm e s\u00e3o carn\u00edvoros\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aves, os alunos chegam \u00e0 \u201ccoruja e ao tucano\u201d. N\u00e3o conseguem responder sobre r\u00e9pteis e citam o sapo como representantes dos anf\u00edbios. N\u00e3o conhecem nenhum representante dos peixes. A defici\u00eancia existente na leitura, na escrita, no processo de classifica\u00e7\u00e3o, agrupamento e abstra\u00e7\u00e3o descrita nos est\u00e1gios de Piaget (1983) e necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento esperado nas opera\u00e7\u00f5es formais que se iniciam aos 12 anos, parecem incompletos.\nA professora se mostrou dispon\u00edvel para as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos, suscitando a participa\u00e7\u00e3o de todos e registrando no Writer - Datashow a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.\n5.3\tConsidera\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o\nMesmo sendo o professor o principal foco da constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dessa proposta, tendo em vista a pesquisa colaborativa como uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento de uma sequencia did\u00e1tica, conduzida pelo construtivismo, que sirva de aux\u00edlio ao ensino de ci\u00eancias no Labinfo de uma escola p\u00fablica, a experi\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o evidenciou v\u00e1rios fatores, entre eles, a defasagem dos alunos de s\u00e9timos anos que deveriam estar no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es formais, dominando a leitura e a escrita, no entanto, parecem n\u00e3o aptos a agrupar e classificar, caracter\u00edsticas do est\u00e1gio pr\u00e9-operacional. Em todas as aulas, as turmas demonstraram homogeneidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos enunciados, e de conceitos que j\u00e1 eram esperados que eles soubessem como: semelhan\u00e7as, diferen\u00e7as, br\u00e2nquias, classifica\u00e7\u00e3o, agrupamento, classes dos vertebrados, vertebrados e invertebrados, entre outros conceitos muito simpl\u00f3rios de vertebrados como animais que n\u00e3o t\u00eam ossos.. Em rela\u00e7\u00e3o ao filme, nas tr\u00eas turmas, o interesse pelo v\u00eddeo do cerrado, foi notado, embora n\u00e3o reconhe\u00e7am o local (Parque Nacional de Bras\u00edlia), talvez porque nunca tiveram acesso e alguns, inusitadamente, desconhecem o cerrado como bioma local e, ainda, n\u00e3o compreendem o Cerrado como o ambiente natural do DF. Na terceira aula as dificuldades foram as mesmas em todas as turmas: n\u00e3o conseguiram seguir as setas na chave de classifica\u00e7\u00e3o ou mesmo colocarem o nome da classe ou respectivo representante.\nOutra situa\u00e7\u00e3o inusitada, foi o desequil\u00edbrio, condi\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel do pensamento, que o resultado da aplica\u00e7\u00e3o provocou nas docentes, um misto de frustra\u00e7\u00e3o pela observ\u00e2ncia de que os alunos n\u00e3o atenderam como esperado com o sentimento desafiador de que algo precisa ser feito para modificar as a\u00e7\u00f5es, dos docentes e discentes. A principal diferen\u00e7a entre as docentes, durante a aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na liberdade de express\u00e3o e autonomia dada aos alunos, PL e PC se preocupam mais com a organiza\u00e7\u00e3o da sala e a gest\u00e3o do tempo, enquanto PP procurou deixar as atividades serem iniciadas a crit\u00e9rio dos alunos, o que demandou maior quantidade de tempo. Em nenhuma das aulas as turmas ficaram \u201cfora de controle\u201d.\nA aplica\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica, segundo os resultados e an\u00e1lises forneceu ind\u00edcios de que as estruturas mentais j\u00e1 formadas pelos alunos das turmas A, C e D, em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado sugerido, precisam ser trabalhadas, para garantir a constru\u00e7\u00e3o de uma base s\u00f3lida de conhecimento. E para que esse objetivo seja alcan\u00e7ado, o professor, como representante direto da institui\u00e7\u00e3o escolar junto ao aluno, deve estar disposto a escutar, orientar e questionar sem dar respostas prontas que sejam memorizadas e logo esquecidas, mas que suscitem a investiga\u00e7\u00e3o dos alunos.\nDurante a pesquisa, as conversas registradas desde o primeiro encontro at\u00e9 as observa\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es das aplica\u00e7\u00f5es da proposta pedag\u00f3gica, nas turmas de s\u00e9timos anos, propiciaram que as docentes envolvidas retomassem em algumas ocasi\u00f5es o referencial te\u00f3rico da pesquisa e mais ainda, promoveu reflex\u00e3o sobre nossas a\u00e7\u00f5es. Com o intuito de promover uma ultima an\u00e1lise das pr\u00e1ticas vivenciadas por PL e PC nesse processo, foi apresentado um question\u00e1rio (ap\u00eandice p.72) com o intuito de finalizar o processo de reflex\u00e3o que se deu junto com desenvolvimento da pesquisa colaborativa, a qual tinha como objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta colaborativa que visava o uso de recursos digitais e/ou virtuais como estrat\u00e9gia de apoio ao ensino de ci\u00eancias, seguindo a perspectiva construtivista.\nEsse momento final, propiciou a percep\u00e7\u00e3o de que PL e PC identificaram exatamente o momento em passaram a contribuir com a pesquisa, demonstrando que estiveram mesmo envolvidas no projeto. Com a fala de que \u201cCertamente essa pesquisa aliou o conhecimento que j\u00e1 tinha com nova vis\u00e3o em termos educacionais\u201d, \u00e9 poss\u00edvel notar o reconhecimento do projeto como contribui\u00e7\u00e3o para a vida escolar. Al\u00e9m disso, ressaltaram a valoriza\u00e7\u00e3o das trocas de experi\u00eancias que existiram no processo da pesquisa colaborativa, sendo considerada por ambas como enriquecedora e mais estimulante, enquanto forma\u00e7\u00e3o, uma vez que promove a discuss\u00e3o e n\u00e3o a imposi\u00e7\u00e3o de um tema escolhido e aplicado compulsoriamente. Avaliam como significativa a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e experi\u00eancia, acrescentando que nunca tinham participado de uma forma\u00e7\u00e3o como essa e considerando ser um novo tipo de forma\u00e7\u00e3o, na qual se sentem tamb\u00e9m em contato com a pesquisa.\nA import\u00e2ncia de novas estrat\u00e9gias de ensino, em suma que se utilizaram das ferramentas digitais e virtuais foram marcantes para as docentes e consideradas como \u201cforma mais pr\u00e1tica para que o aluno se sinta estimulado a resolver as situa\u00e7\u00f5es por conta pr\u00f3pria (autonomia)\u201d, apesar de ainda considerarem estes recursos como diferentes, o que pode ser explicado por se tratarem de imigrantes digitais.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia da proposta pedag\u00f3gica, o fato de proporcionar ao professor o conhecimento que seus alunos j\u00e1 trazem \u00e9 significante para PC, que reafirma o desejo de que seus alunos soubessem mais. As professoras s\u00e3o un\u00e2nimes no reconhecimento de que o construtivismo, embora \u201cmais trabalhoso\u201d, propicia aos alunos maior participa\u00e7\u00e3o e reflex\u00f5es acerca do assunto a ser trabalhado, podendo ser a solu\u00e7\u00e3o para os problemas de aprendizagem identificados na aplica\u00e7\u00e3o da proposta. Enfatizam que a proposta proporcionou ao aluno uma nova forma de aprendizado ao propor que o aluno reflita, pesquise e construa\nseu conhecimento. Sobre isso, \u00e9 importante colocar que, ao considerarem a estrat\u00e9gia como \u201cuma nova forma de aprendizado\u201d, revelam um pouco do tom tradicional que seguem, pois este tipo de trabalho, no nosso modo de pensar, deveria fazer parte do dia a dia da escola, embora as duas tenhas experi\u00eancias diferentes de forma\u00e7\u00e3o e de tempo de servi\u00e7o, ambas apresentaram, postura mais tradicional de ensino. A negativa de ambas quando questionadas se houve algum limitante na constru\u00e7\u00e3o da proposta, pode ser interpretado, no caso de PL, como o real est\u00edmulo que a pesquisa gerou. Considerando PC, o envolvimento foi em menor intensidade, ao fornecer o conte\u00fado e receber a proposta pronta e no ponto de aplica\u00e7\u00e3o, nos leva a crer que n\u00e3o encontrou empecilhos mesmo.\n6\tCONCLUS\u00c3O\nA constru\u00e7\u00e3o da proposta envolveu um per\u00edodo de sondagem e conhecimento das condi\u00e7\u00f5es de trabalho da professora colaboradora que atua no Labinfo (PL). O per\u00edodo seguinte nos levou ao estudo e reflex\u00e3o de an\u00e1lises de conceitos piagetianos. A escolha desse pressuposto da educa\u00e7\u00e3o se deu ap\u00f3s sugest\u00e3o da pesquisadora, que por n\u00e3o poder deixar a pesquisa formal sair do foco do projeto, percebeu, nessa perspectiva, uma base para a apropria\u00e7\u00e3o ou reapropria\u00e7\u00e3o por parte da docente, do que seria o delineador da proposta did\u00e1tica que construiriam juntas.\nO percurso dessa constru\u00e7\u00e3o favoreceu a observa\u00e7\u00e3o, registro e an\u00e1lise de diferenciados dados. Foram eles: do estudo da perspectiva, da constru\u00e7\u00e3o da proposta did\u00e1tica, da aplica\u00e7\u00e3o da proposta did\u00e1tica e, por fim, de uma reflex\u00e3o das docentes envolvidas.\nA constru\u00e7\u00e3o foi permeada de descobertas e conflitos, os quais Ibiapina (1116) e Desgagn\u00e9 (1117) esclarecem como fatores inerentes a uma pesquisa colaborativa, na qual o pesquisador deve ser articulador e saber considerar os diversos pontos de vista. O perfil tradicional da professora foi um dos pontos mais trabalhados, e embora tenhamos a clareza de que seria hipocrisia afirmar que o construtivismo passou a fazer parte do cotidiano da docente, a valoriza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica e a considera\u00e7\u00e3o de suas estrat\u00e9gias na pesquisa\nA maior demonstra\u00e7\u00e3o de que a pesquisa colaborativa teria gerado reflex\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica da professora (PL) foi a cria\u00e7\u00e3o do Blog, desenvolvido por ela durante o processo, com o intuito de hospedar a proposta did\u00e1tica de ci\u00eancias. Tal Blog ao ser utilizado para aplicar as aulas nos 7\u00b0s anos, facilitou, segundo a professora de ci\u00eancias (PC) das turmas, a percep\u00e7\u00e3o de que o conhecimento de seus alunos estava aqu\u00e9m do esperado, nesse sentido, sua postura teria que mudar e seu planejamento deveria envolver a busca de estrat\u00e9gias que alcan\u00e7assem maior \u00eaxito na articula\u00e7\u00e3o com seus alunos, para que esses por sua vez, constru\u00edssem um conhecimento mais s\u00f3lido sobre o assunto, no caso, os vertebrados. Contudo, no quesito interatividade, o Blog deixou a desejar, por n\u00e3o permitir que alunos e professores pudessem registrar alguma informa\u00e7\u00e3o ou mesmo modifica-la, mesmo assim, pode ser considerado sinal de mudan\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 para as colaboradoras dessa pesquisa, como para a escola, uma vez que esse Ambiente Virtual, posteriormente, passou a ser utilizado como Blog da escola, disponibilizando material de diversas disciplinas.\nAp\u00f3s toda a observa\u00e7\u00e3o e os registros feitos ao longo do processo, sua finaliza\u00e7\u00e3o se deu com o question\u00e1rio preenchido pelas part\u00edcipes. As professoras PL e PC reconheceram a import\u00e2ncia da pesquisa colaborativa no sentido de promover uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a universidade e a escola, al\u00e9m de valorizar o saber docente. Segundo PL e PC a metodologia escolhida foi fundamental para a coordena\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o dos interesses diversos, garantindo a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta did\u00e1tica, ainda mais utilizando ferramentas virtuais, que ainda causam certo temor numa gera\u00e7\u00e3o de imigrantes digitais e tendo o construtivismo como condutor.\nNesta pesquisa demonstrou ser poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta did\u00e1tica de forma colaborativa. A utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas digitais e virtuais foi propiciada pela utiliza\u00e7\u00e3o do Labinfo, tendo sido adequadas \u00e0s quest\u00f5es geradoras de desequil\u00edbrio, para que atendessem, de certa forma, \u00e0 linha construtivista. Contudo, as rea\u00e7\u00f5es dos alunos surpreenderam, ao apresentarem dificuldades em conclu\u00edrem as atividades propostas, por n\u00e3o possu\u00edrem, a nosso ver, estruturas mentais caracter\u00edsticas com a idade cronol\u00f3gica que apresentam. Isto pode ser explicado pela falha da escola em fornecer as condi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 supera\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios cognitivos.\nN\u00e3o nos foi poss\u00edvel aprofundar as quest\u00f5es referentes aos interesses dos alunos sobre o uso do Labinfo, como perceberam a proposta did\u00e1tica, quais aspectos que as professoras teriam interesse em novas pesquisas colaborativas, entre outros estudos. Por\u00e9m, estas\nobserva\u00e7\u00f5es, e a quantidade de dados levantados neste trabalho, ficam como sugest\u00e3o, para de outros estudos, que forne\u00e7am crit\u00e9rios para que as escolas utilizem objetos de aprendizagem \u00e0 luz de Piaget; estrat\u00e9gias que permitam aos professores identificarem o est\u00e1gio de desenvolvimento dos seus alunos antes de desenvolverem os temas propostos, favorecendo assim a sele\u00e7\u00e3o de atividades adequadas; mais pesquisas colaborativas que visem aproximar a universidade das escolas valorizando e promovendo o saber docente e sanando as defici\u00eancias dos discentes.\n7\tREFER\u00caNCIAS\nAIKENHEAD, G. S. Science education for everyday life: evidence-based practice. New York: teachers\tcollege\tpress.\t2006.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttps://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=YQI3nsIRdDIC&amp;oi=fhd&amp;pg=PA1&amp;ots=HLOD fdPlFP&amp;sig=Z0W_jn3rGeiu3wf Ns0E8BCuUh4s#v=onepage&amp;q&amp;f=false> . Acesso em 20/04/2016.\nALVES, Lynn. Rela\u00e7\u00f5es entre jogos digitais e aprendizagem: delineando percurso. In: Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologias, vol.1(2); pp. 3-10. 2008, dispon\u00edvel no URL:\n<http://eft.educom.pt.Http://Www.Eft.Educom.Pt/Index.Php/Eft/Article/View/58/38>. Acesso em: 22/08/2017.\nARGENTO, H. Teoria S\u00f3cio Construtivista ou S\u00f3cio Hist\u00f3rica. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://penta3.ufrgs.br/midiasedu/modulo11/etapa2/construtivismo .pdf >. Acesso em: 05/06/2016.\nBARBOSA, C. A. P.; SERRANO, C. A. O Blog como ferramenta para constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e aprendizagem colaborativa. Relat\u00f3rio de pesquisa apresentado no 12\u00b0 Congresso de Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Florian\u00f3polis. ABED. 2005 Dispon\u00edvel em: http://www.virtual.ufc.br/solar/aula_link/uca/proposta/parada01_cid2/para_saber_mais/011tcc 3.pdf>. Acesso em: 17/10/2017.\nBASSO, M. et al. Redes sociais: espa\u00e7o de aprendizagem digital cooperativo. Conjectura: Filosofia e\nEduca\u00e7\u00e3o, v.18, n. 1, p. 135-149, 2013. Dispon\u00edvel em:<http://www.ucs.br/etc/revistas/index.php/conjectura/article/viewArticle/2044. Acesso em 22/04/2016\nBEHAR, P. A.; PASSERINO, L.; BERNARDI, M. Modelos pedag\u00f3gicos para educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia: pressupostos te\u00f3ricos para a constru\u00e7\u00e3o de objetos de aprendizagem. Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, v. 5, n. 2, 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.cinted.ufrgs.br/ciclo10/artigos/4bPatricia.pdf. Acesso em: mar. 14/04/2016.\nBISPO FILHO, D.; SEPINI, R.; MACIEL, M. Nativos digitais e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica pedag\u00f3gica em Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA): experi\u00eancia vivenciada em aulas de ci\u00eancias. IV Simp\u00f3sio Nacional de Tecnologia e Sociedade, UTFPR Curitiba, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.esocite.org.br/eventos/tecsoc2011/cdanais/arquivos/pdfs/artigos/gt008-nativosdigitais.pdf >. Acesso em: 09/07/2016.\nBONA, A. S., DREY, R. F. Piaget e Vygotsky: um paralelo entre as ideias de coopera\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de um espa\u00e7o de aprendizagem digital. In: TEAR: Revista de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia. v. 2. 2013. Dispon\u00edvel em:\nhttp://seer.canoas.ifrs.edu.br/seer/index.php/tear/article/view/109/49. Acesso em 08/04/2016\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Introdu\u00e7\u00e3o aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Apresenta\u00e7\u00e3o. Terceiro e Quarto Ciclos. Bras\u00edlia: MEC, 1998a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/introducao.pdf>. Acesso em: 10/10/2017.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Ci\u00eancias Naturais. Terceiro e Quarto Ciclos.\nBras\u00edlia: MEC, 1998b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ ciencias.pdf>. Acesso em: 11/10/2017.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Temas Transversais. Terceiro e Quarto Ciclos. Bras\u00edlia: MEC, 1998c. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ ttransversais.pdf>. Acesso em: 11/10/2017.\nBRITO, G. da S. Educar Em Revista. n. 28. Curitiba. julho/dez. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0104-40602006000200018&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 23/09/2017.\nCANELA, M. M.; CARDOSO, R. S. de B. Aprendizagem colaborativa no AVA - ambiente virtual de aprendizagem. Anais Eletr\u00f4nico IX EPCC - Encontro Internacional de Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica UniCesumar, Nov. 2015, n. 9, p. 4-8 IX EPCC Maring\u00e1, Paran\u00e1, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cesumar.br/prppge/pesquisa/epcc2015/anais/marinezmiguel_canela1.pdf> Acesso em: 08/04/2016.\nCOSTA, L. A. C. e FRANCO, S. R. K. Ambientes Virtuais De Aprendizagem e suas Possibilidades Construtivistas. Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, v. 3, n. 1. Maio, 2005. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/13009/000573003.pdf?sequence=1>. Acesso em: 15/04/2016.\nGUTIERREZ, S. Weblogs e Educa\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria. Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, v. 3, 1. UFRGS.2005. Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.cinted.ufrgs.br/renote/maio2005/artigos/a15_welogs.pdf>. Acesso em 17/09/2017 GARCIA, Mauro N. et al. Software livre em rela\u00e7\u00e3o ao software propriet\u00e1rio: Aspectos favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis percebidos por especialistas. Gest\u00e3o e Regionalidade. v. 26, n. 78, p. 107-120, set-dez/2010.\nHAGUENAUER, C. J.; LIMA, L. G. R.; CORDEIRO FILHO, F. Comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o em ambientes virtuais de aprendizagem. In: Congresso Internacional de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, 16., 2010, Foz do Igua\u00e7u. Anais: Foz do Igua\u00e7u: ABED, 2010. 11p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portalrevistas.ucb.br/index.php/raead/article/viewFile/3254/2229>. Acesso em: 28/04/2016\nIBIAPINA, I. M. L. de M, BANDEIRA, H. M. M. , ARAUJO, F. A. M. Pesquisa colaborativa: Multirreferenciais e Pr\u00e1ticas Convergentes. Piau\u00ed, 2016.\nKOHLER, R. Jean Piaget. London: Continuum International Publishing Group. 2008.\nLEITE, B. e LE\u00c3O, M. A Web 2.0 como ferramenta de aprendizagem no ensino de ci\u00eancias. In: S\u00e1nchez, J. Nuevas ideas en inform\u00e1tica educativa. 4. 77-82. Santiago de Chile, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tise.cl/2009/tise_2009/pdf/10.pdf> . Acesso em 4/05/2017.\nL\u00c9VY, P. O Que \u00e9 o Virtual? Rio de Janeiro:34, 1996.157p.\nL\u00c9VY, P. A Intelig\u00eancia Coletiva: por uma antropologia do ciberespa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1998. 212 p.\nL\u00c9VY, P. Cibercultura. Rio de Janeiro: 34, 1999. 270 p.\nLOPES, P. T. C.; ALMEIDA, C. M. M.; COSTA, R. D. A. Ensino de Ci\u00eancias atrav\u00e9s de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o: utilizando uma sequ\u00eancia did\u00e1tica eletr\u00f4nica e um ambiente virtual de aprendizagem. Acta Scientiae, v. 16, N. 4. p. 161-177, Canoas. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.periodicos.ulbra.br/index.php/acta/article/view/1273>. Acesso em: 02/05/2016\nMATTAR, Jo\u00e3o. Youtube na educa\u00e7\u00e3o: o uso de v\u00eddeos em EaD. In: Congresso da Associa\u00e7\u00e3o brasileira de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo, 2009. Anais eletr\u00f4nicos - Resumos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abed.org.br/congresso2009/CD/trabalhos/2462009190733.pdf>. Acesso em: 15/10/2017.\nMIRANDA, G. (2007). Limites e possibilidades das TIC na Educa\u00e7\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o 03, 41-50. Dispon\u00edvel em:<http://d.scribd.com/docs/10zj785ox7flgl7h860u.pdf. Acesso em: 02/08/2017.\nMORAN, J. M. Leituras dos Meios de Comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pancast. 1993. 216 p.\nMORAN, J. M.. A contribui\u00e7\u00e3o das tecnologias para uma educa\u00e7\u00e3o inovadora. Contrapontos. Revista de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Vale do Itaja\u00ed. v. 4. n. 2. maio/ago, p. 347-356. 2004.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://siaiap32.univali.br/seer/index.php/rc/article/view/785/642> . Acesso em 02/09/2017.\nMUNARI, A. Jean Piaget .Tradu\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o: Daniele Saheb. Recife: Massangana. 2010.\nPEREIRA, E. G.; OLIVEIRA, L. R. TIC na Educa\u00e7\u00e3o: desafios e conflitos versus potencialidades pedag\u00f3gicas com a WEB 2.0. Bragan\u00e7a: ESE Bragan\u00e7a.2012 https://repositorium.sdum.uminho.pt>. Acesso em 10/10/2017\nPIAGET, J. Biologia e conhecimento. Trad. Francisco M. Guimar\u00e3es. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973.\nPIAGET, J. Psicologia da intelig\u00eancia. Trad. Nathanael C. Caixeiro. Rio de Janeiro: Zahar, 1983.\nPIAGET, J. A epistemologia gen\u00e9tica. Trad. Nathanael C. Caixeiro. Petr\u00f3polis: Vozes, 1971.\nPIMENTA, S. G.; GARRIDO, E.; MOURA, M. O. Pesquisa colaborativa na escola facilitando o desenvolvimento profissional de professores. Anais da 24a Reuni\u00e3o anual da ANPED. Caxambu, 07 a 11 Out. 2001.\nPRENSKY, M. Digital Native, digital immigrants. Digital Native immigrants. On the horizon, MCB University Press. v. 9, n. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.marcprensky.com/writing/Prensky%20%20Digital%20Natives,%20Digital%20I mmigrants%20-%20Part1.pdf>. Acesso em: 07/05/2016.\nVIEIRA PINTO, \u00c1lvaro. O conceito de Tecnologia. Rio de Janeiro: Contraponto, 2005.\nPULASKI, M. A. S. Compreendendo Piaget: Uma introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento Cognitivo das Crian\u00e7as. 2 ed. Rio de Janeiro: LTC- livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos Editora S. A. 1986.\nSANTOS, E. O. Ambientes virtuais de aprendizagem: por autorias livre, plurais e gratuitas. In: Revista FAEBA, v.12, no. 18.2003. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.comunidadesvirtuais.pro.br/hipertexto/home/ava.pdf>. Acesso em: 28/07/2016\nSENRA, M. L.B.; BATISTA, H. A.; Uso do blog como ferramenta pedag\u00f3gica nas aulas de l\u00edngua portuguesa. Di\u00e1logo e Intera\u00e7\u00e3o. v. 5. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.faccrei.edu.br/wp-content/uploads/2016/10/diartigos69.pdf >. Acesso em: 09/09/2017\n8\tAP\u00caNDICES\nAvalia\u00e7\u00f5es das professoras PL e PC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da proposta\nQuestion\u00e1rio referente \u00e0 Pesquisa Colaborativa desenvolvida no CEF 20mde Ceil\u00e2ndia, com turmas do 7\u00b0 ano do Ensino Fundamental, da disciplina ci\u00eancias, a qual tinha como objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta colaborativa com o uso de recursos digitais e/ou virtuais na perspectiva construtivista.\nFun\u00e7\u00e3o: professora de Ci\u00eancias da SEEDF, atuando no Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica\n1\t- Em que momento dessa pesquisa voc\u00ea esteve presente? Em entrevistas, troca de ideias, pesquisas de sites educativos (para indica\u00e7\u00e3o ou exemplo), discuss\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o das aulas, nas aulas desenvolvidas no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Blog do laborat\u00f3rio onde as tarefas est\u00e3o postadas.\n2\t- Como foi esse processo? Contribuiu de alguma forma para a sua forma\u00e7\u00e3o? As tarefas foram desenvolvidas de acordo com o conte\u00fado ministrado pela professora titular. Houve conversas, pesquisas, trocas de ideias. Certamente essa pesquisa aliou o conhecimento que j\u00e1 tinha com nova vis\u00e3o em termos educacionais.\n3\t- Voc\u00ea se sentiu \u00e0 vontade para participar? De que forma? Sim. As discuss\u00f5es sobre o uso de recursos digitais, pesquisas, entrevistas dentre outras atividades foram instigantes. A pesquisa s\u00f3 acrescenta no meu trabalho atual.\n4\t- Achou o trabalho com os recursos digitais e ou virtuais relevantes nas aulas de ci\u00eancias? Por qu\u00ea?\n5\t- A proposta contribui para levantar as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos? Certamente.\n6\t- Percebeu a influ\u00eancia do construtivismo no (s) momento (s) em que participou? De que forma? Sim. Em v\u00e1rios momentos. Foram propiciadas situa\u00e7\u00f5es para que os alunos tirassem suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es e se expusessem. Nessas situa\u00e7\u00f5es, eles observaram, julgaram, opinaram e argumentaram juntamente com o professor. 7 - Percebe que a pesquisa colaborativa pode ser uma das formas de aproxima\u00e7\u00e3o entre a universidade e a escola? Por qu\u00ea? J\u00e1 tinha feito esse tipo de forma\u00e7\u00e3o? Percebo sim. Esse tipo de pesquisa \u00e9 enriquecedora, pois nos proporciona conhecimento, idealiza\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o dos fatos enquanto est\u00e3o ocorrendo, comuta\u00e7\u00e3o de ideias para e melhorar o trabalho, al\u00e9m de valorizar nosso conhecimento e experi\u00eancia. Eu nunca tinha participado de uma forma\u00e7\u00e3o dessa maneira.\n8\t- A proposta finalizada e aplicada, no seu ponto de vista, contribui para a educa\u00e7\u00e3o? Sim. Essa proposta proporciona ao aluno uma nova forma de aprendizado. A pr\u00e1tica aliada ao pensamento e levantamento de ideias.\n9\t- Houve algum limitante na constru\u00e7\u00e3o dessa proposta? Qual? N\u00e3o\n10\t- Como voc\u00ea avaliaria esse trabalho? Posso avaliar como uma pr\u00e1tica de grande valor educativo. A an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos digitais sob a perspectiva construtivista pode auxiliar o educador nesse novo ambiente tecnol\u00f3gico em que estamos inseridos. Esse trabalho pode motivar o professor e demonstrar ou exemplificar formas de aliar tecnologia ao pensamento e \u00e0s ideias dos alunos.\nQuestion\u00e1rio referente \u00e0 Pesquisa Colaborativa desenvolvida no CEF 20mde Ceil\u00e2ndia, com turmas do 7\u00b0 ano do Ensino Fundamental, da disciplina ci\u00eancias, a qual tinha como objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta colaborativa com o uso de recursos digitais e/ou virtuais na perspectiva construtivista.\nNome:\nFun\u00e7\u00e3o: Professora de Ci\u00eancias, contrato tempor\u00e1rio da SEEDF\n1 - Em que momento dessa pesquisa voc\u00ea esteve presente?\nNo momento em que fui convidada a participar, com a escolha do conte\u00fado (Animais Vertebrados) e nas aulas que foram ministradas com as minhas turmas de 7\u00b0s anos no Laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica. 2 - Como foi esse processo? Contribuiu de alguma forma para a sua forma\u00e7\u00e3o? Pude perceber que a utiliza\u00e7\u00e3o de outros recursos did\u00e1ticos como os virtuais, al\u00e9m de enriquecerem a aula, permitem novas formas de aprendizagens e desperta o interesse dos alunos, coisa que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil.\n3\t- Voc\u00ea se sentiu \u00e0 vontade para participar? De que forma? Sim. Pude me aproximar e vivenciar as aulas com as outras professoras.\n4\t- Achou o trabalho com os recursos digitais e ou virtuais relevantes nas aulas de ci\u00eancias? Por qu\u00ea? Sim. Porque \u00e9 uma maneira diferente de abordar o conte\u00fado de ci\u00eancias.\n5\t- A proposta contribui para levantar as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos? Sim. E est\u00e3o aqu\u00e9m do que eu esperava.\n6\t- Percebeu a influ\u00eancia do construtivismo no (s) momento (s) em que participou? De que forma? Sim. No momento em que foram promovidas situa\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e desafiadoras, como por exemplo os jogos sobre o revestimento do corpo e o habitat. Foi questionado se o habitat natural de determinado animal seria mesmo naquele ambiente e se n\u00e3o, o porqu\u00ea, os alunos participaram ativamente, pensando na situa\u00e7\u00e3o problema, julgando e argumentando juntamente com o professor.\n7\t- Percebe que a pesquisa colaborativa pode ser uma das formas de aproxima\u00e7\u00e3o entre a universidade e a escola? Por qu\u00ea? J\u00e1 tinha feito esse tipo de forma\u00e7\u00e3o? Sim. Porque \u00e9 poss\u00edvel estar em contato com os pesquisadores, observar a forma como trabalham, o que est\u00e3o desenvolvendo e aprender com eles. Ainda n\u00e3o tinha participado desse tipo de forma\u00e7\u00e3o.\n8\t- A proposta finalizada e aplicada, no seu ponto de vista, contribui para a educa\u00e7\u00e3o? Sim. Porque faz com que os alunos pensem sobre o assunto, levantando os conhecimentos pr\u00e9vios deles, abrimos portas para novas aprendizagens, atrav\u00e9s de imagens, leitura, jogos e v\u00eddeos.\n9\t- Houve algum limitante na constru\u00e7\u00e3o dessa proposta? Qual? N\u00e3o\n10\t- Como voc\u00ea avaliaria esse trabalho? Muito positivo e v\u00e1lido. Sair de sala de aula, ir para outro espa\u00e7o, onde os alunos puderam estudar e aprender brincando, interagindo com professores e colegas.\n74\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS MESTRADO PROFISSIONAL EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas Instituto de F\u00edsica/Instituto de Qu\u00edmica Faculdade UnB Planaltina\nA utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas virtuais em uma sequencia did\u00e1tica para a apresenta\u00e7\u00e3o de animais vertebrados, nos 7\u00b0 anos do ensino fundamental, sob uma perspectiva construtivista.\n[Material de Apoio Produzido como Resultado da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]\nMestranda: Ge\u00f3rgia L\u00facia G A Correia Orientadora: Eliane Mendes Guimar\u00e3es 2018 SUM\u00c1RIO\n1.\tApresenta\u00e7\u00e3o..............................77\n2.\tEpistemolog\u00eda gen\u00e9tica....................78\n3.\tTecnologia Educativa......................80\n4.\tA proposta passo a passo..................80\n4.1\tAula 1................................83\n4.2\tAula 2................................85\n4.3\tAula 3................................87\n5.\tRefer\u00eancias...............................88\n1\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nAp\u00f3s longa experi\u00eancia como professora regente de ci\u00eancias e biologia da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF - SEEDF, fez-se necess\u00e1ria uma forma\u00e7\u00e3o que contribu\u00edsse para minha realiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. Pessoal no sentido de buscar novos ares, me ver capaz de fazer pesquisa, mesmo depois de algum tempo afastada do meio acad\u00eamico, e profissional por ser capaz de produzir material com uma perspectiva que acredito: a construtivista - das teorias que tenho conhecimento, parece ser a que pode elevar o n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o brasileira, produzindo n\u00e3o s\u00f3 indiv\u00edduos cr\u00edticos e ativos, mas produtores de conhecimento cient\u00edfico.\nNesse contexto, foi gerado o material que consta nesta proposi\u00e7\u00e3o, com a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Eliane Mendes Guimar\u00e3es, intitulada \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas virtuais em uma sequ\u00eancia did\u00e1tica para a apresenta\u00e7\u00e3o de animais vertebrados, nos 7\u00b0 anos do ensino fundamental, sob uma perspectiva construtivista.\u201d para o Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias (PPGEC), da Universidade de Bras\u00edlia. Para este fim, foi desenvolvida pesquisa colaborativa junto a docentes da SEEDF, no intuito de produzir material pedag\u00f3gico com a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas virtuais para serem utilizados como estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica nas aulas de ci\u00eancias do 7\u00b0 ano do ensino fundamental de nove anos.\nO conte\u00fado escolhido para a presente proposi\u00e7\u00e3o - Animais Vertebrados - teve origem no trabalho iniciado com as turmas de 7\u00b0s anos do ensino fundamental de nove anos, e o envolvimento da professora atuante no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, cuja forma\u00e7\u00e3o \u00e9 ci\u00eancias, na constru\u00e7\u00e3o de uma proposta colaborativa. No momento em que a proposta seria finalizada e dispon\u00edvel para aplica\u00e7\u00e3o, a professora docente sinalizou que o conte\u00fado em curso para o momento seria a parte de zoologia no que toca em Animais vertebrados.\nA partir desse momento recorremos aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - PCNs do ensino fundamental, Brasil (1998), para verificar os objetivos que o documento destaca como sendo necess\u00e1rios aos alunos alcan\u00e7arem ao fim do processo de ensino-aprendizagem do conte\u00fado sugerido. Dentre os objetivos gerais podemos resumir a compreens\u00e3o que o ser humano deve ter de si mesmo e da influ\u00eancia que exerce no meio ambiente, incluindo os demais seres vivos, sendo capaz de utilizar conceitos cient\u00edficos associados ao equil\u00edbrio e \u00e0 vida, capacitando o estudante a participar do debate ambiental, na medida em que se apropria do conhecimento.\nO documento, Brasil (1988), destaca tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do conhecimento de evolu\u00e7\u00e3o que os alunos devem ter, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o aos mam\u00edferos como tamb\u00e9m dos outros\nseres vivos com os quais interage. Tal conceito \u00e9 constru\u00eddo a partir da identifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas como: revestimento do corpo, locomo\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o as quais propiciam diversas adapta\u00e7\u00f5es dos vertebrados a habitats variados do planeta, sugerindo \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos vertebrados e ao pr\u00f3prio conceito de vertebrados.\nEm seguida, a base epistemol\u00f3gica escolhida, o construtivismo, conduziu \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica que seria utilizada para que a professora de ci\u00eancias dos 7\u00b0s anos iniciasse o conte\u00fado, identificando e sistematizando, a partir das atividades desenvolvidas, os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e suscitando o car\u00e1ter investigativo a partir de questionamentos que causassem desconforto, ou seja, desequil\u00edbrio nas estruturas mentais dos alunos, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de novos conceitos sobre os vertebrados.\nObjetivos Gerais da proposta\n\u2022\tIdentificar conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos vertebrados;\n\u2022\tCausar certo desequil\u00edbrio nos esquemas intelectuais do aluno, a partir de questionamentos;\n2\tA EPISTEMOLOGIA GEN\u00c9TICA\nA teoria construtivista \u00e9 amplamente divulgada e adotada se n\u00e3o na pr\u00e1tica, ao menos no discurso, por grande quantidade de pessoas envolvidas com a educa\u00e7\u00e3o. Por isso, adotar o construtivismo na constru\u00e7\u00e3o dessa proposta foi um desafio. Para tanto, longos estudos e leituras sobre a epistemologia gen\u00e9tica e o construtivismo foram realizados e alguns conceitos foram selecionados para serem mais bem esclarecidos e conduzirem nosso trabalho.\n\"A proposta construtivista\", \u00e9 explicitada e, de certa forma, defendida nos PCNs ao se referirem a \u201cv\u00e1rias propostas metodol\u00f3gicas, diversas delas reunidas sob a denomina\u00e7\u00e3o de construtivismo\u201d, (Brasil, 1998 p. 38) . Nesse sentido, o documento destaca a import\u00e2ncia de se considerar as \u201cideias pr\u00e9vias dos estudantes\u201d no momento em que o professor como mediador, disponibiliza a nova informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o estudante tem a oportunidade de reelaborar sua estrutura mental, Piaget (1973), construindo assim seu conhecimento e desenvolvendo sua autonomia. (BRASIL, 1998).\nPara Piaget (1971), o indiv\u00edduo se desenvolve cognitivamente \u00e0 medida que sua matura\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica \u00e9 alcan\u00e7ada. Paralelamente, de forma casual ou n\u00e3o, o ser humano vai\nsendo exposto a novas informa\u00e7\u00f5es, as quais sua estrutura mental tenta reconhecer, se n\u00e3o reconhece ocorre o conflito moment\u00e2neo, que gera o desequil\u00edbrio. \u00c9 esse momento de conflito entre a informa\u00e7\u00e3o recebida e as estruturas j\u00e1 existentes, que propicia ao aluno a busca de compreens\u00e3o levando-o a produzir um novo conceito, neste momento ocorre o que chamamos de assimila\u00e7\u00e3o.\nNesse contexto, o desenvolvimento desta proposta buscou identificar e sistematizar as estruturas mentais dos alunos do 7\u00b0 ano de ci\u00eancias de uma escola p\u00fablica do DF e gerar conflitos, com quest\u00f5es que causassem desequil\u00edbrio em suas estruturas mentais no que diz respeito ao conte\u00fado dos animais vertebrados.\nOs conhecimentos pr\u00e9vios, chamados por Piaget de estruturas mentais j\u00e1 formadas, s\u00e3o para Argento (2011) e Pulaski (1986) esquemas. Podem ser entendidos como estruturas que ao longo da vida se toram mais numerosas e complexas, de forma bastante particular, na medida em que se inserem nas experi\u00eancias individuais trazidas por cada ser humano, como afirma Piaget: \u201cO fato essencial que conv\u00e9m partir \u00e9 que nenhum conhecimento, mesmo perceptivo, constitui uma simples c\u00f3pia do real, porque cont\u00e9m um processo de assimila\u00e7\u00e3o de estruturas anteriores.\u201d (PIAGET, 1973 p. 13). Tais forma\u00e7\u00f5es, de acordo com o bi\u00f3logo, se iniciam na inf\u00e2ncia como estruturas simples, ao receberem assimila\u00e7\u00f5es sens\u00f3rio motoras, derivando em estruturas cognitivas mais complexas \u00e0 medida que a pessoa se desenvolve e alcan\u00e7a a maturidade. \u00c9 neste contexto que a necessidade de se considerar os conhecimentos trazidos pelos alunos, sobre o conte\u00fado que o professor vai propor, ser\u00e1 levada em conta nesta proposta.\nNa sequencia, a proposta busca desencadear o desequil\u00edbrio enquanto mecanismo que promove a aprendizagem, com quest\u00f5es propostas nas aulas e que surgem como desafios ou \u201crecursos facilitadores do processo de aprendizagem e da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d como colocado nos PCNs, Brasil (1988). E para garantir que esses desafios sejam de fato est\u00edmulos \u00e9 preciso saber quais esquemas j\u00e1 est\u00e3o formados sobre o assunto na estrutura cognitiva dos alunos, o que justificativa novamente a sistematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos.\nNa pr\u00e1tica, o professor tem o papel de propiciar discuss\u00f5es em que possa observar e sistematizar os conhecimentos e viv\u00eancia dos alunos, para introduzir, de acordo com a realidade dos estudantes, situa\u00e7\u00f5es capazes de provocar conflitos.\n3\tTECNOLOGIA EDUCATIVA\nAo buscar a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de aprendizagem que utilizar\u00edamos na proposta, nos deparamos com variedade de conceitos no que se refere a recursos pedag\u00f3gicos que chamaremos a princ\u00edpio de digitais\nNeste trabalho procuramos diversificar essas ferramentas tecnol\u00f3gicas, de acordo com o objetivo delineado pelos PCNs sobre o assunto Animais Vertebrados, a base epistemol\u00f3gica e o interesse dos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa colaborativa. Foram utilizadas figuras, jogos, v\u00eddeo (You tube), texto e chave de classifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda pelas professoras, todos dispon\u00edveis no blog que foi tamb\u00e9m constru\u00eddo durante a pesquisa e trabalhado com os alunos na aplica\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica.\nA proposta pode ser utilizada como modelo para que professores de ci\u00eancias diante dos mais variados temas busquem m\u00eddias, ou seja, ferramentas digitais diversas para montarem seus pr\u00f3prios Blogs, um AVA de f\u00e1cil cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o. Existem v\u00e1rios tutoriais na internet com as informa\u00e7\u00f5es detalhadas de como criar um Blog. Abaixo seguem dois links de f\u00e1cil acesso para cria\u00e7\u00e3o de um Blog.\nDispon\u00edvel em : https://pt.wix.com/\nDispon\u00edvel em: www.webnode.com.br/\nA seguir vamos para o passo a passo de como nossa proposta pedag\u00f3gica foi montada.\n4\tA PROPOSTA PASSO A PASSO\nPrimeira aula\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEMA: Classificando os animais do cerrado de acordo com as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as\nPrincipais caracter\u00edsticas dos animais vertebrados\nOBJETIVOS:\n\u2022\tIdentificar as formas de revestimento do corpo dos animais vertebrados, suas formas locomo\u00e7\u00e3o e habitat.\n\u2022\tObservar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os animais vertebrados, que possibilitam a classifica\u00e7\u00e3o destes seres.\nTEMPO ESTIMADO PARA AULA: duas horas aula.\nDESENVOLVIMENTO:\nLer junto com os alunos o tema. Apresentar a gravura com diversos animais vertebrados do cerrado NO BLOG: http://labinfo|||||.blogspot.com.br/ , e questionar , se os alunos conhecem os animais e que caracter\u00edsticas possuem.\nAguardar as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos e suscitar que eles falem sobre o revestimento do corpo, a alimenta\u00e7\u00e3o, e o habitat. O registro dessas concep\u00e7\u00f5es deve ser feito pelo professor.\nPara que os alunos e revisem o que sabem sobre as quest\u00f5es e aplique de forma l\u00fadica seus conhecimentos, s\u00e3o propostos alguns jogos que eles acessam no blog http://labinfomU.blogspot.com.br/ a partir do momento em que clicam em palavras chaves.\n1.\tAnimais (Responder at\u00e9 a 5a fase, animais que t\u00eam penas)\n2.\tlocomo\u00e7\u00e3o\n3.\tAves\n4.\tR\u00e9pteis\n5.\tAnf\u00edbios I\nO jogo de n\u00famero 1. Animais, pode ser acessado no link http://atividadeseducativas.com.br/index.php?id=11252. Jogo bem simples que permitir\u00e1 ao aluno a familiaridade maior com o tema e com a m\u00e1quina. O professor deve pedir que os alunos abrissem a tela e leiam os comandos dos jogos, em seguida e iniciem, passando de uma fase para a outra, at\u00e9 a quinta fase. O jogo \u00e9 composto por v\u00e1rias etapas:\nEtapas do jogo:\n1\u00b0 - Tela que pede para ligar o animal ao que ele nos fornece.\n2a - Arrastar os animais que vivem na \u00e1gua,\n3a - Arrastar os que vivem na terra\n4a - Marcar os animais que t\u00eam pelos\n5a - Marcar os animais que t\u00eam penas.\nAs pr\u00f3ximas fases podem ser descartadas por estarem bem aqu\u00e9m da faixa et\u00e1ria.\nO jogo de n\u00famero 2. Locomo\u00e7\u00e3o, pode ser acessado no link http://nonio.eses.pt/eusei/passa/jogar.asp?cod_jogos=1701 Esse jogo, tamb\u00e9m simples,\nO jogo de n\u00famero 3. Aves, pode ser acessado no link http://www.smartclass.com.br/arraste_as_aves_17.html Esse jogo, um pouco mais elaborado no que diz respeito \u00e0 necessidade de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, solicita que os alunos arrastem as aves para os locais, de acordo com as pistas, ou seja caracter\u00edsticas das aves.\nO jogo de n\u00famero 4. R\u00e9pteis, pode ser acessado no link http://www.smartclass.com.br/page_34.html Esse jogo, um pouco mais elaborado no que diz respeito \u00e0 necessidade de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, solicita que os alunos arrastem as aves para os locais, de acordo com as pistas, ou seja caracter\u00edsticas das aves.\nO jogo de n\u00famero 5. \u00cdcaro e a Metamorfose dos Sapos, pode ser acessado no link http://www.smartclass.com.br/page_22.html . Jogo mais espec\u00edfico, que ao mesmo tempo desperta mais o interesse dos alunos devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o do \u00cdcaro, \u00e0 medida que se movimenta, encontra os sapos que fazem perguntas, pra acertar, \u00cdcaro, representado pelos alunos deve responder corretamente sobre os anf\u00edbios, sem cometer erros de ortografia.\nEnquanto os alunos jogam, o professor caminha pelas carteiras, observando o envolvimento, e poss\u00edveis d\u00favidas dos alunos. Ao final o professor prop\u00f5e as quest\u00f5es abaixo, tamb\u00e9m dispon\u00edveis no blog e escuta as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos:\nReflita:\n-\tQue habitats aparecem?\n-\tO revestimento do corpo dos animais pode variar de acordo com o habitat?\n-\tOs ambientes aqu\u00e1tico e terrestre correspondem ao habitat natural de todos os animais mostrados no jogo?\n-\tO jogo permite que todos os animais que t\u00eam pelos sejam marcados?\n-\tIdentificou algum animal do cerrado no jogo? Qual?\nTempo para Discuss\u00e3o - Esse momento \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o desenvolvimento das aulas sobre vertebrados, nele ser\u00e3o explorados os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e seus anseios sobre o tema.\nA aula 1 disposta no Blog tomou o seguinte formato:\nClassificando animais do cerrado de acordo com as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as gerais dos vertebrados\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - AULA 01\nPrincipais caracter\u00edsticas dos animais vertebrados\nRevise alguns tipos de habitats e revestimentos do corpo dos vertebrados, acessando os jogos dos links abaixo:\n1. Animais (Responder at\u00e9 a 5a fase, animais que t\u00eam penas)\n2.\tlocomo\u00e7\u00e3o\n3.\tAves\n4.\tR\u00e9pteis\n5.\tAnf\u00edbios\nReflita:\n-\tQue habitats aparecem?\n-\tO revestimento do corpo dos animais pode variar de acordo com o habitat?\n-\tOs ambientes aqu\u00e1tico e terrestre correspondem ao habitat natural de todos os animais mostrados no jogo?\n-\tO jogo permite que todos os animais que t\u00eam pelos sejam marcados?\n-\tIdentificou algum animal do cerrado no jogo? Qual?\nOs registros das coloca\u00e7\u00f5es dos alunos devem ser feitos pelo professor durante a aula e expostos no blog, para que possa analisar, de acordo com a linha construtivista, que tipo de conhecimento (estruturas mentais) seus alunos j\u00e1 possuem sobre o assunto, a fim de desafi\u00e1-los de forma questionadora para a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos.\nSegunda aula\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEMA: Vertebrados do nosso bioma Objetivos:\n\u2022\tClassificar os animais vertebrados do cerrado observados no v\u00eddeo, de acordo com o revestimento do corpo, seus h\u00e1bitos alimentares e habitat;\n\u2022\tReconhecer o cerrado como bioma local e habitat de animais, incluindo vertebrados; RECURSOS INSTRUCIONAIS: Labinfo com um computador por aluno, Datashow, caixa de som.\nTEMPO ESTIMADO PARA A AULA: Uma hora aula.\nDESENVOLVIMENTO: Apresenta\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo sobre o cerrado, encontrado no link https://www.youtube.com/watch?v=RwimHPbiYpE . O v\u00eddeo \u00e9 bem curto (2min. e 12 seg.), por isso os alunos devem estar atentos. Mostra o Parque Nacional de Bras\u00edlia e alguns dos animais que l\u00e1 habitam. Ao final a professora conduz o questionamento: (quest\u00f5es no blog)\n-\tReconhece esse lugar?\n-\tConhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n-\tSabe os nomes desses animais?\n-\tTodos os animais citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\n-\tComo podemos classificar esses vertebrados observando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as?\n\u00c0 medida que pergunta, o professor observa as manifesta\u00e7\u00f5es dos alunos. Importante registrar as coloca\u00e7\u00f5es dos alunos para dar continuidade ao conte\u00fado sanando poss\u00edveis d\u00favidas.\nEm seguida o professor pede que os alunos leiam atentamente o texto que segue no blog e observem as caracter\u00edsticas dos animais do cerrado, al\u00e9m de se certificarem de que sabem o significado das palavras com asterisco: bioma e fauna.\nA aula 2 disposta do Blog tomou o seguinte formato:\nVertebrados do nosso bioma\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - AULA 02\n1. Assista ao v\u00eddeo que ser\u00e1 apresentado por sua professora. Ele pode ser encontrado no endere\u00e7o: https://www.youtube.com/watch?v=RwimHPbiYpE\nReflita:\n-\tReconhece esse lugar?\n-\tConhece os animais que aparecem no v\u00eddeo?\n-\tSabe os nomes desses animais?\n-\tTodos os animais citados s\u00e3o vertebrados? Quais s\u00e3o?\n-\tComo podemos classificar esses vertebrados observando sua semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as?\n2.\tLeia o texto abaixo e escolha no Google Imagens, um animal que poderia ilustr\u00e1-lo.\nMas atividades que fizemos at\u00e9 agora, foi poss\u00edvel observar diferentes caracter\u00edsticas dos animais vertebrados. Observamos as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as que podem ocorrer em rela\u00e7\u00e3o ao habitat, revestimento do corpo, na locomo\u00e7\u00e3o, entre outras. Em comum, sabemos que eles possuem a coluna vertebral.\nEssas observa\u00e7\u00f5es e estudos realizados ao longo dos anos possibilitou a classifica\u00e7\u00e3o dos animais vertebrados em cinco subgrupos, sendo eles: peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. (Alguns estudiosos j\u00e1 come\u00e7am a considerar a possibilidade de aves e r\u00e9pteis fazerem parte de um mesmo grupo, por possu\u00edrem mais semelhan\u00e7as do que diferen\u00e7as).\nImportante ressaltar que representantes desses grupos [peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos) podem ser encontrados nas mais variadas regi\u00f5es do planeta. Se considerarmos toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, \u00e9 poss\u00edvel verificar a diversidade da fauna* do nosso pa\u00eds. Entretanto, cada bioma* possui uma fauna espec\u00edfica.\nMo cerrado, bioma da nossa regi\u00e3o, encontramos representantes desses cinco\nsubgrupos. O Instituto do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos - Bras\u00edlia Ambiental (IBRAM) mostra que______________________________________________________________\n\tBrasil\tCerrado\nPeixes\t3.885\t1.200\nAnf\u00edbios\t877\t121\nR\u00e9pteis\t721\t264\nAves\t1832\t837\nMam\u00edferos\t658\t199\nMo link: http://www.ibrarn.df .Eov.br,'''component,'''content,'''article,'''273.htrril#*\n\u00e9 poss\u00edvel conferiras listas dos animais vertebrados catalogados nocerradobrasileiro \u2019sugest\u00f5es para pesquisar e aprender mais\nReflita:\nPor que \u00e9 importante conhecer os animais, em especial os da nossa regi\u00e3o?\nAp\u00f3s a leitura e interessante que o professor comente com os alunos os dados do quadro com a quantidade de animais catalogados para cada classe, no Brasil e no Cerrado, estando sempre atento para poss\u00edveis questionamentos dos alunos, em seguida pe\u00e7a aos alunos para acessarem o link do IBRAN, dispon\u00edvel no texto para verificarem alista de animais catalogados no cerrado em cada uma das classes. \u00c9 uma forma de os alunos se familiarizarem com a navega\u00e7\u00e3o na rede ao buscar informa\u00e7\u00f5es. Assim como consta no blog \u00e9 importante que o professor oriente aos alunos a procurarem no Google imagens de animais do cerrado e escolherem um animal que poderia representar nosso bioma.\nTerceira aula\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEMA: Identificando as Classes dos Vertebrados\nOBJETIVOS:\n\u2022 Classificar os animais vertebrados em peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos, indicando representantes do cerrado.\nRECURSOS INSTRUCIONAIS: Labinfo com um computador por aluno, Datashow, caixa de som.\nTEMPO ESTIMADO PARA AULA: Uma hora aula.\nDESENVOVIMENTO: Nessa aula o professor conclui suas observa\u00e7\u00f5es sobre os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos no que diz respeito \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos animais vertebrados, podendo mais uma vez causar conflitos a partir dos questionamentos feitos aos alunos para que completem a chave de classifica\u00e7\u00e3o. Para isso, seguir a orienta\u00e7\u00e3o no blog: Estimular aos alunos a analisarem as caracter\u00edsticas descritas e colocar em cada n\u00famero romano o nome da classe a qual corresponde. Em cada classe, colocar o nome de um representante do cerrado. Exemplo:\nI\t- Mam\u00edferos - Tamandu\u00e1\nII\t- Aves - Coruja\nIII\t- R\u00e9pteis - Cobra\nIV\t- Anf\u00edbios - Sapo\nV\t- Peixes - Surubim\nA aula 3 organizada no Blog, ficou com o seguinte formato:\nIdentificando as classes dos vertebrados\nCi\u00eancias Naturais 7\u00b0 ano - Aula 03\nObserve o esquema abaixo, relembre e volte nas aulas anteriores se necess\u00e1rio, depois aponte pelo menos um representante do cerrado brasileiro para cada uma das classes correspondentes aos n\u00fameros I, II, III, IV e V:\nOS VERTEBRADOS\nCOLUNAVERTEBRAL\n\\ ^\"\u2018Presen\u00e7a de petos\t\u2022 I\nA usencia de pelos-------\u25ba\nAus\u00eancia de penas\ni\nViVfemna\u00e1gua e possuem nadadeiras Nascem na \u00e1gua passando para terra a\nadulta\nv\nIV\n\"Entre a brutalidade para com o animal e a crueldade para com o homem, h\u00e1 uma s\u00f3 diferen\u00e7a: a v\u00edtima.\" - Lamartine\nCom a finaliza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas aulas o professor ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de perceber o conhecimento que seus alunos possuem em rela\u00e7\u00e3o ao assunto abordado, possibilitando assim o desenvolvimento de atividades que favore\u00e7am aos aprendizes a constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento.\n5\t- REFER\u00caNCIAS\nALVES, Lynn. Rela\u00e7\u00f5es entre jogos digitais e aprendizagem: delineando percurso. In: Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologias, vol.1(2); pp. 3-10. 2008, dispon\u00edvel no URL:&lt;http://eft.educom.pt.Http://Www.Eft.Educom.Pt/Index.Php/Eft/Article/View/58/38>. Acesso em: 22/08/2017.\nBASSO, M. et al. Redes sociais: espa\u00e7o de aprendizagem digital cooperativo. Conjectura:\nFilosofia e Educa\u00e7\u00e3o, v.18, n. 1, p. 135-149, 2013. Dispon\u00edvel em:<http://www.ucs.br/etc/revistas/index.php/conjectura/article/viewArticle/2044. Acesso em: 22/04/2016.\nBARBOSA, C. A. P.; SERRANO, C. A. O Blog como ferramenta para constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e aprendizagem colaborativa. Relat\u00f3rio de pesquisa apresentado no 12\u00b0 Congresso de Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Florian\u00f3polis. ABED. 2005 Dispon\u00edvel em: http://www.virtual.ufc.br/solar/aula_link/uca/proposta/parada01_cid2/para_saber_mais/011tcc 3.pdf>. Acesso em: 17/10/2017.\nBISPO FILHO, D.; SEPINI, R.; MACIEL, M. Nativos digitais e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica pedag\u00f3gica em Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA): experi\u00eancia vivenciada em aulas de ci\u00eancias. IV Simp\u00f3sio Nacional de Tecnologia e Sociedade, UTFPR Curitiba, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.esocite.org.br/eventos/tecsoc2011/cdanais/arquivos/pdfs/artigos/gt008-nativosdigitais.pdf >. Acesso em: 09/07/2016.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Introdu\u00e7\u00e3o aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Apresenta\u00e7\u00e3o. Terceiro e Quarto Ciclos. Bras\u00edlia: MEC, 1998a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/introducao.pdf>. Acesso em: 10/10/2017.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Ci\u00eancias Naturais. Terceiro e Quarto Ciclos. Bras\u00edlia: MEC, 1998b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ ciencias.pdf>. Acesso em: 11/10/2017.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Temas Transversais. Terceiro e Quarto Ciclos. Bras\u00edlia: MEC, 1998c. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ ttransversais.pdf>. Acesso em: 11/10/2017.\nBRAS\u00cdLIA \u00c9 O BICHO. Dia da Vida Selvagem no Parque Nacional de Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=RwimHPbiYpE. Acesso em 20/10/2017.\nBRITO, G. da S. Educar Em Revista. n. 28. Curitiba. julho/dez. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0104-40602006000200018&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 23/09/2017.\nDESGAGN\u00c9, S. O conceito de pesquisa colaborativa: a ideia de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre pesquisadores universit\u00e1rios e professores pr\u00e1ticos. Tradu\u00e7\u00e3o de Adir Luiz Ferreira e Margarete Vale Sousa. Revista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, v. 29, n. 15, p. 7-35, 2007. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufrn.br/educacaoemquestao/article/viewFile/4443/3629. Acesso em : 08/05/2017.\nHAGUENAUER, C. J.; LIMA, L. G. R.; CORDEIRO FILHO, F. Comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o em ambientes virtuais de aprendizagem. In: Congresso Internacional de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, 16., 2010, Foz do Igua\u00e7u. Anais: Foz do Igua\u00e7u: ABED, 2010. 11p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portalrevistas.ucb.br/index.php/raead/article/viewFile/3254/2229>. Acesso em: 28/04/2016\nL\u00c9VY, P. O Que \u00e9 o Virtual? Rio de Janeiro:34, 1996.\nL\u00c9VY, P. A Intelig\u00eancia Coletiva: por uma antropologia do ciberespa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1998.\nMATTAR, Jo\u00e3o. Youtube na educa\u00e7\u00e3o: o uso de v\u00eddeos em EaD. In: Congresso da Associa\u00e7\u00e3o brasileira de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo, 2009. Anais eletr\u00f4nicos - Resumos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abed.org.br/congresso2009/CD/trabalhos/2462009190733.pdf>. Acesso em: 15/10/2017.\nMERCADO, L. P. L.; NASCIMENTO, E. F. SILVA, L. da R. Uso do blog na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Pr\u00e1tica de forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e0 dist\u00e2ncia. P. 357. UFAL. 2008.\nMIRANDA, G. (2007). Limites e possibilidades das TIC na Educa\u00e7\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o 03, 41-50. Dispon\u00edvel em:<http://d.scribd.com/docs/10zj785ox7flgl7h860u.pdf. Acesso em: 02/08/2017. Moran, J. M. Leituras dos Meios de Comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pancast. 1993. 216 p.\nPIAGET, J. A epistemologia gen\u00e9tica. Trad. Nathanael C. Caixeiro. Petr\u00f3polis: Vozes, 1971.\nPIAGET, J. Biologia e conhecimento. Trad. Francisco M. Guimar\u00e3es. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973.\nPIAGET, J. Psicologia da intelig\u00eancia. Trad. Nathanael C. Caixeiro. Rio de Janeiro: Zahar editores, 1983.\nPIMENTA, S. G.; GARRIDO, E.; MOURA, M. O. Pesquisa colaborativa na escola facilitando o desenvolvimento profissional de professores. Anais da 24a Reuni\u00e3o anual da ANPED. Caxambu, 07 a 11 Out. 2001. PULASKI, M. A. S. Compreendendo Piaget: Uma introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento Cognitivo das Crian\u00e7as. 2 ed. Rio de Janeiro: LTC- livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos Editora S. A. 1986.\nSANTOS, E. O. Ambientes virtuais de aprendizagem: por autorias livre, plurais e gratuitas. In: Revista FAEBA, v.12, no. 18.2003. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.comunidadesvirtuais.pro.br/hipertexto/home/ava.pdf>. Acesso em: 28/07/2016\nSANTOS, A. I. dos.; Recursos Educacionais Abertos no Brasil: O estado da arte, desafios e perspectivas para o desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cetic, 2013. 79 p. Dispon\u00edvel em: http://cetic.br/media/docs/publicacoes/8/rea-andreia-inamorato.pdf>. Acesso em: 22/08/2017\nSENRA, M. L.B.; BATISTA, H. A.; Uso do blog como ferramenta pedag\u00f3gica nas aulas de l\u00edngua portuguesa. Di\u00e1logo e Intera\u00e7\u00e3o. v. 5. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.faccrei.edu.br/wp-content/uploads/2016/10/diartigos69.pdf >. Acesso em: 09/09/2017\nSILVA, H. R. M. O Uso Do Blog Como Um Ambiente Virtual De Aprendizagem Para O\nExerc\u00edcio Da Tutoria Online. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;Http://Www.Cadernosets.Com.Br/Index.Php/Cadernosets/Article/Viewfile/352/177>. Acesso em: 18/10/2017\nSOARES, L. W. S.; NASCIMENTO, R. C. A. A Inclus\u00e3o Das TICs Na Educa\u00e7\u00e3o Brasileira:\nProblemas E Desafios. Magis, Revista Internacional de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, 5(10), 173-187. 2012.Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/html/2810/281024896010/>. Acesso em 22/09/2017"}]}}}