{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13111"}, {"@name": "filename", "#text": "18957_R%20Ant%2040%282%291997%20Faulhaber.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Nos varadouros das representa\u00e7\u00f5es:\nRedes etnogr\u00e1ficas na Amaz\u00f4nia\n\ndo in\u00edcio do s\u00e9culo XX\n\nPriscila Faulhaber1\n\n\u201cEsa trama de tiempos que se aproximan,\nse bifurcan, se cortan o que secularmente se\n\n ignoran, abarca todas las posibilidades.\nNo existimos en la mayoria de esos\n\ntiempos; en algunos existe usted y yo;\nen otros, yo, no usted, en otros,\n\nlos dos\u201d. (Borges, 1974:479)\n\nRESUMO: Os etn\u00f3grafos que trabalharam e viveram na bacia Amaz\u00f4ni-\nca no come\u00e7o do s\u00e9culo XX s\u00e3o enfocados, neste artigo, como fontes de\nreflex\u00e3o para a hist\u00f3ria da antropologia. Pontos de vista de Tastevin, Koch-\nGr\u00fcnberg, Stradelli e Nimuendaj\u00fa s\u00e3o analisados em suas implica\u00e7\u00f5es para\no conhecimento local sobre o rio Solim\u00f5es e para o campo etnol\u00f3gico,\n\n\n\n- 102 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nfocalizando aspectos de sua produ\u00e7\u00e3o intelectual, bem como de suas bio-\ngrafias e influ\u00eancias, pensadas no quadro da forma\u00e7\u00e3o de cada um deles.\nA mais conhecida contribui\u00e7\u00e3o destes etn\u00f3grafos para a teoria antropol\u00f3-\ngica contempor\u00e2nea \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o das cren\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es dos\n\u00edndios da Amaz\u00f4nia. O principal interesse \u00e9 mostrar como a situa\u00e7\u00e3o vi-\nvida por estes etn\u00f3grafos produziu rela\u00e7\u00e3o entre seus trabalhos, ainda que\nas circunst\u00e2ncias de sua intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o fossem claramente explicitadas em\ndocumentos escritos, e cada um deles n\u00e3o tenha visto o outro como um\nverdadeiro interlocutor.\n\nPALAVRAS-CHAVE: etn\u00f3grafos, antropologia, etnologia, hist\u00f3ria, in-\nflu\u00eancias, forma\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00f5es, documentos, interlocutor.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nSer\u00e3o apresentadas, neste artigo, reflex\u00f5es dentro do \u00e2mbito da his-\nt\u00f3ria da antropologia, com o objetivo de desenvolver indaga\u00e7\u00f5es so-\nbre a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento etnogr\u00e1fico, cuja defini\u00e7\u00e3o sup\u00f5e a\nsistematiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos locais adquiridos atrav\u00e9s de obser-\nva\u00e7\u00e3o direta. Sua coleta e ordena\u00e7\u00e3o sup\u00f5em preocupa\u00e7\u00f5es de ordem\netnol\u00f3gica.\n\nPartiu-se de uma pesquisa etnogr\u00e1fica na regi\u00e3o de Tef\u00e9, na qual\ntornou-se importante a leitura de trabalhos produzidos pelo mission\u00e1rio\ne etn\u00f3logo Constant Tastevin (Faulhaber, 1993). O exame de sua tra-\njet\u00f3ria, da documenta\u00e7\u00e3o depositada em arquivos (di\u00e1rios, cartas), e\nde artigos publicados por ele conduziu a indaga\u00e7\u00f5es sobre paralelos\ncom outros etn\u00f3grafos que tamb\u00e9m viveram na Amaz\u00f4nia, como\nKoch-Gr\u00fcnberg, Stradelli, Nimuendaj\u00fa.\n\nOs trabalhos destes etn\u00f3grafos constituem fonte de reflex\u00e3o para\nestudos etnol\u00f3gicos atuais, e t\u00eam sido interpretados a partir de dife-\nrentes perspectivas paradigm\u00e1ticas. Trata-se, no texto que se segue,\nde mostrar o que foi observado por estes etn\u00f3grafos como um saber\n\n\n\n- 103 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nconstitu\u00eddo dentro de uma teia de rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e pol\u00edticas, a rede de\nrela\u00e7\u00f5es de saber e poder que informava seus itiner\u00e1rios, e a sua contri-\nbui\u00e7\u00e3o para a pesquisa etnol\u00f3gica. Na primeira parte, ser\u00e1 apresentada uma\nvis\u00e3o da hist\u00f3ria da antropologia no in\u00edcio do s\u00e9culo, para circunstanciar\na apresenta\u00e7\u00e3o da rede de observa\u00e7\u00f5es constitu\u00edda pela produ\u00e7\u00e3o de etn\u00f3-\ngrafos na Amaz\u00f4nia do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, e sua rela\u00e7\u00e3o com o campo\nde rela\u00e7\u00f5es entre institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de diferentes nacionalidades. A\natualidade das observa\u00e7\u00f5es destes etn\u00f3grafos vem \u00e0 tona com o interesse\nnos dias de hoje pelo conhecimento das popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia sobre\no meio ambiente e os fen\u00f4menos naturais.\n\nNa segunda parte, ser\u00e1 estabelecido um recorte no sentido de mos-\ntrar como estes etn\u00f3grafos interpretavam as cren\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es\nind\u00edgenas. Ainda que este estudo tenha iniciado com uma pesquisa\nsobre Tastevin, ser\u00e1 dado destaque especial ao trabalho de Koch-\nGr\u00fcnberg sobre os desenhos ind\u00edgenas. Isto porque as observa\u00e7\u00f5es do\npensador e viajante alem\u00e3o foram o ponto de partida de muitas consi-\ndera\u00e7\u00f5es posteriores sobre a sensibilidade e a vis\u00e3o de mundo dos \u00edn-\ndios do Amazonas, e foram citadas por Tastevin em sua pol\u00eamica com\nStradelli. Tamb\u00e9m ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o o trabalho de Nimuen-\ndaj\u00fa. Se este \u00faltimo n\u00e3o citou explicitamente a Tastevin, e suas ob-\nserva\u00e7\u00f5es est\u00e3o circunscritas \u00e0 etnologia Ticuna, o fato de terem pro-\nduzido investiga\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas em \u00e1reas geogr\u00e1ficas e tempos\nhist\u00f3ricos muito pr\u00f3ximas \u2013 o alto e o m\u00e9dio rio Solim\u00f5es no debate\nda produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da borracha \u2013, leva \u00e0 op\u00e7\u00e3o de olhar os seus\ntrabalhos dentro de um mesmo conjunto de considera\u00e7\u00f5es sobre a his-\nt\u00f3ria da etnografia2.\n\nAntes de tudo, o que parece integrar estes autores \u00e9 terem viven-\nciado situa\u00e7\u00f5es similares. Ser\u00e1 considerada aqui sua forma\u00e7\u00e3o parti-\nlhada, na qual aparecem influ\u00eancias heterog\u00eaneas que comp\u00f5em o\nhorizonte de uma determinada \u00e9poca. Embora em tese possam se iso-\nlar caracter\u00edsticas espec\u00edficas da vis\u00e3o de mundo de cada autor, se\n\n\n\n- 104 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\noptou neste texto por enfocar as recorr\u00eancias de suas trajet\u00f3rias e de\nobjetos. Pode-se encontrar paralelos entre suas observa\u00e7\u00f5es, ainda que\nn\u00e3o se tenha apresentado sempre claramente o registro expl\u00edcito de que\nse viam como interlocutores. Aplica-se a no\u00e7\u00e3o de \u201cprinc\u00edpio dia-\nl\u00f3gico\u201d (Todorov, 1981), visto que as recorr\u00eancias de suas observa-\n\u00e7\u00f5es e o conjunto de seus trabalhos pode ser entendido dentro de um\nprocesso comunicativo mais geral que os aproxima entre si, ainda que\nseu di\u00e1logo n\u00e3o seja necessariamente explicitado.\n\n1. O pensamento antropol\u00f3gico sobre a Amaz\u00f4nia\n\nPrimeiramente, ser\u00e3o fornecidas indica\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o de P.\nTastevin com o saber local e com a hist\u00f3ria regional, para apresentar\nlogo a seguir um panorama da forma\u00e7\u00e3o da antropologia, focalizado\na partir das principais influ\u00eancias sobre os outros etn\u00f3grafos, procu-\nrando indicar suas poss\u00edveis filia\u00e7\u00f5es e situar suas trajet\u00f3rias.\n\nAl\u00e9m de estar em contato com as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e cient\u00edfi-\ncas nacionais no Brasil, como o Museu Paraense3, aqueles etn\u00f3grafos\nestavam se relacionando com o campo geogr\u00e1fico e etnol\u00f3gico in-\nternacional em forma\u00e7\u00e3o. Estes campos cient\u00edficos alimentavam a\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um campo editorial, que representou a publi-\nca\u00e7\u00e3o dos resultados das observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, dentro do re-\nferencial da etnologia.\n\n1.1. P. Tastevin e o saber local no M\u00e9dio Solim\u00f5es\n\nA partir de um estudo etnogr\u00e1fico dos movimentos \u00e9tnicos no M\u00e9dio\nSolim\u00f5es, foi iniciada uma pesquisa sobre a constitui\u00e7\u00e3o de um saber\netnol\u00f3gico sobre a regi\u00e3o. A constitui\u00e7\u00e3o de um arquivo etno-hist\u00f3ri-\nco na cidade de Tef\u00e9, que \u00e9 um p\u00f3lo regional, data da funda\u00e7\u00e3o do Se-\nmin\u00e1rio de Miss\u00f5es de Tef\u00e9. Este arquivo foi consolidado com a per-\nman\u00eancia do etn\u00f3logo e Mission\u00e1rio Constant Tastevin, de 1906 a\n\n\n\n- 105 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\n1926. A pesquisa se estendeu ao Arquivo Privado do Semin\u00e1rio de\nMiss\u00f5es de Chevilly LaRue(Fran\u00e7a), e ao arquivo Rivet no Museu do\nHomem (Paris/Fran\u00e7a), em que tamb\u00e9m se teve acesso \u00e0s fontes pri-\nm\u00e1rias. A partir da\u00ed, foi buscada, na literatura especializada, corres-\npond\u00eancia entre as observa\u00e7\u00f5es de etn\u00f3grafos que moravam na Ama-\nz\u00f4nia no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com a preocupa\u00e7\u00e3o de indagar a partir\ndo saber local em termos hist\u00f3ricos(Biersack, 1995:100).\n\nA n\u00edvel local, a produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento sobre a ocupa\u00e7\u00e3o\npassava pela presen\u00e7a de mission\u00e1rios, os quais, contudo, atuavam\ndentro de objetivos religiosos4. Os relatos humanit\u00e1rios dos mission\u00e1-\nrios espiritanos, em Tef\u00e9 desde 1907, em sua indigna\u00e7\u00e3o contra a vi-\nol\u00eancia cometida contra os \u00edndios, se assemelham \u00e0s narrativas pro-\nduzidas do outro lado da fronteira, no Putumayo, que documentaram\na explora\u00e7\u00e3o e o genoc\u00eddio dos \u00edndios. Dentre estas, \u00e9 muito citado o\ninforme Putumayo no qual Casement, que foi c\u00f4nsul da Inglaterra no\nPeru5, denunciou, diante do Parlamento Brit\u00e2nico, os crimes contra os\n\u00edndios. Apesar das diferen\u00e7as de suas pr\u00e1ticas, esses agentes sociais\ndocumentaram o uso da for\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es com os \u00edndios em espa\u00e7os\nem que as rela\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estavam definidas ple-\nnamente em termos jur\u00eddicos. A contemporaneidade de tal registro se\nexplica porque a emerg\u00eancia da viol\u00eancia n\u00e3o consistiu um fato isola-\ndo mas foi produzida no interior da constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Nacio-\nnais na Am\u00e9rica Latina e da din\u00e2mica pol\u00edtico-econ\u00f4mica interconti-\nnental. As den\u00fancias de genoc\u00eddio e escravid\u00e3o nos Estados Nacionais\nnascentes na Am\u00e9rica do Sul eram difundidas com a a\u00e7\u00e3o de institui-\n\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias, tornadas poss\u00edveis com a ordem liberal, como a So-\nciedade Antiescravista e Protetora dos Abor\u00edgenes, de Londres, que\nserviu de suporte \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das den\u00fancias de Casement no infor-\nme Putumayo (Hardenburg, 1912)6.\n\nOs trabalhos de Tastevin tiveram repercuss\u00e3o tanto em termos de\nsuas vincula\u00e7\u00f5es com o campo etnol\u00f3gico de sua \u00e9poca, quanto da\nprodu\u00e7\u00e3o de um conhecimento social \u2013 e \u00e9tnico \u2013 sobre a Amaz\u00f4nia.\n\n\n\n- 106 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nEsta regi\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, representava um desafio tanto em\ntermos do conhecimento cient\u00edfico quanto do ponto de vista da ocu-\npa\u00e7\u00e3o territorial pelos estados nacionais fronteiri\u00e7os e pela nova or-\ndem econ\u00f4mica de integra\u00e7\u00e3o de mercados.\n\n1. 2. A etnografia na hist\u00f3ria da antropologia\n\nA antropologia, tal como a entendemos hoje, nasceu com rela\u00e7\u00f5es entre\npesquisadores da metr\u00f3pole e aqueles que colhiam dados etnogr\u00e1ficos\nde primeira m\u00e3o, sobretudo os mission\u00e1rios. O antrop\u00f3logo ingl\u00eas\nTylor, por exemplo, assim procedia, e o conhecimento era estabeleci-\ndo por correspond\u00eancia (Stocking, 1983:73). As observa\u00e7\u00f5es dos\nmission\u00e1rios muitas vezes eram consideradas mais confi\u00e1veis que as\ndos naturalistas, cuja curta estadia em campo n\u00e3o lhes permitia fami-\nliarizar-se com os costumes aut\u00f3ctones e aprender sua l\u00edngua.\n\nA difus\u00e3o da pesquisa de campo como trabalho acad\u00eamico deve-se\nem grande parte a Franz Boas (1858-1942), que utilizou a metodologia\nde formar pesquisadores dirigindo-os em trabalhos de campo. Al\u00e9m\nde suas atividades administrativas como pr\u00e1tico e te\u00f3rico de museus,\norganizador de expedi\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie, comparecia regu-\nlarmente a congressos cient\u00edficos(Lowie, 1946:159).\n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre trabalho intelectual e trabalho de campo n\u00e3o\nimplica necessariamente que as observa\u00e7\u00f5es sejam confi\u00e1veis a priori.\nLowie, que trabalhou sob sua influ\u00eancia, evoca informa\u00e7\u00f5es confusas\nde Koch-Gr\u00fcnberg e Farabee, considerando os relatos dos primeiros\nviajantes e mission\u00e1rios ao Brasil, os quais forneceram informa\u00e7\u00f5es\nmais detalhadas e precisas que a de etn\u00f3grafos prestigiados. Destaca,\nno entanto, que o conhecimento da \u201cetnografia profissional\u201d associa-\nda ao \u201ctalento observador\u201d, circunstanciado por longas estadias em\ncampo, possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de etnografias exemplares. Lowie cita\nespecificamente Nimuendaj\u00fa, que foi seu colaborador (Lowie,\n\n\n\n- 107 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\n1946:17), e com quem manteve correspond\u00eancia regular, traduzindo\ntrabalhos seus e publicando em co-autoria com ele. Disc\u00edpulo de Boas,\nLowie destaca em sua Hist\u00f3ria da Etnologia a import\u00e2ncia da pesquisa\nde campo para a coleta sistem\u00e1tica de narrativas contadas na pr\u00f3pria\nl\u00edngua nativa, referidas a todo um contexto hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico. S\u00e3o\ncitados os estudos pioneiros de Von Den Stainen sobre desenhos in-\nd\u00edgenas, e os estudos sistem\u00e1ticos sobre arte primitiva realizados na\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX(Lowie, 1946:119).\n\nDiferentes vertentes do pensamento alem\u00e3o do s\u00e9culo XIX tiveram\ngrande influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o da antropologia. Schleiermacher codi-\nficou a cr\u00edtica hermen\u00eautica de textos. A partir da diferencia\u00e7\u00e3o de\ndiferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o, eram valorizados os processos cri-\nativos em diferentes contextos. A partir de Ranke, fazer hist\u00f3ria po-\ndia ser mostrar o que ocorreu. Dilthey fundamentou a cr\u00edtica da raz\u00e3o\nhist\u00f3rica a partir da no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o vivida (Bildung). Os dois ir-\nm\u00e3os Humboldt pesquisaram antinomias da oposi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica entre\nci\u00eancias da natureza e ci\u00eancias da linguagem. Para os dois, cada povo\nindividual seria um momento na plenitude da humanidade. Alexander\nvon Humboldt criticou a tentativa iluminista de reduzir o mundo a\nprinc\u00edpios abstratos de acordo com linhas newtonianas. Recha\u00e7ou tam-\nb\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o positivista dos fen\u00f4menos exclusivamente com re-\nfer\u00eancia aos princ\u00edpios de grada\u00e7\u00e3o no seu desenvolvimento, cons-\ntruindo a concep\u00e7\u00e3o de cosmografia. William Hunboldt desenvolveu\nsistematicamente a no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o entre linguagem e car\u00e1ter nacio-\nnal . A humanidade teria se originado da \u201cnecessidade de linguagem\u201d\n(Sprachbedurfnis) , desenvolvendo-se a partir dela a habilidade de lin-\nguagem (Sprachvermogen) (Stocking, 1996).\n\nA obra de Bastian, com suas id\u00e9ias anti-darwinistas e preocupa\u00e7\u00f5es\ncom o pensamento e a mem\u00f3ria do povo(Volkergedanken), foi de\ngrande import\u00e2ncia para o desenvolvimento de estudos etnogr\u00e1ficos.\nSeu assistente no Real Museu Etnogr\u00e1fico de Berlim, Boas insistiu na\n\n\n\n- 108 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nnecessidade de \u201cdescri\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de todos os dados culturais\u201d\n(Lowie, 1946:162), valorizando a interpreta\u00e7\u00e3o \u201cde dentro\u201d e as bio-\ngrafias. O investigador de campo, para ele, deve conseguir dados au-\nt\u00eanticos \u201cacerca do pensamento ind\u00edgena mediante transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9-\ntica de relatos, ora\u00e7\u00f5es, poesias e alocu\u00e7\u00f5es de texto fixo, que deveria\nler depois para seus informantes e voltar a l\u00ea-los para que revissem, e\nfinalmente traduzir cuidadosamente, com a ajuda de um int\u00e9rprete\u201d(:\n164). Para ele, as can\u00e7\u00f5es e as narrativas ind\u00edgenas eram uma \u201cforma\nprim\u00e1ria de atividade liter\u00e1ria\u201d, e deveriam ser t\u00e3o valorizadas quanto\nas provas arqueol\u00f3gicas(:186). Estes princ\u00edpios excluem da pr\u00e1tica ci-\nent\u00edfica atividades de registro assistem\u00e1tico guiado por intui\u00e7\u00f5es ro-\nm\u00e2nticas, consideradas como informando uma observa\u00e7\u00e3o alheia \u00e0\ncultura em observa\u00e7\u00e3o.\n\nNa trilha do difusionismo tyloriano, foram desenvolvidos estudos\nsobre sociedade e religi\u00f5es comparadas. Em 1890 \u00e9 publicado The\nGolden Bough de Frazer. Apesar de admirar e encorajar trabalhos de\ncampo, Frazer pouco sa\u00eda de seu gabinete(Stocking, 1983:79). Na\n\u00e9poca, eram apresentadas vis\u00f5es divergentes sobre a \u201cmentalidade\nprimitiva\u201d. O ge\u00f3grafo anarquista Eliseo R\u00e9clus define assim as supers-\nti\u00e7\u00f5es dos abor\u00edgenes australianos: \u201cs\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias raciocinadas\ne logicamente deduzidas de premissas certamente equivocadas as quais\nno entanto se encontram justificadas pelas apar\u00eancias; tratam-se de\nilus\u00f5es \u00f3ticas devidas a uma c\u00e2mara ainda imperfeita\u201d7. R\u00e9clus era\nbasicamente um pesquisador de gabinete, tirando suas conclus\u00f5es a\npartir da leitura de viajantes.\n\nFriedrich Ratzel (1844-1904), zo\u00f3logo de forma\u00e7\u00e3o, relativizou a\ninflu\u00eancia do clima como fator determinante, destacando a import\u00e2n-\ncia do tempo de adapta\u00e7\u00e3o, os efeitos da vontade humana e a limita-\n\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito inventivo humano(Lowie, 1946:149). Este \u00faltimo fa-\ntor j\u00e1 havia sido apontado por Tylor como princ\u00edpio da difus\u00e3o. Ratzel\ndestacou a import\u00e2ncia dos aspectos culturais, ainda que aceitasse a\nid\u00e9ia de unidade ps\u00edquica da humanidade(:153).\n\n\n\n- 109 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nA cosmografia \u00e9 definida por Boas a partir dos recursos para com-\npreender o fen\u00f4meno concreto, prescindindo das generaliza\u00e7\u00f5es, pois\neste autor n\u00e3o acredita que os fen\u00f4menos culturais possam ser expli-\ncados por leis gerais b\u00e1sicas. O meio ambiente \u00e9 visto mais em sua\nfun\u00e7\u00e3o limitativa que criadora, sobrepondo-se os fatores hist\u00f3ricos aos\ngeogr\u00e1ficos (Ratzel, apud Lowie, 1946:178). Boas se distancia, no en-\ntanto, dos pressupostos possibilistas de Ratzel, interessado mais na\n\u201cdemonstrabilidade do contato cultural\u201d(Lowie, 1946:183). Suas con-\nclus\u00f5es s\u00e3o tiradas a partir de investiga\u00e7\u00f5es concretas, cujo objetivo\nera sistematizar com rigor o conhecimento etnogr\u00e1fico.\n\nOs deslocamentos espaciais foram equacionados pela escola ingle-\nsa como um processo intrincado historicamente, sendo que cada povo,\nao entrar em contato com seus vizinhos, recebia um conjunto de in-\nflu\u00eancias diferentes (:193).\n\nPara Graebner (1911, apud Lowie, 1946:143), seguindo os passos\nde Tylor, o problema metodol\u00f3gico inicial era determinar a natureza\ndo interc\u00e2mbio. Para Boas, o principal problema consistia em analisar\na intera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a busca de explica\u00e7\u00f5es simplistas e m\u00edticas sobre a\nrela\u00e7\u00e3o direta com a natureza a partir do local onde se encontram os\npovos observados (:193). No entanto, em alguns casos, como o culti-\nvo da mandioca amarga no Novo Mundo, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o da an-\ntig\u00fcidade da cultura naquele s\u00edtio (:203). O difusionismo de Graebner\ne de alguns seus contempor\u00e2neos mostrou \u201ca complexidade da verda-\ndeira hist\u00f3ria em termos de uma metamorfose por contato\u201d(:218).\n\nA influ\u00eancia de Boas, que se estendeu n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 Am\u00e9rica como \u00e0 Eu-\nropa, difundiu os procedimentos de treinamento de pesquisadores de\ncampo, e isto representou uma realimenta\u00e7\u00e3o e uma reavalia\u00e7\u00e3o do\nfazer e do saber antropol\u00f3gico. As t\u00e9cnicas de pesquisa de campo pro-\npriamente ditas foram desenvolvidas na Inglaterra por Rivers (1910),\nque combinou a biografia, a genealogia e a etnografia. As dificulda-\ndes da \u201ctradu\u00e7\u00e3o cultural\u201d passaram a impor ao antrop\u00f3logo longos\nper\u00edodos de estudo intensivo no campo (Stocking, 1983:89). Trata-\n\n\n\n- 110 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nva-se de captar o ponto de vista nativo sem perturb\u00e1-lo com as turbu-\nl\u00eancias da teoria . A trajet\u00f3ria de Rivers implicou uma converg\u00eancia\ncom o ponto de vista hist\u00f3rico-difusionista.\n\nOpondo-se a Rivers, Malinowski diferenciou as opini\u00f5es individu-\nais das id\u00e9ias sociais, ou seja, o contexto cultural (Stocking, 1983:99).\nA magia do etn\u00f3grafo malinowskiano passou a consistir em encontrar\num ponto de transposi\u00e7\u00e3o entre a experi\u00eancia do etn\u00f3grafo, a experi-\n\u00eancia do nativo e a experi\u00eancia do leitor (:106).\n\nA funda\u00e7\u00e3o da Escola Sociol\u00f3gica Francesa data de 1898, com a\nFunda\u00e7\u00e3o de L\u2019Ann\u00e9e Sociologique, precedida pela publica\u00e7\u00e3o, em\n1894, do cl\u00e1ssico Les r\u00e8gles de la M\u00e9thode Sociologique, de Durkheim.\nDentro de uma perspectiva racionalista, o pensamento nativo \u00e9 visto\ncomo distinto do pensamento anal\u00edtico: as explica\u00e7\u00f5es dos abor\u00edgenes\ns\u00e3o vistas como reflex\u00f5es para justificar suas pr\u00e1ticas sociais.\n\nEm 1901, Mauss assina com Paul Faulconet o verbete \u201cSociologia\u201d da\nGrande Encyclop\u00e9die, no qual as representa\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o distintas,\nsociologicamente, das representa\u00e7\u00f5es individuais (Mauss, 1969:160).\n\nEm sua aula inaugural na c\u00e1tedra de \u201cHist\u00f3ria das Religi\u00f5es de Povos\nn\u00e3o Civilizados\u201d na \u00c9cole Pratique de Hautes \u00c9tudes, em 1902, Mauss\ncontestou a hip\u00f3tese do \u201chomem natural\u201d, afirmando: \u201cCom efeito, n\u00e3o\nexistem povos n\u00e3o civilizados. Existem apenas povos de civiliza\u00e7\u00f5es\ndiferentes\u201d (Mauss, 1969:30). Apesar de se restringir ao trabalho de\ngabinete, Mauss trabalhava comparativamente, a partir de dados etno-\ngr\u00e1ficos, incentivando os estudantes para o trabalho de campo.\n\nDentro da tradi\u00e7\u00e3o racionalista francesa, tanto Durkheim quanto\nMauss trabalhavam no sentido da explica\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica dos fatos. Na\nobra Esquisse d\u2019une th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale de la magie (L\u2019AS 7, 1904:1-\n146), a ci\u00eancia e a magia se confundem, ainda que sejam pr\u00e1ticas dis-\ntintas. O \u201cmana\u201d \u00e9 considerado uma \u201ccategoria\u201d, ou seja , uma repre-\nsenta\u00e7\u00e3o coletiva que se atualiza no agente individual (Cardoso de\nOliveira, 1979:36). Em 1909 \u00e9 publicado em Paris o trabalho de Van\nGennep sobre os \u201critos de passagem\u201d, em que o autor enfoca a limina-\n\n\n\n- 111 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nridade e os processos de separa\u00e7\u00e3o (fronteira) e reagrega\u00e7\u00e3o (mar-\ngem), abordando a dramaticidade dos rituais sociais (Van Gennep,\n1978). Note-se certa converg\u00eancia com Rivet, cujos estudos se vol-\ntavam para as transforma\u00e7\u00f5es nas l\u00ednguas pelas aproxima\u00e7\u00f5es entre\nos povos. Rivet teve intensiva atua\u00e7\u00e3o institucional, tendo se cor-\nrespondido com os mais influentes antrop\u00f3logos de sua \u00e9poca, in-\nclusive Boas (Duarte,1960).\n\nOs etn\u00f3grafos que viveram na Amaz\u00f4nia no in\u00edcio do s\u00e9culo XX\neram informados pelas id\u00e9ias em gesta\u00e7\u00e3o no campo etnol\u00f3gico eu-\nropeu. Ser\u00e3o elencados a seguir elementos biogr\u00e1ficos destes auto-\nres. Para al\u00e9m do lado pitoresco destas trajet\u00f3rias, o interesse \u00e9 mos-\ntrar a teia de rela\u00e7\u00f5es institucionais que circunscrevia suas\nobserva\u00e7\u00f5es e suas pr\u00e1ticas.\n\n 1.2.1. Os etn\u00f3grafos\n\nTastevin nasceu dia 21 de fevereiro de 1890, na Bretanha, e morreu\nem 1962, no Semin\u00e1rio de Miss\u00f5es de Chevilly LaRue. Foi mission\u00e1-\nrio na Amaz\u00f4nia, sediado na Miss\u00e3o da Boca de Tef\u00e9, entre 1906 e\n1926. Este per\u00edodo foi interrompido por quatro anos durante a guer-\nra, na qual serviu \u00e0 Fran\u00e7a inicialmente como cabo de artilharia, en-\nfermeiro, int\u00e9rprete, dela saindo como sub-oficial (Berger, 1984:520).\nEm sua estadia na Fran\u00e7a, conheceu Paul Rivet, com quem j\u00e1 havia\nentrado em contato atrav\u00e9s do Diretor do Museu do Par\u00e1, Sr Hubert\n(Cunha, 1976). Ap\u00f3s sua volta \u00e0 Amazonia, Tastevin manteve corres-\npond\u00eancia e interc\u00e2mbio com Rivet, confidenciando-lhe detalhes de\nsuas descobertas e enviando, por seus interm\u00e9dios, objetos arqueol\u00f3-\ngicos ao Museu do Homem. Correspondeu-se tamb\u00e9m com L\u00e9vy-\n\nBruhl, Koch-Gr\u00fcnberg e Nimuendaj\u00fa. Em 1926, deixou a Amaz\u00f4-\nnia, inicialmente para seguir cursos oferecidos pelo Instituto de\nEtnologia da Universidade de Paris. Ocupou por tr\u00eas anos a cadeira\nde Titular do Instituto Cat\u00f3lico de Paris, e passou a trabalhar como\n\n\n\n- 112 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nmission\u00e1rio na \u00c1frica. Seus trabalhos em ling\u00fc\u00edstica africanista, contu-\ndo, n\u00e3o tiveram aceita\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio de suas pesquisas em etnologia\namericana, pelas quais recebeu muitas condecora\u00e7\u00f5es e distin\u00e7\u00f5es.\n\nTheodor Koch nasceu em Gr\u00fcnberg dia 9 de abril de 1872, e ado-\ntou como sobrenome o nome desta regi\u00e3o. De forma\u00e7\u00e3o em filosofia\ncl\u00e1ssica e estudos em humanidades, foi iniciado em etnologia a partir\ndo contato com o Dr. Herrmann Meyer. Participou da expedi\u00e7\u00e3o que,\nem 1889, sob a chefia deste \u00faltimo, partiu de Leipzig e foi \u00e0s cabecei-\nras do Xingu, percorrendo o mesmo caminho de Von den Steinen.\nDoutorou-se em filosofia em Wunsburg com um trabalho ling\u00fc\u00edstico\nsobre os Guaicuru. A convite de Bastian, que interessou-se por suas\nteses sobre o animismo, tornou-se membro do Museu de Etnologia de\nBerlim (Reichel-Dolmatoff, 1995:13). Em uma segunda viagem ao\nBrasil, onde ficou por dois anos (de 1903 a 1905), deteu-se na regi\u00e3o\ndos rios Negro e Uaup\u00e9s. Interessou-se principalmente pelos \u00edndios\nTukano, Maku, Uitoto e Miranha. Foi professor das universidades de\nFreiberg e Heidelberg e diretor do (Real) Museu Etnogr\u00e1fico de\nStuttgart. No decorrer de sua trajet\u00f3ria como etn\u00f3logo e ge\u00f3grafo,\nforneceu contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 antropologia, \u00e0 sociologia, \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 psi-\ncologia. Publicou o resultado de suas observa\u00e7\u00f5es em diferentes arti-\ngos destinados especialmente a etn\u00f3grafos, condensando posterior-\nmente seus trabalhos em uma \u00fanica obra (1995). Foi pioneiro em fazer\nnotar a import\u00e2ncia do cinema como meio de registro etnogr\u00e1fico.\nEntre seus colaboradores, destacam-se Paul Eherenreich e Karl v.d.\nSteinen. Morreu dia 8 de outubro de 1924, em Monte Alegre (M\u00e9dio\nRio Branco), v\u00edtima8, segundo consta, de mal\u00e1ria. Participava de uma\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a convite do ge\u00f3grafo americano Hamilton Rice,\nque conhecera em suas primeiras viagens etnogr\u00e1ficas pela regi\u00e3o\n(Zerries, 1995:20). Em fontes orais e escritas, \u00e9 registrado que foi\nenterrado em Manaus por sua pr\u00f3pria vontade.\n\nOutro itiner\u00e1rio que desperta a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o de Stradelli. Na segun-\nda metade do s\u00e9culo XIX, afastou-se da Europa, mergulhando em\n\n\n\n- 113 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\npesquisas e viagens no mundo misterioso da Amaz\u00f4nia. Manejava\nrecursos modernos, como m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e microsc\u00f3pio\n(Cascudo, 1936:55). Deixou a It\u00e1lia, onde tinha o t\u00edtulo de conde e\ndiploma universit\u00e1rio. Em 1893 foi naturalizado cidad\u00e3o brasileiro, em\n1895 foi nomeado promotor p\u00fablico em Manaus e em 1902 nomeado\npara a mesma fun\u00e7\u00e3o em Tef\u00e9. Viveu at\u00e9 o fim de seus dias na Ama-\nz\u00f4nia, tendo morrido em um lepros\u00e1rio em Manaus em 24 de mar\u00e7o\nde 1926 (:32).O seu vocabul\u00e1rio portugu\u00eas-nheengatu e nheengatu-\nportugu\u00eas foi publicado tr\u00eas anos depois, em 1929.\n\nA trajet\u00f3ria de Nimuendaj\u00fa tamb\u00e9m \u00e9 objeto de controv\u00e9rsias. A sua\nbiografia mais suscinta foi fornecida por ele mesmo a Herbert Baldus:\n\u201cQuer que eu lhe mande uma hist\u00f3ria de minha vida? \u00c9 simples \u2013 nas-\nci em Jena, no ano de 1883, n\u00e3o tive instru\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria de esp\u00e9-\ncie alguma, vim ao Brasil em 1903, tinha como resid\u00eancia permanen-\nte at\u00e9 1913 em S\u00e3o Paulo e depois Bel\u00e9m do Par\u00e1, e em todo o resto\nfoi, at\u00e9 hoje, uma s\u00e9rie ininterrupta de explora\u00e7\u00f5es, das quais enume-\nrei na lista anexa aquelas de que me lembro. Fotografia minha n\u00e3o\ntenho\u201d (Faria, 1981:13)10. Desde 1905, Nimuendaj\u00fa realizou pesqui-\nsas na Amaz\u00f4nia. Nos seus trabalhos est\u00e1 embutida a teoria antropo-\nl\u00f3gica que para ele deveria ser resultado de reflex\u00e3o junto aos povos\nind\u00edgenas e n\u00e3o nos gabinetes burocr\u00e1ticos. Morreu dia 10 de dezem-\nbro de 1945, entre os \u00edndios Ticuna, quando realizava pesquisa sobre\na l\u00edngua e mitologia Ticuna sob os ausp\u00edcios do Museu Goeldi e do\nMuseu Nacional (Arnaud, 1984:59).\n\nA vis\u00e3o dos etn\u00f3grafos que viveram no Solim\u00f5es no in\u00edcio do s\u00e9-\nculo n\u00e3o coincidia completamente, pois seus trabalhos se enraizavam\nem tradi\u00e7\u00f5es diferentes. Compete indagar em que medida estes auto-\nres poderiam romper com sua forma\u00e7\u00e3o e com sua episteme. Tastevin\ndialogava com o racionalismo franc\u00eas, Stradelli com o romantismo\neurocentrado. Koch-Gr\u00fcnberg pode ser visto com rela\u00e7\u00e3o ao roman-\ntismo alem\u00e3o do s\u00e9culo XIX e com o evolucionismo da virada do s\u00e9-\nculo. Apesar de Nimuendaj\u00fa ter vivido muito tempo na Amaz\u00f4nia, e\n\n\n\n- 114 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nadotado o modo de viver nativo, sua obra e sua trajet\u00f3ria n\u00e3o deixa-\nram de ter ra\u00edzes no pensamento alem\u00e3o.\n\n1.2.2. Os Museus e os objetos \u00e9tnicos\n\nEm fins do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, verificou-se a institu-\ncionaliza\u00e7\u00e3o do campo cient\u00edfico a partir de uma rede de rela\u00e7\u00f5es en-\ntre museus, associa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e o campo editorial. Para Boas, que\nteve influ\u00eancia marcante neste processo, os objetos da pesquisa antro-\npol\u00f3gica consistem nas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e psicol\u00f3gicas entre cultu-\nras (Boas, 1907:928). Os grupos \u00e9tnicos e seus objetos culturais n\u00e3o\npodem ser considerados como esp\u00e9cies naturais. No entanto, Boas\nconsiderava que com as transforma\u00e7\u00f5es sofridas pelos povos aut\u00f3c-\ntones e suas culturas, eles estariam fadados a desaparecer. Os Museus\nseriam um l\u00f3cus privilegiado para a preserva\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as etnogr\u00e1ficas\ne para a pesquisa cient\u00edfica (Stocking, 1974; Handler, 1985:193). \u00c9\nproduzida assim uma descontextualiza\u00e7\u00e3o e uma ruptura com os sis-\ntemas culturais dos quais s\u00e3o extra\u00eddos os objetos transformados em\npe\u00e7as museogr\u00e1ficas .\n\nDentro da influ\u00eancia do evolucionismo, os objetos etnogr\u00e1ficos eram\ncolecionados dentro de uma postura salvacionista. Por tr\u00e1s das vitri-\nnes de uma exposi\u00e7\u00e3o, a arte ind\u00edgena era dissociada do uso que lhe\ndavam estas sociedades na sua interpreta\u00e7\u00e3o da vida cotidiana. O co-\nnhecimento objetivista, para o qual a teoria deve atuar no sentido de\nreproduzir os fatos, \u00e9 assim \u201cproduzido dentro de uma tradi\u00e7\u00e3o ope-\nrat\u00f3ria, e transformado num saber esterilizado que transforma a his-\nt\u00f3ria num museu\u201d (Habermas, 1983:311).\n\nOs etn\u00f3grafos do in\u00edcio do s\u00e9culo participavam desta descontex-\ntualiza\u00e7\u00e3o, fornecendo objetos para museus e reconstitui\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsti-\ncas e culturais para os antrop\u00f3logos de gabinete. Tastevin forneceu\nlistas l\u00e9xicas e objetos arqueol\u00f3gicos para Rivet, em troca de sub-\n\n\n\n- 115 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nven\u00e7\u00f5es do governo e das institui\u00e7\u00f5es de pesquisa francesas. Ni-\nmuendaj\u00fa forneceu objetos para um \u201cmercado competitivo, cujos\nlugares eram museus\u201d da Alemanha e tamb\u00e9m de museus brasileiros,\ncomo o Museu Nacional e o Museu Goeldi, que seguiam o padr\u00e3o\neuropeu (Faria, 1981:14-5).Os objetos etnogr\u00e1ficos eram desloca-\ndos de seus contextos locais, retirados dos nativos e colocados no\ncircuito internacional das rela\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e simb\u00f3licas entre os\nantrop\u00f3logos dos pa\u00edses centrais.\n\nNo Arquivo do Conselho de Fiscaliza\u00e7\u00e3o das Expedi\u00e7\u00f5es Art\u00edsti-\ncas e Cient\u00edficas no Brasil, depositado no Museu de Astronomia (Rio\nde Janeiro), existe um dossi\u00ea relativo \u00e0s viagens de Nimuendaj\u00fa. Nes-\ntas cartas est\u00e1 registrada a pol\u00eamica sobre as pe\u00e7as art\u00edsticas e etno-\ngr\u00e1ficas Ticuna vendidas a Museus no Brasil e no exterior. Em carta a\nFrancisco de Assis Igl\u00e9sias, em 12 de junho de 1940, o etn\u00f3grafo retru-\ncou a uma peti\u00e7\u00e3o de Flexa Ribeiro sobre material fornecido de 1934 a\n1940, demonstrando que a maior parte das pe\u00e7as ficara com institui\u00e7\u00f5es\nbrasileiras: 1154 pe\u00e7as foram fornecidas ao Museu Nacional, 1448 ao\nMuseu Paraense, 323 ao Instituto de Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Uma\nmenor parte teria sido destinada a Museus da Alemanha: 226 pe\u00e7as ao\nMuseu de Gotemburgo e 225 ao Museu de Berlim. Flexa Ribeiro retor-\nquiu questionando o crit\u00e9rio quantitativo, argumentando que as pe\u00e7as\nde maior qualidade e interesse cient\u00edfico teriam sido enviadas para o\nexterior. Esta pol\u00eamica, ocorrida no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0\neclos\u00e3o da segunda guerra mundial, mostra que os \u00e2nimos nacionalis-\ntas estavam exaltados, e indica que o campo de rela\u00e7\u00f5es indigenistas n\u00e3o\npode ser dissociado das tramas pol\u00edticas entre na\u00e7\u00f5es.\n\nO exame da trajet\u00f3ria de Tastevin tamb\u00e9m indica sua posi\u00e7\u00e3o no\ncampo de rela\u00e7\u00f5es internacionais caracterizado pela divis\u00e3o de traba-\nlho entre os antrop\u00f3logos instalados na Fran\u00e7a (Rivet, M\u00e9traux) e as\nperip\u00e9cias do etn\u00f3grafo. Tastevin n\u00e3o se satisfez com o papel de mero\n\u201ccoletor de dados\u201d e se atreveu a seguir uma carreira no campo cien-\n\n\n\n- 116 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nt\u00edfico franc\u00eas. Deixou sua vida paroquial de mission\u00e1rio na Amaz\u00f4nia\ne, convidado por Paul Rivet, decidiu seguir cursos de forma\u00e7\u00e3o de\nantrop\u00f3logos nas institui\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas francesas.\n\n2. Os autores e as representa\u00e7\u00f5es\n\nExistem correspond\u00eancias entre os etn\u00f3grafos que viviam na Amaz\u00f4-\nnia e que pensavam sobre as cren\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones in-\nseridos em uma mesma rede de rela\u00e7\u00f5es existenciais e intelectuais. N\u00e3o\nse entrar\u00e1 em muitos detalhes quanto \u00e0 trajet\u00f3ria e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cada\num destes etn\u00f3grafos, optando-se por trilhar um percurso nas suas\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos desenhos, inscri\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as dos \u00edndios que co-\nnheceram.\n\n2.1. Koch-Gr\u00fcnberg e os desenhos dos \u00edndios do Amazonas.\n\nDestes autores, quem primeiro se ocupou das representa\u00e7\u00f5es dos \u00edn-\ndios da Amaz\u00f4nia foi Koch-Gr\u00fcnberg. Segundo o t\u00edtulo de seu livro\nsobre os desenhos feitos \u00e0 m\u00e3o pelos \u00edndios, tratavam-se de \u201ccome-\n\u00e7os\u201d da arte, de seus princ\u00edpios. No livro, ele comenta desenhos cole-\ncionados em suas viagens ao Brasil no Japur\u00e1, Apaporis, Uaup\u00e9s e\nadjac\u00eancias, nos quais s\u00e3o retratados detalhes de moradias e indu-\nment\u00e1rias. Ele considerava que com o desenvolvimento da etnologia,\naumentara tamb\u00e9m o interesse pela arte e pela sensibilidade daqueles\nque chamou de \u201cpovos da natureza\u201d9. No entanto, observava que eles\nsimbolizavam, em seus desenhos, as suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo dos\nbrancos: n\u00e3o registravam apenas o meio natural da floresta, mas sig-\nnos do contato como embarca\u00e7\u00f5es, bandeiras, incluindo o pr\u00f3prio\nKoch-Gr\u00fcnberg em seus desenhos.\n\nO autor classifica os desenhos seja como s\u00e9ries de animais, seja como\nid\u00e9ia de metamorfose gr\u00e1fica: veado, tamandu\u00e1 bandeira e jaguar\n(1905:29), as diferentes formas de p\u00e1ssaros- pesco\u00e7os e bicos longos\n\n\n\n- 117 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\ndo Maguari e Colibri, cujo delineamento \u00e9 dificilmente distingu\u00edvel do\npapa-formiga (tamandu\u00e1) . Enumera uma s\u00e9rie de peixes que se dis-\ntinguem uns dos outros pelos diferentes desenhos da pele e das esca-\nmas, e tra\u00e7a outras analogias entre seres de esp\u00e9cies diferentes. A dis-\nposi\u00e7\u00e3o em s\u00e9ries d\u00e1 id\u00e9ia n\u00e3o tanto de classifica\u00e7\u00e3o taxin\u00f4mica quanto\nda din\u00e2mica cinematogr\u00e1fica do pensamento dos \u00edndios que o natura-\nlista conheceu. Parece dialogar com id\u00e9ias que estavam sendo desen-\nvolvidas na \u00e9poca. Em um curso no Coll\u00e8ge de France sobre a \u201cHis-\nt\u00f3ria da Id\u00e9ia de Tempo\u201d (1902-1903), Bergson havia comparado o\nmecanismo do pensamento conceitual com o mecanismo do cinema-\nt\u00f3grafo (Bergson, 1948:273).\n\nEnumera s\u00e9ries de arraias, cotejando-as a seguir com tartarugas.\nAo final desta s\u00e9rie, \u00e9 indicado o casco em relevo do jacar\u00e9 \u2013 o nos-\nso leviat\u00e3 \u2013 que aparece lado a lado com um peixe de barba e com\num navio cujos detalhes s\u00e3o visibilizados como se tratasse de uma\nradiografia. O mesmo desenho das nervuras do casco aparece nas\ncobras, e ainda mais detalhadamente em uma cobra grande barri-\nguda, cujo torso \u00e9 colocado de modo n\u00e3o natural, deslocado de seu\nlugar. As cobras grandes obedecem tanto ao desejo est\u00e9tico quan-\ndo ao senso de fidelidade.\n\nCompara desenhos do jacar\u00e9 e da queixada, fazendo notar deta-\nlhes como rabo serrilhado e dentes caracter\u00edsticos dos monstros\n(Koch-Gr\u00fcnberg, 1905:4). Nos desenhos de cobras o movimento \u00e9\ndenotado por voltas regulares. Algumas recebem dentes caninos e\nem outras \u00e9 acentuada a barriga inchada de monstro devorador que\nmant\u00e9m viva a v\u00edtima engolida. Indica que a \u00fanica diferen\u00e7a entre um\ndesenho do c\u00e3o e lagarto \u00e9 um anel da cauda. Um desenhista Tukano\nmostra em seus desenhos uma analogia entre o jaguar, o jacar\u00e9 (um\nmaguari sem pernas e sem asas), uma cobra grande com olhos arre-\ngalados e um barco com leme, banco para piloto, bandeira e duas\ncoberturas, ora mais detalhado, ora mais estilizado.\n\n\u00c9 destacado o elemento de fantasia dos desenhistas ind\u00edgenas, cujas\n\n\n\n- 118 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nimagens representam animais fant\u00e1sticos. Extrapolam a c\u00f3pia de animais\nreais, acrescentando caracter\u00edsticas n\u00e3o naturais. Em um desenho Bakairi\no Tuiuy\u00fa tem o olho na cabe\u00e7a e um comprido focinho desenhado na pata\nredonda. O desenhista juntou dois olhos arregalados acima e abaixo do\npesco\u00e7o alongado do jaguar. \u201cAo desenhista primitivo n\u00e3o importa dese-\nnhar partes do corpo separadas do corpo\u201d(Koch-Gr\u00fcnberg, 1905:20).\n\nAs espinhas dos peixes e as costelas dos outros animais e mesmo do\nhomem s\u00e3o radiograficamente colocadas \u00e0 vista. Na figura do tamandu\u00e1\nv\u00ea-se, al\u00e9m das costelas, os ossos da bacia e do cora\u00e7\u00e3o. O mesmo\nm\u00e9todo radiogr\u00e1fico aparece nas gravuras de navios. Ambos os dese-\nnhos representam grandes batel\u00f5es, utilizados no Orinoco e Rio Negro.\nO batel\u00e3o tem um elegante talhamar e 4 mastros, de onde pendem ban-\ndeiras. De ambos os altos mastros descem ao conv\u00e9s. O piloto vestido\npermanece no leme. A constru\u00e7\u00e3o das vigas do conv\u00e9s \u00e9 nitidamente\nvis\u00edvel. O batel\u00e3o tem mais detalhes e \u00e1reas tornadas transparentes. Ao\nlado do mastro b, as duas bandeiras s\u00e3o t\u00e3o estilizadas que sem a expli-\nca\u00e7\u00e3o do autor seria dif\u00edcil de identific\u00e1-las. O leme, a quilha e a espia\ns\u00e3o tornados vis\u00edveis. Os quatro arcos duplos na coberta indicariam a\nentrada do barco. O desenhista representa as aberturas redondas do te-\nlhado, cujo andaime consiste em paus redondos. Dois riscos horizon-\ntais seriam de paxi\u00faba. V\u00e1rias riscas verticais indicam folhas de carar\u00e1\nutilizadas para cobertura de telhado, sustentado por 4 pilares de esco-\nras. Pequenos semic\u00edrculos visibilizam os por\u00f5es de carga (:25).\n\nO autor mostra como os \u201cartistas primitivos\u201d utilizam-se de artif\u00ed-\ncios como pintar de preto s\u00f3 a cabe\u00e7a de um lagarto ou de uma quei-\nxada, ou tracejar o resto do corpo e deixar o rosto livre para colocar\nnariz, boca e olhos. Faz notar sofistica\u00e7\u00f5es art\u00edsticas como o contras-\nte entre dois c\u00e3es invertidos, qual uma imagem especular, dando a id\u00e9ia\nde luta. O homem soprando uma esp\u00e9cie de flauta desenhada dentro\nde sua boca e os membros crispados e os p\u00e9s alternados do Dr.\nKoch sentado na rede dando id\u00e9ia de movimento.\n\n\n\n- 119 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nO tracejado \u00e9 utilizado com requintes de estilo quando expressa\no movimento de jacar\u00e9 agarrando um peixe.\u00c9 manejado com talento\nno desenho de um homem preso dentro de sua pr\u00f3pria rede. \u00c9 ex-\npressa, concomitantemente, analogia com uma canoa como instru-\nmento de manejo do mundo aqu\u00e1tico e armadilha na qual o pr\u00f3prio\nhomem jaz aprisionado.\n\nO interesse dos \u00edndios \u00e9 mais intenso para as feras que lhes ser-\nvem de alimento di\u00e1rio, ou as que a ele se op\u00f5em no campo da exis-\nt\u00eancia (:33). Animais como as borboletas azuis, que despertam nos\npoetas ocidentais o deleite dos devaneios prop\u00edcios ao mergulho na\nlinguagem da poesia , quase lhes passam despercebidos, a n\u00e3o ser\nem alguns poucos desenhos, um dos quais ressalta os olhos atr\u00e1s\ndas asas destes coloridos insetos. Eles s\u00e3o detalhistas, no entanto,\nquando delineiam os piuns, insetos que amargam a vida dos seres\nhumanos, o vaga-lume considerado o \u201cmais venenoso dos seres\u201d,\na centop\u00e9ia, que permanece escondida debaixo das folhas secas e\ncausa com sua picada venenosa uma ferida dif\u00edcil de se curar. O es-\ncaravelho do esterco, cujas costas t\u00eam desenhos de losangos usa-\ndos nas mascaradas Kobewas (:35), \u00e9 descrito como um dos \u201cini-\nmigos secretos\u201d desta \u201cgente despida\u201d.\n\nNas suas ca\u00e7adas, os \u00edndios observam os h\u00e1bitos das feras da flo-\nresta e reproduzem artisticamente detalhes de cenas e cen\u00e1rios por\neles presenciados: um mutum que se abana balan\u00e7ando as asas so-\nbre um ramo, um jacar\u00e9 que apanha um peixe num regato cuja po-\nsi\u00e7\u00e3o feroz \u00e9 destacada por dois tra\u00e7os, um quatipuru que r\u00f3i uma\nnoz. As dimens\u00f5es do jaguar s\u00e3o super mensuradas em rela\u00e7\u00e3o ao\nporco e o veado, em sinal de ferocidade e superioridade em for\u00e7a\nf\u00edsica. Em uma cena de dan\u00e7a, s\u00e3o mostrados os joelhos dobrados.\nO desenhista tenta exprimir o movimento da parte de cima do cor-\npo (para frente e para tr\u00e1s) na dan\u00e7a, pela inclina\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a en-\nfeitada com uma coroa de feras (:38).\n\n\n\n- 120 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nMuitos desenhos mostram que seus autores j\u00e1 est\u00e3o em contato\nantigo com os brancos, como o desenhista que j\u00e1 trabalhou nas flo-\nrestas de borracha do baixo Rio Negro e teve oportunidade de ver\npequenos barcos fluviais a vapor. No desenho do motor Am\u00e9rica, ao\nlado da grande roda traseira pela qual este motor era movido, ele\nacrescenta outra roda lateral, como j\u00e1 tinha visto em outros vapo-\nres. Indica tamb\u00e9m 4 remos, apresentando sua vers\u00e3o em perspecti-\nva do movimento pela for\u00e7a das m\u00e1quinas. No restante o artista\nguarda bem todas as particularidades registradas na mem\u00f3ria. No\nconv\u00e9s gradeado, percebem-se diversas redes de passageiros. Espes-\nso fumo saindo da chamin\u00e9 \u00e9 desenhado inclinado em rela\u00e7\u00e3o com o\nnavio, indicando a dire\u00e7\u00e3o da viagem. Tr\u00eas guarda-ventos cuidam do\nar fresco no compartimento da m\u00e1quina. Algumas feras s\u00e3o intenci-\nonalmente arranjadas no plano espacial, mostrando um esbo\u00e7o de\nperspectiva. Embora em propor\u00e7\u00f5es despropositadas para uma vi-\ns\u00e3o realista, o arranjo \u00e9 apresentado criativamente. S\u00e3o desenhadas\na arara no ar, e o peixe e o jacar\u00e9 na \u00e1gua. O enfoque de um detalhe\nindica a representa\u00e7\u00e3o do conjunto, quando o artista desenha ape-\nnas a parte de cima do corpo do pescador \u2013 que flecha um pirarucu\nem uma pequena canoa \u2013 como se as pernas do homem sentado es-\ntivessem escondidas pelas paredes do barco. O esp\u00edrito inventivo pas-\nsa dos esbo\u00e7os para as radiografias, das radiografias para a id\u00e9ia de\nmovimento e desenvolve requintes de genialidade para expressar\ncenas dram\u00e1ticas (:41).\n\nAlguns imprimem humor na recria\u00e7\u00e3o de cenas da vida cotidiana,\ncomo uma pescaria Kobewa no rio Negro e seus afluentes. O remo do\nleme pende de sua posi\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, sem encontrar apoio, em uma\nrepresenta\u00e7\u00e3o simplificada de barco suspenso. Enquanto pesca, \u00e9 ul-\ntrapassado por um vespeiro, sendo picado no joelho. O sangue corre.\nEspantado, procura seu dem\u00f4nio e co\u00e7a seu corpo ferido. Um jovem\nest\u00e1 ao lado dele na \u00e1gua e lan\u00e7a um peixe apanhado no barco enquanto\n\n\n\n- 121 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nsegura o outro peixe na m\u00e3o esquerda. O desenhista suprime a \u00e1gua e\ndesconsidera as propor\u00e7\u00f5es e a perspectiva (:46). O mesmo desenhis-\nta Kobewa do quadro anterior atira com zarabatana em pequenos ma-\ncacos trepados em alto cip\u00f3. A aljava do atirador \u2013 na qual eles guar-\ndam flechinhas envenenadas \u2013 est\u00e1 pendurada no bra\u00e7o enquanto o\natirador a traz dependurada por um cord\u00e3o \u00e0s costas. Um outro \u00edndio\natira com o arco os peixes, reconhec\u00edveis pela forma do desenho da\npele: surubim, pac\u00fa e uiuarana. S\u00e3o destacadas como caracter\u00edsticas\no bocal da zarabatana, as extremidades das flechas, as formas das lan-\n\u00e7as, o arrendondado das frutas, o enrolado dos cip\u00f3s, as barbas do\nsurubim. As costelas s\u00e3o vis\u00edveis no atirador e em ambos os macacos.\n\nNota que esp\u00edritos tamb\u00e9m desempenham um importante papel na\nvida do ind\u00edgena, que ele retrata nos desenhos. \u201cO Kamini vive em\ndensas florestas debaixo de \u00e1rvores altas. Ele \u00e9 como uma sombra,\nsem nariz e cabelo \u2013 e por isso mesmo [foi] desenhado diretamente\ncomo esqueleto\u201d (:49). Esta cren\u00e7a inspirou ao desenhista seu\nKamini, que ele representou em r\u00e1pido esbo\u00e7o e sem bra\u00e7os dando\na id\u00e9ia de esqueleto . Em outro Kamini o corpo j\u00e1 \u00e9 desenhado, con-\nforme explicado pelo informante (:49). A forma de medusa da figu-\nra representa o esp\u00edrito da morte tucano. O desenhista exprimiu prin-\ncipalmente o sem ser (Vesenlose no original, :50). Em outras figuras,\ntemos a alma do feiticeiro Umau\u00e1. Depois da morte de um feiticei-\nro, o corpo separa-se de sua alma. Enquanto a metade inferior per-\nmanece no t\u00famulo, a parte superior n\u00e3o vai para o outro lado dos\ncomuns mortais, mas para o \u201cOlimpo especial\u201d, este mediador entre\na humanidade e o mundo do esp\u00edrito, em uma \u201ccasa de pedra\u201d no rio\nMacaya em que estes preferidos sentam-se em banquinhos es-\nmaltados\u201d (:51). Estes esp\u00edritos comem seres humanos, como oca-\nsionalmente, segundo Koch-Gr\u00fcnberg, tamb\u00e9m os Karihonas talvez\no fa\u00e7am, em alus\u00e3o a um costume tradicional.\n\n\u00c9 criado artisticamente o efeito de monstros medonhos devoradores\nao mostrar os dentes nas bocas abertas de figuras cuja express\u00e3o, no\n\n\n\n- 122 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nentanto, \u00e9 inofensiva. Os Umau\u00e1s trazem em suas cintas desenhos\ncomo os que expressam a alma de um feiticeiro.\n\nOs Umau\u00e1 usam um pil\u00e3o para matar os inimigos, como o que \u00e9\nsegurado pelo fantasma da floresta. Em algumas figuras, os membros\nt\u00eam posi\u00e7\u00e3o irrealiz\u00e1vel, como um p\u00eanis na parte superior do tron-\nco. \u00c9 desenhado s\u00f3 o torso do Makuke, um dem\u00f4nio barbado da flo-\nresta cuja pintura losangular do corpo representa um importante\npapel nas dan\u00e7as de m\u00e1scaras. O Makuke \u00e9 um dos piores entre os\nesp\u00edritos: tro\u00e7a do ca\u00e7ador, fazendo-lhe atirar longe da ca\u00e7a, e usa a\nzarabatana para matar as pessoas. Sua dan\u00e7a \u00e9 uma pantomina da\nca\u00e7a com esta arma, na qual s\u00e3o usadas a m\u00e1scara da donzela (sol-\nteirona) da \u00e1gua , das grandes borboletas azuis, dos dem\u00f4nios per-\nniciosos do mundo dos esp\u00edritos. Sua casa \u00e9 na cachoeira Jurupari\n(Caiar\u00ed-Uaup\u00e9s), em que existe um grande pote de mal\u00e1ria no qual\ntodos que dele bebem adoecem de forte febre, an\u00e1logo \u00e0 imagem da\nborboleta vista pelos Kobewa como portadora do germe da mal\u00e1ria.\nO modo de pensar dos \u00edndios \u00e9 visto como diferente do dos bacte-\nri\u00f3logos que j\u00e1 haviam identificado na \u00e9poca os mosquitos como os\nagentes transmissores da doen\u00e7a.\n\nAo ressaltar o valor art\u00edstico dos desenhos e pantominas dos\nTukanos e Kobewas, as observa\u00e7\u00f5es de Koch-Gr\u00fcnberg n\u00e3o dialoga-\nva apenas com princ\u00edpios do naturalismo cient\u00edfico, mas com as colo-\nca\u00e7\u00f5es inovadoras do expressionismo alem\u00e3o (Reichel-Dolmatoff,\n1995:17), que se encontravam com a antropologia ao pregar a busca\ndas fontes da imagina\u00e7\u00e3o criadora.\n\nCitando diretamente o autor: \u201cOs ind\u00edgenas tamb\u00e9m t\u00eam sua \u2018poe-\nsia do c\u00e9u\u2019, como Byron denomina as imagens das estrelas. Sua fan-\ntasia povoa o c\u00e9u com seres humanos e animais, formas freq\u00fcentes de\nsua saga. V\u00eaem nas constela\u00e7\u00f5es semelhan\u00e7as com objetos da vida\ncotidiana. Vistas na perspectiva de que est\u00e3o em \u00edntima conex\u00e3o com\nseus mitos, as estrelas t\u00eam para os ind\u00edgenas um interesse pr\u00e1tico parti-\n\n\n\n- 123 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\ncular. Elas servem para eles como medidoras do tempo, como guia dos\ncaminhos; de acordo com a posi\u00e7\u00e3o de algumas constela\u00e7\u00f5es em rela-\n\u00e7\u00e3o a outras, eles contam as esta\u00e7\u00f5es do ano e determinam o trabalho\nem suas planta\u00e7\u00f5es. Por isso, se alegram se partilha com eles este inte-\nresse. Meus amigos morenos sempre demonstraram grande solicitude\nem mostrar-me e explicar-me suas estrelas. Em noites claras, ap\u00f3s o dia\nduro e calorento, gozando a brisa refrescante, nos acoc\u00f3ravamos jun-\ntos no p\u00e1tio da aldeia e [discorriam] sobre astronomia. O que eu tanto\naprendi atrav\u00e9s das aulas pr\u00e1ticas, era \u2018repetido\u2019 durante o dia pela\nmem\u00f3ria e esclarecido e aprofundado atrav\u00e9s de desenhos na areia e no\nlivro de anota\u00e7\u00f5es e esbo\u00e7os\u201d (Koch-Gr\u00fcnberg, 1905:58).\n\nFizeram para ele dois mapas das estrelas: de um Miriti-Tapuyo do rio\nTiqui\u00e9 e de um Kobewa do Cuduiary. O desenhista do quadro repre-\nsenta as estrelas de modo natural, como as v\u00ea (a olho nu),  e as enqua-\ndra ingenuamente no c\u00e9u. O artista Kobewa as mostra na forma que a\nelas tem dado a fantasia ind\u00edgena, mas com o custo da clareza e da or-\ndena\u00e7\u00e3o correta dos locais, como \u00e9 conduzida pelo primeiro. \u00c9 desta-\ncada, por sua grandeza e esplendor, a constela\u00e7\u00e3o do Escorpi\u00e3o, cha-\nmada de \u201ccobra grande\u201d \u2013, que assume esta forma especialmente em\noutubro, quando est\u00e1 no alto do c\u00e9u. Pr\u00f3ximo ao fim da cauda est\u00e1 o\n\u201covo da serpente\u201d, a estrela de terceira grandeza.\n\nKoch-Gr\u00fcnberg diferencia a criatividade do esp\u00edrito observador nos\ndesenhos que os \u00edndios fizeram para ele. Ao tratar das representa\u00e7\u00f5es\nind\u00edgenas expressa a vis\u00e3o de um pensador em di\u00e1logo tanto com o\nromantismo alem\u00e3o, quanto com a pr\u00e1tica classificat\u00f3ria das ci\u00eancias\nnaturais da virada do s\u00e9culo. Ao falar, no entanto, dos \u00edndios, \u201cn\u00e3o fala\nde abstra\u00e7\u00f5es, mas de indiv\u00edduos, n\u00e3o se dedica ao estudo de coletivi-\ndades, estruturas ou modelos mas \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es reais, de\nobjetos e seus significados, de emo\u00e7\u00f5es e sua express\u00e3o\u201d (Reichel-\nDolmatoff, 1995:14). Nas suas elabora\u00e7\u00f5es sobre os desenhos dos\n\u00edndios fala mais alto o escritor e viajante emotivo, interessado nas for-\n\n\n\n- 124 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nmas de express\u00e3o art\u00edstica, apresentando uma no\u00e7\u00e3o de animismo que\nparece contr\u00e1ria ao esp\u00edrito classificat\u00f3rio do naturalismo cient\u00edfico.\n\n2.2. Koch-Gr\u00fcnberg, Stradelli e Tastevin : Cren\u00e7as, desenhos e\ninscri\u00e7\u00f5es\n\nTamb\u00e9m motivado pela tem\u00e1tica das representa\u00e7\u00f5es dos abor\u00edgenes,\nStradelli parecia seduzido pela id\u00e9ia que as inscri\u00e7\u00f5es em pedras eram\numa forma de escrita. Em depoimento colhido por Max e Stradelli, um\n\u00edndio dissera: \u201cvoc\u00eas t\u00eam o papel para escrever e n\u00f3s as pedras\u201d\n(Cascudo, 1936:81). Koch-Gr\u00fcnberg n\u00e3o compartilhava esta opini\u00e3o,\ne segundo Cascudo (Id., ibid.) ele teria afirmado que n\u00e3o passavam\nde distra\u00e7\u00e3o para os \u00edndios. Na opini\u00e3o de Tastevin, as interpreta\u00e7\u00f5es\ndadas usualmente \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es nas pedras seriam ilus\u00f3rias, e estas n\u00e3o\npassariam de figuras feitas por distra\u00e7\u00e3o por pessoas (ou povos) que\ntalvez quisessem deixar um tra\u00e7o de sua passagem11.\n\nEm uma interpreta\u00e7\u00e3o dos petroglifos de uma localidade do bai-\nxo Caquet\u00e1 denominada La Pedrera, na Col\u00f4mbia, Tastevin (1923c)\nmostrou que tais inscri\u00e7\u00f5es expressariam formas humanas, seres ani-\nmados e inanimados, constela\u00e7\u00f5es; podiam ainda tomar a forma de\nentidades m\u00edticas, como a Cobra Grande, ou de m\u00e1scaras como o\nJurupari (:113). Estes petroglifos s\u00e3o conhecidos pelos \u00edndios do M\u00e9-\ndio Solim\u00f5es dos dias de hoje, cujas excurs\u00f5es para a Pedrera feita\npara l\u00e1 se proverem de \u201cpedras de amolar\u201d, foram registradas nesse\nartigo por Tastevin (:110), no qual ele mostrou a imemorialidade des-\ntes itiner\u00e1rios nativos12.\n\nNeste texto, Tastevin comentou os petroglifos, dizendo que \u201cfigu-\nras humanas estilizadas podem representar m\u00e1scaras ou figuras de\ng\u00eanios\u201d. \u201cNa figura, acreditamos ver uma serpente que devora um ma-\ncaco, a menos que seja uma representa\u00e7\u00e3o do Boiassu, a cobra gran-\nde, g\u00eanio ao mesmo tempo homem e serpente, filho da mulher e de\n\n\n\n- 125 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\numa cobra grande gigantesca\u201d (Tastevin, 1923:115). Comparou os petro-\nglifos com os desenhos de um artista Karihona. Neste texto, Tastevin\n(:118) cita o trabalho de Koch-Gr\u00fcnberg (1905), especificamente no que\nse refere a ter indicado a significa\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras do Jurupary.\n\nStradelli, como Tastevin, contribuiu para uma vis\u00e3o da Amaz\u00f4nia, a\npartir de Tef\u00e9 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX . Registrou em mapas, artigos e,\nsobretudo, em um vocabul\u00e1rio Nhe\u00eangatu-Portugu\u00eas suas impress\u00f5es\nacumuladas entre 1887 e 1926, anos em que viveu radicado na Amaz\u00f4-\nnia. Interpretou cren\u00e7as e pr\u00e1ticas religiosas dos \u00edndios, tais como as rela-\ntivas ao Anhang\u00e1 (Stradelli, 1929:370), ao Curupira e ao Jurupari\n(Stradelli, 1964), sem os preconceitos religiosos que repudiavam as con-\ncep\u00e7\u00f5es nativas, classificando-as como satanismo (Cascudo, 1936:52).\n\nO principal ensinamento do Jurupari, segundo Stradelli, \u00e9 a prescri-\n\u00e7\u00e3o de guardar segredo. O Jurupari foi definido por Stradelli (1929:497)\ncomo \u201co Legislador, filho da virgem, concebido sem c\u00f3pula pela virtu-\nde do sumo da cucura do mato e que veio mandado pelo Sol para re-\nformar os costumes da terra, a fim de poder encontrar nela uma mulher\nperfeita, com que o sol possa casar\u201d. Tastevin (1923a) define o Jurupari\ncomo: \u201cnome pr\u00f3prio de um antigo legislador \u00edndio, de quem conser-\nvam ainda os usos, leis e tradi\u00e7\u00f5es lembradas nas dan\u00e7as mascaradas de\nJurupari. O nome parece significar m\u00e1scara, pari, da boca ou do rosto:\niu-ru-pari: meter um pari no pr\u00f3prio rosto. O dem\u00f4nio para os crist\u00e3os\ne, por extens\u00e3o, animal feroz, pessoa malvada.\u201d\n\nO uso pelo naturalista italiano da m\u00e1quina fotogr\u00e1fica como t\u00e9cni-\nca de registro n\u00e3o passou despercebida pelos \u00edndios que, segundo\nCoudreau (Cascudo, 1936:54), diziam que ao estalar das m\u00e3os \u2013 para\nbater a foto \u2013 fazia nascer os homens \u2013 nas fotografias. Os etn\u00f3logos,\nno entanto, o criticaram por imprimir um tom fantasioso nas cr\u00f4nicas\npor ele escritas. De fato, a leitura do texto portugu\u00eas do seu vocabu-\nl\u00e1rio produz a impress\u00e3o de que o autor deleitava-se na entrega ro-\nm\u00e2ntica a exerc\u00edcios imaginosos na tentativa de compreender o que\n\n\n\n- 126 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nera dito pelos nativos. N\u00e3o obstante, o seu texto tem a qualidade de\nparecer livre dos jarg\u00f5es da \u00e9poca e dos artif\u00edcios cientificistas.\n\nTastevin, apesar de ter ressaltado o interesse etnogr\u00e1fico do voca-\nbul\u00e1rio de Stradelli, fez ressalvas ao excesso de personalismo de suas\nnotas observando que assim estaria tomando suas impress\u00f5es pela vi-\ns\u00e3o dos \u00edndios13. Tastevin indicou que n\u00e3o puderam aprofundar os la-\n\u00e7os de colabora\u00e7\u00e3o dada a \u201crivalidade e suspei\u00e7\u00e3o\u201d (Cascudo,\n1936:108) que existia entre ambos, produzida talvez pela sua situa-\n\u00e7\u00e3o de etn\u00f3logos radicados em Tef\u00e9 e dedicados ao levantamento de\ndados in loco. Al\u00e9m disso, afirmou que no final de sua vida, Stradelli\nvivia entre seus livros, retirado em sua resid\u00eancia e afastado do \u201cpo-\nvinho\u201d, tendo deixado os estudos de etnologia mediante registro di-\nreto (Cascudo, 1936:107). O mission\u00e1rio lan\u00e7ou tamb\u00e9m um olhar\ncr\u00edtico sobre os mapas produzidos por compila\u00e7\u00e3o, que imprimiriam\nfantasia ao delineamento dos acidentes geogr\u00e1ficos reais, e disse que\nos encarregados do recenseamento de Tef\u00e9 acabaram optando por\nutilizar os seus trabalhos (de Tastevin), recentemente publicados.\n\n2.3. As interpreta\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas sobre a cobra-grande-\narco-\u00edris.\n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es sobre a cobra-grande-arco-\u00edris de Tastevin no\nM\u00e9dio Solim\u00f5es/Japur\u00e1 (1925), de Nimuendaj\u00fa entre os Ticunas\n(Nimuendaj\u00fa, 1942 e 1952) e Koch-Gr\u00fcnberg no rio Negro e em Ro-\nraima (1979) t\u00eam sido consideradas atualmente por estudos etno-\nl\u00f3gicos14, dentro de uma perspectiva de an\u00e1lise dos mitos das terras\nbaixas na Am\u00e9rica Central e Am\u00e9rica do Sul. Os registros etn\u00f3graficos\naqui enfocados merecem destaque, n\u00e3o apenas porque foram reela-\nborados pelos estudos antropol\u00f3gicos dos dias de hoje, mas tamb\u00e9m\nporque s\u00e3o uma forma de conhecer o olhar dos etn\u00f3grafos do in\u00edcio\ndo s\u00e9culo, e de compreender melhor as representa\u00e7\u00f5es hoje registradas.\n\n\n\n- 127 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nNa sua an\u00e1lise da \u201clenda\u201d( nas suas palavras) do Boiass\u00fa (Tastevin,\n1925), entre os \u00edndios cristianizados, Tastevin observou a associa\u00e7\u00e3o\nentre a \u201ccobra grande\u201d e o \u201carco-\u00edris\u201d. Para Tastevin, eles incorpora-\nvam influ\u00eancias crist\u00e3s como a submiss\u00e3o do destino da Cobra Gran-\nde a um Deus supremo, e, inversamente, paganizavam as cren\u00e7as cris-\nt\u00e3s a eles ensinadas, mas n\u00e3o se observava a substitui\u00e7\u00e3o de umas por\noutras. Nesta interpreta\u00e7\u00e3o, se baseou em princ\u00edpios teol\u00f3gicos minis-\ntrados pelo catolicismo que informou seus procedimentos antropol\u00f3-\ngicos. No relato (:183) da transforma\u00e7\u00e3o do Boiass\u00fa em arco-\u00edris (de\ndia, pois de noite ele se transformaria em mancha celeste), Tastevin\nfez observa\u00e7\u00f5es etno-geogr\u00e1ficas como a associa\u00e7\u00e3o da cobra grande\na acidentes naturais definidos, como a boca do Japur\u00e1, perto do\nParauar\u00ed. Tastevin notou que os ribeirinhos do M\u00e9dio Solim\u00f5es atri-\nbuem a forma\u00e7\u00e3o de tempestades ao aparecimento de arco-\u00edris (:172).\nSegundo registrou, acreditava-se que n\u00e3o se deveria jogar pimenta ou\ncomida apimentada na \u00e1gua, pois a \u201ccobra grande\u201d , entidade \u201cencan-\ntada\u201d\u2013 ou seja, sobrenatural \u2013 que se instalaria nos locais mais pro-\nfundos dos rios, se enfureceria e castigaria os infratores, atraindo a\ncanoa para o fundo. Os turbilh\u00f5es e as grandes tempestades seriam\natribu\u00eddos a essas cobras encantadas, que se transformam de dia em\narco-\u00edris, e de noite em mancha celeste. A constela\u00e7\u00e3o do escorpi\u00e3o\nseria a \u00e1rvore na qual a \u201ccobra grande\u201d subiu ao c\u00e9u. Isto significaria\nque ela poderia voltar \u00e0 terra (:182). Em uma nota em di\u00e1rio n\u00e3o clas-\nsificado de Chevilly LaRue, foi registrado por Tastevin: \u201carco-\u00edris \u00e9\nvaradouro para brasileiro andar no c\u00e9u\u201d15. Compare-se este registro\ncom as observa\u00e7\u00f5es de Koch-Gr\u00fcnberg relativas \u00e0 influ\u00eancia do mo-\nvimento das constela\u00e7\u00f5es no c\u00e9u sobre as representa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\n\nSegundo um relato registrado por este mission\u00e1rio em Tef\u00e9 (Tas-\ntevin, 1925:183), dois pescadores mataram um macaco vermelho\n(acari) na boca do lago do Mamirau\u00e1 \u2013 no territ\u00f3rio da atual esta-\n\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica Mamirau\u00e1 \u2013 e o cozinharam com pimenta, jogando os\n\n\n\n- 128 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nrestos apimentados na \u00e1gua. Imediatamente a cobra grande agitou\no fundo daquele lago, onde vivia, formando um temporal, e trans-\nformou-se em um arco-\u00edris, que come\u00e7ou a atrair a canoa dos pes-\ncadores, puxando-a para o c\u00e9u como um im\u00e3 na dire\u00e7\u00e3o do turbilh\u00e3o.\nOs pescadores reuniram for\u00e7as surpreendentes para remar contra esta\natra\u00e7\u00e3o sobrenatural, e lograram encostar em uma barreira de terra\nfirme, salvando a vida e a canoa.\n\nTamb\u00e9m foi registrada por Koch-Gr\u00fcnberg, em Roraima, na fron-\nteira com a Venezuela, a representa\u00e7\u00e3o da cobra grande, chamada ali\nde Keieme (1979), como capaz de transfigurar-se em arco-\u00edris. Koch-\nGr\u00fcnberg estranhou que os pastores protestantes da Guiana Inglesa\ntenham dado ao Deus crist\u00e3o o nome de Macuna\u00edma. Tastevin discor-\ndou do pensador alem\u00e3o, opinando que como a entidade era conside-\nrada pelos Cara\u00edbas como o pr\u00edncipe da sabedoria e do poder, seria para\neles sem d\u00favida o \u00fanico personagem do folclore cara\u00edba que poderia\nrepresentar o poder divino.\n\nKoch-Gr\u00fcnberg afirmou que em sua viagem de dois anos nos altos\nrios Negro e Japur\u00e1, procurou viver, de certa maneira, \u201ccomo \u00edndio\nentre os \u00edndios\u201d17, e teve oportunidade de aperfei\u00e7oar o conhecimen-\nto existente sobre a vida corporal e mental daqueles que chamou de\n\u201ccrian\u00e7as da natureza\u201d. Diferentemente de outros estudos, procurou\nver e interpretar as suas aptid\u00f5es a partir de dentro. Almejava pene-\ntrar o esp\u00edrito dos chamados \u201cselvagens\u201d, com o intuito de esclarecer\nque n\u00e3o se tratavam de seres \u201csemi-ferozes\u201d ou semi-humanos consi-\nderados \u201cselvagens\u201d, pois eram homens pensantes e de pensamento\ninstigante. Procurou clarificar a vis\u00e3o ocidental da mente daqueles que\nchamou de \u201cnossos amigos morenos\u201d, cujas concep\u00e7\u00f5es conheceu a\npartir da contribui\u00e7\u00e3o de uma postura etnogr\u00e1fica (1905).\n\nAs observa\u00e7\u00f5es de Koch-Gr\u00fcnberg n\u00e3o eram, como as de Tastevin,\ninformadas por princ\u00edpios religiosos, e n\u00e3o foram utilizadas apenas pela\nhist\u00f3ria natural e pela etnologia. Como sua preocupa\u00e7\u00e3o documental\nextravasava as fronteiras nacionais, o romancista M\u00e1rio de Andrade es-\n\n\n\n- 129 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\ncolheu Macuna\u00edma \u2013 mito fronteiri\u00e7o do Brasil e da Venezuela \u2013 como\no her\u00f3i \u201csem car\u00e1ter\u201d para constituir um imagin\u00e1rio mais circunstancia-\ndo pelo estudo das particularidades e especificidades culturais do Bra-\nsil, informado por uma perspectiva universalista (Andrade, 1988:356).\n\nNimuendaj\u00fa trabalhou dentro de um ponto de vista propriamente\netnogr\u00e1fico, e n\u00e3o compartilhava as preocupa\u00e7\u00f5es religiosas de\nTastevin, ainda que eles tivessem se correspondido e trocado infor-\nma\u00e7\u00f5es. Tastevin afirmou em uma carta de 17 de setembro de 22,\ndirigida a Paul Rivet, que havia recebido alguns artigos de Kurt\nUnkel, que cada vez estimava mais.\n\nNimuendaj\u00fa tamb\u00e9m registrou o mito do arco-\u00edris, em suas parti-\ncularidades para os Tukuna (ou Ticuna, como se pronuncia em por-\ntugu\u00eas pelos agentes locais) do Alto Solim\u00f5es. Observou que estes di-\nferenciam entre o arco-\u00edris do leste e do oeste, ambos dem\u00f4nios\nsub-aqu\u00e1ticos, respectivamente o senhor dos peixes e da argila\n(Nimuendaj\u00fa, 1946:723-4). A argila seria retirada do fundo dos rios,\nao passo que os arco-\u00edris seriam associados ao desmoronamento de\nencostas (Tastevin, 1925:183).\n\nPara os Ticuna, no in\u00edcio dos tempos (Nimuendaj\u00fa, 1952:134), os\ndois irm\u00e3os Yoi e Ipi come\u00e7aram a brigar sobre a divis\u00e3o do mundo,\ndisputando qual dos dois receberia o leste ou o oeste. Ipi queria des-\ncer o Solim\u00f5es para o leste e deixou os seus seguidores ocupando esta\nregi\u00e3o. Mas, enquanto ele dormia, Yoi virou o mundo ao contr\u00e1rio de\nforma que Ipi e seu povo ficaram no Oeste, enquanto Yoi e seu povo\npermaneceram no Leste, como este queria, passando a viver na terra\ndo sol nascente, al\u00e9m do mar, em um lugar chamado Mu\u2019ruapi, onde\nnenhum mortal teve condi\u00e7\u00f5es de jamais chegar. Em tempos antigos,\nalguns chegaram suficientemente perto para ver mu\u2019 ruapi de longe,\nmas quando chegaram perto, tudo se transformou em arbustos em flor.\n\nH\u00e1 muitos anos atr\u00e1s, um Ticuna (Nimuendaj\u00fa, 1952:134) viajou para\nonde o sol se levanta. No caminho, chegou \u00e0 casa de Yoi (Yoi). Ele\nentrou, mas n\u00e3o viu Yoi. Para onde ele olhava, ele via apenas sua ima-\n\n\n\n- 130 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\ngem, porque as paredes da casa eram feitas de espelhos. Yoi enviou-lhe\nmensagem para ele voltar para sua terra, porque n\u00e3o queria v\u00ea-lo nem\nser visto por ele.     Segundo o mito de origem Ticuna, os seus he-\nr\u00f3is fundadores Yoi e Ipi (Oliveira Filho, 1986:147) moravam na boca\ndo Eware, afluente do alto do Igarap\u00e9 S. Ger\u00f4nimo. Ali foram pes-\ncados os primeiros homens, como indica o relato da forma\u00e7\u00e3o do\npovo Maguta, que quer dizer \u201cpescados do rio\u201d. Em um manuscrito\nde Nimuendaj\u00fa (:148) est\u00e1 registrado:\n\n\u201cOs homens pescados por Yoi e Ipi n\u00e3o morrem como n\u00f3s, seus des-\ncendentes (os yunatu, i.e., mortais), mas vivem at\u00e9 hoje encantados na\nregi\u00e3o onde foram criados com Yoi, longe do Oriente.\u201d Na briga entre\nYoi e Ipi pela divis\u00e3o do mundo, Yoi decidiu \u201cvirar o mundo\u201d porque\nele queria ficar no Leste, onde o sol nasce, rio abaixo, onde a principio\niria ficar Ipi. [Nimuendaj\u00fa, 1952:134 e Oliveira Filho, 1986:104].\n\nA leitura de literatura especializada atual sobre a cosmologia das\nterras baixas na Am\u00e9rica Latina leva a supor que os mundos sobrena-\nturais subterr\u00e2neos e celestiais estariam relacionados do ponto de vis-\nta de uma \u201cterra medial\u201d. O dom\u00ednio da atmosfera, por sua vez, seria\na media\u00e7\u00e3o entre a terra e o firmamento superior. Entre as represen-\nta\u00e7\u00f5es de seres que transitam por tais dom\u00ednios de media\u00e7\u00e3o, cita-se\na imagem da \u201ccobra-grande/arco-\u00edris\u201d, que, em suas metamorfoses,\npassa dos mundos inferiores para a terra e desta para os mundos su-\nperiores. Esta imagem parece ligada aos mitos de origem Ticuna, e\nenvolve observa\u00e7\u00f5es sobre os pontos cardeais (leste e oeste). Est\u00e1 re-\nlacionada com as representa\u00e7\u00f5es Ticuna sobre os peixes e a sa\u00fade, pois\nas cobras e os peixes produzem venenos que est\u00e3o ligados \u00e0s id\u00e9ias\nde morte e regenera\u00e7\u00e3o. Os relatos sobre o arco-\u00edris parecem dizer res-\npeito tamb\u00e9m \u00e0s representa\u00e7\u00f5es sobre os movimentos populacionais.\n\n\n\n- 131 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nConclus\u00e3o\n\nFoi apresentada, neste artigo, a rede de rela\u00e7\u00f5es de etn\u00f3grafos da\nAmaz\u00f4nia do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a partir da vis\u00e3o de mundo de um\nmission\u00e1rio etn\u00f3logo que viveu por 20 anos na regi\u00e3o de Tef\u00e9, deten-\ndo-se em suas reflex\u00f5es sobre as representa\u00e7\u00f5es dos \u00edndios, nota-\ndamente sobre a cobra-grande-arco-\u00edris. Os seus escritos e os escri-\ntos dos outros etn\u00f3grafos mostram o esp\u00edrito da etnologia do in\u00edcio\ndo s\u00e9culo. Ainda que dialogando com o campo cient\u00edfico, t\u00eam o sa-\nbor dos apreciados di\u00e1rios de viagem. Para al\u00e9m do interesse pelo\nex\u00f3tico, o registro de representa\u00e7\u00f5es que se referem \u00e0 abordagem dos\nmitos de origem \u00e9 informado por preocupa\u00e7\u00f5es etnol\u00f3gicas constru\u00eddas\ndentro do estudo das religi\u00f5es e do dom\u00ednio do pensamento m\u00e1gico.\nEste vi\u00e9s exprime, no limiar da modernidade, as conex\u00f5es entre a\netnologia e as vanguardas est\u00e9ticas, motivadas pela busca das formas\nde express\u00e3o n\u00e3o ocidentais como fonte de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\n\nEmbora seus trabalhos expressem vis\u00f5es diferentes, estes etn\u00f3grafos\ntiveram em comum o fato de ter se distanciado do mundo europeu para\ndedicar-se ao conhecimento de popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones na Amaz\u00f4nia.\nApesar da longa dura\u00e7\u00e3o de sua perman\u00eancia nesta regi\u00e3o n\u00e3o deixa-\nram de ser estrangeiros, parecendo imposs\u00edvel uma ruptura completa\ncom sua condi\u00e7\u00e3o de brancos e europeus: para demonstrar isto, basta\nlembrar suas rela\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio com as institui\u00e7\u00f5es metropoli-\ntanas e com o mercado de bens simb\u00f3licos, bem como o di\u00e1logo dif\u00ed-\ncil com os etn\u00f3logos de gabinete.\n\nA produ\u00e7\u00e3o do Padre Tastevin permaneceu dispersa em peri\u00f3dicos,\nn\u00e3o logrando realizar seu plano inicial de aproveitar o ex\u00edlio na Fran-\n\u00e7a para produzir um trabalho mais completo. O seu duplo papel aparece\nimpresso em seus textos e condiciona as quest\u00f5es por ele colocadas,\nmesmo quando elas s\u00e3o provenientes do \u00e2mbito cient\u00edfico. Efetivamente,\nele se distanciou das orienta\u00e7\u00f5es estritamente religiosas para produzir um\n\n\n\n- 132 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\ntrabalho etnol\u00f3gico que \u00e9 lido e reinterpretado nos dias de hoje, por ter\nregistrado fatos etnol\u00f3gicos relacionados com a d\u00e9b\u00e2cle da explora\u00e7\u00e3o\nda borracha e com a vis\u00e3o de mundo e as representa\u00e7\u00f5es daqueles que\nchamou de \u201ccaboclos cristianizados\u201d. Suas id\u00e9ias eram informadas por sua\npr\u00e1tica enquanto mission\u00e1rio e pelo esp\u00edrito de sua \u00e9poca. A biografia de\nLeenhardt, tamb\u00e9m mission\u00e1rio e etn\u00f3logo, indica que embora houves-\nsem incompatibilidades entre estas duas pr\u00e1ticas, foi poss\u00edvel, para este\noutro etn\u00f3logo evangelista, uma coexist\u00eancia entre os dois pap\u00e9is con-\nflitivos (Clifford, 1992:127). Como ling\u00fcista americanista, \u00e9 importante\no di\u00e1logo do mission\u00e1rio Bret\u00e3o com Rivet, no sentido do estudo das l\u00edn-\nguas aut\u00f3ctones dentro de uma perspectiva etno-hist\u00f3rica (Landaburu,\n1996). A riqueza da produ\u00e7\u00e3o de Tastevin consiste em sua heteroge-\nneidade documental, que expressa as muitas facetas de sua personalidade\nintelectual, exacerbadas depois da volta \u00e0 Fran\u00e7a.\n\nA abordagem das representa\u00e7\u00f5es sobre o que Tastevin caracteriza\ncomo \u201clenda\u201d da cobra-grande-arco-\u00edris, a partir do ponto de vista dos\n\u201ccaboclos cristianizados\u201d, exprime o seu vi\u00e9s, visto que estava expres-\nsando sua vis\u00e3o do pensamento cat\u00f3lico de sua \u00e9poca, al\u00e9m de suas\npol\u00eamicas com Stradelli e Koch-Gr\u00fcnberg.\n\nOs paralelos entre os autores indicam que o olhar de cada um deles\nera informado pela viv\u00eancia de diferentes forma\u00e7\u00f5es, ainda que inter-\nrelacionadas. Tastevin n\u00e3o dialogava apenas com o racionalismo fran-\nc\u00eas. Sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico e geogr\u00e1fica indica vincula\u00e7\u00f5es com ver-\ntentes do pensamento alem\u00e3o. S\u00e3o sabidas as rela\u00e7\u00f5es de seu patrono\nPaul Rivet com as vanguardas est\u00e9ticas, sobretudo o surrealismo,\ncujos princ\u00edpios e fundamentos cruzavam fronteiras entre as disci-\nplinas e as epistemes nacionais.\n\nKoch-Gr\u00fcnberg, por sua vez, em di\u00e1logo com o pensamento alem\u00e3o\ne com a etnologia em forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se restringia \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o taxio-\nn\u00f4mica dentro de crit\u00e9rios das ci\u00eancias naturais. As elabora\u00e7\u00f5es deste\npensador viajante diante da arte dos chamados povos \u201cprimitivos\u201d\n\n\n\n- 133 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nmostram sua forma\u00e7\u00e3o humanista e sua sensibilidade agu\u00e7ada pelo\ninteresse nas formas de express\u00e3o art\u00edstica, sintonizada com as van-\nguardas est\u00e9ticas e intelectuais europ\u00e9ias. Al\u00e9m de seus in\u00fameros ar-\ntigos, em que tratou de assuntos espec\u00edficos de interesse cient\u00edfico,\nKoch-Gr\u00fcnberg imprimiu em seus livros o estilo de narrativa de via-\ngem, ainda que com sofisticadas elabora\u00e7\u00f5es inspiradas por reflex\u00f5es\nde natureza cient\u00edfica, est\u00e9tica e liter\u00e1ria. O acesso \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o em\nforma mais acabada tem chegado aos leitores latinos apenas recente-\nmente, atrav\u00e9s de tradu\u00e7\u00f5es para o espanhol (1989,1995). Talvez este\nseja um sinal da atualidade e da riqueza de sua contribui\u00e7\u00e3o.\n\nAo partir do olhar de Tastevin, talvez se tenha aqui menosprezado a\nimport\u00e2ncia de Stradelli, cuja obra n\u00e3o se restringe a observa\u00e7\u00f5es esparsas\nde uma personalidade desviante, um conde italiano rom\u00e2ntico que cortou\nsuas ra\u00edzes para mergulhar no exotismo das profundezas das representa-\n\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas sobre a magia e os entes fantasmag\u00f3ricos da floresta e da\nbeira-rio. A ele se deve uma vis\u00e3o livre dos preconceitos do pensamento\ncat\u00f3lico que etnocentricamente reduzia a nada os saberes preexistentes,\nexpurgando as express\u00f5es da originalidade nativa como se fossem esp\u00edri-\ntos mal\u00e9volos esterelizados em um ato de batismo.\n\nDentro do recorte estabelecido neste artigo, apenas se tocou em uma\npequena amostra das observa\u00e7\u00f5es de Nimuendaj\u00fa norteadas por pre-\nocupa\u00e7\u00f5es mais especificamente etnol\u00f3gicas, no sentido de focalizar\na cosmologia e os mitos de origem propriamente Ticuna, que os dife-\nrenciavam dos neo-brasileiros. O interesse etnogr\u00e1fico pelo trabalho\nde Niemundaj\u00fa \u2013 naturalizado brasileiro e auto-exilado na Amaz\u00f4nia\n\u2013 n\u00e3o \u00e9 minimizado quando se mostra que sua pr\u00e1tica estava inserida\nem um campo de rela\u00e7\u00f5es institucionais caracterizado pela assimetria\ne pelo colonialismo cultural. Os temas por ele trabalhados foram aqui\napenas delineados. O estudo de sua obra e de sua biografia requer toda\numa pesquisa de sua contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria da etnologia, e do\nponto de vista da Amaz\u00f4nia, para a etnografia Ticuna \u2013 que n\u00e3o cabe\nnos limites deste trabalho.\n\n\n\n- 134 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nAs diferentes id\u00e9ias de hoje e de ontem mostram que a hist\u00f3ria muda\nas abordagens e os paradigmas na antropologia. O interesse se deslo-\nca da busca de explica\u00e7\u00e3o da origem da humanidade para a pr\u00e1tica de\n\u201cdesmontar mitos\u201d e oscila entre a sintaxe e a sem\u00e2ntica, em verten-\ntes da antropologia contempor\u00e2nea que se debru\u00e7am sobre as estru-\nturas m\u00edticas, a cosmologia e o significado das religi\u00f5es dos aut\u00f3cto-\nnes. Outras abordagens enfocam o problema do sujeito, do indiv\u00edduo,\nda troca e da luta dos homens.\n\nO estudo da hist\u00f3ria da antropologia \u00e9 uma forma de focalizar os seus\npr\u00f3prios horizontes, para ter uma vis\u00e3o de sua imagem que n\u00e3o seja mero\nreflexo, mas constru\u00e7\u00e3o iluminada por raios refratados nas \u00e1guas pro-\nfundas do tempo. As descontinuidades hist\u00f3ricas s\u00e3o uma demonstra-\n\u00e7\u00e3o que o conhecimento do passado n\u00e3o deve buscar nele um espelho,\nmas o reconhecimento dos deslocamentos de posi\u00e7\u00e3o e a distin\u00e7\u00e3o en-\ntre os diferentes pap\u00e9is, e a identifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais.\n\nAl\u00e9m de partilharem forma\u00e7\u00f5es semelhantes, ainda que distintas,\nexiste em comum entre eles o fato de terem mergulhado no mundo\ndesconhecido das representa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Os paralelos entre suas\ntrajet\u00f3rias se somam com os caminhos \u2013 reais e imagin\u00e1rios que apro-\nximam os universos observados por estes diferentes autores.\n\nNotas\n\n1 Pesquisadora do CNPq/Museu Goeldi.\n\n2 Alguns crit\u00e9rios de agrupamento de autores considerando-os como uma\n\u201cpopula\u00e7\u00e3o\u201d foram definidos por Oliveira Filho (1987a e 1987b).\n\n3 O Museu Paraense de Etnografia e Hist\u00f3ria Natural, atualmente Museu\nParaense Em\u00edlio Goeldi, foi uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para estes etn\u00f3-\ngrafos, aparecendo de maneira recorrente em suas correspond\u00eancias e nas\nbiografias citadas neste trabalho.\n\n\n\n- 135 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\n4 Nas suas \u201cnotas e impress\u00f5es de uma viagem ao Japur\u00e1\u201d, A.P. Chevilly\nLaRue (138 AI), em um manuscrito datado de 27 de setembro a 20 de ou-\ntubro de 1899, o Pe. Augusto Cabroli\u00e9, que tamb\u00e9m era professor e m\u00e9di-\nco, comenta que \u201cali se abaixa toda religi\u00e3o\u201d, descrevendo rela\u00e7\u00f5es soci-\nais tecidas pelo uso da for\u00e7a \u2013 \u201cterror\u201d e \u201cmassacre\u201d em suas palavras: No\nrio Tef\u00e9, 30 de setembro encontrou tr\u00eas \u00edndios que contam em detalhe o\nmassacre da fam\u00edlia T\u00e1pia, e que morreram na ocasi\u00e3o dois rapazes que\nforam alunos do Semin\u00e1rio de Tef\u00e9. Na Barreira do Maripira, Paran\u00e1 do\nJacitara, (1\u00ba de outubro) visitaram uma antiga maloca de \u00edndios Miranhas.\nNa ponta de Tucaia, um \u00edndio tinha matado com um tiro um caboclo, seu\npatr\u00e3o e suas planta\u00e7\u00f5es eram disputadas por dois cearenses. Podemos\nnotar nas descri\u00e7\u00f5es de Cabroli\u00e9 que o uso da for\u00e7a \u00e9 uma constante nas\nrela\u00e7\u00f5es sociais nesta regi\u00e3o, denotada pelo car\u00e1ter guerreiro pelo qual os\n\u00edndios Macus eram conhecidos no Japur\u00e1 (\u201ca flecha do Macu protege a\nfloresta virgem\u201d), e pelo terror infundido pelos maus tratos infligidos pelos\nsoldados sobre toda a popula\u00e7\u00e3o, sobretudo aos \u00edndios (2 outubro, S\u00e3o Jo\u00e3o\ndo Pr\u00edncipe). Este mesmo uso da for\u00e7a para a extors\u00e3o, considerada natu-\nral, de seringueiros caboclos e nordestinos, os quais, sobre o mero pretex-\nto de d\u00edvidas n\u00e3o pagas, podem perder todos os seus pertences nas m\u00e3os\ndos patr\u00f5es, seringalistas e comerciantes (3 de outubro, Nova Floresta).\nBanditismo e assassinatos s\u00e3o portanto fatos corriqueiros nos relatos so-\nbre a vida social destas paragens, registrados enquanto o Pe. Cabroli\u00e9\nministrava batizados, casamentos e missas. Os \u00edndios, submetidos tam-\nb\u00e9m \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais impostas pelos brancos, e recebendo em troca ins-\ntrumentos de trabalho, eram dizimados por epidemias como a rub\u00e9ola (9\nde outubro, igarap\u00e9 de S\u00e3o Francisco).\n\n5 Em Hardenburg (1912: 28-9) s\u00e3o descritos atos intraduz\u00edveis de viol\u00ean-\ncia, tais como o mart\u00edrio de pessoas embebidas em petr\u00f3leo e queimadas\nvivas, e o decepamento de corpos humanos como se tratasse da derrubada\nde \u00e1rvores de caucho.\n\n6 Sobre a g\u00eanese da narrativa humanit\u00e1ria, consultar Laqueur (1995).\n\n7 \u00c9lis\u00e9e R\u00e9clus, citado por Lowie (1946:132).\n\n8 Ver Pastori, L., 1979:16\n\n\n\n- 136 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\n9 Embora seja comentado em vers\u00f5es  pouco documentadas da  hist\u00f3ria oral\nda Amaz\u00f4nia que tamb\u00e9m tenha morrido envenenado, como Nimuendaj\u00fa.\n\n10 Consultar tamb\u00e9m Oliveira Filho (1986).\n\n11 Agrade\u00e7o a minha m\u00e3e pela tradu\u00e7\u00e3o, e a Ernani Chaves por rever a ver-\ns\u00e3o final. Ser\u00e1 dado destaque a este texto, citado por Tastevin (1923:118),\npor seu car\u00e1ter de exemplaridade, e por n\u00e3o ser publicado em l\u00ednguas pr\u00f3-\nximas ao portugu\u00eas.\n\n12 APC, 294-A-V- Les langues Am\u00e9ricaines, p. 2.\n\n13 Uma pesquisa recente indicou que na concep\u00e7\u00e3o dos \u00edndios Andoques,\nhabitantes atuais da regi\u00e3o Colombiana da Pedrera, os petroglifos teriam\nsido feitos antes de sua chegada por \u201cgigantes\u201d, em uma linguagem des-\nconhecida pelos povos ind\u00edgenas de hoje. Estes povos est\u00e3o em comuni-\nca\u00e7\u00e3o direta entre si e vivem em \u00e1reas geogr\u00e1ficas fronteiri\u00e7as com os\nAndoques, como Miranhas, Muinames, Uitotos etc (Landaburu e Pineda,\n1984:210).\n\n14 APR, carta de 3O de abril de 1922.\n\n15 Principalmente a partir de terem sido cotejadas por L\u00e9vi-Strauss, no seu\ntrabalho \u201cO cru e o cozido\u201d (1991), seguido pelos trabalhos de Roe (1982,\n1989), e Sullivan (1990).\n\n16 Segundo o Novo Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio Buarque de Holanda, varadouro \u00e9:\n\u201c1. Lugar baixo, de pouca \u00e1gua, \u00e0 beira mar ou \u00e0 margem de um rio, onde\nse varam embarca\u00e7\u00f5es. 2. Lugar onde um grupo de pessoas se re\u00fane para\ndescansar e conversar. 3. canal aberto com rapidez, e que permite a pas-\nsagem de um rio para outro em curt\u00edssimo tempo, a fim de se evitarem os\nacidentes do curso, vara\u00e7\u00e3o. 4. Canal que liga um lago com um rio. 5.\nAtalho dum rio que, atravessando a v\u00e1rzea submersa, encurta o caminho.\u201d\nA terminologia se estende a caminhos abertos \u201c na mata e que v\u00e3o ter ao\ncentro , ou vice-versa\u201d. Na Amaz\u00f4nia, a palavra \u00e9 usada mais frequente-\nmente com o sentido das defini\u00e7\u00f5es 3, 4 e 5. Em Cunha (1976:250-4), \u00e9\n\n\n\n- 137 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\ndescrito o uso de varadouros abertos por m\u00e3o humana no interior da mata,\nque se somam aos varadouros abertos pela natureza sobretudo nos per\u00edodos\nde enchente, e facilitam o transporte e a comunica\u00e7\u00e3o entre as veias fluviais ,\ndificultados pelo sinuoso contorno dos rios e pela exuber\u00e2ncia da selva.\n\n17 \u201cals Indianer unter den Idianern\u201d, Koch-Gr\u00fcnberg (1905), pref\u00e1cio, pp.\nVI-VII.\n\nBibliografia\n\nANDRADE, M.\n\n1988 Macuna\u00edma. O her\u00f3i sem nenhum car\u00e1ter, Edi\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica (coord.: Tel\u00ea\nPorto Ancona Lopez), Florian\u00f3polis, UFSC/CNPq/UNESCO.\n\nARNAUD, E.\n\n1984 \u201cCurt Nimuendaj\u00fa. Aspectos de sua vida e sua obra\u201d, Revista do Museu\nPaulista, nova s\u00e9rie, vol. XXIX (1983-1984):55-72.\n\nBERGSON, H.\n\n1948 L\u2019\u00c9volution cr\u00e9atrice, Paris, PUF.\n\nBERGER, A.\n\n1984 \u201cLe P\u00e8re Constant Tastevin (1880-1962)\u201d, Hommes et Destins, Paris\nAgence de Coop\u00e9ration Culturelle et Technique, Acad\u00e9mie des Sciences\nd\u2019autre mer, pp. 525-69\n\nBIERSACK, A.\n\n1995 \u201cSaber local, hist\u00f3ria local: Geertz e al\u00e9m\u201d, A  nova hist\u00f3ria cultural, S\u00e3o\nPaulo, Martins Fontes, pp. 97-130.\n\nBORGES, J.L.\n\n1974 \u201cEl jard\u00edn de los senderos que se bifurcan\u201d, Obras Completas, Buenos\nAyres, Emec\u00e9.\n\n\n\n- 138 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nCARDOSO DE OLIVEIRA, R. (org.)\n\n1979 \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o a uma leitura de Mauss\u201d, Marcel Mauss, S\u00e3o Paulo, \u00c1tica,\n1979.\n\nCASCUDO, L.C.\n\n1936 Em mem\u00f3ria de Stradelli, Manaus, Livraria Cl\u00e1ssica.\n\n1976 A geografia dos mitos brasileiros, Rio de Janeiro/Bras\u00edlia, Jos\u00e9 Ol\u00edmpio/\nINL.\n\nCLIFFORD, J.\n\n1992 Person and mith. Maurice Leenhardt in the Melanesian world, Los\nAngeles, Universidade da Calif\u00f3rnia.\n\nCUNHA, E.\n\n1976 Um para\u00edso perdido. Reuni\u00e3o de ensaios amaz\u00f4nicos, Petr\u00f3polis, Vozes/\nINL.\n\nDUARTE, P.\n\n1960 Paul Rivet por ele mesmo, S\u00e3o Paulo, Anhembi.\n\nFARIA, L.C.\n\n1981 \u201cCurt Nimuendaj\u00fa\u201d, Mapa Etnohist\u00f3rico de Curt Nimuendaj\u00fa, Rio de\nJaneiro, IBGE.\n\nFAULHABER, P.\n\n1993 O \u201clago dos espelhos\u201d. Um estudo antropol\u00f3gico das concep\u00e7\u00f5es de\nfronteira a partir do movimento dos \u00edndios Tef\u00e9/AM, tese de doutorado,\nCampinas/Bel\u00e9m, Unicamp/Museu Goeldi.\n\nGENNEP, V.\n\n1978 Os Ritos de passagem, Petr\u00f3polis, Vozes.\n\nHABERMAS, J.\n\n1983 \u201cConhecimento e interesse\u201d, Os Pensadores, Benjamin, Horkheirmer,\nAdorno, Habermas, S\u00e3o Paulo, Abril Cultural.\n\n\n\n- 139 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nHANDLER, R.\n\n1984 \u201cOn Sociocultural discontinuity: National and cultural objectivation in\nQuebec\u201d, Current Anthropology, vol. 25.1:55-71.\n\n1985 \u201cOn Having a Culture. Nationalism and the preservation of Quebec\u2019s\npatrimoine. Objets and others. Essays on museum and material culture\u201d,\nHistory of Anthropology, vol. 3, pp. 192-217, University of Wisconsin\nPress.\n\nKOCH-GR\u00dcNBERG, T.\n\n1905 Anf\u00e4nge der Kunst im Urwald. Indianern-Handzeichunungen auf seinen\nReisen in Brasilien gesammeelt, Berlim.\n\n1989 Del Roraima al Orinoco, vol. II, Caracas, Ediciones Banco Central de\nVenezuela.\n\n1995 \u201cDos a\u00f1os entre los Indios\u201d, Notas Marginales del Dr. Otto Zerries,\nBogot\u00e1, Universidad Nacional, pp. 19-31.\n\nLANDABURU, J.\n\n1996 Archivo Rivet (ed.), Bogot\u00e1, Colcultura/Universidade de los Andes.\n\nLANDABURU, J. &amp; PINEDA, R.\n\n1984 Tradiciones de la gente del hacha: mitolog\u00eda de los \u00edndios andokes del\nAmazonas, Bogot\u00e1/Paris, Instituto Caro y Cuervo, UNESCO.\n\nLAQUEUR, T.W.\n\n1995 \u201cCorpos, detalhes e a narrativa humanit\u00e1ria\u201d, in A Nova Hist\u00f3ria Cultu-\nral , HUNT, L. (org.), S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, pp. 239-77.\n\nL\u00c9VI-STRAUSS, C.\n\n1991 O cr\u00fa e o cozido, S\u00e3o Paulo, Brasiliense.\n\nLOWIE, R.H.\n\n1946 Historia de la etnologia, Mexico, Fondo de Cultura Economica\n\n\n\n- 140 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\nMAUSS, M.\n\n1968 Oeuvres \u2013 Les fonctions sociales du sacr\u00e9, Paris, Minuit, v.1.\n\n1969a Oeuvres \u2013 Repr\u00e9sentations collectives et diversit\u00e9 des civilisations, Pa-\nris, Minuit, vol. 2.\n\n1969b Oeuvres \u2013 Coh\u00e9sion sociale et divisions de la Sociologie, Paris, Minuit,\nvol.III.\n\nNIMUENDAJ\u00da, K.\n\n1946 \u201cThe Tukuna\u201d, Handbook of South American Indians, vol. 7, Bulletin of\nthe Bureau of American Etnology, Washigton, D.C.\n\n1952 \u201cThe Tukuna\u201d, University of California publications in American\narcheology and ethnology, vol. 45, Berkeley, Los Angeles.\n\nOOSTRA, M.\n\n1991 \u201cMissioneros y Antrop\u00f3logos en el Miriti-Paran\u00e1, Col\u00f4mbia anos 70\u201d,\nRevista Colombiana de Antropologia XXVIII:1990-1991:67-85. Bogo-\nt\u00e1, Colcultura.\n\nOLIVEIRA FILHO, J.P.\n\n1986 O nosso governo: Os Ticuna e o Regime Tutelar, tese de doutorado, Rio\nde Janeiro, PPGAS/UFRJ.\n\n1987a \u201cElementos para uma sociologia dos viajantes\u201d, Sociedades Ind\u00edgenas e\nIndigenismo no Brasil, Rio de Janeiro, Marco Zero/UFRJ.\n\n1987b \u201cOs atalhos da magia: Notas para a etnografia dos naturalistas viajantes\u201d,\nBoletim do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi (2):155-188.\n\nPINEDA , R.\n\n1979 \u201cEl Sendero del arco-\u00edris: notas sobre el simbolismo de los neg\u00f3cios en\nuna comunidad amaz\u00f3nica\u201d, Revista Colombiana de Antropologia 22,\npp. 29-58.\n\nREICHEL-DOLMATOFF, G.\n\n1995 \u201cIntroduci\u00f3n \u2013 Koch-Gr\u00fcnberg en Colombia\u201d, Dos a\u00f1os entre los Indios. Notas\nMarginales del Dr. Otto Zerries, Bogot\u00e1, Universidad Nacional, pp. 11-7.\n\n\n\n- 141 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nRIVERS, W.H.R.\n\n1910 \u201cThe genealogical method of anhropological inquiry\u201d, Soc. Rev. 3:1-12.\n\nROE, P.\n\n1982 Cosmic zigote: Cosmology in the Amazon basin, Rutgers University.\n\n1989 \u201cOf rainbow dragons and the origins of designs: The WaiWai and the\nShipibo Ronin EHUA\u201d, Latin American Indian Literatures JournalI,\nvol.5(1):1-67.\n\nSTOCKING Jr., G.W.\n\n1974 A Franz Boas reader: the shaping of American Anthropology 1883-1911,\nChigaco, Chicago University Press.\n\n1983 \u201cThe ethnographer\u2019s magic. Fieldwork in British anthropology from Tylor\nto Malinowsky\u201d, Observers observed, essays on ethnographic fieldwork.\nHistory of anthropology, vol. 1, The University of Wisconsin Press.\n\n1996 Volksgeist as method and ethic. Essays on Boasian ethnography and the\nGerman anthropological tradition, History of Anthropology, vol. 8, The\nUniversity of Wisconsin Press.\n\nSTRADELLI, E.\n\n1929 Vocabul\u00e1rios Portugu\u00eas\u2013Nheengat\u00fa e Nheengat\u00fa\u2013Portugu\u00eas, Revista do\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico, Rio de Janeiro.\n\n1964 \u201cLa leggenda del jurupary y otras lendas amazonicas\u201d, Caderno no4, pp.\n5-100. S\u00e3o Paulo, Instituto Cultural \u00cdtalo-brasileiro.\n\nSULLIVAN, L.\n\n1990 Icanchu\u2019s drum \u2013 An orientation to meaning in South American Religions,\nNew York, London, Collier Macmillan Publishers.\n\nTASTEVIN, C.\n\n1916 \u201cLa maison Cabocle\u201d, Anthropos Mai Ao\u00fbt, tomo X-XI, vol 3-4:553-61,\nViena, 1915-1916.\n\n1921 \u201cUne course apostolique au fleuve japoura-caquet\u00e1\u201d, Les Missions\nCatholiques, Lion, 19 agosto 1921 a 4 novembro 1921, pp. 392-527.\n\n\n\n- 142 -\n\nPRISCILA FAULHABER. NOS VARADOUROS DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\n\n1923a \u201cVocabul\u00e1rio Tupi-Portugu\u00eas\u201d, Revista do Museu Paulista, tomo XIII,\nS\u00e3o Paulo.\n\n1923b \u201cLes Mak\u00fa du Japur\u00e1\u201d, Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricanistes de Pa-\nris, tome 15:99-108, Paris, au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9.\n\n1923c \u201cLes P\u00e9trogliphes de la Pedrera\u201d, Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricanistes\nde Paris, Nouvelle s\u00e9rie, tomo XV:109-120. Paris, au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9.\n\n1925 \u201cLa l\u00e9gende du Grand Serpent en Amazonie\u201d, Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise\nd\u2019Ethnographie, pp. 172-206, Paris, Librairie Emile Larose.\n\n1926 \u201cA Forma\u00e7\u00e3o de uma aldeia do Solim\u00f5es (Nogueira)\u201d, Revista do Museu\nPaulista, tomo XIV:635-49, S\u00e3o Paulo, Museu Paulista.\n\n1928 \u201cLa r\u00e9gion du Moyen-Amazone ou Solim\u00f5es (Br\u00e9sil)\u201d, La G\u00e9ographie,\nExtrait des num\u00e9ros de novembre-d\u00e9cembre 1927:1-23, Paris, Soci\u00e9t\u00e9 de\nG\u00e9ographie.\n\n1943 The midle Amazon: Its people and geography \u2013 Eleven articles by\nConstant Tastevin, Washington, Office for Emergency Management/\nCoordinator of Inter-American Affairs.\n\n1955 \u201cLe merveilleux d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture toujours \u2018pr\u00e9colombienne\u2019\ndes Indiens insoumis de l\u2019Amazonie br\u00e9silienne\u201d; Revue Anthropologique,\npremi\u00e8re ann\u00e9e, n\u00ba 1:169-177, juin 1955, Institut International\nd\u2019anthropologie, Jouve, Paris.\n\nTODOROV, T.\n\n1981 Mikhail Bakhtine: Le principe dialogique, Paris, Seuil.\n\nZERRIES, O.\n\n1995 \u201cTheodor Koch-Gr\u00fcnberg: su vida y su obra/Koch-Gr\u00fcnberg en\nColombia\u201d, Dos a\u00f1os entre los Indios. Notas Marginales del Dr. Otto\nZerries, Bogot\u00e1, Universidad Nacional, pp. 19-31.\n\n\n\n- 143 -\n\nREVISTA DE ANTROPOLOGIA, S\u00c3O PAULO, USP, 1997, V. 40 n\u00ba2.\n\nABSTRACT: The ethnographers who traveled and lived in Amazon ba-\nsin at the beginning of the twentieth century are focused, in this article,\nas sources of reflection for the history of anthropology. Points of view of\nP. Tastevin, Koch-Gr\u00fcnberg, Stradelli and Nimuendaj\u00fa are analised in\ntheir implications for the local knowledge of the Solim\u00f5es River and for\nthe field of ethology. Some aspects of their intelectual production, in ad-\ndition to facts of their biographies, considered within the framework of\nthe background of each one of them, are the subject of this inquiry. The\nbest-known contribution of those ethnographers to contemporary anthro-\npological theory is their interpretation of the beliefs and representations\nof the Amazon Indians. The main interest is to show how the shared situ-\nation lived by those ethnographers have produced relation between their\nworks, even though the circumstances of their interaction have not been\nexplicit in written documents, and each one of them have not always seen\nthe other as a true interloctor.\n\nKEY WORDS: ethnographers, anthropology, ethnology, history,\nbackground, representation, documents, interloctor.\n\nAceito para publica\u00e7\u00e3o em dezembro de 1996."}]}}}