{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17416"}, {"@name": "filename", "#text": "24206_2016_dis_psscosta.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "?????????\t\n\t????\t??\n??\t\n???\n??\n\n????????\n?\t????????\n???\n???\n\n??\n??\n?\n?\t????????\n\t?\n??\n???\n?????\n?\n?????\n?????\n\n?\n??\n??????\n??\n??\n??\n??\n\n\n\n??\n??\t\n???\n??\n?????\n????\n?\n: \n\n\n??????\n??\n??\n?\n???\n??\n?\t\n???????\n?\n??\n\t?????\t????\n\n?\n??\n???\n\n\n????\n\n\n\nPAULO S\u00c9RGIO SOUSA COSTA \n\nO SOAR DOS TAMBORES NAS ESCOLAS: \n\nA M\u00daSICA NA VALORIZA\u00c7\u00c3O DA CULTURA AFRODESCENDENTE\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o profissional em \nArtes do Instituto de Cultura e Arte \nUniversidade Federal do Cear\u00e1, como requisito \nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \nArtes. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: M\u00fasica. \n\nOrientador: Prof. Dr. Gerardo Silveira Viana \nJ\u00fanior. \n\nFORTALEZA \n\n2016 \n\n\n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nUniversidade Federal do Cear\u00e1\n\nBiblioteca Universit\u00e1ria\nGerada automaticamente pelo m\u00f3dulo Catalog, mediante os dados fornecidos pelo(a) autor(a)\n\nC875s Costa, Paulo S\u00e9rgio Sousa.\n    O soar dos tambores na escola : A m\u00fasica na valoriza\u00e7\u00e3o da cultura afrodescendente / Paulo S\u00e9rgio\nSousa Costa. ? 2016.\n    83 f. : il. color.\n\n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) ? Universidade Federal do Cear\u00e1, Instituto de cultura e Arte, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Artes, Fortaleza, 2016.\n     Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Gerardo Silveira Viana J\u00fanior.\n\n    1. Educa\u00e7\u00e3o M\u00fasical . 2. M\u00fasica afro-brasileira. 3. Artes . I. T\u00edtulo.\n                                                                                                                                                  CDD 700\n\n\n\n?\n\n?\n\nPAULO S\u00c9RGIO SOUSA COSTA  \n\nO SOAR DOS TAMBORES NAS ESCOLAS: \n\nA M\u00daSICA NA VALORIZA\u00c7\u00c3O DA CULTURA AFRODESCENDENTE \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Profissional em \nArtes do Instituto de Cultura e Arte \nUniversidade Federal do Cear\u00e1, como requisito \nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \nArtes. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: M\u00fasica. \n\nAprovada em: ___/___/______. \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n________________________________________ \n\nProf. Dr. Gerardo Silveira Viana J\u00fanior (Orientador) \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) \n\n_________________________________________ \n\nProf. Dr. Luiz Botelho Albuquerque \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) \n\n_________________________________________ \n\nProf. Dr. Raimundo Nonato Cordeiro \n\n Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE) \n\n\n\n?\n\n?\n\nAGRADECIMENTOS \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, que me apoiou, consciente e inconscientemente, no trilhar deste cami-\n\nnho, que \u00e9 cheio de aventuras e descobertas rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nAos meus amigos, que, mesmo em horas mais dif\u00edceis, estavam presentes no apoio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o deste trabalho, em especial na figura de Shirley Alencar, que se fez sol\u00edcita na con-\n\nversa com a dire\u00e7\u00e3o da escola em que desenvolvi o trabalho e esteve apta sempre a abrir espa\u00e7o, \n\nem suas aulas, para o trabalho com a turma e aos queridos Jos\u00e9 Silva Pereira J\u00fanior, Liliany e \n\nDiego. \n\n\u00c0 EEEP Paulo Petrola, que, em momento algum, se mostrou hostil, abrindo seu espa\u00e7o \n\npara conversas, entrevistas e interven\u00e7\u00f5es, permitindo, assim, uma an\u00e1lise de seu ambiente, que \n\npoderia ser negativa, mas que, mesmo assim, demonstrou apoio na constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es afirma-\n\ntivas para a manuten\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileiras. \n\nAo meu orientador, que fez parte de cada p\u00e1gina escrita e que soube guiar o processo de \n\num bom trabalho acad\u00eamico, transmitindo seu conhecimento para que pudesse se fazer existir \n\na presente pesquisa. \n\nAo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Mato Grosso (IFMT), que, \n\nsempre que necess\u00e1rio, deu a libera\u00e7\u00e3o para a conclus\u00e3o das etapas de campo e escrita, permi-\n\ntindo a minha aus\u00eancia para poder desenvolver minha pesquisa. \n\nE, por fim, ao Santiago Vilela Marques, um novo que se fez presente em minha vida e \n\nque, no desenrolar dos \u00faltimos cap\u00edtulos, esteve ao meu lado, apoiando e dando for\u00e7a para a \n\nconclus\u00e3o deste trabalho, me dando a certeza que, fora do meu ambiente natural, eu encontraria \n\nem um outro nada mais do que a mim mesmo de forma mais completa, e que foi/\u00e9 t\u00e3o impor-\n\ntante para o arremate das linhas aqui escritas, bem como das pr\u00f3ximas linhas que ir\u00e3o se escre-\n\nver na vida. \n\n  \n\n\n\n?\n\n?\n\nRESUMO \n\nO presente trabalho traz como objetivo principal contribuir com cen\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, \n\nauxiliando na efetiva\u00e7\u00e3o das leis 10.639/03 e 11.798/08 no ensino b\u00e1sico por meio de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada em sala e aula. Para alcan\u00e7ar esse anseio, fiz um passeio pelas principais \n\nlegisla\u00e7\u00f5es que temos a n\u00edvel nacional e no estado do Cear\u00e1, buscando aproximar o campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o musical e a utiliza\u00e7\u00e3o da cultura popular para esse fim. Tomei como base para o \n\ndesenvolvimento da presente pesquisa alguns conceitos como a pretagogia de Petit (2015) que \n\nbusca trazer o contato hol\u00edstico do educando e a cultura africana, a aprendizagem musical com-\n\npartilhada de Viana J\u00fanior e Matos (2015) que coloca o aluno como ser ativo no processo de \n\nensino/aprendizagem, embora esteja em processo de defini\u00e7\u00e3o, se mostrou positiva para a in-\n\nterven\u00e7\u00e3o planejada, e o multiculturalismo apresentado por Gon\u00e7alves e Silva (2013) como uma \n\nferramenta poss\u00edvel para educa\u00e7\u00e3o. Como metodologia do trabalho utilizei a pesquisa-a\u00e7\u00e3o exi-\n\nbida por Thiollent (1994) como um caminho onde o pesquisador planeja, executa, avalia e pla-\n\nneja e etc... Esta entendida por mim como um processo que deve ser inerente ao fazer docente \n\ne logo presente em uma pesquisa que lida com um ambiente cuja reflex\u00e3o se faz necess\u00e1ria \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o. A pesquisa se desenvolveu na Escola Estadual de Ensino Profissional Paulo Pe-\n\ntrola, na cidade de Fortaleza, Cear\u00e1, intervindo na realidade das turmas que possu\u00eda a disciplina \n\nde Artes. \u00c9 apresentado ao leitor as principais escolhas metodol\u00f3gicas para a realiza\u00e7\u00e3o da in-\n\nterven\u00e7\u00e3o e como essas escolhas foram postas em pr\u00e1tica, concluindo assim o trabalho com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos principais resultados do contato dos alunos com a m\u00fasica afro-bra-\n\nsileira e o desenrolar deste sobre a vis\u00e3o de um professor n\u00e3o formado em m\u00fasica e consequen-\n\ntemente na realidade escolar. \n\nPalavras-chaves: Educa\u00e7\u00e3o musical. M\u00fasica afro-brasileira. Artes.     \n\n   \n\n\n\n?\n\n?\n\nABSTRACT  \n\nThis research has as main objective to contribute with the country's education framework, hel-\n\nping the laws 10.639/03 and 11.798/08 come true in the basic school through an intervention in \n\na class. To achieve this goal , I did a tour by the mean legislation that we have in a national \n\nlevel and in the state of Cear\u00e1, trying to get closer the musical education and the use of popular \n\nculture to this goal. I take as a base to the development of this research some concepts as a \n\npretagogia of Petit (2015) that try the holistic contact of students and the african culture, the \n\nshared musical learning of Viana J\u00fanior and Matos (2015) that takes on the students as an active \n\nin the teaching/learning process, although this concept is in process of definition, it showed \n\npositive to the planed intervention, and the, ulticulturalism indicated by Gon\u00e7alves and Silva \n\n(2013) as a possible tool to education. As a work methodology I used an action research displa-\n\nyed by Thiollent (1994) as a way where the researcher plans, peforms, ratings and plans and \n\netc... This is understanding by me as a process that must be intrinsic to the teacher and conse-\n\nquently present in a research that deal with a environment whose the reflection makes necessary \n\nabout the action. The research happened in the State School of Professional Teaching Paulo \n\nPetrola in Fortaleza city, Cear\u00e1, working with classes that has Arts as a school subject. It ex-\n\nplained to the reader the mean methodological choises to the intervention and how this choises \n\nwas implemented, finishin the work with the framework of the means results of the contact of \n\nstudants and the afrobrailian music and the unroll this contact about the of a teacher that is not \n\ngraduated in music and consequently in the scholl reality. \n\nKey-wors: Musical Education. Afrobrasilian Music. Arts.     \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n?\n\n?\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n?\n\nFigura 1 - Trecho da m\u00fasica Pav\u00e3o Mysteriozo trabalhado na interven\u00e7\u00e3o............................ 54?\n\nFigura 2 - Alunos atentos para come\u00e7ar a execu\u00e7\u00e3o do ritmo de maracatu. ........................... 58?\n\nFigura 3 - Partitura r\u00edtmica das c\u00e9lulas trabalhadas com as onomatopeias usadas para o aux\u00edlio \n\nda execu\u00e7\u00e3o da m\u00fasica. ............................................................................................................ 58?\n\nFigura 4 - Aluna do curso de Guia de Turismo, em representa\u00e7\u00e3o do cortejo de maracatu .... 64?\n\nFigura 5 - Alunos do curso de Guia de Turismo, em representa\u00e7\u00e3o do cortejo de maracatu .. 64?\n\n  \n\n\n\n?\n\n?\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico  1 - N\u00famero de artigos sobre a pr\u00e1tica docente na educa\u00e7\u00e3o musical de n\u00edvel b\u00e1sico, \n\npublicados na Revista da ABEM. ............................................................................................. 23?\n\nGr\u00e1fico  2 - An\u00e1lise da quantidade de temas apontados pelos alunos em cada linguagem \n\nart\u00edstica. .................................................................................................................................... 45?\n\nGr\u00e1fico  3 - Quantidade de alunos que indicam e que n\u00e3o indicam um item estudado. .......... 46?\n\n  \n\n\n\n?\n\n?\n\nSUM\u00c1RIO \n\n?\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O. ................................................................................................................ 9\n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA. ..................................................................................... 17\n\n2.1 Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira: um passeio do macro ao microuniverso educacional. ................. 17 \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o Musical e Cultura popular. ........................................................................... 22\n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS. ................................................................ 28\n\n4 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA. ..................................................................... 38\n\n4.1 A estrutura f\u00edsica da escola. ............................................................................................ 38 \n\n4.2 PPP e coordena\u00e7\u00e3o. ......................................................................................................... 40 \n\n4.3 Alunos e Professores. ...................................................................................................... 43 \n\n4.3.1 Alunos. ............................................................................................................................. 44 \n\n4.3.2 Professores. ..................................................................................................................... 48 \n\n5 O TOQUE DOS TAMBORES NA SALA DE AULA. ................................................. 51\n\n5.1 O planejamento da aula. .................................................................................................. 51 \n\n5.2 Tocando os tambores no ano de 2015. ............................................................................ 55 \n\n5.3 Tocando os tambores no ano de 2016. ............................................................................ 60 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS. ........................................................................................ 65\n\nREFER\u00caNCIAS. .................................................................................................................... 69 \n\nAP\u00caNDICE A ? QUESTION\u00c1RIO APLICADO AOS ALUNOS DA DISCIPLINA DE \n\nARTES DA E.E.E.P. PAULO PETROLA. .............................................................................. 75 \n\nAP\u00caNDICE B ? ROTEIRO DE ENTREVISTA COM A PROFESSORA DA E.E.E.P. \n\nPAULO PETROLA. ................................................................................................................. 77 \n\nANEXO A ? REFER\u00caNCIAS DOS ARTIGOS PUBLICADOS NA REVISTA DA ABEM \n\nSOBRE O ENSINO DE M\u00daSICA NAS ESCOLAS E A FORMA\u00c7\u00c3O DOCENTE ENTRE \n\nOS ANOS DE 2006 A 2015. .................................................................................................... 78 \n\n\n\n?\n\n?\n\nANEXO B ? REFER\u00caNCIAS DOS V\u00cdDEOS APONTADOS COMO MATERIAIS PARA \n\nAPRENDIZAGEM DO RITMO DE MARACATU ................................................................ 82 \n\nANEXO C ? FOTOS DE MOMENTOS DA INTERVEN\u00c7\u00c3O NOS ANOS DE 2015 E 2016.\n\n .................................................................................................................................................. 83?\n\n\n\n??\n\n?\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O. \n\nA pr\u00e1tica docente \u00e9 uma atividade que necessita de constante reflex\u00e3o, principal-\n\nmente pelo fato de estar na dire\u00e7\u00e3o da aprendizagem de seres psicol\u00f3gicos que s\u00e3o formados \n\npelas diversas trocas que ocorrem no ?meio f\u00edsico e social? (REGO, 2001, p. 48), inserindo-os, \n\nassim, em um cotidiano que est\u00e1 cheio de simbologias que auxiliam esses seres na determina\u00e7\u00e3o \n\ndo que \u00e9 relevante e o que \u00e9 certo para permear o seu dia a dia. \n\nA partir dessas reflex\u00f5es, presentes nessa pr\u00e1tica, retomei a minha forma\u00e7\u00e3o en-\n\nquanto professor de m\u00fasica, que me coloca em contato direto com o saber de um povo um tanto \n\ndesconhecido, mas que, apesar das duras batalhas da vida, apresenta manifesta\u00e7\u00f5es irradiantes \n\nde alegria de gera\u00e7\u00f5es vividas, mantendo acesa a chama da tradi\u00e7\u00e3o, oportunizando-me o con-\n\ntato com diversas formas de fazer art\u00edstico. \n\nDentre as manifesta\u00e7\u00f5es experienciadas, foco o olhar sobre a musical e, dentro \n\ndesta, percebo soarem os atabaques, que se mostraram envolventes ao ponto de serem frutos de \n\numa curiosidade que culmina na percep\u00e7\u00e3o de uma poderosa ferramenta de ensino musical: a \n\nm\u00fasica afro-brasileira, que encontra um bloqueio socialmente constru\u00eddo, mesmo estando pre-\n\nsente no cotidiano das pessoas consciente ou inconsciente. \n\nA barreira foi percebida durante a atua\u00e7\u00e3o em sala de aula como professor de Arte. \n\nEsta era vista em pequenas atitudes, que mostravam avers\u00e3o a colegas e outras pessoas negras, \n\nbem como pelo uso de frases do tipo: isso \u00e9 macumba, sempre aliada a um sentimento de n\u00e3o \n\nquerer escutar, ver ou dan\u00e7ar quando se tem o contato com os tambores, elemento sagrado na \n\ncosmovis\u00e3o africana. Esta vis\u00e3o nem sempre era restrita aos alunos, estando presente em outras \n\ninst\u00e2ncias da comunidade escolar. \n\nCom essa percep\u00e7\u00e3o formulada, senti uma inquieta\u00e7\u00e3o e comecei a busca por uma \n\nforma de mudan\u00e7a dessa vis\u00e3o que aflige um ambiente que deveria dar condi\u00e7\u00f5es para o aluno \n\nconstruir um pensamento cr\u00edtico, aceitando o diferente, ideia defendida, pelo menos na teoria, \n\npela legisla\u00e7\u00e3o, por gestores e por professores, mas que encontra resist\u00eancias em muitas reali-\n\ndades escolares.  \n\nPartindo dessa busca, o presente trabalho almeja perceber o ensino de m\u00fasica afro-\n\nbrasileira nas escolas profissionalizantes de ensino m\u00e9dio da cidade de Fortaleza, propondo \n\n\n\n???\n\n?\n\ninterven\u00e7\u00e3o em uma escola, o que me auxiliar\u00e1 no reconhecimento de um m\u00e9todo que contribua \n\nde modo positivo na aprendizagem do aluno, ampliando, assim, o campo de conhecimento so-\n\nbre maneiras de tornar mais significativo o ensino de m\u00fasica afro-brasileira.  \n\n\u00c9 sabido que muito se avan\u00e7ou no que se diz respeito ao ensino de m\u00fasica no con-\n\ntexto educacional brasileiro, e afirmo isso ao perceber, na an\u00e1lise de Queiroz (2012), que a \n\nm\u00fasica s\u00f3 surge no contexto da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no s\u00e9culo XIX, percorrendo longos caminhos, \n\nonde ora est\u00e1 em destaque com defini\u00e7\u00f5es do que se ensinaria, especificidades de forma\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes e ora est\u00e1 quase que totalmente apagada em uma mistura chamada de ?ensino poliva-\n\nlente? (QUEIROZ, 2012; p. 31). \n\nCom os amplos estudos no campo da Educa\u00e7\u00e3o Musical, ocorreu um grande passo \n\npara o ensino da Arte: o estabelecimento, por meio da lei 11.769/08, da obrigatoriedade do \n\nensino de m\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, n\u00e3o sendo exclusivo \u00e0 express\u00e3o musical (BRASIL, \n\n2008), possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o preparado para compreender de forma mais \n\nampla o seu contexto cultural. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Musical como forma de linguagem pode evidenciar os aspectos cultu-\n\nrais formadores da realidade sociocultural do pa\u00eds e fornecer elementos para entender as mu-\n\ndan\u00e7as que ocorrem em nossa sociedade, auxiliando, assim, o aluno a uma apropria\u00e7\u00e3o/cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o de sua identidade. \n\n A m\u00fasica no espa\u00e7o escolar assume ainda o papel de desenvolver o aluno em di-\n\nversos aspectos cognitivos, tendo como resultado uma aprendizagem mais concreta e significa-\n\ntiva, bem como uma forma\u00e7\u00e3o mais ampla, que contemple v\u00e1rios aspectos do ser. Kolleureuter \n\n(1977) vem afirmar que essa vis\u00e3o global, defendida por ele na forma\u00e7\u00e3o musical, somente \n\npossui um conte\u00fado mediante as experi\u00eancias que se tornam presentes ao homem, sendo o fun-\n\ndamento desta a ?pr\u00f3pria vida espiritual?. \n\nVilla Lobos (apud UNGLAUB, 2000) corrobora a ideia, apontando que a m\u00fasica \u00e9 \n\num elemento b\u00e1sico insubstitu\u00edvel na forma\u00e7\u00e3o espiritual de um povo, e Gainza (apud UN-\n\nGLAUB, 2000) fala que a m\u00fasica \u00e9 parte intr\u00ednseca de cada ser humano, mostrando-nos que a \n\neduca\u00e7\u00e3o musical n\u00e3o serve apenas para formar m\u00fasicos, mas tamb\u00e9m para auxiliar as pessoas \n\nno desenvolvimento geral, sendo de grande import\u00e2ncia para o ensino b\u00e1sico.  \n\nLevando em conta essa forma\u00e7\u00e3o geral, percebo a necessidade de uma liga\u00e7\u00e3o do \n\nque se ensina em sala com as fun\u00e7\u00f5es desse conhecimento dentro do cotidiano do aluno e, no \n\n\n\n???\n\n?\n\nque tange especificamente \u00e0 m\u00fasica, os docentes precisam apresentar fun\u00e7\u00f5es para que este ser \n\nque dela se utiliza tenha um  \n\ntipo de educa\u00e7\u00e3o e ensino musical [que] \u00e9 capaz de fazer justi\u00e7a a essa situa\u00e7\u00e3o: aquela \nque aceita como fun\u00e7\u00e3o a tarefa de transformar crit\u00e9rios e id\u00e9ias art\u00edsticas numa nova \nrealidade resultante de mudan\u00e7as sociais [...], cujas categorias de treinamento, conte-\n\u00fado e padr\u00f5es de instru\u00e7\u00e3o, iriam proporcionar uma rela\u00e7\u00e3o mais aut\u00eantica entre o \nestudo e as realidades da vida. (KOLLEURETTER, 1997) \n\nLogo, espera-se da Educa\u00e7\u00e3o Musical n\u00e3o somente que esteja em conformidade \n\ncom o sistema cultural de uma sociedade, mas que interfira neste de maneira a possibilitar a \n\nautonomia dos seus sujeitos, de modo que eles sejam capazes de criar novas concep\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00fasica. G\u00f3mez (apud WOLFFENB\u00dcTTEL; DEL BEN, 2005; p.93) aponta que um modo sim-\n\nples de relacionar a vida dos alunos ao ensino nas escolas \u00e9 considerar a sua cultura experien-\n\ncial, que, segundo o autor, pode ser vista como ?reflexo da cultura social? destes. \n\nPercebo, cada vez mais presentes no campo da pesquisa educacional, os apelos atu-\n\nais acerca da Educa\u00e7\u00e3o apontarem para a necessidade de se contextualizarem os temas aborda-\n\ndos em sala de aula a partir das realidades nas quais as escolas est\u00e3o inseridas e das viv\u00eancias \n\napresentadas por cada educando. A pr\u00f3pria Lei 9394/96 (BRASIL, 1996), em seu artigo 26, \n\naponta que se deve considerar as caracter\u00edsticas regionais e particulares de cada contexto. \n\nPor meio deste entendimento, as escolas devem ser vistas como espa\u00e7os que dialo-\n\ngam com a realidade na qual est\u00e3o inseridas e n\u00e3o podem desprezar o entorno social. Queiroz \n\n(2004) afirma que n\u00e3o se pode pensar em um processo educacional que n\u00e3o se vincule com os \n\ndemais aspectos da cultura particular de cada grupo social.  Kolleuretter (1997) j\u00e1 apontava que \n\na ?escola \u00e9 demasiadamente afastada do ideal? e isso precisa ainda hoje ser corrigido. \n\n\u00c9 nessa perspectiva que percebo a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Musical dentro da edu-\n\nca\u00e7\u00e3o formal nos espa\u00e7os escolares e, nesse mesmo vi\u00e9s, compreendo a necessidade de incluir \n\na cultura popular tradicional, especificamente a de origem africana. Precisamos construir no \n\nambiente escolar o valor pela cultura formadora de nossa m\u00fasica, bem como pela cultura que \n\nnos cerca no cotidiano. \n\nKolleuretter (1997) afirma que as ?obras musicais t\u00eam valor sempre [...] para pes-\n\nsoas de uma determinada \u00e9poca ou de um determinado c\u00edrculo cultural?, e esse valor \u00e9 constru-\n\n\u00eddo por meio da percep\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es que a obra de arte tem. Assim, precisamos explicitar, \n\nno desenvolver da a\u00e7\u00e3o docente, as ?utilidades? da m\u00fasica afro-brasileira, para que este aluno \n\n\n\n???\n\n?\n\nalargue seu c\u00edrculo cultural mediante a valoriza\u00e7\u00e3o de uma m\u00fasica que tamb\u00e9m \u00e9 nossa, mas \n\nprincipalmente dele.  \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel reconhecer que as diferentes manifesta\u00e7\u00f5es da cultura brasileira \n\ne, entre elas, as de cunho popular tradicional, configuram e singularizam a nossa identidade, \n\nsendo esse fato refletido nas nossas distintas express\u00f5es culturais e, principalmente, na m\u00fasica \n\n(QUEIROZ, 2004). \u00c9 nesse contexto que entendo que a cultura de matriz negra carrega aspectos \n\nmarcantes do universo cultural vivenciado por alunos e a Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ignorar esses \n\naspectos na forma\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, utilizar as m\u00fasicas da cultura popular como mais um elemento da educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical \u00e9 imprescind\u00edvel e indispens\u00e1vel como forma de favorecer a constru\u00e7\u00e3o/apreens\u00e3o de \n\numa identidade que seja forjada na cultura de um povo, bem como forma de se contrapor \u00e0 \n\ncultura massificante que nos \u00e9 imposta cotidianamente. \n\nForquin (apud ROMERO, 2004; p.120) corrobora a ideia ao defender que ?educar, \n\nensinar, \u00e9 colocar algu\u00e9m em presen\u00e7a de certos elementos da cultura a fim de que deles se \n\nnutra, que ele os incorpore \u00e0 sua subst\u00e2ncia, que ele construa sua identidade intelectual e pessoal \n\nem fun\u00e7\u00e3o deles?. Dentro dessa concep\u00e7\u00e3o, pode-se perceber a necessidade de colocar o edu-\n\ncando imerso em uma consci\u00eancia dos aspectos culturais que o envolvem e lhe s\u00e3o inerentes.  \n\nN\u00e3o quero, com este trabalho, alocar o conhecimento musical advindo de uma tra-\n\ndi\u00e7\u00e3o europeia em um patamar inferior, mas acredito que o conhecimento da m\u00fasica de matrizes \n\nnegras \u00e9 imprescind\u00edvel para a compreens\u00e3o de outros universos musicais. Acredito, assim \n\ncomo Saviani (2003), que o saber espont\u00e2neo, baseado nas experi\u00eancias de vida e na cultura \n\npopular, configura a base para compreens\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do saber adquirido formalmente e, \n\nem consequ\u00eancia, da cultura erudita.  \n\nIsso significa que a compreens\u00e3o do saber erudito perpassa o entendimento do saber \n\npopular e cotidiano que permeia a realidade social de cada indiv\u00edduo. Calcado neste pensamento \n\nproponho a ideia de que, ao se trabalhar dentro de sala de aula com a m\u00fasica, devemos buscar \n\na expans\u00e3o do universo musical do aluno e n\u00e3o formar guetos musicais.  \n\nQueiroz (2004; p.105) destaca a import\u00e2ncia de se oferecerem op\u00e7\u00f5es e descobertas \n\npara que a m\u00fasica seja experimentada, (re)criada e (re)vivida de forma musical significativa \n\npara a pr\u00f3pria experi\u00eancia de vida do aluno. Segundo o autor, o ensino de m\u00fasica perpassado \n\n\n\n???\n\n?\n\npelos significados estabelecidos pela cultura local e que proporcione di\u00e1logo com outros con-\n\ntextos culturais e outras formas de se pensar a cultura pode trazer in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es ao \n\nprocesso educacional.   \n\nEntendo que essa troca se torna mais contributiva a partir do momento em que o \n\ndocente busca n\u00e3o s\u00f3 dialogar com a cultura que cerca este estudante mas tamb\u00e9m quando \n\nconsidera, na conversa musical, as experi\u00eancias constru\u00eddas pelo aluno, levando em considera-\n\n\u00e7\u00e3o o que Green (1997) definiu como significado delineado, ou seja, a imagem que o aluno traz \n\nao entrar em contato com determinada m\u00fasica, pensando em um educando como um sujeito \n\nativo, um ?ser sociocultural [...] com [...] seu tempo, seu espa\u00e7o e seu ?mundo?? (SOUZA, 2004; \n\np. 09). \n\nBaseando-se na observa\u00e7\u00e3o da necessidade de se trazer o cotidiano do aluno para o \n\nprocesso educacional e vendo a import\u00e2ncia desta perspectiva na Educa\u00e7\u00e3o Musical, aponto a \n\nnecessidade de se incluir a m\u00fasica afro-brasileira, especificamente a presente na cidade de For-\n\ntaleza, como conte\u00fado efetivamente ministrado na disciplina de Artes, uma vez que as experi-\n\n\u00eancias musicais relacionadas a essa matriz permeiam a vida das pessoas em v\u00e1rios momentos, \n\nsejam eles conscientes ou inconscientes. \n\nAp\u00f3s essa compreens\u00e3o da necessidade de se levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto so-\n\ncial do educando, compreendo como um dos alicerces deste trabalho as bases do multicultura-\n\nlismo, e isto por acreditar tamb\u00e9m que ?somos um povo luso-tupi-banto-j\u00eaje-nag\u00f4, pluralizado \n\npelas mais diversas culturas [...] reformulando valores \u00e9tico-est\u00e9ticos e sociais? (ATA\u00cdDE; \n\nMORAIS, 2003; p.87). \n\nO multiculturalismo \u00e9 pensado por mim como uma base para encampar o ensino da \n\nm\u00fasica afro-brasileira, principalmente por entender que o maior benef\u00edcio que Gon\u00e7alves e \n\nSilva (2013, p. 111) apontam como motivo para a apropria\u00e7\u00e3o desse termo no campo da edu-\n\nca\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a reivindica\u00e7\u00e3o e ?cumprimento dos princ\u00edpios de igualdade e equidade, relativos \n\n\u00e0s constitui\u00e7\u00f5es de todos os pa\u00edses democr\u00e1ticos?.    \n\nAcredito que o enfoque de uma pr\u00e1tica docente que leve em considera\u00e7\u00e3o as dife-\n\nrentes etnias oprimidas durante um longo processo de constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica pode contribuir com \n\no aluno para uma autovaloriza\u00e7\u00e3o e autoidentifica\u00e7\u00e3o com o que forma o povo brasileiro, cri-\n\nando uma postura mais cr\u00edtica e reflexiva e mostrando acordo com a defini\u00e7\u00e3o de multicultura-\n\nlismo de Gon\u00e7alves e Silva: \n\n\n\n???\n\n?\n\nO multiculturalismo \u00e9 o jogo das diferen\u00e7as, cujas regras s\u00e3o definidas nas lutas soci-\nais por atores que, por uma raz\u00e3o ou outra, experimentam o gosto amargo da discri-\nmina\u00e7\u00e3o e do preconceito no interior das sociedades em que vivem (...). Isto significa \ndizer que \u00e9 muito dif\u00edcil, se n\u00e3o imposs\u00edvel, compreender as regras desse jogo sem \nexplicitar os contextos socio-hist\u00f3ricos nos quais os sujeitos agem, no sentido de in-\nterferir na pol\u00edtica de significados em torno da qual d\u00e3o inteligibilidade a suas pr\u00f3prias \nexperi\u00eancias, construindo-se enquanto atores. (GON\u00c7ALVES E SILVA, 2003, p. \n111)   \n\n  \n\nEssa postura pode ser observada em outros estudos que trazem como base o multi-\n\nculturalismo, dos quais podemos citar os Black Studies, nos Estados Unidos, referidos por Gon-\n\n\u00e7alves e Silva (2003; p.120), que apresentam essa pr\u00e1tica docente como uma a\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m \n\ndo reconhecimento de grupos \u00e9tnicos, mas alcan\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os que trazem a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o desses grupos colocados \u00e0 margem da sociedade, percep\u00e7\u00e3o esta que, para mim, \n\n\u00e9 um primeiro passo para uma postura ativa de mudan\u00e7a da realidade.    \n\nPartindo do que foi apresentado, surge um dos principais questionamentos que nor-\n\nteiam a presente pesquisa: como aproximar o campo afetivo do aluno e a matriz afro da m\u00fasica \n\nde forma a transcender o pensamento preconceituoso gerado por toda uma comunidade escolar, \n\nalcan\u00e7ando a constru\u00e7\u00e3o de signos que ampliem a vis\u00e3o cultural do educando sobre a m\u00fasica?    \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos, escolhi escolas estaduais de ensino profissionalizante, \n\nas quais irei indicar a partir desse momento como EEEP?s. As escolas escolhidas para o desen-\n\nvolvimento da pesquisa pertencem \u00e0 regional chamada de SEFOR 01, sendo este nome dado \n\npor uma divis\u00e3o adotada pela Secretaria do Estado para facilitar a administra\u00e7\u00e3o das escolas de \n\ntodo o Cear\u00e1. \n\n A escolha da SEFOR 01 se deu pelo v\u00ednculo que eu tinha com a Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1 (SEDUC-CE), como professor de Arte da referida regional, o \n\nque me possibilitou um conhecimento aprofundado da realidade desse contexto escolar, muito \n\nsimilar ao das escolas de ensino b\u00e1sico de grande parte do estado do Cear\u00e1.  \n\nDentre todas as escolas que comp\u00f5em a realidade das E.E.E.P.?s desta regional, \n\nfoco o trabalho na E.E.E.P. Paulo Petrola, escola que possui uma professora de Arte que tem \n\nsua forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do teatro e afirma n\u00e3o ter conhecimento espec\u00edfico na m\u00fasica da matriz \n\nafro, dando subs\u00eddios para pensar uma forma de auxiliar professores de outras \u00e1reas que neces-\n\nsitem atuar no ensino de m\u00fasica. \n\nNeste contexto escolar, que n\u00e3o est\u00e1 muito distante do que ocorre no Brasil como \n\num todo, o professor que assume a disciplina Artes n\u00e3o precisa ter a forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em \n\nm\u00fasica, podendo ser algu\u00e9m que possui um conhecimento emp\u00edrico no campo musical, ou seja, \n\n\n\n???\n\n?\n\nem algum momento da vida aprendeu a tocar algum instrumento, participando at\u00e9 mesmo de \n\nforma\u00e7\u00f5es musicais diversas, mas tamb\u00e9m passando por escolhas da administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nno Estado, a partir das quias professores que precisam completar carga hor\u00e1ria tomam para si \n\nas aulas da disciplina de Artes.  \n\nOutro ponto importante na aloca\u00e7\u00e3o do professor na disciplina de Artes est\u00e1 relaci-\n\nonado aos docentes formados em uma das \u00e1reas de Artes e que precisam, devido \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica do Estado, tornarem-se polivalentes em um retorno a pr\u00e1ticas que h\u00e1 muito tempo se \n\npensava como superados no ensino das Artes. Dentre estes, temos os professores ligados ao \n\nteatro, \u00e0 dan\u00e7a e \u00e0s artes pl\u00e1sticas. \n\nCom esse quadro, outros questionamentos rodeiam a pesquisa que se desenvolveu, \n\nauxiliando-me na formula\u00e7\u00e3o de objetivos secund\u00e1rios necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar o objetivo \n\nprincipal desta pesquisa, que \u00e9 contribuir com a aplica\u00e7\u00e3o das leis 10.639/03 e 11.798/08.  \n\nDentre os objetivos espec\u00edficos do presente trabalho, podemos citar a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias para que professores formados em outras \u00e1reas espec\u00edficas da Arte, ou at\u00e9 mesmo \n\nde outras disciplinas, como o Portugu\u00eas, possam trazer a m\u00fasica afro-brasileira para dentro da \n\nsala de aula. Desejo, ainda, perceber como os professores atuam no campo musical dentro da \n\naula de Artes, analisando como as concep\u00e7\u00f5es deste docente auxiliam na gera\u00e7\u00e3o dos reflexos \n\nda efetiva\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das leis supracitadas.  \n\nAcredito que a realidade escolar ainda se mostra hostil ao conhecimento e viv\u00eancias \n\nde matriz negra e afirmo isso pelas diversas experi\u00eancias vividas em diferentes espa\u00e7os escola-\n\nres, seja como aluno, seja como professor. Este ambiente, muitas vezes, \u00e9 alimentado por um \n\ndesejo de resultados quantitativos exigidos por um sistema educacional que \u00e9 espelho de uma \n\nsociedade que se mostra cada vez mais opressora e que se pauta por uma ?vis\u00e3o banc\u00e1ria? da \n\neduca\u00e7\u00e3o.   \n\nNa vis\u00e3o ?banc\u00e1ria? da educa\u00e7\u00e3o, o ?saber? \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o dos que se jugam s\u00e1bios aos \nque julgam nada saber. Doa\u00e7\u00e3o que se funda numa das manifesta\u00e7\u00f5es instrumentais \nda ideologia da opress\u00e3o ? a absolutiza\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia, que constitui o que chama-\nmos de aliena\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia, segundo a qual esta se encontra sempre no outro. \n(FREIRE, 2011; p.81) \n\nNa busca pela extin\u00e7\u00e3o da hostilidade experimentada, percebemos que a  explicita-\n\n\u00e7\u00e3o da realidade apresentada na escola escolhida para desenvolver a pesquisa ser\u00e1 uma forma \n\nde alertar e sensibilizar os gestores para a necessidade de forma\u00e7\u00e3o continuada para professores, \n\n\n\n?\t?\n\n?\n\nbem como para a abertura de espa\u00e7o para o desenvolvimento dessa tem\u00e1tica, n\u00e3o s\u00f3 na disci-\n\nplina de Artes, mas  de forma a trazer a transversalidade, integrando-se em outras disciplinas,  \n\nassim como \u00e9 indicado nas Diretrizes Curriculares Nacionais (BRASIL, 2013; p.29) \n\nAinda no trilhar deste caminho, acredito que \u00e9 poss\u00edvel tornar esse professor n\u00e3o \n\nm\u00fasico um difusor da cultura afro-brasileira dentro da escola, para que busque uma postura em \n\nque a aula seja um momento de compartilhamento de experi\u00eancias, um espa\u00e7o de m\u00fatua cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o de identidades, onde di\u00e1logos e ressignifica\u00e7\u00f5es ocorram na dire\u00e7\u00e3o de uma afirma\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de um ser brasileiro, de um ser afro-brasileiro. \n\n\u00c9 com um ambiente frut\u00edfero, permeado pela toler\u00e2ncia, respeito e liberdade para \n\nensinar e aprender, que sonho, e com o desejo da constru\u00e7\u00e3o deste ambiente nas escolas de \n\nnosso pa\u00eds. \u00c9 com a exist\u00eancia desse anseio, presente na pesquisa, que trabalho para que seja \n\nalcan\u00e7ada a forma\u00e7\u00e3o do aluno, que ser\u00e1 um pleno cidad\u00e3o, pronto para enfrentar, fora das \n\nescolas, um mundo que apresenta diversidade, pluralidade, sempre com o pensamento cr\u00edtico, \n\nreflexivo, caracter\u00edsticas, estas, definidas pelas Leis e Diretrizes que regem a nossa educa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dos objetivos relacionados \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas do ensino de M\u00fasica, \n\npenso na contribui\u00e7\u00e3o que se pode dar para uma sociedade que est\u00e1 em processo de grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, contribuindo para corre\u00e7\u00e3o de erros hist\u00f3ricos cometidos contra a etnia negra, \n\nmesmo que de forma pontual, construindo uma sociedade que seja mais tolerante, cr\u00edtica, refle-\n\nxiva e menos preconceituosa com o diferente, que, na realidade, \u00e9 o igual, ou seja, contribuindo \n\npara o reconhecimento da nossa pr\u00f3pria identidade. \n\n? ?\n\n\n\n?\n?\n\n?\n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA. \n\nApresento agora uma pequena vis\u00e3o de como o presente campo de pesquisa se en-\n\ncontra frente \u00e0s buscas j\u00e1 desenvolvidas por outros pesquisadores, objetivando a melhoria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Musical e do ensino de hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica brasi-\n\nleira. \n\nDesejo, neste cap\u00edtulo, estabelecer um di\u00e1logo dos textos que legislam sobre o en-\n\nsino de m\u00fasica e da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira, com trabalho de autores que analisam os \n\nbenef\u00edcios e as formas da M\u00fasica dentro da sala de aula como curr\u00edculo obrigat\u00f3rio, bem como \n\ncom estudos que afirmam ser positivo o encontro da m\u00fasica de tradi\u00e7\u00e3o com o ambiente escolar. \n\nBusco, ainda, explicitar trabalhos que tragam a aproxima\u00e7\u00e3o de outras linguagens \n\nart\u00edsticas no aux\u00edlio da aprendizagem dos elementos da M\u00fasica, bem como trabalhos que trazem \n\numa nova postura e metodologias para o educador musical frente a essa demanda existente na \n\nescola, colaborando para a constru\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o Musical mais efetiva. \n\n2.1  Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira: um passeio do macro ao microuniverso educacional.  \n\nPoderia iniciar, nesse espa\u00e7o, uma discuss\u00e3o com diversos te\u00f3ricos que falam sobre \n\na necessidade do ensino da cultura de matriz negra e o qu\u00e3o importante esta \u00e9 para o ensino de \n\nArtes no Brasil, mas opto por me basear e explicitar, pelo menos nesse primeiro momento, na \n\nporta de entrada nas escolas: a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB) de 1996, bem \n\ncomo a Carta Magna deste pa\u00eds, aliada a uma compreens\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es do ensino em n\u00edvel \n\nestadual.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira vem tratar da educa\u00e7\u00e3o nos artigos de n\u00famero 205 a 214, \n\ndentre os quais acho importante ressaltar o primeiro, que aponta como dever da educa\u00e7\u00e3o buscar \n\no desenvolvimento do aluno, levando este ao exerc\u00edcio da cidadania. Apresenta como princ\u00edpios \n\na ?liberdade de aprender, ensinar e divulgar o pensamento, a arte e o saber? e os ?pluralismos \n\nde ideias? (BRASIL, 1988). \n\nA partir dessa observa\u00e7\u00e3o sobre o documento, que \u00e9 o majorit\u00e1rio no que se trata \n\nde como a educa\u00e7\u00e3o deve ser e ocorrer, percebo uma certa superficialidade. Contudo, de nunca \n\ndeterminar especificamente como deve se dar o processo educativo, n\u00e3o deixa de apresentar \n\n\n\n???\n\n?\n\nideias consideradas positivas no meio da pesquisa educacional, dando espa\u00e7o, inclusive, para \n\nque os professores de m\u00fasica legitimem a liberdade de ensino com a tem\u00e1tica afro-brasileira. \n\nUm dos aspectos a se questionar na referida carta \u00e9 que ela, ao tratar de conte\u00fado, \n\nindica que ser\u00e3o fixados aqueles considerados m\u00ednimos apenas para o Ensino Fundamental, \n\nmas n\u00e3o determina o mesmo para o M\u00e9dio, embora isso seja feito por leis que v\u00eam hierarqui-\n\ncamente abaixo desta e que irei descrever logo mais. Em contrapartida, percebo um aspecto \n\nintensamente desejado e que, de certa forma, fortalece as ideias dessa pesquisa, que \u00e9 a valori-\n\nza\u00e7\u00e3o regional e a forma\u00e7\u00e3o human\u00edstica.   \n\nSeguindo o grau de hierarquia das leis, debrucei-me sobre a LDB (Lei 9394/96), \n\nonde percebi que tudo que foi pensado d\u00e1 uma ampla abertura para o trabalho com a cultura \n\nafro-cearense, como um recorte de um \u00e2mbito ainda maior, a afro-brasileira, podendo assim ser \n\ninclusa tamb\u00e9m nas aulas de Arte por meio da Educa\u00e7\u00e3o Musical. \n\nAcho relevante trazer essa an\u00e1lise da lei, pois os professores encontram, em algu-\n\nmas realidades escolares, por parte de alguns gestores, o mesmo preconceito dos alunos, j\u00e1 \n\nexplicitado por mim; muitas vezes h\u00e1 um impedimento da pr\u00e1tica do ensino da cultura e hist\u00f3ria \n\nafro-brasileira, sendo necess\u00e1rio mostrar que a pr\u00f3pria lei que rege a educa\u00e7\u00e3o prev\u00ea esse en-\n\nsino. \n\nPercebo as leis convergirem para fomentar o trabalho da diversidade \u00e9tnica, defi-\n\nnido de forma direta e indireta em diversos artigos da lei, dentre os quais podemos citar o 1\u00ba, \n\n2\u00ba, 3\u00ba, quando se trata da educa\u00e7\u00e3o e suas defini\u00e7\u00f5es e princ\u00edpios, bem como os 22, 24, 26, 26-\n\nA e 27, ao se tratar das disposi\u00e7\u00f5es gerais do ensino b\u00e1sico, e, por fim, os 35 e 36, ao se referirem \n\nespecificamente ao ensino m\u00e9dio, englobando a\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o integral da vida do aluno a \n\naspectos relacionado \u00e0 arte e a cultura. \n\nAinda no T\u00edtulo III, se\u00e7\u00e3o II da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a legisla\u00e7\u00e3o trata sobre a cul-\n\ntura e, dentro desta, temos diretrizes que de certa forma apoiam a educa\u00e7\u00e3o e as formas de \n\nensino. Esta orienta\u00e7\u00e3o versa sobre valoriza\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural \n\nmaterial e imaterial brasileiro, incentivando a produ\u00e7\u00e3o deste. \n\nNo que diz respeito aos aspectos indiretos do ensino da heran\u00e7a da matriz negra no \n\ncotidiano brasileiro, a presente pesquisa busca a toler\u00e2ncia \u00e9tnica, visando, sempre que poss\u00edvel, \n\nampliar essa toler\u00e2ncia dentro do ambiente escolar. Esse ponto vem exatamente trabalhar o que \n\nos primeiros artigos da LDB (1996) prop\u00f5em, nos quais ela determina os princ\u00edpios que a edu-\n\nca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica deve seguir, sendo estes ?o pluralismo de ideias, [...], a liberdade, [...] a toler\u00e2ncia, \n\n\n\n???\n\n?\n\n[...] vincula\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o escolar [...] e as pr\u00e1ticas sociais? (Op.cit.), alguns dos quais \n\nreafirmam pontos da Constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m de tomar posse dessas obrigatoriedades para mostrar que se faz necess\u00e1rio o \n\ntrabalho com a tem\u00e1tica aqui desenvolvida, usei um princ\u00edpio do ensino para executar e estru-\n\nturar a metodologia. Este se baseia na ?liberdade de aprender, ensinar, pesquisar, e divulgar a \n\ncultura, o pensamento, a arte e o saber? (BRASIL, 1996), onde se insere especificamente o \n\nsaber ligado \u00e0 cultura negra.  \n\nEsse ponto, muitas vezes, parece uma repeti\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 foi expresso, mas se im-\n\np\u00f5e como uma necessidade, j\u00e1 que, pela avalia\u00e7\u00e3o geral da lei, bem como de outras legisla\u00e7\u00f5es \n\nque a complementam1, esse parece ser o foco, sendo necess\u00e1rio sua reafirma\u00e7\u00e3o constante nos \n\ndocumentos aqui analisados. Essa percep\u00e7\u00e3o pode ser confirmada ao ver que Brand\u00e3o, ao tratar \n\ndos incisos II e III do artigo 3\u00ba, profere:  \n\nconsideramos esse princ\u00edpio como fundamental, na medida em que, se a Educa\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o pudesse ser pautada [nela] [...] n\u00e3o seria verdadeiramente Educa\u00e7\u00e3o. Assim [...], \nsem ter como princ\u00edpio [esses incisos] [...], n\u00e3o existe a possibilidade de se pensar em \numa concep\u00e7\u00e3o plena da Educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. (2010, p. 23) \n\nQuando penso nos aspectos diretos que determinam o ensino de M\u00fasica, recaio exa-\n\ntamente sobre o artigo 26 da LDB (1996), que aponta inicialmente o ensino de Arte como obri-\n\ngat\u00f3rio, sendo importante o fato de essa a\u00e7\u00e3o ocorrer visando ao desenvolvimento cultural. Este \n\n\u00e9 alcan\u00e7ado por meio do conhecimento do que nos forma e afirmo isso por compreender que \n\nquando pessoas come\u00e7am a se questionar e a desenvolver um processo autobiogr\u00e1fico, \nas formas que as configuram come\u00e7am a se desmontar (atitudes, comportamentos...). \nEntram, ent\u00e3o, em crise e, sob profundos questionamentos, tomam consci\u00eancia de suas \na\u00e7\u00f5es e tomam decis\u00f5es para gerar mudan\u00e7a. (G\u00d3RRIZ, 2008, p. 305) \n\nLogo, quase de forma autobiogr\u00e1fica, com o aluno direcionando seu olhar para a \n\npr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, estendo o conceito de G\u00f3rriz (Op. Cit.) do indiv\u00edduo para uma \n\ncoletividade, acreditando que conhecer a cultura que forma um povo pode gerar transforma\u00e7\u00f5es \n\nque culminar\u00e3o em mudan\u00e7as significativas, contribuindo para uma vis\u00e3o menos fechada e pre-\n\nconceituosa.   \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n1 Diretrizes Educacionais, Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares e Leis espec\u00edficas do Estado do Cear\u00e1. \n\n\n\n???\n\n?\n\nEste artigo 26, que trata sobre o campo de atua\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em seus primeiros delinea-\n\nmentos, remete-nos \u00e0 necessidade de considerar a individualidade carregada pelo aluno, bem \n\ncomo \u00e0 capacidade est\u00e9tica que ele j\u00e1 tem acumulada. A Arte \u00e9 vista como um elemento que \n\nnasce com o ser humano, pensamento formulado com base na observa\u00e7\u00e3o de que ?a criatividade \n\n[\u00e9] um potencial inerente ao homem? (OSTROWER, 2014; p. 5). Essa associa\u00e7\u00e3o da arte como \n\nintr\u00ednseca ao ser humano \u00e9 feita ao analisar as considera\u00e7\u00f5es de Ostrower, quando fala que  \n\nem nossa \u00e9poca, as artes s\u00e3o vistas como \u00e1reas privilegiadas do fazer humano, onde \nao indiv\u00edduo parece facultada uma liberdade de a\u00e7\u00e3o em amplitude emocional e inte-\nlectual inexistente nos outros campos de atividade humana, e unicamente o trabalho \nart\u00edstico \u00e9 qualificado de criativo [e consequentemente, intr\u00ednseco ao homem] [...] O \ncriar s\u00f3 pode ser visto num sentido global, como um agir integrado em um viver hu-\nmano. De fato, criar e viver se interligam.  (OSTROWER, 2014; p. 5) \n\n   \n\nAo concluir a an\u00e1lise do artigo e, consequentemente, da LDB, vejo ainda de suma \n\nimport\u00e2ncia, para esse trabalho, elencar que, ao tratar de Arte, a presente lei define que esta tem \n\ncomo fun\u00e7\u00e3o o desenvolvimento cultural do educando, este tamb\u00e9m ocorrendo por meio do \n\nensino das ?express\u00f5es regionais? (BRASIL, 1996).  \n\nDentro do ensino estabelecido para Artes, defino como base principal para a exe-\n\ncu\u00e7\u00e3o desta pesquisa a lei 11.769, de 2008, que determina a m\u00fasica como conte\u00fado obrigat\u00f3rio, \n\nmas n\u00e3o exclusivo, e a 11.645, de 2008, que determina que o ensino da hist\u00f3ria e cultura afro-\n\nbrasileira e ind\u00edgena se torne obrigat\u00f3rio. \n\nA segunda lei citada possui uma primeira vers\u00e3o com a lei 10.639/03, que fala ex-\n\nclusivamente da cultura afro-brasileira, excluindo os \u00edndios, que, assim como os negros, s\u00e3o \n\ncolocados \u00e0 margem da sociedade brasileira. Escolhi a lei mais recente por achar mais completa, \n\nmas sempre que necess\u00e1rio recorri a essa primeira para uma melhor compreens\u00e3o do processo \n\naqui desenvolvido. \n\nAmbas as leis trazem altera\u00e7\u00f5es \u00e0 LDB, especificamente ao artigo 26, que, ao meu \n\nver, s\u00e3o elementos positivos para a Educa\u00e7\u00e3o e que nos fazem dirigir o olhar de docente/pes-\n\nquisador para o que estamos ensinando nas nossas escolas, bem para como estamos ensinando, \n\nmostrando ?uma urg\u00eancia em refletir sobre a\u00e7\u00f5es que concretizar\u00e3o o espa\u00e7o da m\u00fasica [e da \n\nafro-brasilidade] na escola b\u00e1sica? (OLIVEIRA, 2012; p. 10)   \n\nAo olhar a realidade escolar, percebo que essas leis passam a existir de forma n\u00e3o \n\nt\u00e3o efetiva, muitas vezes sem surtir nenhum efeito, n\u00e3o sendo executadas de forma concreta, \n\nsendo este o ponto em que o projeto busca contribuir numa tentativa de tornar essa lei uma \n\n\n\n???\n\n?\n\nrealidade, somando-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 ocorrem na cidade de Fortaleza e servindo como base \n\npara outras que atentem para essa lacuna na vida escolar do aluno. \n\nNa realidade cearense, as leis que definem o ensino de Arte e, consequentemente, \n\nm\u00fasica acabam por tentar aprofundar o que os outros documentos em n\u00edvel nacional trazem \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o. Mas percebo que essa forma nem sempre se mostra a melhor, como, por \n\nexemplo, a previs\u00e3o de que o ?ensino de artes, [...], acompanhar\u00e1 todo o desenvolvimento do \n\nprocesso escolar [...] at\u00e9 o \u00faltimo ano do ensino m\u00e9dio? (CONSELHO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO \n\nCEAR\u00c1, 2006a). \n\nPenso interessante destacar aqui o fato de o documento conferir ?ao canto coral um \n\nlugar privilegiado nos programas de arte-educa\u00e7\u00e3o? (CONSELHO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO CE-\n\nAR\u00c1, 2006a), sendo o \u00fanico motivo apresentado o est\u00edmulo \u00e0 aprendizagem de forma indivi-\n\ndual e coletiva, sendo este ainda uma ferramenta para estimular ?amor \u00e0 cultura e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es \n\nda p\u00e1tria?. \n\nEm outros momentos essas resolu\u00e7\u00f5es2, que desenham o mesmo caminhar das leis \n\nde n\u00edvel nacional, tratam de forma igualit\u00e1ria ou um pouco mais aprofundadas, de forma posi-\n\ntiva, as tem\u00e1ticas desse trabalho. Como exemplo, cita-se a descri\u00e7\u00e3o da forma de trabalho do-\n\ncente para o ensino de hist\u00f3ria e cultura afro, sendo apontada a interdisciplinaridade como uma \n\nbase potente para esse desenvolvimento, bem como a associa\u00e7\u00e3o com grupos e institui\u00e7\u00f5es do \n\nmovimento Negro (CONSELHO DE EDUCA\u00c7\u00c2O DO CEAR\u00c0, 2006b).  \n\nEnfim, vejo que, seja na legisla\u00e7\u00e3o local, seja na nacional, os caminhos trilhados \n\npelas diretrizes para o ensino est\u00e3o sempre se mostrando tortuosos, dando margem a interpre-\n\nta\u00e7\u00f5es que nem sempre est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o pleno desenvolvimento do educando; mas \n\nem outros pontos da legisla\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma determina\u00e7\u00e3o de  forma clara do que deve ser prioridade \n\ne o que precisa estar presente para esse desenvolvimento, dando-nos for\u00e7a jur\u00eddica para imple-\n\nmentar a\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o da diversidade musical dentro da escola de ensino b\u00e1sico. \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n2 Falamos aqui da Resolu\u00e7\u00e3o CEC n\u00ba 411/06 e 416/06. \n\n\n\n???\n\n?\n\n2.2  Educa\u00e7\u00e3o Musical e Cultura popular. \n\n?\n\nDentro do contexto educacional atual, h\u00e1 a obrigatoriedade da Educa\u00e7\u00e3o Musical \n\ncomo grande ganho para a melhoria no ensino das Artes, n\u00e3o sendo a m\u00fasica conte\u00fado exclu-\n\nsivo da disciplina. N\u00e3o consigo perceber, nas produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que versam sobre o ensino \n\ndas Artes, a exclusividade como um objetivo da Educa\u00e7\u00e3o Musical, mas apenas o resultado do \n\ntrabalho realizado especialmente por docentes da \u00e1rea na conquista da obrigatoriedade da lei. \n\nEsta conquista \u00e9 fruto de discuss\u00f5es e da organiza\u00e7\u00e3o de atores sociais engajados com o avan\u00e7o \n\nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nDentre as diversas formas de organiza\u00e7\u00e3o, posso citar a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Musical (ABEM), que muito tem contribu\u00eddo para as trocas de conhecimento entre \n\ndiversos pesquisadores, bem como para a constru\u00e7\u00e3o de um caminho que leve a um efetivo \n\nensino/aprendizagem de m\u00fasica. A ABEM tem, como objetivo, ?congregar profissionais do \n\nensino de m\u00fasica e de organizar, sistematizar e sedimentar o pensamento cr\u00edtico, a pesquisa e a \n\natua\u00e7\u00e3o educativa na \u00e1rea de m\u00fasica no Brasil? (SOUZA, 2007; p. 26)  \n\nComo exemplo do n\u00edvel de diversidade de discuss\u00e3o apresentada nas trocas entre \n\nprofessores/pesquisadores, fiz um levantamento sobre as tem\u00e1ticas dos artigos publicados na \n\nRevista da ABEM3 que trazem como abordagem principal a pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Musical dentro \n\ndo ensino b\u00e1sico, ou seja, na realidade escolar. Esse levantamento se deu por meio da an\u00e1lise \n\ndos t\u00edtulos, resumos e palavras-chaves que remetiam ao ambiente de educa\u00e7\u00e3o formal: a escola.   \n\nEssa forma de levantamento \u00e9 compreendida n\u00e3o como completa para a percep\u00e7\u00e3o \n\nda abordagem e difus\u00e3o do conhecimento da Educa\u00e7\u00e3o Musical, sendo necess\u00e1rio para isso o \n\ndesenvolvimento de outro trabalho que n\u00e3o \u00e9 o foco desta pesquisa. Apesar disso, mostra-se \n\neficaz para a necessidade de perceber a abrang\u00eancia desse campo, exatamente por entender que \n\n?resumos [t\u00edtulos e palavras-chaves] s\u00e3o considerados como um g\u00eanero do discurso da esfera \n\nacad\u00eamica, informando o leitor de maneira r\u00e1pida, objetiva e neutra sobre o trabalho do qual se \n\noriginam? (FERREIRA apud MATEIRO; VECHI; EGG, 2014; p.60). \n\nObservando os \u00faltimos dez anos de publica\u00e7\u00e3o desta Associa\u00e7\u00e3o, pude constatar \n\num quadro que emerge da \u00e2nsia de ?que o cen\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o musical possa modificar-se \n\npouco a pouco? (MATEIRO; VECHI; EGG, 2014; p. 58), este, fruto da lei 11.769, de 2008. \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n3 Dispon\u00edvel em: www.abemeducacaomusical.com.br. \n\n\n\n???\n\n?\n\nDepois de analisar a quantidade e a qualidade de artigos publicados4 na revista, pude elaborar \n\no seguinte quadro: \n\nGr\u00e1fico  1 - N\u00famero de artigos sobre a pr\u00e1tica docente na educa\u00e7\u00e3o musical de n\u00edvel b\u00e1sico, publicados na Revista \nda ABEM. \n\nFonte: Elaborada pelo Auto \n\nAo me debru\u00e7ar sobre os dados, vi que, desde a promulga\u00e7\u00e3o da lei a que me refiro \n\naqui, os pesquisadores t\u00eam dado maior relev\u00e2ncia \u00e0 tem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Musical dentro do \n\ncurr\u00edculo escolar. Mesmo nos anos em que a tem\u00e1tica ?m\u00fasica dentro da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica? tem \n\numa quantidade de artigos pequenas, o assunto ?forma\u00e7\u00e3o do professor de m\u00fasica? aparece em \n\nmaior quantidade, apresentando a preocupa\u00e7\u00e3o sempre ativa nos meios acad\u00eamicos e mostrando \n\no n\u00famero crescente de publica\u00e7\u00f5es.  \n\nAinda na an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es acerca da educa\u00e7\u00e3o musical vinculada a ABEM, \n\nressalto a cria\u00e7\u00e3o da Revista M\u00fasica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como uma a\u00e7\u00e3o que visa melhorar as \n\npr\u00e1ticas da Educa\u00e7\u00e3o Musical na escola de Ensino B\u00e1sico, com sua primeira edi\u00e7\u00e3o no ano de \n\n2009, reunindo trabalhos sobre pr\u00e1ticas observadas em sala de aula.  \n\nApesar destes esfor\u00e7os de difus\u00e3o e, consequente \n\nemente, de implementa\u00e7\u00e3o do saber acerca da Educa\u00e7\u00e3o Musical, ainda percebo \n\nque h\u00e1 diversas dificuldades para a real execu\u00e7\u00e3o da lei 11.769/08. Dentre estas, apontamos \n\ncomo principais, a partir da nossa pr\u00e1tica e observa\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o docente, a pouca relev\u00e2ncia \n\ndada \u00e0 \u00e1rea e \u00e0 estrutura f\u00edsica e a presen\u00e7a de instrumentos musicais na escola. \n\nComo exemplos dessa falta de forma\u00e7\u00e3o docente, cito o trabalho de Penna, que, ao \n\nrelatar o ensino de m\u00fasica nas escolas p\u00fablicas da Grande Jo\u00e3o Pessoa, dentro do ensino fun-\n\ndamental e m\u00e9dio, constata que  \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n4 Para conferir quais s\u00e3o as refer\u00eancias destes artigos, ver o anexo A.?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\t\n\n\n\n\n?\n\n???\t ???\n ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ????\n\n\n\n???\n\n?\n\ngrande parte dos professores que declaram abordar m\u00fasica [...] n\u00e3o tem forma\u00e7\u00e3o es-\npec\u00edfica na \u00e1rea, certamente esse trabalho pode ser espor\u00e1dico e superficial, [...] ina-\ndequado. [...] podem se limitar a algum tipo de abordagem de conte\u00fados apenas \nrelacionados \u00e0 m\u00fasica, [...] pr\u00e1tica sem cunho propriamente musical, bastante cor-\nrente no ensino m\u00e9dio. (PENNA, 2002; p. 14, grifo meu)    \n\nEntendo que essa percep\u00e7\u00e3o foi apresentada e coletada antes da nossa legisla\u00e7\u00e3o \n\ntrazer a obrigatoriedade, mas percebo, a partir de uma observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dentro da cidade de \n\nFortaleza, que, mesmo ap\u00f3s a lei e com a presen\u00e7a de dois cursos de Licenciatura em M\u00fasica5\n\nna cidade, a realidade n\u00e3o est\u00e1 muito distante da apresentada por Penna.   \n\n\u00c9 necess\u00e1rio se pensar em formas de preparar os docentes egressos do ensino supe-\n\nrior, buscando uma pr\u00e1tica mais efetiva, transformando o curr\u00edculo que os cursos de m\u00fasica das \n\nuniversidades apresentam, alcan\u00e7ando ent\u00e3o o estreitamento entre a realidade da educa\u00e7\u00e3o e os \n\ncursos de licenciaturas existentes hoje no pa\u00eds, vestindo a fundo a fun\u00e7\u00e3o de formar educadores.  \n\nO que o aluno de gradua\u00e7\u00e3o aprende nos anos de prepara\u00e7\u00e3o no ensino superior \n\nparece muitas vezes uma utopia que se obscurece em um choque vivido pelo futuro professor \n\nao ingressar no ambiente escolar, e o que percebo \u00e9 que este docente rec\u00e9m-formado ?n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo capaz de canalizar esse interesse [o de ensinar m\u00fasica] ou de estabelecer rela\u00e7\u00f5es com \n\nessas experi\u00eancias de vida? (PENNA, 2002; p.16).  \n\nOutro aspecto relevante que devo apontar \u00e9 que os gestores da educa\u00e7\u00e3o precisam \n\nencontrar meios para suprir a falta de prepara\u00e7\u00e3o que os professores de outras \u00e1reas t\u00eam para o \n\nensino da m\u00fasica, devendo ser prioridade para o sistema educacional frente a realidade que se \n\nobserva na escola.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do professor deve ser uma caracter\u00edstica exis-\n\ntente no ambiente educacional como um todo, em todas as \u00e1reas do saber. Para o campo musi-\n\ncal, essa \u00e9 uma maneira de ?combater? o pensamento daqueles que ainda ?acreditam que traba-\n\nlhar a letra das m\u00fasicas e realizar atividades de relaxamento, express\u00e3o corporal, etc., s\u00e3o pr\u00e1-\n\nticas suficientes para uma proposta de ensino da m\u00fasica? (MARINHO; QUEIROZ, 2007; p. \n\n76).  \n\nAs dificuldades para que a m\u00fasica esteja efetivamente dentro da realidade do aluno, \n\napresentadas at\u00e9 aqui, mostram a necessidade de se trabalhar a percep\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e fun-\n\n\u00e7\u00f5es desta na escola, esclarecendo aos agentes sociais da educa\u00e7\u00e3o, que a Arte, especificamente \n\na m\u00fasica, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 legal, divertida e um meio de entretenimento, mas uma \u00e1rea de saber que \u00e9 \n\nusada na compreens\u00e3o da sociedade e tamb\u00e9m na integra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da vida do homem.  \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n5 Um dos cursos \u00e9 vinculado a Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e outro a Universidade Estadual do Cear\u00e1 \n(UECE). \n\n\n\n???\n\n?\n\nNesse caminho, baseada no que Merriam diz, Hummes (2004) em seu trabalho so-\n\nbre a percep\u00e7\u00e3o de diretores sobre a fun\u00e7\u00e3o da m\u00fasica na escola de Montenegro, apresenta dez \n\ncategorias que a m\u00fasica teria dentro da sociedade, sendo elas: express\u00e3o emocional, prazer es-\n\nt\u00e9tico, divertimento, comunica\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, rea\u00e7\u00e3o f\u00edsica, impor conformidade \n\n\u00e0s normas sociais, valida\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais e dos rituais religiosos, para continuidade \n\ne estabilidade da cultura e, por fim, integra\u00e7\u00e3o da sociedade.  \n\nVejo que todos os dez pontos est\u00e3o presentes no ambiente escolar, alguns em maior \n\ngrau do que os outros, mostrando que o foco que o docente traz para o momento de aprender \n\nm\u00fasica transpassa a ideia de divers\u00e3o e que se fixa no ambiente escolar. Hummes (2004; p. 39) \n\naponta que ?a maneira como a m\u00fasica \u00e9 usada pode determinar sua fun\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o significa \n\nque a m\u00fasica tenha sido elaborada para aquela fun\u00e7\u00e3o?, evidenciando a autonomia que se pode \n\nter com o material sonoro trabalhado em sala.  \n\nA mudan\u00e7a de paradigma do valor da Educa\u00e7\u00e3o Musical pode, de forma mais am-\n\npla, sanar os problemas de ensino/aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 relacionado \u00e0 forma como a disciplina \n\nde Artes \u00e9 vista e, consequentemente, trabalhada na escola, mas tamb\u00e9m favorecer a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde material que se destina a essa disciplina, tais como espa\u00e7os adequados e materiais did\u00e1ticos \n\nrelevantes e potentes, bem como materiais para constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais e de ins-\n\ntrumentos de m\u00fasica tradicional de qualidade. \n\nEm um programa de internet denominado Caf\u00e9 Virtual6 (OS DESAFIOS..., 2015), \n\nassisti \u00e0 fala de uma palestrante chamada Viviane Mos\u00e9, que, ao discutir g\u00eanero, fala que ?n\u00e3o \n\nprecisamos de pol\u00edticos para saber o que ensinar, [...] essas quest\u00f5es surgem em sala de aula?. \n\nLevo esse mesmo pensamento para a Educa\u00e7\u00e3o Musical, apontando que essa defini\u00e7\u00e3o deve \n\nacontecer primeiramente dentro do ambiente escolar, por meio da integra\u00e7\u00e3o entre professores, \n\ngestores, fam\u00edlias e os pr\u00f3prios alunos, sujeitos a quem se destinam todas as defesas descritas \n\naqui.   \n\nCom essa percep\u00e7\u00e3o e demanda p\u00fablica apresentada pelos anseios dos diversos con-\n\ntextos escolares, os pol\u00edticos ter\u00e3o que suprir as necessidades que as leis apresentam, mas que, \n\npor serem difusas, como j\u00e1 apontado, abrem margem para uma n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio para \n\na educa\u00e7\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de grande parte do contexto que cerca a obrigatoriedade do \n\nensino de m\u00fasica em Fortaleza, aponto tamb\u00e9m como relevante trazer, como parte da Educa\u00e7\u00e3o \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n6 Este programa trata de diversos assuntos pol\u00eamicos dentro da sociedade, como g\u00eanero, educa\u00e7\u00e3o, politica, bem \ncomo de pontos de vista sobre arte, cultura e sociedade.  \n\n\n\n?\t?\n\n?\n\nMusical, a m\u00fasica popular e oral. Vejo esta como um aspecto que pode maximizar a compre-\n\nens\u00e3o dos elementos musicais por parte do aluno, bem como caminhar dentro da tend\u00eancia da \n\neduca\u00e7\u00e3o musical apontada por Hummes (2004; p. 38) como presente na contemporaneidade, \n\nou seja, ?trabalhar com mat\u00e9rias musicais trazidos pelo aluno de seu ambiente social?.  \n\nAo me deparar com a ideia de uma contribui\u00e7\u00e3o positiva da cultura de tradi\u00e7\u00e3o no \n\nensino de m\u00fasica, busquei compreender o que t\u00ednhamos de produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre o ensino \n\nde m\u00fasica afro-brasileira e constatei que pouco se fala sobre o ensino e a aprendizagem desta \n\nvertente musical. \n\nCom a lei 10.639/03,  que torna obrigat\u00f3rio o ensino de hist\u00f3ria e cultura afro-bra-\n\nsileira nas escolas, alterada pela lei 11.645/08, que inclui o conhecimento ind\u00edgena nesta mesma \n\nperspectiva, percebi o aumento de produ\u00e7\u00f5es que tratam da diversidade \u00e9tnica na educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica em diversos aspectos, que v\u00e3o desde o curr\u00edculo at\u00e9 a pr\u00e1tica docente, e aponto isso por  \n\nter analisado publica\u00e7\u00f5es como a de Santos (2006) e revistas como a do Departamento de Edu-\n\nca\u00e7\u00e3o (2003) da Universidade Estadual da Bahia (UNEB), que, no referido ano, apresenta o \n\ntema da educa\u00e7\u00e3o e pluralidade cultural.  \n\nApesar desses esfor\u00e7os, que trazem contribui\u00e7\u00f5es positivas na forma de ensinar e \n\naprender, vejo que pouco se trata do ensino de m\u00fasica afro-brasileira dentro do conte\u00fado de \n\nArtes. At\u00e9 mesmo na Revista da ABEM, dentro do recorte j\u00e1 analisado por n\u00f3s, vemos que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o multiculturalismo nos indica o olhar para essas diversas culturas do cotidi-\n\nano do aluno, mas pouco se volta para a pr\u00e1tica da m\u00fasica afro-brasileira. \n\nDentre os poucos autores, posso citar Caregnato (2011), que vem tratar do ensino \n\nr\u00edtmico, elemento musical forte na cultura afro-brasileira, apresentando dois m\u00e9todos, um dos \n\nquais me serviu para a interven\u00e7\u00e3o planejada, mas que n\u00e3o remete ao ensino da m\u00fasica afro-\n\nbrasileira, e sim, a um elemento que pode ser aliado a este.  \n\nOutro trabalho que posso citar e que fornece contribui\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa \u00e9 o de Ribeiro (2008), que analisa o rap usado como ferramenta na aula dentro de um \n\nfilme, confirmando que o ensino da m\u00fasica de matriz negra fica em segundo plano. Neste tra-\n\nbalho, os ?estudos intermulticulturais [...], [s\u00e3o vistos como] uma tem\u00e1tica que tem assumido \n\num espa\u00e7o importante [...] dentro das discuss\u00f5es da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o musical? (RIBEIRO, \n\n2008; p. 130), colaborando para a percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 relatada. \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, aponto o trabalho de Omolo-Ongati (2009), que tematiza o en-\n\nsino e a aprendizagem das culturas do mundo, indicando aspectos de como levar a m\u00fasica de \n\nculturas como a africana para outros contextos e se aproximando do que busco: o ensino da \n\nm\u00fasica afro-brasileira na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n\n\n?\n?\n\n?\n\nQuando penso na cultura do Brasil, vejo este pa\u00eds como um ambiente de forte in-\n\nflu\u00eancia africana e, ao ter essa percep\u00e7\u00e3o frente ao trabalho de Omolo-Ongati, tomo como va-\n\nliosas as ideias apresentadas. Dentre os aspectos elencados como valiosos, apresento a ideia \n\ncitada de Omondi que a ponta a ?m\u00fasica e dan\u00e7a africana [como \u00e1reas que surgiram] [...] dire-\n\ntamente da vida de uma sociedade africana e [s\u00e3o] [...] realizadas para expressar valores com-\n\npartilhados? (OMONDI apud OMOLO-ONGATI, 2005; p. 9, tradu\u00e7\u00e3o minha). \n\n\u00c9 nesse contexto que aponto a grande import\u00e2ncia de trabalhar o ensino de m\u00fasica \n\ndentro da escola de Ensino B\u00e1sico, focando principalmente o conte\u00fado da matriz afro-brasileira \n\ne construindo, assim, uma educa\u00e7\u00e3o que assimile a diversidade, respeitando-a, tolerando-a e \n\ndivulgando-a, n\u00e3o como algo estranho ao nosso mundo, mas como uma identidade (auto)afir-\n\nmada em todo ambiente escolar e tamb\u00e9m fora dele. \n\n  \n\n\n\n???\n\n?\n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS. \n\n   \n\nBusco, neste cap\u00edtulo, apresentar um di\u00e1logo entre os principais pilares que nor-\n\nteiam o trabalho e as escolhas que segui para obten\u00e7\u00e3o dos dados necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndo universo escolar e da rela\u00e7\u00e3o deste com a m\u00fasica afro-brasileira, descrevendo, assim, os \n\nprincipais caminhos trilhados, bem como o que se realizou para alcan\u00e7ar meus objetivos. \n\nAo me atentar para o car\u00e1ter da problem\u00e1tica apresentada na presente pesquisa, as-\n\nsumi esta como uma busca qualitativa, principalmente por ter a certeza de que, para chegar aos \n\nresultados desejados, preciso ser sujeito incluso em um ambiente que traz vis\u00f5es, anseios e \n\ndesejos de pessoas, sendo necess\u00e1rio um olhar detalhado para informa\u00e7\u00f5es que uma vis\u00e3o vol-\n\ntada somente para quantidades n\u00e3o d\u00e1 conta de expressar. \n\nAcredito que a preocupa\u00e7\u00e3o do pesquisador, principalmente aquele que se envereda \n\nno campo educacional, deve ser a de apresentar uma realidade, buscando a melhoria desta por \n\nmeio de a\u00e7\u00f5es que visem o lado qualitativo, alcan\u00e7ando, neste ambiente, transforma\u00e7\u00f5es mais \n\nsignificativas. Percebo, ent\u00e3o, o lado subjetivo deste campo, explicitado por Santos (2013; p. \n\n33) pelas ?descri\u00e7\u00f5es, entrevistas e registros para que [desta forma se] pudessem manter maior \n\nproximidade com a realidade dos fatos ocorridos?. \n\nPara alcan\u00e7ar os dados desejados no curso do trabalho, precisei estar envolvido em \n\ntrocas diretas e de forma din\u00e2mica com todo esse universo observado, assim como aponta Neves \n\n(1996), assumindo ent\u00e3o o campo de pesquisa como uma realidade ?subjetiva e m\u00faltipla?, onde \n\no pesquisador est\u00e1 percebendo ?que a intera\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia m\u00fatua fazem parte do processo \n\ninvestigativo? (VIANA JR., 2010; p. 41).  \n\nCom esse pensamento, vi que a pesquisa qualitativa vem responder \u00e0s perguntas \n\nlevantadas no trabalho, apontando os ?detalhes intr\u00ednsecos sobre o fen\u00f4meno? (CORBIN; \n\nSTRAUSS, 2008; p.23) da educa\u00e7\u00e3o musical na escola, embora tenha optado por utilizar tam-\n\nb\u00e9m, em alguns momentos da pesquisa, os detalhamentos de quantidades que trouxeram uma \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o total, principalmente os relacionados a uma realidade dentro de um \n\ngrande n\u00famero de sujeitos. \n\nPensando em como compreender as trocas e a realidade aqui apontada como exis-\n\ntente, optei por guiar o caminhar da busca pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Esta foi escolhida por compre-\n\nender que o progresso da pesquisa sofre forte influ\u00eancia dos professores, gestores e alunos en-\n\nvolvidos na implementa\u00e7\u00e3o planejada, considerando a nossa jornada como \n\n\n\n???\n\n?\n\num tipo de pesquisa social com base emp\u00edrica que \u00e9 concebida e realizada em estreita \nassocia\u00e7\u00e3o com [...] a resolu\u00e7\u00e3o de um problema coletivo e no qual os pesquisadores \ne os participantes representativos da situa\u00e7\u00e3o ou do problema est\u00e3o envolvidos de \nmodo cooperativo ou participativo. (THIOLLENT, 1994; p. 14) \n\nDefini tal metodologia ainda por ter como hip\u00f3tese que essa busca por uma forma \n\nefetiva de estimular o conhecimento musical afro-brasileiro ir\u00e1, de alguma forma, alterar uma \n\nrealidade que ainda est\u00e1 permeada de preconceitos raciais, tornando assim o aluno mais cr\u00edtico \n\ne reflexivo frente ao que o cerca, o que est\u00e1 de acordo com o entendimento de Franco (2005; \n\np.500), que afirma a pesquisa-a\u00e7\u00e3o necessitar das ?transforma\u00e7\u00f5es de sentidos? e ?ressignifica-\n\n\u00e7\u00f5es do que fazemos ou pensamos?. \n\nCom esse desejo, que impresso \u00e0 pesquisa, e a partir de uma r\u00e1pida compreens\u00e3o \n\ndas defini\u00e7\u00f5es da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, conclu\u00ed que o tipo aqui delineado \u00e9 a socialmente cr\u00edtica, j\u00e1 \n\nque o nosso objetivo n\u00e3o \u00e9 ?fazer melhor alguma coisa [...], mas [...] tornar o [nosso] peda\u00e7o \n\ndo mundo um lugar melhor em termos de mais justi\u00e7a social? (TRIPP, 2005; p 458). \n\nOs alunos participantes, de certa forma sujeitos de pesquisa, n\u00e3o refletem quanto ao \n\ncaminho, sendo estes engajados de uma forma que Tripp (2005; p. 454) vai chamar de coopta-\n\n\u00e7\u00e3o. Esperei que esse cooptar se transformasse, assim como no exemplo dado por Tripp (Op. \n\nCit.), em um participar mais cooperativo, determinando qual trilha desta viagem educacional \n\nseguiria, para tentar otimizar a realidade vivida/observada nessa escola, chegando, quem sabe, \n\na uma poss\u00edvel mudan\u00e7a de postura na forma de ensinar/aprender m\u00fasica.  \n\nDesta maneira, em um trabalho integrado a esses alunos, busquei considerar ?a voz \n\ndo sujeito, sua perspectiva, seu sentido? (FRANCO, 2005; p. 486) como forma de apontar aos \n\nprofessores as considera\u00e7\u00f5es relevantes ao aluno no processo educacional, elencando assim al-\n\nguns dos pontos que Tripp (2005; p. 455) traz como meta para a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 tratar de \n\npontos de m\u00fatuo interesse, com envolvidos participando ativamente, e que ela seja igualmente \n\nben\u00e9fica para todos do processo.   \n\nComo recorte do universo de pesquisa, decidi trabalhar com as escolas que com-\n\np\u00f5em a minha realidade enquanto professor de Artes, ou seja, Escolas de Ensino Profissionali-\n\nzantes (E.E.E.P.) do Estado do Cear\u00e1. Dentre estas, fiz visitas \u00e0s escolas da regi\u00e3o de Fortaleza \n\ndenominada SEFOR 01, composta por seis escolas profissionais, buscando assim verificar uma \n\n\n\n???\n\n?\n\nrealidade aparente, ou seja, aquela vis\u00edvel apenas com a observa\u00e7\u00e3o e poucas trocas de infor-\n\nma\u00e7\u00f5es, para ent\u00e3o decidir em qual delas desenvolveria as entrevistas e interven\u00e7\u00f5es da pes-\n\nquisa.     \n\nPara determinar a escola que seria selecionada para a execu\u00e7\u00e3o das atividades da \n\npesquisa, decidi escolher alguns crit\u00e9rios que definiriam a escola ideal para esse momento de \n\ntrabalho. Os crit\u00e9rios assumidos foram basicamente: ter um professor de Artes formado em \n\noutra \u00e1rea, que n\u00e3o a m\u00fasica, e que n\u00e3o apresentasse trabalhos bem estruturados na tem\u00e1tica \n\nafrodescendente.  \n\nVale relembrar que um dos objetivos da pesquisa \u00e9 mostrar que um professor de \n\noutra \u00e1rea, que n\u00e3o a musical, pode contribuir de forma significativa na aprendizagem da m\u00fa-\n\nsica da cultura afro-brasileira, apresentando formas de pr\u00e1tica para alcan\u00e7ar, no aluno, o des-\n\npertar do interesse, n\u00e3o s\u00f3 por uma linguagem art\u00edstica presente no cotidiano, mas tamb\u00e9m por \n\numa matriz cultural que pertence a nossa forma\u00e7\u00e3o enquanto povo. \n\nOutro fator que definiu a escolha da escola foi o pouco dom\u00ednio do conte\u00fado afro-\n\nmusical do professor que ministra a disciplina de Artes, este visto como positivo, j\u00e1 que busco \n\ncom a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, pensar em formas que sirvam como base para professores que, \n\nna realidade atual do Estado do Cear\u00e1, s\u00e3o formados nas \u00e1reas de Portugu\u00eas, Teatro, Dan\u00e7a, \n\nArtes Visuais, bem como em outras aqui n\u00e3o citadas.\n\nAssim como muitos pesquisadores que falam de metodologias do ensino, \u00e9 prudente \n\napontar, neste ponto, que desejo abrir caminhos, neste vasto leque, para a pr\u00e1tica docente e n\u00e3o \n\ndefinir mapas que sejam fixos para o ensino desse tipo de educa\u00e7\u00e3o musical, n\u00e3o pensando \n\ncomo verdadeira a frase serviu para minha realidade, servir\u00e1 para outras. \n\nAcredito que as interven\u00e7\u00f5es realizadas mostrar\u00e3o para os professores que atuam \n\nna disciplina de Artes que h\u00e1 uma ?possibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o dos saberes, tendo em vista a \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o de outros significados? (COSTA, 2009; p. 42), auxiliando no preenchimento da \n\nlacuna do sil\u00eancio da lei sobre a forma\u00e7\u00e3o do professor de Artes, apontada por Costa (2009; p. \n\n15) como existente na atualidade.    \n\nPenso nesses crit\u00e9rios devido ao desejo que tenho de n\u00e3o somente construir um \n\ntrabalho acad\u00eamico que aponte um norte para pessoas, mas tamb\u00e9m, de alguma forma, mesmo \n\nantes da conclus\u00e3o do trabalho, contribuir de maneira r\u00e1pida e imediata na realidade escolar, \n\ndando um retorno do trabalho constru\u00eddo, caracterizando tamb\u00e9m a pesquisa-a\u00e7\u00e3o como c\u00edclica, \n\n\n\n???\n\n?\n\nonde as fases da execu\u00e7\u00e3o servem de ponto de partida para outras etapas (ENGEL, 2000; p. \n\n185). \n\nPara chegar a esses crit\u00e9rios para a pesquisa dentro das escolas, baseei-me nas con-\n\nversas informais e formais com gestores, professores e pessoas outras, ligadas direta e indireta-\n\nmente com as escolas escolhidas para esse recorte. Nesse momento da pesquisa, enfrentei uma \n\ndificuldade de acesso que demonstra que, muitas vezes, o discurso de quem est\u00e1 \u00e0 frente do \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o musical diverge da pr\u00e1tica realizada. \n\nDentre as dificuldades, tive o entrave da n\u00e3o permiss\u00e3o de gestores para a observa-\n\n\u00e7\u00e3o inicial do ambiente escolar, assim como um obst\u00e1culo criado por professores, pelo medo \n\nde uma poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o atrapalhar no repasse dos conte\u00fados j\u00e1 planejados para todo o ano. \n\nMuitas vezes, percebi, nas falas de alguns professores, que este receio est\u00e1 presente devido \u00e0 \n\ncurta carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 disciplina de Artes no Ensino M\u00e9dio, cinquenta minutos sema-\n\nnais na grande maioria das escolas cearenses.  \n\nCom essa ideia tra\u00e7ada e a escola de trabalho definida, a pesquisa se desenvolveu \n\ncom a an\u00e1lise das principais leis que regem a educa\u00e7\u00e3o brasileira, apontando os pontos fortes e \n\naqueles que tamb\u00e9m merecem uma constru\u00e7\u00e3o melhor para um ensino efetivo, focando sempre \n\no campo musical negro e tendo sempre em mente que letras n\u00e3o geram mudan\u00e7as da realidade, \n\nmas o conhecimento delas pode ser o primeiro passo para uma revolu\u00e7\u00e3o. \n\nIniciei essa an\u00e1lise legal da educa\u00e7\u00e3o brasileira por pensar, a partir da investiga\u00e7\u00e3o \n\ndos procedimentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o em diversos trabalhos (ENGEL, 2000; THIOLLENT, \n\n1994; THIOLLENT, 1997; TRIPP, 2005), que se faz necess\u00e1rio compreender as necessidades \n\ndo campo, identificando a atual situa\u00e7\u00e3o apresentada pelo meio educacional, que, no caso da \n\npresente pesquisa, versa sobre m\u00fasica afro-brasileira. \n\nAliado a essa ambienta\u00e7\u00e3o legal, debrucei-me sobre o documento que confere \u00e0 \n\nescola pesquisada a sua autonomia de atua\u00e7\u00e3o: o Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico (PPP) escolar. \n\nPercebi como importante partir desse ponto, por compreender que o professor deve se adequar \n\nao que prop\u00f5e a escola, sempre em conson\u00e2ncia com as legisla\u00e7\u00f5es superiores, fornecendo, \n\nassim, o quadro da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da escola aqui trabalhada. \n\nConsiderei, tamb\u00e9m, durante a avalia\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual do ensino de \n\nm\u00fasica afro-brasileira nas escolas, o conhecimento emp\u00edrico adquirido nos anos de doc\u00eancia. \n\nComo sou professor de Artes e me considero como ser ativo nesse universo pesquisado, tenho \n\n\n\n???\n\n?\n\ndesejos, vi dificuldades e enfrentei a dura realidade preconceituosa. Essas experi\u00eancias devem \n\nser consideradas importantes para a pesquisa que envolve a situa\u00e7\u00e3o encontrada.    \n\nA pr\u00e1tica \u00e9 considerada como mais um elo de liga\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas locais \n\ne o que se entende como base de forma\u00e7\u00e3o comum definida nas diversas leis educacionais. Com \n\nessa vis\u00e3o constru\u00edda, usei toda a trajet\u00f3ria de leis e realidades como guias para o primeiro \n\ncontato com a escola e os sujeitos componentes desta, delineando o campo de pesquisa. \n\nPor entender que a ?pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o [...] na \n\nqual existem hierarquias? (THIOLLENT, 1997; p.17), as primeiras an\u00e1lises da realidade ocor-\n\nreram por meio de entrevistas semiestruturadas e question\u00e1rios que foram aplicados com os \n\nprincipais organizadores do ensino de Artes na escola (professores e gestores) e os mais afeta-\n\ndos com as a\u00e7\u00f5es dos primeiros, ou seja, os alunos.  \n\nOs dados coletados mostram, logo nas primeiras an\u00e1lises, o quadro que j\u00e1 presen-\n\nciava e j\u00e1 acreditava que iria encontrar, fortalecendo, cada vez mais, a certeza da realidade que \n\nse repete quase como um c\u00e2none nas escolas e evidenciando o v\u00e1cuo, n\u00e3o s\u00f3 da aus\u00eancia do \n\nensino de m\u00fasica e do estudo das matrizes formadoras da m\u00fasica brasileira, como tamb\u00e9m os \n\nestilos descendentes destes. \n\nNa coleta das entrevistas, subdividi a aplica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas momentos distintos, e assim \n\no fiz por mais uma vez perceber que a realidade escolar \u00e9 permeada por hierarquias, e estas \n\npodem, de alguma forma, influenciar nas respostas dos questionamentos elaborados, contribu-\n\nindo para a constru\u00e7\u00e3o de uma neblina em frente a realidade que \u00e9 desejada aqui perceber/des-\n\ncrever. \n\nO objetivo comum a todos os momentos de entrevistas foi o de perceber a realidade \n\nmais abrangente poss\u00edvel da escola, sob os diversos pontos de vista que a comp\u00f5em, buscando, \n\ntamb\u00e9m, confrontar o que \u00e9 apresentado por todos os sujeitos sociais da escola e percebendo, \n\nassim, discrep\u00e2ncias entre ideologias e a\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise mais apurada dos dados obtidos foi \n\nfocada apenas nas estrelas desse processo: os discentes.  \n\nPara a percep\u00e7\u00e3o das diferentes vis\u00f5es, as entrevistas de cada grupo ou pessoa tra-\n\nziam tem\u00e1ticas e perguntas semelhantes em alguns momentos, procurando sempre alcan\u00e7ar um \n\ndos principais objetivos da entrevista qualitativa, ou seja, ?maximizar a oportunidade de com-\n\npreender as diferentes posi\u00e7\u00f5es tomadas pelos membros do meio social? (GASKELL, 2011; p. \n\n65). \n\n\n\n???\n\n?\n\nIniciei essa coleta de dados com as coordenadoras pedag\u00f3gicas, que s\u00e3o respons\u00e1-\n\nveis por decis\u00f5es do cotidiano dos alunos, no que diz respeito \u00e0 forma de tratar as a\u00e7\u00f5es positi-\n\nvas e negativas e as diretrizes do trabalho docente, bem como por substituir o diretor na aus\u00eancia \n\ndeste dentro do ambiente escolar, podendo decidir os caminhos que a escola seguir\u00e1 juntamente \n\ncom ele.  \n\n A conversa com as coordenadoras pedag\u00f3gicas ocorreu com as duas de forma si-\n\nmult\u00e2nea, j\u00e1 que elas estariam em um mesmo patamar hier\u00e1rquico e havia uma possibilidade \n\nde aux\u00edlio m\u00fatuo na formula\u00e7\u00e3o das respostas necess\u00e1rias para a descri\u00e7\u00e3o da realidade escolar \n\nsob a perspectiva destas, sendo esta postura tomada exatamente por entender que \n\n  \n\nembora as experi\u00eancias possam parecer \u00fanicas ao indiv\u00edduo, as representa\u00e7\u00f5es de tais \nexperi\u00eancias n\u00e3o surgem das mentes individuais; em alguma medida, elas s\u00e3o o resul-\ntado de processos sociais. Neste ponto, representa\u00e7\u00f5es de um tema de interesse co-\nmum, ou de pessoas em meio social espec\u00edficos s\u00e3o, em parte, compartilhadas. (GAS-\nKEL, 2011; p.71)  \n\nNeste primeiro momento, usei uma conversa informal e assim o fiz pela quantidade \n\ndados e pela necessidade de coleta de informa\u00e7\u00f5es mais profundas, bem como de outras que \n\npoderiam surgir com a conversa. Isso se fez necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, por saber que o \u00fanico mo-\n\nmento de trocas diretas ocorreria nesse ponto, j\u00e1 que, no dia a dia, desenvolvem-se diversas \n\na\u00e7\u00f5es que distanciam um pouco os gestores do que ocorre em sala.  \n\nBusquei ver especificamente alguns valores ideol\u00f3gicos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica e \n\ncomo as coordenadoras pensam as diretrizes para os professores que, de certa forma, s\u00e3o su-\n\nbordinados a elas. Essa linha de pesquisa, na fala das entrevistadas, est\u00e1 justificada no pensa-\n\nmento de que a entrevista, enquanto ferramenta de busca, serve \n\npara mapear e compreender o mundo da vida dos respondentes [...] [sendo] o ponto \nde entrada para o cientista social que introduz, ent\u00e3o, esquemas interpretativos para \ncompreender as narrativas dos atores em termos mais conceptuais e abstratos, muitas \nvezes em rela\u00e7\u00e3o a outras observa\u00e7\u00f5es. (GASKEL, 2011; p.65) \n\nOutro motivo de a decis\u00e3o do contato com as coordenadoras ser uma conversa in-\n\nformal e com a professora ser uma entrevista semiestruturada \u00e9, prioritariamente, pela compre-\n\nens\u00e3o da nossa realidade de ensino ser tolhida muitas vezes por ideologias contr\u00e1rias \u00e0s cons-\n\ntru\u00eddas e desejadas pelo sistema educacional, sendo necess\u00e1ria ent\u00e3o uma vis\u00e3o mais detalhista \n\n\n\n???\n\n?\n\npara a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que estes sujeitos mant\u00eam com a situa\u00e7\u00e3o (GASKEL, 2011; \n\np.65). \n\nEm um segundo momento de trocas, questionei os alunos sobre a tem\u00e1tica. Com \n\nestes fiz um recorte e entrevistei apenas aqueles que no presente ano da pesquisa estavam tendo, \n\nno curr\u00edculo, a disciplina de Artes, totalizando tr\u00eas turmas, a saber: os cursos T\u00e9cnicos em Re-\n\ndes de Computadores, Enfermagem7 e Guia de Turismo8. Decidi fazer esse recorte, primeira-\n\nmente porque nem todos os anos do Ensino M\u00e9dio, em Fortaleza, possuem a disciplina de Ar-\n\ntes9; depois, assumi que isto seria necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o do Ensino de M\u00fasica, que \n\nocorre, prioritariamente, dentro desta disciplina. \n\nPara a entrevista dos alunos, resolvi adotar o question\u00e1rio estruturado, com peque-\n\nnos momentos de respostas abertas. Fiz assim por acreditar, devido \u00e0 experi\u00eancia pr\u00e1tica como \n\ndocente, que, em perguntas abertas demais, os estudantes poderiam facilmente escapar da te-\n\nm\u00e1tica que se deseja perceber em sala, assim como na impossibilidade de uma entrevista mais \n\naberta, devido \u00e0 quantidade de alunos que comp\u00f5em as tr\u00eas turmas. Como ocorreu um contato \n\nmais pr\u00f3ximo durante toda a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa deste grupo, vi que essa decis\u00e3o n\u00e3o trouxe \n\nnenhum preju\u00edzo \u00e0 compreens\u00e3o dos dados. \n\nQuando apliquei o question\u00e1rio, estive o tempo todo presente na sala, com os alu-\n\nnos, lendo pergunta por pergunta e esclarecendo a forma de preenchimento, permitindo a inclu-\n\ns\u00e3o de dados que se mostraram relevantes frente as d\u00favidas apresentadas pelos investigados e \n\ncontribuindo, assim, para a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es apresentadas. \n\nParti ent\u00e3o para o contato com a professora, este sendo o terceiro momento das \n\nentrevistas, onde usei, como citado anteriormente, a entrevista semiestruturada, agora buscando \n\ncompreender a realidade espec\u00edfica da \u00e1rea, bem como ideologias, metodologias, anseios e de-\n\nsejos frente \u00e0 disciplina de Artes dentro da escola e o pensamento sobre a forma por meio da \n\nqual a comunidade escolar trata a disciplina.  \n\nA partir do que recolhi, decidi os caminhos que a interven\u00e7\u00e3o tomaria, para uma \n\nposterior an\u00e1lise e conclus\u00f5es. A interven\u00e7\u00e3o pensada toma alguns pressupostos, como a pre-\n\nsen\u00e7a necess\u00e1ria logo na primeira a\u00e7\u00e3o junto com os alunos, sendo estes escolhidos pelo car\u00e1ter \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n7 Turmas de 2\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio. \n8 Turma do 1\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio. \n9 No caso das E.E.E.P., na realidade cearense, a disciplina de Artes ocupa um \u00fanico ano do ensino m\u00e9dio e, de-\npendendo da grade do curso, poder\u00e1 ser no primeiro, segundo ou terceiro ano. \n\n\n\n???\n\n?\n\nefetivo observado em outras experi\u00eancias, j\u00e1 vivenciadas no campo do ensino da m\u00fasica, seja \n\nela de tradi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. \n\n   Dentre os pressupostos que norteiam a interven\u00e7\u00e3o, percebo, como uma das prin-\n\ncipais, a Pretagogia, defendida por Petit (2015), segundo a qual o aluno, na constru\u00e7\u00e3o da sua \n\nidentidade negra, precisa entrar em contato direto com elementos que permeiam a cosmovis\u00e3o \n\nafricana, como a natureza e a troca de energias com os antepassados, percebendo, com o corpo, \n\nessa identidade que tamb\u00e9m \u00e9 brasileira, \u00e9 afro-brasileira.  \n\nA partir desse pensamento, acredito que \u00e9 de suma import\u00e2ncia que a interven\u00e7\u00e3o \n\nseja um momento em que os alunos aprendam sobre esses antepassados, focando n\u00e3o somente \n\nna gram\u00e1tica musical, mas usando as outras express\u00f5es como ponte para experienciar os ele-\n\nmentos musicais, que poder\u00e3o ser transformados em uma gram\u00e1tica pr\u00f3pria do aluno. Defendo \n\nisso por pensar como Rocha (apud PETIT,2015; p.83), que, ao falar do continente que deu ritmo \n\nao mundo, afirma que m\u00fasica e dan\u00e7a est\u00e3o intimamente ligadas em suas polirritmias e poli-\n\ncentrismos. \n\nEssa vis\u00e3o das linguagens se misturando tamb\u00e9m \u00e9 percebida quando analiso as \n\ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es da tradi\u00e7\u00e3o popular, sendo ainda mais forte nas que bebem de fontes da \n\n\u00c1frica, conversando assim, no campo educacional, com uma concep\u00e7\u00e3o interdisciplinar. Penso \n\nser necess\u00e1rio ampliar a observa\u00e7\u00e3o que Petit (2005; p.82) faz, da m\u00fasica estar ligada \u00e0 dan\u00e7a. \n\nAcredito que o tocar na cultura afro-brasileira \u00e9 sonoro, \u00e9 corporal, mas tamb\u00e9m \u00e9 visual, sendo \n\ninsepar\u00e1vel a compreens\u00e3o das diversas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas para a interioriza\u00e7\u00e3o dos con-\n\nceitos musicais presentes na m\u00fasica de matriz negra.   \n\nAliada a essa metodologia, coloco a aprendizagem musical compartilhada, onde \n\nprofessores e alunos, de certa forma, caminham juntos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, neste \n\ncaso, o do universo afro-brasileiro. Essa forma de ensinar/aprender m\u00fasica ainda est\u00e1 sendo \n\ndefinida e esclarecida no meio acad\u00eamico, mas, pelo que j\u00e1 se desenhou, pode ser utilizada \n\ncomo uma ideologia na interven\u00e7\u00e3o, por acreditar que ser\u00e1 assim que ambos os atores do ensino \n\nde m\u00fasica poder\u00e3o caminhar de forma positiva. \n\nEsse caminho foi escolhido por saber, como j\u00e1 apontado, que os professores da es-\n\ncola p\u00fablica nem sempre dominam o conhecimento que este trabalho pretende promover para \n\nque se torne efetivo nas escolas, estando muitas vezes no mesmo patamar dos alunos. Al\u00e9m \n\ndesse caminhar juntos para um aprimoramento de um conhecimento, penso que as trocas de \n\n\n\n?\t?\n\n?\n\nexperi\u00eancias, t\u00e3o necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o da cultura de tradi\u00e7\u00e3o, torna efetivo e potenci-\n\nalizado o ensino de m\u00fasica. \n\nVejo que se torna poss\u00edvel esse caminho, ao analisar alguns pontos necess\u00e1rios para \n\nque ocorra a aprendizagem musical compartilhada, estando, entre estes, a postura de um docente \n\naberto \u00e0 aprendizagem (VIANA J\u00daNIOR; MATOS, 2015; p.188), afinal, a cultura afro-brasi-\n\nleira est\u00e1 presente no dia a dia, sendo percebida de forma consciente ou n\u00e3o, e os alunos podem \n\ntrazer aprendizagens sobre o que ensinar e como ensinar.\n\nAinda percebo que a ideia do multiculturalismo est\u00e1 ligada  \u00e0 aprendizagem musical \n\ncompartilhada, agregando positivamente as bases apresentadas neste trabalho, e afirmo isso por \n\ncompreender, assim como Viana J\u00fanior e Matos (2015; p.189), que uma postura no ensino de \n\nm\u00fasica por meio da partilha traz o respeito \u00e0 diversidade musical que emerge na sala de aula e \n\nacrescento, ainda, que traz respeito a uma m\u00faltipla gama de m\u00fasicas que rodeia o cotidiano \n\ndeste aluno, colaborando para um dos objetivos primeiros, que \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nmusical aliado a uma postura cr\u00edtica frente \u00e0 m\u00fasica afro-brasileira. \n\nOutro ponto que aproxima as ideias do multiculturalismo e da aprendizagem musi-\n\ncal compartilhada \u00e9 o fato de considerar o que o aluno traz de experi\u00eancia, o que \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio reconhecer o que os alunos trazem \n\npara a sala de aula, pois esse conhecimento integra o corpo do saber afro-brasileiro, j\u00e1 que \u00e9 \n\nbase da nossa forma\u00e7\u00e3o, sendo importante, para uma partilha de conhecimento, a coexist\u00eancia \n\nde grupos heterog\u00eaneos, que t\u00eam o professor parceiro que fomenta trocas de conhecimentos \n\n(VIANA J\u00daNIOR; MATOS, 2015) entre todos os agentes do processo educativo. \n\nA partir desses pilares definidos, produzi uma interven\u00e7\u00e3o que se desdobrou em \n\ndois momentos, durante os quais os alunos e o professor da escola escolhida entraram em con-\n\ntato com uma das manifesta\u00e7\u00f5es musicais afro-brasileira presentes na cidade de Fortaleza: o \n\nmaracatu. Esse momento serviu para dar uma no\u00e7\u00e3o do que ocorreu, durante os encontros aos \n\nagentes, servindo como forma de integra\u00e7\u00e3o do pesquisador ao grupo pesquisado, esta, t\u00e3o ne-\n\ncess\u00e1ria na pesquisa-a\u00e7\u00e3o. \n\nPensei nesta interven\u00e7\u00e3o, em trabalhar com a pr\u00e1tica musical dos instrumentos per-\n\ncussivos presentes na escola, buscando mostrar para o aluno como executar o instrumento, \n\ncomo aplicar as c\u00e9lulas r\u00edtmicas do estilo escolhido e usar a improvisa\u00e7\u00e3o musical como forma \n\nde aproximar o universo do aluno com o estilo praticado, assim como desenvolver a capacidade \n\n\n\n?\n?\n\n?\n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o e a sensibiliza\u00e7\u00e3o do aluno para temas como o preconceito e outros que \n\nsurgem dessa pr\u00e1tica.  \n\n  \n\n\n\n???\n\n?\n\n4 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA. \n\nCome\u00e7o agora uma apresenta\u00e7\u00e3o da realidade percebida durante o contato com a \n\nescola que foi objeto de minha pesquisa. Almejo, neste cap\u00edtulo, apresentar os contextos f\u00edsicos \n\ne ideol\u00f3gicos que cercam os alunos que participaram da interven\u00e7\u00e3o, buscando apresentar dados \n\nque auxiliem na interpreta\u00e7\u00e3o das respostas alcan\u00e7adas em sala de aula. \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, trago \u00e0 tona a estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica da escola, buscando mostrar como se \n\ncomp\u00f5e o ambiente que deveria ser o espa\u00e7o prop\u00edcio para a difus\u00e3o de conhecimento, bem \n\ncomo o relato de como a escola se organiza pedagogicamente, fazendo uma an\u00e1lise do principal \n\ndocumento que rege o cotidiano educacional, aliada a uma breve explana\u00e7\u00e3o do ponto de vista \n\ndaqueles que direcionam o ensino na escola, ou seja, a coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\nEm um \u00faltimo momento, busco apresentar a voz dos alunos e da professora envol-\n\nvida no processo, tentando primeiramente apresentar como o pensar desses discentes se encon-\n\ntra no ambiente educacional, percebendo de que forma o aluno se apresenta para o contato com \n\na Arte, especificamente na cultura afro-brasileira, e, em segundo lugar, como o pensar da do-\n\ncente possibilita de forma positiva ou n\u00e3o esse contato.   \n\n4.1  A estrutura f\u00edsica da escola. \n\nComo foi apresentado anteriormente, a escola em que desenvolvi o trabalho \u00e9 a \n\nEEEP Paulo Petrola, pertencente \u00e0 SEFOR 01. Esta escola est\u00e1 localizada na comunidade das \n\nGoiabeiras, no bairro Barra do Cear\u00e1, localidade, esta, que \u00e9 definida como carente, no Projeto \n\nPol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) da escola (EEEP PAULO PETROLA, 2013, p.4), e que informal-\n\nmente \u00e9 percebida como \u00e1rea de alto \u00edndice de criminalidade. \n\nA escola Paulo Petrola possui um andar t\u00e9rreo, onde funcionam os laborat\u00f3rios e \n\nsalas de apoio ao ensino, como coordena\u00e7\u00e3o, secretaria e biblioteca, bem como o lugar onde os \n\nalunos almo\u00e7am. Esta escola \u00e9 de tempo integral e os alunos possuem nove aulas di\u00e1rias, estas \n\nsendo dispostas de forma que eles possam aprender os conte\u00fados das disciplinas que comp\u00f5em \n\na forma\u00e7\u00e3o geral (Portugu\u00eas, Hist\u00f3ria, Artes, etc.?) e as que comp\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\n(disciplinas t\u00e9cnicas). \n\n\n\n???\n\n?\n\nTodas as salas s\u00e3o equipadas com ar condicionado e com capacidade para quarenta \n\ne cinco alunos cada. A escola oferta os cursos de n\u00edveis t\u00e9cnicos em Enfermagem, Guia de \n\nTurismo e Rede de Computadores, todos integrados ao n\u00edvel m\u00e9dio, proposta essa que, segundo \n\no site de educa\u00e7\u00e3o profissional (SECRETARIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DO CEAR\u00c1, \n\n2015), existe desde 2008, alcan\u00e7ando o n\u00famero de 106 escolas em todo o Estado. \n\nNo que tange \u00e0 disciplina sobre a qual debru\u00e7o meu olhar, ou seja, a de Artes, apre-\n\nsenta-se como uma aula de cinquenta minutos semanais, ministrada por uma professora que \n\ntem sua forma\u00e7\u00e3o em Licenciatura em Artes C\u00eanicas. As aulas de Artes s\u00e3o trabalhadas, como \n\nj\u00e1 apresentado, em apenas um ano do ensino m\u00e9dio e, no caso da EEEP Paulo Petrola, ela ocorre \n\nno primeiro ano do ensino m\u00e9dio, integrado ao curso t\u00e9cnico de Guia de Turismo, e no segundo \n\nano dos cursos t\u00e9cnicos de Rede de Computadores e Enfermagem. \n\nDos materiais que comp\u00f5em a gama de recursos para o fazer docente, tive contato \n\napenas com elementos multim\u00eddias e os instrumentos musicais que se encontravam na escola. \n\nForam disponibilizados, para a pesquisa, dois atabaques industrializados, um surdo, um tri\u00e2n-\n\ngulo, duas maracas de metal e algumas baquetas de madeira, bem como caixa de som, com \n\ncabo, retroprojetor e computador. \n\nA escola n\u00e3o apresentava isolamento ac\u00fastico em nenhuma sala e t\u00e3o pouco uma \n\nsala de aula voltada para m\u00fasica e direcionando o olhar para outras linguagens art\u00edsticas; tam-\n\nb\u00e9m n\u00e3o oferece, aos estudantes e ao professor, espa\u00e7os perfeitamente adequados para a exe-\n\ncu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas art\u00edsticas, sendo, este, um limitante das viv\u00eancias que podem ser ofertadas \n\npara os alunos, j\u00e1 que a mat\u00e9ria-prima do conte\u00fado que abordamos \u00e9 o som. \n\nConv\u00e9m considerar que o espa\u00e7o destinado para o momento do planejamento das \n\naulas tamb\u00e9m se apresenta de forma inadequada para um docente exercer tal fun\u00e7\u00e3o, t\u00e3o pri-\n\nmordial no processo do ensino/aprendizagem. Alguns professores necessitam dividir as mesas \n\ncom seus materiais, em uma sala conectada com a da coordena\u00e7\u00e3o e que tamb\u00e9m abriga arm\u00e1-\n\nrios com alguns materiais de apoio, como os pr\u00f3prios instrumentos musicais, que s\u00e3o armaze-\n\nnados de forma incorreta para a manuten\u00e7\u00e3o de sua qualidade e integridade. \n\n\n\n???\n\n?\n\n4.2  PPP e coordena\u00e7\u00e3o. \n\nA partir de agora, analiso o que estrutura a escola em sua forma mais \u00edntima, ou seja, o \n\ndocumento que aqueles que vivem a realidade escolar definiram como ponto de partida para a \n\nviv\u00eancia do ensino/aprendizagem, o PPP. A partir desse ponto, j\u00e1 encontro discrep\u00e2ncias com \n\no que a Uni\u00e3o determina como sendo o correto na vida de uma escola. \n\nEste documento, que por ora discuto, deveria ser o primeiro suspiro de uma crian\u00e7a que \n\nacaba de nascer. No caso da escola que determinei como objeto de trabalho, percebo que esse \n\nsuspiro n\u00e3o surge nos primeiros contatos do feto com o ambiente externo ao \u00fatero, mas sim, \n\nap\u00f3s alguns anos, quando a escola j\u00e1 engatinha em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos alunos j\u00e1 matricula-\n\ndos.  \n\nAs escolas profissionalizantes, no \u00e2mbito do Estado, surgem no ano de 2008 e, desde \n\nent\u00e3o, buscam sua identidade no contexto s\u00f3cio-educacional cearense, ocupando um espa\u00e7o \n\nque, pelo menos na teoria, deveria dar uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas focando tamb\u00e9m no lado \n\nprofissional desses alunos que a buscam, almejando ainda suprir a necessidade de m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada para o cen\u00e1rio econ\u00f4mico local (SECRETARIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO ESTADO \n\nDO CEAR\u00c1, 2015).  \n\nA identidade da EEEP Paulo Petrola foi definida no PPP como sendo um lugar que \n\nacolhe e que entende o contexto social em que esse aluno, que acaba de chegar do ensino fun-\n\ndamental, se insere.  Essa vis\u00e3o relacionada \u00e0 identidade foi percebida por meio de entrevistas \n\nsemiestruturadas e, de certa forma, em observa\u00e7\u00f5es do contato com o cotidiano escolar pesqui-\n\nsado. \n\nEm conversas com a gest\u00e3o da escola, foi percebido que o PPP ainda estava em processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o finalizado em raz\u00e3o de dificuldades sofridas no cotidiano da escola. \n\nApesar disso, consegui identificar algumas ideias, presentes no texto do documento, f\u00e9rteis para \n\no que desenvolvi no presente trabalho. Dentre os fertilizantes presentes no documento, vejo o \n\nfato da miss\u00e3o apontar para elementos como ?cidadania?, ?\u00e9tica? e ?responsabilidade social?, \n\nassociados a valores como ?integridade?, ?respeito? e ?criticidade? (EEEP PAULO PETROLA, \n\n2013, p. 2-3).   \n\nA partir dessa visualiza\u00e7\u00e3o, percebo como importante trazer \u00e0 tona os elementos que \n\nbaseiam o meu trabalho com a cultura afrodescendente, especificamente a m\u00fasica, que est\u00e3o \n\n\n\n???\n\n?\n\nnesse documento, mostrando a conex\u00e3o com o que j\u00e1 foi explanado na legisla\u00e7\u00e3o que se encon-\n\ntra em esferas acima do Estado, trazendo assim a percep\u00e7\u00e3o daqueles que ainda se perguntam: \n\n?ser\u00e1 certo ensinar macumba??. \n\nNo in\u00edcio do documento, a escola j\u00e1 apresenta \u00e0 comunidade uma ideia de ser positiva \n\na sua presen\u00e7a na regi\u00e3o onde se encontra. Essa conclus\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ada, segundo o documento, \n\npor adotar um ensino que seria pautado na Tecnologia Empresarial S\u00f3cio-Educacional (TESE), \n\num fundamento que surge em Pernambuco em parceria com uma empresa privada e transferida \n\npara as EEEP?s no Cear\u00e1. \n\nA TESE, segundo Linhares (2015, p.33), \u00e9 constru\u00edda de forma a melhorar a qualidade \n\ndo ?servi\u00e7o p\u00fablico educacional?, isso por meio do trabalho com a gest\u00e3o, de forma que ela \n\nseja capacitada a usar um ?instrumental eficaz de gest\u00e3o [...] contribuindo para que o gestor \n\nescolar alcance objetivos e metas previs\u00edveis? (MAGALH\u00c3ES apud LINHARES 2015, p.33). \n\nAo analisar o quadro de professores que a escola apresenta possuir, percebo, em sua \n\ngrande maioria, contratos tempor\u00e1rios. Esse relato foi apresentado no PPP, no ano de 2013, e, \n\npela observa\u00e7\u00e3o durante o ano da interven\u00e7\u00e3o, este cen\u00e1rio n\u00e3o mudou muito, dificultando um \n\npensamento de trabalho cont\u00ednuo, j\u00e1 que, a qualquer momento, seja por concursos p\u00fablicos que \n\nvenham a existir ou por decis\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o, o profissional pode ser removido do quadro \n\nde servidores p\u00fablicos. \n\nUm ponto forte, apresentado no documento, relaciona-se com a permiss\u00e3o para a aber-\n\ntura da escola ao contato com diferentes formas de saberes, que incluem as atividades culturais, \n\nestando em conson\u00e2ncia com o que o documento que rege a disciplina de Artes no Cear\u00e1 pres-\n\ncreve, ou seja, a parceria com pessoas que detenham o saber art\u00edstico para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncultura (CONSELHO DO ESTADO DO CEAR\u00c1, 2015).  \n\nA abertura apresentada ainda possibilita que os professores que lidam, direta ou indire-\n\ntamente, com os saberes culturais possam expandir o contato dos seus alunos com a diversidade \n\ndo povo brasileiro, principalmente com a pluralidade apresentada pelo povo cearense, realidade \n\nque cerca o contexto educacional aqui estudado.  \n\nO documento apresenta, de forma r\u00e1pida, um marco te\u00f3rico que, apesar de pouca fun-\n\ndamenta\u00e7\u00e3o com dados, mostra que a escola percebe, mesmo que de forma emp\u00edrica, que um \n\ndos grandes desafios desse homem contempor\u00e2neo \u00e9 a desigualdade, seja ela cultural, econ\u00f4-\n\nmica ou at\u00e9 mesmo \u00e9tnica, j\u00e1 que estamos em um pa\u00eds continental, que em sua forma\u00e7\u00e3o bebe \n\nde diversas culturas.  \n\n\n\n???\n\n?\n\nAo apresentar a percep\u00e7\u00e3o do desafio descrito, o documento exibe um questionamento \n\nautoavaliativo, postura essa que \u00e9, no m\u00ednimo, esperada dentro de um ambiente onde se trabalha \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de pessoas. Essa indaga\u00e7\u00e3o \u00e9 um olhar dos governos e te\u00f3ricos para a educa\u00e7\u00e3o, \n\nquestionando-se: ?qual o papel da educa\u00e7\u00e3o dentro da sociedade??. \n\nEm resposta ao questionamento, retoma-se o quesito da prepara\u00e7\u00e3o para cidadania, elen-\n\ncado como miss\u00e3o da escola, direcionando o ensino da EEEP Paulo Petrola para o aperfei\u00e7oa-\n\nmento de v\u00e1rias \u00e1reas da vida do ser humano, proporcionando a possibilidade da fomenta\u00e7\u00e3o \n\nde uma postura do aluno ativa frente a sociedade em que vive, sendo, este, um ?sujeito da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-social? (EEEP PAULO PETROLA, 2013, p. 5). \n\nEste aluno, enquanto sujeito ativo, \u00e9 desejado no documento como um ser que possa \n\ninterferir nas rela\u00e7\u00f5es sociais de maneira ?respons\u00e1vel, cr\u00edtica e criativa? (EEEP PAULO PE-\n\nTROLA, 2013, p. 5), de forma que esse anseio \u00e9 fortificado no que se definiu como dimens\u00e3o \n\npedag\u00f3gica: um aluno protagonista, que possui o dom\u00ednio das t\u00e9cnicas necess\u00e1rias \u00e0 sua reali-\n\ndade profissional, mas que tamb\u00e9m possui valores. \n\nAinda destacamos como forte o uso dos pilares que Delors (1996, p.89) aponta como \n\num eixo norteador que responde a todas as miss\u00f5es que a escola tem em sua configura\u00e7\u00e3o no \n\ns\u00e9culo XXI, que \u00e9 aprender a conhecer, aprender a fazer, aprender a viver juntos e aprender a \n\nser. Os pilares apontados s\u00e3o percebidos no documento como um meio para a supera\u00e7\u00e3o da \n\ndist\u00e2ncia entre a realidade do aluno e o que se ensina na escola. \n\nPor fim, dos aspectos que me apoiam na empreitada de ser mais um a mostrar meios de \n\numa educa\u00e7\u00e3o que traz o aluno a conhecer sua pr\u00f3pria identidade, elenco a permiss\u00e3o do traba-\n\nlho com a liberdade, contra a opress\u00e3o, permitindo uma forma de trabalho docente onde a es-\n\ncolha de sua metodologia \u00e9 livre, direcionada sempre para a promo\u00e7\u00e3o de uma aprendizagem \n\nsignificativa.  \n\nEm um caminho que parece, num primeiro momento, um vi\u00e9s completamente distinto \n\ndo que foi apresentado, vemos o enfoque do ser/construir um trabalhador, e explicito esse dado \n\npor atentar a um desejo apontado, como sendo das EEEP?s, que est\u00e1 presente no documento, \n\nque \u00e9 nada mais do que tornar o aluno apto para mundo do trabalho. \n\nOutro fator que corrobora a ideia do pensamento de suprir a necessidade econ\u00f4mica de \n\numa localidade e tamb\u00e9m deixar \u00e0 parte o lado human\u00edstico defendido at\u00e9 aqui pelo documento, \n\n\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o da forma dos conte\u00fados priorizados pela escola, cujo foco \u00e9 o ?conhecimento \n\n\n\n???\n\n?\n\ntecnol\u00f3gico, t\u00e9cnico e as habilidades? (EEEP PAULO PETROLA, 2013. p. 6), isso com a \u00ean-\n\nfase na \u00e1rea de conhecimento do aluno, entendida aqui como a realidade profissional do curso \n\na que o aluno pertence. \n\nEnfim, pelo que foi apresentado, e seguindo a hip\u00f3tese de que um documento de tal \n\nimport\u00e2ncia na escola deveria estar de acordo com as principais correntes da educa\u00e7\u00e3o contem-\n\npor\u00e2nea, encontro um caminho que pode sustentar todo o projeto que aqui busco construir, pois, \n\napesar de pequenos equ\u00edvocos de uma constru\u00e7\u00e3o despreocupada e n\u00e3o fundamentada, o espa\u00e7o \n\npara se trilhar o caminho correto da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 mantido como base do PPP, abrindo uma brecha \n\npara o trabalho com a m\u00fasica afro-brasileira. \n\n?\n\n4.3  Alunos e Professores.  \n\n?\n\nPara finalizar a se\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da realidade escolar por mim estudada, desejo\n\ntrazer a voz dos alunos sobre o que eles vivenciaram na escola durante o ano, no contato com a \n\ndisciplina de Artes, buscando, ao final, perceber o que a professora dessa disciplina apresenta \n\ncomo percep\u00e7\u00e3o, tanto dos momentos por ela ministrados, como da viv\u00eancia executada, j\u00e1 que \n\na presen\u00e7a da docente foi solicitada, para que pudesse verificar formas de trabalho com a m\u00fasica \n\nafro-brasileira. \n\nEssa apresenta\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos alunos foi obtida por meio de question\u00e1rios semi-\n\nestruturados, aplicados antes da interven\u00e7\u00e3o. Busquei aplicar esse question\u00e1rio com todos os \n\nalunos que estavam presentes, em todas as turmas que tinham a disciplina de Artes. Irei apre-\n\nsentar os dados desse question\u00e1rio, focando em uma an\u00e1lise mais aprofundada a da turma es-\n\ncolhida para a interven\u00e7\u00e3o. \n\nCom a professora tive momentos mais particulares, para uma conversa sobre a turma e \n\na realidade escolar, quando ela sanou as principais d\u00favidas que surgiram na leitura das respostas \n\ndos alunos e me esclareceu metodologias que eram utilizadas por outras \u00e1reas, que os alunos \n\napontaram no question\u00e1rio.  \n\nAlguns dados foram obtidos de forma quantitativa, mas fortalecem a ideia, j\u00e1 apresen-\n\ntada, de que a realidade escolar \u00e9 um celeiro de avers\u00e3o ao diferente, o que muitas vezes n\u00e3o \n\nest\u00e1 explicitado na fala da comunidade que comp\u00f5e este ambiente, estando presente apenas nas \n\natitudes e brincadeiras que ocorrem no cotidiano do processo de ensino/aprendizagem. \n\n\n\n???\n\n?\n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados na escola, procurei trazer o panorama em \n\nque se encontra a disciplina de Artes e a rela\u00e7\u00e3o desta com outras disciplinas, focando, por fim, \n\nno conhecimento trazido pelo aluno e aprendido com os professores da escola durante sua es-\n\ntada na mesma. \n\n4.3.1 Alunos. \n\nNesta se\u00e7\u00e3o trago a entrevista de todos os alunos que, no ano de 2015, estavam cursando \n\numa s\u00e9rie que possu\u00eda a disciplina de Artes. A busca pela percep\u00e7\u00e3o de todos os alunos se fez \n\nnecess\u00e1ria por duas raz\u00f5es: por n\u00e3o saber em quais das turmas me seria permitido a interven\u00e7\u00e3o \n\nna aula, j\u00e1 que ainda estava, no momento da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, em conversa com a \n\ngest\u00e3o para decidir a sala; e, em segundo lugar, por me auxiliar na escolha dessa turma, frente \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas que cada uma apresentava. \n\nOutro aspecto que se mostrou positivo, nesta vasta gama de question\u00e1rios coletados foi \n\na possibilidade de perceber a escola como um todo, na perspectiva dos alunos. Assim, consegui \n\ncompreender como a disciplina de Artes se configurava, dentre tantas outras disciplinas da \n\nEEEP Paulo Petrola, bem como a rela\u00e7\u00e3o dos temas tratados pelas outras disciplinas com a \n\ncultura afro-brasileira. \n\nO primeiro questionamento que fiz aos alunos foi sobre quais linguagens art\u00edsticas eles \n\ntinham vivenciado durante o ano da realiza\u00e7\u00e3o da primeira interven\u00e7\u00e3o, e o encontrado foi que \n\nmais de 90% dos alunos da turma indicaram ter contato com as quatro linguagens art\u00edsticas, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a, que apareceu em 89,7% das indica\u00e7\u00f5es.  \n\nQuando penso nos significados dessas indica\u00e7\u00f5es, percebo o enfoque que a escola \n\naponta para os alunos, foco, este, vivenciado por mim, j\u00e1 que me insiro nesta realidade escolar. \n\nOs exames que garantem uma vaga nas principais faculdades do Brasil e, consequentemente, \n\ndo Cear\u00e1 apresentam como conte\u00fado cobrado da disciplina de Artes, quase que em sua totali-\n\ndade, o uso das artes visuais e a an\u00e1lise de obras, sendo esse o que mais foi apontado pelos \n\nalunos da escola.  \n\nEm segundo lugar de indica\u00e7\u00e3o est\u00e1 a linguagem que se relaciona com a forma\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora que ministra a aula de Artes, que \u00e9 o teatro, ou seja, podemos supor que, por ter tido \n\num aprofundamento nesta \u00e1rea, ela consegue sistematizar esse conhecimento de forma mais \n\n\n\n???\n\n?\n\neficaz, tornando o processo de aprendizagem mais significativo. Essa ideia ganha for\u00e7a, quando \n\nconverso com a professora informalmente, que confessa dominar mais o teatro e a dan\u00e7a do que \n\nos outros modos da Arte. \n\nSeguindo o percurso das perguntas utilizadas no question\u00e1rio10, sondei o que os alunos \n\nrecordavam, de cada linguagem apontadas por eles como estudada no ano da interven\u00e7\u00e3o, e \n\nmais uma vez vi a hip\u00f3tese supracitada ganhar for\u00e7a na an\u00e1lise. Na variedade de temas aponta-\n\ndos pelos alunos, ao observar o gr\u00e1fico 2 constru\u00eddo por mim, percebe-se o teatro com maior \n\nn\u00famero de respostas, chegando a uma quantidade superior ao das outras linguagens. \n\nGr\u00e1fico  2 - An\u00e1lise da quantidade de temas apontados pelos alunos em cada linguagem art\u00edstica. \n\nFonte: Elaborada pelo Autor. \n\nQuando me volto para a quantidade de alunos que apontam pelo menos um tipo de tema \n\ncomo resposta, tenho, como primeiro lugar, as artes pl\u00e1sticas, que apresentam a maior quanti-\n\ndade de alunos indicando algum tema e a menor quantidade de alunos que deixaram de apontar \n\num conte\u00fado que foi estudado, assim como apresentado no gr\u00e1fico abaixo: \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n10 O question\u00e1rio est\u00e1 dispon\u00edvel em anexo ao trabalho. \n\n?\n??\n ??\n??? ?????????????\n? ?????\n\n\n\n?\t?\n\n?\n\nGr\u00e1fico  3 - Quantidade de alunos que indicam e que n\u00e3o indicam um item estudado.\n\nFonte: Elaborada pelo Autor. \n\nVale ressaltar, neste ponto, que, na linguagem da dan\u00e7a, foram apontados v\u00e1rios estilos, \n\ndentre os quais destacamos o samba, a lambada e a salsa, todos com influ\u00eancia africana. Apesar \n\nde terem sido indicados esses estilos de dan\u00e7as, em quest\u00f5es posteriores, esses mesmos alunos \n\nafirmaram n\u00e3o conhecer nada sobre a cultura africana, e o que me surpreendeu \u00e9 que o aluno \n\nque apontou o samba enquanto dan\u00e7a, n\u00e3o o fez enquanto m\u00fasica e muito menos citou conhecer \n\na m\u00fasica ou a cultura afro-brasileira. \n\nEste fato apresentado me instiga em uma an\u00e1lise inicial, por se mostrar como uma falta \n\nde um trabalho sistematizado, pois eles n\u00e3o conseguem distinguir obras art\u00edsticas em sua ori-\n\ngem, revelando que, quando se trata do reconhecimento de estilos, mesmo vivenciada a corpo-\n\nreidade do samba, por exemplo, n\u00e3o foi dado elemento suficiente para que pudessem ligar a \n\ndan\u00e7a \u00e0 m\u00fasica tocada e muito menos a rela\u00e7\u00e3o com a cultura de matriz negra.   \n\nQuando os alunos foram questionados sobre o fato de terem estudado, no ano da inter-\n\nven\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria e a cultura afro-brasileira, 77,6% dos alunos disseram n\u00e3o o terem feito, sendo \n\nque, do percentual que apontaram haver estudado, apenas 8 alunos responderam ?sim?, de uma \n\nturma que possu\u00eda 41 estudantes. Penso ser estranho essa resposta afirmativa, j\u00e1 que, em entre-\n\nvista com a professora, foi indicado que esse tema ainda n\u00e3o havia sido estudado. \n\nPercebi, ent\u00e3o, que nas aulas das disciplinas citadas como espa\u00e7os para estudar a cultura \n\nafro-brasileira, foram apontadas Hist\u00f3ria, Geografia, Portugu\u00eas e Artes, esta \u00faltima n\u00e3o sendo \n\nelencada pela turma na qual fiz a interven\u00e7\u00e3o. Essa diverg\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es me causou uma \n\ncerta d\u00favida sobre se os dados elencados poderiam estar mostrando uma verdadeira realidade; \n\n?\n\n??\n\n??\n\n\t?\n\n??\n\n???\n\n???\n\n??\n??? ?????????????\n? ?\n??\n ?????\n\n?????\n??? ? !\"???????\n??\n?\n\n\n\n?\n?\n\n?\n\nmas, nas an\u00e1lises das quest\u00f5es seguintes, constatei que h\u00e1 uma certa confus\u00e3o dos alunos, \n\nquando se trata do estudo desta cultura, que \u00e9 t\u00e3o art\u00edstica. \n\nAo olhar a gama de disciplinas que possu\u00edram momentos para o trabalho com a cultura \n\nafro-brasileira, busquei identificar que tem\u00e1tica cada uma delas havia abordado em sala, e me \n\nsurpreendeu que apenas alunos de uma das tr\u00eas turmas que havia respondido o question\u00e1rio \n\napontaram, em sua maioria de forma coerente, os temas que se relacionaram com a disciplina  \n\nministrada.   \n\nAo atentar para esse quadro, fiquei um pouco preocupado com o que usaria em sala de \n\naula, mas, em uma segunda an\u00e1lise da fala dos alunos, percebi que eles se apresentaram abertos \n\nao contato com a cultura afro-brasileira, e digo isso por ver respostas afirmativas ao questiona-\n\nmento de gostar ou n\u00e3o da tem\u00e1tica afro-brasileira, sendo apontados, como resposta, diversos \n\nfatores, como pensar ser interessante, ver como importante  etc. \n\nNa turma em que realizei a interven\u00e7\u00e3o, percebi a coer\u00eancia com a resposta anterior, \n\npois os alunos citaram os temas com uma grande diversidade de assuntos, passando, desde a \n\nliteratura e momentos hist\u00f3ricos, e chegando a contexto s\u00f3cio-cultural dessa matriz que, por ora \n\ntrabalhei. Posso ent\u00e3o ver a transversalidade, j\u00e1 que os alunos apontaram ter estudado elementos \n\nart\u00edstico, mesmo indicando que a disciplina de Artes n\u00e3o teria trabalhado esse conte\u00fado.  \n\nPercebo essa transversalidade como positiva no cotidiano escolar, mas que precisa ser \n\nmelhorada na postura dos professores, que precisa ser mais sistem\u00e1tica, para que, assim, a per-\n\ncep\u00e7\u00e3o dos alunos, descrita acima, seja vista de forma mais ampla em todas as turmas, alcan-\n\n\u00e7ando ent\u00e3o o que o PPP prega, quando fala na forma da pr\u00e1tica docente.   \n\nAo adentrar no campo da educa\u00e7\u00e3o musical propriamente dita, vemos que apenas \n\n18,96% dos alunos estudam m\u00fasica, podendo esta porcentagem aumentar um pouco, quando \n\nestendemos a pergunta para quem j\u00e1 estudou. Nesse aspecto, as igrejas e projetos sociais ga-\n\nnham destaque no ensino da m\u00fasica, sendo um grande exemplo para a escola que, em sua mai-\n\noria, deixa de lado esse ensino, mesmo sendo obrigat\u00f3rio. \n\nNa verifica\u00e7\u00e3o sobre o conhecimento da pr\u00e1tica instrumental, 28,5% dos alunos indica-\n\nram um dom\u00ednio de algum instrumento e muitos indicaram as mesmas associa\u00e7\u00f5es e igrejas \n\ncomo espa\u00e7os nos quais tiveram a oportunidade desse estudo sistematizado. De todos os alunos \n\nque apontaram saber tocar instrumento, 13 estudantes citaram especificamente a percuss\u00e3o. \n\nO conhecimento espec\u00edfico da percuss\u00e3o me chama aten\u00e7\u00e3o, por essa fam\u00edlia de instru-\n\nmentos indicar que eles t\u00eam uma familiaridade com a m\u00fasica afro-brasileira, que \u00e9 rica em \n\n\n\n???\n\n?\n\nritmos percussivos. Um caso espec\u00edfico foi o berimbau, que nos mostra que um dos alunos n\u00e3o \n\ns\u00f3 tem intimidade r\u00edtmica com a matriz por mim trabalhada em sala de aula, mas tamb\u00e9m vi-\n\nvencia manifesta\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m da m\u00fasica, trabalhando toda a corporeidade da matriz afri-\n\ncana de nosso povo. \n\nAo adentrar com os alunos no tema de minha pesquisa, vi que, nas turmas nas quais a \n\ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi realizada, uma pequena minoria indicou perceber, dentre as m\u00fasicas que \n\neles conheciam, quais tinham influ\u00eancia africana, mesmo indicando uma m\u00fasica para ser utili-\n\nzada em sala de aula, como foi o caso do reggae. J\u00e1, na turma em que a interven\u00e7\u00e3o foi reali-\n\nzada, 63,4% apontaram conhecer algo.  \n\nA saber, os temas citados na turma que participou da interven\u00e7\u00e3o foram: capoeira, reg-\n\ngae, ax\u00e9, samba, ritmo, dan\u00e7a e rap. Esta apresenta\u00e7\u00e3o demonstra que h\u00e1 uma pequena confus\u00e3o \n\nna defini\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o musical afro-brasileira e o uso de outras linguagens nessa mesma \n\nmatriz.  \n\nNesta turma citada, um aspecto chama a aten\u00e7\u00e3o: o fato de a gama de temas estudados \n\njunto \u00e0s linguagens art\u00edsticas, at\u00e9 mesmo no campo da matriz negra, ser muito diversa, o que \n\nindica que, para a turma, o aprendizado p\u00f4de ser considerado significativo, pois eles consegui-\n\nram demonstrar, pelo menos de forma escrita, aspectos diferentes do que havia sido apresen-\n\ntado para eles dessa cultura, indicando que guardaram algumas informa\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias \n\nvividas em sala.  \n\nO alunado que, por ora, est\u00e1 aberto e apto \u00e0 aprendizagem musical afro-brasileira se \n\napresenta, desta forma, inserido em um contexto escolar que, pelo menos na legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 aberta \n\n\u00e0 diversidade, e estes estudantes apontam, com falas e demonstra\u00e7\u00f5es de gostos musicais, que \n\n\u00e9 poss\u00edvel o trabalho sistem\u00e1tico na constru\u00e7\u00e3o do ensino da m\u00fasica de nossas ra\u00edzes, cami-\n\nnhando, assim, para a manuten\u00e7\u00e3o/afirma\u00e7\u00e3o, qui\u00e7\u00e1 a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o, da nossa identidade. \n\n4.3.2 Professores. \n\nExplicito agora o contato que tive com a professora de Artes, sendo, em sua grande \n\nparte, feito informalmente. Sistematizei uma entrevista que esclarecia, de forma mais precisa, \n\nalguns pensamentos sobre o ensino da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira, mas que, em algumas \n\nconversas e contatos, j\u00e1 haviam deixado pistas sobre as ideologias que regiam a docente. \n\n\n\n???\n\n?\n\nPrimeiramente questionei qual o conhecimento da professora sobre a cultura de matriz \n\nnegra, e a resposta que obtive foi que o que ela sabia era pouco; isso j\u00e1 havia sido notado na \n\netapa da escolha da escola, motivo pelo qual definimos a EEEP Paulo Petrola como sendo uma \n\nescola importante para a execu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. \n\nAchei por bem trazer esse dado novamente, porque, na pergunta, a resposta foi comple-\n\nmentada com um desejo por aprendizagem, permitindo sempre conhecer mais. O enfoque que \n\na professora traz, nesses momentos de amplia\u00e7\u00e3o de conhecimento, volta-se para o saber tradi-\n\ncional, principalmente aquele relacionado \u00e0 dan\u00e7a e \u00e0 religi\u00e3o. \n\nAo analisar a fala da professora, percebi que ela d\u00e1 certa import\u00e2ncia \u00e0 cultura afro-\n\nbrasileira, o que \u00e9 confirmado no questionamento seguinte, quando ela aponta, como um dos \n\nmotivos por que considera importante essa vertente de nossa Arte. Dentre os elencados, posso \n\ncitar aqui a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Al\u00e9m disso, a lei de que tratei neste trabalho \u00e9 indi-\n\ncada por ela como um avan\u00e7o para o ensino b\u00e1sico. \n\nNa pergunta sobre o que se pensava sobre trazer esse conhecimento para dentro de sala \n\nde aula, foram apresentadas caracter\u00edsticas que tamb\u00e9m afirmo serem positivas e frut\u00edferas em \n\num ambiente educacional, como espa\u00e7o multicultural. A escola foi apontada como um lugar \n\nque deve permitir o reconhecimento da vida inserida em uma sociedade diversa, que possui \n\nrela\u00e7\u00f5es interculturais. Para a professora, trabalhar com essa matriz \u00e9 promover o ?respeito \u00e0 \n\ndiversidade cultural e hist\u00f3rica?. \n\nQuando passei para a an\u00e1lise da aula da professora, questionei de que forma ela traba-\n\nlhava essa tem\u00e1tica, e como retorno obtive uma resposta de que n\u00e3o se trabalhava at\u00e9 o meu \n\ncontato com a escola come\u00e7ar. A partir da percep\u00e7\u00e3o de que os alunos aceitavam essa tem\u00e1tica, \n\nela percebeu caminhos que poderiam culminar em uma aprendizagem significativa. \n\nVale ressaltar que, em meus primeiros contatos com a gest\u00e3o da escola, foi-me infor-\n\nmado que alguns alunos olhavam as pr\u00e1ticas art\u00edsticas populares da referida professora com \n\nreservas e, referindo-se a ela, diziam: l\u00e1 vem a professora com as macumbas dela. O que pode, \n\nde certa forma, justificar o receio da professora em trazer o conte\u00fado para a sala de aula. \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela professora, que afirma que nunca tentou colocar a \n\ncultura afro-brasileira em suas aulas, percebendo apenas as brincadeirinhas aqui j\u00e1 descrita. \n\nCom a coordena\u00e7\u00e3o, percebi que alguns alunos, de forma muito pontual, at\u00e9 desenvolviam ati-\n\nvidades que combatiam o preconceito, mas que n\u00e3o ganhavam for\u00e7a no ambiente educacional   \n\n\n\n???\n\n?\n\nAo questionar sobre os recursos did\u00e1ticos utilizados, a professora nos descreveu um \n\npercurso que est\u00e1 guiando sua nova pr\u00e1tica, de utilizar a cultura afro-brasileira de uma forma \n\ngeral em sala de aula. Em primeiro lugar, afirma ela, usa uma abordagem expositivo-te\u00f3rica \n\npara toda a turma, convocando, logo em seguida, para uma pr\u00e1tica n\u00e3o definida previamente, \n\nmas que, segundo ela, envolvesse a todos. \n\nEm \u00faltimo momento, ela avalia o processo, colhendo as impress\u00f5es dos alunos sobre a \n\ntem\u00e1tica que se trabalhou em sala de aula, propondo, ao final, uma interven\u00e7\u00e3o que ocorra no \n\nespa\u00e7o escolar, difundindo, assim, para os outros alunos, o conte\u00fado assimilado dentro do es-\n\npa\u00e7o de tempo destinado \u00e0 disciplina de Artes. \n\nDentre as forma\u00e7\u00f5es para a capacita\u00e7\u00e3o do docente para exercer com qualidade o ensino, \n\na professora informou que houve apenas uma forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da cultura afro-brasileira, feita \n\na dist\u00e2ncia e promovida pela Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1. Em fala com a coor-\n\ndena\u00e7\u00e3o, percebemos que o tempo destinado para a professora se dedicar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o era divi-\n\ndido com o tempo de planejamento das aulas da docente, o que indica um preju\u00edzo nas reflex\u00f5es \n\ndas atividades. \n\nEm meio a outros aspectos que demonstram uma falha no trabalho da gest\u00e3o, est\u00e1 a falta \n\nde orienta\u00e7\u00e3o para os professores, permitindo apenas momentos pontuais do trabalho com essa \n\ntem\u00e1tica. O dado aqui apresentado foi obtido por meio de uma conversa com as coordenadoras \n\nda escola. Vemos que existe uma lei que determina a execu\u00e7\u00e3o do trabalho com a matriz negra, \n\nportanto, a gest\u00e3o precisa criar condi\u00e7\u00f5es para efetivar sua pr\u00e1tica. Omitir tal conhecimento \u00e9 \n\num retrocesso no nosso ensino b\u00e1sico. \n\nNo que diz respeito \u00e0 m\u00fasica, a professora indicou n\u00e3o possuir nenhum curso de forma-\n\n\u00e7\u00e3o e disse que o Estado n\u00e3o ofereceu, em nenhum momento de seu trabalho na EEEP Paulo \n\nPetrola, uma oportunidade de capacita\u00e7\u00e3o ou mesmo forma\u00e7\u00e3o continuada, n\u00e3o contribuindo, \n\nassim, com a melhoria do quadro atual em que se encontra a educa\u00e7\u00e3o musical nas escolas. \n\nPor fim, apesar das dificuldades apresentadas, vemos uma grande abertura, tanto da do-\n\ncente quanto da gest\u00e3o, como um primeiro passo para podermos trabalhar rumo \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndas leis que tornam obrigat\u00f3rios, tanto o ensino de m\u00fasica quanto a hist\u00f3ria, e a cultura afro-\n\nbrasileira e ind\u00edgena.  \n\n? ?\n\n\n\n???\n\n?\n\n5 O TOQUE DOS TAMBORES NA SALA DE AULA. \n\n?\n\nCome\u00e7o, neste capitulo, a delinear a interven\u00e7\u00e3o que foi executada em dois anos dife-\n\nrentes, com turmas que estavam cursando a disciplina de Artes no per\u00edodo da pesquisa. Busco \n\ndescrever de forma minuciosa o que ocorreu durante as aulas destinadas para a interven\u00e7\u00e3o, \n\ntrazendo a minha percep\u00e7\u00e3o sobre as respostas dos alunos, bem como as dificuldades encontra-\n\ndas por mim durante o processo e as apresentadas pela professora ap\u00f3s. \n\nSeguirei, na descri\u00e7\u00e3o, os passos de um delinear da aula, assim como acontece no coti-\n\ndiano escolar, partindo ent\u00e3o do planejamento e apresentando as justificativas das escolhas de \n\ncada elemento que se fez presente nas interven\u00e7\u00f5es, esclarecendo o que tenho como objetivo \n\npara aquele momento e para aqueles elementos que destaco durante as aulas. \n\nEspero que este cap\u00edtulo seja de grande valia para todos aqueles que, da mesma maneira \n\nque eu, desejem desenvolver um trabalho sistem\u00e1tico com a cultura afro-brasileira dentro da \n\nescola, sendo este mais um dos v\u00e1rios meios e m\u00e9todos que temos para a busca de um en-\n\nsino/aprendizagem significativo que deseja alcan\u00e7ar a realidade do aluno e de toda a sociedade \n\nque cerca a comunidade escolar. \n\n??????\n\n5.1  O planejamento da aula. \n\n?\n\nPara poder ter acesso \u00e0 sala de aula com os alunos, foi necess\u00e1rio a permiss\u00e3o da gest\u00e3o \n\nescolar que, em primeiro momento, demonstrou-se preocupada com o conte\u00fado que se trazia \n\npara o seio da escola, mas, ao mesmo tempo, n\u00e3o deixava de demonstrar que o considerava \n\nimportante. Em conversa com a coordena\u00e7\u00e3o, percebi a vis\u00e3o de que a maneira como se passa \n\no conte\u00fado deve ser cuidadosa. \n\nEsse cuidado foi apresentado com a justificativa de que pessoas, ao tratar do tema, pas-\n\nsam a ideia de convers\u00e3o, ideologias religiosas, enquanto, para a gest\u00e3o, importante \u00e9 o conhe-\n\ncimento e a cultura, por isso, deve-se ter um cuidado maior ao tratar desse tema, principalmente \n\n\n\n???\n\n?\n\nporque, segundo a Coordenadora 0111: ?Temos turmas em que a maioria dos alunos s\u00e3o evan-\n\ng\u00e9licos?, podendo causar um desconforto e, at\u00e9 mesmo, problemas posteriores \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\nObtida a libera\u00e7\u00e3o para adentrar a escola e executar as aulas necess\u00e1rias para a pesquisa, \n\nsegui para o segundo passo, que seria a identifica\u00e7\u00e3o do perfil da turma, quando encontrei uma \n\nbarreira que poderia, um primeiro momento, dificultar o projeto, mas que depois apresentou-se \n\ncomo uma ferramenta para visualizar o panorama geral da escola e entender melhor o processo \n\nda interven\u00e7\u00e3o. \n\nA barreira seria entrar para dar aula em uma disciplina que j\u00e1 estava em andamento e \n\nplanejada para todo o ano de 2015, dificultando a escolha da turma onde ocorreria a interven\u00e7\u00e3o. \n\nCom essa dificuldade, tive que sentar com a professora para vermos como poderia conseguir \n\nesse espa\u00e7o, e uma das solu\u00e7\u00f5es encontradas foi a cess\u00e3o de duas aulas, uma de Artes e outra \n\nde outra disciplina, para realizar a interven\u00e7\u00e3o em 100 minutos. \n\nApesar de ter usado duas aulas para executar a interven\u00e7\u00e3o, entendo que o apresentado \n\npoderia ser perfeitamente encaixado no tempo que a escola destina para a disciplina de Artes, \n\nbastando, para isso, apenas fazer adapta\u00e7\u00f5es de tempo, para que fosse feito de forma efetiva. \n\nCom a data definida, segui para o primeiro contato com o aluno, mas sem ainda ter \n\ndefinido em qual das turmas o trabalho seria feito na pr\u00e1tica. Com eles, apliquei o question\u00e1rio \n\nque j\u00e1 foi explicitado anteriormente. Dentro deste question\u00e1rio, busquei pedir sugest\u00f5es de es-\n\ntilos e m\u00fasicas que os alunos poderiam gostar de usar em aula, pois, como j\u00e1 foi defendido, \n\nbuscamos, como uma das bases do trabalho, a aprendizagem musical compartilhada (VIANA \n\nJ\u00daNIOR; MATOS, 2015), que considera as viv\u00eancias dos alunos como elemento importante \n\npara a aprendizagem. \n\nAp\u00f3s esse question\u00e1rio, retornei \u00e0 professora para uma sondagem mais espec\u00edfica e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da turma em que seria executada a interven\u00e7\u00e3o. Definimos a turma de segundo \n\nano do ensino m\u00e9dio integrado ao curso t\u00e9cnico de Redes de Computadores como a sala que \n\nteria a interven\u00e7\u00e3o, pela raz\u00e3o do dia acordado para a execu\u00e7\u00e3o da aula, sendo o mesmo dia em \n\nque a professora teria aula com essa turma. Tanto a docente como a coordena\u00e7\u00e3o me passaram \n\na apresenta\u00e7\u00e3o de uma turma que \u00e9 agitada, mas que responde bem ao que o professor prop\u00f5e \n\nem sala. \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n11 A escola possui duas coordenadoras e n\u00e3o iremos identifica-las, chamando-as de coordenadora 01 e coordena-\ndora 02.  \n\n\n\n???\n\n?\n\nCom os dados coletados, parti para o planejamento em si, que foi pensado de forma a \n\nseguir a seguinte estrutura: \n\n\u2022 Sensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para o tema; \n\n\u2022 Pr\u00e1tica instrumental percussiva; \n\n\u2022 Compreens\u00e3o de um estilo musical afro-brasileiro; \n\n\u2022 Estudo t\u00e9cnico dos instrumentos pertencentes ao estilo escolhido. \n\nO primeiro aspecto, de sensibiliza\u00e7\u00e3o consistiu na escolha de duas m\u00fasicas que estives-\n\nsem de acordo com a maioria das indica\u00e7\u00f5es do question\u00e1rio aplicado aos alunos. Dentre as \n\nsugeridas, determinei a m\u00fasica ?Ora\u00e7\u00e3o ao Tempo? (VELOSO, 1979) e ?Pra voc\u00ea? (ONZE E \n\n20, 2015). Essas m\u00fasicas foram enquadradas em duas categorias, a de reggae e de MPB, e \n\nconstituem can\u00e7\u00f5es que est\u00e3o nas paradas de sucesso da m\u00eddia em geral. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 se\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica instrumental, busquei trazer o improviso como forma de \n\no aluno ganhar intimidade com a execu\u00e7\u00e3o de cada instrumento de percuss\u00e3o. Essa forma pen-\n\nsada, aliada com as m\u00fasicas escolhidas, com uma atividade l\u00fadica de composi\u00e7\u00e3o deles e a \n\nobserva\u00e7\u00e3o do ambiente sonoro, sempre ligando ao contexto da cultura africana, demonstra o \n\nexemplo de como outro pilar que tomamos como base se configura na pesquisa: a pretagogia \n\n(PETIT, 2015). \n\nOutra dificuldade foi apresentada enquanto buscava os elementos necess\u00e1rios para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica musical, que era a insufici\u00eancia de instrumentos musicais na escola. Na \n\nprimeira interven\u00e7\u00e3o, que ocorreu no ano de 2015, resolvi solicitar, da escola em que trabalhara, \n\no empr\u00e9stimo dos instrumentos para somar com a execu\u00e7\u00e3o na EEEP Paulo Petrola, e me foi \n\npermitido assim fazer, contribuindo com o bom andamento da pesquisa.   \n\nNa escolha do estilo musical, dei o privil\u00e9gio a uma viv\u00eancia da cidade de Fortaleza, no \n\nCear\u00e1: o Maracatu. Aqui, mais uma vez percebemos bloqueios para um pleno exerc\u00edcio da m\u00fa-\n\nsica. N\u00e3o tive acesso aos instrumentos que realmente s\u00e3o usados nessa manifesta\u00e7\u00e3o, sendo \n\nnecess\u00e1rio a adapta\u00e7\u00e3o e a explana\u00e7\u00e3o de como realmente era cada instrumento nos desfiles que \n\nocorrem em Fortaleza, no carnaval. \n\n  Para o trabalho deste estilo/manifesta\u00e7\u00e3o musical, busquei trazer a m\u00fasica ?Pav\u00e3o \n\nMysteriozo? (EDNARDO, 1974), da qual h\u00e1 um trecho indicado na figura abaixo, can\u00e7\u00e3o bas-\n\ntante conhecida no Brasil inteiro, por ter sido tema musical de telenovela de 1976, reprisada em \n\n2013. Nessa m\u00fasica busquei focar em um trecho espec\u00edfico apresentado abaixo, usando, como \n\n\n\n???\n\n?\n\nforma de repasse dos toques, as onomatopeias, que s\u00e3o de f\u00e1cil assimila\u00e7\u00e3o e tornam a compli-\n\ncada compreens\u00e3o da teoria musical de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 1 - Trecho da m\u00fasica Pav\u00e3o Mysteriozo trabalhado na interven\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Elaborada pelo Autor. \n\nAs onomatopeias s\u00e3o um recurso lingu\u00edstico da l\u00edngua que busca trazer a escrita de sons \n\nque ouvimos. Na m\u00fasica percussiva esse recurso se torna valioso, pelo fato de conseguir, junto \n\nao aluno, a execu\u00e7\u00e3o instrumental, sem que necessariamente ele conhe\u00e7a a escrita musical tra-\n\ndicional. Com ela, usamos as t\u00f4nicas das palavras ou mesmo o som sem varia\u00e7\u00e3o, para que o \n\naluno execute a c\u00e9lula r\u00edtmica no tempo correto. \n\nPara o estudo t\u00e9cnico, foi apresentada aos alunos e tamb\u00e9m \u00e0 professora a forma de tocar \n\ncada instrumento, pensando nos tempos; aliado a isso, foram disponibilizados links12 dispon\u00ed-\n\nveis na internet, de acesso livre a todos, com v\u00eddeos de pessoas que est\u00e3o ligadas aos grupos de \n\nmaracatu, ensinando como tocar e dando material para que os pr\u00f3prios alunos possam revisar \n\no conte\u00fado da sala de aula e a professora possa replicar em outras turmas a interven\u00e7\u00e3o.     \n\nDefinida a forma de trabalho, parti para a sala de aula, com o intuito de executar o que \n\nhavia sido planejado, esperando encontrar dados que pudessem me fornecer caminhos para pen-\n\nsar a minha pr\u00e1tica docente no campo musical, mas tamb\u00e9m para instigar a reflex\u00e3o em outros \n\nprofessores sobre esse tema, que merece a mesma import\u00e2ncia conferida \u00e0s outras disciplinas \n\nno ambiente escolar.  \n\n???\n\n?\n\n?\n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n12 As refer\u00eancias dos links apresentados e indicados na interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas em anexo ao trabalho.  \n\n\n\n???\n\n?\n\n5.2  Tocando os tambores no ano de 2015. \n\n?\n\nApresento aqui o primeiro contato com a turma em sala de aula e as primeiras impres-\n\ns\u00f5es deixadas por eles com a tentativa sistem\u00e1tica de ensino de m\u00fasica afro-brasileira. Com a \n\nprimeira turma da interven\u00e7\u00e3o, chegamos eu e a professora de Artes e organizamos a sala em \n\nc\u00edrculo e montamos todo o equipamento de multim\u00eddia: retroprojetor, som e computador.  \n\n Organizamos os instrumentos de forma a que ficassem vis\u00edveis para todos os estudantes \n\nna sala, e tudo isso feito antes de os alunos ingressarem para assistir \u00e0 aula. Ao toque da primeira \n\naula do turno da tarde, os alunos se dirigiram para a sala e entraram. No momento em que todos \n\nestavam acomodados no seu lugar, solicitei que retirassem os sapatos e deixassem na porta da \n\nsala.  \n\nAlguns alunos se questionaram o motivo de meu pedido, mas indiquei que posterior-\n\nmente eles entenderiam o porqu\u00ea, pois ter\u00edamos um momento te\u00f3rico. Atenderam ao pedido e \n\nretornaram \u00e0 sala, sentando nas carteiras. Ent\u00e3o iniciei a aula com a explana\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\nque seria ministrado, do qual os alunos j\u00e1 tinham alguma no\u00e7\u00e3o, pois a gest\u00e3o havia indicado \n\nque esse contato ocorreria. \n\nAp\u00f3s a breve apresenta\u00e7\u00e3o de minha pessoa e do tema da aula, iniciei a execu\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00fasica ?Ora\u00e7\u00e3o a Tempo? e pedi que eles prestassem aten\u00e7\u00e3o \u00e0 letra da m\u00fasica. Durante a \n\nexecu\u00e7\u00e3o, para minha surpresa, a turma, quase que em sua maioria, cantava acompanhando o \n\n\u00e1udio, demonstrando conhecimento e gosto pela m\u00fasica escolhida para a aula. Ocorreram res-\n\npostas corporais, como todos de m\u00e3os ao alto, balan\u00e7ando de um lado para o outro, como ocorre \n\nem shows de grandes artistas. \n\nAo final da m\u00fasica, foi questionado se eles conheciam, mesmo tendo a percep\u00e7\u00e3o de \n\nque sim, e se eles achavam interessante essa m\u00fasica. A resposta afirmativa me levou a perguntar \n\na eles que tipo de instrumentos estavam presentes a tocar no \u00e1udio. Com raras exce\u00e7\u00f5es de \n\nrespostas que destoavam da real instrumenta\u00e7\u00e3o presente na can\u00e7\u00e3o, a maioria focou os instru-\n\nmentos percussivos, reconhecendo inclusive alguns daqueles que deixamos \u00e0 mostra na sala de \n\naula.  \n\nSeguindo esse mesmo modelo, coloquei a segunda m\u00fasica, ?Pra Voc\u00ea?, passando pela \n\naprecia\u00e7\u00e3o e posteriormente an\u00e1lise instrumental da m\u00fasica. Com esta can\u00e7\u00e3o a receptividade \n\napresentada foi ainda maior, rendendo at\u00e9 pedidos para uma nova execu\u00e7\u00e3o do \u00e1udio. Da mesma \n\nmaneira que a primeira, a an\u00e1lise dos estudantes sobre esta m\u00fasica foi bem pertinente.  \n\n\n\n?\t?\n\n?\n\nConclu\u00edda a se\u00e7\u00e3o de aprecia\u00e7\u00e3o musical, parti para a pr\u00e1tica instrumental com o mate-\n\nrial que tinha dispon\u00edvel. A ideia era executar os \u00e1udios e pedir que alguns alunos adotassem \n\num instrumento percussivo e tocassem de forma que ele entrasse no ritmo da m\u00fasica executada. \n\nEssa a\u00e7\u00e3o ocorreu com alguns alunos da sala, usando ora a primeira m\u00fasica e ora a segunda.  \n\nComo esperava, os alunos demonstraram, em um primeiro momento, certa vergonha, \n\npois achavam que n\u00e3o sabiam tocar, pensavam que os colegas iriam fazer piadas sobre o mo-\n\nmento do aluno estar \u00e0 frente da sala. Por essa raz\u00e3o os primeiros foram escolhidos por mim e \n\nindicados para qual instrumento eles iriam fazer a pr\u00e1tica. No in\u00edcio, para que a execu\u00e7\u00e3o ocor-\n\nresse, tive que indicar c\u00e9lulas r\u00edtmicas que se encaixassem na m\u00fasica. \n\nAp\u00f3s os primeiros minutos dessa pr\u00e1tica, os alunos demonstraram perceber que n\u00e3o \n\nprecisavam de um conhecimento apurado para executar esses instrumentos, ficando apenas \n\natentos ao tempo das m\u00fasicas para uma execu\u00e7\u00e3o dentro do ritmo. Assim, surpreenderam a mim \n\ne \u00e0 professora de Artes com o desejo de muitos em participar, cabendo a n\u00f3s, docentes, agora, \n\nn\u00e3o mais indicar, mas apenas controlar para que n\u00e3o houvesse tumulto na aula. \n\nAlguns alunos nos chamaram a aten\u00e7\u00e3o por n\u00e3o conseguirem executar c\u00e9lulas r\u00edtmicas, \n\nsimples como duas colcheias, ou at\u00e9 mesmo sem\u00ednimas dentro do tempo da m\u00fasica escutada e \n\nconsequentemente destoando da sonoridade que os colegas do grupo estavam apresentando.  \n\nIsso aponta que n\u00f3s, docentes, precisamos ficar atentos aos detalhes, para que possamos tra\u00e7ar \n\nestrat\u00e9gias com foco no indiv\u00edduo, sanando assim poss\u00edveis dificuldades do que \u00e9 estudado. \n\nCom o encerramento desta etapa, parti para uma proposta de cria\u00e7\u00e3o independente das \n\nm\u00fasicas apresentadas. A turma foi distribu\u00edda em grupos e apontou-se um elemento da natureza \n\nem que eles iriam se atentar na escola para produ\u00e7\u00e3o de uma m\u00fasica que tivesse como instru-\n\nmentos de base o que t\u00ednhamos em sala, ou seja, eles iriam pesquisar os sons ambientes e traz\u00ea-\n\nlos para a sala com os instrumentos de percuss\u00e3o que t\u00ednhamos.  \n\nCom o retorno dos alunos, fizemos uma se\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o, onde eles demonstra-\n\nriam, por meio do som, o que eles haviam captado, para ent\u00e3o explicitar em palavras, para a \n\nturma, o posicionamento do grupo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escolhas para a apresenta\u00e7\u00e3o de seu som da \n\nnatureza. O que foi apresentado n\u00e3o trouxe muita liga\u00e7\u00e3o com o tema que estava abordado, e \n\npor esse motivo foi deixado de fora da descri\u00e7\u00e3o feita por mim nesta se\u00e7\u00e3o. \n\nAo concluir essa etapa, que eu considero menos t\u00e9cnica e mais introdut\u00f3ria, chamei a \n\naten\u00e7\u00e3o dos alunos para refletirem o motivo de todas as a\u00e7\u00f5es que eu havia definido para que \n\n\n\n?\n?\n\n?\n\neles fizessem. Questionei se o motivo era s\u00f3 divers\u00e3o ou apenas passar o tempo e todos respon-\n\nderam com uma negativa. A partir da\u00ed comecei uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural em sala. \n\nParti de uma explana\u00e7\u00e3o sobre os elementos que estavam presentes na m\u00fasica e que \n\ntinham influ\u00eancia direta da matriz negra presente em nossa cultura. Um ponto que vale ressaltar \n\nnessa etapa \u00e9 o fato de a letra composta por Caetano Veloso ser associada a uma entidade cha-\n\nmada Tempo, existente na religi\u00e3o do candombl\u00e9. Esse dado foi repassado para os alunos, que \n\nse mostraram espantados em primeiro momento. \n\nAp\u00f3s apresentar esses elementos nas duas letras, resolvi indag\u00e1-los sobre haver tido al-\n\nguma mudan\u00e7a de ideologia da turma, ou seja, se em algum momento o que foi apresentado ou \n\ntocado havia feito eles desejarem se associar a algum tipo de religi\u00e3o. Com a resposta n\u00e3o, eles \n\nse alertaram para as palavras que seriam proferidas por mim nos pr\u00f3ximos segundos da aula. \n\nEste foi o ponto em que eu comecei a informar que a cultura afro-brasileira, ou seja, \n\nnossa identidade, vai muito al\u00e9m das escolhas de religi\u00e3o A ou B, e que o que n\u00f3s temos como \n\nobrigat\u00f3rio \u00e9 o conhecimento da origem dos nossos atos. Foi repassada ent\u00e3o uma grande quan-\n\ntidade de exemplos de a\u00e7\u00f5es culturais que temos na contemporaneidade, que s\u00e3o influ\u00eancia de \n\nnossos antepassados escravizados e que agora eram ressignificadas para nosso tempo.  \n\nOutra explica\u00e7\u00e3o dada, foi o das simbologias usadas para a produ\u00e7\u00e3o da m\u00fasica: todos \n\ndescal\u00e7os, entrando em contato com a natureza que os cercam. As posturas que eles vivencia-\n\nram fazem parte da cosmovis\u00e3o africana e foi experimentada por eles, sem mesmo assim desti-\n\ntu\u00ed-los das cren\u00e7as que possuem.   \n\nAo encerrar essa explana\u00e7\u00e3o, convoquei a turma para aprendermos realmente a m\u00fasica \n\nafro-brasileira, mas agora definindo o que viria e esperando a participa\u00e7\u00e3o de todos. Toda a \n\nturma resolveu tocar algum instrumento, o que me fez avaliar como positivo a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos que consegui emprestados com a outra escola.  A figura 02 mostra parte da turma \n\npreparada para a execu\u00e7\u00e3o detalhada de cada instrumento, segundo o maracatu. \n\n\n\n???\n\n?\n\nFigura 2 -Alunos atentos para come\u00e7ar a execu\u00e7\u00e3o do ritmo de maracatu. \n\n?\n\n  Fonte: Acervo de fotos do autor. (2015) \n\nAo trabalhar, com os alunos, a m\u00fasica ?Pav\u00e3o Mysteriozo?, consegui, da mesma forma \n\nque na primeira parte, definir a execu\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas r\u00edtmicas com onomatopeias e usando pa-\n\nlavras, cuja forma utilizada para auxiliar o aluno na execu\u00e7\u00e3o do som est\u00e1 na partitura indicada \n\nna figura 03. Quando usei palavras, a acentua\u00e7\u00e3o da s\u00edlaba t\u00f4nica atendia aos elementos da \n\nm\u00e9trica definido na r\u00edtmica como a s\u00edncope.  \n\nFigura 3 - Partitura r\u00edtmica das c\u00e9lulas trabalhadas com as onomatopeias usadas para o aux\u00edlio da execu\u00e7\u00e3o da \nm\u00fasica. \n\nFonte: Elaborada pelo Autor. \n\n\n\n???\n\n?\n\nEssas onomatopeias eram proferidas por mim e logo em seguida executadas pelos alu-\n\nnos, que prestavam aten\u00e7\u00e3o na minha reg\u00eancia, mantida at\u00e9 a minha percep\u00e7\u00e3o de uma segu-\n\nran\u00e7a para a execu\u00e7\u00e3o do que estava proposto naquele momento.?\n\n Encerrei a aula solicitando que eles prestassem aten\u00e7\u00e3o aos v\u00eddeos sugeridos, cujos \n\nlinks se encontram no anexo, para que eles pudessem pelo menos ter no\u00e7\u00e3o de como se trabalha \n\ncom os instrumentos que s\u00e3o usados na avenida, servindo de material para estudo posterior. \n\nNeste momento, o que me causou grande surpresa foi o desejo dos alunos n\u00e3o encerrarem a \n\naula. \n\nOs estudantes me solicitaram que fiz\u00e9ssemos uma apresenta\u00e7\u00e3o para a escola com o que \n\neles tinham aprendido, naquele mesmo dia. Por achar que ainda estava no hor\u00e1rio do intervalo, \n\naceitei o convite, at\u00e9 mesmo como forma de instigar para uma continua\u00e7\u00e3o no interesse em \n\ndesvendar esse estilo, que \u00e9 t\u00e3o caracter\u00edstico de nosso estado.  \n\nTodos os alunos se direcionaram para o primeiro andar da escola, onde pudessem ser \n\nvistos pelos colegas das outras turmas, e l\u00e1 assumi o papel de regente, e assim sa\u00edmos em cortejo \n\npela escola, tocando apenas a percuss\u00e3o do maracatu. Esta etapa causou grande reboli\u00e7o na \n\nescola, de forma que a maioria dos alunos sa\u00edram da sala para prestigiar a turma de Redes, mas \n\no que n\u00e3o foi de todo bom agrado para alguns colegas professores que estavam a ministrar suas \n\naulas. \n\nEvidenciando sentimento contr\u00e1rio ao dos alunos, alguns professores e at\u00e9 mesmo co-\n\nordenadores sa\u00edram de suas salas, questionando que coisa era aquela e desejando que logo \n\nacabasse, para que as atividades consideradas normais da escola continuassem a acontecer. Per-\n\ncebendo essa perturba\u00e7\u00e3o, fui levado a terminar a apresenta\u00e7\u00e3o, agradecendo aos alunos e pe-\n\ndindo que se dirigissem \u00e0 sala de aula, encerrando assim a primeira interven\u00e7\u00e3o executada com \n\na pesquisa. \n\nEssa perturba\u00e7\u00e3o foi entendida como a rea\u00e7\u00e3o que acontece no cotidiano escolar, talvez \n\num fruto de preconceito que seja manifesto de forma inconsciente e que n\u00e3o me cabe a discuss\u00e3o \n\nnesse espa\u00e7o, mas certamente se relaciona com o fato de a escola permitir a diminui\u00e7\u00e3o do fazer \n\nart\u00edstico, ou seja, esta apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida, desde que esteja no seu lugar: ornamentando \n\nas a\u00e7\u00f5es das \u00e1reas mais importantes. \n\n\n\n\t??\n\n?\n\n5.3  Tocando os tambores no ano de 2016.  \n\nAp\u00f3s a reflex\u00e3o do desenrolar dos primeiros resultados da presente pesquisa, busquei \n\nreestruturar o que havia sido pensado para execu\u00e7\u00e3o com a primeira turma. Dentre os elementos \n\nda aula que pensei em reestruturar, estava o primeiro contato, que n\u00e3o mais se deu por meio de \n\nquestion\u00e1rio, pois n\u00e3o queria mais perceber a realidade escolar, mas apenas o contexto da turma, \n\npara pensar em uma aula contextualizada \u00e0 realidade. \n\nRetornei \u00e0 escola para conseguir um espa\u00e7o para executar a aula. Desta vez a professora \n\nj\u00e1 havia destinado um espa\u00e7o em seu planejamento para essa pr\u00e1tica, que j\u00e1 havia sido previa-\n\nmente agendada no ano anterior. \n\n O problema que se manteve era definir, de maneira r\u00e1pida, quais das turmas poderiam \n\nter esse contato. Pensei que a nova experi\u00eancia deveria ocorrer com as novas turmas que pos-\n\nsu\u00edssem a disciplina de Artes e assim escolhi, juntamente com a indica\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e da \n\nprofessora, a turma de segundo ano do ensino m\u00e9dio integrado ao curso de Enfermagem. \n\nNessa turma, como j\u00e1 indicado, a sondagem se deu somente pelo contato com a profes-\n\nsora, que nos repassou que muitos deles tocavam em uma fanfarra do bairro, que j\u00e1 havia ga-\n\nnhado muitos pr\u00eamios e que era famosa, apontando, para mim, quem poderia ter alguma facili-\n\ndade no que se tratava da execu\u00e7\u00e3o percussiva. Esses alunos, quando questionados sobre o fato, \n\ndemonstraram que apenas alguns poucos tinham tido esse contato e at\u00e9 mesmo ainda se manti-\n\nnham no grupo. \n\nBusquei manter toda a linha de pensamento da interven\u00e7\u00e3o anterior, mudando apenas \n\naquilo que percebi como ruim pelo tempo, falta de interesse do aluno, um grau de dificuldade \n\nque pudesse requerer um tempo maior de contato, pois o tempo destinado para a disciplina de \n\nArtes limita muitas vezes as atividades que podemos trazer para sala de aula e, como o meu \n\nobjetivo \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o ser aplicada nesse contexto, pensei como positiva a altera\u00e7\u00e3o. \n\nDentre os elementos de maior destaque esteve a viv\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o com os ele-\n\nmentos naturais e sua representa\u00e7\u00e3o na percuss\u00e3o, pois, na primeira interven\u00e7\u00e3o, realizada com \n\na turma de segundo ano Redes de Computadores, no ano de 2015, a demora na execu\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos prejudicou o andamento das outras atividades pensadas, e a apresenta\u00e7\u00e3o final que foi \n\npedida pelos alunos dessa turma havia causado um pequeno tumulto na escola. \n\n\n\n\t??\n\n?\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sequ\u00eancia did\u00e1tica das atividades, foi a mesma j\u00e1 apresentada na se\u00e7\u00e3o \n\nanterior, pois vimos que os perfis dos alunos n\u00e3o se diferenciavam muito. Foram questionados, \n\ndurante a interven\u00e7\u00e3o, que estilos de m\u00fasicas eram do agrado dos alunos: o padr\u00e3o da m\u00fasica \n\npopular ? esta como sendo as can\u00e7\u00f5es que fazem sucesso na m\u00eddia ? e o reggae se mantiveram, \n\nindicando, para o momento, que o uso das mesmas m\u00fasicas da primeira interven\u00e7\u00e3o seria pos-\n\ns\u00edvel. \n\nLogo, consegui estruturar a aula de forma que o primeiro momento foi a retirada dos \n\ncal\u00e7ados, para que eles pudessem perceber a liga\u00e7\u00e3o com os elementos da natureza, o que j\u00e1 foi \n\nexplicitado como sendo presente na cultura africana. Essa etapa se manteve como a da inter-\n\nven\u00e7\u00e3o de 2015. \n\nPartimos ent\u00e3o para a aprecia\u00e7\u00e3o das m\u00fasicas ?Ora\u00e7\u00e3o ao Tempo? (VELOSO, 1979) e \n\n?Pra voc\u00ea? (ONZE E 20, 2013), que se seguiria da mesma forma que na turma de Redes de \n\nComputadores, ou seja, eles ouviram, tentaram improvisar em cima da m\u00fasica, buscando o \n\npulso desta, e por fim tiveram a explana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre os elementos musicais que se ligam \u00e0 \n\ncultura afro-brasileira. \n\nNessa etapa n\u00e3o utilizei a pesquisa da paisagem sonora para poder compor m\u00fasicas com \n\na percuss\u00e3o, pois o tempo que t\u00ednhamos para a aula foi menor e percebi que, para que pudesse \n\nusar essa metodologia, eu precisaria de mais aulas, com trabalhos mais detalhados, para que a \n\natividade alcan\u00e7asse seu objetivo.    \n\nNa segunda parte da interven\u00e7\u00e3o, assim como no ano de 2015, resolvi trazer a m\u00fasica \n\n?Pav\u00e3o Mysteriozo? (SOUSA, 1974), que representa t\u00e3o bem a cultura de Fortaleza e que se \n\nmostrou efetiva para a execu\u00e7\u00e3o do maracatu na turma anterior. \n\nA conclus\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o em 2016 se deu por meio de uma execu\u00e7\u00e3o com o maior \n\nn\u00famero de alunos poss\u00edvel, colocando em pr\u00e1tica todo o conhecimento experienciado durante \n\na aula e, que assim como da primeira interven\u00e7\u00e3o, acabou pela interrup\u00e7\u00e3o das coordenadoras, \n\nque vieram dar um aviso sobre as provas bimestrais.\n\nA resposta da turma de segundo ano de Enfermagem, do ano de 2016, n\u00e3o foi t\u00e3o posi-\n\ntiva como percebemos na primeira. Eles tiveram um pouco mais de desconcentra\u00e7\u00e3o, apesar de \n\nparecer conhecer mais a cultura afro-brasileira. No que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o instrumental, os alunos \n\ntamb\u00e9m apresentaram mais dificuldades para a improvisa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o da r\u00edtmica das m\u00fasi-\n\ncas que foram utilizadas. \n\n\n\n\t??\n\n?\n\nPara que todos os alunos pudessem ter a oportunidade de experimentar o toque dos rit-\n\nmos propostos, fiz grupos e rod\u00edzios para que eles pudessem vivenciar o maracatu e os momen-\n\ntos de improvisa\u00e7\u00e3o com as m\u00fasicas apresentadas e para que o contato n\u00e3o fosse apenas de \n\nforma a apreciar o que estava sendo executado por alguns dos colegas que demonstravam inte-\n\nresse logo de in\u00edcio. \n\nPara encontrar o pulso da m\u00fasica, levaram mais tempo do que a turma de 2015, mas, \n\npara alguns dos grupos que estavam executando as m\u00fasicas da aula, a execu\u00e7\u00e3o do maracatu \n\nocorreu de forma mais r\u00e1pida do que na turma de Redes de Computadores, talvez pelo fato de \n\ntermos trabalhado um pouco mais os elementos r\u00edtmicos, para sanar a dificuldade encontrada \n\nnos primeiros batuques executados pelos estudantes, ou por ter se relacionado com a experi\u00ean-\n\ncia anterior na fanfarra. \n\nLevamos em considera\u00e7\u00e3o, nessa dificuldade, o momento por que as escolas do Estado \n\ndo Cear\u00e1 passavam. Nesse per\u00edodo, era iminente uma greve dos servidores, e os alunos come-\n\n\u00e7avam a demonstrar certo receio pela estrutura que estava prec\u00e1ria na escola, essa vista no bairro \n\ncomo modelo, por levar alunos carentes a aprova\u00e7\u00e3o em cursos superiores antes alcan\u00e7ados \n\napenas por pessoas de poder aquisitivo mais alto. \n\nAp\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, a greve foi deflagrada nas escolas do Estado e os alunos da EEEP \n\nPaulo Petrola,, em apoio ao movimento e buscando lutar pela melhoria na estrutura da escola, \n\nfizeram um v\u00eddeo intitulado O sonho n\u00e3o pode acabar13,  que circulou-as redes sociais, denun-\n\nciando o abandono da quadra da qual acabara de cair o teto e estava interditada. \n\nOutro ponto que se apresentava de forma prec\u00e1ria era o fato de a maioria dos ares-con-\n\ndicionados das salas est\u00e1 em mal funcionamento ou n\u00e3o funcionarem, dificultando a estada \n\ndesses alunos, o dia inteiro, em uma sala completamente vedada. Esse problema j\u00e1 estava ocor-\n\nrendo no ano de 2016, quando realizei a segunda interven\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria minha ida com \n\nos alunos para o audit\u00f3rio, lugar onde ainda funcionava a climatiza\u00e7\u00e3o da sala, mas que, em \n\numa r\u00e1pida observa\u00e7\u00e3o, vi que servia como dep\u00f3sito de livros. \n\nOs instrumentos musicais que usei na interven\u00e7\u00e3o eram poucos e, como meu contato \n\ncom a escola que havia cedido alguns na interven\u00e7\u00e3o de 2015 n\u00e3o existia mais, n\u00e3o tive opor-\n\ntunidade de obter mais instrumentos para que todos pudessem tocar ao mesmo tempo, durante \n\na execu\u00e7\u00e3o das atividades propostas. \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n13 Dispon\u00edvel em: http://www.youtube.com/watch?v=CH5ChIFFrjw. \n\n\n\n\t??\n\n?\n\nO contato com a cultura afro-brasileira na turma de Enfermagem, apesar dos problemas \n\napresentados durante a execu\u00e7\u00e3o da atividade, mostrou-se positiva, pois eles estavam atentos e \n\ndesejavam participar, da mesma forma que aconteceu com a turma de Redes. Eles apresentaram \n\nat\u00e9 mais informa\u00e7\u00f5es, de forma oral, sobre a matriz negra do que a primeira turma, ao interagi-\n\nrem comigo e com a professora de Artes.    \n\nApesar de algumas dificuldades ainda serem encontradas na realidade educacional bra-\n\nsileira, percebemos que conseguimos ecos que vem das boas ideias que surgem no meio acad\u00ea-\n\nmico. Em conversas informais com a professora, posteriores \u00e0 \u00faltima interven\u00e7\u00e3o, soube que \n\nela estava buscando replicar o formato da interven\u00e7\u00e3o com as turmas que n\u00e3o tiveram oportu-\n\nnidade de experienciar. \n\nEla aponta fazer o trabalho com dificuldade, mesmo tendo prestado aten\u00e7\u00e3o em cada \n\nmomento da interven\u00e7\u00e3o e ter percebido f\u00e1cil a aplica\u00e7\u00e3o. Mas, apesar desse desafio, que \u00e9 \n\ninerente ao fazer docente, vejo que os frutos podem ser visualizados na realidade da escola e \n\nagora, diferente do que a coordenadora 02 apresentou, esse contato com a matriz negra n\u00e3o est\u00e1 \n\nocorrendo apenas em novembro, com uma data comemorativa. \n\nAinda no ano de 2016, ap\u00f3s a segunda interven\u00e7\u00e3o, a professora da disciplina de Artes \n\nme repassou, em pleno m\u00eas de junho, fotos dos alunos do segundo ano do curso de Guia de \n\nTurismo executando uma atividade de uma disciplina da base t\u00e9cnica. Essa atividade visava \n\nmostrar elementos culturais fortes da cidade de Fortaleza. \n\nA professora da disciplina da base t\u00e9cnica convidou a professora de Artes para monta-\n\nrem um cortejo de maracatu. Segundo a professora, o convite foi aceito e a m\u00fasica escolhida \n\npara tal a\u00e7\u00e3o foi a utilizada na interven\u00e7\u00e3o. \n\nAbaixo, podemos ver duas fotos desse momento (figuras 04 e 05), sendo, a primeira, da \n\nencena\u00e7\u00e3o de um Orix\u00e1 chamado Oxum, relacionado \u00e0s \u00e1guas doces, e a segunda, dos outros \n\nalunos auxiliando esse mesmo Orix\u00e1 a se organizar, estando atr\u00e1s o balaieiro, homem vestido \n\nde trajes femininas com cara tisnada e cesto de frutas na cabe\u00e7a.  \n\n\n\n\t??\n\n?\n\nFigura 4 - Aluna do curso de Guia de Turismo, em representa\u00e7\u00e3o do cortejo de maracatu \n\n?\n\n Fonte: Shirley Alencar. (2016) \n\nFigura 5 - Alunos do curso de Guia de Turismo, em representa\u00e7\u00e3o do cortejo de maracatu \n\n?\n\n                                     Fonte: Shirley Alencar. (2016)\n\nEnfim, percebemos, com a aplica\u00e7\u00e3o das duas interven\u00e7\u00f5es, que h\u00e1 caminhos poss\u00edveis \n\na seguir para a efetiva\u00e7\u00e3o da lei, precisando apenas que se aparem as arestas do fazer docente, \n\nmudando posturas de gest\u00e3o, ideologias e at\u00e9 mesmo quebrando com a c\u00f4moda maneira de se \n\nomitir o ensino da hist\u00f3ria e da cultura afro-brasileira. \n\nLogo, este cen\u00e1rio descrito caracteriza o ambiente educacional no qual executei a \n\ninterven\u00e7\u00e3o, sendo uma escola que se apresenta com graves faltas na estrutura, mas que, em \n\nmomento algum, se mostra como um ambiente que impossibilita, estruturalmente falando, a \n\npr\u00e1tica de linguagem art\u00edstica e, dentro desta, a musical, muito menos as viv\u00eancias da m\u00fasica \n\nde matriz afrodescendente, alcan\u00e7ando o que percebemos como desejo desde a an\u00e1lise do PPP, \n\nou seja, uma cultura de paz e de respeito \u00e0 diversidade.   \n\n\n\n\t??\n\n?\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS. \n\nA experi\u00eancia com a interven\u00e7\u00e3o na escola possibilitou uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es com o \n\nensino das Artes: o meio em que se desenvolvem as aulas, a postura da administra\u00e7\u00e3o da escola, \n\nbem como o ensino no Estado do Cear\u00e1, a postura da profissional frente \u00e0 cultura afro-brasileira \n\ne como isso se configura em um contato final com o educando, fechando, assim, um ciclo de \n\nan\u00e1lise sobre o fazer docente com a educa\u00e7\u00e3o musical na disciplina de Artes.   \n\nConforme pude perceber da estrutura que a EEEP Paulo Petrola apresenta para a disci-\n\nplina de Artes, vi que muito pouco se \u00e9 pensado para as realiza\u00e7\u00f5es das atividades propostas \n\npelos professores. A escola, que j\u00e1 se apresenta com dificuldades para manter os ambientes \n\neducacionais \u00e0 altura de um excelente desenvolvimento pedag\u00f3gico, reduz a quase nada o es-\n\npa\u00e7o em que as linguagens art\u00edsticas s\u00e3o desenvolvidas. \n\nEsse problema pode ser relacionado \u00e0 m\u00e1 gest\u00e3o da Secretaria do Estado do Cear\u00e1, que \n\natrapalha o desenvolvimento do ensino, tendo como reflexo a postura da dire\u00e7\u00e3o escolar, que \n\nmuitas vezes pensa a disciplina de Artes como uma alegoria que produz atos que podem ser a \n\n?cereja do bolo? nas viv\u00eancias da escola em momentos extraclasse. \n\nN\u00e3o afirmo, em minha an\u00e1lise, que n\u00e3o possamos usar a vertente da viv\u00eancia para dar \n\nao p\u00fablico que se forma na escola, bem como aos j\u00e1 formados, acesso \u00e0s cria\u00e7\u00f5es dos alunos-\n\nartistas, mas afirmo que esse contato obra-p\u00fablico deve ser resultado de uma matura\u00e7\u00e3o das \n\nformas de viv\u00eancias de cada linguagem e n\u00e3o apenas trabalhos pontuais, em que o professor \n\ndesenvolve a muito custo uma mimese do tocar, atuar/dan\u00e7ar e pintar, ou seja, uma mimese do \n\nser artista. \n\nEntendo que o setor administrativo, que lida com a dificuldade para obter recursos ne-\n\ncess\u00e1rios \u00e0 exist\u00eancia de uma escola, muito contribui para uma p\u00e9ssima manuten\u00e7\u00e3o e at\u00e9 \n\nmesmo limita a cria\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os destinados para as Artes, mas \u00e9 preciso apontar esses \n\nproblemas, para que a esfera p\u00fablica forne\u00e7a condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para que os conte\u00fados obriga-\n\nt\u00f3rios sejam abordados de fato em sala.   \n\nAinda na parte f\u00edsica da escola, percebi que a quantidade e a qualidade dos instrumentos \n\nmusicais s\u00e3o insuficientes, prejudicando a pr\u00e1tica musical dos estudantes e limitando a matura-\n\n\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia desses alunos com os mais diversos tipos de m\u00fasica. Em contrapartida a essa \n\nfalha, vejo como positivo o tipo de instrumentos no acervo da escola, em sua maior parte de \n\n\n\n\t\t?\n\n?\n\npercuss\u00e3o, privilegiando as m\u00fasicas de origem afro-brasileira, o que facilitou inclusive o de-\n\nsenrolar da presente pesquisa. \n\nO espa\u00e7o destinado \u00e0 m\u00fasica n\u00e3o possui isolamento ac\u00fastico, o que dificulta pr\u00e1ticas em \n\nalguns hor\u00e1rios das aulas de Artes, pois ?atrapalha? o desenrolar de disciplinas ?mais impor-\n\ntantes?, conforme o pensamento escolar. Penso que se deveriam criar estrat\u00e9gias para a cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o de um ambiente adequado \u00e0 pr\u00e1tica musical e, claro, \u00e0s demais linguagens, para que n\u00e3o \n\nse gerassem conflitos entre \u00e1reas de saberes t\u00e3o importantes quanto as arroladas em nossos \n\ncurr\u00edculos de ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nA vis\u00e3o de \u00e1reas mais importantes \u00e9 um ponto que deve ser trabalhado no cotidiano, \n\npois n\u00e3o deveriam se dar esses patamares no ambiente educacional, uma vez que cada \u00e1rea de \n\nconhecimento trata de uma parte da vida humana e constitui, portanto, elemento necess\u00e1rio na \n\nconstru\u00e7\u00e3o social. \n\nAo analisar o quadro de professores da EEEP Paulo Petrola, percebi que a \u00e1rea de Artes \n\ntem um privil\u00e9gio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \u00e1reas, pois, al\u00e9m de ter uma docente efetiva, conta com \n\numa profissional formada em uma das linguagens art\u00edsticas e que se mostra, de forma positiva, \n\naberta \u00e0 aprendizagem das demais \u00e1reas da Arte, tudo com o objetivo de trazer para os alunos \n\num ensino de qualidade. \n\nEssa postura apresentada pela professora de Artes \u00e9 um aspecto que deve ser cultivado, \n\nprincipalmente devido ao quadro que se apresenta na grande maioria das escolas do Estado do \n\nCear\u00e1, se n\u00e3o em todas. Nessa realidade professores de portugu\u00eas, teatro, dan\u00e7a e artes pl\u00e1sticas \n\nministram aulas de Artes e, dentro destas, precisam ministrar aulas de m\u00fasica e, seguindo essa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do saber, precisam ensinar m\u00fasica afro-brasileira.   \n\nCom a abertura para conhecer o novo e se qualificar para um bom desempenho docente \n\napresentada pela professora da EEEP Paulo Petrola, aponto um caminho para os gestores da \n\neduca\u00e7\u00e3o, que, al\u00e9m de fomentar essa forma de ser, devem proporcionar momentos como o que \n\nse deu na pesquisa, ou seja, ofertar cursos de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea para todos aqueles que estejam \n\ncom a miss\u00e3o de ensinar a disciplina de Artes, bem como proporcionar o acompanhamento em \n\nescolas de profissionais gabaritados, com o intuito de fornecer caminhos de pr\u00e1ticas contextu-\n\nalizadas com a realidade da escola. \n\nDefendo esse pensamento por ter como indicativo o retorno que a professora passou \n\nap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o na presente pesquisa. Em momentos que, inclusive, foram re-\n\nlatados no texto, percebemos que a docente se sente segura para iniciar trabalhos com a cultura \n\n\n\n\t\n?\n\n?\n\nafro-brasileira. Isso foi demonstrado tamb\u00e9m em falas como: ?Tentei usar sua metodologia; \n\nachei que seria mais f\u00e1cil fazer eles tocarem?. Assim, vemos que j\u00e1 se come\u00e7a a construir na \n\npr\u00e1tica caminhos que podem, sim, culminar no ensino efetivo de m\u00fasica, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nfornecer oportunidades para a forma\u00e7\u00e3o docente.  \n\nN\u00e3o defendo que a educa\u00e7\u00e3o musical deva ficar a cargo de professores que n\u00e3o s\u00e3o \n\nformados na \u00e1rea, mas penso nessa possiblidade, exatamente por reconhecer o contexto da edu-\n\nca\u00e7\u00e3o em todo o Cear\u00e1, onde, por exemplo, temos um pedagogo respons\u00e1vel pelo ensino de \n\nm\u00fasica. O que defendo \u00e9 que, enquanto n\u00e3o se chega ao ideal, precisamos suprir a necessidade \n\ndesses alunos, que j\u00e1 est\u00e3o no processo de forma\u00e7\u00e3o. \n\nNas cidades do interior n\u00e3o existem profissionais suficientes para suprir a car\u00eancia do \n\nensino, necessitando-se, ent\u00e3o, das a\u00e7\u00f5es defendidas. Na capital, Fortaleza, essa realidade \u00e9 \n\ndiferente e defendo que se busque uma solu\u00e7\u00e3o para que professores das tr\u00eas linguagens ? artes \n\npl\u00e1sticas, m\u00fasica e artes c\u00eanicas ? estejam na escola desenvolvendo esse aluno, que pode tam-\n\nb\u00e9m vir a ser um artista profissional.  \n\nPor fim, venho mostrar minha percep\u00e7\u00e3o sobre um dos melhores seres que temos na \n\nescola, que nada mais s\u00e3o que os referidos alunos. Esse lado do processo de ensino/aprendiza-\n\ngem se mostrou aberto para a cultura que busc\u00e1vamos contemplar na pesquisa, levando a con-\n\nsiderar que um dos \u00fanicos motivos de n\u00e3o termos a hist\u00f3ria e a cultura afro-brasileira presentes \n\nno dia a dia de todas as escolas, e n\u00e3o apenas como datas comemorativas, \u00e9 a falta de um tra-\n\nbalho mais sistematizado. \n\nA falta da sistematiza\u00e7\u00e3o foi percebida por mim a partir de v\u00e1rias vis\u00f5es dentro da es-\n\ncola, desde a falta de conhecimento, como foi o indicado pela professora, como tamb\u00e9m o pre-\n\nconceito racial, que foi apresentado como percept\u00edvel na rotina dos alunos, segundo fala das \n\ncoordenadoras.  \n\nPara mim, os alunos apenas repetem um c\u00e2none que vem sendo executado desde os \n\nper\u00edodos mais remotos da hist\u00f3ria do Brasil e, como um peixe em um rio, v\u00ea em como f\u00e1cil o \n\ndescer com a correnteza, ao inv\u00e9s de se esfor\u00e7ar em entender o processo e subir o rio, o que \n\npode lhes parecer, como diria o ditado popular, ?remar contra a mar\u00e9?.     \n\nPercebi, ainda, que os professores que tiveram contato com a forma explanada aqui e a \n\npr\u00f3pria gest\u00e3o podem identificar que h\u00e1 uma necessidade do acompanhamento do fazer do-\n\ncente, pois: qual o nosso papel enquanto professores, sen\u00e3o facilitar a travessia dos alunos na \n\nobten\u00e7\u00e3o do conhecimento? Assim, a escola pode colaborar com a\u00e7\u00f5es afirmativas para que as \n\n\n\n\t??\n\n?\n\nculturas das minorias possam tamb\u00e9m ter seu espa\u00e7o na forma\u00e7\u00e3o do educando, j\u00e1 que essas \n\nculturas tamb\u00e9m constituem parte da nossa identidade. \n\nCom a interven\u00e7\u00e3o, conclu\u00ed que um trabalho bem elaborado e com o aux\u00edlio de toda a \n\ncomunidade escolar pode gerar frutos que d\u00e3o aos alunos for\u00e7as para atravessar o oceano da \n\nefus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e se tornarem cr\u00edticos frente \u00e0s v\u00e1rias influ\u00eancias que comp\u00f5em o povo \n\nbrasileiro. \n\n. \n\n?\n\n?\n\n\n\n\t??\n\n?\n\nREFER\u00caNCIAS.\n\nATA\u00cdDE, Yara Dulce B. de; MORAIS, Edmilson de Sena. A (Re)constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\u00e9tnica afro-descendente a partir de uma proposta alternativa de educa\u00e7\u00e3o pluricultural. In: Re-\nvista da Faeeba: Educa\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade, Salvador, v. 12, n. 19, p.81-98, jan. 2003. \nSemestral. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos da Fonseca. LDB passo a passo: Lei de Diretrizes e bases da Educa\u00e7\u00e3o \nNacional, lei n\u00ba 9.394/96 comentada e Interpretada, artigo por artigo. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Aver-\ncamp, 2010 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm>. \nAcesso em: 29 de maio de 2015. \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.394 de 20 de dezembro de 1996. Bras\u00edlia, 1996. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9394.htm. Acessado em 29 de novembro de 2014. \n\n________, Lei n\u00ba 10.639, de 09 de janeiro de 2003. Bras\u00edlia, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/L10.639.htm>. Acesso em 25 de novembro \nde 2015. \n\n________, Lei n\u00ba 11.645, de 10 de mar\u00e7o de 2008. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2008/lei/l11645.htm>. Acesso em 01 de \nmaio de 2015 \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Diretrizes Curriculares \nNacionais Gerais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: Diretoria de Curr\u00edculo e Educa\u00e7\u00e3o Integral, \n2013. 562 p. \n\n________. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Lei n\u00ba 11.769, de 18 de agosto de 2008. Altera a Lei no \n9.394, de 20 de dezembro de 1996, Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, para dispor sobre \na obrigatoriedade do ensino da m\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11769.htm>. Acesso em: \n01 nov. 2015. \n\nCAREGNATO, Caroline. Estrat\u00e9gia m\u00e9trica versus estrat\u00e9gia mnem\u00f4nica: posi\u00e7\u00f5es contras-\ntantes ou complementares no ensino de ritmo? Revista da Abem, Porto Alegre, v. 19, n. 25, \np.74-86, jan./jun. 2011. \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nCONSELHO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO CEAR\u00c1. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 411, de 25 de janeiro de \n2006a. Fixa Normas Para O Componente Curricular Artes, no \u00e2mbito do Sistema de En-\nsino do Estado do Cear\u00e1. Fortaleza, Dispon\u00edvel em:&lt;www.cee.ce.gov.br/phocadownload/re-\nsolucoes/RES-0411-2006.pdf>. Acesso em: 17 out. 2015. \n\n________. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 416, de 13 de dezembro de 2006b. Regulamenta O Ensino de Hist\u00f3-\nria e Cultura Afro-brasileira e Africanas e D\u00e1 Outras Provid\u00eancias. Fortaleza, Dispon\u00edvel \nem:&lt;www.cee.ce.gov.br/phocadownload/resolucoes/RES-0416-2006.pdf>. Acesso em: 17 \nout. 2015. \n\nCORBIN, Juliet; STRAUSS, Anselm. Pesquisa Qualitativa: T\u00e9cnicas e procedimentos para o \ndesenvolvimento de teoria fundamentada. 2. ed. Porto Alegre: Artmed, 2008. 288 p. (M\u00e9todos \nde Pesquisa). Tradu\u00e7\u00e3o de Luciane de Oliveira da Rocha. \n\nCOSTA, Maria Zenilda. A produ\u00e7\u00e3o de saberes em espa\u00e7os e tempos de aprendizagem co-\nlaborativa na forma\u00e7\u00e3o e no trabalho com arte-educa\u00e7\u00e3o nas escolas. 2009. 280 f. Tese \n(Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2009. \n\nDELORS, Jacques et al. Educa\u00e7\u00e3o um tesouro a descobrir: Relat\u00f3rio para UNESCO da co-\nmiss\u00e3o internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, Bras\u00edlia: \nUNESCO no Brasil, 1998. Tradu\u00e7\u00e3o de: Jos\u00e9 Carlos Eufr\u00e1zio. \n\nEEEP PAULO PETROLA. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da EEEP PAULO PETROLA. For-\ntaleza: EEEP Paulo Petrola, 2013. \n\nENGEL, Guido Irineu. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Educar em Revista, Curitiba, n. 16, p.181-191, nov. \n2000. Editora da UFPR. \n\nFRANCO, Maria Am\u00e9lia Santoro. Pedagogia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o. In: Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo, v. 31, n. 3, p.483-502, set. 2005. Semestral. \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do Oprimido. 50. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2011. \n\nGASKELL, George. Entrevistas individuais e grupais. In: GASKEL, George; BAUER, Martin \nW. (Org.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: Um manual pr\u00e1tico. 9. ed. Petr\u00f3-\npolis: Vozes, 2011. Cap. 3. p. 64-89. Tradu\u00e7\u00e3o de Pedrinho A. Guareschi. \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nGON\u00c7ALVES, Luiz Alberto Oliveira; SILVA, Petronilha Beatriz Gon\u00e7alves e. Multicultura-\nlismo e educa\u00e7\u00e3o: do protesto de rua a propostas e pol\u00edticas. In: Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo, v. 29, n. 1, p.109-123, jan. 2003. Semestral. \n\nG\u00d3RRIZ, Isabel L\u00f3pez. A autobiografia como modelo formativo/educativo de bem-estar e \ntransforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-existencial. In: PASSEGGI, Maria da Concei\u00e7\u00e3o; SOUZA, Elizeu Cle-\nmentino de (Org.). (Auto) Biografia: Forma\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e saberes. S\u00e3o Paulo: Paulus, 2008. \nCap. 15. p. 301-316. (Col. Pesquisa (Auto)Biogr\u00e1fica). Vol. 2.  \n\nGREEN, Lucy. Pesquisa em Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o Musical. Revista da ABEM, Salvador, \nv. 4, p.25-35. 1997. Tradu\u00e7\u00e3o de Oscar Dourado. \n\nHUMMES, J\u00falia Maria. As fun\u00e7\u00f5es do ensino de m\u00fasica na escola, sob a \u00f3tica da dire\u00e7\u00e3o \nescolar: um estudo nas escolas de Montenegro. 2004. 1 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica., Instituto de Artes, Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Rio Grande do Sul, 2004. \n\nKOELLREUTER, H.J. O ensino da m\u00fasica num mundo modificado. In: Anais do I Simp\u00f3sio \nInternacional de Compositores. S\u00e3o Bernardo do Campo, 1977. \n\n________. O espirito criador e o ensino pr\u00e9-figurativo. In: Educa\u00e7\u00e3o Musical: Cadernos de \nEstudo no 6, Organiza\u00e7\u00e3o de Carlos Kater, Belo Horizonte; Atravez/EMUFMG/FEA/FAPE-\nMIG, 1997. \n\n________. Sobre o valor e o desvalor da obra musical. In: Educa\u00e7\u00e3o Musical: Cadernos de \nEstudo no 6, Organiza\u00e7\u00e3o de Carlos Kater, Belo Horizonte; Atravez/EMUFMG/FEA/FAPE-\nMIG, 1997. \n\nMATEIRO, Tereza; VECHI, Hort\u00eansia; EGG, Marisleusa de Souza. A pr\u00e1tica do canto na es-\ncola b\u00e1sica: o que revelam as publica\u00e7\u00f5es da ABEM (1992-2012). Revista da Abem, Londrina, \nv. 22, n. 33, p.57-76, jul./dez. 2014. \n\nNEVES, Jos\u00e9 Luis. Pesquisa qualitativa: Caracter\u00edsticas, usos e possibilidades. Caderno de \nPesquisas em Administra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 3, 2\u00ba sem. 1996. \n\nOLIVEIRA, Marcelo Mateus de. A improvisa\u00e7\u00e3o musical na inicia\u00e7\u00e3o coletiva de vio-\nl\u00e3o. 2012. 121 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Brasileira, \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2012. \n\nOMOLO-ONGATI, Rose A.. Prospects and challenges of teaching and learning musics of the \nworld's cultures: an African perspective. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 21, n. 21, p.7-14, \nmar. 2009. \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nONZE E 20. Pra voc\u00ea. Interprete: Onze e 20. In: Onze 20 pra voc\u00ea. Rio de Janeiro: Radar \nRecords. 2013. 1 EP. Faixa 01 (3 min 45s). \n\nOS DESAFIOS da educa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o ? nosso maior desafio? Campinas: Cpfl Cultura, 2015. \nColor. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cpflcultura.com.br/2015/06/23/os-desafios-da-educacao-\ngestao-nosso-maior-desafio-com-viviane-mose/>. Acesso em: 20 nov. 2015. \n\nOSTROWER, Fayga. Criatividade e processos de cria\u00e7\u00e3o. 30. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. \n\nPENNA, Maura. Professores de M\u00fasica nas escolas p\u00fablicas de ensino fundamental e m\u00e9dio: \numa aus\u00eancia significativa. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 10, n. 7, p.7-19, set. 2002. \n\nPETIT, Sandra Hayd\u00e9e. Pretagogia: Pertencimento, corpo-dan\u00e7a Afroancestral e Tradi\u00e7\u00e3o \noral, contribui\u00e7\u00f5es do legado africano para a implementa\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 10.639/03. Fortaleza: \nEduece, 2015 \n\nQUEIROZ, Luis Ricardo Silva. Educa\u00e7\u00e3o musical e cultura: singularidade e pluralidade cultu-\nral no ensino e aprendizagem da m\u00fasica. In: Revista da ABEM, Porto Alegre, V. 10, 99-107, \nmar. 2004. \n\n________, Luiz Ricardo Silva; MARINHO, Vanildo Moousinho. Educa\u00e7\u00e3o musical nas escolas \nde Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Caminhos poss\u00edveis para atua\u00e7\u00e3o de professores n\u00e3o especialistas. Revista \nda Abem, Porto Alegre, v. 15, n. 17, p.69-76, set. 2007.\n\n________, Lu\u00eds Ricardo Silva. M\u00fasica na escola: Aspectos hist\u00f3ricos da legisla\u00e7\u00e3o nacional e \nperspectivas atuais a partir da Lei 11.769/2008. Revista da ABEM, Londrina, v. 20, n. 29, \np.23-38, jul.dez. 2012. \n\nREGO, Teresa Cristina. Vygotsky: Uma perspectiva hist\u00f3rico-cultural da educa\u00e7\u00e3o. 11. ed. Pe-\ntr\u00f3polis: Editora Vozes, 2001. \n\nREVISTA DA FAEEBA: Educa\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade. Salvador: Uneb, v. 12, n. 19, \njan./jun. 2003. Semestral. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uneb.br/revistadafaeeba/fi-\nles/2011/05/numero19.pdf>. Acesso em: 25 nov. 2015.\n\nRIBEIRO, S\u00f4nia Tereza da Silva. O rap e a aula: tocando nas diferen\u00e7as.... Revista da \nAbem, Porto Alegre, v. 19, n. 19, p.129-135, mar. 2008. \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nROMERO, F. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica cultural: possibilidades formativas da cultura nas \nescolas do litoral catarinense. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gra-\ndua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis - Santa Cata-\nrina: UFSC, 2004. \n\nSANTOS, Catherine Furtado dos. Casa Caiada: Forma\u00e7\u00e3o Humana e musical em pr\u00e1ticas per-\ncussivas colaborativas.. 2013. 174 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Edu-\nca\u00e7\u00e3o Brasileira, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2013. \n\nSANTOS, Simone (Org.). Curr\u00edculo, rela\u00e7\u00f5es raciais e cultura afro-brasileira. 20. ed. A: \nSEED/MEC, 2006. (Boletim). Dispon\u00edvel em:&lt;http://cdnbi.tvescola.org.br/resources/VMSRe-\nsources/contents/document/publicationsSeries/175527Relraciais.pdf>. Acesso em: 18 nov. \n2015. \n\nSAVIANI. D. A Educa\u00e7\u00e3o Musical no Contexto da Rela\u00e7\u00e3o entre Curr\u00edculo e Sociedade. In: \nRevista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Centro Universit\u00e1rio Salesiano de S\u00e3o Paulo. ANO 05 ? \nN\u00ba 09 ? 2o semestre/2003. (360 p.) (Dispon\u00edvel em: http://www.am.unisal.br/pos/Stricto-Edu-\ncacao/revista_ciencia/EDUCACAO_09.pdf. Acessado em 31 de maio de 2010)\n\nSECRETARIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DO CEAR\u00c1. Apresenta\u00e7\u00e3o. 2015. Dispon\u00ed-\nvel em:&lt;http://www.educacaoprofissional.seduc.ce.gov.br/index.php?option=com_con-\ntent&amp;view=article&amp;id=48&amp;Itemid=141>. Acesso em: 27 jun. 2016. \n\nSOUSA, Jos\u00e9 Ednardo Soares Costa. Pav\u00e3o Mysteriozo. Interprete: Ednardo. In: Romance do \nPav\u00e3o Mysterioso. RCA Victor. 1974. 1 LP. Faixa 12 (4 min. 21s)    \n\nSOUZA, Jusamara. Educa\u00e7\u00e3o Musical e pr\u00e1ticas sociais. Revista da ABEM, Porto Alegre, v. \n10, n. 1, p.07-11, mar. 2004. \n\n________. Pensar a educa\u00e7\u00e3o musical como ci\u00eancia: a participa\u00e7\u00e3o da Abem na constru\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 16, n. 155, p.25-30, mar. 2007. \n\nTHIOLLENT, Michel. Metodologia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1994. \n\n________. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o nas Organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n\nTRIPP, David. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: Uma introdu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo, v. 31, n. 3, p.443-466, set./dez. 2005. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00f3lio Louren\u00e7o de Oliveira. \n\nUNGLAUB. T. R. da R. O ensino da m\u00fasica no processo educativo: implica\u00e7\u00f5es e desdo-\nbramentos nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nao Programa da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 2000. \n(Dispon\u00edvel em: http://libdigi.unicamp.br/document/?down=vtls000211365. Acessado em 20 \nde junho de 2010) \n\nVELOSO, Caetano Emanuel Viana Teles. Ora\u00e7\u00e3o a Tempo. Interprete: Maria Gad\u00fa. In: Mais \numa p\u00e1gina. Rio de Janeiro: Sony Music. 2011. 1 CD. Faixa 06 (3 min 27s).   \n\nVIANA J\u00daNIOR, Gerardo Silveira. Forma\u00e7\u00e3o musical de professores em ambientes virtu-\nais de aprendizagem. 2010. 188 f. Tese (Doutorado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nBrasileira, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2015. \n\nVIANA J\u00daNIOR, Gerardo Silveira; MATOS, Elvis de Azevedo. Aprendizagem Musical Com-\npartilhada: A experi\u00eancia de solfejo no curso de m\u00fasica da UFC em Fortaleza. In: MAIA, Al-\nberto Filho Maciel et al (Org.). Pr\u00e1ticas docentes em Foco: Di\u00e1logos e Experi\u00eancias na Uni-\nversidade Federal do Cear\u00e1. Fortaleza: Express\u00e3o Gr\u00e1fica e Editora, 2015. p. 176-192. \n\nWOLFFENB\u00dcTTEL; BEN, L. D. Folclore e M\u00fasica Folcl\u00f3rica: Viv\u00eancias e Concep\u00e7\u00f5es de \nAlunos do Ensino Fundamental. In: Anais do D\u00e9cimo Quinto Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Na-\ncional de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica - ANPPOM. Rio de Janeiro: 2005. (Dispo-\nn\u00edvel em: http://www.anppom.com.br/anais/anaiscongresso_anppom_2005/sessao2/cris-\ntina_rolim_luciana_del_ben.pdf. Acessado em 31 de maio de 2010)       \n\n  \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nAP\u00caNDICE A ? QUESTION\u00c1RIO APLICADO AOS ALUNOS DA DISCIPLINA DE \n\nARTES DA E.E.E.P. PAULO PETROLA. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \nINSTITUTO DE CULTURA E ARTES  \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM ARTES (PROFARTES) \nQUESTION\u00c1RIO PARA A APLICA\u00c7\u00c3O COM OS ALUNOS \n\n01. Quais conte\u00fados abaixo j\u00e1 foram estudados por voc\u00ea neste ano? \n\nDan\u00e7a  M\u00fasica \nTeatro  Pintura (artes visuais) \n\n02.  Dentre as que voc\u00ea apontou, quais foram os temas abordados? (Se n\u00e3o tiver estudado ou \nn\u00e3o lembrar de nenhum tema, deixar em branco) \n\nDan\u00e7a  \n\nTeatro  \nM\u00fasica  \nPintura  \n\n03.  Como esses temas foram apresentados na sala de aula? \n\n Texto  Livro \n Lousa  Slides \n Outro meio. Indique qual: \n\n04. Quais as aulas que usam essas linguagens e temas que foram indicados acima? \n\n Artes   Outra \nSe outra, indique qual: \n\n05. Voc\u00ea estudou sobre hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira neste ano? \n\n Sim  N\u00e3o \n  \n06. Se voc\u00ea respondeu sim \u00e0 pergunta anterior, indique: \n\nEm qual disciplina?  \nDo que se lembra?  \nVoc\u00ea gostou?  \nPor qu\u00ea?  \n\n\n\n\n\t?\n\n?\n\n07. Voc\u00ea tem aula de m\u00fasica? \n\n Sim  N\u00e3o \nSe sim, indique onde: \n\n08. Voc\u00ea toca algum instrumento? \n\n Sim  N\u00e3o \nSe sim, indique qual: \n\n09. O que voc\u00ea conhece ou lembra de m\u00fasica afro-brasileira? \n\n(      )   N\u00e3o conhe\u00e7o nada. \n\n10. Qual o seu estilo musical favorito? \n\n11.  Indique uma m\u00fasica favorita que voc\u00ea gostaria de usar na sua aula de m\u00fasica. \n\n           \n\n  \n\n\n\n\n\n?\n\n?\n\nAP\u00caNDICE B ? ROTEIRO DE ENTREVISTA COM A PROFESSORA DA E.E.E.P. \n\nPAULO PETROLA. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \nINSTITUTO DE CULTURA E ARTES  \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM ARTES (PROFARTES) \nROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O PROFESSOR. \n\n01.  O que voc\u00ea conhece sobre cultura afro-brasileira? \n\n02. Qual o seu pensamento sobre essa cultura? \n\n03. Voc\u00ea considera importante sua presen\u00e7a na escola? Por qu\u00ea? \n\n04. Voc\u00ea aborda essa tem\u00e1tica na sala de aula? De que forma? \n\n05. Se voc\u00ea usa, qual a resposta do aluno frente \u00e0 tem\u00e1tica? \n\n06. Quais elementos/recursos did\u00e1ticos normalmente voc\u00ea usa para ministrar esse conte\u00fado? \n\n07. H\u00e1 alguma orienta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o sobre a forma de trabalhar a tem\u00e1tica? Qual seu pensa-\n\nmento sobre? \n\n08. Voc\u00ea fez alguma forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o musical? Quem proporcionou? \n\n09.  Voc\u00ea fez alguma forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da cultura e hist\u00f3ria afro-brasileira? Quem proporcio-\n\nnou? \n\n  \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nANEXO A ? REFER\u00caNCIAS DOS ARTIGOS PUBLICADOS NA REVISTA DA \n\nABEM SOBRE O ENSINO DE M\u00daSICA NAS ESCOLAS E A FORMA\u00c7\u00c3O DO-\n\nCENTE ENTRE OS ANOS DE 2006 A 2015. \n\nBAESSE, Janete Aparecida; PATUSSI, Marcela Elessandra; BEAUMONT, Maria Tereza de. \nA aula de m\u00fasica na escola: Integra\u00e7\u00e3o entre especialistas e professoras na perspectiva de do-\ncentes e professores.. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 14, n. 14, p.115-123, mar. 2006. \n\nQUEIROZ, Lu\u00eds Ricardo Silva; MARINHO, Vanildo Mousinho. Educa\u00e7\u00e3o musical nas escolas \nde educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: Caminhos poss\u00edveis para a atua\u00e7\u00e3o de professores n\u00e3o especialistas. Re-\nvista da Abem, Porto Alegre, v. 15, n. 17, p.69-76, set. 2007. \n\nOLIVEIRA, Fernanda de Assis. Materiais did\u00e1ticos nas aulas de m\u00fasica no ensino fundamental: \nUm mapeamento das concep\u00e7\u00f5es dos professores de m\u00fasica da rede municipal de ensino de \nPorto Alegre.. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 15, n. 17, p.77-85, set. 2007. \n\nPENNA, Maura. Caminhos para a conquista de espa\u00e7os para a m\u00fasica na escola: Uma discuss\u00e3o \nem aberto. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 16, n. 19, p.57-64, mar. 2008. \n\nSOUZA, Fernanda de. O brinquedo popular e o ensino de m\u00fasica na escola. Revista da \nAbem, Porto Alegre, v. 16, n. 19, p.75-81, mar. 2008. \n\nANDRAUS, Gisele Crosara. Um olhar sobre o ensino de m\u00fasica em Uberl\u00e2ndia (MG). Revista \nda Abem, Porto Alegre, v. 16, n. 19, p.65-73, mar. 2008. \n\nSOBREIRA, S\u00edlvia. Reflex\u00f5es sobre a obrigatoriedade da m\u00fasica nas escolas p\u00fablicas. Revista \nda Abem, Porto Alegre, v. 16, n. 20, p.45-52, set. 2008. \n\nARROYO, Margarete. Juventudes, m\u00fasicas e escolas: an\u00e1lise de pesquisas e indica\u00e7\u00f5es para a \n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o musical. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 17, n. 21, p.53-66, mar. 2009. \n\nGALIZIA, Fernando Stanzione. Educa\u00e7\u00e3o musical nas escolas de ensino fundamental e m\u00e9dio: \nconsiderando as viv\u00eancias musicais dos alunos e as tecnologias digitais. Revista da \nAbem, Porto Alegre, v. 17, n. 21, p.76-83, mar. 2009. \n\nTARGAS, Keila de Mello; JOLY, Ilza Zenker Leme. Can\u00e7\u00f5es, di\u00e1logos e educa\u00e7\u00e3o: uma ex-\nperi\u00eancia em busca de uma pr\u00e1tica escolar humanizadora. Revista da Abem, Porto Alegre, v. \n17, n. 21, p.113-123, mar. 2009. \n\n\n\n\n??\n\n?\n\nRIBAS, Maria Guiomar de Carvalho. Pr\u00e1ticas musicais na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos: uma \nabordagem geracional.Revista da Abem, Porto Alegre, v. 17, n. 21, p.124-134, mar. 2009. \n\nBARBOSA, Karla Jaber; FRAN\u00c7A, Maria Cec\u00edlia Cavalieri. Estudo comparativo entre a apre-\ncia\u00e7\u00e3o musical direcionada e n\u00e3o direcionada de crian\u00e7as de sete a dez anos em escola regu-\nlar. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 17, n. 22, p.7-18, set. 2009. \n\nPIZZATO, Miriam Suzana; HENTSCHKE, Liane. Motiva\u00e7\u00e3o para aprender m\u00fasica na es-\ncola. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 18, n. 23, p.40-47, mar. 2010. \n\nSEBBEN, Egon Eduardo; SUBTIL, Maria Jos\u00e9. Concep\u00e7\u00f5es de adolescentes de 8\u00aa s\u00e9rie sobre \nm\u00fasica: poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas musicais na escola. Revista \nda Abem, Porto Alegre, v. 18, n. 23, p.48-57, mar. 2010. \n\nWOLFFENB\u00dcTTEL, Cristina Rolim. A inser\u00e7\u00e3o da m\u00fasica no projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico: o \ncaso da Rede Municipal de Ensino de Porto Alegre/RS. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 18, \nn. 24, p.73-80, set. 2010. \n\nFRAN\u00c7A, Cec\u00edlia Cavalieri. Dizer o ?diz\u00edvel?: avalia\u00e7\u00e3o sist\u00eamica em m\u00fasica na escola regu-\nlar. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 18, n. 24, p.94-106, set. 2010. \n\nFERREIRA, Rui Manoel; BESSA, Rui Manoel. O professor do 1\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e o \nprofessor de apoio de Express\u00e3o Musical e Dram\u00e1tica: rela\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es m\u00fatuas em \ncontexto espec\u00edfico. Um estudo de caso. Revista da Abem, Londrina, v. 19, n. 25, p.113-130, \njan./jun.  2011. \n\nPENNA, Maura. Educa\u00e7\u00e3o musical e educa\u00e7\u00e3o integral: a m\u00fasica no Programa Mais Educa-\n\u00e7\u00e3o. Revista da Abem, Londrina, v. 19, n. 25, p.141-152, jan./jun. 2011. \n\nBEINEKE, Viviane. Aprendizagem criativa na escola: um olhar para a perspectiva das crian\u00e7as \nsobre suas pr\u00e1ticas musicais.Revista da Abem, Londrina, v. 19, n. 26, p.97-104, jul./dez. 2011. \n\nSANTOS, Cristina Bertoni dos; ESCOLA, Aula de M\u00fasica e. Aula de m\u00fasica e escola: concep-\n\u00e7\u00f5es e expectativas de alunos do ensino m\u00e9dio sobre a aula de m\u00fasica da escola. Revista da \nAbem, Londrina, v. 20, n. 27, p.79-92, jan./jun. 2012. \n\nSILVA, Rafael Rodrigues da. O que faz uma m\u00fasica ?boa? ou ?ruim?: crit\u00e9rios de legitimidade \ne consumos musicais entre estudantes do ensino m\u00e9dio. Revista da Abem, Londrina, v. 20, n. \n27, p.93-104, jan./jun. 2012. \n\n\n\n???\n\n?\n\nGREEN, Lucy. Ensino da m\u00fasica popular em si, para si mesma e para ?outra? m\u00fasica: uma \npesquisa atual em sala de aula. Revista da Abem, Porto Alegre, v. 20, n. 28, p.61-80, 2012. \nN\u00famero especial 20 anos. \n\nMENDES, Jean Joubert Freitas; CARVALHO, Val\u00c9ria L\u00c1zaro de. A\u00e7\u00f5es para a implementa-\n\u00e7\u00e3o do ensino de m\u00fasica na escola: uma experi\u00eancia no munic\u00edpio de Natal/RN. Revista da \nAbem, Londrina, v. 20, n. 28, p.118-130, 2012. N\u00famero especial 20 anos. \n\nQUEIROZ, Lu\u00eds Ricardo Silva. M\u00fasica na escola: aspectos hist\u00f3ricos da legisla\u00e7\u00e3o nacional e \nperspectivas atuais a partir da Lei 11.769/2008. Revista da Abem, Londrina, v. 20, n. 29, p.23-\n38, jul./dez. 2012. \n\nVEBER, Andr\u00e9ia. A escola de tempo integral: um espa\u00e7o potencial para as aulas de m\u00fasica na \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Revista da Abem, Londrina, v. 20, n. 29, p.39-50, jul./dez. 2012. \n\nDEL-BEN, Luciana. Sobre ensinar m\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: ideias de licenciandos em m\u00fa-\nsica. Revista da Abem, Londrina, v. 20, n. 29, p.51-61, jul./dez. 2012. \n\nREQUI\u00c3O, Luciana Pires de S\u00e1. Educa\u00e7\u00e3o musical em escolas da Costa Verde, Sul Flumi-\nnense: problematizando possibilidades de implementa\u00e7\u00e3o da Lei 11.769/2008. Revista da \nAbem, Londrina, v. 21, n. 30, p.91-102, jan./jun. 2013. \n\nQUADROS J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Fortunato Soares de; LORENZO, Oswaldo. Prefer\u00eancia musical e \nclasse social: um estudo com estudantes de ensino m\u00e9dio de Vit\u00f3ria, Esp\u00edrito Santo. Revista \nda Abem, Londrina, v. 21, n. 31, p.35-50, jul./dez. 2013. \n\nSILVA, Rafael Rodrigues da. Gest\u00e3o de sala de aula na educa\u00e7\u00e3o musical escolar. Revista da \nAbem, Londrina, v. 21, n. 31, p.63-76, jul./dez. 2013. \n\nGAULKE, Tamar Genz. Aprendizagem da doc\u00eancia: um estudo com professores de m\u00fasica da \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Revista da Abem, Londrina, v. 21, n. 31, p.91-104, jul./dez. 2013. \n\nSOUZA, Cristiane Magda Nogueira de. Educa\u00e7\u00e3o musical, cultura e identidade: configura\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis entre escola, fam\u00edlia e m\u00eddia. Revista da Abem, Londrina, v. 21, n. 31, p.51-62, \njul./dez. 2013. \n\nHENRIQUES, Wasti Silv\u00e9rio Ciszevski. Educa\u00e7\u00e3o musical na escola: concep\u00e7\u00f5es do aluno de \npedagogia. Revista da Abem, Londrina, v. 22, n. 32, p.39-51, jan./jun. 2014. \n\n\n\n???\n\n?\n\nMATEIRO, Teresa; VECHI, Hort\u00eansia; EGG, Marisleusa de Souza. A pr\u00e1tica do canto na es-\ncola b\u00e1sica: o que revelam as publica\u00e7\u00f5es da ABEM (1992-2012). Revista da Abem, Londrina, \nv. 22, n. 33, p.57-76, jul./dez. 2014. \n\nBEINEKE, Viviane. Ensino musical criativo em atividades de composi\u00e7\u00e3o na escola b\u00e1-\nsica. Revista da Abem, Londrina, v. 23, n. 34, p.42-57, jan./jun. 2015. \n\nARROYO, Margarete. O conte\u00fado m\u00fasica e jovens estudantes nas pol\u00edticas educacionais e cur-\nriculares das redes p\u00fablicas do estado e da cidade de S\u00e3o Paulo (2007-2013). Revista da \nAbem, Londrina, v. 23, n. 34, p.58-79, jan./jun. 2015. \n\n  \n\n\n\n???\n\n?\n\nANEXO B ? REFER\u00caNCIAS DOS V\u00cdDEOS APONTADOS COMO MATERIAIS \n\nPARA APRENDIZAGEM DO RITMO DE MARACATU  \n\n?\n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: ferro (V\u00eddeo 01). V\u00eddeo (6 min21s). Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=RMvdSwZPfCE>. Acesso em: 14 Nov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: xequere (V\u00eddeo 02). V\u00eddeo (3 min 01s). Dispon\u00ed-\nvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=qa_I-QMSHE8>. Acesso em: 14 Nov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: alfaia -  solene e acelerado (V\u00eddeo 03). V\u00eddeo (10 \nmin 41s). Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=7Gyfc3-XNhA>. Acesso em: \n14 Nov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: alfaia -  coco de maracatu (V\u00eddeo 04). V\u00eddeo (3 \nmin 21s). Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=dpb2dvP0i_g>. Acesso em: 14 \nNov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: chocalho (V\u00eddeo 05). V\u00eddeo (4 min 10s). Dispo-\nn\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=B6LV4iRiw6M>. Acesso em: 14 Nov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: caixa (V\u00eddeo 06). V\u00eddeo (4 min 18s). Dispon\u00edvel \nem: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=xLftFgCkDFg>. Acesso em: 14 Nov. 2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: alfaia ? martelo (V\u00eddeo 07). V\u00eddeo (3 min 17s). \nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=NmVnsy9FVJU>. Acesso em: 14 Nov. \n2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: alfaia ? congada (V\u00eddeo 08). V\u00eddeo (3 min 03s). \nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=J4INwNwFGNw>. Acesso em: 14 Nov. \n2015. \n\nYOUTUBE. Tutorial Maracatu Cearense: alfaia ? imal\u00ea (V\u00eddeo 09). V\u00eddeo (3 min 20s). Dis-\npon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=23Ox-vdbhIg>. Acesso em: 14 Nov. 2015. \n\n? ?\n\n\n\n???\n\n?\n\nANEXO C ? FOTOS DE MOMENTOS DA INTERVEN\u00c7\u00c3O NOS ANOS DE 2015 E \n\n2016. \n\n?\n\n? ?\n\n?\n\n?\n\n     ?? ?\n\n?\n\n?? ?"}]}}}