{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20694"}, {"@name": "filename", "#text": "4304_206878.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para titula\u00e7\u00e3o de Mestre \n \n \n \n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE  \nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS A PARTIR DA \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE\u201d \nEstudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC \n\n \n \n\npor \n \n \n\nM\u00e1rcio Cl\u00e1udio Cardoso da Silva \n \n \n \n \n \n\nORIENTADOR: \nProf. Dr. DANIEL JOS\u00c9 DA SILVA \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n      Florian\u00f3polis \n 2004 \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n2\n\nM\u00e1rcio Cl\u00e1udio Cardoso da Silva \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS  \nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n\nESTUDO DE CASO: BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CANOAS/SC \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental, da Universidade Federal de Santa Catarina, como parte \ndos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Ambiental, na \nlinha de pesquisa de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2004 \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n4\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\u201cAs \u00e1guas simbolizam a soma universal \ndas virtualidades: \u2018s\u00e3o fons et origo\u2019, o reservat\u00f3rio de \n\ntodas as possibilidades de exist\u00eancia; precedem toda \nforma e sustentam toda cria\u00e7\u00e3o [...]. \u00c0 cosmogonia \naqu\u00e1tica correspondem, ao n\u00edvel antropol\u00f3gico, as \n\nhologenias: a cren\u00e7a segundo a qual o g\u00eanero humano \nnasceu das \u00c1guas.\u201d \n\n \nMircea Eliade \n\n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n5\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nAos meus pais, M\u00e1rio e Ilma, que, em tempos \n\ndif\u00edcieis, conduziram suas vidas pelo caminho do bem, \npossibilitando assim meus estudos e contribuindo  \n\npara a continuidade dos valores espirituais que ditam sobre \nos valores materiais, estabelecidos em nossa fam\u00edlia pelos \n\nmeus av\u00f3s e seus ancestrais. \n\u201cUbi amor, ibi oculus\u201d. \n\n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n6\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nNesta Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Ambiental, reflito sobre um per\u00edodo \nque mudou meu olhar, escutando mais as pessoas e percebendo que nossa \u00e9tica cada vez mais \u00e9 \nessencial para mudar num sentindo amplo a est\u00e9tica desse mundo. Entendo que ao trabalhar a \n\u00e9tica nas pessoas devemos perceber as rela\u00e7\u00f5es entre elas como um processo n\u00e3o material \u00e9 o \nque permitir\u00e1 construir novos conceitos e avan\u00e7ar para uma nova realidade. \n\n \nQuero agradecer minha fam\u00edlia, come\u00e7ando pelos meus pais, M\u00e1rio e Ilma porque \n\nreconhe\u00e7o seus esfor\u00e7os durante suas vidas e afirmo que me orgulho de provir de pessoas com \nesp\u00edritos e \u00edndoles t\u00e3o belas e raras nos dias atuais. A minha irm\u00e3 Maria Cl\u00e1udia e seu \ncompanheiro Daniel, que vivem ao nosso lado hoje e trazem a chama em seus cora\u00e7\u00f5es de \nnossa juventude, sempre acreditando num mundo melhor. Em especial \u00e0 Lilian, por ensinar \nnovas possibilidades de olhar o mundo, pessoa que caminhou e viveu momentos dif\u00edceis \ncomigo neste processo, recebendo n\u00e3o s\u00f3 seu apoio, como sua amizade, companherismo e afeto \nnecess\u00e1rio, tendo com ela uma d\u00edvida impag\u00e1vel no que aprendi ao seu lado. \n\n \n\u00c0 fam\u00edlia materna, minha v\u00f3 \u201cAna\u201d por ser seu primeiro neto e tamb\u00e9m o preferido, \n\neu acho, e continuo espelhando em meu av\u00f4 por sua ternura e se estivesse por aqui iria entonar \n\u201c\u00f4h, M\u00e1rcio velho\u201d e a tia Mar\u00edlia (tia Lila), nossa professora da sociologia, agora engajada nas \nquest\u00f5es sociais, exemplo \u00e0 todos por sua garra de estar sempre se especializando e nunca \ndeixar de lutar por seus objetivos. Aos meus tios e tias, Z\u00eanio e Dina, Jo\u00e3o e Lourdinha, Lila e \nDago, Ant\u00f4nio e Zane, Teresa e Jorge, An\u00e9cia e Alberto, Jussara e todos meus primos e primas, \nque com meu afilhado Gabriel, fazem parte desta fam\u00edlia que faz toda diferen\u00e7a neste mundo e \nme d\u00e1 sentido em seguir em frente. Por parte paterna na lembran\u00e7a de minha outra av\u00f3, \u201cav\u00f3 \nBranca\u201d, que com meu outro av\u00f4, \u201cv\u00f4 Chico\u201d que mesmo em tempos dif\u00edceis e com \ndificuldades conquistaram a arte de ler e escrever, trazendo aos seus descendentes, meus outros \ntios e tias, Helena, Teresinha, Valmor e Emiliana, S\u00edlvio e Altair, meus primos e primas, \nconseq\u00fcentemente at\u00e9 minha pessoa.   \n\n \nAos meus parceiros do Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis, em especial a grande amiga \n\nRoseane Palavizini, com sua leitura do sut\u00edl entendendo que nossos esp\u00edritos conversam a um \nbom tempo e que nossa miss\u00e3o est\u00e1 firmada numa nova \u00e9tica para nosso mundo, deixando ele \nmuito mais belo e digno para as pessoas. A Daniel Silva, amigo, investigador da filosofia grega, \nmestre n\u00e3o s\u00f3 no xadrez, mas nos seus ensinamentos para minha vida, que tr\u00e1s na pr\u00e1tica de sua \npedagogia a id\u00e9ia de um mundo mais belo para todos. Ao Ricardo Callado, sua companheira \nEm\u00edlia e o seu beb\u00ea de semanas, confeccionado nesses dias de outono, por poder contar a \nqualquer hora com suas ajudas e escutar a qualquer momento um \u201cGalo Cinza\u201d demonstrando \nassim uma pessoa que transcende h\u00e1 uma simples amizade. Ao Mestre Udson nosso homem \nque ensina as coisas do mar, companheiro sensato que aprendo ao seu lado a espiritualidade, \nentendendo sua amizade como a extens\u00e3o de sua bela fam\u00edlia. A Ruy Braga que ensina seu \nolhar est\u00e9tico para compreendermos um pouco melhor nosso mundo. A Rita Silvana nossa \npedagoga baiana que ensina com suas atitudes que podemos mudar a cada dia e aprender \nsempre, construindo assim novas realidades. A outra baiana Aline Menezes que sempre fico \ncom saudades dos c\u00e2nticos dos povos da terra e a Lea \u00c9ster, nossa mulher exemplo de \ndedica\u00e7\u00e3o, amiga de grande sensibilidade. A Lav\u00ednia, nossa baiana-manezinha do Rio Tavares, \nque ensinou a todos quando tra\u00e7ou seu caminho e chegou at\u00e9 essa terra. Ao amigo, pai, e \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n7\n\ndiversificado Margo De Martino \u2018Dema\u2019, que mesmo estando longe fisicamente, seu esp\u00edrito \nautopoi\u00e9tico sempre esteve conosco quando precisamos. A Carlinha amiga que busca na \nexperi\u00eancia do dia a dia for\u00e7as para continuar aprendendo novas formas para aperfei\u00e7oar nossos \nensinamentos contribuindo para nossos sonhos. Ao Engenheiro Celso e a Engenheira L\u00fa, \nSanitaristas que trazem em seus esp\u00edritos a \u00e9tica e amizade necess\u00e1ria para fazer diferen\u00e7a em \nnossa caminhada. A colega Sandra que sonhou essa realidade e tr\u00e1s a chama autopoi\u00e9tica.  \n\n \nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus amigos de longas datas, Alexandre, Adriana e a sua \n\nfilhinha, a linda Gabriela que j\u00e1 est\u00e1 com dois anos, C\u00e9lio e Mariana, Geraldo e K\u00eania, amigos \nque compartilho intensamente momentos de suas vidas nestes \u00faltimos anos, Ig e Josane, com \nsuas conversas no caf\u00e9 da tarde em Sambaqui, arraigadas de trilha sonora com as suas \npequenas, Isadora e Laura. \n\n \nAos meus amigos e amigas, representados por Matheus, amigo de bingo de igreja, \n\ndos sambas de minha terra, das cervejas e dos amores, que com Renata, Marcos, Vanessa, entre \noutros amigos, compartilhamos nossas amizades. A M\u00e1rcia e Aleff que caminharam e \nvivenciaram comigo marcando o t\u00e9rmino deste ciclo em minha vida. Tamb\u00e9m lembrando \namigos como Marcelo Fi\u00faza, companheiro de tempos, Tages, outro parceiro-amigo, Te e \nSamantha, que posso agora compartilhar essa minha nova conquista, pois precisamos sempre de \npessoas que iluminem nossos caminhos. Ao amigo Manoel nosso mais novo e renomado \nhistoriador da Palho\u00e7a, que descobri ser o meu mais novo primo, em 5o grau, companheiro que \nsempre est\u00e1 disposto a ajudar e uma pessoa com valores invej\u00e1veis nesses dias. A Dina\u00ea, amiga, \nespecialista nas palavras, porque \u00e9 com elas que constru\u00edmos o mundo, por sua ajuda e \ndedica\u00e7\u00e3o em retribuir sempre, especialmente neste trabalho que concluo. \n\n \nAo Alexandre, nosso \u201cbluesman\u201d, rei da gaita e do viol\u00e3o, animando nossas festas, \n\nao \u00c1lvaro, nosso especialista em mapas que apareceu para completar nossa equipe, ao Rodrigo \ne Jo\u00e3o novos amigos da engenharia e aos colegas da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Bertoldo, Marina, Andr\u00e9a, \nDenis, Alfredo, L\u00facia, em nome de Raquel Catalano, amiga que se revelou pelo prazer de \ntrabalhar sobre um tema t\u00e3o pr\u00f3ximo de minha pessoa, os Recursos H\u00eddricos e em ensinar com \nsua determina\u00e7\u00e3o, que podemos seguir novos caminhos, acreditando em novas possibilidades e \na todos que sentaram ao meu lado e que hoje fazem parte deste processo, a minha constru\u00e7\u00e3o \ncomo pessoa e compartilharam os momentos de ang\u00fastia e alegrias, mostrando que o caminho \n\u00e9 sempre \u00e1rduo porem maravilhoso quando atravessado. \n\n \n Aos amigos e professores(as) do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \u2013 \nENS e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental - PPGEA, na figura da \nProfessor Doutor Daniel Jos\u00e9 da Silva, recebi n\u00e3o s\u00f3 a orienta\u00e7\u00e3o intelectual, mas tamb\u00e9m o \napoio de uma pessoa humana que vive intensamente as emo\u00e7\u00f5es da vida, coerente nos seus \nensinamentos e que sem sua dedica\u00e7\u00e3o, seria imposs\u00edvel tornar esse trabalho em uma realidade \nnecess\u00e1ria para nossos dias. \n \n As pessoas respons\u00e1veis pelo Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental e do \nPPGEA, Maur\u00edcio e Tha\u00eds que com sua paci\u00eancia resolveram nossos problemas nestes anos de \nestudos nesse Mestrado.  \n \n\nE finalmente agrade\u00e7o ao meu Deus, aquele que sempre est\u00e1 sobre todas as coisas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n8\n\nSUM\u00c1RIO \n \nLISTA DE FIGURAS  _____________________________________________  09 \nLISTA DE QUADROS  ____________________________________________  10 \nLISTA DE TABELAS  ____________________________________________   10 \nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS  _______________________________ 11 \nRESUMO / ABSTRACT ___________________________________________________  14 \n\n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  ____________________________________________  16 \n \n\n1.1. DEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA ____________________________________________  16 \n \n1.2. OBJETIVOS ______________________________________________________  19 \n\n \n1.3. JUSTIFICATIVA __________________________________________________  20 \n\n \n1.4. RELEV\u00c2NCIA ____________________________________________________   24 \n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  ________________________________  29 \n \n3. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ___________________________  57 \n \n4. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO \u2013 METODOL\u00d3GICA  ___________    60 \n \n5. RESULTADO: APLICA\u00c7\u00c3O METODOLOGIA HIST\u00d3RICA ______77 \n\n \n5.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CANOAS __   77 \n \n5.2. ERA I \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DOS ECOSSISTEMAS_________________________   80 \n \n5.3. ERA II \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE ______________________________ 130 \n\n \n5.4. ERA III \u2013 IN\u00cdCIO DA DEGRADA\u00c7\u00c3O  ______________________________ 144 \n\n \n5.5. ERA IV \u2013 CRISE ATUAL  __________________________________________ 169 \n\n \n5.6. ERA V \u2013 RELA\u00c7\u00d5ES SUSTENT\u00c1VEIS  _____________________________   184 \n\n \n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00c3O  __________________  200 \n \n7. BIBLIOGRAFIA ___________________________________________  207 \n \n8. ANEXOS  __________________________________________________ 217 \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n9\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n4.1. Unidade e Ambiente Externo ____________________________________________ 67 \n4.2. Pilares da \u00c9tica _______________________________________________________  68 \n4.3. Pilares da Est\u00e9tica _____________________________________________________ 68 \n4.4. Estrutura do PEDS ____________________________________________________ 73 \n5.1. Foto Rio Canoas: a montante na dire\u00e7\u00e3o da nascente - Urubici/SC ____________  78 \n5.2. Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas __________________________ 79 \n5.3. Big Bang _____________________________________________________________ 81 \n5.4. Aglomerado de Gal\u00e1xias ________________________________________________ 84 \n5.5. Via L\u00e1ctea / Posi\u00e7\u00e3o do Sol ______________________________________________ 85 \n5.6. Sistema Solar _________________________________________________________  86 \n5.7. Forma\u00e7\u00e3o das camadas do Planeta Terra __________________________________ 87 \n5.8. Planeta Terra _________________________________________________________ 88 \n5.9. Diagrama da Radia\u00e7\u00e3o Solar ____________________________________________  90 \n5.10. Biosfera _____________________________________________________________ 92 \n5.11. Quantidade de \u00c1gua no Mundo _________________________________________ 99 \n5.12. Representa\u00e7\u00e3o da Homeostase __________________________________________102 \n5.13. Representa\u00e7\u00e3o da Resili\u00eancia___________________________________________ 103 \n5.14. Mapa das Bacias Sedimentares do Brasil _________________________________108 \n5.15. Movimentos das Placas Tect\u00f4nicas ______________________________________ 109 \n5.16. Deriva Continental ___________________________________________________ 110 \n5.17. Evolu\u00e7\u00e3o da Pangea e situa\u00e7\u00e3o atual dos continentes_______________________ 111 \n5.18. Am\u00e9rica do Sul ______________________________________________________ 112 \n5.19. Mapa Geol\u00f3gico de Santa Catarina _____________________________________ 113 \n5.20. Foto - Serra do Rio do Rastro \u2013 Bom Jardim da Serra/SC __________________ 118 \n5.21. Foto - Morro da Igreja \u2013 Urubici/SC ____________________________________ 119 \n5.22. Aq\u00fc\u00edfero Guarani ____________________________________________________ 120 \n5.23. Foto-Forma\u00e7\u00e3o Bas\u00e1ltica sobre Arenito\u2013Serra do Corvo Branco \u2013 Urubici/SC__121 \n5.24. Cordilheira Mesoce\u00e2nica ______________________________________________ 121 \n5.25. Foto - Remanescente Floresta de Arauc\u00e1ria \u2013 Ponte Serrada/SC _____________ 123 \n5.26. Foto - Arauc\u00e1ria Angustif\u00f3lia - Bom Jardim da Serra/SC ___________________124 \n5.27. Remanescentes Mata Atl\u00e2ntica _________________________________________ 124 \n5.28. Mapa de abrang\u00eancia original das Florestas de Arauc\u00e1rias _________________  125 \n5.29. Mapa de abrang\u00eancia dos remanescentes de Florestas de Arauc\u00e1rias _________ 125 \n5.30. Foto - Floresta ou Mata Nebular \u2013 Urubici/SC ____________________________ 126 \n5.31. Foto - Campos de Altitude \u2013 Bom Jardim da Serra/SC _____________________ 127 \n5.32. Genealogia da Evolu\u00e7\u00e3o Homin\u00eddea _____________________________________ 138 \n5.33. Foto - \u00cdndia Xokleng \u2013 1975 ____________________________________________140 \n5.34. Regi\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o dos Povos da Terra em Santa Catarina _________________ 141 \n5.35. Foto - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \u2013 Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \u2013 Urubici/SC _______________142 \n5.36. Itiner\u00e1rio das tropas de gado do sul \u00e0 feira de Sorocaba ____________________ 164 \n5.37. Primeiros n\u00facleos de povoa\u00e7\u00f5es em Santa Catarina ________________________ 165 \n5.38. Popula\u00e7\u00f5es dos Continentes ____________________________________________172 \n5.39. Mapa dos munic\u00edpios pertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas _______173 \n5.40. Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o remanescente de Santa Catarina _______________________181 \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n10\n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n1.1. Resultado Geral da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica __________________________________25 \n1.2. Resultado do Cruzamento das Palavras-Chave ______________________________27 \n \n3.1. Metodologia da Pesquisa ________________________________________________ 57 \n \n4.1. Pedagogia do Amor _____________________________________________________75 \n \n5.1. Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da Vida na Terra___________________________________95 \n5.2. Estratigrafia da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 ______________________________ 115 \n\n \n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n5.1. Distribui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas no Brasil _________________________________________100 \n5.2. N\u00famero de Habitantes _________________________________________________ 174 \n5.3. Evolu\u00e7\u00e3o do N\u00famero de Habitantes ______________________________________ 175 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n11\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n \n\nA \u2013 \u00c1gua \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAMURES \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana \n\nAP \u2013 Antes do Presente \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCAPES \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoas de N\u00edvel Superior  \n\nCEDIBH \u2013 Centro de Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es para a Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCIDASC \u2013 Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\nCIRM \u2013 Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCNUMAD \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nCOC \u2013 Casa Oswaldo Cruz \n\nCRUB \u2013 Conselho de Reitores das Universidades Brasileiras \n\nCTC \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico \n\nDAE \u2013 Departamento de \u00c1gua e Esgoto \n\nDESC \u2013 Secretaria Estadual de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \n\nDIED \u2013 Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nDNA \u2013 \u00c1cido Ribonucleico \n\nDNOCS - Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \n\nDNOS \u2013 Departamento Nacional de Obras de Saneamento \n\nDOS \u2013 Divis\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria \n\nDURB \u2013 Diretoria de Desenvolvimento Urbano \n\nEA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEc \u2013 Equatorial Continental \n\nECO 92 \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvovimento \n\nEE \u2013 Education Enviroment \n\nENS \u2013 Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n12\n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFATMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nFBCN \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nFEHIDRO \u2013 Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos  \n\nFINEP \u2013 Financiadora de Estudos e Projetos \n\nFGV \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nFp \u2013 Frente Polar \n\nGEPAM \u2013 Ger\u00eancia de Planejamento Ambiental \n\nGERCO \u2013 Programa de Gerenciamento Costeiro \n\nGNGC \u2013 Conselho Nacional de Gerenciamento Costeiro \n\nHA \u2013 Hist\u00f3ria Ambiental \n\nHE \u2013 History Enviroment \n\nHH \u2013 History Health \n\nHISA \u2013 Hist\u00f3ria da Sa\u00fade P\u00fablica na Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\nHS \u2013 Hist\u00f3ria da Sa\u00fade \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBDF \u2013 Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIBICT \u2013 Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nICEPA \u2013 Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIDS \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Social \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Desporto \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMP \u2013 Minist\u00e9rio do Planejamento \n\nmTA \u2013 Massa Tropical Atl\u00e2ntica \n\nmP \u2013 Massa Polar \n\nmPA \u2013 Massa Polar Atl\u00e2ntica \n\nNEA \u2013 N\u00facleos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nPBDEE \u2013 Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n13\n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPIEA \u2013 Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nPETROBR\u00c1S \u2013 Petr\u00f3leo Brasileiro S/A (Sociedade An\u00f4nima) \n\nPNGC \u2013 Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPNUMA \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPONEA \u2013 Pol\u00edtica nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPRONEA \u2013 Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nRNA \u2013 \u00c1cido Desoxirribonucleico \n\nRH \u2013 Recursos H\u00eddricos \n\nRW \u2013 Resources Water \n\nSC \u2013 Santa Catarina \n\nSDM \u2013 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente de Santa Catarina \n\nSDS \u2013 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Social, Urbano e Meio Ambiente \n\nSEMA \u2013 Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\nSF \u2013 Servi\u00e7o Florestal \n\nSFAE \u2013 Servi\u00e7o Federal de \u00c1gua e Esgoto \n\nSPU \u2013 Secret\u00e1ria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \n\nTIC \u2013 Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nUDESC \u2013 Universidade do Estado de Santa Catarina \n\nUSP \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUFSCar - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o e a Cultura \n\nUNICAMP \u2013 Universidade de Campinas \n\nUNIPLAC \u2013 Universidade do Planalto Catarinense \n\nW \u2013 Water \n\nW \u2013 Water basin \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n14\n\nRESUMO \n\n \nSILVA, M\u00e1rcio C. C. Uma Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas a \nPartir da Investiga\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Ambiente - Estudo de Caso: Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. Florian\u00f3polis, 2004. 219 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Engenharia Ambiental) -  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental, Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n \nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva \nDefesa: 26/06/2004 \n \nPalavras-Chave: Recursos H\u00eddricos; \u00c1gua, Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\nHist\u00f3ria Ambiental; Hist\u00f3ria da Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nEste trabalho prop\u00f5e-se a contribuir no \u00e2mbito da Gest\u00e3o Social da \u00c1gua em nosso \n\npa\u00eds, conforme a Lei 9.433 de 1997, a partir de uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do ambiente como instrumento de Gest\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas. Utilizou-se a Metodologia Hist\u00f3rica junto \u00e0 Metodologia Pedag\u00f3gica e \u00e0 \n\nMetodologia Estrat\u00e9gica que apresenta o Modelo PEDS \u2013 Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, para construir o Plano Estrat\u00e9gico do \n\nComit\u00ea Canoas de forma participativa e qualificada. Ao ser aplicada a Metodologia \n\nHist\u00f3rica, percebe-se que, pelo vi\u00e9s da Hist\u00f3ria aliado a uma abordagem \n\npedag\u00f3gica, resgata-se a id\u00e9ia de sacralidade da natureza e, a partir da\u00ed, abre-se \n\numa possibilidade de restaurar a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza. Em decorr\u00eancia disso, \n\nentende-se o papel e a for\u00e7a do Modelo PEDS na constru\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nrealidade social. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n15\n\nABSTRACT \n \n\n \n\nKey Words: Resources Water, Water, Water Basin, History Enviroment, History \n\nHealth e Education Enviroment. \n\nThis study seeks to contribute to the Water Social Management sphere in our \n\ncountry as it is suggested by Law 9.4343 / 1997, and adopts a historical \n\ninvestigative methodology of the environment using the Canoas River Basin \n\nManagement as a tool. Three types of methodology were used: historical, \n\npedagogical and strategic, which thus represents the PEDS Model \u2013 Strategic \n\nPlanning for Self Sustained Development, so that a Strategic Planning for the \n\nCanoas Comity could be constructed in a participative and qualified way. The \n\nhistorical methodology, which takes the stance of history in alliance to a \n\npedagogical approach, allows for rescuing the idea of holy nature and, \n\nconsequently, leads to a possibitity of restoring the relationship between man and \n\nnature. This fact, in turn, triggers an understanding of the role and power of PEDS \n\nModel in constructing a new social reality. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n16\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n DEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA \n\n \n\nA Hist\u00f3ria da humanidade nos deparamos com registros provenientes daqueles que \n\nchegaram ao poder, venceram as guerras ou sucederam a lideran\u00e7a de alguns povos. Por sua \n\nvez, esses povos tamb\u00e9m t\u00eam uma hist\u00f3ria, diferente daquela escrita por quem venceu as \n\nguerras ou, de outra forma, chegou ao comando, e que n\u00e3o foi contada porque n\u00e3o fazia \n\nsentido \u00e0s necessidades do poder. Portanto, \u00e9 investigando e revelando cada fragmento dos \n\nnossos antepassados que se abrem as portas para o entendimento sobre as quest\u00f5es que \n\nassolam o nosso presente. Assim, podemos planejar as a\u00e7\u00f5es, agora com menos erros, em \n\ndire\u00e7\u00e3o a um futuro digno para todos. \n\n \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de Hist\u00f3ria, percebemos que os trabalhos produzidos \n\npelos alunos eram pouco consultados para pesquisas subseq\u00fcentes ou n\u00e3o eram utilizados na \n\na\u00e7\u00e3o concreta. A parti da\u00ed, tomamos a decis\u00e3o de seguir um \u00fanico prop\u00f3sito: contribuir, com a \n\nnossa pr\u00e1xis, para solucionar problemas e construir uma nova realidade para as pessoas. \n\n \n\nUm ano antes e tamb\u00e9m ap\u00f3s a conclus\u00e3o - em uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita - \n\nda gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, na Universidade Federal de Santa \n\nCatarina - UFSC, ainda n\u00e3o hav\u00edamos associado as id\u00e9ias \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental at\u00e9 ent\u00e3o. A prepara\u00e7\u00e3o havia girado em torno da atua\u00e7\u00e3o em empresas \n\nou prefeituras. Foi a\u00ed que surgiu o orientador da gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia, Prof. Daniel Silva. \n\nEle prop\u00f4s um trabalho a partir da Metodologia Hist\u00f3rica de sua Tese de Doutorado, Uma \n\nAbordagem Cognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 o \n\nPEDS1. Composta por cinco Eras Hist\u00f3ricas, a Metodologia ap\u00f3ia-se no chileno Luis Vitale2, \n\n                                                 \n1 SILVA, Daniel. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nFlorian\u00f3polis, 1998. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em engenheira de Produ\u00e7\u00e3o. UFSC. \n2  VITALE, Luis. Hacia uma historia del ambiente em Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Nueva Imagem, 1983. \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n17\n\nque lan\u00e7a um novo olhar sobre a Hist\u00f3ria Latino-Americana e uma nova id\u00e9ia sobre o \n\nambiente, onde o homem e a natureza fazem parte de uma \u00fanica hist\u00f3ria. \n\n \n\n Durante a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, percebe-se que a investiga\u00e7\u00e3o do passado \n\nfragmenta a Hist\u00f3ria em v\u00e1rias linhas de pesquisas, como a Hist\u00f3ria Cultural, Social, entre \n\noutras. No entanto, com Luis Vitale surge uma nova abordagem e Daniel Silva contribui com \n\nseu Modelo PEDS, estruturado pelas metodologias, propiciando a concretiza\u00e7\u00e3o dos nossos \n\nanseios e da pr\u00e1xis da Hist\u00f3ria. Al\u00e9m disso, os conhecimentos de Engenheiro Sanitarista muito \n\ncontribu\u00edram para que esta disserta\u00e7\u00e3o estivesse a servi\u00e7o da satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nhumanas, auxiliando as pessoas a constru\u00edrem uma Hist\u00f3ria mais significativa para elas e para \n\nas futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA possibilidade de atuar junto aos representantes de v\u00e1rios segmentos da sociedade \n\nno Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas, no trabalho de constru\u00e7\u00e3o de um Plano \n\nEstrat\u00e9gico, revelou o estado de degrada\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, bem como forneceram uma vis\u00e3o geral \n\nacerca da situa\u00e7\u00e3o das demais bacias em Santa Catarina e no Brasil. \n\n \n\nA \u00e9tica de degrada\u00e7\u00e3o dos rios e, conseq\u00fcentemente, de todas as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina, motiva sobremaneira a pesquisa, instiga a busca de novas \n\nabordagens e instrumentos que permitam contruir uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas. \n\n \n\nA Lei das \u00c1guas 9.433/97 \u00e9 um desses instrumentos da nova Pol\u00edtica Nacional das \n\n\u00c1guas para a Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no pa\u00eds. Dessa forma, prop\u00f5e-se a constitui\u00e7\u00e3o de \n\ncomit\u00eas de bacias compostos por volunt\u00e1rios e representantes da sociedade que, \n\nposteriormente organizados, possam estabelecer a Ag\u00eancia de Bacias. Conforme essa Lei, o \n\ncomit\u00ea deve ser formado por 1/3 de representantes do setor p\u00fablico, 1/3 do setor privado e 1/3 \n\ndo setor social. A hist\u00f3ria da degrada\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelada a um estilo insustent\u00e1vel que levou a \n\nquase totalidade dos rios ao esgotamento em nosso pa\u00eds. Uma das causas \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \n\ndesequilibrada do poder privado que se prov\u00e9m do poder p\u00fablico, determinando os grandes \n\nproblemas ambientais do nosso tempo. Para a forma\u00e7\u00e3o tripartite, a Lei das \u00c1guas avan\u00e7a \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o dual desses setores e prop\u00f5e a inclus\u00e3o de um terceiro setor, o social, que tem \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n18\n\ncomo fun\u00e7\u00e3o principal a media\u00e7\u00e3o entre os demais setores, trazendo \u00e0 tona o trip\u00e9 do \n\nparadigma da sustentabilidade. \n\n \n\nAssim, pode-se caminhar para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova realidade apoiada no \n\ninstrumento legal, atendendo a necessidade de abordagens que incluam as pessoas, isto \u00e9, \n\nparticipativas, qualificando cada uma delas. Conforme as aplica\u00e7\u00f5es anteriores e as defendidas \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o, com suas metodologias e teorias, o Modelo PEDS vislumbra a possibilidade \n\nde trilhar um novo caminho, incluindo a beleza, o religare com a natureza e a felicidade das \n\npessoas.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n19\n\n1.2.  OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1.   OBJETIVO GERAL \n\n \n\n\u2022 C o n t r i b u i r  p a r a  a  g e s t \u00e3 o  s o c i a l  d a  b a c i a  h i d r o g r \u00e1 f i c a  a  p a r t i r  d a  \n\nm e t o d o l o g i a  d e  i n v e s t i g a \u00e7 \u00e3 o  h i s t \u00f3 r i c a  d o  a m b i e n t e .  \n\n  \n\n1.2.2. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n \n\n\u2022 E s t u d a r  a  m e t o d o l o g i a  d e  i n v e s t i g a \u00e7 \u00e3 o  h i s t \u00f3 r i c a  c o m o  \n\ni n s t r u m e n t o  d e  g e s t \u00e3 o  d e  b a c i a  h i d r o g r \u00e1 f i c a ;  \n\n\u2022 Aplicar uma metodologia para a investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas; \n\n\u2022 Propor subs\u00eddios para a capacita\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n20\n\n1.3. JUSTIFICATIVA \n \n\nEm nosso pa\u00eds, foi criada uma nova Lei Federal, considerada uma das mais \n\navan\u00e7adas do mundo. Fundada no modelo franc\u00eas de gest\u00e3o, institui uma pol\u00edtica aos comit\u00eas \n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas, num gerenciamento compartilhado junto aos v\u00e1rios segmentos da \n\nsociedade. Desse modo, entende-se que o Comit\u00ea e as comunidades da bacia devam ser \n\ncapacitados para a constru\u00e7\u00e3o participativa, dentro do esp\u00edrito da Lei 9.433/97, incluindo as \n\npessoas no processo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em nosso pa\u00eds. Entende-se que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e o planejamento com os membros de um Comit\u00ea possibilitem a efetiva\u00e7\u00e3o de um \n\nprograma transdisciplinar e interinstitucional em prol das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e \n\nambientais das comunidades das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nA Lei Federal 9.433/97 institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\nestabelece a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas com a finalidade de promover o gerenciamento \n\ndescentralizado das bacias hidrogr\u00e1ficas e a sustentabilidade dos recursos h\u00eddricos. A \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas requerem a participa\u00e7\u00e3o qualificada da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, usu\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os governamentais. \n\n \n\nO Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas foi institu\u00eddo \n\npelo Decreto Estadual 3.515, de 2001, atendendo os dispositivos legais da Pol\u00edtica Estadual e \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. Por se tratar de uma bacia hidrogr\u00e1fica de dom\u00ednio estadual, \n\ncom significativa import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica para Santa Catarina, busca atender o disposto \n\nno art. 38 da Lei supracitada, propondo um Projeto Cooperativo e Interinstitucional, com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um processo pedag\u00f3gico de capacita\u00e7\u00e3o dos integrantes dos comit\u00eas. \n\n \n\nO Comit\u00ea Canoas tem representantes dos 28 munic\u00edpios envolvidos, com o \n\nobjetivo maior de promover a sua qualifica\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da Bacia. A partir \n\ndesse processo, o Comit\u00ea dever\u00e1 oportunizar um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento para a \n\nmedia\u00e7\u00e3o dos conflitos, promovendo a legitimidade das quest\u00f5es pertinentes ao \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel da Bacia do Rio Canoas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n21\n\nO Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas, percebendo as \n\nnecessidades emergenciais de sua afirma\u00e7\u00e3o e sem poder adquirir bens, por n\u00e3o constituir \n\npersonalidade jur\u00eddica, decide investir os recursos dispon\u00edveis na capacita\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nAssim foi criado o Grupo de Apoio T\u00e9cnico do Comit\u00ea Canoas, composto pela Universidade \n\nFederal de Santa Catarina - UFSC, Universidade do Planalto Catarinense - UNIPLAC, \n\nUniversidade do Estado de Santa Catarina \u2013 UDESC e Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina - EPAGRI. O Grupo elabora um Projeto de Forma\u00e7\u00e3o e \n\nCapacita\u00e7\u00e3o dos Integrantes do Comit\u00ea, dentro do esp\u00edrito da Lei 9.433/97, com o apoio \n\nfinanceiro do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos - FEHIDRO e metodol\u00f3gico do Instituto \n\nAutopoi\u00e9sis Brasilis. \n\n \n\nCom esse objetivo, aplica-se o Modelo PEDS, a Metodologia Hist\u00f3rica, e aborda-se \n\na Hist\u00f3ria Ambiental. Com o apoio te\u00f3rico dos paradigmas da sustentabilidade, \n\ntransdisciplinaridade, complexidade e autopoi\u00e9sis, prop\u00f5e-se o estudo e a contribui\u00e7\u00e3o do \n\naspecto legal para o planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, a partir da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea Canoas para a consolida\u00e7\u00e3o da nova pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\nsocial das \u00e1guas no pa\u00eds. \n\n  \n\nConforme a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, a gest\u00e3o social das \u00e1guas da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas parte da necessidade de envolver de forma participativa, \n\nintegradora e qualificada os representantes dos setores p\u00fablico, privado e social, a fim de \n\nconstruir um plano estrat\u00e9gico para os membros do Comit\u00ea Canoas, pois \u201ca \u00e1gua \u00e9 um bem \n\np\u00fablico inalien\u00e1vel\u201d conforme a Lei 9.433/97.  \n\n \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o de comunidades nas bacias prov\u00e9m de \n\npropostas com abordagem integradora, estabelecidas na Confer\u00eancia de Dublin, envolvendo a \n\nsociedade e a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, a necessidade de participa\u00e7\u00e3o social e o \n\nreconhecimento da \u00e1gua como um bem dotado de valor econ\u00f4mico.  E assim se discute a \n\nproblem\u00e1tica constante das reservas mundiais de \u00e1gua para o consumo da humanidade. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n22\n\n\u00c9 pr\u00f3posito desta disserta\u00e7\u00e3o construir pedagogicamente um processo de gest\u00e3o \n\nque inclua as necessidades diretas das comunidades da Bacia do Rio Canoas, como o controle \n\nsobre o reflorestamento de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das florestas de \n\narauc\u00e1rias, das matas ambr\u00f3filas mistas, campos de altitudes, matas nebulares, al\u00e9m de suas \n\nnascentes e matas ciliares. \n\n \n\nA escolha da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas*, como unidade de planejamento, \n\nparte do ponto de vista hidrogr\u00e1fico, pois a\u00ed nascem os dois principais rios formadores do Rio \n\nUruguai: o Rio Canoas e o Rio Pelotas. Al\u00e9m disso, destaca-se pela sua import\u00e2ncia geol\u00f3gica \n\nna hist\u00f3ria da configura\u00e7\u00e3o dos continentes e do planeta, trazendo \u00e0 tona a Hist\u00f3ria Ambiental. \n\nA regi\u00e3o serrana, como \u00e9 chamada, possui uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00fanica, coberta por rochas \n\n\u00edgneas. Nela encontra-se o basalto sobre o arenito que forma o aq\u00fc\u00edfero guarani, aflorando, em \n\nalguns pontos, a zona de recarga direta. Essa peculiaridade demonstra que a regi\u00e3o \u00e9 muito \n\nsens\u00edvel aos investimentos humanos.  \n\n \n\nAs comunidades da Bacia t\u00eam discutido sobre essa realidade, buscando solu\u00e7\u00f5es \n\npara os problemas de desmatamento, queimadas, degrada\u00e7\u00e3o das nascentes, extra\u00e7\u00e3o de areia, \n\nocupa\u00e7\u00e3o indevida das margens dos rios, dep\u00f3sito de lixo, despejo de dejetos da suinocultura e \n\nde esgotos domiciliares e industriais. \n\n  \n\nA forma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um processo pedag\u00f3gico permite \u00e0s pessoas o \n\nconhecimento das leis que regem a natureza, com o intuito de planejar, recuperar, preservar e  \n\nmonitorar o ambiente que os cerca. \n\n \n\nEm nosso pa\u00eds, \u00e9 um privil\u00e9gio estudar em Universidade P\u00fablica e Gratuita, \n\npodendo vivenciar e aplicar projetos de pesquisa e extens\u00e3o. Essa oportunidade pemite aos \n\npesquisadores a demonstra\u00e7\u00e3o da \u00e9tica, ao perceberem que todos os esfor\u00e7os est\u00e3o \n\ndirecionados \u00e0 efic\u00e1cia da solu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que afligem a nossa sociedade e o entorno.    \n\n \n\n                                                 \n* Segue na p\u00e1gina 79 a localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n23\n\nA consecu\u00e7\u00e3o desta pesquisa traz em seu bojo um investimento p\u00fablico. Por isso, o \n\nnosso trabalho justifica-se pelos seus fins, coloca-se a servi\u00e7o da sociedade e segue \n\ncomprometido com as pessoas que compartilham da mesma \u00e9tica e dos mesmos ideais.  \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n24\n\n1.4.   RELEV\u00c2NCIA \n \n\nA relev\u00e2ncia tem como objetivo destacar o assunto pesquisado atrav\u00e9s das \n\npalavras-chave, fazendo os cruzamentos cab\u00edveis para a comprova\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada, da contribui\u00e7\u00e3o do tema da disserta\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o cient\u00edfico \n\ne suas condi\u00e7\u00f5es de aplicabilidade na constru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica* da Hist\u00f3ria Ambiental. \n\n \n\nPara obter informa\u00e7\u00f5es que permitam demonstrar a contribui\u00e7\u00e3o da Engenharia \n\nSanit\u00e1ria e da Hist\u00f3ria Ambiental, considera-se a pesquisa bibliogr\u00e1fica. \n\n \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica foi realizada em \u00e2mbito local, nacional e internacional. As \n\nfontes locais incluem as pesquisas na Biblioteca Setorial da Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\ne na Biblioteca Universit\u00e1ria da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. Em esfera \n\nnacional, as bases de dados foram: Hist\u00f3ria da Sa\u00fade P\u00fablica na Am\u00e9rica Latina e Caribe - \n\nHISA, Casa Oswaldo cruz \u2013 COC, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas - FGV, Universidade de S\u00e3o Carlos \n\n- UFSCar, Universidade de S\u00e3o Paulo - USP, Universidade de Campinas - UNICAMP, Plataforma \n\nLATTES do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, CNPQ - \n\nInstitui\u00e7\u00e3o vinculada ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT e Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de \n\nN\u00edvel Superior - CAPES. A \u00faltima base de dados foi pesquisada em \u00e2mbito internacional.  \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica compreendeu as tr\u00eas esferas e englobou todos arquivos \n\ndispon\u00edveis nos bancos de dados para pesquisas. As refer\u00eancias encontradas na pesquisa geral \n\nindicam os onze principais itens do banco espec\u00edfico de dados.  \n\n \n\nA palavra-chave Hist\u00f3ria da Sa\u00fade foi utilizada na pesquisa da relev\u00e2ncia devido \n\nao seu car\u00e1ter essencial na Hist\u00f3ria do Brasil durante a virada do s\u00e9culo XIX para o XX, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es sanit\u00e1rias e ambientais daquele momento.  \n\n \n\n                                                 \n* A constru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica parte da linha construtivista do educador Paulo Freire. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n25\n\nAs palavras-chave pesquisadas foram: Recuros H\u00eddricos (Resources Water), \u00c1gua \n\n(Water), Bacias Hidrogr\u00e1ficas (Water Basin), Hist\u00f3ria Ambiental (History Enviroment), \n\nHist\u00f3ria da Sa\u00fade (History Health) e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Education Enviroment). \n\n \n\nSegue abaixo o resultado da pesquisa geral (quadro 1.1.) e os cruzamentos (quadro \n\n1.2.) das palavras-chave, efetuados entre outubro de 2003 e dezembro de 2004. \n\n \n PALAVRAS-CHAVE  \n\nBASE DE DADOS RH \n(RW) \n\nA \n(W) \n\nBH \n(WB) \n\nHA \n(HE) \n\nHS \n(HH) \n\nEA \n(EE) \n\n \n\nHISA 125 04 0 2.419 2.468 589  \nCOC 2 42 4 4 649 2  \n\nEPGE da FGV / \nTeses e \n\nDisserta\u00e7\u00e3o \n\n \n0 \n\n \n0 \n\n \n0 \n\n \n0 \n\n \n0 \n\n \n1 \n\n \n\nUFSCar / Teses e \nDisserta\u00e7\u00e3o \n\n0 0 0 0 \n \n\n0 1  \n\nUSP / Teses e \nDisserta\u00e7\u00e3o \n\n0 0 0 0 0 3  \n\nUNICAMP / Teses \ne Disserta\u00e7\u00e3o \n\n0 0 0 0 0 0  \n\nJournal of Water \nResources \n\nPlanning and \nManagement \n\n \n35 \n\n \n1839 \n\n \n29 \n\n \n0 \n\n \n0 \n\n \n2 \n\n \n\nLATTES/CNPQ        \nPalavra-Chave e \n\nRegistro Completo \n27.438 17.017 6.597 2.432 17.564 2.430  \n\nCAPES/\u00cdndice e \nResumos \n\n       \n\nBanco de teses        \nDisserta\u00e7\u00f5es e \n\nTeses \n +30  +30 +30 06 08 +30  \n\nMultidisciplinar        \nWeb of  Science 131.235 130.558 134.507 5.105 40.794 3.376  \n\nCi\u00eancias Exatas, da \nTerra e Engenharias \n\n       \n\nCompendex 25.142 291.561 8.524 01 618 02  \nCAPES/ Peri\u00f3dicos \n\ncom textos \ncompletos \n\n       \n\nNature 12.240 9.148 9.632 7.101 14.271 4.022  \nScience Direct \n\nOnline \n       \n\n- Acta Oecologia 6 43 6 23 1 0  \n- Advances in \nWater Resources \n\n69 406 41 10 3 0  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n26\n\n PALAVRAS-CHAVE  \nBASE DE DADOS RH \n\n(RR) \nA \n\n(W) \nBH \n\n(WB) \nHA \n\n(HH) \nHS \n\n(HH) \nEA \n\n(EE) \n \n\n- Journal of \nHistorical \nGeography \n\n1 8 2 74 16 9  \n\n- Journal of \nHydrology \n\n436 3.501 473 82 17 8  \n\n- Journal of \nStructural Geology \n\n0 66 243 310 0 1  \n\n- Ore Geology \nReviews \n\n4 71 72 41 0 0  \n\n- Ecological \nEngineering \n\n19 282 39 6 16 5  \n\n- Ecological \nModelling \n\n61 712 34 88 24 7  \n\n- Water Policy 44 156 21 5 9 2  \nSciELO        \n\n- Revista de Sa\u00fade \nP\u00fablica \n\n    2   \n\n- Cadernos de \nSa\u00fade P\u00fablica \n\n    9   \n\n- Ci\u00eancia e Sa\u00fade \nColetiva \n\n    1   \n\nCAPES / Outras \nfontes de pesquisa \nna web \n\n \n \n\n \n\n      \n\nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e \nci\u00eacias ambientais \n\n       \n\n- AGR\u00cdCOLA 19.901 19.901 19.901 1 0 0  \n - Geo Sources        \nBibliotecas \nNacionais e \nMuseus \n\n       \n\n- Funda\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Nacional \n\n248 1.698 62 20 64 214  \n\n         IBICT        \nBusca simples 334 1.711 161 1 4 118  \n\nBU/UFSC        \nTeses 7 33 7 3 7 3  \n\nDisserta\u00e7\u00f5es 18 20 23 8 33 218 TOTAL \nBiblio Setorial ENS 3 16 7 1 0 6  \n\nTOTAIS 229.341 492.904 185.338 29.467 17.153 19.046 973.252 \nQuadro 1.1.: Resultado Geral da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\nConforme a quantidade de registros encontrados a partir das bases de dados, foram \n\nefetuados os cruzamentos de palavras-chave, segundo o resultado geral desta pesquisa. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n27\n\nAs disserta\u00e7\u00f5es e teses da CAPES apresentam 185 mil t\u00edtulos, provenientes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino de todo pa\u00eds, entre o per\u00edodo de 1987 a 2001. Na pesquisa de amostra, \n\nalguns itens marcam um n\u00famero superior a 30 trabalhos, somados ao total com essa mesma \n\nunidade. Como o objetivo \u00e9 o cruzamento de palavras\u2013chave para a conclus\u00e3o da relev\u00e2ncia, o \n\nbanco de pesquisas da CAPES permite a pesquisa al\u00e9m dos 30 t\u00edtulos, auxiliando a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n CRUZAMENTO PALAVRAS-CHAVE \n\nBASE HA + RH HA + \u00c1gua HA + BH HA + HS HA + EA \nHISA 00 1 00 2 00 \nCOC 00 00 00 01 00 \n\nJournal of Water Resources \nPlanning and Management \n\n00 00 \n \n\n00 00 00 \n\nLATTES/ \nCNPQ \n\n     \n\nCAPES      \nDisserta\u00e7\u00f5es e Teses 00 00 00 00 2 \n\nWeb of Science 00 00 00 00 00 \nCompendex 00 00 00 00 00 \n\nNature 4 32 00 00 00 \nScience Direct Online      \n\n- Acta Oecologia 00 00 00 00 00 \n- Advances in Water Resources 00 00 00 00 00 \n- Journal of Historical Geography 00 00 00 00 00 \n- Journal of Hydrology 00 00 00 00 00 \n- Journal of Structural Geology 00 00 00 00 00 \n- Ore Geology Reviews 00 00 00 00 00 \n- Ecological Engineering 00 00 00 00 00 \n- Ecological Modelling 00 00 00 00 00 \n- Water Policy 00 00 00 00 00 \n\nBibliotecas Nacionais e Museus      \nFunda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional 00 00 00 00 00 \n\nIBICT 00 00 00 00 00 \nBiblioteca Universit\u00e1ria / UFSC      \n\nTeses 00 11 1 17 27 \nDisserta\u00e7\u00f5es 00 2 00 1 5 \n\nBibliot. Setorial Eng. Sanit\u00e1ria \nUFSC \n\n00 00 00 00 00 \n\nTOTAIS 4 46 1 23 33 \n   Quadro 1.2.: Resultado do Cruzamento das Palvras Chave \n \n\nPesquisando a base de dados HISA, destaca-se apenas um (1) t\u00edtulo que se refere ao \n\ncruzamento com a palavra-chave \u00c1gua, salientando a import\u00e2ncia do Saneamento B\u00e1sico e da \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental, com aperfei\u00e7oamento dos Recursos Humanos e Institucionais. Com a \n\npalavra-chave Hist\u00f3ria da Sa\u00fade, houve duas (2) incid\u00eancias, uma sobre a Hist\u00f3ria do \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n28\n\nSaneamento e a outra abordando a Sa\u00fade P\u00fablica para a Hist\u00f3ria da humanidade. Na Base \n\nCOC, houve apenas uma (1) ocorr\u00eancia da Hist\u00f3ria da Sa\u00fade, destacando tamb\u00e9m o \n\nSaneamento B\u00e1sico.  \n\n \n\nNas disserta\u00e7\u00f5es e teses da CAPES, destacam-se dois (2) t\u00edtulos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental nas escolas, na \u00e1rea de Planejamento do Desenvolvimento, abordando apenas a \n\nhist\u00f3ria factual dessas institui\u00e7\u00f5es. Ainda foram encontrados quatro (4) t\u00edtulos no cruzamento \n\ncom Recursos H\u00eddricos e trinta e dois (32) com \u00c1gua, na Revista Nature, do portal da CAPES e, \n\nem ambas investigadas, a Hist\u00f3ria Ambiental n\u00e3o se abre \u00e0 possibilidade pedag\u00f3gica. \n\n \n\nNa Biblioteca Setorial do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, \n\nforam pesquisadas 177 teses e disserta\u00e7\u00f5es e encontradas tr\u00eas (3) palavras-chave sobre \n\nRecursos H\u00eddricos, dezesseis (16) sobre \u00c1gua, sete (7) de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, nenhuma de \n\nHist\u00f3ria Ambiental e Hist\u00f3ria da Sa\u00fade e apenas seis (6) de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nDos 973.252 t\u00edtulos pesquisados, no cruzamento de Hist\u00f3ria Ambiental com as \n\ndemais palavras-chave, foram encontrados 4 t\u00edtulos relacionados aos Recursos H\u00eddricos, 46 \n\ncom \u00c1gua, 1 de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, 23 de Hist\u00f3ria da Sa\u00fade e 34 de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nDesse total de 112 t\u00edtulos e ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resumos de cada um deles, observa-se a \n\naus\u00eancia de uma abordagem que utilize a Hist\u00f3ria associada a um processo pedag\u00f3gico e \n\nqualificador, evidenciando o diferencial e a import\u00e2ncia do presente trabalho, al\u00e9m da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da pesquisa sobre esse tema.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n29\n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nNa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, foi utilizada a investiga\u00e7\u00e3o das palavras-chave nos bancos \n\nde dados da relev\u00e2ncia, adentrando, assim, no Estado da Arte de nosso trabalho. \n\n \n\nO Estado da Arte das pesquisas remeteu apenas \u00e0s ocorr\u00eancias dos cruzamentos \n\ndas palavras-chave referentes aos bancos de dados da Biblioteca da UFSC, com 67 t\u00edtulos. \n\nTodos s\u00e3o trabalhos direcionados \u00e0s suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Caracterizam-se pela historicidade \n\nde assuntos espec\u00edficos e utilizam a hist\u00f3ria factual, sem o olhar mais amplo que inclui a \n\nHist\u00f3ria Ambiental. \n\n \n\nConforme as pesquisas da relev\u00e2ncia, o trabalho que relaciona a Hist\u00f3ria \n\nAmbiental com a Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 a tese de  Cl\u00e9cio Azevedo da Silva, com o t\u00edtulo \u2018Las \n\npol\u00edticas de intervenci\u00f3n en cuencas hidrogr\u00e1ficas como estrategia de desarrollo territorial: um \n\nmodelo de evaluaci\u00f3n aplicado a Brasil\u2019. J\u00e1 entre os trabalhos que relacionam a Hist\u00f3ria \n\nAmbiental com os Recursos H\u00eddricos, destacam-se as teses espec\u00edficas sobre os estudos da \n\nHist\u00f3ria da Climatologia: \u2018Mars' volatile and climate history\u2019, \u2018Climate and water\u2019, \u2018Climate \n\nand atmospheric history of the past 420,000 years from the Vostok ice core\u2019, \u2018Antarctica, \n\nRapid freshening of the deep North Atlantic Ocean over the past four decades\u2019. \n\n \n\nNa Biblioteca Setorial do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, \n\nforam destacadas trinta (30) disserta\u00e7\u00f5es. Conforme o cruzamento, n\u00e3o encontramos nenhuma \n\npertin\u00eancia com a Hist\u00f3ria Ambiental. Destacam-se apenas seis (6) obras sobre Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, das quais quatro (4) s\u00e3o orientadas pelo professor Daniel Jos\u00e9 da Silva autor do \n\nPEDS. A disserta\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola: realidade, entraves, inova\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7a, de Thirza Schlichting de Lorenzi Pires, possui um ensaio sobre as origens da \n\nEduca\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria e dialoga com alguns autores pertinentes, como Fritjof Capra e Ilya \n\nPrigogine. \n\n \n\nVale destacar duas (2) teses da UFSC e uma (1) da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz - FOC. \n\nA tese proveniente da FOC \u00e9 um trabalho de doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica, de autoria de Elmo \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n30\n\nRodrigues da Silva, intitulado O Curso da \u00c1gua na Hist\u00f3ria: Simbologia, Moralidade e a \n\nGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, de 1998. Um dos destaques da UFSC \u00e9 uma tese que abre a \n\ndiscuss\u00e3o sobre as possibilidades educacionais oferecidas pelo uso das Tecnologias da \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 TIC, no espa\u00e7o educacional da Escola P\u00fablica, em Ambientes de \n\nAprendizagem Cooperativa, apoiados por computadores para o desenvolvimento do tema \n\ntransversal de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, em 2001, de Antonio Fernando Silveira Guerra e \n\nFrancisco Antonio Pereira Fialho. Outro trabalho significativo \u00e9 Uma Abordagem Cognitiva \n\nao Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 PEDS, de autoria de Daniel \n\nSilva, em 1998, no qual se encontra o embasamento desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAp\u00f3s a coleta de informa\u00e7\u00f5es nos bancos de dados, foram encontradas \n\nbibliografias de v\u00e1rios pesquisadores que dedicam suas vidas ao estudo das \u00e1guas, mas grande \n\nparte dos estudos est\u00e1 alicer\u00e7ada em disciplinas espec\u00edficas ministradas em escolas e \n\nuniversidades. Acredita-se que os seres humanos legitimam as \u00e1guas como um bem essencial a \n\ntodas as formas de vida do ambiente. Na atualidade, duas palavras designam todas as formas \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em benef\u00edcio da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade humana e a natureza: \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\n \n\nPode-se supor que a Hist\u00f3ria da humanidade, quase em sua totalidade, faz parte do \n\nper\u00edodo anterior ao in\u00edcio de nossa civiliza\u00e7\u00e3o. As teorias da evolu\u00e7\u00e3o humana tentam explicar \n\nos elos perdidos e alguns estudos revelam que grupos n\u00f4mades orientavam-se pelo planeta de \n\nacordo com a disponibilidade de alimento. Eram acompanhados por seus mitos e divindades, \n\nmas estavam principalmente ligados a uma essencialidade: as \u00e1guas. Esse povo homin\u00eddeo \u00e9 \n\nchamado de \u201cHomem Moderno\u201d pelo meio cient\u00edfico. Torna-se sedent\u00e1rio3 e, sob o olhar \n\nantropol\u00f3gico, segundo Eliade (1992, p.33) \u201cfunda seu mundo, no sentido de que fixa os \n\nlimites e assim estabelece a ordem c\u00f3smica\u201d seu axis mundi 4, nos vales f\u00e9rteis, pelo processo \n\nde drenagem e irriga\u00e7\u00e3o do p\u00e2ntano aluvial na bacia inferior dos rios Tigre e Eufrates, regi\u00e3o \n\nda Mesopot\u00e2mia. Surgem as civiliza\u00e7\u00f5es Sumeriana, Arcadiana e Amorita, hoje Iraque. \n\n                                                 \n3 TOYNBEE, Arnold. A Humanidade e a M\u00e3e Terra. Rio de Janeiro: Zahar, 1982. p.77. \n4 ELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano: a ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. p.38. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n31\n\nPara Rezende (2002, p.36), \u201cos sum\u00e9rios (5.000-4.000 a.C.) relacionavam a \u00e1gua \n\n\u00e0s mais importantes divindades, tendo constru\u00eddo, durante esse per\u00edodo, canais de irriga\u00e7\u00e3o, \n\ngalerias, recalques, cisternas, reservat\u00f3rios, po\u00e7os, t\u00faneis e aquedutos\u201d. \n\n \n\nNaquela \u00e9poca, o processo hist\u00f3rico caracterizava-se pela tecnologia das chamadas \n\nsociedades hidr\u00e1ulicas, com obras de irriga\u00e7\u00e3o, canaliza\u00e7\u00f5es e diques para o controle das \u00e1guas \n\ne a sobreviv\u00eancia de suas civiliza\u00e7\u00f5es. Conforme exp\u00f5e Toynbee: \n\n \nA manuten\u00e7\u00e3o do sistema de irriga\u00e7\u00e3o era a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 sobreviv\u00eancia de \ntoda a comunidade; a corv\u00e9ia p\u00fablica de manter em ordem os diques e canais fazia \nparte do dever do campon\u00eas, tanto quanto o cultivo de seus pr\u00f3prios campos; e todas \nas suas opera\u00e7\u00f5es tinham de ser cumpridas sob a dire\u00e7\u00e3o de autoridades p\u00fablicas, \ndado que a distribui\u00e7\u00e3o do fornecimento vital de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, em \ndeterminadas quantidades e esta\u00e7\u00f5es, exigia um comando \u00fanico, investido de poder \nirrefut\u00e1vel. (TOYNBEE, 1982, p.81) \n\n \n\nNum segundo momento, a aluvi\u00e3o do rio Nilo, no Egito, propicia o surgimento da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o eg\u00edpcia. Segundo Rezende (2002), \u201c[...] abaixo da Primeira Catarata, dava ao Egito \n\num curso naveg\u00e1vel em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 nascente ou \u00e0 embocadura, pois o Nilo corre a\u00ed do sul para o \n\nnorte, ao passo que o vento predominante no Egito \u00e9 o vento norte [...]\u201d. \n\n \n\nAl\u00e9m da Mesopot\u00e2mia, a Arqueologia5 revela tubos de cobre na \u00e9poca do fara\u00f3 \n\nQu\u00e9ops, no Egito, e o sistema de clarifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o abastecimento atrav\u00e9s da  \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do sulfato de alum\u00ednio. No vale do Indo, Paquist\u00e3o, h\u00e1 registros de t\u00e9cnicas \n\naplicadas ao abastecimento de \u00e1gua, al\u00e9m de sistemas de drenagem. Em Tell-Asmar, pr\u00f3ximo \n\na Bagd\u00e1, encontram-se reservat\u00f3rios de terra e ind\u00edcios de capta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea pelos povos \n\norientais. J\u00e1 em Nippur e Kahum, na \u00cdndia, h\u00e1 ind\u00edcios de obras com galerias de esgoto e \n\ndrenagem em m\u00e1rmore, respectivamente. No rio Amarelo, China, obseva-se a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as \u00e1guas e o cerne de suas civiliza\u00e7\u00f5es. \n\n                                                 \n \n \n \n \n \n5 AZEVEDO NETO, J. M. In: SILVA, Elmo R. O Curso da \u00c1gua na Hist\u00f3ria: simbologia, moralidade e a \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 1998. 201.f. Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) -  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nSa\u00fade P\u00fablica. Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, 1998. p.22. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n32\n\nAntigos escritos em s\u00e2ncrito registram a necessidade e o cuidado no consumo de \n\n\u00e1gua, o armazenamento em vasos de cobre, a filtra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de carv\u00e3o, areia e \n\ncascalho, a fervura de \u00e1gua e a aplica\u00e7\u00e3o de barras de ferro aquecidas em massa l\u00edquida. \n\n  \n\nOs povos antigos criam seus mundos \u201csacralizando\u201d6 os territ\u00f3rios, onde surgem as \n\nprimeiras habita\u00e7\u00f5es, comunidades, aldeias e cidades. \u00c9 o in\u00edcio de nossa civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Eliade: \nAs \u00e1guas simbolizam a soma universal das virtualidades: s\u00e3o fons et origo, o \nreservat\u00f3rio de todas as possibilidades de exist\u00eancia; precedem toda forma e \nsustentam toda cria\u00e7\u00e3o [...]. \u00c0 cosmogonia aqu\u00e1tica correspondem, ao n\u00edvel \nantropol\u00f3gico, as hologenias: a cren\u00e7a segundo a qual o g\u00eanero humano nasceu das \n\u00c1guas. (ELIADE , 1992, p.110) \n\n \n\nAp\u00f3s o homem estabelecer-se na terra produtiva, repete a cria\u00e7\u00e3o do mundo, a \n\n\u201ccosmogonia\u201d7, atrav\u00e9s de suas habita\u00e7\u00f5es, aldeias e cidades. A partir da Mesopot\u00e2mia, as \n\ncidades surgem em todas as dire\u00e7\u00f5es do Oriente Pr\u00f3ximo, sempre \u00e0s margens dos grandes rios, \n\nperpassando os s\u00e9culos, em todas as grandes civiliza\u00e7\u00f5es, Babil\u00f4nica, Ass\u00edria, Eg\u00edpcia, Persa, \n\nat\u00e9 as Guerras M\u00e9dicas, entre gregos e persas. Esse fato hist\u00f3rico desencadeia o processo de \n\nnascimento da Civiliza\u00e7\u00e3o Ocidental. Nesse momento, a Hist\u00f3ria est\u00e1 embebida pelas \u00e1guas do \n\nEgeu e do Mediterr\u00e2neo, onde se fundam as civiliza\u00e7\u00f5es dos Fen\u00edcios, Cretenses, Gregos, \n\nCartagineses e Romanos. A \u00faltima vai se expandir, bifurcar-se e converter-se ao Cristianismo. \n\nPor sua vez, os gregos marcam sua influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o da Civiliza\u00e7\u00e3o Ocidental ap\u00f3s as \n\nvit\u00f3rias sobre os persas. Os principais avan\u00e7os no mundo grego ocorrem nos s\u00e9culos VI e III \n\na.C. \u00c9 o per\u00edodo dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, S\u00f3crates, Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles e outros, entrando em cena a \n\nfigura de Hip\u00f3crates. Sua import\u00e2ncia adv\u00e9m da obra Dos ares, \u00e1guas e lugares, cujos \n\nensinamentos enfocam a purifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, com os processos de filtra\u00e7\u00e3o e fervura. \n\n \n\nTales, nascido em Mileto, matem\u00e1tico e astr\u00f4nomo, previu o eclipse do Sol em 585 \n\na.C. Pela tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, \u00e9 considerado o primeiro fil\u00f3sofo. Dele, s\u00f3 restaram interpreta\u00e7\u00f5es \n\nde outros fil\u00f3sofos, que lhe atribuem uma id\u00e9ia b\u00e1sica. Conforme Abr\u00e3o e Coscodai (2002, \n\n                                                 \n6 ELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano: a ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. p.43. \n7 Id., 1992, p.54. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n33\n\np.26) a id\u00e9ia \u201c[...] de que tudo se origina da \u00e1gua. A physis, ent\u00e3o, teria como \u00fanico princ\u00edpio \n\nesse elemento natural, presente em tudo [...]\u201d. \n\n \n\nNos estudos filos\u00f3ficos de Abr\u00e3o e Coscodai (2002, p.81-115), durante os \u00faltimos \n\nseis s\u00e9culos que antecedem o in\u00edcio da Era Crist\u00e3 na historiografia grega, destacam-se alguns \n\nautores considerados os precursores no estudo da Hist\u00f3ria. S\u00e3o eles: Hecateu de Mileto, com \n\nas genealogias das fam\u00edlias m\u00edticas; Caron, que trata da funda\u00e7\u00e3o de L\u00e2mpsaco; Xanto, com \n\nseus escritos sobre a Hist\u00f3ria da L\u00eddia; Hel\u00e2nico, que investiga a lista de reis e os arcontes, \n\nseguindo com a Hist\u00f3ria de Atenas; Hes\u00edodo, com Teogonia, a origem dos deuses e Os \n\nTrabalhos e os Dias, em que descreve a agricultura, a justi\u00e7a e o trabalho, al\u00e9m de relatos \n\nsobre Her\u00f3doto, considerado o pai da hist\u00f3ria. Tuc\u00eddides descreve a Guerra do Peloponeso, \n\nsucedido pelos historiadores modernos, Ct\u00e9sias, \u00c9foro, Teopompo e Timeu. Xenofonte, \n\ndisc\u00edpulo de S\u00f3crates, soldado, aventureiro, propriet\u00e1rio rural, \u00e9 escritor no estilo correlato, \n\nassim como Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides. Mais tarde, esse g\u00eanero \u00e9 estabelecido por Plutarco e \n\nDi\u00f3genes La\u00e9rcio. Considerado o \u00faltimo \u201chistoriador\u201d do per\u00edodo, Pol\u00edbio descreve o c\u00f3digo \n\npoligr\u00e2mico, C\u00f3digo de Pol\u00edbio e a Hist\u00f3ria de Roma, deixando como sucessores Dion\u00edsio de \n\nHalicarnasso, Diodoro S\u00edculo e Arriano. H\u00e1 autores que escreveram sobre outros povos. S\u00e3o \n\neles: D\u00edon C\u00e1ssio, Fl\u00e1vio Josefo, Apiano, Herodiano e o bispo crist\u00e3o Eus\u00e9bio, com sua \n\nHist\u00f3ria Universal. \n\n \n\nAqui se abre um espa\u00e7o para quatro grandes historiadores: Her\u00f3doto, Tuc\u00eddides, \n\nHomero e Hes\u00edodo. Eles remontam a uma gloriosa \u00e9poca da historiografia grega, entre os \n\ns\u00e9culos VI e III a.C. Em sua obra O Eco Grego8, a historiadora Edith Hamilton define esse \n\nper\u00edodo como \u201co extraordin\u00e1rio florescer do esp\u00edrito humano\u201d. \n\n \n\nSegundo Abr\u00e3o e Coscodai, (2002, p.81-115) Her\u00f3doto de Halicarnassos viveu \n\nentre 484-425 a.C. e foi chamado, por alguns fil\u00f3sofos, como C\u00edcero, o pai da Hist\u00f3ria, devido \n\nao seu esfor\u00e7o em reunir uma variedade de narrativas hist\u00f3ricas. Nasceu na \u00c1sia Menor em \n\nHalicarnassos, limite com o Imp\u00e9rio Persa. Posteriormente conheceu o Egito, a Fen\u00edcia, a \n\n                                                 \n \n8 HAMILTON, Edith. O Eco Grego. S\u00e3o Paulo: Editora Landy, 2001.  \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n34\n\nMesopot\u00e2mia, o norte do Mar Negro, o norte da \u00c1frica e a Gr\u00e9cia Continental. Acredita-se \n\nque, ao passar por Atenas, tenha presenciado o in\u00edcio da Guerra do Peloponeso. Escreveu Uma \n\nHist\u00f3ria sobre a Ass\u00edria (perdida) e sua grande obra, ISTORIAI, hoje traduzida pelo termo \n\n\u2018investiga\u00e7\u00f5es\u2019 e chamada atualmente de Hist\u00f3ria. A obra tinha como proposta conservar as \n\ngl\u00f3rias, os grandes e maravilhosos feitos dos helenos, b\u00e1rbaros e persas. Her\u00f3doto tecia relatos \n\ne coment\u00e1rios sobre os costumes dos diversos povos que entraram em contato com os gregos e \n\npersas. Ele n\u00e3o apenas compilou, como tamb\u00e9m investigou pessoalmente os acontecimentos \n\nque o interessavam. Esse \u00e9 um importante material para historiadores, antrop\u00f3logos, etn\u00f3logos \n\ne pesquisadores do per\u00edodo.  \n\n \n\nTuc\u00eddides nasceu em Atenas e viveu aproximadamente de 460-400 a.C. Foi \n\nconsiderado um historiador local, por escrever apenas a obra sobre A Hist\u00f3ria da Guerra do \n\nPeloponeso. Descreveu os acontecimentos factuais e fez uma cr\u00edtica focada nas paix\u00f5es e \n\ninteresses humanos, pois acreditava que n\u00e3o ocorressem pelas for\u00e7as do destino. Escreve uma \n\nnarrativa cronol\u00f3gica sobre os fatos, destacando os que ele considerava mais importantes. \n\nFicou conhecida sua atua\u00e7\u00e3o em negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e alian\u00e7as, destacando-se na esfera \n\nmilitar. \u00c9 poss\u00edvel perceber em sua obra uma cr\u00edtica com a inten\u00e7\u00e3o de analisar de forma isenta \n\nos acontecimentos, reconstituindo os discursos proferidos pelas pessoas. Tuc\u00eddides procura o \n\nsentido dos acontecimentos e o segredo dessa constru\u00e7\u00e3o no decorrer do tempo.  \n\n \n\nHomero \u00e9 um dos mais antigos poetas gregos e teria nascido cem anos antes de \n\nHer\u00f3doto. Escreveu poeticamente a Il\u00edada, de \u00cdlion, nome legend\u00e1rio da cidade de Tr\u00f3ia \n\ndevido a um ancestral dos reis troianos, e a Odiss\u00e9ia, que significa Ulisses, hist\u00f3ria sobre esse \n\nher\u00f3i grego, dando in\u00edcio \u00e0 Hist\u00f3ria Grega. Acredita-se que tenha compilado as hist\u00f3rias de \n\nseu povo, os aedos, os quais repassavam oralmente muitos contos atrav\u00e9s do teatro, dos cantos \n\ne das poesias, intercedendo junto aos povos das cidades. Para Vernant: \n\n \n[...] quando se aborda a leitura de Homero, o quadro muda: \u00e9 uma outra sociedade, \num mundo humano, j\u00e1 diferente, que se descobre na Il\u00edada, como se desde a idade \nhom\u00e9rica os gregos n\u00e3o pudessem compreender exatamente o aspecto da civiliza\u00e7\u00e3o \nmic\u00eanica \u00e0 qual se ligavam e que, por meio dos aedos, queriam fazer ressurgir do \npassado. Este corte na hist\u00f3ria do homem grego devemos tentar compreend\u00ea-lo, situ\u00e1-\nlo exatamente. (VERNANT, 2002, p.9). \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n35\n\nAbra\u00e3o e Coscodai (2002, p.81-115) afimam que, al\u00e9m da Il\u00edada e Odiss\u00e9ia, outras \n\nobras foram atribu\u00eddas a Homero de Halicarnassos, como o Margites, poema cr\u00f4nico a respeito \n\nde um her\u00f3i trapalh\u00e3o; a Betracomiomaquia, par\u00f3dia burlesca da Il\u00edada, que relata uma guerra \n\nentre r\u00e3s e ratos, al\u00e9m dos hinos hom\u00e9ricos. Seus poemas influenciaram grandes obras da \n\nhumanidade como a Eneida, de Virg\u00edlio, e Os Lus\u00edadas, de Cam\u00f5es. Segundo Plat\u00e3o, \u201cHomero \n\nfoi, no mais pleno sentido, o educador da Gr\u00e9cia\u201d.  \n\n \n\nSegundo sua obra Os trabalhos e os Dias, Hes\u00edodo viveu em Ascra, na Be\u00f3cia, no \n\nfinal do s\u00e9culo VIII, ou in\u00edcio do s\u00e9culo VII, num momento de crise diante das quest\u00f5es \n\nagr\u00e1rias e sociais. \u00c9 o mais antigo poeta grego e suas obras seguem como uma colet\u00e2nea de \n\nmitos e tradi\u00e7\u00f5es transmitidas pela oralidade na regi\u00e3o em que viveu. Teogonia sobrevive at\u00e9 \n\nos dias atuais, al\u00e9m de trechos do poema Escudo de H\u00e9racles. Teogonia conta o in\u00edcio do \n\nmundo atrav\u00e9s da cosmogonia, que se ocupa em explicar o princ\u00edpio do universo e a origem \n\ndos deuses com seus respectivos her\u00f3is. Os formatos dos textos revelam semelhan\u00e7as com os \n\nutilizados pelos hititas e babil\u00f4nicos. Na obra Os Trabalhos e os Dias, Hes\u00edodo relata os atritos \n\ncom seu irm\u00e3o, Perses, e traz informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a agricultura, a justi\u00e7a e o \n\ntrabalho. Enquanto Homero relata os problemas da aristocracia, Hes\u00edodo descreve a dif\u00edcil \n\nvida das pessoas do campo, demonstrando profundo conhecimento sobre a atividade rural. Ele \n\nfoi o primeiro a sistematizar os antigos mitos da cria\u00e7\u00e3o, organizando-os em uma l\u00f3gica.   \n\n \n\nAo pesquisar sobre esse importante per\u00edodo, a historiadora Edith Hamilton ressalta \n\nque os gregos s\u00f3 avan\u00e7aram porque conceberam a id\u00e9ia de liberdade enquanto, \n\n \n[...] nos magn\u00edficos imp\u00e9rios do mundo antigo, Egito, Babil\u00f4nia, Ass\u00edria, P\u00e9rsia, \ndurante seus milhares de anos de civiliza\u00e7\u00e3o, a liberdade era desconhecida, inopinada. \nFoi s\u00f3 quando os alicerces desses Imp\u00e9rios ru\u00edram que a id\u00e9ia da liberdade come\u00e7ou a \ndespertar nas mentes homens. O pa\u00eds no qual ela nasceu era [...] n\u00e3o oriental no modo \nde vida e pensamento e iria fixar sua marca permanentemente no Ocidente. \n(HAMILTON , 2001, p.15) \n\n \n\nSegundo Hamilton (2001, p.16), \u201ca liberdade nasceu na Gr\u00e9cia porque ali os \n\nhomens limitavam sua pr\u00f3pria liberdade\u201d. A id\u00e9ia de limite e liberdade \u00e9 expressa em grego na \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n36\n\npalavra Sophrosyn\u00e9 9, que n\u00e3o foi traduzida para as l\u00ednguas anglo-sax\u00f4nicas \u2013 como o ingl\u00eas - \n\nnem para o latim (povos latinos). Sophrosyn\u00e9 \u00e9 uma palavra que abarca dois sentidos \n\nsimultaneamente: a id\u00e9ia de \u2018liberdade com limites\u2019. Esses limites s\u00e3o aqueles estabelecidos \n\npela natureza humana de cada cidad\u00e3o grego e n\u00e3o apenas pelas leis dos c\u00f3digos de conduta. \n\nPara Hamilton (2001, p.25), \u201co poder do esp\u00edrito podia ser mais forte do que o poder de for\u00e7as \n\nf\u00edsicas extraordinariamente grandes\u201d. Para Edith Hamilton, \n\n \n[...] essa concep\u00e7\u00e3o do significado da liberdade iluminou os gregos. A qualidade que \nmais valorizavam \u2013 a palavra grega \u00e9 sophrosyn\u00e9 \u2013 \u00e9 inexprim\u00edvel por qualquer \npalavra \u00fanica do ingl\u00eas. \u00c9 com muita freq\u00fc\u00eancia traduzida por autocontrole, mas \nsignificava mais que isto. Era o esp\u00edrito por tr\u00e1s das duas grandes frases do or\u00e1culo de \nDelfos: Conhece-te a ti mesmo e Nada em excesso. A arrog\u00e2ncia, a insol\u00eancia era \naquela entre todas as qualidades a que os gregos mais abominavam. A sophrosyn\u00e9 era \nexatamente o oposto. Sua natureza residia, como diria Arist\u00f3teles, no excelente e \nsignificava aceitar os limites estabelecidos pela excel\u00eancia para a natureza humana, \nrefreando impulsos para a liberdade descontrolada, evitando o excesso, acatando as \nleis interiores da harmonia e da propor\u00e7\u00e3o. (HAMILTON, 2001, p.18-19)  \n\n \n\nHamilton (2001, p.19) ainda sup\u00f5e que, \u201catrav\u00e9s da sophrosyn\u00e9, a Gr\u00e9cia \n\ndescobriu como os seres humanos podiam viver juntos em liberdade e expressou sua \n\ndescoberta criando o primeiro governo aut\u00f4nomo do mundo\u201d.  \n\n \n\nJean-Pierre Vernant \u00e9 especialista de Hist\u00f3ria da Gr\u00e9cia Antiga e busca, em seus \n\nestudos, respostas a paradigmas humanistas perdidos ap\u00f3s o processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\npensamento grego, defendendo o fortalecimento de um pragmatismo mal-sucedido na \n\natualidade. Segue aprofundando que: \n\n \n[...] a sophrosyn\u00e9 parece implicar, sen\u00e3o um dualismo, pelo menos uma certa tens\u00e3o \nno homem entre dois elementos opostos: o que \u00e9 da ordem do thym\u00f3s, a afetividade, \nas emo\u00e7\u00f5es, as paix\u00f5es (temas favoritos da poesia l\u00edrica), e o que \u00e9 da ordem de uma \nprud\u00eancia refletida, de um c\u00e1lculo raciocinado (celebrados pelos Gn\u00f4micos). Essas \nfor\u00e7as da alma n\u00e3o est\u00e3o no mesmo plano. O thym\u00f3s \u00e9 feito para obedecer, para \nsubmeter-se. A cura da loucura, como tamb\u00e9m sua preven\u00e7\u00e3o, emprega os meios que \npermitem \u2018persuadir\u2019 o thym\u00f3s, torn\u00e1-lo disciplinado, d\u00f3cil ao comando, para que \njamais tente entrar em rebeli\u00e3o ou reinvidique uma supremacia, o que entregaria a \nalma \u00e0 desordem. [...] A sophrosyn\u00e9 realiza uma cidade harmoniosa e concorde, onde \nos ricos, longe de desejar sempre mais, d\u00e3o aos pobres o que lhes sobra e onde a \nmassa, longe de entrar em revolta, aceita submeter-se \u00e0queles que, sendo melhores, \nt\u00eam direito a possuir mais. (VERNANT, 2002, p.94-95). \n\n                                                 \n9 HAMILTON, Edith. O Eco Grego. S\u00e3o Paulo: Editora Landy, 2001. p.18. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n37\n\nPara Hamilton (2001, p.19), Sophrosyn\u00e9 proporciona ao contexto, \u201ca id\u00e9ia de que \n\nsomente o homem que se cont\u00e9m no \u00e2mbito de limites eleitos por ele mesmo pode ser livre\u201d e, \n\nassim, a m\u00e1xima \u201c\u00e9 um dos grandes legados dos gregos que ficou para n\u00f3s\u201d. \n\n \n\nCom a ascens\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano, houve a forma\u00e7\u00e3o do mundo greco-romano, \n\nsomando a influ\u00eancia dos gregos, a cultura e a religiosidade, com os mesmos deuses, por\u00e9m \n\nnomeados diferentemente. A l\u00edngua latina, o latim, proveniente dos povos das montanhas da \n\nPen\u00ednsula It\u00e1lica \u00e9 que vai direcionar o novo contexto e dar in\u00edcio ao novo imp\u00e9rio. \n\n \n\nOs romanos ficaram conhecidos por suas grandes obras de engenharia, como o \n\nesgotamento sanit\u00e1rio \u201ccloaca m\u00e1xima\u201d, a drenagem de p\u00e2ntanos, os espa\u00e7os para banhos e, \n\nprincipalmente, os aquedutos que traziam as \u00e1guas de grandes dist\u00e2ncias, al\u00e9m das bacias de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o para a melhoria da qualidade das \u00e1guas. Rezende (2002, p.39) descreve que, \n\n\u201cdurante o imp\u00e9rio de Augusto, foi criado um sistema de administra\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica em \n\nRoma, entre 27 a.C. e 14 d.C. Augusto criou uma C\u00e2mara de \u00c1gua, para cuidar dos assuntos \n\nreferentes ao suprimento e abastecimento de \u00e1gua [...]\u201d. \n\n \n\nDurante os s\u00e9culos VII a.C. ao IV d.C., o Imp\u00e9rio Romano destacou-se pelo \n\nabastecimento da cidade de Roma que continha um sistema de onze aquedutos, numa extens\u00e3o \n\ntotal de 422 quil\u00f4metros, para um consumo de 1.000 litros/habitantes.dia. \n\n \n\nAp\u00f3s a queda do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente e a sua assimila\u00e7\u00e3o, juntamente \n\ncom os povos b\u00e1rbaros, ao Cristianismo, adentramos a Idade M\u00e9dia. Eliade (1992, p.109) \n\ndestaca na B\u00edblia que \u201cas \u00c1guas existiam antes da Terra (conforme se exprime o G\u00eanesis, \u2018as \n\ntrevas cobriam a superf\u00edcie do abismo, e o Esp\u00edrito de Deus planava sobre as \u00e1guas\u2019)\u201d. \n\n \n\nA Igreja Crist\u00e3 Ortodoxa fixa seu axis mundi em Constantinopla, hoje Istambul, \n\nnas \u00e1guas do Mar Negro, estreito de B\u00f3sforos, e a Igreja Crist\u00e3 Ocidental, em Roma, na \n\nPen\u00ednsula It\u00e1lica. Os eventos da chamada Idade M\u00e9dia, por ocasi\u00e3o das epidemias, marcam a \n\ndificuldade das popula\u00e7\u00f5es ao acesso e \u00e0s pr\u00e1ticas do uso das \u00e1guas. Depois da fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndo Imp\u00e9rio Romano do Ocidente pelos b\u00e1rbaros, a Igreja deteve as informa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n38\n\nsa\u00fade em seus espa\u00e7os eclesi\u00e1sticos. O consumo de \u00e1gua atinge 1 litro/habitante.dia. Em \n\nalgumas cidades, tomam-se medidas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, com o c\u00f3digo sanit\u00e1rio e de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Depois de um press\u00e1gio, no \n\nano de 543, o Imp\u00e9rio Bizantino depara-se com a \u201cpeste de Justiniano\u201d. Mais tarde, pr\u00f3ximo \n\nao ano de 1348, repetem-se os \u201cmales divinos\u201d, a \u201cpeste negra\u201d ou \u201cpeste bub\u00f4nica\u201d, que \n\ndizimou aproximadamente um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. Devido \u00e0s epidemias, as pessoas \n\npassaram a tomar medidas para melhorar a higiene e preservar os cursos d\u2019\u00e1gua, minimizando, \n\nassim, as doen\u00e7as.  \n\n \n\nA \u201cIdade das Trevas\u201d se inicia com fortes embates pelo poder papal. Nesse \n\nper\u00edodo, n\u00e3o h\u00e1 praticamente nenhum avan\u00e7o significativo na expans\u00e3o populacional e nas \n\ntecnologias do mundo ocidental da Europa Feudal. Em Biz\u00e2ncio, sob o comando da Igreja \n\nOrtodoxa, as rela\u00e7\u00f5es da realeza com o papado estabilizam a pol\u00edtica, propiciando a \n\nlongevidade do Imp\u00e9rio Bizantino, at\u00e9 sua queda, no ano de 1453, pela a\u00e7\u00e3o dos otomanos. J\u00e1 \n\nem Roma, o poder papal se fortifica com o decl\u00ednio do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente e a \n\nascens\u00e3o do Cristianismo. \n\n \n\nO mundo ocidental ergue-se com a expans\u00e3o comercial atrav\u00e9s dos rios europeus, \n\na partir de G\u00eanova, Veneza e, outrora, Ravena, centros que movimentavam as mercadorias \n\nvindas do oriente e apreciadas nos castelos medievais. Com o passar dos anos, nas antigas \n\ncol\u00f4nias romanas e, em torno das estruturas eclesi\u00e1sticas, junto \u00e0s margens dos rios pr\u00f3ximos \n\naos castelos, com os burgos dominando o com\u00e9rcio, surgem das cidades. E origina-se uma \n\nnova economia que caracteriza a Europa Feudal at\u00e9 o fim da Idade M\u00e9dia, com o aparecimento \n\ndos Estados Nacionais e uma pol\u00edtica mercantilista at\u00e9 o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. \n\n \n\nPara Rezende (2002, p.45), a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \u201ca evolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e a industrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses capitalistas, principalmente na Inglaterra, Fran\u00e7a, \n\nAlemanha e Estados Unidos possibilitam a execu\u00e7\u00e3o em larga escala de sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua e de esgotamento sanit\u00e1rio [...]\u201d. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n39\n\nNo entanto, formam-se as aglomera\u00e7\u00f5es populacionais para os trabalhos nas \n\nf\u00e1bricas, imediatamente surgindo cidades sem infra-estrutura adequada que comprometeram a \n\nsa\u00fade das pessoas pela dificuldade de acesso \u00e0s \u00e1guas pot\u00e1veis.  \n\nDestacam-se alguns avan\u00e7os: o uso do sulfato de alum\u00ednio no tratamento de \u00e1gua \n\nna Inglaterra, no ano de 1767; a descoberta do cloro na Su\u00e9cia, em 1774, e sua utiliza\u00e7\u00e3o na \n\noxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica da \u00e1gua, a partir de 1830; a t\u00e9cnica de filtra\u00e7\u00e3o lenta na \n\nInglaterra, em 1827, com obras de abastecimento e drenagem no ano de 1850; as melhorias \n\nnos sistemas de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio na Alemanha, entre 1860 e \n\n1870, e, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, os esfor\u00e7os para moderniza\u00e7\u00e3o do \n\nsaneamento. Outros fatos importantes: a constru\u00e7\u00e3o da rede de esgotamento sanit\u00e1rio em Paris, \n\nno ano de 1833; a constru\u00e7\u00e3o do sistema de esgoto em Londres, a partir de 1855; as redes de \n\nesgotos em Buenos Aires, em 1874; a cria\u00e7\u00e3o de redes de esgotamento e reparti\u00e7\u00f5es de \u00e1guas e \n\nesgotos em Memphis, nos EUA, Hamburgo, Alemanha e no Brasil (S\u00e3o Paulo).  \n\nCom as melhorias realizadas em S\u00e3o Paulo, inicia-se o per\u00edodo do embate da \n\nTeoria dos Miasmas versus a Teoria do Cont\u00e1gio. Segundo Rezende: \n \n[...] a identifica\u00e7\u00e3o dos agentes etiol\u00f3gicos proporcionou a descoberta das vias de \ntransmiss\u00e3o, a interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano firmou-se como ferramenta usada no \ncontrole das doen\u00e7as, vindo ao encontro da necessidade de remodela\u00e7\u00e3o e \nmoderniza\u00e7\u00e3o das cidades, visando \u00e0 viabilidade da produ\u00e7\u00e3o. As doen\u00e7as de \nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddricas passaram a ser atacadas com a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de \ntratamento de \u00e1gua, constitu\u00eddos por etapa de filtra\u00e7\u00e3o seguida de clora\u00e7\u00e3o, \ninicialmente nos Estados Unidos e estendendo-se a outros pa\u00edses posteriormente. \n(REZENDE, 2002, p. 63-64)  \n\n \n\nCom a inser\u00e7\u00e3o da cultura europ\u00e9ia no continente americano, ocorre um marco \n\ndivis\u00f3rio na rela\u00e7\u00e3o entre as diversas popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones com as \u00e1guas. \n\n \n\nOs principais \u201cpovos da terra\u201d na Am\u00e9rica, os chamados pr\u00e9-colombianos, astecas, \n\nmaias, incas e seus ancestrais, utilizavam as \u00e1guas para as suas necessidades de consumo e em \n\nrituais religiosos. Os incas destacam-se por seus dutos e canais de drenagem, respectivamente \n\nem habita\u00e7\u00f5es e terra\u00e7os para agricultura. Tamb\u00e9m pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o andina, o povo qu\u00edchua \n\ntrabalhava o esgotamento sanit\u00e1rio, a drenagem, os reservat\u00f3rios de \u00e1gua e o uso da \u00e1gua para \n\nbanhos. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n40\n\nNos anos pr\u00f3ximos a 1500, as \u00e1guas levam os europeus para as Am\u00e9ricas que \n\nreproduzem as suas pr\u00e1ticas econ\u00f4micas, o modelo mercantilista e extrativista. Conforme o \n\nhistoriador Peregalli, (1994) nos primeiros anos, com o choque de duas civiliza\u00e7\u00f5es, \u201c[...] os \n\nastecas perceberam que os invasores n\u00e3o eram deuses e passaram a cham\u00e1-los de polpocas, \n\nque quer dizer b\u00e1rbaros\u201d. E ainda: \n \n\nPara conseguir os 20 mil quilos de ouro, remetidos \u00e0 Espanha entre 1503-1530 (antes \ndisso n\u00e3o existem registros), os espanh\u00f3is saquearam, mataram e roubaram. Os \nhistoriadores discutem o n\u00famero de mortos, mas ningu\u00e9m nega a trag\u00e9dia. Se a ilha \nde S\u00e3o Domingos tinha 8 milh\u00f5es de habitantes em 1492, em 1514 restavam 32 mil \nhomens. Se o vale do M\u00e9xico comportava 25 milh\u00f5es de pessoas, no final do s\u00e9culo \nn\u00e3o passaram de 70 mil. Sessenta e oito por cento dos maias pereceram nas m\u00e3os dos \nespanh\u00f3is. A popula\u00e7\u00e3o do Peru que, em 1530, era calculada em 10 milh\u00f5es, em 1560 \ncaiu para 2,5 milh\u00f5es. Um desastre demogr\u00e1fico. (REZENDE, 2002, p. 63-64) \n\n \n\nPara Peregalli (1994, p.7), \u201cos europeus dizimaram os construtores de uma \n\nciviliza\u00e7\u00e3o que, em muitos aspectos, superava a sua, desestruturaram um sistema produtivo \n\nque permitia a alimenta\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de pessoas, queimaram avan\u00e7os cient\u00edficos [...], \n\ndestru\u00edram as possibilidades de um desenvolvimento aut\u00f4nomo\u201d. \n\n \n\nNo Brasil, as duas principais Cartas de Achamento saem dos punhos do escriv\u00e3o \n\nPero Vaz de Caminha e do escriv\u00e3o da frota de Binot Palmier de Gonnevilille. O primeiro, a \n\nservi\u00e7o do Estado, traduz os interesses pela coloniza\u00e7\u00e3o e as possibilidades agr\u00edcolas. O \n\nsegundo atende aos interesses privados, volta-se exclusivamente \u00e0 pr\u00e1tica comercial da \n\nextra\u00e7\u00e3o dos bens naturais, determinando, em seus primeiros registros, a \u00e9tica europ\u00e9ia diante \n\ndo novo mundo. Perrone\u2013Mois\u00e9s assim argumenta: \n\n \nQuanto aos objetivos dos dois relatos, eles n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o diversos como se pode pensar \n\u00e0 primeira vista. Embora se trate, num caso, de um empreendimento estatal, e no \noutro, privado, os relatos dos mesmos s\u00e3o ambos interessados e visam a um proveito \nfinal de cunho particular: Caminha desejava o perd\u00e3o de seu genro, degredado em \nS\u00e3o Tom\u00e9; Gonneville e seus s\u00f3cios pretendiam ser ressarcidos de um preju\u00edzo. Em \nambos os casos, era necess\u00e1rio convencer e, at\u00e9 certo ponto, agradar. (PERRONE-\nMOIS\u00c9S, 1992. p.89) \n\n \n\nA pol\u00edtica portuguesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s col\u00f4nias produzia uma est\u00e9tica de destrui\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o foi diferente no Brasil. A extra\u00e7\u00e3o de tudo o que poderia ser comercializado com valor \n\necon\u00f4mico era levado para as terras lusitanas, produzindo aqui s\u00e9rios danos ambientais \u00e0s \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n41\n\nterras brasileiras. Mesmo ap\u00f3s a Independ\u00eancia, em 1822, e a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em \n\n1889, esse fractal de explora\u00e7\u00e3o permanece at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. Rezende diz que entre \n\n1500 e 1850, \n\n \n[...] no per\u00edodo colonial, quando se verificou a miscigena\u00e7\u00e3o das etnias ind\u00edgenas, \nbranca e negra, seus h\u00e1bitos e costumes determinaram o perfil sanit\u00e1rio do pa\u00eds, j\u00e1 \nque o estado se mantinha praticamente ausente da maioria das quest\u00f5es p\u00fablicas. A \nurbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil nos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII foi, dessa maneira, \ncaracterizada pela instabilidade, precariedade e provisoriedade do modo de vida da \npopula\u00e7\u00e3o (REZENDE , 2002, p.87) \n\n \n\nPara entender alguns aspectos ocorridos no processo hist\u00f3rico, \u00e9 preciso situar o \n\ncerne da Hist\u00f3ria Ambiental brasileira no Per\u00edodo Colonial. O historiador Jos\u00e9 A. P\u00e1dua  \n\ninvestigou o pensamento cr\u00edtico ambiental desse per\u00edodo e aponta o pensamento dos \n\nintelectuais brasileiros, indicando a dire\u00e7\u00e3o de suas influ\u00eancias e fazendo uma conex\u00e3o com os \n\nposs\u00edveis colaboradores da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ambiental de nosso pa\u00eds. P\u00e1dua, em seu livro, \n\nalega que: \n\n \n[...] em primeiro lugar, existe um conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es, temas e id\u00e9ias que foram \nretomados ao longo do tempo de forma recorrente e, em grande parte, acumulativa. \nEsse processo envolveu o estabelecimento de uma linhagem de pensadores e, em \nmuitas ocasi\u00f5es, os autores mais recentes citaram os mais antigos, promovendo uma \ndin\u00e2mica coletiva de produ\u00e7\u00e3o intelectual. (P\u00c1DUA, 2002, p. 13)  \n \n\nNesse momento hist\u00f3rico, a Hist\u00f3ria Ambiental necessita de um olhar voltado \u00e0  \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento dos pensadores do per\u00edodo. Estes, por sua vez, est\u00e3o embebidos nas \n\nid\u00e9ias pol\u00edtico-progressistas para a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. A complexidade de saberes dessas \n\npessoas leva \u00e0s multiplas especialidades de cada uma. Retoma-se P\u00e1dua:  \n\n \nEm segundo lugar, de modo ainda mais significativo, por ter sido poss\u00edvel encontrar, \napesar das diferen\u00e7as de forma e de conte\u00fado presentes em cada texto, um certo \ndenominador comum te\u00f3rico por tr\u00e1s de todos eles. Esse denominador comum foi \nessencialmente pol\u00edtico, cientificista, antropoc\u00eantrico e economicamente progressista. \nEm suma, profundamente enraizado no ide\u00e1rio iluminista herdado do s\u00e9culo XVIII. \n(P\u00c1DUA, 2002, p.13) \n\n \n\nPara entender as influ\u00eancias dos primeiros pensadores do Brasil, parte-se da \n\nUniversidade de Coimbra, em Portugal. P\u00e1dua comenta que: \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n42\n\n[...] come\u00e7aram a fluir alguns jovens da elite social do Brasil, j\u00e1 que no pa\u00eds n\u00e3o \nexistiam universidades. A grande maioria desses jovens \u2013 866 brasileiros formaram-\nse naquela universidade entre 1722 e 1822 \u2013 n\u00e3o chegou a adotar uma atividade \nintelectual regular ou a produzir algum tipo de cr\u00edtica quanto \u00e0 realidade da ent\u00e3o \ncol\u00f4nia. Mas uma minoria dentro desse universo veio a constituir a chamada \u201cgera\u00e7\u00e3o \nilustrada\u201d luso-brasileira, tornando-se o primeiro grupo de intelectuais nascidos no \npa\u00eds que absorveu as concep\u00e7\u00f5es de Filosofia Natural, Direito e Economia \u2013 e \ntamb\u00e9m o esp\u00edrito pragm\u00e1tico e progressista \u2013 que caracterizaram o Iluminismo \neuropeu (P\u00c1DUA, 2002, p.14) \n\n \n\nAinda sobre esse aspecto, P\u00e1dua afirma: \n\nUm importante ponto de agrega\u00e7\u00e3o para esses \u00faltimos foi a influ\u00eancia te\u00f3rica \nexercida pelo naturalista italiano Domenico Vandelli, que se estabeleceu em Portugal \ndurante o governo do Marqu\u00eas de Pombal. N\u00e3o foi por acaso que o governo \nportugu\u00eas convidou um representante do Iluminismo italiano, mais moderado e \npr\u00f3ximo do catolicismo, para apoiar a reforma universit\u00e1ria. (P\u00c1DUA, 2002, p.14) \n \n \n\nP\u00e1dua possui um olhar sobre a diversidade de abordagem dos temas ambientais e \n\nacreditava estarem quase sempre atrelados ao problema da escravid\u00e3o. Defende, ainda, uma \n\nbifurca\u00e7\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o dos autores, onde um grupo considerava a possibilidade de mudar o \n\ncar\u00e1ter ambiental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica destrutiva da economia brasileira e o outro, as tradi\u00e7\u00f5es \n\nde Bonif\u00e1cio e Joaquim Nabuco, os quais acreditavam que enquanto houvesse escravid\u00e3o n\u00e3o \n\npoder\u00edamos estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel entre o \u2018homem e a terra no Brasil\u2019. \n\n  \n\nEntre os diversos intelectuias desse per\u00edodo, P\u00e1dua aponta particularidades quando \n\ncomenta:  \nAlguns autores preocuparam-se particularmente com um aspecto da quest\u00e3o \nambiental, em geral o tema das florestas, enquanto outros lograram perceber a \nexist\u00eancia de uma multiplicidade de problemas interligados \u2018desflorestamentos, \nesgotamento dos solos, disponibilidade de \u00e1gua, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, extin\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies animais e vegetias, etc.\u2019. (P\u00c1DUA, 2002, p.14) \n \n \n\nPara P\u00e1dua, (2002, p.16) a maior express\u00e3o cr\u00edtica encontra-se na obra de Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio, que participou do grupo do iluminista italiano Domenico Vandelli,  em Coimbra. \n\nNa hist\u00f3ria factual, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio foi o Patriarca da Independ\u00eancia e jamais se poderia \n\nimaginar o seu importante papel na cr\u00edtica ambiental desse per\u00edodo. Abaixo segue a \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembl\u00e9ia Constituinte e Legislativa do Imp\u00e9rio do Brasil sobre a \n\nEscravatura, de 1823. Sob um olhar contempor\u00e2neo, o texto pode ser considerado futurista, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n43\n\nlevando em conta a beleza extraordin\u00e1ria e a sensibilidade de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrade e \n\nSilva. Seguem suas palavras: \n\n \nA Natureza fez tudo a nosso favor, n\u00f3s, por\u00e9m, pouco ou nada temos feito a favor da \nnatureza. Nossas terras est\u00e3o ermas, e as poucas que temos roteado s\u00e3o mal \ncultivadas, porque o s\u00e3o por bra\u00e7os indolentes e for\u00e7ados. Nossas numerosas minas, \npor falta de trabalhadores ativos e instru\u00eddos, est\u00e3o desconhecidas ou mal \naproveitadas. Nossas preciosas matas v\u00e3o desaparecendo, v\u00edtimas do fogo e do \nmachado destruidor da ignor\u00e2ncia e do ego\u00edsmo. Nossos montes e encostas v\u00e3o-se \nescalvando diariamente e, com o andar do tempo, faltar\u00e3o as chuvas fecundantes que \nfavore\u00e7am a vegeta\u00e7\u00e3o e alimentem nossas fontes e rios, sem o que o nosso belo \nBrasil, em menos de dois s\u00e9culos, ficar\u00e1 reduzido aos p\u00e1ramos e desertos \u00e1ridos da \nL\u00edbia. Vir\u00e1 ent\u00e3o este dia (dia terr\u00edvel e fatal), em que a ultrajada natureza se ache \nvingada de tantos erros e crimes cometidos. (P\u00c1DUA, 2002, p.5)   \n\n \n\nNos anos subseq\u00fcentes, ap\u00f3s a morte de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, P\u00e1dua afirma que as id\u00e9ias \n\npol\u00edtico-progressistas continuam dominando a cr\u00edtica ambiental brasileira, com os intelectuais  \n\nJoaquim Nabuco, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, Euclides da Cunha e outros. Destacam-se alguns autores \n\nnas \u00e1reas da Medicina, Ci\u00eancias Naturais, Artes, Agricultura, al\u00e9m de fazendeiros, pol\u00edticos, \n\ncientistas e abolicionistas. \n\n \n\nAs epidemias de c\u00f3lera, var\u00edola e febre amarela, entre outras, aparecem \n\nconstantemente, a partir da Idade M\u00e9dia at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, na Hist\u00f3ria da Sa\u00fade. O \n\nfator preponderante sempre foi o saneamento e sua rela\u00e7\u00e3o com o recurso \u201c\u00e1gua\u201d, conforme \n\ndiz Rezende: \nPode-se afirmar, por fim, que, ao final do s\u00e9culo XIX, os problemas de sa\u00fade foram \nassumidos como priorit\u00e1rios nos pa\u00edses capitalistas dominantes, e a avalia\u00e7\u00e3o de seus \nefeitos levou pessoas de esp\u00edrito p\u00fablico a lutarem por melhorias sociais que \nresultassem em solu\u00e7\u00f5es para esses problemas. (REZENDE, 2002, p.51) \n \n \n\nNa virada do s\u00e9culo XX, dois paradigmas10 se confrontavam. A Teoria \n\nContagionista superou a Teoria dos Miasmas m\u00f3rbidos e, posteriormente, surgiu a Teoria \n\nUnicasua, que corresponde a alguns aspectos do processo epidemiol\u00f3gico sobre as doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. E assim houve a cria\u00e7\u00e3o de vacinas. Nesse per\u00edodo, destaca-se o m\u00e9dico \n\n                                                 \n10KUHN, Thomas S. Estruturas das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas. Editora Perspectiva S.A. Cole\u00e7\u00e3o Debates. S\u00e3o \nPaulo, 1987. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n44\n\nsanitarista Oswaldo Cruz, na Diretoria Geral de Sa\u00fade P\u00fablica, atuando contra a febre amarela. \n\nDois momentos hist\u00f3ricos marcaram o Brasil: a Revolta da Vacina e a Pol\u00edtica Higienista11. \n\n \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX at\u00e9 o limiar do novo s\u00e9culo, ocorre um esfor\u00e7o \n\nem prol das concess\u00f5es dos servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto \u00e0 iniciativa privada no Brasil. A cidade \n\ndo Rio de Janeiro foi a primeira a possuir um sistema de esgotamento sanit\u00e1rio misto, isto \u00e9, \n\ncom coleta de \u00e1guas pluviais e residu\u00e1rias, no ano de 1862. Em Porto Alegre, houve uma \n\nconcess\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1guas, atendendo uma parcela reduzida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Fortaleza, em 1867, opera com os sistemas de chafarizes e Recife, em 1873, com o \n\nesgotamento sanit\u00e1rio. O Rio de Janeiro implantou o sistema de abastecimento domiciliar para \n\n10% da popula\u00e7\u00e3o, em 1876, e S\u00e3o Paulo, a Companhia de \u00c1guas e Esgoto, em 1877; Bel\u00e9m, \n\nem 1881, constr\u00f3i o sistema de abastecimento de \u00e1guas, e S\u00e3o Lu\u00eds, em 1890, aprimora os \n\nservi\u00e7os de \u00e1guas e esgotos; Florian\u00f3polis, em 1910, o Governo de Gustavo Richard, neto de \n\nfranceses, estabelece o canal do saneamento, antigo rio da bulha, hoje rio avenida, seguindo as \n\nmudan\u00e7as sanit\u00e1rias ocorridas na Fran\u00e7a, em seguida no Brasil. \n\n \n\nNo in\u00edcio do Per\u00edodo Republicano, com o fim da escravatura e o fortalecimento das \n\npol\u00edticas olig\u00e1rquicas caf\u00e9-com-leite, houve um completo abandono das popula\u00e7\u00f5es mais \n\nnecessitadas nos grandes centros do Brasil, e o governo chegou a enviar pessoas que viviam \n\nnas ruas para os confins da Amaz\u00f4nia. \n\n \n\nNessa \u00e9poca, entra em cena o engenheiro Saturnino de Brito, que participou da \n\nreforma sanit\u00e1ria da cidade de S\u00e3o Paulo, alertando sobre a disponibilidade dos Recursos \n\nH\u00eddricos, tanto para o abastecimento como para a gera\u00e7\u00e3o de energia. Em Santos, prop\u00f5e o \n\nsistema separador absoluto de esgotos. Sua grande contribui\u00e7\u00e3o foi a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \n\n\u00c1guas, em 1934, implantado cinco anos ap\u00f3s seu falecimento. \n\n \n\n                                                 \n11 CHALHOUB, Sidney. Cidade Febril: corti\u00e7os e epidemias na corte imperial. S\u00e3o Paulo: Cia da Letras, \n1996. p.8-9. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n45\n\nNa d\u00e9cada de 30, inicia-se com mais for\u00e7a o processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nas tecnologias necessitam de leis para implementarem as solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\ndecorrentes do desenvolvimento. Rezende destaca alguns marcos hist\u00f3ricos: \n\n \n1930: In\u00edcio do governo Get\u00falio Vargas, quando se investe, de imediato, em livrar o \nEstado do controle pol\u00edtico das oligarquias regionais. Para atingir essa meta, Vargas \nprometeu uma ampla reforma pol\u00edtica e administrativa, suspendendo a Constitui\u00e7\u00e3o \nde 1891 e passando a governar por decretos at\u00e9 1934, ano da promulga\u00e7\u00e3o da nova \nConstitui\u00e7\u00e3o. Inclu\u00eddas no conjunto das reformas realizadas por Vargas, as a\u00e7\u00f5es \nsanit\u00e1rias passaram a compartilhar com a Educa\u00e7\u00e3o o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \nSa\u00fade P\u00fablica, criado em 1930, e regulamentado em 1934. O novo minist\u00e9rio \ndeterminou uma ampla remodela\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os sanit\u00e1rios do pa\u00eds [...]. A partir de \n1934: nomea\u00e7\u00e3o, pelo governo federal, de interventores de sa\u00fade nos estados, com o \nobjetivo de criar ou reorganizar os Departamentos Estaduais de Saneamento (DES), \nnos quais foram instaladas se\u00e7\u00f5es de Engenheira Sanit\u00e1ria. Em 1937, os pr\u00f3prios \ngovernadores foram nomeados interventores de sa\u00fade pelo Presidente da Rep\u00fablica. \n(REZENDE, 2002, p.186-187) \n \n\n \n\nEm 1937, ocorre a cria\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Sa\u00fade, respons\u00e1vel por \n\na\u00e7\u00f5es de saneamento de pequena hidr\u00e1ulica para ter o controle sobre as doen\u00e7as end\u00eamicas. \n\nEm 1941, surge a Divis\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria \u2013 DOS, subordinada \u00e0 Se\u00e7\u00e3o de Engenharia \n\nSanit\u00e1ria. Junto \u00e0 DOS, foi criado tamb\u00e9m o Servi\u00e7o Federal de \u00c1gua e Esgoto \u2013 SFAE, em \n\n1945, depois transformado em Departamento de \u00c1gua e Esgoto \u2013 DAE. No parecer de \n\nResende, o SFAE foi criado para dar suporte ao programa de saneamento da Amaz\u00f4nia, \n\nexecutando uma s\u00e9rie de projetos para sistemas de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento \n\nsanit\u00e1rio naquela regi\u00e3o. A partir de 1940, surgem o Departamento Nacional de Obras de \n\nSaneamento \u2013 DNOS e o Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \u2013 DNOCS. Rezende \n\naponta que:  \n\n \n[...] conforme estabelecido pelo decreto-lei No 8.847, de 24/07/1946, a primeira \nreorganiza\u00e7\u00e3o do DNOS amplia [...] suas atribui\u00e7\u00f5es, que passaram a abranger todas \nas a\u00e7\u00f5es de saneamento e n\u00e3o apenas aquelas relacionadas \u00e0 drenagem e ao controle \nde inunda\u00e7\u00f5es, que eram a sua atribui\u00e7\u00e3o inicial. Entretanto, as atividades realizadas \npelo DNOS na d\u00e9cada de 1940 caracterizam-se pelo seu car\u00e1ter emergencial. \n(REZENDE, 2002, p.189) \n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n46\n\nPara Elmo Silva (1998, p.52), a Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 prop\u00f4s a regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, visando \u00e0 livre iniciativa e \u00e0 propriedade privada, reservando \n\n\u00e0 Uni\u00e3o o poder de legislar sobre as \u00e1guas. \n\n \n\nA d\u00e9cada de 60 representa um avan\u00e7o no gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, \n\napontando os primeiros passos para a Gest\u00e3o de Bacias Hidrog\u00e1ficas no Brasil. \n\n \n\nSegundo Silva (1998, p.4), o planejamento da Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas no \n\nBrasil \u201c[...] deve satisfazer a tr\u00eas requisitos b\u00e1sicos: [...] ser estrat\u00e9gico, participativo e \n\nqualificado na sociedade\u201d. E completa: \u201c[...] o Brasil n\u00e3o possui nenhuma dessas tr\u00eas \n\ncaracter\u00edsticas\u201d. \n\n \n\nA respeito da experi\u00eancia com bacias hidrogr\u00e1ficas, Silva explicita que: \n\n \n[...] no Brasil, iniciam-se, em 1963, [...] os primeiros Planos de Desenvolvimento de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas no Nordeste brasileiro, realizado pela SUDENE, com a \ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos franceses. No ano seguinte, os franceses aprovam a sua lei \nnacional de gerenciamento da \u00e1gua, criando o hoje famoso e copiado sistema de \nAg\u00eancias de Bacias. (SILVA,1998, p.5) \n \n \n\nE ainda: \n \n[...] com um atraso de 30 anos, estamos criando as nossas primeiras Ag\u00eancias de \nBacias. Nestas tr\u00eas d\u00e9cadas, experimentamos os Comit\u00eas de Estudos Integrados nos \nanos 70; os Cons\u00f3rcios Intermunicipais nos anos 80, para finalmente chegar aos \nComit\u00eas de Gerenciamento nos anos 90, esses \u00faltimos em resposta \u00e0s pol\u00edticas \nestaduais de Recursos H\u00eddricos. (SILVA, 1998, p.5) \n\n \n\nHoje, no limiar desse novo s\u00e9culo, colhem-se os resultados de alguns trabalhos que \n\ncome\u00e7aram na Confer\u00eancia do Rio de Janeiro - ECO 92. Destaca-se aqui um eficaz instrumento \n\nde gest\u00e3o para o gerenciamento e planejamento dos Recursos H\u00eddricos, a Lei 9.433/97, \n\ndenominada \u201cLei das \u00c1guas\u201d, que definiu a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos. Segundo \n\na Lei, o Comit\u00ea de Bacia prev\u00ea a constitui\u00e7\u00e3o de um \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d, ao propor uma \n\nnova pol\u00edtica de car\u00e1ter descentralizado, participativo e democr\u00e1tico para as entidades da \n\nsociedade civil e os usu\u00e1rios das \u00e1guas. Em Santa Catarina, os comit\u00eas seguem as orienta\u00e7\u00f5es \n\ndo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, em conformidade com a Lei 9433/97, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n47\n\ncompatibilizando, assim, as respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas com o Plano Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos.  \n\n \n\nPara que se compreenda a proposi\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, apresenta-se o contexto \n\nhist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, entendendo que ela deva ser vista em suas diversas \n\ndimens\u00f5es, conforme Pedrini: \n\n \n[...] a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) se insurge num contexto derivado do uso inadequado \ndos bens coletivos planet\u00e1rios em diferentes escalas espa\u00e7o-temporais. \u00c9 leg\u00edtimo \nsupor, ent\u00e3o, que devam ser explicitados alguns eventos trilhados pela EA no \ncontexto internacional, nacional, estadual e municipal. (PEDRINI, 1997, p.22) \n \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental teve seu in\u00edcio ligado a alguns movimentos individuais de \n\nfil\u00f3sofos, cientistas, artistas e religiosos. Em 1854, destaca-se a famosa carta do cacique de \n\nSeatle. No ano de 1863, um cientista chamado Thomas Huxley escreve um ensaio sobre a \n\ninterdepend\u00eancia entre os seres humanos e os demais seres, intitulado Evid\u00eancias sobre o \n\nLugar do Homem e a Natureza. No ano seguinte, George P. Marsh escreve O Homem e a \n\nNatureza que enfoca a a\u00e7\u00e3o do homem sobre os recursos naturais, explicitando o decl\u00ednio de \n\nciviliza\u00e7\u00f5es antigas e chamando a aten\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es ditas modernas. Em 1949, Aldo \n\nLeopoldo escreve A Sand County Almanac, levantando a quest\u00e3o da bio\u00e9tica no uso dos \n\nrecursos naturais. Em 1954, Albert Schweitzer ganha o Pr\u00eamio Nobel da Paz por referenciar as \n\ncoisas vivas, questionando os estilos de desenvolvimento.  \n\n \n\nAp\u00f3s os anos 50, respons\u00e1veis pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico que produziu \n\nimportantes altera\u00e7\u00f5es no ambiente, em 1962, a jornalista Raquel Carson lan\u00e7a uma \n\narrebatadora obra intitulada Primavera Silenciosa, revolucionando a hist\u00f3ria do ambientalismo \n\nno mundo. A partir dessa publica\u00e7\u00e3o, inicia-se o hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nEm 1968, \u201co ano que n\u00e3o acabou\u201d, o paradigma econ\u00f4mico foi questionado e \n\nsistematizado por trinta especialistas, e aberta a discuss\u00e3o sobre a crise atual e futura da \n\nhumanidade. Funda-se a\u00ed o Clube de Roma. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n48\n\nEm 1972, registra-se o marco inicial da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a Confer\u00eancia da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente Humano, conhecida tamb\u00e9m como a \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, que gerou a Declara\u00e7\u00e3o sobre o Ambiente Humano e estabeleceu o \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o Mundial. Conforme Pedrini (1997, p.25-26), no mesmo ano acontecem as \n\npublica\u00e7\u00f5es do Clube de Roma. Reunidas num relat\u00f3rio intitulado The Limits of Growth, \n\ngeram debates e \u201cestudos sobre o crescimento demogr\u00e1fico e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais\u201d, denunciando \u201co prov\u00e1vel colapso da humanidade. O modelo de crescimento humano \n\nprecisava ser reavaliado\u201d. Pedrini (1997, p.26) afirma que o Plano de A\u00e7\u00e3o Mundial adv\u00e9m \n\ndos debates na Confer\u00eancia de Estocolmo, com as contribui\u00e7\u00f5es do Clube de Roma. Esses \n\nacontecimentos propiciam avan\u00e7os significativos para que sejam tomadas medidas de \n\nemerg\u00eancia em pol\u00edticas ambientais internacionais, atingindo tamb\u00e9m o Brasil: \n \n\n Pela primeira vez, a EA foi, nesta declara\u00e7\u00e3o, reconhecida como essencial para \nsolucionar a crise ambiental internacional, enfatizando a prioriza\u00e7\u00e3o em reordenar \nsuas necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia na Terra. [...] O Plano de A\u00e7\u00e3o da \nConfer\u00eancia de Estocolmo recomendou a capacita\u00e7\u00e3o de professores e o \ndesenvolvimento de novos m\u00e9todos e recursos instrucionais para a EA. (PEDRINI, \n1997, p.26) \n\n \n\nNa vis\u00e3o de Dias (1993, p.21), a Confer\u00eancia de Estocolmo \u201creconheceu o \n\ndesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como elemento cr\u00edtico para o combate \u00e0 crise \n\nambiental no mundo e enfatizou a urg\u00eancia da necessidade do homem reordenar suas \n\nprioridades\u201d. \n\n \n\nAp\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo, a UNESCO promoveu quatro eventos \n\ninternacionais que abordavam tamb\u00e9m a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a Confer\u00eancia de Belgrado, a \n\nConfer\u00eancia de Tbilisi, a Confer\u00eancia de Moscou e a Declara\u00e7\u00e3o de Thessaloniki. \n\n \n\nEm 1975, a Confer\u00eancia de Belgrado conseguiu articular especialistas de sessenta e \n\ncinco pa\u00edses. O movimento culminou na Carta de Belgrado, que prop\u00f4s uma nova \u00e9tica \n\nplanet\u00e1ria para combater a pobreza, o analfabetismo, a fome, a polui\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a \n\ndomina\u00e7\u00e3o humanas, sugerindo a cria\u00e7\u00e3o do Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nEfetivamente elabora-se o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 PIEA, na UNESCO, \n\ncom publica\u00e7\u00f5es em forma de manuais, Environmental Education Series, retratando as \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n49\n\nexperi\u00eancias de v\u00e1rios pa\u00edses. Al\u00e9m disso, o PIEA possui um banco de dados sobre Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\n \n\nA Confer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, conhecida por \n\n\u201cConfer\u00eancia de Tbilisi\u201d, ocorreu em 1977, na Ge\u00f3rgia. Promovida pela UNESCO-PNUMA, \n\nproduziu a Declara\u00e7\u00e3o sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, documento t\u00e9cnico com finalidades, \n\nobjetivos, princ\u00edpios orientadores e estrat\u00e9gias para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Tamb\u00e9m se preocupou com o treinamento de pessoal, desenvolvimento de \n\nmateriais educativos, pesquisas de novos m\u00e9todos, processamento de dados e dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, colocando Tbilisi em destaque na evolu\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n \n\nAp\u00f3s Tbilisi, outros pa\u00edses come\u00e7am a implementar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, tais \n\ncomo a Inglaterra, a Fran\u00e7a e os Estados Unidos. No entanto, para Pedrini, \n\n \n[...] a Confer\u00eancia de Tbilisi n\u00e3o contemplou as demandas pedag\u00f3gicas emergentes \ninternacionalmente. Apenas a Confer\u00eancia de Moscou, onde educadores n\u00e3o \ngovernamentais participaram sem amarras formais, \u00e9 que, em conjunto com as \nanteriores, criou um arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico aperfei\u00e7oado. (PEDRINI,1997, \np.28-29) \n\n \n\nA Confer\u00eancia de Moscou realizou-se em 1987 e reuniu trezentos educadores \n\nambientais de cem pa\u00edses. Esse evento refor\u00e7ou os avan\u00e7os em Tbilisi, tornou expl\u00edcito o \n\ncompromisso da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de conscientizar e a transmitir informa\u00e7\u00f5es, desenvolver \n\nh\u00e1bitos e habilidades, promover valores, al\u00e9m de estabelecer crit\u00e9rios e padr\u00f5es para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas. Segundo Pedrini (1997, p.29), a EA deveria \u201cobjetivar modifica\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais nos campos cognitivo e afetivo\u201d. \n\n \n\nA Confer\u00eancia de Moscou tamb\u00e9m consolidou as recomenda\u00e7\u00f5es das duas \n\nconfer\u00eancias anteriores da UNESCO e propiciou outros eventos na Am\u00e9rica Latina: Costa Rica, \n\nem 1978, Argentina, em 1988, e Brasil, em 1991. Segundo Dias: \n\n \nO Brasil, imerso em intermin\u00e1veis e improdutivas discuss\u00f5es acad\u00eamicas sobre a \nnatureza da EA, emolduradas por crises pol\u00edtico-institucionais e socioecon\u00f4micas \ninfind\u00e1veis, viu a Confer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de \nMoscou (Moscou, CEI, 1987) chegar, sem ter muito que apresentar. Essa confer\u00eancia, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n50\n\nigualmente promovida pela UNESCO-PNUMA, reunia os pa\u00edses membros da ONU \npara uma avalia\u00e7\u00e3o do que fora realizado nos \u00faltimos dez anos e buscava \nredirecionamento para a EA no mundo. (DIAS, 1993, p.2-23) \n\n \n\nEm 1997, na Gr\u00e9cia, a Declara\u00e7\u00e3o de Thessaloniki contou com a participa\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais, n\u00e3o-governamentais \u2013 ONG\u2019s, e da sociedade civil de 83 pa\u00edses, \n\nna Confer\u00eancia Internacional em Ambiente e Sociedade: Educa\u00e7\u00e3o e Concientiza\u00e7\u00e3o para a \n\nSustentabilidade, organizada pela UNESCO. O evento revalidou as recomenda\u00e7\u00f5es e planos de \n\na\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Belgrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (1975), Tbilisi (1977), Moscou \n\n(1987) e Toronto (1992). Reafirma que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, conforme recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nTbilisi, dirige-se aos itens globais, inclu\u00eddos na agenda 21 e nas Confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, e volta-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, ou seja, para o ambiente e a \n\nsustentabilidade. A reorienta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o em todo o mundo consta no cap\u00edtulo 36, da \n\nagenda 21, e deve envolver n\u00e3o somente a comunidade educacional, mas tamb\u00e9m o governo, \n\nas institui\u00e7\u00f5es de financiamento e os demais setores.   \n\n \n\nA pr\u00f3xima Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \u2013 CNUMAD, chamada \u201cConfer\u00eancia do Rio de Janeiro, 1992\u201d, ficou \n\nconhecida como \u201cConfer\u00eancia de C\u00fapula da Terra\u201d, com a presen\u00e7a de cento e tr\u00eas chefes de \n\nEstado, num total de 182 pa\u00edses envolvidos. Dela se originou a \u201cCarta Brasileira para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d, que prop\u00f5e ao Estado incluir a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis, \n\ncome\u00e7ando pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Desporto - MEC e o Conselho de Reitores das \n\nUniversidades Brasileiras - CRUB, estimulando a responsabilidade dessas unidades \n\neducacionais. \n\n \n\nParalelamente ocorre tamb\u00e9m o encontro de dez mil Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais da sociedade civil, colocando em pauta quest\u00f5es essenciais sobre o tema na \n\n\u201cJornada Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d, que resultou no \u201cTratado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global\u201d. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n51\n\nNo Brasil, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental percorre um \u00e1rduo caminho at\u00e9 sua implanta\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento no ensino formal, n\u00e3o-formal e informal (difuso), sempre sujeita aos \n\ntr\u00e2mites pol\u00edticos.  \n\n \n\nAntes conhecida como Educa\u00e7\u00e3o Conservacionista, sua dimens\u00e3o ecol\u00f3gica j\u00e1 \n\nestava presente em 1948, na Pol\u00edtica Federal, desde a Conven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o da Flora, \n\nFauna e Belezas C\u00eanicas Naturais dos Pa\u00edses da Am\u00e9rica. Os governos envolvidos criam os \n\nparques nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Em 1965, sob o tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Florestal\u201d, \n\naparece no C\u00f3digo Florestal.  \n\n \n\nConforme Pedrini (1997, p.36), \u201c[...] a preocupa\u00e7\u00e3o em educar o p\u00fablico para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, mesmo que inicialmente numa concep\u00e7\u00e3o limitada \u00e0 abordagem \n\nnaturalista, j\u00e1 totalizava quase 50 anos. E foi pelo seu vi\u00e9s naturalista que a EA se instalou no \n\nPlano Federal Governamental\u201d. \n\n \n\nEm 1981, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 formalmente institu\u00edda no Brasil, com a Lei \n\nFederal No 6.938. Em 1988, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental foi citada pela primeira vez na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Brasileira e Pedrini critica sua dissocia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica. Segundo \n\nPedrini (1997, p.37), \u201ccomo um de seus princ\u00edpios, a EA deveria ser praticada n\u00e3o s\u00f3 na \n\ninst\u00e2ncia formal \u2018em todos os n\u00edveis de ensino\u2019, como na informal \u2018educa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria\u2019, \n\nobjetivando capacitar a sociedade para a participa\u00e7\u00e3o ativa na edifica\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nideal\u201d. \n\n \n\nSegundo Silva (1999, p.1), \u201co primeiro curso de especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Brasil aconteceu em 1983, oferecido pela Universidade de Bras\u00edlia, a pedido da \n\nSecretaria Especial de Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\u201d. \n\n \n\nEm 1985, a Secretaria Especial do Meio Ambiente \u2013 SEMA - prop\u00f5e uma minuta de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de uma pol\u00edtica de EA no Brasil. A partir de 1980, a \n\nEA passou a ser implementada em diferentes esferas: organiza\u00e7\u00f5es governamentais, n\u00e3o-\n\ngovernamentais, setor privado e movimentos sociais e ambientalistas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n52\n\n \n\nEm 1988, a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 FBCN - promove \n\no Primeiro Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para o Meio Ambiente, financiado pelas seguintes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es: SEMA, CNPq, FINEP, BNDES, PETROBR\u00c1S e Sociedade Brasileira dos Engenheiros \n\nFlorestais. \n\n \n\nEm 1992, no IV Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente, foram \n\napresentados 27 trabalhos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Em 1994, elabora-se o Programa Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - PRONEA, sob o comando do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e \n\ndos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA -, com a cria\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho formado \n\npor educadores da Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 DIED. Sua vers\u00e3o \u00e9 aperfei\u00e7oada por \n\neducadores do MEC e t\u00e9cnicos da UNESCO, e suas diretrizes s\u00e3o publicadas em 1996. \n\n \n\nEm 1987, atrav\u00e9s do MEC, o Governo Federal prop\u00f5e o car\u00e1ter interdisciplinar da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis de ensino. Em 1991, expede uma portaria instituindo \n\na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como conte\u00fado disciplinar e apresenta sua pol\u00edtica com um projeto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nJ\u00e1 o IV Congresso Latino-Americano de Educadores Ambientais ocorreu no Rio \n\nde Janeiro, em 1995, com a discuss\u00e3o do projeto de lei No 3.792-A, de 1993, sobre a cria\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 PONEA. Em 1996, o PONEA \u00e9 severamente \n\ncriticado por Pedrini no Semin\u00e1rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e a Nova Ordem Mundial\u201d (RJ).  \n\n \n\nEm 1992, no Rio de Janeiro, o Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Desporto, conhecido \n\ncomo MEC, ap\u00f3ia a Carta Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, resultante de experi\u00eancias \n\nnacionais e internacionais, na discuss\u00e3o de metodologias e curr\u00edculos para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. No mesmo ano, o IBAMA, cria as Superintend\u00eancias Estaduais, os N\u00facleos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 NEA. \n\n \n\nEm 1997, articula-se o Levantamento Nacional de Projetos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, realizado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. No ano de 1998, articula-se o Projeto \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n53\n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Programa de Saneamento Ambiental \u201cBahia Azul\u201d do Governo do \n\nEstado da Bahia. \n\n \n\nEm nosso Estado, destacam-se: o Programa Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u201cViva a Floresta Viva\u201d, do Governo do Estado de Santa Catarina, em 1996; a Lei de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, da d\u00e9cada de 90; o Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea \n\nCanoas, de 2003, e o Plano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Munic\u00edpio de Blumenau, \n\nem 2002. Da\u00ed resulta, em 2003, a primeira Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de Santa Catarina, \n\noriunda de um processo de gest\u00e3o participativa, integradora e qualificada dos representantes \n\ndas diversas institui\u00e7\u00f5es desse munic\u00edpio. \n\n \n\nEm Santa Catarina, o Modelo de Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 PEDS - foi aplicado, numa primeira vers\u00e3o em 1997, dentro do Programa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u201cViva a Floresta Viva\u201d. Depois foi aplicado em Salvador 1998, \n\nrepresentando um avan\u00e7o metodol\u00f3gico quando utilizado no Projeto \u201cBahia Azul\u201d. \n\nRecentemente foi aplicado atrav\u00e9s do Plano de Gest\u00e3o dos Res\u00edduos da Suinocultura em Bra\u00e7o \n\ndo Norte, em 2003; no Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas, em 2002, na Regi\u00e3o Serrana; e no \n\nPlano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Munic\u00edpio de Blumenau, em 2002. Para Silva, \n\n \nO [...] PEDS \u00e9 um modelo cognitivo que trabalha com tr\u00eas etapas bem claras: uma \nprimeira, de sensibiliza\u00e7\u00e3o; uma segunda, de capacita\u00e7\u00e3o e a \u00faltima, de \ngerenciamento. Em cada uma dessas etapas, o modelo usa estruturas cognitivas, \natrav\u00e9s das quais o participante do processo tem condi\u00e7\u00f5es de aprender com o seu \npr\u00f3prio operar. A primeira estrutura re\u00fane a abordagem est\u00e9tica, a afetiva e a \ncognitiva e \u00e9 respons\u00e1vel pela inser\u00e7\u00e3o do participante na onda civilizat\u00f3ria do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; a segunda re\u00fane a metodologia estrat\u00e9gica, a hist\u00f3rica e \na pedag\u00f3gica e \u00e9 respons\u00e1vel pela qualifica\u00e7\u00e3o do participante, e a terceira articula \numa vis\u00e3o participativa, autonomista e informacional do gerenciamento dos projetos \nespec\u00edficos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, elaborados na etapa anterior. O Modelo \ntrabalha a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade como processo pedag\u00f3gico, no qual os \nparticipantes desenvolvem uma atividade cognitiva de aprendizagem com a sua \npr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o no processo, atrav\u00e9s de uma pedagogia construtivista, em que \nconceitos e estrat\u00e9gias s\u00e3o constru\u00eddos e elaborados por meio de um dom\u00ednio \nlingu\u00edstico, facilitador de a\u00e7\u00f5es cooperativas de interven\u00e7\u00e3o na realidade ambiental da \npessoa. (SILVA, 1998, p. 166) \n \n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n54\n\nNo \u201cViva a Floresta Viva\u201d a Metodologia Hist\u00f3rica do PEDS, estruturava-se em \n\nquatro \u201cEras\u201d e a Metodologia Pedag\u00f3gica, em quatro \u201cConceitos Operacionais\u201d. No primeiro \n\nmomento, o PEDS \u00e9 aplicado com uma estrutura adaptada a partir dos cinco momentos \n\nhist\u00f3ricos inseridos na Metodologia Hist\u00f3rica do Chileno Luis Vitale12. Conforme Silva: \n \n\n\u201c[...] Este autor prop\u00f5e cinco per\u00edodos hist\u00f3ricos [...]. O primeiro, que trata da \nforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas antes do surgimento do homem americano, originou o \nitem Ecologia Regional, com [...] a caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, principais \necossistemas, recursos naturais: ar, \u00e1gua, solos, flora, fauna e recursos naturais n\u00e3o-\nrenov\u00e1veis. O segundo item, A ocupa\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio, \u00e9 formado pelos tr\u00eas per\u00edodos \nseguintes propostos por Vitale. \u00c9 quando se d\u00e1 o resgate hist\u00f3rico propriamente dito: \n[...] Era da Integra\u00e7\u00e3o Homem-Natureza, Era das Culturas Ind\u00edgenas, Era da \nColoniza\u00e7\u00e3o. O quinto e \u00faltimo proposto por Vitale \u00e9 o da Atual Sociedade Urbano-\nIndustrial, que modela o desenvolvimento contempor\u00e2neo latino-americano. (SILVA, \n1991, p.94) \n\n \n\nLuis Vitale prop\u00f5e uma Ci\u00eancia do Ambiente para responder \u00e0 crise ambiental da \n\nAm\u00e9rica Latina, investigando o processo hist\u00f3rico dos ecossistemas latino-americanos, desde a \n\n\u00e9poca pr\u00e9-colombiana at\u00e9 a crise ecol\u00f3gica atual. Segundo Vitale: \n\n \nO objetivo da nova ci\u00eancia seria sistematizar os progressos de cada ci\u00eancia em \nparticular, utilizando a reorganiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos atuais e o aproveitamento \ndos avan\u00e7os cient\u00edficos para analisar o processo ambiental com um crit\u00e9rio global. \nPor um lado, os te\u00f3ricos da ci\u00eancia ambiental produziram conhecimentos novos e, ao \nmesmo tempo, orientaram, promoveram e sugeriram determinadas investiga\u00e7\u00f5es aos \nespecialistas de cada disciplina cient\u00edfica que contribu\u00edram para o enfoque global da \nrealidade. [...] A nova ci\u00eancia analisar\u00e1 o homem como parte indissol\u00favel do \nambiente. Nem uma das ci\u00eancias atuais, inclu\u00eddas as sociais, [...] puderam \ncompreender que o homem est\u00e1 dentro do ambiente e sua evolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada \npela natureza. (VITALE, 1983, p.15) \n \n \n\nVitale prop\u00f5e sua Metodologia Hist\u00f3rica dividida em cinco itens: O Meio Natural \n\nantes da Apari\u00e7\u00e3o do Homem, a Era da Integra\u00e7\u00e3o do Homem com a Natureza, As Altas \n\nCulturas Abor\u00edgines e o Come\u00e7o da Altera\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Latino-Americanos, O \n\nProcesso Hist\u00f3rico da Depend\u00eancia e Deteriora\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Latinos Americanos e, ao \n\nfinal, a Sociedade Industrial-Urbana e a Crise Ambiental da Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\n                                                 \n12 VITALE, Luis. Hacia uma historia del ambiente em Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Nueva Imagem, 1983. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n55\n\nO Meio Natural antes da Apari\u00e7\u00e3o do Homem parte do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta h\u00e1 4,6 milh\u00f5es de anos, das v\u00e1rias eras geol\u00f3gicas, configura a vida aqu\u00e1tica e \n\nterrestre, com a flora, a fauna e a origem do ancestral comum no continente de Gondwana, \n\nparte da Pangea. \n\n \n\nA Era da Integra\u00e7\u00e3o do Homem com a Natureza \u00e9 o per\u00edodo que constitui 95% da \n\nHist\u00f3ria do homem americano e situa-se entre 100 mil e 3 mil anos antes de nossa era. \n\nSeguem-se os momentos hist\u00f3ricos referentes aos povos que antecederam os europeus, a \n\ncol\u00f4nia espanhola e a rep\u00fablica, enfocando a sobreviv\u00eancia de alguns povos coletores, \n\nca\u00e7adores e pescadores, mesmo dizimados e discriminados pelos colonizadores. Ressaltam-se, \n\nainda, as teorias sobre o surgimento do homem na Am\u00e9rica pelo Estreito de Bering, o \n\npatrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, com os estudos dos s\u00edtios, e as primeiras sociedades dos povos da \n\nAm\u00e9rica. \n\n \n\nAs Altas Culturas Abor\u00edgines e o Come\u00e7o da Altera\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Latino-\n\nAmericanos partem das sociedades coletoras e agr\u00edcolas na Europa e \u00c1sia, h\u00e1 10.000 anos e na \n\nAm\u00e9rica, h\u00e1 4.000 anos passados. Segundo Vitale (1983, p.41), o per\u00edodo \u201csignifica o come\u00e7o \n\nda altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\u201d. O homem estabelece uma rela\u00e7\u00e3o com a natureza a partir da \n\nagricultura e tamb\u00e9m da domestica\u00e7\u00e3o dos animais. Gera tecnologias pr\u00f3prias para a \n\nagricultura e a minerometalurgia, estabelecendo a integra\u00e7\u00e3o cultural com a manifesta\u00e7\u00e3o de \n\nseus trabalhos em metal e pedra, inspirados na natureza. Cria um regime social comunit\u00e1rio, \n\nsem propriedades privadas e com fazendas coletivas. Surge o imp\u00e9rio dos incas, maias e \n\nastecas. \n\n \n\nO Processo Hist\u00f3rico da Depend\u00eancia e Deteriora\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Latino-\n\nAmericanos parte da coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, sua expans\u00e3o de terras e a cobi\u00e7a pelos metais. \n\nAo ser incorporada ao mercado mundial capitalista, a Am\u00e9rica Latina mant\u00e9m esse fractal de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho e produ\u00e7\u00e3o para o mercado externo E passa pelo per\u00edodo colonial, \n\nrepublicano e atual, sempre destruindo o ambiente.  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n56\n\nDe 1930 a 1940, com a industrializa\u00e7\u00e3o, a Sociedade Industrial-Urbana e a Crise \n\nAmbiental da Am\u00e9rica Latina seguem gerando a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do ar, da terra e \n\ndesencadeando uma crise ecol\u00f3gica sem precedentes, at\u00e9 os dias atuais. \n\n \n\nEm 1998, surge o Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, o \n\nPEDS. Tese de Doutorado do professor Daniel Jos\u00e9 da Silva que com as contribui\u00e7\u00f5es de Luis \n\nVitale, prop\u00f5e uma Metodologia Hist\u00f3rica composta de Quatro Eras Hist\u00f3ricas: Era da \n\nForma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas, Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente, Era da Degrada\u00e7\u00e3o da Natureza e \n\na Era da Crise Atual. \n\n \n\nNo mesmo ano, inicia-se o Projeto \u201cBahia Azul\u201d, em Salvador (Bahia). Durante a \n\naplica\u00e7\u00e3o do PEDS, houve a possibilidade de mais um avan\u00e7o na metodologia, ao ser inserida a \n\nEra das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis. Al\u00e9m disso, complementa-se a Metodologia Pedag\u00f3gica com \n\num Conceito Operacional, o de Sa\u00fade Integral. O avan\u00e7o tamb\u00e9m se deve \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o da \n\nArquiteta Urbanista Roseane Sim\u00f5es Palavizini. \n\n \n\nEm sua \u00faltima vers\u00e3o, com a Metodologia Hist\u00f3rica composta por Cinco Eras, o \n\nPEDS passa a ser aplicado em projetos nos estados da Bahia, Tocantins, Sergipe e Santa \n\nCatarina. Assim, demonstra sua evolu\u00e7\u00e3o e flexibilidade ao adaptar-se a diversas realidades, \n\nal\u00e9m de conduzir as pessoas ao religare \u00e0 natureza.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n57\n\n3.  CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n \nNesta disserta\u00e7\u00e3o, foi aplicada a Metodologia Hist\u00f3rica para a investiga\u00e7\u00e3o do \n\nambiente na gest\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas do Estado de Santa Catarina, cujos \n\nresultados ser\u00e3o apresentados nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Como par\u00e2metro para a sua \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, destaca-se o Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u201cBahia Azul\u201d, executado na cidade \n\nde Salvador no Estado da Bahia, em 1998.  \n\n \n\nO projeto foi escolhido por ser representativo: o primeiro a elaborar o tra\u00e7ado e a \n\ncolocar em pr\u00e1tica a Era V. No entanto, sabe-se que apenas uma aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 suficiente para caracteriz\u00e1-lo como avan\u00e7o. Por esse motivo, releva-se aqui a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um projeto centrado na Bacia do Rio Canoas, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas \n\nempregadas em v\u00e1rios estados brasileiros. No quadro a seguir, observam-se as evolu\u00e7\u00f5es desta \n\nMetodologia, tendo em vista a sua utiliza\u00e7\u00e3o na mencionada Bacia Hidrogr\u00e1fica. Cinco Eras \n\nHist\u00f3ricas abrem os respectivos eixos tem\u00e1ticos, estabelecendo os objetivos pedag\u00f3gicos das \n\naplica\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0s comunidades do entorno da Ba\u00eda de Todos os Santos (1998) e, em \n\nSanta Catarina, mais especificamente voltadas aos munic\u00edpios que pertencem \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas (2002). Primeiramente referencia-se a plasticidade do Modelo \n\nPEDS - Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, por adaptar-se \u00e0 \n\ndiversidade de ambientes e pessoas.  \n\nMetodologia Hist\u00f3rica do PEDS - Aplica\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina \nProjetos  \n\nEixos Tem\u00e1ticos \n\nEstado da Bahia - Salvador - \nProjeto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Bahia Azul/1998 \n\nEstado de Santa Catarina \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas - Regi\u00e3o Serrana/2002\nO Surgimento do \n\nUniverso \n\nA Forma\u00e7\u00e3o do \nPlaneta \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da  \nBiosfera \n\n \n \n\nERA I \nFORMA\u00c7\u00c3O \n\nDOS \nECOSSISTEMAS \n\n \nEcossistema Local \n\n \n* Consolidar a Consci\u00eancia \nBiosf\u00e9rica e Ecol\u00f3gica, atrav\u00e9s \nda perspectiva hist\u00f3rica da \nforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \nIsso significa capacitar as \npessoas para o reconhecimento \nda unicidade da biosfera e da \norganiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da \nnatureza como um resultado \nhist\u00f3rico de bilh\u00f5es de anos.  \n\n \n* Possibilitar \u00e0s pessoas uma \nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica.  \n* Desenvolver o racioc\u00ednio \necol\u00f3gico, permitindo a \naproxima\u00e7\u00e3o entre o \nconhecimento e a l\u00f3gica, a \norganiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, a \ninterdepend\u00eancia e os ciclos. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n58\n\nMetodologia Hist\u00f3rica do PEDS - Aplica\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina \nProjetos  \n\nEixos Tem\u00e1ticos \n\nEstado da Bahia - Salvador -    \nProjeto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Bahia Azul/1998 \n\nEstado de Santa Catarina \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas - Regi\u00e3o Serrana/2002\nO Surgimento do \n\nHomem \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es com a \nNatureza \n\nO Surgimento das \nCulturas dos \n\nFilhos da Terra \n\n \n \n \n\nERA II \nFORMA\u00c7\u00c3O DO \n\nAMBIENTE \n\nA Forma\u00e7\u00e3o do \nAmbiente \n\n \n* Consolidar a consci\u00eancia \nambiental, capacitando as \npessoas para o reconhecimento \nda degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o \nambiental como resultado \nhist\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es entre as \norganiza\u00e7\u00f5es culturais da \nsociedade e as organiza\u00e7\u00f5es \necossist\u00eamicas da natureza.  \n\n \n* Recuperar a identidade da \nsociedade humana integrada \u00e0  \nnatureza. Abrir espa\u00e7os de \nreflex\u00e3o sobre o \ndistanciamento entre a \nsociedade atual e a natureza, \nredescobrindo-a a partir da \nhist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do \nambiente e da valoriza\u00e7\u00e3o da \ncultura dos povos da terra.  \n\n \nHist\u00f3rico da \nColoniza\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nValores Culturais \n \n\n \nTecnologias da \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n \n \n \n\nERA III \nIN\u00cdCIO DA \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n  \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do \nAmbiente \n\n \n* Aprofundar a discuss\u00e3o sobre \na nossa heran\u00e7a colonial. \nProporcionar a visualiza\u00e7\u00e3o da \ncoloniza\u00e7\u00e3o como processo \nhist\u00f3rico e sistem\u00e1tico de \napropria\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da \nnatureza. O estudo dessa Era \ndeve contribuir para a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade \ncultural sustentada e de uma \ncidadania ambiental. \n\n * Elaborar uma releitura cr\u00edtica \nsobre a Hist\u00f3ria da Coloniza\u00e7\u00e3o \ne o in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o do \nambiente. Construir uma nova \nrealidade e possibilitar \u00e0s \npessoas o religare com a \nnatureza, sacralizando esse \nespa\u00e7o.  \n\n \nHist\u00f3rico da \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n \nCultura Pol\u00edtica \n\n \n \n \n \n \n\nERA IV \nCRISE ATUAL \n\nDegrada\u00e7\u00e3o \nAmbiental Atual: \n\nSociedade e \nNatureza \n\n \n* Propiciar a discuss\u00e3o sobre a \ninsustentabilidade ecol\u00f3gica, \nsocial e econ\u00f4mica do atual \nestilo de desenvolvimento.  \nResgatar a hist\u00f3ria da crise \nambiental a partir dos \nindicadores de degrada\u00e7\u00e3o da \nsociedade e da natureza. \nConsolidar a solidariedade \nentre as pessoas e a rela\u00e7\u00e3o \nentre elas e a natureza, tendo \ncomo suporte a nova \u00e9tica \nproposta pelo Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. \n\n \n* Apresentar a gravidade da \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental atual, \nlocal e suas complexas \nimplica\u00e7\u00f5es nos ecossistemas \ne no destino da humanidade. \n* Permitir \u00e0s pessoas o \nreconhecimento da  \nsustentabilidade atrav\u00e9s do \natual modelo que \u00e9 \ninsustent\u00e1vel. Ele manifesta-se \natrav\u00e9s de indicadores locais e \nbiosf\u00e9ricos da sociedade e a \nnatureza. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n59\n\nMetodologia Hist\u00f3rica do PEDS - Aplica\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina \nProjetos  \n\nEixos Tem\u00e1ticos \n\nEstado da Bahia - Salvador - \nProjeto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Bahia Azul/1998 \n\nEstado de Santa Catarina \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas - Regi\u00e3o Serrana/2002\n     \n    As Rela\u00e7\u00f5es \n\nentre \n       Unidade e \n\nAmbiente \n \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es  \ndo tipo \n\n     Local-Global \n\n \n     As Rela\u00e7\u00f5es \n\nentre esp\u00edrito \ne mat\u00e9ria  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nERA V \nRELA\u00c7\u00d5ES \n\nSUSTENT\u00c1VEIS \n \n\n \nO Caminho da \n\nBeleza \n\n \n*Abrir a perspectiva \ncivilizat\u00f3ria ao caminho da \nbeleza a partir da constru\u00e7\u00e3o de \num estilo sustent\u00e1vel de \nrela\u00e7\u00f5es entre as sociedades \nhumanas, a natureza e o \nentorno. Esta Era prop\u00f5e a \ndiscuss\u00e3o da sustentabilidade e \no resgate hist\u00f3rico de tr\u00eas \nrela\u00e7\u00f5es fundamentais: as \nrela\u00e7\u00f5es unidade-ambiente, \nlocal-global e esp\u00edrito-mat\u00e9ria. \n\n \n* Propor alternativas que \ncoloquem em pr\u00e1tica a id\u00e9ia de \nsustentabilidade. O viver \nsustent\u00e1vel deve ser amparado \npelos diversos saberes na \nbiodiversidade do planeta.   \u00c9 \npreciso perceber a \ncomplexidade das rela\u00e7\u00f5es \nentre os diversos ecossistemas \ne os espa\u00e7os ocupados pelo \nhomem. Dialogar sobre o \naspecto cultural, social e \necon\u00f4mico, destacando a \nimport\u00e2ncia dessas rela\u00e7\u00f5es \npara a sa\u00fade das pessoas, para \no bem-estar da sociedade, a \npreserva\u00e7\u00e3o da natureza e a \nfelicidade de todos. \n\nQuadro 3.1.: Metodologia da Pesquisa \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n60\n\n4. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO - METODOL\u00d3GICA \n\n \n\nO Modelo PEDS - Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 de \n\nautoria do Professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, fruto de seu Doutorado no Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, da Universidade Federal de Santa Catarina, em 1998. \n\nO Modelo hoje serve de apoio metodol\u00f3gico para v\u00e1rios projetos na \u00e1rea ambiental, \n\ncoordenado pela Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \u2013 OSCIP, Instituto \n\nAutopoi\u00e9sis Brasilis. O Diretor Cient\u00edfico da organiza\u00e7\u00e3o e autor do Modelo, Prof. Daniel J. da \n\nSilva, define: \nO [...] PEDS \u2013 PLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO DO DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL \u00e9 um modelo [...] de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, [...] que \nexplicita a aprendizagem dos participantes com o seu pr\u00f3prio operar no processo. \nEsse processo volta-se especificamente para a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \nsustentabilidade. O modelo possui uma estrutura cognitiva, permitindo a \naprendizagem com o operar em todas as etapas. [...] Possui tamb\u00e9m uma \norganiza\u00e7\u00e3o autopoi\u00e9tica, dada a [...] perman\u00eancia de sua estrutura cognitiva. \n(SILVA, 1998, p.230)  \n\n \n\nO material explicativo sobre o PEDS encontra-se transcrito, na \u00edntegra, nos \n\nManuais do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas*, explicitando ainda mais a visibilidade da \n\nmetodologia e os textos utilizados, para o seu completo entendimento. O PEDS \u2013 \n\nPlanejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - \u00e9 um modelo cognitivo*, que \n\nresultou na associa\u00e7\u00e3o de uma abordagem cognitiva autopoi\u00e9tica a uma metodologia de \n\nplanejamento estrat\u00e9gico, com a finalidade de atuar em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e sem fins \n\nlucrativos. Sua estrutura ap\u00f3ia-se em tr\u00eas metodologias: Pedag\u00f3gica, Estrat\u00e9gica e \n\nHist\u00f3rica. A \u00faltima \u00e9 a que se aborda com mais propriedade nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA Metodologia Pedag\u00f3gica parte da oportunidade de qualificar as pessoas, \n\natrav\u00e9s de uma abordagem construtivista dos cinco conceitos operativos aqui trabalhados: \n\nbiosfera, ambiente, cidadania ambiental, desenvolvimento sustent\u00e1vel e sa\u00fade integral. Da \n\ndiscuss\u00e3o de cada conceito entre as pessoas, passa-se ao emprego e ao dom\u00ednio uniforme de \n\n                                                 \n \n \n* Vide ANEXO A. \n* Modelo Cognitivo pode ser explicado atrav\u00e9s da palavra \u201ccogni\u00e7\u00e3o\u201d, que \u00e9 a capacidade de aprendizagem dos \nsistemas vivos, com o seu pr\u00f3prio operar biol\u00f3gico, ambiental e epist\u00eamico. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n61\n\nlinguagem, elaborado com todo o grupo de participantes. Ap\u00f3s ter constitu\u00eddo o dom\u00ednio de \n\nlinguagem, as pessoas conseguem dialogar de modo \u201ctransdisciplinar\u201d, com menos \n\nresist\u00eancia (\u201czona de n\u00e3o-resist\u00eancia\u201d), trocando seu primeiro conceito, o individual, que \u00e9 \n\nsubjetivo, para um conceito coletivo. O caminho para a constru\u00e7\u00e3o de conceitos percorre a \n\nabordagem construtivista baseada em Paulo Freire, chamada \u201cPedagogia do Amor\u201d. Afinal, \n\no desgaste de energia sempre \u00e9 menor, quando se emprega o di\u00e1logo e a media\u00e7\u00e3o para \n\nqualquer assunto que se queira trabalhar.  \n\n \n\nPrimeiramente a Metodologia Estrat\u00e9gica prov\u00e9m dos planos estrat\u00e9gicos \n\ntradicionais das empresas. Por\u00e9m a l\u00f3gica dessas estrat\u00e9gias \u00e9 bin\u00e1ria, dual. Com a inser\u00e7\u00e3o \n\nde um vi\u00e9s dial\u00f3gico, surge um dial\u00f3go que responde a alguns problemas e acarreta uma \n\n\u00e9tica de sustentabilidade, uma vis\u00e3o tern\u00e1ria, um caminho do meio, sem embates dial\u00e9ticos. \n\n \n\nO confronto entre duas \u00e9ticas sempre implica em um exclu\u00eddo, o outro inclu\u00eddo \n\ne uma perda energ\u00e9tica irrepar\u00e1vel. Na vis\u00e3o tern\u00e1ria, ocorre algo diferente. Atrav\u00e9s do \n\ndi\u00e1logo de l\u00f3gicas, permite-se a inser\u00e7\u00e3o de valores como o respeito \u00e0 conviv\u00eancia de \n\nl\u00f3gicas diferentes. Na atualidade, como a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 muito r\u00e1pida, n\u00e3o h\u00e1 mais tempo \n\npara o improviso. A quest\u00e3o ambiental tem que ser planejada com objetividade. As pessoas \n\ne as organiza\u00e7\u00f5es devem ser levadas a constru\u00edrem suas estrat\u00e9gias a partir da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos fortes e fracos de seu ambiente interno, sujeitando-se aos riscos, aproveitando as \n\noportunidades oferecidas pelo ambiente externo e valendo-se da percep\u00e7\u00e3o de elementos \n\nfundamentais como o hist\u00f3rico, o mandato, a miss\u00e3o e a vis\u00e3o de sucesso.  \n\n \n\nA Metodologia Hist\u00f3rica responde \u00e0 necessidade das pessoas de reconhecerem a \n\nnatureza como parte de si mesmas. Para isso, institui-se a Metodologia Pedag\u00f3gica aliada \u00e0 \n\nMetodologia Hist\u00f3rica, com o objetivo maior de chegar ao religare com a natureza atrav\u00e9s da \n\n\u201cid\u00e9ia de sagrado\u201d, conforme o fractal da teoria da transdisciplinaridade. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso \n\nformar uma nova identidade cultural que reconhe\u00e7a a natureza como parte do \u201csagrado\u201d.  \n\n \n\nEsta metodologia parte da investiga\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria do Ambiente atrav\u00e9s das Eras \n\nHist\u00f3ricas, utilizando os conceitos operativos da Metodologia Pedag\u00f3gica. \u201cTrabalhando\" a \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n62\n\nHist\u00f3ria e preparando pedagogicamente as pessoas com o vi\u00e9s construtivista, surgem as \n\nrela\u00e7\u00f5es privilegiadas. Elas se baseiam nos aspectos afetivo e cooperativo, estabelecendo o \n\ndi\u00e1logo transdisciplinar que permite transitar entre os diversos saberes. \n\n  \n\nA Metodologia Hist\u00f3rica \u00e9 composta por cinco Eras: a Forma\u00e7\u00e3o dos \n\nEcossistemas, a Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente, o In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o, a Crise Atual e as Rela\u00e7\u00f5es \n\nSustent\u00e1veis. Cada uma das Eras est\u00e1 relacionada aos seus respectivos conceitos operativos, o \n\nque determina, com vantagem, o conhecimento ambiental conforme o contexto atual. \n\n \n\nA Era da Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas retrata a Hist\u00f3ria desde o surgimento do \n\nuniverso, da forma\u00e7\u00e3o do Planeta, da constituti\u00e7\u00e3o da biosfera, at\u00e9 o despertar dos \n\necossistemas locais. Tem como objetivo, segundo Silva: \n\n \n[...] consolidar a consci\u00eancia biosf\u00e9rica e ecol\u00f3gica, atrav\u00e9s da perspectiva hist\u00f3rica \nda forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. [...] Significa capacitar as pessoas para o \nreconhecimento da unicidade da biosfera e da organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da \nnatureza como resultado hist\u00f3rico de bilh\u00f5es de anos. A id\u00e9ia de Unicidade \u00e9 \ntrabalhada atrav\u00e9s dos tr\u00eas fen\u00f4menos mantenedores da vida no Planeta. A id\u00e9ia de \nOrganiza\u00e7\u00e3o da Natureza \u00e9 constru\u00edda pela identifica\u00e7\u00e3o das quatro leis \nfundamentais dos ecossistemas. (SILVA, 2002, p.10) \n\n \n\nO Conceito Operativo \u201cBiosfera\u201d passa, pela caracteriza\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria, organiza\u00e7\u00e3o \n\ne o fen\u00f4meno humano. Tem como objetivo, segundo Silva: \n \n[...] trabalhar o conceito de Biosfera \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da CONSCI\u00caNCIA \nBIOSF\u00c9RICA E ECOL\u00d3GICA. A Consci\u00eancia Biosf\u00e9rica deve capacitar as pessoas \npara o reconhecimento da Unicidade da Biosfera, incluindo os seus elementos \nconstitutivos e limites. A Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica deve capacitar as pessoas para o \nreconhecimento da organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da natureza, incluindo a unicidade \ndos ecossistemas locais ocupados por esta pessoa. [...] A Quest\u00e3o Ambiental \u00e9 a \ncontradi\u00e7\u00e3o existente entre o estilo dos atuais modelos de desenvolvimento e sua \nsustenta\u00e7\u00e3o pela Biosfera. Este estilo \u00e9 marcado pela concentra\u00e7\u00e3o de riquezas e a \ngera\u00e7\u00e3o de pobreza na sociedade e pela polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o na natureza. Hoje \ntemos claro que nem a sociedade resiste a tanta pobreza, nem a Biosfera \u00e0 tamanha \ndegrada\u00e7\u00e3o. (SILVA, 2002, p.10) \n\n \n\nA Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente parte do surgimento do homem, suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a natureza, as culturas dos povos da terra e a forma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ambiente. Seu objetivo \n\npedag\u00f3gico, segundo Silva (2002, p.15), \u201c[...] \u00e9 consolidar a Consci\u00eancia Ambiental, \n\ncapacitando as pessoas para o reconhecimento da degrada\u00e7\u00e3o e da polui\u00e7\u00e3o ambiental como \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n63\n\num resultado hist\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es entre as organiza\u00e7\u00f5es culturais da sociedade e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da natureza.\u201d \n\n \n\nO Conceito Operativo \u201cAmbiente\u201d perpassa pela quest\u00e3o ambiental, pelo conceito \n\nde ambiente, organiza\u00e7\u00e3o da sociedade e complexidade ambiental. Silva registra o seu \n\nobjetivo: \n\n \n[...] trabalhar o conceito de Ambiente \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da CONSCI\u00caNCIA \nAMBIENTAL. Ela deve capacitar as pessoas ao reconhecimento da polui\u00e7\u00e3o, da \ndegrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e de sua rela\u00e7\u00e3o com o empobrecimento [...] e a falta de \n[...] qualidade de vida na sociedade. Tudo como resultante de um estilo insustent\u00e1vel \nde desenvolvimento. (SILVA, 2002, p.14) \n\n \n\nA Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o revela o hist\u00f3rico da coloniza\u00e7\u00e3o, os valores \n\nculturais, as tecnologias da coloniza\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. Segundo Silva: \n\nO objetivo pedag\u00f3gico da Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 aprofundar a discuss\u00e3o \nsobre a nossa heran\u00e7a colonial e sua falta de identidade cultural com a natureza do \ncontinente, proporcionando a visualiza\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o como um processo \nhist\u00f3rico e sistem\u00e1tico de apropria\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da natureza. Esta Era deve \ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade cultural sustentada e de uma \nCidadania Ambiental. (SILVA, 2002, p.20) \n\n \n\nO Conceito Operativo \u201cCidadania Ambiental\u201d exp\u00f5e a id\u00e9ia de cidadania pol\u00edtica, \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre identidade e natureza, de identidade cultural sustentada e cidadania ambiental. \n\nPara Silva: \n\n[...] trabalhar o conceito de Cidadania Ambiental \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade \ncultural sustentada, de modo a consolidar uma perspectiva amorosa e solid\u00e1ria no \nrelacionamento das pessoas com a natureza, capacitando-as ao conhecimento e ao uso \nda Legisla\u00e7\u00e3o ambiental e dos direitos e deveres difusos de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. \n(SILVA, 2002, p.20) \n\n \nA Era da Crise Atual parte do hist\u00f3rico da urbaniza\u00e7\u00e3o, do crescimento \n\npopulacional, da cultura pol\u00edtica e degrada\u00e7\u00e3o atual. Tem como objetivo, segundo Silva: \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n64\n\n[...] aprofundar a discuss\u00e3o sobre a insustentabilidade ecol\u00f3gica, social e econ\u00f4mica \ndo atual estilo de desenvolvimento. Significa investigar a hist\u00f3ria da crise ambiental a \npartir dos indicadores atuais de degrada\u00e7\u00e3o da sociedade e da natureza, [...] \nconsolidar a solidariedade entre as pessoas e entre estas e a natureza, como a nova \n\u00e9tica exigida pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. (SILVA, 2002, p.25) \n\n \n\nO Conceito Operativo \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d passa pela d\u00edvida do atual \n\nmodelo, pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel, as dimens\u00f5es da sustentabilidade e as estrat\u00e9gias \n\nlocais. Segundo Silva: \n[...] trabalhar o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o das pessoas \npara a constru\u00e7\u00e3o de um novo estilo de desenvolvimento em n\u00edvel local, sem nunca \nperder, \u00e9 claro, a sua dimens\u00e3o global, biosf\u00e9rica. Esta \u00e9 a grande Miss\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. (SILVA, 2002, p.25) \n\n \n\nA Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis associa a unidade e o ambiente, as rela\u00e7\u00f5es do \n\ntipo local e global, entre esp\u00edrito e mat\u00e9ria, at\u00e9 o caminho da beleza. Tem como objetivo, \n\nsegundo Silva: \n[...] abrir a perspectiva civilizat\u00f3ria de um caminho da beleza como resultado da \nconstru\u00e7\u00e3o de um estilo sustent\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades humanas e a \nnatureza que elas ocupam. Esta Era prop\u00f5e a discuss\u00e3o da sustentabilidade e do \ncaminho da beleza a partir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es fundamentais: as \nrela\u00e7\u00f5es unidade-ambiente; local-global e esp\u00edrito-mat\u00e9ria. (SILVA, 2002, p.33) \n \n\n \n\nO Conceito Operativo \u201cSa\u00fade Integral\u201d entende-se como sa\u00fade pessoal (f\u00edsica, \n\nemocional, mental e espiritual), sa\u00fade social, sa\u00fade ambiental e sa\u00fade integral. Seu objetivo \n\npedag\u00f3gico segundo Silva (2002, p.32) \u00e9 \u201campliar o conceito de sa\u00fade e revelar a import\u00e2ncia \n\nda sa\u00fade pessoal, social e ambiental para a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a \n\nsociedade e a natureza.\u201d \n\n \n\nO Modelo PEDS utiliza-se de tr\u00eas principais teorias: autopoi\u00e9sis, \n\ntransdisciplinaridade e complexidade. \n\n \n\nA palavra \u201cautopoi\u00e9sis\u201d surge quando se estabelece o seu paradigma, a partir do \n\nartigo publicado por Maturana e Varela, em 1970, propondo entender os seres vivos como \n\nsuficientes, isto \u00e9, definindo-os como sistemas que produzem e mant\u00e9m a si mesmos. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n65\n\nA palavra \u201cpoi\u00e9sis\u201d \u00e9 um termo grego. As palavras eram formadas em pares, \n\n\u201cpoi\u00e9sis\u201d e \u201cpr\u00e1xis\u201d. A poi\u00e9sis \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o, e praxis a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o. Pode-se \n\nentend\u00ea-la ainda como \u201cprodu\u00e7\u00e3o e poesia\u201d. \n\nPara Maturana, \u201cautopoi\u00e9sis\u201d significa o \u201ccentro da din\u00e2mica constitutiva dos seres \n\nvivos\u201d, com a id\u00e9ia de que s\u00e3o aut\u00f4nomos e independentes, mas precisam recorrer ao ambiente \n\nque os cerca. Contradit\u00f3rio, por\u00e9m complementar. \n\n \n\nMaturana define \u201cautopoi\u00e9sis\u201d como: \n\n \n[...] uma rede molecular de produ\u00e7\u00e3o de componentes fechada em si mesma, onde os \ncomponentes produzidos servem apenas para constituir a din\u00e2mica da pr\u00f3pria rede, \ndeterminar sua extens\u00e3o no espa\u00e7o f\u00edsico no qual materializa sua individualidade e \ngerar um fluxo de energia e mat\u00e9ria alimentador da pr\u00f3pria rede. (MATURANA e \nVARELA, 1997, p.15) \n\n \n\nPara Varela e Maturana, os seres vivos s\u00e3o determinados por sua estrutura que \n\nmanifestam-se em momento espec\u00edfico, num instante. \u00c9 um conceito chamado Determinismo \n\nEstrutural, em que um sistema tem seus componentes que interagem sem mudar a sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Conforme Silva: \n\n \nO modelo autopoi\u00e9tico est\u00e1 assentado em algumas categorias epist\u00eamicas. [...] Vale \ndestacar primeiro a id\u00e9ia de \u201cdeterminismo estrutural\u201d [...] em que os sistemas vivos \ns\u00e3o determinados estruturalmente e sua hist\u00f3ria \u00e9 a hist\u00f3ria das mudan\u00e7as desta \nestrutura, com a conserva\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o de sistema vivo. Segundo, a id\u00e9ia de \n\u201cclausura operacional\u201d, que trata de explicar os sistemas vivos como sistemas fechados \noperacionalmente, dado que sua autonomia de processamento interno define um \nespa\u00e7o pr\u00f3prio de realiza\u00e7\u00e3o e, por fim, a id\u00e9ia de \u201cacoplamento estrutural\u201d, que \nexplica as mudan\u00e7as estruturais de um sistema em fun\u00e7\u00e3o das perturba\u00e7\u00f5es recebidas \ndo meio que vive. (SILVA, 2002, p.72) \n\n \n\nAinda para Silva (1998, p.72) \u201c[...] a Autopoi\u00e9sis descreve a capacidade de auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o, autodetermina\u00e7\u00e3o e autocria\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos.\u201d \n\n \n\nSegundo Mariotti (2003, p.2), a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a determinante de defini\u00e7\u00e3o e a \n\nestrutura determinante operacional. A primeira identifica o sistema e a segunda mostra como \n\nas partes interagem para que ele funcione. O momento em que um sistema se desorganiza \u00e9 o \n\nlimite de sua toler\u00e2ncia \u00e0s mudan\u00e7as estruturais. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n66\n\nMariotti (2003, p.3) acrescenta que \u201co mundo que vivemos \u00e9 o que constru\u00edmos a \n\npartir de nossas percep\u00e7\u00f5es, e \u00e9 nossa estrutura que permite essas percep\u00e7\u00f5es. Por conseguinte, \n\nnosso mundo \u00e9 a nossa vis\u00e3o de mundo. Se a realidade que percebemos depende da nossa \n\nestrutura \u2013 que \u00e9 individual, existem tantas realidades quantas pessoas percebedoras\u201d. \n\n \n\nSilva discorre que: \n\n \nNo modelo autopoi\u00e9tico, os sistemas s\u00e3o concebidos como circulares, \nretroalimentadores e auto-referenciais. Esta \u00faltima qualidade de monitorar-se a si \npr\u00f3prio \u00e9 dada por uma capacidade inata de aprendizagem dentro do processo de \nrela\u00e7\u00f5es entre os componentes de uma rede molecular. Esta capacidade de aprender e \ndeterminar comportamentos \u00e9 a cogni\u00e7\u00e3o. (SILVA, 2002, p.72) \n \n\nSilva (1998, p.72) concorda com a afirma\u00e7\u00e3o \u201c[...] de Maturana e Varela de serem \n\nos sistemas vivos, sistemas cognitivos.\u201d \n\n \n\nExplicita Silva (1998, p.72) que \u201cVarela destaca com precis\u00e3o que as duas redes \n\nbiol\u00f3gicas de maior evid\u00eancia nos sistemas vivos, o sistema nervoso e o sistema imunol\u00f3gico, \n\ns\u00e3o [...] cognitivos e s\u00f3 assim pode ser explicado o seu funcionamento aut\u00f4nomo\u201d. \n\n \n\nO fen\u00f4meno da cogni\u00e7\u00e3o para Silva: \n\n \n[...] pode ser explicado como sendo, primeiro, \u201cuma fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u201d, que acontece \nno interior do sistema vivo, mantendo sua organiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das perturba\u00e7\u00f5es \nque sofre; segundo, como um \u201cprocesso pedag\u00f3gico\u201d, que resulta do hist\u00f3rico de \ninser\u00e7\u00e3o e acoplamento do sistema ao seu ambiente externo e, por \u00faltimo, por \u201cuma \nepisteme da observa\u00e7\u00e3o\u201d que re\u00fane os pressupostos e racioc\u00ednios utilizados pelo \nobservador do fen\u00f4meno. (SILVA, 1998, p.73) \n\n \n\nSegundo Silva (1998, p.74), a abordagem cognitiva do PEDS est\u00e1 apoiada na obra \n\nde Maturana e Varela. Assim, a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica baseada no paradigma da \n\nautopoi\u00e9sis, \u00e9 um processo pedag\u00f3gico baseado no hist\u00f3rico, afetivo e est\u00e9tico, e a episteme da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, sustenta-se na identifica\u00e7\u00e3o dos fundamentos biol\u00f3gicos da episteme do modelo \n\ncognitivo autopoi\u00e9tico, com as epistemes do olhar, pensar e explicar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n67\n\nPara entender os seres vivos como sistemas autopoi\u00e9ticos deve-se perceber a sua \n\nautonomia ao se definirem como unidade, inseridos num ambiente. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio saber \n\ncomo eles se auto-organizam e como se d\u00e1 a constitui\u00e7\u00e3o organizacional com a ontogenia, \n\naprendendo com a pr\u00f3pria experi\u00eancia, o operar. \n\n \n\n  Ambiente      Unidade \n\n \n\n \n\n \n\nFig.4.1.: Unidade e Ambiente Externo \n\n \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \u201cunidade\u2013ambiente\u201d, a unidade est\u00e1 caracterizada por seu \n\ncomportamento autonomista dentro do espa\u00e7o e, ao seu redor, relaciona-se com o seu ambiente \n\npara poder existir. Dessa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, emerge a \u201cclausura operacional\u201d e o \u201cacoplamento \n\nestrutural\u201d, a primeira acontecendo no interior da unidade e a outra, na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente. \n\n \n\nSegundo Silva: \n[...] no modelo autopoi\u00e9tico, a rela\u00e7\u00e3o da unidade com o ambiente acontece por meio \nde um acoplamento entre as estruturas de ambos. \u00c9 o acoplamento estrutural atrav\u00e9s \ndo qual a unidade recebe do ambiente uma perturba\u00e7\u00e3o, n\u00e3o uma informa\u00e7\u00e3o, cujas \nmudan\u00e7as na estrutura da unidade s\u00e3o determinadas internamente por esta mesma \nestrutura. (SILVA, 2002, p.75) \n\n \nA Teoria da Autopoi\u00e9sis aponta as emo\u00e7\u00f5es como um processo biol\u00f3gico da \n\ncogni\u00e7\u00e3o e entende que o ser vivo n\u00e3o est\u00e1 deslocado do ambiente em que vive. Por isso, \n\nenfatiza o papel do religare. \n\n \n\nPara Silva (2001), a \u201ctransdisciplinaridade \u00e9 um paradigma \u00e9tico\u2013est\u00e9tico, regido \n\npela coopera\u00e7\u00e3o e fundamentado por uma teoria\u201d. Permite a integra\u00e7\u00e3o das pessoas atrav\u00e9s da \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n68\n\ndial\u00f3gica, pois transporta a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento ao sagrado de cada um; estabelecendo-\n\nse a\u00ed a zona de n\u00e3o-resist\u00eancia.13 \n\n \n\nAinda, segundo Silva (2001), \u201ceste paradigma \u00e9 fundamentado por tr\u00eas pilares da \n\npoi\u00e9sis (\u00e9tica) e tr\u00eas pilares da pr\u00e1xis (est\u00e9tica)\u201d \n\n\u00c9TICA \n\nTeoria da Complexidade \n\n \n\n \n\nId\u00e9ia de Sagrado            L\u00f3gica Tern\u00e1ria \n\nFigura 4.2.: Pilares da \u00c9tica \n\nEST\u00c9TICA \n\nDom\u00ednio Ling\u00fc\u00edstico \n\n \n\n                  \n\n \n\n         Abertura Epist\u00eamica                        Pr\u00e1tica do Di\u00e1logo \n\nFigura 4.3.: Pilares da Est\u00e9tica \n\n \n\nA \u00c9tica constitui os valores que comp\u00f5em a nossa vis\u00e3o de mundo; enquanto a \n\npoi\u00e9sis organiza as nossas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA Teoria da Complexidade14 habilita-se atrav\u00e9s da transdisciplinaridade e v\u00ea a \n\nrealidade de forma complexa para instrumentalizar a sua utilidade. Desse modo, percebem-se \n\n                                                 \n \n13 LUPASCO, St\u00e9fhane. O Homem e suas Tr\u00eas \u00c9ticas. Lisboa: Piaget, 1994. \n14 MORIN, Edgar. A intelig\u00eancia da Complexidade. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Peir\u00f3polis, 2000. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n69\n\ncomportamentos complexos atrav\u00e9s da ontologia das rela\u00e7\u00f5es, das correla\u00e7\u00f5es que os sistemas \n\nestabelecem e da capacidade de identificar as emerg\u00eancias que surgem no decorrer do \n\nprocesso. \n\n \n\nLembrando Silva (2001), \u201ca teoria da complexidade \u00e9 paradigm\u00e1tica e n\u00e3o \n\nideol\u00f3gica, sendo que o paradigma est\u00e1 na pessoa, no comportamento, na constru\u00e7\u00e3o humana e \n\nno processo cognitivo. \u00c9 no c\u00e9rebro que a complexidade pode ser desvendada\u201d. \n\n \n\nA teoria da complexidade tem como utilidade descomplicar o mundo, a fim de que \n\nse possa ver a beleza nas coisas simples e, por isso, a forma\u00e7\u00e3o e o conhecimento precisam \n\ntrabalhar a \u201cid\u00e9ia de sagrado\u201d. \n\n \n\nSegundo Silva: \n\n \nComplexidade \u00e9 uma palavra que surge j\u00e1 associada \u00e0 palavra sistema. No sentido \nque n\u00f3s damos a elas hoje, ambas s\u00e3o filhas da modernidade, mais especificamente, \nda revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica provocada pelas descobertas da F\u00edsica Qu\u00e2ntica, no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX. Sempre que voc\u00ea pensar em complexidade, ou em algo complexo, este \nalgo \u00e9 um sistema. E um sistema \u00e9 um conjunto de elementos organizados que \ncumprem uma finalidade. (SILVA, 2002, p.4) \n\n \n\nJ\u00e1 a teoria dos sistemas n\u00e3o \u00e9 complexa, muito menos os sistemas. Complexo \u00e9 o \n\nseu comportamento e, por conseq\u00fc\u00eancia, sua estrutura, organiza\u00e7\u00e3o e finalidade. \n\n \n\nA complexidade \u00e9 uma teoria, ent\u00e3o cada especialista deve perceber que para \n\ntranscender sua especialidade \u00e9 necess\u00e1rio dialogar com o novo saber, no qual est\u00e1 presente \n\num novo olhar entre o sujeito observador, o especialista, a teoria e o objeto observado. No \n\nmundo das id\u00e9ias, a pessoa e o objeto se encontram na complexidade, porque o observador n\u00e3o \n\ntem uma episteme? complexa. Por essa raz\u00e3o, Silva trabalha a complexidade como uma \n\nepisteme. \n\n                                                 \n \n \n? Episteme \u00e9 o recurso cognitivo que permite construir o contexto dos conceitos que se utiliza e o limite de sua \naplica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n70\n\nPara entender a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito observador, a teoria e o objeto observado, \n\nSilva estabelece as prioridades: \n\nCogni\u00e7\u00e3o, episteme e ontologia. A cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade biol\u00f3gica do aprender \ncom o operar. Em si, ela \u00e9 uma complexidade resultante do operar os sistemas \nautopoi\u00e9ticos de primeira ordem, c\u00e9lulas e sistemas neurol\u00f3gicos e imunol\u00f3gicos, \nrespectivamente. A cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo vivo aprender a viver, pela \naprendizagem. A episteme, por sua vez, \u00e9 um recurso cognitivo de sistemas \nautopoi\u00e9ticos de terceira ordem, o humano, permitindo a este a constru\u00e7\u00e3o de um \nconhecimento sobre o mundo que o rodeia. A episteme s\u00e3o as teorias que d\u00e3o sentido \ne limita\u00e7\u00e3o aos conceitos, metodologias e tecnologias que utilizamos no cotidiano de \nnossas especialidades, na interven\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do mundo. As coisas do mundo \ns\u00e3o as ontologias, [...] que possuem sua pr\u00f3pria natureza e que existem \nindependentemente de minha cogni\u00e7\u00e3o e episteme. (SILVA, 2002, p.4) \n\n \n\nA Teoria da Complexidade fundamenta a transdisciplinaridade como paradigma \n\ncognitivo. \n\n \n\nPara a Cultura, h\u00e1 quatro tipos de saberes: o Cient\u00edfico, que se fundamenta na \n\ncomprova\u00e7\u00e3o; o Filos\u00f3fico, fundamentado na coer\u00eancia; o Religioso, baseado em dogmas \n\ninquestion\u00e1veis e o Popular, que mescla todos os anteriores. \n\n \n\nA Id\u00e9ia de Sagrado15 sup\u00f5e um quinto saber, o transdisciplinar, que percorre todos \n\nos outros saberes, sem resist\u00eancia, valorizando o sutil. Abre-se a possibilidade de reconhecer o \n\nourto como leg\u00edtimo, compartilhando os sagrados, onde se explicita a afinidade, com a qual se \n\nconstr\u00f3i uma zona de n\u00e3o-resist\u00eancia para o di\u00e1logo. \n\n \n\nAntes disso, admitia-se que a realidade era composta por duas mat\u00e9rias: a F\u00edsica, \n\ncaracterizada pela domin\u00e2ncia da l\u00f3gica homogeneizante e entr\u00f3pica; e a Biol\u00f3gica, \n\ncaracterizada pela domin\u00e2ncia da l\u00f3gica heterogeneizante e neg\u00fcentr\u00f3pica. \n\n \n\nLupasco16 explicita uma terceira mat\u00e9ria, descrevendo que no interior das l\u00f3gicas \n\nj\u00e1 citadas, h\u00e1 a l\u00f3gica do terceiro exclu\u00eddo: no n\u00facleo do \u00e1tomo h\u00e1 uma mat\u00e9ria que se \n\n                                                 \n \n \n \n15 NICOLESCU, Basarab. O Manifesto da Transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: TRIOM, 1999. \n16 LUPASCO, St\u00e9fhane. O Homem e suas Tr\u00eas \u00c9ticas. Lisboa: Piaget, 1994. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n71\n\nencontra em Estado \u201cT\u201d, isto \u00e9, as l\u00f3gicas homogeneizante, entr\u00f3pica e heterogeneizante, \n\nneg\u00fcentr\u00f3pica, encontra-se em estado de equil\u00edbrio \u201cpotencializado\u201d, onde podem atualizar-se \n\ntanto como mat\u00e9ria f\u00edsica ou biol\u00f3gica. \n\n \n\nA est\u00e9tica constitui os valores respons\u00e1veis pela media\u00e7\u00e3o no mundo; enquanto a \n\npr\u00e1xis, materializa as a\u00e7\u00f5es. A abordagem est\u00e9tica objetiva a sensibiliza\u00e7\u00e3o das pessoas para \n\nauxiliar na constru\u00e7\u00e3o coletiva dos padr\u00f5es sociais de experi\u00eancia est\u00e9tica, fundamentada \n\nnuma mesma \u00e9tica.   \n\n \n\nA emo\u00e7\u00e3o das pessoas, provocada pela constata\u00e7\u00e3o da beleza na natureza, cria \n\npossibilidades de aprendizagens. Assim as pessoas desenvolvem senso cr\u00edtico a partir da \n\ncompara\u00e7\u00e3o do seu ambiente com a est\u00e9tica da natureza que ocupam. \n\n \n\n A polui\u00e7\u00e3o, por exemplo, gerada por uma \u00e9tica de competi\u00e7\u00e3o estende-se para o \n\n\u201cfeio\u201d. O homem cria o \u201cfeio\u201d, sendo mediador de uma \u00e9tica que leva \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o de si \n\npr\u00f3prio, pois, homem e meio complementam-se. Tanto beleza como fei\u00fara s\u00e3o conceitos \n\nest\u00e9ticos, constitu\u00eddos a partir de uma \u00e9tica, portanto s\u00e3o espa\u00e7os subjetivos. O fractal da \n\nest\u00e9tica possui tr\u00eas pilares de sustenta\u00e7\u00e3o: dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico, abertura epist\u00eamica e pr\u00e1tica do \n\ndi\u00e1logo. \n\nO Dom\u00ednio Ling\u00fc\u00edstico17 refere-se ao dom\u00ednio dos conceitos que ser\u00e3o utilizados, \n\nincluindo a verdade proposicional, a retitude normativa e a veracidade expressiva. No di\u00e1logo, \n\na verdade de cada um torna-se relativa, proposicional, e assim se estabelecem os conceitos \n\ncomuns, inseridos nas zonas de n\u00e3o-resist\u00eancia. Para ampli\u00e1-lo, utiliza-se a retitude normativa \n\n\u201cespa\u00e7o de legalidade\u201d, realiza-se a aplica\u00e7\u00e3o das leis com eq\u00fcidade, de forma expressiva, \n\nbusca-se n\u00e3o distanciar o discurso \u201cpoi\u00e9sis\u201d da pr\u00e1tica \u201cpr\u00e1xis\u201d e n\u00e3o mascarar a situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPortanto, a abordagem est\u00e9tica possibilita \u00e0s pessoas, a partir das emo\u00e7\u00f5es, a \n\nredefini\u00e7\u00e3o seus padr\u00f5es est\u00e9ticos, com os quais mediam a constru\u00e7\u00e3o cotidiana do seu \n\nambiente. Revela-se a est\u00e9tica da natureza como uma est\u00e9tica de beleza, por sua harmonia, \n\n                                                 \n17 JAPIASSU, Hilton. Interdisciplinaridade e Patologia do Saber. Rio de Janeiro: Imago, 1976. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n72\n\nordem e simetria. A partir desse pressuposto, determina-se a est\u00e9tica de fei\u00fara, selecionando \n\nqual est\u00e9tica, definida pela \u00e9tica, utiliza-se para a constru\u00e7\u00e3o de mundo. \n\n \n\nA Abertura Epist\u00eamica refere-se \u00e0 abertura ao diferente, ao emergente. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio estar aberto para conhecer novos paradigmas. \n\n \n\nFinalmente, na Pr\u00e1tica do Di\u00e1logo, s\u00e3o valorizados os saberes e os aspectos \n\nculturais das pessoas. \u00c9 necess\u00e1rio conhecer essas dial\u00f3gicas, entre as l\u00f3gicas da sociedade e \n\nda natureza, por exemplo. \n\n \n\nA transdisciplinaridade \u00e9 um m\u00e9todo de di\u00e1logo para a coopera\u00e7\u00e3o, para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma parte de mim no outro, na tentativa de superar a competi\u00e7\u00e3o como \n\nl\u00f3gica de destrui\u00e7\u00e3o do outro. \n\n \n\nA estrutura do Modelo PEDS \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas n\u00facleos: o de Sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\no de Capacita\u00e7\u00e3o e o de Gerenciamento. Segundo Silva (1998, p.230) \u201ccada um desses \n\nn\u00facleos possui sua pr\u00f3pria estrutura cognitiva e s\u00e3o recorrentes entre si, formando circuitos \n\ninter-retroativos, aumentando a cogni\u00e7\u00e3o dos participantes a cada processamento\u201d. Ainda \n\nsegundo Silva: \n\n\u201cO N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o trabalha a inser\u00e7\u00e3o do participante atrav\u00e9s de tr\u00eas \nabordagens cognitivas: a cooperativa, a est\u00e9tica e a cognitiva. Todas partem do \npressuposto do emocionar como condi\u00e7\u00e3o primeira para a aprendizagem. O \nN\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o trabalha as tr\u00eas metodologias qualificadoras do processo \nde aprendizagem: a estrat\u00e9gica, a pedag\u00f3gica e a hist\u00f3rica. No N\u00facleo de \nGerenciamento, trabalha-se a operacionaliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias formuladas: a \npedag\u00f3gica, a de gerenciamento e a de parceirias. Estas estrat\u00e9gias s\u00e3o \nrelacionadas a partir de tr\u00eas estruturas gerenciais: a participativa, a informacional \ne a autonomista. (SILVA, 2002, p.43) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n73\n\nA seguir, visualiza-se a Estrutura do Modelo PEDS: \n\n \n\n \n\nFigura 4.4. : Estrutura do Modelo PEDS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n74\n\nSilva explica a pedagogia do Modelo PEDS:  \n\n \nEla \u00e9 a principal ess\u00eancia invariante de sua organiza\u00e7\u00e3o autopoi\u00e9tica. \u00c9 chamada de \npedagogia do amor por explicitar a rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento, amor e \nsustentabilidade. O conhecimento produzido numa aplica\u00e7\u00e3o do modelo tem a \nfinalidade substantiva de propiciar a constru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o amorosa entre a \npessoa, a natureza e o ambiente que ocupa e de criar, a partir da emo\u00e7\u00e3o fundadora do \namor, o desejo de formular e implementar estrat\u00e9gias de sustentabilidade para esse \nambiente. (SILVA, 1998, p.232) \n\n \nExplica-se aqui a estrutura da Pedagogia do Amor, que tamb\u00e9m se encontra em \n\nanexo ao Manual do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas. \n\n \n\nConforme Silva: \n\n \nA Pedagogia do Amor \u00e9 a estrutura cognitiva de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento do \nModelo PEDS. Ela est\u00e1 presente no Modelo em dois sentidos: um gen\u00e9rico, o latu \nsenso, que diz respeito \u00e0 abordagem pedag\u00f3gica utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de \ntodos os conceitos do processo, atrav\u00e9s dos quatro momentos da Abordagem \nCognitiva. O outro sentido \u00e9 restrito, o strito senso, e diz respeito \u00e0 metodologia \nhist\u00f3rica utilizada para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento espec\u00edfico sobre o ambiente \nem que se vive, atrav\u00e9s de suas cinco eras e de seus respectivos conceitos \noperativos. (SILVA, 2002, p.43) \n\n \nEssa pedagogia constitui as etapas construtivas do conhecimento do Modelo. \n\nAbordam-se as tr\u00eas metodologias estrat\u00e9gica, pedag\u00f3gica e hist\u00f3rica de modo transversal. Para \n\nSilva: \n \nO strito senso \u00e9 teleol\u00f3gico, isto \u00e9, persegue a finalidade maior do Modelo PEDS, \nqual seja a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de sustentabilidade, que n\u00e3o s\u00f3 exige uma \nparticipa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas, mas, tamb\u00e9m, um expl\u00edcito reconhecimento da \n\u201clegitimidade do outro\u201d.  A preserva\u00e7\u00e3o \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, resultado da emo\u00e7\u00e3o \nfundadora do amor e esta, por sua vez, resulta do conhecimento a ser constru\u00eddo por \ninterm\u00e9dio de uma pedagogia que valoriza as emo\u00e7\u00f5es e a subjetividade das pessoas. \nA estrutura cognitiva da PEDAGOGIA DO AMOR forma-se atrav\u00e9s do \nrelacionamento dos quatro n\u00edveis verticais que suportam e fornecem a consist\u00eancia da \nPedagogia. A explicita\u00e7\u00e3o desses n\u00edveis permite ao participante e praticante [...] um \ndom\u00ednio inicial dos fundamentos emocional, epist\u00eamico, cient\u00edfico, metodol\u00f3gico e \ndid\u00e1tico da Pedagogia. O primeiro n\u00edvel de suporte da PEDAGOGIA DO AMOR \u00e9 o \nemocional. Significa a valoriza\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es como indissoci\u00e1veis das a\u00e7\u00f5es. [...]  \nO processo de aprendizagem \u00e9 um operar cognitivo baseado num permanente \nemocionar. O segundo n\u00edvel de suporte \u00e9 o epist\u00eamico. Significa a explicita\u00e7\u00e3o dos \npressupostos do agir pedag\u00f3gico. A PEDAGOGIA DO AMOR est\u00e1 apoiada no \nparadigma da AUTOPOI\u00c9SIS, cuja implica\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 o reconhecimento das \npessoas como unidades autopoi\u00e9ticas, valorizando sua subjetividade e sua hist\u00f3ria de \nvida. O terceiro n\u00edvel \u00e9 o metodol\u00f3gico. Significa o uso de uma metodologia \ncient\u00edfica que conduz o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, atribuindo sentido \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n75\n\naos conceitos constru\u00eddos. Por fim, o quarto n\u00edvel \u00e9 o did\u00e1tico e diz respeito \u00e0s \nt\u00e9cnicas cognitivas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o de um emocionar e de um \nconhecimento espec\u00edfico. (SILVA, 2002, p.43) \n\n \nSilva comenta a estrutura Latu Senso: \n\n \nA Pedagogia do Amor destaca a import\u00e2ncia da aceita\u00e7\u00e3o do outro como um \nleg\u00edtimo outro na conviv\u00eancia pedag\u00f3gica, possibilitando, assim, a constru\u00e7\u00e3o de \numa rela\u00e7\u00e3o amorosa essencial para a prepara\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de aprendizado. A \npluralidade cultural e a experi\u00eancia que emergem da hist\u00f3ria de cada pessoa \u00e9 \nvalorizada, sendo o ponto de partida para a constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos com \nessa pessoa. Esta pedagogia estrutura-se em quatro momentos. (SILVA, 2002, p.44-\n45) \n\n \nSegue abaixo quadro explicativo da Pedagogia do Amor: \n\nA  P E D A G O G I A  D O  A M O R  \nMOMENTO \n\nUM: \nMOMENTO DOIS: \n\nMOMENTO \nTR\u00caS: \n\nMOMENTO \nQUATRO: \n\nMOMENTO \nCINCO: \n\nMOMENTOS \nREVELA\u00c7\u00c3O DA  \n\nSUBJETIVIDADE DE \nCADA UM \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O \nDA DIVERSIDADE \n\nDE VIS\u00d5ES \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO \nCONTE\u00daDO \n\nSISTEMATIZADO \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA \nINTERSUBJETIVIDADE \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO \nDOM\u00cdNIO \n\nLING\u00dc\u00cdSTICO \n\nT\u00c9CNICAS     \nDID\u00c1TICAS \n\nREGISTRO \nINDIVIDUAL DA \nID\u00c9IA SOBRE O  \n\nCONCEITO \n\nDI\u00c1LOGO \nCOLETIVO DAS  \n\nID\u00c9IAS  \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DAS \nINFORMA\u00c7\u00d5ES  \n\nEXTERNAS \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO TEXTO  \nCOLETIVO POR GRUPO \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \nDO  \n\nCONCEITO \nATRAV\u00c9S DE \nDIN\u00c2MICAS \n\nCOGNITIVAS E \nS\u00cdNTESE COLETIVA \n\nFINAL \n\nSUPORTE      \nMETODOL\u00d3GI\n\nCO \n\nPARTIR DA \nREALIDADE SOCIAL \nE COGNITIVA DA \n\nPESSOA \n\nVIS\u00d5ES DE CADA \nPESSOA DO \n\nGRUPO \n\nTEXTOS E V\u00cdDEOS \nMETODOL\u00d3GI- \n\nCOS \n\nM\u00c9TODO CONSTRUTIVO DE \nTEXTO COLETIVO \n\nN\u00daCLEO DE  \nSENSIBILIZA\u00c7\u00c3O \n\nDO  \nMODELO PEDS \n\nSUPORTE      \nEPIST\u00caMICO \n\nPRINC\u00cdPIO DA \nLEGITIMIDADE DO \n\nOUTRO \n\nAMBIENTE DE \nAFETIVIDADE E \nCOOPERA\u00c7\u00c3O \n\nABERTURA PARA \nDIALOGAR COM \n\nDIFERENTES \nSABERES \n\nPARADIGMA DA \nAUTOPOI\u00c9SIS  \n\n  ORGANIZA\u00c7\u00c3O  \n\n            AUTODETERMINA\u00c7\u00c3O \n\nCRIA\u00c7\u00c3O \n\nDOM\u00cdNIO \nLING\u00dc\u00cdSTICO E \n\nA\u00c7\u00c3O \nCOMUNICATIVA \n\n \nSUPORTE \n\nEMOCIONAL \n\nRECONHECIMENTO E ACEITA\u00c7\u00c3O DO OUTRO COMO UM LEG\u00cdTIMO OUTRO NO PROCESSO DE CONVIV\u00caNCIA \nPEDAG\u00d3GICA \n\nQuadro 4.1.: Pedagogia do Amor \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n76\n\nA import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da Pedagogia do Amor \u00e9 a possibilidade de mudan\u00e7a \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es, estruturas e sistemas, relacionados diretamente \u00e0 mudan\u00e7a das pessoas. \n\nTrabalhar para a constru\u00e7\u00e3o de novos conceitos \u00e9 essencial para a evolu\u00e7\u00e3o das pessoas e de \n\nsuas sociedades. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n77\n\n5. RESULTADO: APLICA\u00c7\u00c3O METODOLOGIA HIST\u00d3RICA \n\n \n\nCinco Eras planificam a Metodologia Hist\u00f3rica. Cada uma corresponde a um \n\ndeterminado per\u00edodo e est\u00e3o direcionadas \u00e0 Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o elas: Era da \n\nForma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas, Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente, Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o, Era \n\nda Crise Atual e Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis. \n\n \n\nA Metodologia Hist\u00f3rica utilizada para a investiga\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Canoas tem como objetivo oferecer sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s Eras Hist\u00f3ricas e colocando em \n\npr\u00e1tica a sua compreens\u00e3o acerca da Hist\u00f3ria Ambiental conforme Luis Vitale. Vale salientar \n\nque as respectivas Eras reservam informa\u00e7\u00f5es essenciais para a caracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\nOs textos que seguem as respectivas Eras Hist\u00f3ricas s\u00e3o subs\u00eddios \u00e0 contru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas, al\u00e9m de ponto de partida para a \n\nGest\u00e3o Social da \u00c1gua na Regi\u00e3o Serrana e no Estado de Santa Catarina.  \n\n \n\n5.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CANOAS \n \n\nSegundo o Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico18, o PBDEE, o \n\nPlanalto Catarinense \u00e9 a maior regi\u00e3o do Estado de Santa Catarina e ocupa uma \u00e1rea total de \n\n16.271,90 km\u00b2. Tamb\u00e9m conhecido como Regi\u00e3o Serrana, comporta, em sua hidrografia, uma \n\nbacia drenada pela vertente da Bacia da Prata. Esta pertence \u00e0 Bacia do Rio Uruguai, formado \n\npelas Bacias do Rio Canoas e do Rio Pelotas. A \u00e1rea referente a este estudo delimita-se na \n\nBacia do Rio Canoas, que nasce no munic\u00edpio de Urubici e banha um total de 28 munic\u00edpios, \n\nat\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Pelotas, formando o rio Uruguai. O Rio Canoas tem como \n\nprincipais afluentes os rios Caveiras, Pelotinhas, Lava-Tudo, Marombas, Cachorros e Jo\u00e3o \n\nPaulo, correspondendo ao principal canal de escoamento da regi\u00e3o, com trechos sinuosos e \n\n                                                 \n18 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente / SDM: Plano B\u00e1sico de \nDesenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana - AMURES. Santa \nCatarina, 2000. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n78\n\ntamb\u00e9m pequenas extens\u00f5es retil\u00edneas. Seu curso fluvial segue a dire\u00e7\u00e3o sudeste\u2013noroeste, \n\ncom quedas d\u2019\u00e1gua de potencial hidrel\u00e9trico. \n\n \n\n \n                               Figura 5.1. Rio Canoas: a montante em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 nascente - Urubici/SC \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas localiza-se entre as coordenadas 26\u00ba30'/28\u00ba30' \n\nS e 49\u00ba00'/51\u00ba30' e constitui uma unidade ambiental de grande relev\u00e2ncia para o Sul do Brasil, \n\nocupando uma \u00e1rea de 15.016 Km2, com um per\u00edmetro de 815 km. Sua extens\u00e3o, at\u00e9 a \n\nconflu\u00eancia, \u00e9 de 514 km e o somat\u00f3rio de seus afluentes \u00e9 de 24.992 km, com uma densidade \n\nde drenagem de 1,66 km/km\u00b2. A estimativa de sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 cerca de 520 mil habitantes, \n\ndistribu\u00eddos em munic\u00edpios: Abdon Batista, Anita Garibaldi, Bocaina do Sul, Bom Retiro, \n\nBrun\u00f3polis, Campo Belo do Sul, Campos Novos, Cap\u00e3o Alto, Celso Ramos, Correia Pinto, \n\nCuritibanos, Fraiburgo, Frei Rog\u00e9rio, Lages, Lebon R\u00e9gis, Monte Carlo, Otac\u00edlio Costa, \n\nPainel, Palmeira, Ponte Alta, Ponte Alta do Norte, Rio Rufino, Santa Cec\u00edlia, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito, Urubici e Vargem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n79\n\n \n\nFigura 5.2. Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n80\n\n5.2. ERA I \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DOS ECOSSISTEMAS \n\n \n\nPara adentrar aos estudos que retomam a origem e o pr\u00f3prio universo, \u00e9 preciso \n\ncompreender a etimologia da palavra \u201cteoria\u201d, que, em sua origem grega, aproxima-se da \n\nexpress\u00e3o \u201cum olhar privilegiado pr\u00f3ximo de Deus19\u201d, no sentido que aqui se deseja conhecer \n\ne explicar.  \n\nDentro da comunidade cient\u00edfica, v\u00e1rios pesquisadores defendem o conhecimento \n\nda teoria, atrav\u00e9s de explica\u00e7\u00f5es. Sendo assim, qualquer teoria est\u00e1 sujeita, a todo instante, a \n\nmudan\u00e7as, conforme as novas descobertas das ci\u00eancias. \n\n \n\nA Era da Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas caracteriza-se pela investiga\u00e7\u00e3o das teorias \n\nque sustentam o in\u00edcio do universo. Registram-se os eventos mais significativos desse \n\nprocesso, o surgimento da Terra, sua composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e a a\u00e7\u00e3o dos mecanismos do \n\nefeito estufa no equil\u00edbrio t\u00e9rmico do planeta; desde a constitui\u00e7\u00e3o de sua biosfera at\u00e9 a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas latino-americanos, chegando aos ecossistemas espec\u00edficos locais da \n\nregi\u00e3o em estudo. Com essa finalidade, a Metodologia Hist\u00f3rica na Era I - Forma\u00e7\u00e3o dos \n\nEcossistemas - est\u00e1 estruturada em quatro eixos tem\u00e1ticos: o Surgimento do Universo, a \n\nForma\u00e7\u00e3o do Planeta, a Constitui\u00e7\u00e3o da Biosfera e o Ecossistema Local.   \n\n \n\nObjetivo Pedag\u00f3gico \n\n \n\nO objetivo da Era I \u2013 Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas - \u00e9 possibilitar \u00e1s pessoas uma \n\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica. Com a tend\u00eancia \u00e0 \u201cbiologiza\u00e7\u00e3o\u201d das informa\u00e7\u00f5es, passa-se a dar vida \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a transform\u00e1-la em conhecimento, com a historicidade e o desenvolvimento do \n\nracioc\u00ednio ecol\u00f3gico, permitindo a aproxima\u00e7\u00e3o entre o conhecimento e a l\u00f3gica, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, a interdepend\u00eancia e os ciclos.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n19 MULTIEDUCA\u00c7\u00c3O. Centro de Informa\u00e7\u00f5es. O que \u00e9 Teoria. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.multirio.rj.gov.br>. Acesso em: 14 mar\u00e7o 2003. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n81\n\nO Surgimento do Universo \n\n \nPara tentar compreender o in\u00edcio do universo, muitos recorrem \u00e0s suas divindades, \n\nalguns nem conseguem imaginar a sua amplitude e outros, simplesmente, perseguem suas \n\nd\u00favidas e constroem suas teorias.  \n\n \n\nNa atualidade, a teoria do Big Bang \u00e9 a mais aceita para explicar o surgimento do \n\nuniverso h\u00e1, aproximadamente, 15 bilh\u00f5es de anos. Segundo Lima (1998), o espa\u00e7o, o tempo e \n\na mat\u00e9ria do universo que conhecemos, surgem a partir de uma explos\u00e3o de mat\u00e9ria super \n\ndensa com temperaturas de trilh\u00f5es de graus. \n\n \n\n                  Figura 5.3. : Big Bang \n \n\nPara estudar os primeiros momentos do Big Bang, tamb\u00e9m chamado de \u201cA Idade \n\ndas Trevas\u201d, os cosm\u00f3logos criaram modelos, com t\u00e9cnicas computacionais, demonstrando as \n\nflutua\u00e7\u00f5es de densidade deixadas pelos ecos do Big Bang, que, atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o, podem ter \n\nformado as primeiras estrelas. Segundo Larson e Bromm (2003), a \u201cobserva\u00e7\u00e3o de quasares \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n82\n\ndistantes permitem aos cientistas voltarem no tempo e terem uma vis\u00e3o dos \u00faltimos dias da \n\n\u2018idade das trevas\u2019 c\u00f3smica.\u201d \n\n \n\nOs modelos indicam que as primeiras estrelas eram densas e luminosas. Elas \n\nalteram a din\u00e2mica do Cosmos ao aquecerem e ionizarem gazes ao seu redor. As primeiras \n\nestrelas indicam um caminho para forma\u00e7\u00e3o dos sistemas solares. Quando ocorre um colapso \n\ndessas estrelas, podem surgir buracos negros superdensos, encontrados no cora\u00e7\u00e3o das gal\u00e1xias \n\ne que s\u00e3o fontes de energia dos quasares. \n\n \n\nPara Peebles (2003), a expans\u00e3o e o resfriamento do universo embasam a Teoria \n\ndo Big Bang. Assim, ela serve para explicar a evolu\u00e7\u00e3o do universo e n\u00e3o a sua origem. E \n\npergunta, ainda, o que o universo era antes de expandir-se. Segundo Peebles: \n\n \nOs cosm\u00f3logos est\u00e3o agora procurando justamente isto \u2018Ecos do Big Bang\u2019. Se as \nmedi\u00e7\u00f5es em avan\u00e7o concordam com as marcas caracter\u00edsticas da infla\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o \npoderemos consider\u00e1-las como um argumento persuasivo em favor desta teoria. Mas, \nat\u00e9 l\u00e1, eu n\u00e3o arriscaria decidir qualquer aposta sobre se a infla\u00e7\u00e3o realmente ocorreu. \nN\u00e3o estou criticando a teoria, mas simplesmente dizendo que se trata de um trabalho \nadmir\u00e1vel e pioneiro ainda a ser testado. (PEEBLES, 2003, p.6) \n\n \n\nAs altas temperaturas formam uma \u201csopa c\u00f3smica\u201d de part\u00edculas simples de \n\nmat\u00e9ria que ir\u00e3o constituir os el\u00e9trons, pos\u00edtrons, neutrinos e f\u00f3tons, criados a partir da energia \n\npura. Os pr\u00f3tons e n\u00eautrons, formadores do n\u00facleo at\u00f4mico, s\u00e3o considerados part\u00edculas \n\npesadas e est\u00e3o presentes na propor\u00e7\u00e3o de 1 para 1.000.000 na rela\u00e7\u00e3o com a totalidade das \n\npart\u00edculas simples. Segundo Larson e Bromm, as simula\u00e7\u00f5es mostram que: \n\n[...] as nuvens de g\u00e1s primordial teriam se formado nos n\u00f3s de uma rede filamentar de \npequena escala e ent\u00e3o come\u00e7ado a se contrair por efeito gravitacional. A compress\u00e3o \naqueceria o g\u00e1s a temperaturas acima de 1.000 kelvins. Alguns \u00e1tomos de hidrog\u00eanio \nse fundiram nesse g\u00e1s quente e denso, produzindo tra\u00e7os de hidrog\u00eanio molecular. As \nmol\u00e9culas de hidrog\u00eanio teriam, ent\u00e3o, come\u00e7ado a resfriar as partes mais densas do \ng\u00e1s, ao emitir radia\u00e7\u00e3o infravermelha depois de colidir com \u00e1tomos de hidrog\u00eanio. \nIsso faria a temperatura nas partes mais densas cair para algo entre 200 e 300 kelvins, \nreduzindo a press\u00e3o de g\u00e1s nessas regi\u00f5es e permitindo, assim, que ele se contra\u00edsse \nem aglomerados limitados pela gravidade [...]. Os primeiros aglomerados formadores \nde estrelas eram muito mais quentes que as nuvens de g\u00e1s molecular em que a maior \nparte das estrelas se forma no presente. (Larson e Bromm, 2003, p.11) \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n83\n\nAo longo desses 15 bilh\u00f5es de anos, o universo expande-se e resfria, formando as \n\ngal\u00e1xias e as estruturas complexas. Flutua\u00e7\u00f5es qu\u00e2nticas ocorrem na dimens\u00e3o c\u00f3smica ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de \u201cinfla\u00e7\u00e3o\u201d. Apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \u00e9 conhecida em nossa vida \n\ndi\u00e1ria e a maior parte \u00e9 mat\u00e9ria escura, formada por part\u00edculas ex\u00f3ticas e elementares que n\u00e3o \n\ninteragem com a luz. \n\n \n\nPara Ostriker e Steinhardt (2003) \u201cuma certa quantidade de mat\u00e9ria escura, algo \n\nque n\u00e3o interage com a luz, mas \u00e9 gravitacionalmente atrativo, deve existir, ao menos \n\nteoricamente, para explicar o comportamento din\u00e2mico da gal\u00e1xia\u201d. \n\n \n\nSegundo Lima (1998, p.4), ap\u00f3s o Big Bang, ap\u00f3s a \u201csopa c\u00f3smica\u201d s\u00f3 restaram \n\npart\u00edculas f\u00f3sseis, como os pr\u00f3tons e neutrinos, assim conhecidos hoje, e part\u00edculas f\u00f3sseis \n\nchamadas de originais. \n\n \n\nCom a expans\u00e3o do espa\u00e7o em cada segundo, a temperatura c\u00f3smica caiu milhares \n\nde graus. Decorrente do resfriamento do universo, a \u201csopa c\u00f3smica\u201d forma os estados ligados, \n\niniciando um decl\u00ednio de part\u00edculas (el\u00e9trons e pos\u00edtrons) devido \u00e0 alta temperatura. O \n\nesfriamento continua at\u00e9 o final dos tr\u00eas primeiros minutos e d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 s\u00edntese dos n\u00facleos \n\nat\u00f4micos, com o n\u00facleo de hidrog\u00eanio pesado (deut\u00e9rio) constitu\u00eddo de um pr\u00f3ton e um \n\nn\u00eautron. A densidade alta provoca a uni\u00e3o dos n\u00facleos para formar um n\u00facleo mais est\u00e1vel \n\n(h\u00e9lio), que consiste em dois pr\u00f3tons, dois n\u00eautrons e os restantes (pr\u00f3tons) isolados \n\npermanecem como n\u00facleos de hidrog\u00eanio. No fim do processo, o universo continha luz, \n\nneutrinos e antineutrinos, material nuclear com 73% de hidrog\u00eanio e 27% de h\u00e9lio, um \n\nmil\u00e9simo de deut\u00e9rio e menos de um milion\u00e9simo de l\u00edtio e alguns resqu\u00edcios de el\u00e9trons e \n\npos\u00edtrons. \n\nConforme Lima (1998, p.5), \u201c[...] o universo atual \u00e9 formado basicamente por \n\nelementos leves. Os demais elementos devem ter sido processados posteriormente, ao longo da \n\nevolu\u00e7\u00e3o estelar.\u201d E continua: \n\n \nDepois da s\u00edntese dos n\u00facleos, o pr\u00f3ximo passo foi a s\u00edntese dos \u00e1tomos, quando o \nuniverso possu\u00eda a idade de 300.000 anos, estes foram formados pela intera\u00e7\u00e3o dos \nprimeiros com el\u00e9trons. Esta s\u00edntese se iniciou a 4.000 kelvin de temperatura e, em \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n84\n\ntemperaturas inferiores a esta, a constitui\u00e7\u00e3o do universo era bastante simples: \nbasicamente \u00e1tomos de hidrog\u00eanio e de h\u00e9lio, distribu\u00eddos no espa\u00e7o de maneira \nuniforme e isotr\u00f3pica. (LIMA, 1998, p. 5) \n\n \n\n \n\n                As transforma\u00e7\u00f5es resultam no resfriamento r\u00e1pido e na expans\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nDurante o processo, h\u00e1 quebras de simetria, porque tudo era homog\u00eaneo, formando estruturas \n\nchamadas \u201ccordas c\u00f3smicas\u201d, que s\u00e3o a agrega\u00e7\u00e3o das nuvens \u201csementes\u201d das atuais \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, originando os aglomerados de gal\u00e1xias. \n\n \n\nConforme Lima (1998, p. 6), as gal\u00e1xias se formaram h\u00e1 aproximadamente 10 \n\nbilh\u00f5es de anos e s\u00e3o consideradas unidades b\u00e1sicas do universo. Dentro delas, encontram-se \n\nas estrelas com nascimento, tempo de vida e morte ao percorrerem longas dist\u00e2ncias em torno \n\ndo centro das gal\u00e1xias. A dist\u00e2ncia entre as gal\u00e1xias \u00e9 chamada \u201cespa\u00e7o intergal\u00e1tico\u201d. Com a \n\nexpans\u00e3o cont\u00ednua do universo formaram-se os aglomerados de gal\u00e1xias e os aglomerados de \n\naglomerados, chamados \u201csuperaglomerados\u201d. \n\n                                       Figura 5.4.  Aglomerados de Gal\u00e1xias \n\nEm um dos aglomerados de 17 gal\u00e1xias dentro de um limite de dois milh\u00f5es de \n\nanos-luz (dist\u00e2ncia em que a luz percorre durante um ano = 1013km), encontra-se a Via L\u00e1ctea. \n\nEla possui a forma achatada de estrelas em espiral e \u00e9 maior que suas vizinhas. Sua forma \n\nachatada decorre do movimento em rela\u00e7\u00e3o ao seu centro, com a velocidade de 240 km/s, \n\ncontendo ainda cinco sistemas solares. Nosso sistema solar localiza-se a 30.000 anos-luz, em \n\num dos bra\u00e7os da espiral. Possui a dimens\u00e3o de um mil\u00e9simo de ano-luz, (10-3 anos-luz). \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n85\n\n \n\n \n\n      Figura 5.5. Via L\u00e1ctea / Posi\u00e7\u00e3o do Sol \n\n \n\nLima (1998) continua que o Sistema Solar \u00e9 um espa\u00e7o gravitacional em torno de \n\numa estrela, o Sol, com nove planetas, 31 luas, 100.000 aster\u00f3ides e 100 bilh\u00f5es de cometas. \n\nAl\u00e9m de aglomerados de poeira, mol\u00e9culas, gases e \u00e1tomos dissociados.  \n\n \nO Sistema Solar formou-se h\u00e1 4,5 bilh\u00f5es de anos pela contra\u00e7\u00e3o gravitacional de \n\nnuvens interestelares de g\u00e1s e poeira, contendo hidrog\u00eanio, ferro, carbono, oxig\u00eanio e \n\nnitrog\u00eanio, chamada de nebulosa solar primitiva. A nebulosa gera uma rota\u00e7\u00e3o que provoca a \n\ncontra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em sua \u00e1rea central, onde nasceu o Sol. A rota\u00e7\u00e3o atrai e agrega gr\u00e3os de \n\npoeira, formando os planetesimais, que podem ser pequenos ou possu\u00edrem centenas de km, \n\ncomo os aster\u00f3ides e os cometas. A partir desse fen\u00f4meno, num per\u00edodo de centenas de \n\nmilh\u00f5es de anos, surgem os planetas e os sat\u00e9lites. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n86\n\n \nFigura 5.6.  Sistema Solar \n\nSegundo Lima: \n \nOs planetas do Sistema Solar diferenciam-se essencialmente por suas dist\u00e2ncias em \nrela\u00e7\u00e3o ao Sol [...]. Este re\u00fane um total de 99% da subst\u00e2ncia do Sistema Solar, \u00e9 o \ncentro de rota\u00e7\u00e3o deste sistema e \u00e9 formado apenas por g\u00e1s. Os planetas mais \npr\u00f3ximos tiveram de suportar o calor m\u00e1ximo, o que fez com que certos elementos \nleves de sua composi\u00e7\u00e3o se disseminassem pelo espa\u00e7o. Por esse motivo, [...] \nMerc\u00fario, V\u00eanus, Terra e Marte s\u00e3o pequenas massas rochosas, compactas. E longe do \nSol, at\u00e9 mesmo os gases leves como o metano e a am\u00f4nia podiam ser captados e \nconservados por um planeta em forma\u00e7\u00e3o. Por isso, os planetas gigantes, J\u00fapiter, \nSaturno, Urano e Netuno, provavelmente cont\u00eam o mesmo teor de material rochoso \nque a Terra, mas essas rochas encontram-se profundamente enterradas sob as grossas \ncamadas de sua atmosfera gasosa. (LIMA, 1998, p.7) \n \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o do Planeta \n\n \nConforme Lima (1998, p.10), a Forma\u00e7\u00e3o do Planeta Terra surgiu da condensa\u00e7\u00e3o \n\nde uma nuvem de mat\u00e9ria interestelar dentro de uma nuvem maior do Sistema Solar, h\u00e1 \n\naproximadamente 4,5 ou 4,6 bilh\u00f5es de anos. A Terra se estruturou a partir da forma\u00e7\u00e3o do Sol \n\ne da condensa\u00e7\u00e3o dessa nuvem, numa rota\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, em um grande envolt\u00f3rio, com gases \n\nn\u00e3o-condens\u00e1veis como o hidrog\u00eanio, o h\u00e9lio, outros gases em pequena quantidade e \n\npart\u00edculas de poeira de materiais terrestres; o \u00f3xido de ferro, o \u00f3xido de magn\u00e9sio, os \n\ncompostos de sil\u00edcio, as got\u00edculas de \u00e1gua e os cristais de gelo encontrados no interior dos \n\ngases, movimentados pela rota\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o de blocos enormes de material terrestre adveio \n\nda colis\u00e3o entre as part\u00edculas de poeira que se agregaram a corpos cada vez maiores. As \n\ncolis\u00f5es ocorreram em velocidades enormes, \u00e0s vezes resultando na pulveriza\u00e7\u00e3o de part\u00edculas \n\nque colidiam com outros corpos maiores, formando novas massas. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n87\n\nPara a Forma\u00e7\u00e3o da Terra, primeiro houve o aquecimento devido \u00e0s part\u00edculas que \n\nse precipitaram e chocaram-se com o protoplaneta, cuja estrutura \u00e9 500 vezes mais pesada, \n\ncom um di\u00e2metro 2.000 vezes maior que o atual. Formou-se o n\u00facleo maci\u00e7o, envolto em \n\ngases mais leves, como o hidrog\u00eanio e o h\u00e9lio. Nesse mesmo intervalo, o Sol se contraiu e \n\nchegou a uma densidade cr\u00edtica, provocando rea\u00e7\u00f5es nucleares internas e calor. \n\n \n\nA partir da\u00ed, o Planeta foi se aquecendo, expulsou os gases e a evapora\u00e7\u00e3o  \n\naumentou H\u00e1 uma possibilidade de que a Terra tenha perdido todo seu hidrog\u00eanio e o h\u00e9lio \n\natmosf\u00e9rico em cinco bilh\u00f5es de anos, conservando mol\u00e9culas pesadas de azoto, oxig\u00eanio, \n\nvapor d\u2019\u00e1gua e di\u00f3xido de carbono. Talvez seja essa a explica\u00e7\u00e3o da pouca presen\u00e7a de \n\nhidrog\u00eanio e da raridade do h\u00e9lio na atmosfera do Planeta. \n\n \n\nAp\u00f3s um processo de centenas de milh\u00f5es de anos, o ferro encontrava-se em \n\nestado de fus\u00e3o no n\u00facleo da Terra, por ser mais pesado que a mat\u00e9ria rochosa, formando uma \n\ncrosta s\u00f3lida ao esfriar. Quando a crosta ficou sujeita \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, sua massa reduziu-se, \n\nestabelecendo uma rota\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Sol, com um di\u00e2metro equatorial e outro polar, uma \n\ndensidade, um raio, uma \u00e1rea, um volume e um peso de seis trilh\u00f5es de toneladas. \n\n \n\nSegundo Lima (1998, p.11), a Terra n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea e est\u00e1 dividida em quatro \n\nregi\u00f5es: o n\u00facleo (interno e externo), o manto, a crosta e a atmosfera. \n\n             Figura 5.7. : Forma\u00e7\u00e3o das camadas do Planeta Terra \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n88\n\nO n\u00facleo \u00e9 constitu\u00eddo de ferro, n\u00edquel, enxofre, sil\u00edcio e est\u00e1 dividido em interno e \n\nexterno. O interno possui um raio de 1.228 km aproximadamente, com di\u00e2metro de 2.456 km. \n\nEncontra-se em estado s\u00f3lido e est\u00e1 envolvido pelo n\u00facleo externo, em estado l\u00edquido, com \n\nespessura de 2.260 km. \n\n \n\nEm sua parte superior, o manto \u00e9 constitu\u00eddo por uma mat\u00e9ria viscosa, chamada  \n\nastenosfera. Essa regi\u00e3o serve como lubrificante para a movimenta\u00e7\u00e3o da crosta terrestre (dos \n\ncontinentes). O manto pode ser dividido em tr\u00eas regi\u00f5es. O manto superior, com 370 km, \u00e9 \n\nformado rochas densas, compostas de silicatos ricos em ferro e magn\u00e9sio. Com 250 km, o \n\nmanto de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 numa regi\u00e3o intermedi\u00e1ria, sofrendo altas press\u00f5es com as mudan\u00e7as na \n\nestrutura dos minerais, e o manto inferior, com aproximadamente 2.050 km de profundidade, \u00e9 \n\ncomposto por \u00f3xidos simples devido \u00e0s altas press\u00f5es. A regi\u00e3o entre o manto e a crosta \u00e9 \n\ndenominada \u201cDescontinuidade de Mohorovicic\u201d. \n\n \n\nConstitu\u00edda de rochas e minerais, com uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de 40 km, a crosta \n\npode ser considerada uma pequena pel\u00edcula que envolve o Planeta. Sua qu\u00edmica possui \n\noxig\u00eanio, sil\u00edcio, alum\u00ednio, ferro, c\u00e1lcio, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio. \u00c9 formada por duas \n\nregi\u00f5es: a continental, com aproximadamente 40 km de espessura e idade de 3.500 milh\u00f5es de \n\nanos, e a oce\u00e2nica, com 7 km e 200 milh\u00f5es de anos. \n\n \nFigura 5.8. : Planeta Terra \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n89\n\nConforme Lima (1998, p.12), \u201ca crosta \u00e9 tamb\u00e9m chamada de \u2018litosfera\u2019. E a \u00e1gua \n\ndos oceanos, rios ou das geleiras constitui a \u2018hidrosfera\u2019, que ocupa cerca de 1.600 milh\u00f5es de \n\nquil\u00f4metros sobre a Terra [...]. Os oceanos possuem uma espessura de 4 km\u201d. \n\n \n\nA atmosfera \u00e9 a camada externa que envolve a Terra, protegendo-a dos raios \n\nc\u00f3smicos e meteoros, acumulando a energia do Sol. Seu limite inferior inicia na crosta \n\nterrestre, e o superior n\u00e3o est\u00e1 bem definido. Sabe-se apenas que \u00e9 formado por gases e quanto \n\nmais afastamento em dire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o houver, menor quantidade deles \u00e9 encontrada. Os 90% \n\nde massa total da atmosfera encontram-se nos primeiros 20 km; 99%, nos 50 km; acima de \n\n100km, um milion\u00e9simo, e a 1.000 km, apenas 10-3 de massa total. \n\n \n\nNitrog\u00eanio (78,08%), oxig\u00eanio (20,95%), arg\u00f4nio (0,9%), g\u00e1s carb\u00f4nico (0,03%) e, \n\nem menores quantidades, ne\u00f4nio, h\u00e9lio, metano, cript\u00f4nio, hidrog\u00eanio, \u00f3xido nitroso, di\u00f3xido \n\nde nitrog\u00eanio, xen\u00f4nio, mon\u00f3xido de carbono, oz\u00f4nio, di\u00f3xido de enxofre, di\u00f3xido de \n\nnitrog\u00eanio e vapor de \u00e1gua em diversas concentra\u00e7\u00f5es constituem a atmosfera. Lima descreve \n\nque: \n\n \n\nLima descreve que: \n\n \nA presen\u00e7a de vapor d\u2019\u00e1gua, oz\u00f4nio e g\u00e1s carb\u00f4nico s\u00e3o importantes porque absorvem \na radia\u00e7\u00e3o infravermelha emitida pelo solo. O vapor d\u2019\u00e1gua serve como um ve\u00edculo \npara o transporte de calor na atmosfera, conduzindo-o sob a forma latente e liberando-\no como calor sens\u00edvel. Al\u00e9m disso, atua como agente termorregulador, em virtude do \n\u2018efeito estufa\u2019 que produz, que \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o de onda curta e absorvedor eficiente da \nradia\u00e7\u00e3o infravermelha. O di\u00f3xido de carbono, embora presente em pequenas \npropor\u00e7\u00f5es, desempenha, tamb\u00e9m, a exemplo do vapor d\u2019\u00e1gua, o papel de \ntermorregulador, sendo absorvedor eficiente de radia\u00e7\u00e3o de ondas longas. A crescente \nemiss\u00e3o de CO2 para a atmosfera, em raz\u00e3o do uso generalizado de combust\u00edveis \nf\u00f3sseis, representa uma preocupa\u00e7\u00e3o a mais atualmente. Teme-se que o aumento de \nCO2 na atmosfera possa causar um superaquecimento da mesma, com o conseq\u00fcente \ndesequil\u00edbrio clim\u00e1tico do Globo, o que poder\u00e1, em \u00faltima an\u00e1lise, colocar em risco a \nsobreviv\u00eancia da Humanidade. [...] A presen\u00e7a do oz\u00f4nio, O3, na superf\u00edcie, \u00e9 bastante \nreduzida, podendo, entretanto, ser aumentada devido \u00e0s atividades industriais e \u00e0 \nqueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Nesse caso, \u00e9 considerado poluente em virtude de seu \npoder oxidante, causando grandes danos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade animal. Suas \nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas ocorrem entre 15 e 30 km de altitude. Nessa altura, ele \nabsorve radia\u00e7\u00e3o ultravioleta na faixa de 2.400 a 3.200\u00c5, impedindo, assim, que esta \nradia\u00e7\u00e3o letal chegue \u00e0 superf\u00edcie da Terra, o que provocaria a morte de organismos \nunicelulares (algas, bact\u00e9rias, protozo\u00e1rios) e de c\u00e9lulas superficiais de plantas e \nanimais. (LIMA, 1998, p.13) \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n90\n\nA atmosfera divide-se em cinco regi\u00f5es, a partir da superf\u00edcie da Terra: troposfera, \n\nestratosfera, mesosfera, ionosfera e exosfera. Todas interagem entre si, trocando propriedades. \n\n \n\nNa troposfera, encontram-se 75% da massa total da atmosfera, e a maior \n\nquantidade \u00e9 formada de vapores d\u2019\u00e1gua em contato com a superf\u00edcie da Terra. A troposfera \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelas trocas de ar quente ou frio, seco ou \u00famido, denso ou rarefeito, numa altitude \n\nde 8 km nos p\u00f3los e de 16 km no Equador. Os seguintes elementos fazem parte de sua \n\nforma\u00e7\u00e3o: nitrog\u00eanio, oxig\u00eanio, arg\u00f4nio, vapor d\u2019\u00e1gua, di\u00f3xido de carbono, ne\u00f4nio, h\u00e9lio, \n\nmetano, cript\u00f4nio, hidrog\u00eanio, \u00f3xido nitroso, mon\u00f3xido de carbono, xen\u00f4nio, oz\u00f4nio, di\u00f3xido \n\nde nitrog\u00eanio, di\u00f3xido de enxofre, hidrog\u00eanio sulf\u00eddrico, am\u00f4nia, formalde\u00eddo, \u00e1cido n\u00edtrico, \n\nmetil clor\u00eddrico, \u00e1cido hidroclor\u00eddrico, fr\u00e9on-11, fr\u00e9on-12 e carbono tetraclor\u00eddrico. Lima \n\nexp\u00f5e que: \n\n[...]A\u00ed a temperatura cresce, atingindo, no topo, valores m\u00e1ximos pr\u00f3ximos de 0oC. \nEsse comportamento \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta pelo oz\u00f4nio, que \nest\u00e1 presente nessa reuni\u00e3o, formando a camada de oz\u00f4nio. Ele \u00e9 formado quando as \ndescargas el\u00e9tricas ou fortes raios ultravioleta atravessam o oxig\u00eanio comum, o (O2), \neste se dissocia em oxig\u00eanio at\u00f4mico (O), que se une ao oxig\u00eanio molecular (O2), \npresente na regi\u00e3o e transformando-se em uma mol\u00e9cula de oz\u00f4nio (O3), [(O2 = O + O) \n\u2013 (O + O2 = O3]. O oz\u00f4nio formado tem um tempo de vida muito curto, mas o n\u00famero \nde mol\u00e9culas de oz\u00f4nio formadas \u00e9 exatamente igual ao n\u00famero de mol\u00e9culas \ndestru\u00eddas, estando a camada de oz\u00f4nio num estado de equil\u00edbrio fotoqu\u00edmico. (LIMA, \n1998, p.14) \n\n \n\nO Diagrama abaixo mostra o balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o na Terra: \n\n \n\nFigura 5.9. : Diagrama da Radia\u00e7\u00e3o Solar \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n91\n\nA estratosfera \u00e9 uma camada que se estende entre 16 e 24 km de altura. Dessa \n\ncamada, faz parte o oz\u00f4nio que, sujeito \u00e0s emiss\u00f5es de gases dos autom\u00f3veis e ind\u00fastrias, \n\naltera as propriedades de sua camada, causando desequil\u00edbrio e aumentando a temperatura em \n\ndeterminadas regi\u00f5es. O fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como \u201cEfeito Estufa\u201d. Para Lima (1998, p.15), \n\ns\u00e3o determinantes as subst\u00e2ncias como o \u00f3xido de nitrog\u00eanio, NO, e a Clorina C. O primeiro \u00e9 \n\nliberado pela combust\u00e3o dos avi\u00f5es supers\u00f4nicos e das bombas at\u00f4micas, e a segunda \u00e9 \n\nderivada dos clorofluorcarbonos, como o Fr\u00e9on-11, CFCL3, o Fr\u00e9on-12, CF2CL2, os sprays e \n\nos sistemas refrigeradores. Em determinadas situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o inertes na presen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta, mas quando sobem \u00e0 atmosfera, os fr\u00e9ons s\u00e3o eliminados pela radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta, liberando Cl, semelhante ao NO, provocando a destrui\u00e7\u00e3o catal\u00edtica do oz\u00f4nio \n\n(camada de oz\u00f4nio). \n\n \n\nSegundo Lima (1998, p.15), \u201cexiste uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande acerca da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio pela a\u00e7\u00e3o de algumas subst\u00e2ncias lan\u00e7adas na atmosfera, em \n\nvirtude da industrializa\u00e7\u00e3o da sociedade humana\u201d. \n\n \n\nA mesosfera encontra-se acima da estratosfera. Ela \u00e9 aquecida pela camada de \n\noz\u00f4nio e atinge uma altura de 80 km. Nessa altitude, a propor\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio e oxig\u00eanio \u00e9 \n\nconsiderada constante, por\u00e9m a presen\u00e7a de mol\u00e9culas torna-se mais rara. O vapor d\u2019\u00e1gua e o \n\nCO2 praticamente n\u00e3o existem a partir de 60 km e predomina a ocorr\u00eancia de \u00edons e part\u00edculas \n\nlivres. \n\n \n\nAcima dos 80 km de altura, estendendo-se entre 500 e 1000 km, situa-se a \n\nionosfera. Nessa regi\u00e3o, o ar \u00e9 menos denso que o ar na superf\u00edcie da Terra e cont\u00e9m apenas \n\n1% do ar atmosf\u00e9rico, limitando a atmosfera do espa\u00e7o sideral.  \n\n \n\nA exosfera \u00e9 a camada exterior da atmosfera e possui 1.500 km. \u00c9 composta por \n\nh\u00e9lio disperso, por outra camada de hidrog\u00eanio e estende-se a 6.000 km at\u00e9 o espa\u00e7o vazio. Ela \n\nainda aprisiona as part\u00edculas subat\u00f4micas provenientes do Sol. Seus \u00e1tomos e mol\u00e9culas \n\ndispersos raras vezes se chocam e alguns deles escapam da atra\u00e7\u00e3o exercida pela Terra. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n92\n\nDe acordo com as pesquisas de Lima, quanto ao surgimento da Biosfera e a origem \n\nda vida, alguns cientistas afirmam que, inicialmente, a Terra era um lugar in\u00f3spito. Aqui \n\nocorriam erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, tempestades e chuvas torrenciais. Existia pouca quantidade ou \n\nquase nenhuma de oxig\u00eanio (02), metano (CH4), amon\u00edaco (NH3), vapor de \u00e1gua (H20), com \n\nabsoluta aus\u00eancia de oz\u00f4nio para a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta do Sol. A radia\u00e7\u00e3o com a \n\na\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica formavam uma atmosfera rica em mol\u00e9culas reativas, longe do equil\u00edbrio \n\nqu\u00edmico. \n\n \n\n \n                                                  Figura 5.10. : A Biosfera \n\n \n\nSegundo Lima (1998), as mol\u00e9culas org\u00e2nicas simples, como as do carbono, \u00e9 que \n\npropiciaram melhores condi\u00e7\u00f5es. Quando submetidas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta do Sol e \u00e0s \n\ndescargas el\u00e9tricas das trovoadas na atmosfera terrestre, as mol\u00e9culas dos compostos \n\nexistentes uniam-se para formar mol\u00e9culas mais complexas de amino\u00e1cidos, ou seja, pequenas \n\nmol\u00e9culas que formam as prote\u00ednas, como as purinas e as pirimidinas - constituintes dos \n\nnucleot\u00eddeos. Estes, talvez produzidos na atmosfera, precipitaram-se nas \u00e1guas oce\u00e2nicas \n\ndurante milhares de anos. \n\n \n\nAs associa\u00e7\u00f5es de mol\u00e9culas originaram pol\u00edmeros lineares, os polipept\u00eddeos e os \n\npolinucleot\u00eddeos. Formaram-se as c\u00e9lulas essenciais, com grandes cadeias polipept\u00eddicas \n\n(denominadas prote\u00ednas) e cadeias polinucleot\u00eddicas \u2013 com \u00e1cido ribonucleico (RNA) e \n\ndesoxirribonucleico (DNA), como se conhecem hoje. \n\n \n\nEntre 3,5 e 4 bilh\u00f5es de anos, come\u00e7am a surgir na Terra as primeiras formas de \n\nvida, as mol\u00e9culas ancestrais de RNA, com capacidade primitiva de reprodu\u00e7\u00e3o. Segundo \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n93\n\nLima (1998, p.17), \u201csistemas auto-replicativos de mol\u00e9culas de RNA misturadas a outras \n\nmol\u00e9culas org\u00e2nicas, que possivelmente inclu\u00edam pequenos polipept\u00eddeos come\u00e7aram o \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o\u201d. Ainda conforme Lima: \n\nCom o tempo, uma fam\u00edlia de RNA catalisador desenvolveu a habilidade de dirigir a \ns\u00edntese de polipept\u00eddeos (prote\u00ednas primordiais). A s\u00edntese de uma prote\u00edna espec\u00edfica, \nsob a orienta\u00e7\u00e3o do RNA, provavelmente requereu a evolu\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo pelo \nqual a seq\u00fc\u00eancia polinucleot\u00eddica especifica a seq\u00fc\u00eancia de amino\u00e1cidos que \ndetermina a prote\u00edna. Tal c\u00f3digo (o c\u00f3digo gen\u00e9tico) \u00e9 soletrado num \"dicion\u00e1rio\" de \npalavras, contendo apenas tr\u00eas letras: diferentes ternos de nucleot\u00eddeos codificam \namino\u00e1cidos espec\u00edficos, este c\u00f3digo \u00e9 o mesmo para todos os organismos existentes \nna natureza, o que sugere fortemente que todas as c\u00e9lulas existentes na natureza t\u00eam a \nsua origem numa c\u00e9lula primordial que desenvolveu os mecanismos de s\u00edntese \nprot\u00e9ica. [...] A necessidade de conter a prote\u00edna sintetizada pelo RNA e, assim, \ntorn\u00e1-la acess\u00edvel somente ao RNA que a originou, para uma maior efici\u00eancia do \nprocesso, num ambiente apropriado, foi alcan\u00e7ada com o aparecimento de uma \nestrutura tipo membrana. A primeira c\u00e9lula envolta numa membrana foi formada pela \nmontagem espont\u00e2nea de mol\u00e9culas de fosfolip\u00eddeos, existentes na sopa pr\u00e9-bi\u00f3tica, \nque englobou uma mistura de mol\u00e9culas autoreplicativas de RNA e outras mol\u00e9culas. \n[...] A informa\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria de todas as c\u00e9lulas vivas, atualmente, \u00e9 codificada no \nDNA e n\u00e3o no RNA. O RNA precedeu o DNA na evolu\u00e7\u00e3o, porque possu\u00eda as \npropriedades catal\u00edticas e gen\u00e9ticas; eventualmente o DNA tornou-se preponderante \ncomo codificador da mensagem gen\u00e9tica, assim como as prote\u00ednas tornaram-se os \nprincipais catalisadores, enquanto que o RNA permaneceu primariamente como um \nintermedi\u00e1rio entre os dois. Com o advento do DNA, as c\u00e9lulas come\u00e7aram a se \ntornar mais complexas porque passaram a transportar e transmitir um n\u00famero maior \nde informa\u00e7\u00f5es que seriam carregadas e mantidas est\u00e1veis numa mol\u00e9cula de RNA. \n(LIMA, 1998, p.17-18) \n\n \n\nNo in\u00edcio da evolu\u00e7\u00e3o da vida no Planeta, os solos eram muito quentes, com \n\ngrande parte da \u00e1gua retida ainda na atmosfera, sob a forma de grossas nuvens. Os raios \n\nsolares n\u00e3o chegavam at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie da crosta terrestre e a vida limitava-se \u00e0 exist\u00eancia de  \n\nmicrorganismos que dispensam a luz solar. Alguns desses organismos alimentavam-se de \n\nsubst\u00e2ncias org\u00e2nicas encontradas nos oceanos e outros, de alimentos inorg\u00e2nicos. \n\n \n\nAos poucos, a superf\u00edcie da Terra foi se resfriando, as \u00e1guas acumularam-se nos \n\noceanos e o Sol apareceu ap\u00f3s a dispers\u00e3o das nuvens. Com os raios solares sob a superf\u00edcie \n\ndo Planeta, os primitivos microrganismos criaram a clorofila atrav\u00e9s de um processo que \n\ndecomp\u00f5e o di\u00f3xido de carbono do ar, aproveitando para formar subst\u00e2ncias org\u00e2nicas \n\nfundamentais para o crescimento dos vegetais e a elimina\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio. Essa forma de \n\nalimentar-se do ar possibilitou o desenvolvimento da vida org\u00e2nica e, conseq\u00fcentemente, o \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n94\n\nprinc\u00edpio da vida coletiva e a evolu\u00e7\u00e3o das formas do reino vegetal com toda a sua \n\ncomplexidade.  \n\n \n\nCom suas pesquisas, Lima exp\u00f5e que: \n\n \n\nO oxig\u00eanio molecular, liberado pelas c\u00e9lulas vegetais marinhas, acumulou-se durante \ncentenas de milh\u00f5es de anos, construindo gradualmente uma atmosfera que protegia \ncontra os mais destrutivos raios solares e abria a terra \u00e0 explora\u00e7\u00e3o pelos sistemas \nvivos. [...] Mas alguns desses organismos primitivos escolheram outros caminhos e, \nem vez de tomar o alimento diretamente do ar, onde o encontravam em maior \nabund\u00e2ncia, optaram pelos compostos carb\u00f4nicos prontos, gra\u00e7as ao trabalho das \nplantas. O excedente de energia de tais organismos foi aproveitado no \ndesenvolvimento da locomo\u00e7\u00e3o (necess\u00e1ria \u00e0 procura do novo alimento). N\u00e3o \nsatisfeitos com a dieta estritamente vegetariana, estes seres vivos puseram-se a \ndevorar uns aos outros e a necessidade de ca\u00e7ar ou fugir \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o desenvolveu-\nlhes as fun\u00e7\u00f5es locomotoras, num alto grau de perfei\u00e7\u00e3o que caracteriza hoje o reino \nanimal. [...] A coloniza\u00e7\u00e3o da Terra come\u00e7ou, talvez, h\u00e1 cerca de 400 milh\u00f5es de \nanos. Desenvolveram-se novas esp\u00e9cies que obtiveram mais energia de uma \nrespira\u00e7\u00e3o no ar mais eficiente, acelerando a tend\u00eancia. (LIMA, 1998, p.19) \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n95\n\n \nQuadro 5.11. : Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da Vida na Terra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n96\n\nA Constituti\u00e7\u00e3o da Biosfera \n\n \nA origem e a evolu\u00e7\u00e3o da vida fizeram surgir a biosfera. A evolu\u00e7\u00e3o adaptou novas \n\nesp\u00e9cies, conservando, com as novas formas, a energia e os nutrientes mineralizados, \n\nimportantes para os processos vitais e a reciclagem de tais nutrientes. Com isso, foi liberada \n\nmaior quantidade de oxig\u00eanio, tornando poss\u00edvel a fixa\u00e7\u00e3o de mais energia e a sustenta\u00e7\u00e3o de \n\nmais vida. A fauna e a flora diversificaram-se e desenvolveram-se, conforme a adapta\u00e7\u00e3o em \n\ncada local. Para Lima (1998, p.20), \u201cesses novos grupos de plantas e animais utilizaram a \n\nenergia solar, os nutrientes minerais, \u00e1gua e recursos de outros seres vivos para estabilizar o \n\nambiente, construindo a biosfera que conhecemos hoje\u201d. \n\n \n\nAlgumas teorias defendem que a primeira esp\u00e9cie de ser humano surgiu h\u00e1 sete \n\nmilh\u00f5es de anos atr\u00e1s aproximadamente, e os primeiros homens da esp\u00e9cie Homo sapiens \n\napareceram h\u00e1 cerca de 500.000 anos. \n\n \n\nA biosfera \u00e9 a por\u00e7\u00e3o da Terra onde a vida se faz presente; um conjunto de lugares \n\ncom algumas esp\u00e9cies que vivem de modo permanente, alimentando-se e reproduzindo-se. \u00c9 \n\numa esp\u00e9cie de capa que envolve a crosta terrestre, as \u00e1guas e a atmosfera. Ela se limita entre \n\n8.800 metros acima (encontrando esporos flutuantes de bact\u00e9rias e fungos) e 9.000 metros \n\nabaixo do n\u00edvel do mar, onde h\u00e1 animais e microorganismos. Chega a um total de 18 km de \n\nespessura e \u00e9 a \u00fanica que se conhece no universo. \n\n \n\nSegundo Lima (1998, p.21), \u201ca biosfera moderna provavelmente teve seu come\u00e7o \n\nh\u00e1 cerca de dois bilh\u00f5es de anos, com a evolu\u00e7\u00e3o de organismos marinhos que n\u00e3o s\u00f3 puderam \n\nfixar energia em compostos org\u00e2nicos, como tamb\u00e9m o fizeram quebrando as mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua e liberando oxig\u00eanio livre\u201d. Em cada regi\u00e3o do globo, por sua especificidade, \n\ndesenvolveu uma flora e uma fauna t\u00edpica, formando diferentes ecossistemas. Para Lima,   \n\n[...] os ecossistemas s\u00e3o unidades que possuem um conjunto de fatores bi\u00f3ticos (seres \nvivos) e abi\u00f3ticos (ambiente n\u00e3o-vivo) interagindo de uma forma insepar\u00e1vel, numa \ndada \u00e1rea. Neles, todos os organismos funcionam em conjunto, interagindo com o \nambiente f\u00edsico de tal forma que um fluxo de energia produz estruturas bi\u00f3ticas \nclaramente definidas e uma ciclagem de materiais entre as partes vivas e n\u00e3o-vivas. \n[...] S\u00e3o as unidades funcionais b\u00e1sicas na natureza e cada um dos seus fatores \nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos influenciam as propriedades do outro, cada um \u00e9 necess\u00e1rio para \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n97\n\na manuten\u00e7\u00e3o da vida, como a conhecemos, na Terra. [...] Num ecossistema, o fluxo \nde energia ocorre num s\u00f3 sentido, uma parte da energia solar \u00e9 transformada em \nmat\u00e9ria org\u00e2nica (forma de energia mais concentrada que a luz solar) pela \ncomunidade. A energia pode ser armazenada e depois liberada sob controle, mas n\u00e3o \npode ser reutilizada. Os materiais (inclusive os nutrientes necess\u00e1rios para a vida, \ncarbono, nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, etc.) e as \u00e1guas podem ser reutilizadas in\u00fameras vezes. \n[...] Um ecossistema apresenta dois estratos: um estrato autotr\u00f3fico superior, ou \n\"faixa verde\", [...] constitu\u00eddo por organismos (vegetais) que absorvem a energia \nluminosa e subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas e transformam-nas em mat\u00e9ria org\u00e2nica. E um \nestrato heterotr\u00f3fico, faixa inferior ou \u201cfaixa marrom\u201d de solos e sedimentos, mat\u00e9ria \nem decomposi\u00e7\u00e3o, onde predomina a utiliza\u00e7\u00e3o, rearranjo e decomposi\u00e7\u00e3o de \nmateriais complexos. [...] O ecossistema \u00e9 constitu\u00eddo, ainda, por subst\u00e2ncias \ninorg\u00e2nicas (C, N, C02, H2O e outras, mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \norg\u00e2nica) envolvidas nos ciclos de materiais. Compostos org\u00e2nicos (prote\u00ednas, \ncarboidratos, lip\u00eddios, subst\u00e2ncias h\u00famicas, etc.) [...] ligam o bi\u00f3tico e o abi\u00f3tico, pois \nforam produzidas atrav\u00e9s de subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas e servir\u00e3o de alimento aos \norganismos vivos. O ambiente atmosf\u00e9rico, hidrol\u00f3gico e do substrato, de onde s\u00e3o \nretirados materiais inorg\u00e2nicos para serem processados, incluindo o regime clim\u00e1tico \ne outros fatores f\u00edsicos. Produtores s\u00e3o organismos autotr\u00f3ficos [...] que sintetizam \nseu alimento a partir de substratos inorg\u00e2nicos simples, principalmente vegetais, e \nacumulam mat\u00e9ria org\u00e2nica. Macroconsumidores s\u00e3o organismos heterotr\u00f3ficos, \naqueles que n\u00e3o tem a capacidade de produzir seu alimento (principalmente animais), \ningerem outros organismos ou mat\u00e9ria org\u00e2nica. Microconsumidores s\u00e3o tamb\u00e9m \norganismos heterotr\u00f3ficos, principalmente bact\u00e9rias e fungos, obt\u00e9m a sua energia \ndegradando tecidos mortos ou absorvendo mat\u00e9ria org\u00e2nica (plantas ou outros \norganismos). [...] As atividades decompositoras dos microconsumidores sapr\u00f3fagos \n(organismos que se alimentam da mat\u00e9ria org\u00e2nica morta) liberam nutrientes \ninorg\u00e2nicos de forma dispon\u00edvel aos produtores e tamb\u00e9m fornecem alimentos para os \nmacroconsumidores. (LIMA, 1998, p.22-23) \n\n \n\nO ciclo de energia de um ecossistema parte dos decompositores e \u00e9 devolvido ao \n\nambiente sob a forma de calor. O calor \u00e9 a energia que n\u00e3o pode ser reaproveitada pelos seres \n\nvivos. O sol \u00e9 uma de suas principais fontes, sustentando a maioria dos sistemas vivos atrav\u00e9s \n\nda fotoss\u00edntese, por um determinado tempo, antes de ser refletida como calor para o espa\u00e7o. \n\nApenas 0,1% da energia proveniente do Sol \u00e9 retida pela fotoss\u00edntese; a metade \u00e9 fixada e \n\nutilizada imediatamente na respira\u00e7\u00e3o da planta e a outra parte pode ser armazenada e entra na \n\ncadeia alimentar dos consumidores. Lima explica que h\u00e1 dois tipos de cadeias: \n\n \n[...] a cadeia alimentar de pastagem e a cadeia alimentar de decomposi\u00e7\u00e3o. A energia \npode ser armazenada por per\u00edodos consider\u00e1veis em ambos os tipos de cadeia, \nconstruindo popula\u00e7\u00f5es animais num caso e ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica morta n\u00e3o- \ndecomposta e popula\u00e7\u00f5es de organismos de decomposi\u00e7\u00e3o no outro. Nas cadeias de \npastagem, cerca de 10 a 20% da energia que entra na comunidade dos herb\u00edvoros \npode ser transferida ao primeiro n\u00edvel dos carn\u00edvoros e assim por diante. [...] As \ncadeias de decomposi\u00e7\u00e3o come\u00e7am com mat\u00e9ria org\u00e2nica morta. Os detritos \norg\u00e2nicos podem ser totalmente consumidos pelas bact\u00e9rias, fungos e pequenos \nanimais dos detritos, liberando di\u00f3xido de carbono, \u00e1gua e calor, ou pode entrar em \nredes alimentares mais complexas, envolvendo animais maiores, onde as rotas da \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n98\n\npastagem e da decomposi\u00e7\u00e3o se superp\u00f5em. [...] Nos ecossistemas, as taxas de \nfixa\u00e7\u00e3o de energia variam de dia para dia, mesmo de minuto para minuto e de lugar \npara lugar. Elas s\u00e3o afetadas por muitos fatores, inclusive luz, concentra\u00e7\u00e3o de \ndi\u00f3xido de carbono e \u00e1gua. [...] Toda a produ\u00e7\u00e3o l\u00edquida da Terra \u00e9 consumida \nanualmente na respira\u00e7\u00e3o de outros organismos, que n\u00e3o plantas verdes, liberando \ndi\u00f3xido de carbono, \u00e1gua e calor, o qual \u00e9 refletido para o espa\u00e7o. (LIMA, 1998, \np.23) \n\n \n\nNo ciclo de nutrientes, encontram-se oxig\u00eanio, carbono, hidrog\u00eanio e nitrog\u00eanio, \n\nelementos que os seres vivos necessitam em grandes quantidades. Al\u00e9m desses, exigem em \n\nabund\u00e2ncia: c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e enxofre, que s\u00e3o chamados de \n\nmacronutrientes. Lima (1998, p.24) diz que \u201cos micronutrientes s\u00e3o os requeridos em \n\npequenas quantidades, embora sejam tamb\u00e9m essenciais [...]: cobre, zinco, boro, mangan\u00eas, \n\nmolibd\u00eanio, cobalto, van\u00e1dio, ferro, s\u00f3dio e cloro\u201d. \n\n \n\nOs nutrientes essenciais s\u00e3o muitos, alguns circulam do meio abi\u00f3tico para os seres \n\nvivos e deles, de volta para as partes n\u00e3o-vivas do ecossistema. Esse padr\u00e3o mais ou menos \n\nc\u00edclico \u00e9 conhecido como ciclo de nutrientes ou biogeoqu\u00edmico. Continua resumindo Lima: \n\n \nOs ciclos biogeoqu\u00edmicos s\u00e3o os caminhos em c\u00edrculo percorridos pelos elementos \nqu\u00edmicos, passando pelos seres vivos, retornando ao ambiente e voltando novamente \naos seres vivos. [...] Os pap\u00e9is importantes nos ciclos biogeoqu\u00edmicos s\u00e3o \ndesempenhados: a) pelas plantas verdes, que organizam os nutrientes em compostos \nbiologicamente \u00fateis; b) pelos decompositores, que retornam esses compostos ao seu \nestado de elemento; c) pelo ar e pela \u00e1gua, que transportam os nutrientes entre os \ncomponentes vivos e n\u00e3o-vivos do ecossistema. [...] \u00c0 medida que a energia e as \nsubst\u00e2ncias passam ao longo da cadeia alimentar, os elementos v\u00e3o passando para a \nforma de compostos org\u00e2nicos. Pela a\u00e7\u00e3o dos decompositores, os \u00e1tomos desses \nelementos encontram o caminho de volta ao ambiente abi\u00f3tico, isto \u00e9, ao solo, ar ou \n\u00e1gua, onde est\u00e3o prontos para serem novamente utilizados pelos seres vivos. Os \nelementos nunca deixam de estar dispon\u00edveis, a curto ou longo prazo. Seus \u00e1tomos s\u00e3o \nmeramente rearranjados em compostos diferentes, \u00e0 medida que v\u00e3o passando pelas \ntransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de uma parte do ciclo para a seguinte. (LIMA, 1998, p.24) \n \n\n \n\nQuando o oxig\u00eanio e o nitrog\u00eanio existem em forma de gases e n\u00e3o fazem parte \n\ndos sistemas vivos, e quando o carbono, o f\u00f3sforo e o enxofre n\u00e3o est\u00e3o nos seres vivos,  \n\nfazem parte de ciclos gasosos e sedimentares. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n99\n\nO di\u00f3xido de carbono e a \u00e1gua fornecem carbono, oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio para os \n\nvegetais. As plantas necessitam de outros nutrientes que s\u00e3o absorvidos, em sua maioria, pelas \n\nra\u00edzes, junto com a \u00e1gua do solo. \n\n \n\nDa quantidade de \u00e1gua total existente no planeta, 97,5% pertencem aos oceanos, \n\ncomo \u00e1gua salgada, e apenas 2,5% cont\u00eam \u00e1gua doce. Dessa, 69% encontram-se em forma de \n\ngelo, nos p\u00f3los, e em forma de neve, 30% em \u00e1guas subterr\u00e2neas, 0,7% na umidade do solo e \n\nnos pantanais e 0,3% dispon\u00edvel em rios e lagos. \n\n \n\nNa atmosfera, h\u00e1 certa quantidade de \u00e1gua doce em estado gasoso. As nuvens \n\nmant\u00eam a circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sobre a Terra. Nos organismos vivos, vegetais e animais, est\u00e1 \n\narmazenada ainda outra parte daquele 0,3% de \u00e1gua doce dispon\u00edvel. \n\n \n\n Segue esquema de \u00e1gua dispon\u00edvel no mundo: \n\n \n\n \nFigura 5.11. : Quantidade de \u00c1gua no Mundo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n100\n\nO Brasil possui 13,7% da \u00e1gua doce dispon\u00edvel no mundo. Ela encontra-se na \n\nBacia do Rio Amazonas e no Pantanal. O setor agr\u00edcola \u00e9 o que mais utiliza \u00e1gua, com 59% do \n\nuso, depois o dom\u00e9stico, com 22%, e o setor industrial, com 19%. A maior parte dos 13,7% \n\nencontra-se na regi\u00e3o amaz\u00f4nica (60%), a menos populosa do pa\u00eds, com 17 milh\u00f5es de pessoas \n\naproximadamente. Os 40% restantes s\u00e3o divididos entre os 95% da popula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, 143 \n\nmilh\u00f5es de pessoas. \n\n \nDistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas Regi\u00f5es do Brasil \n\nREGI\u00c3O RECURSO SUPERF\u00cdCIE POPULA\u00c7\u00c3O \nNorte  68,50% 45,30% 6,98% \n\nCentro-Oeste  15,70% 18,80% 6,41% \nSul  6,50% 6,80% 15,05% \n\nSudeste  6,00% 10,80% 42,65% \nNordeste 3,30% 18,30% 28,91% \n\nTabela 5.1. : Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1gua no Brasil \n \n\nAs plantas necessitam de \u00e1gua em quantidade muito maior do que a produzida na \n\nfotoss\u00edntese. Na chamada transpira\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 perdida atrav\u00e9s de poros das folhas, depois de \n\npercorrer o caminho a partir das ra\u00edzes. \n\n \n\nO vapor de \u00e1gua encontrado na atmosfera \u00e9 de 0,03%, com um determinado grau \n\nde import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o da vida. Suas mol\u00e9culas formam gotas que podem precipitar-se \n\ncomo neblina, garoa, chuva, neve, sereno, etc. Essa precipita\u00e7\u00e3o pode ser interceptada pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ou cair sobre o solo e escoar superficialmente, podendo ser armazenada ou, ainda, \n\ninfiltrar-se, formando os len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos ou fre\u00e1ticos, al\u00e9m dos aq\u00fc\u00edferos. \n\n \n\nAs \u00e1guas que circulam pela superf\u00edcie do solo, vegeta\u00e7\u00e3o, rios, lagos e oceanos \n\npodem sofrer evapora\u00e7\u00e3o, retornam \u00e0 atmosfera e constituem as nuvens. Geralmente a \u00e1gua \n\nn\u00e3o \u00e9 retida por mais de dez ou onze dias na atmosfera, ocasionando as chuvas. \n\n \n\nQuando ocorrem chuvas, neve ou granizo, s\u00e3o restitu\u00eddas as \u00e1guas evaporadas \u00e0s \n\nmassas oce\u00e2nicas e \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas. As precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito intensas na regi\u00e3o do \n\nTr\u00f3pico do Equador e muito fracas nos p\u00f3los. O ciclo da \u00e1gua permite a exist\u00eancia dos ciclos \n\nbiogeoqu\u00edmicos e, conseq\u00fcentemente, a perman\u00eancia de vida na Terra. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n101\n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas sustenta a grande diversidade de seres vivos com \n\nefici\u00eancia, \u00e9 respons\u00e1vel por manter o equil\u00edbrio, suportar a biodiversidade, originar \n\npropriedades novas para manter e aumentar a ordem, controlada por um balan\u00e7o das energias. \n\nPara visualizar essa organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso entender os processos de equil\u00edbrio din\u00e2mico, \n\ncapacidade de suporte, emerg\u00eancia e balan\u00e7o energ\u00e9tico. \n\n \n\nO equil\u00edbrio din\u00e2mico parte da id\u00e9ia de que os ecossistemas est\u00e3o em constante \n\nequil\u00edbrio. Eles possuem redes de informa\u00e7\u00f5es com fluxos de comunica\u00e7\u00e3o f\u00edsicos e qu\u00edmicos, \n\ninterligando todas as partes, governando e regulando todo o sistema. \n\n \n\nExistem duas formas para o equil\u00edbrio do ecossistema: a estabilidade de resist\u00eancia \n\n\u00e9 a capacidade de se manter est\u00e1vel diante do estresse e a estabilidade el\u00e1stica \u00e9 a capacidade \n\nde se recuperar rapidamente. As duas podem estar inversamente relacionadas. Quanto mais o \n\nambiente resistir ao estresse recebido, maior ser\u00e1 sua capacidade de resist\u00eancia. Por\u00e9m, quanto \n\nmais tempo ele levar para se recuperar, menor ser\u00e1 sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO controle dos ecossistemas se d\u00e1 atrav\u00e9s do processo da retroalimenta\u00e7\u00e3o, quando \n\numa parte da energia perdida retorna novamente ao ecossistema. Respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico, a retroalimenta\u00e7\u00e3o pode ser positiva ou negativa. Segundo Lima: \n\n \nNa retroalimenta\u00e7\u00e3o positiva, a quantidade de energia que entra cresce \nprogressivamente, acelera os desvios (de energia) e \u00e9 necess\u00e1ria ao crescimento e \u00e0 \nsobreviv\u00eancia dos seres vivos. Mas, para se conseguir esse controle \u00e9 necess\u00e1rio que \nhaja a retroalimenta\u00e7\u00e3o negativa, que suprime os desvios. A quantidade de energia que \nentra na retroalimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima e \u00e9 essa quem d\u00e1 o equil\u00edbrio. (LIMA, 1998, p.26) \n\n \n\nOs mecanismos de retroalimenata\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m chamados de horneost\u00e1ticos e, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos sistemas org\u00e2nicos, s\u00e3o os \u201ccontroladores\u201d. Lima (1998, p.27) explica: \n\n\u201cencontrados em grandes ecossistemas, as inter-rela\u00e7\u00f5es dos ciclos de materiais e dos fluxos \n\nde energia, junto com as retroalimenta\u00e7\u00f5es dos subsistemas, geram uma homeostase \n\nautocorretiva que n\u00e3o precisa de controle e ponto de ajuste externo\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n102\n\nPara Silva: \n\n \n\nA homeostase (homeo=igual; stasis=estado) \u00e9 o equil\u00edbrio din\u00e2mico da natureza. \nSignifica o estado natural de busca permanente de uma estabilidade no processamento \ndos nutrientes e da energia dentro das din\u00e2micas dos ecossistemas e ciclos \nbiogeoqu\u00edmicos da natureza. Atrav\u00e9s da homeostase, \u00e9 poss\u00edvel explicar o \nfuncionamento da natureza e o comportamento de seus sistemas e processos frente \u00e0s \nperturba\u00e7\u00f5es que sofre. (SILVA, 1998, p.123) \n\n \n\n \nFigura 5.12. : Representa\u00e7\u00e3o da Homeostase \n\n \n\nPara Lima (1998, p.27), \u201cum dos mecanismos de controle [...] dos ecossistemas \u00e9 a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o microbiana, a qual regula a libera\u00e7\u00e3o de nutrientes e as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, como tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre o predador e a presa, que controlam as \n\ndensidades das popula\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\nA redund\u00e2ncia \u00e9 outro mecanismo de economia de nutrientes. Quando o \n\nprocessamento possui mais de uma via alternativa, o resultado \u00e9 sempre a economia de \n\nnutrientes e energia. Esse fato ocorre se mais de uma esp\u00e9cie ou componente realizar a mesma \n\nfun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTodo o processo da homeostase tem por fun\u00e7\u00e3o manter a estabilidade durante o \n\nprocessamento dos nutrientes na entrada de energia nos ecossistemas da natureza. Assim, a \n\nnatureza atua em equil\u00edbrio, controlando as perturba\u00e7\u00f5es sofridas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n103\n\nA capacidade de suporte significa que um ecossistema pode sustentar sua \n\nbiodiversidade, com a produ\u00e7\u00e3o de nutrientes e de O2 necess\u00e1rios ao metabolismo dos \n\norganismos de um determinado ecossistema. Lima esclarece: \n\n \n\u00c0 medida que um ecossistema torna-se maior e mais complexo, aumenta a propor\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o bruta da mat\u00e9ria org\u00e2nica que deve ser utilizada pelas comunidades, \ndiminuindo a propor\u00e7\u00e3o que pode ser dedicada ao crescimento (quanto mais energia \nele precisa para se manter, menos ele cresce). No momento do equil\u00edbrio entre estes \ndois processos, o tamanho n\u00e3o deve aumentar mais, e a quantidade de biomassa que \npode ser sustentada sob estas condi\u00e7\u00f5es denomina-se capacidade m\u00e1xima de suporte. \n(LIMA, 1998, p.27) \n\n \n\nSegundo Silva: \n\n \nA resili\u00eancia \u00e9 a capacidade de suporte dos ecossistemas. Significa a quantidade de \nesp\u00e9cies vegetais e animais que pode ser sustentada pela produ\u00e7\u00e3o de nutrientes e \noxig\u00eanio do pr\u00f3prio ecossistema. Quando maior o ecossistema, tanto em extens\u00e3o \ncomo em diversidade biol\u00f3gica, maior \u00e9 a sua complexidade e, em fun\u00e7\u00e3o desta, maior \na sua estabilidade. [...] Tamb\u00e9m nesse caso, menor \u00e9 a disponibilidade de nutrientes \npara o seu pr\u00f3prio desenvolvimento. A escala energ\u00e9tica de um ecossistema est\u00e1 \ninversamente associada ao seu pr\u00f3prio crescimento. Quanto mais energia ele precisa \npara se manter, menos ele cresce. A curva desse crescimento nos d\u00e1 a sua capacidade \nde suporte e \u00e9 mostrada na figura abaixo, onde a parte superior nada mais \u00e9 do que a \nhomeostase. (SILVA, 1998, p.124) \n \n \n \n\n         estresse \n\n \n\n(n\u00famero indiv\u00edduos) \n\n \n\n \n\n                      tempo \n\n                              Figura 5.13.  Representa\u00e7\u00e3o da Resili\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n104\n\nA \u201cemerg\u00eancia\u201d traz a id\u00e9ia de que o ambiente organiza-se de forma hier\u00e1rquica, \n\nseguindo uma ordem, do menor para o maior, do mais simples ao mais complexo, com \n\nimportantes conseq\u00fc\u00eancias. Lima completa: \n\n \n\u00c0 medida que os componentes ou subconjuntos combinam-se para produzir sistemas \nfuncionais maiores, surgem novas propriedades que n\u00e3o estavam presentes no n\u00edvel \ninferior. Quando os subconjuntos interagem com a finalidade de formar um novo \nconjunto, pelo menos uma nova propriedade surge. A este processo \u00e9 que se d\u00e1 o \nnome de Emerg\u00eancia. (LIMA, 1998, p.28) \n\n \n\nSilva explica: \n\n \nA Emerg\u00eancia \u00e9 a propriedade (qualidade dada por um observador) que resulta da \ncomplexidade dos n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Na natureza, isso \u00e9 vis\u00edvel \u00e0 \nmedida que os componentes e/ou unidades combinam-se para produzir sistemas de \nmaior ordem. \u00c9 o caso da \u00e1gua, em que dois \u00e1tomos de hidrog\u00eanio (cuja qualidade \npara um observador \u00e9 ser explosivo) combinam-se com um \u00e1tomo de oxig\u00eanio (cuja \nqualidade para um observador \u00e9 ser respir\u00e1vel), formando uma mol\u00e9cula, da qual \nemerge uma qualidade completamente nova e distinta, a de ser beb\u00edvel. O Princ\u00edpio \ndas Propriedades Emergentes explica o surgimento da ordem na natureza e, \nevidentemente, da beleza dessa ordem, dada pela pertin\u00eancia est\u00e9tica da mat\u00e9ria. Toda \na emerg\u00eancia, como propriedade, n\u00e3o \u00e9 redut\u00edvel aos n\u00edveis inferiores de organiza\u00e7\u00e3o \nda qual emergiu. A propriedade beb\u00edvel da mol\u00e9cula de \u00e1gua n\u00e3o pode ser esperada \ndos \u00e1tomos que a constituem. De onde [...] vem a m\u00e1xima [...] \u201co todo \u00e9 maior que a \nsoma das partes\u201d, e melhor seria dizer que \u201co todo \u00e9 sempre diferente das partes\u201d. \n(SILVA, 1998, p.125) \n\n \n\nLima d\u00e1 outros exemplos de propriedades emergentes: \n \nA uni\u00e3o que se d\u00e1 entre certas algas e animais celenterados. Estes evoluem em \nconjunto para produzir um coral. Cria-se, ent\u00e3o, um mecanismo eficiente de ciclagem \nde nutrientes, que permite a esse sistema conjugado manter uma alta taxa de \nprodutividade em \u00e1guas com um baix\u00edssimo conte\u00fado de nutrientes. As propriedades \nemergentes desse exemplo s\u00e3o a produtividade e a diversidade, encontradas \nunicamente [...] nas comunidades dos recifes de coral. Um outro exemplo \u00e9 a \ncombina\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 entre o hidrog\u00eanio e o oxig\u00eanio. Numa certa configura\u00e7\u00e3o \nmolecular, forma-se a \u00e1gua. Esta, por sua vez, possui propriedades totalmente \ndiferentes das de seus componentes gasosos. (LIMA, 1998, p.28) \n\n \n\nPode-se entender que a emerg\u00eancia \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o de componentes da natureza que \n\nlevam ao surgimento de propriedades novas e distintas, aumentando a complexidade dos n\u00edveis \n\nde organiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e originando a ordem na natureza. Quando essa propriedade \n\nemerge, n\u00e3o pode mais retornar ao seu estado organizacional de origem. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n105\n\nO balan\u00e7o energ\u00e9tico \u00e9 o grau de ordem interna, ou a condi\u00e7\u00e3o de baixa entropia \n\npara que a maior parte da energia que entra nos sistemas seja utilizada com efici\u00eancia. \n\n \n\nH\u00e1 v\u00e1rios processos na natureza que contribuem para essa efici\u00eancia. Segundo \n\nLima: \n\n \nUma das formas de aproveitamento da energia utilizada pela natureza \u00e9 a \nretroalimenta\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi visto no processo da homeostase. Ela \u00e9 bastante \neficiente, porque os nutrientes e as fun\u00e7\u00f5es dos organismos vivos s\u00e3o processados \nsempre com o menor gasto de energia, pois parte da energia destinada \u00e0 sa\u00edda do \necossistema retorna [...] como energia de entrada. [...] Outra forma de aproveitamento \nde energia se d\u00e1 atrav\u00e9s da transfer\u00eancia, [...] que garante a exist\u00eancia da vida e dos \nsistemas ecol\u00f3gicos. Isso acontece atrav\u00e9s da cadeia alimentar, pois o produto \nresultante da obten\u00e7\u00e3o de energia pelos vegetais (produtores) ser\u00e1 utilizado como \nfonte de energia pelos animais (consumidores). (LIMA, 1998, p.28-29) \n\n \n\nO balan\u00e7o energ\u00e9tico neguentr\u00f3pico, conforme Silva, \n\n \n[...] \u00e9 a caracter\u00edstica de todo mecanismo homeost\u00e1tico na natureza. O que significa \nisso? \u00c9 simples. A efici\u00eancia energ\u00e9tica da natureza com respeito \u00e0 energia que recebe \ndo Sol \u00e9 muito baixa, da ordem de 20%. Mas a efici\u00eancia destes 20% no \nprocessamento interno dos ecossistemas \u00e9 completa, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 res\u00edduos nem \nperda de energia. Toda a energia \u00e9 aproveitada para aumentar a ordem interna do \nsistema. Por que acontece isso? Por duas raz\u00f5es. A primeira \u00e9 devido \u00e0 \nretroalimenta\u00e7\u00e3o da homeostase. A retroalimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso cognitivo dos \nsistemas vivos que busca o processamento dos nutrientes e das fun\u00e7\u00f5es, sempre com o \nmenor gasto de energia. Da\u00ed utilizar-se de caminhos inter-retroativos, seja pela \nabund\u00e2ncia de alternativas \u00e0 frente, seja pelo retorno a uma posi\u00e7\u00e3o anterior. Esse \u00e9 o \ncaminho da lei do menor esfor\u00e7o, aquele que menos gasta energia. A segunda \u00e9 devido \n\u00e0s cadeias alimentares, onde o res\u00edduo de um n\u00edvel tr\u00f3fico \u00e9 o alimento do outro. Os \necossistemas funcionam como sistemas abertos com \u201cestruturas dissipativas\u201d, e estas, \ncomo demonstrou Prigogine (PRIGOGINE, 1996), s\u00e3o neguentr\u00f3picas, ou seja, \nexpulsam a desordem, reduzindo a entropia e permitindo o aumento da ordem interna \nno sistema. Num ecossistema, a estrutura dissipativa \u00e9 a respira\u00e7\u00e3o da biomassa, que \nexpulsa o CO2 para depois process\u00e1-lo novamente, fixando o carbono e liberando o \noxig\u00eanio. Homeostase, Resili\u00eancia, Emerg\u00eancia e Neguentropia constituem, assim, o \nn\u00facleo cognitivo do racioc\u00ednio ecol\u00f3gico, atrav\u00e9s do qual o participante inicia-se no \ndom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico do tema. Vejamos agora como este dom\u00ednio pode auxiliar o \nobservador numa apreens\u00e3o complexa da realidade. (SILVA, 1998, p.125) \n\n \n\nLima (1998, p.29) continua explicando que as estruturas dissipativas expulsam a \n\ndesordem, reduzindo a entropia no ecossistema. A cont\u00ednua troca entre energia e mat\u00e9ria com \n\no ambiente diminui a entropia interna, \u00e0 medida que aumenta a entropia externa. Isso propicia \n\num aumento da auto-organiza\u00e7\u00e3o e a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de novas estruturas. Lima \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n106\n\nexemplifica que a respira\u00e7\u00e3o da biomassa \u00e9 uma forma de dissipa\u00e7\u00e3o de energia. O CO2 \n\nexpulso \u00e9 utilizado pelos vegetais na fotoss\u00edntese, quebrando-se em C e O2. Assim, o O2 ser\u00e1 \n\nliberado e reutilizado na respira\u00e7\u00e3o da biomassa e o C ser\u00e1 utilizado para a produ\u00e7\u00e3o do \n\na\u00e7\u00facar. Esse balan\u00e7o energ\u00e9tico caracteriza o mecanismo homeost\u00e1tico da natureza, onde toda \n\nenergia \u00e9 aproveitada, aumentando, assim, a sua ordem. \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas \n\n \n\nNas ci\u00eancias geol\u00f3gicas, os pesquisadores classificam os intervalos de tempo que \n\ndividem a idade da Terra em Eras: a Proteroz\u00f3ica e a Arqueoz\u00f3ica (as mais antigas), a \n\nPaleoz\u00f3ica, com o Per\u00edodo Permiano, o Carbon\u00edfero, o Devoniano, o Siluriano e Ordoviciano; \n\na Mesoz\u00f3ica, com o Per\u00edodo Cret\u00e1ceo, o Jur\u00e1ssico e o Tri\u00e1ssico, e a Cenoz\u00f3ica, mais recente, \n\ncom o Quatern\u00e1rio e o Terci\u00e1rio.  \n\n \n\nDurante as Eras mais recentes, surgem as formas iniciais de vida sobre a Terra at\u00e9 o \n\naparecimento do homem. Na Era Paleoz\u00f3ica, os anf\u00edbios, os r\u00e9pteis e os insetos. Na \n\nMesoz\u00f3ica, os mam\u00edferos e as aves. Na Cenoz\u00f3ica, os seres humanos. \n\n \n\nA Metodologia Hist\u00f3rica prop\u00f5e uma pedagogia que construa, com as pessoas, uma \n\nnova realidade ambiental. O dom\u00ednio de linguagem \u00e9 essencial nesse processo participativo. \n\nQuando aqui se aborda o mundo da Geologia, utiliza-se a informa\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o da pedagogia e \n\nn\u00e3o necessariamente os termos t\u00e9cnicos, apresentando o contexto da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do \n\nEstado de Santa Catarina com os olhos voltados aos futuros trabalhos. Por isso, s\u00e3o revisitados \n\ndiversos momentos a partir da origem do universo at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas na Terra, \n\nrestabelecendo a id\u00e9ia do religare entre as pessoas e a natureza. Com as informa\u00e7\u00f5es e a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, as pessoas voltam a respeitar a sacralidade do lugar em que vivem e \n\nconscientizam-se de sua pr\u00f3pria import\u00e2ncia como atores da Hist\u00f3ria do Planeta.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n107\n\nSegundo Sardinha, \n\n[...] \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-cambriana, as eras dividem-se em per\u00edodos. A Paleoz\u00f3ica, por \nexemplo, abrange o per\u00edodo cambriano, ordoviciano, siluriano, devoniano, \ncarbon\u00edfero e permiano; a Mesoz\u00f3ica inclui os per\u00edodos tri\u00e1sico, jur\u00e1ssico e cret\u00e1ceo; \ne a Cenoz\u00f3ica abarca os per\u00edodos terci\u00e1rio e quatern\u00e1rio. Os per\u00edodos, por sua vez, \nsubdividem-se em \u00e9pocas: paleoceno, eoceno, oligoceno, mioceno e plioceno, no \nper\u00edodo terci\u00e1rio; pleistoceno e holoceno, no quatern\u00e1rio. Os nomes variam, e muitos \ndeles prov\u00eam do ponto geogr\u00e1fico onde primeiro se encontraram e estudaram \ndep\u00f3sitos procedentes dessa idade. Um exemplo disso \u00e9 o nome do per\u00edodo permiano, \nque se origina das rochas descobertas na prov\u00edncia de Perm, na R\u00fassia. Ao comparar \na dura\u00e7\u00e3o das diversas eras, distingue-se, com clareza, uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva \nde sua dura\u00e7\u00e3o. Isso se deve ao fato de os restos dos organismos encontrados nos \ndep\u00f3sitos fossilizados permitirem desenvolver uma divis\u00e3o tanto mais detalhada \nquanto mais recente seja sua origem. (SARDINHA, In: SILVA, 2002, p.44) \n\n \n\nA terra formou-se h\u00e1 cerca de 4,6 bilh\u00f5es de anos. Aproximadamente h\u00e1 um (1) \n\nmilh\u00e3o de anos depois, ela possu\u00eda uma superf\u00edcie semelhante aos dias atuais, por\u00e9m com \n\ntemperaturas diferentes.  \n\n \n\nO Brasil encontra-se totalmente na Plataforma Sul-Americana. Sua evolu\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica \u00e9 muito complexa e relaciona-se \u00e0 Era Arqueoz\u00f3ica, ligada ao Per\u00edodo Proteroz\u00f3ico \n\nSuperior e ao in\u00edcio do Per\u00edodo Paleoz\u00f3ico. A Plataforma Sul-Americana estrutura-se sobre as \n\nrochas metam\u00f3rficas, com f\u00e1cies de anfibolito a granutlito e granit\u00f3ides de idade arqueana, \n\nassociados \u00e0s unidades proteroz\u00f3icas. Sua forma apresenta dobramentos de f\u00e1cies xisto-verde, \n\ncoberturas sedimentares e vulc\u00e2nicas pouco metamorfizadas e diversos granit\u00f3ides. \n\n \n\nEsse embasamento acha-se exposto em grandes escudos, separados por coberturas \n\nfaneroz\u00f3icas, cujos limites se estendem aos pa\u00edses vizinhos. Destacam-se os escudos das \n\nGuianas, Brasil Central e Atl\u00e2ntico. \n\n \n\nO escudo das Guianas localiza-se ao norte da bacia do Amazonas. O escudo do \n\nBrasil-Central ou Guapor\u00e9 compreende a extens\u00e3o do interior do Brasil e sul dessa bacia, e o \n\nescudo Atl\u00e2ntico fica na por\u00e7\u00e3o oriental, atingindo a borda atl\u00e2ntica. Esses escudos est\u00e3o \n\nexpostos em mais de 50% da \u00e1rea do Brasil.  \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n108\n\nNa Plataforma, existem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de ortoplataforma a partir do Per\u00edodo \n\nOrdoviciano-Siluriano. As coberturas sedimentares e vulc\u00e2nicas preenchem tr\u00eas extensas \n\nbacias com car\u00e1ter de sin\u00e9clise: Amazonas, Para\u00edba e Paran\u00e1. Ocorrem tamb\u00e9m nas bacias de \n\npequeno porte, nas costeiras e nas \u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o expostas sobre a Plataforma, \n\nconforme o mapa.  \n\n    Figura 5.14.  Mapa Bacias Sedimentares do Brasil \n\nO relevo do Brasil est\u00e1 dividido em duas grandes \u00e1reas de planaltos e tr\u00eas de \n\nplan\u00edcies. O Planalto das Guianas abrange a regi\u00e3o serrana e o Planalto Norte Amaz\u00f4nico, no \n\nextremo norte do pa\u00eds, fazendo parte do escudo das Guianas, com a presen\u00e7a de rochas \n\ncristalinas do per\u00edodo Pr\u00e9-Cambriano. Nessa regi\u00e3o, situa-se o Pico da Neblina com 3.014 \n\nmetros.   \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n109\n\nO Planalto Brasileiro est\u00e1 subdividido em Central, Maranh\u00e3o-Piau\u00ed, Nordestino, \n\nSerras e Planalto do Leste e Sudeste, Meridional e Uruguaio-Riograndense. \u00c9 formado por \n\nterrenos cristalinos desgastados e por bols\u00f5es sedimentares. Est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Central, \n\nestendendo-se por grandes \u00e1reas do Brasil.  \n\nAs plan\u00edcies e as terras baixas amaz\u00f4nicas est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Norte e \n\nabaixo do Planalto das Guianas. Ocorrem em tr\u00eas n\u00edveis altim\u00e9tricos: as v\u00e1rzeas, pr\u00f3ximas aos \n\nrios, s\u00e3o constitu\u00eddas por terrenos de forma\u00e7\u00e3o recente; os te\u00e7os ou terra\u00e7os fluviais, com \n\naltitudes m\u00e1ximas de 30 metros e inundados periodicamente; e os baixos-planaltos ou plat\u00f4s, \n\nconstitu\u00eddos por terrenos do Per\u00edodo Terci\u00e1rio. \n\nA Plan\u00edcie do Pantanal, constitu\u00edda por terrenos do Quatern\u00e1rio, encontra-se a oeste \n\ndo estado do Mato Grosso do Sul e a sudoeste de Mato Grosso. \n\nAs plan\u00edcies e as terras baixas costeiras formam a faixa litor\u00e2nea, desde o \n\nMaranh\u00e3o at\u00e9 o Sul do pa\u00eds. S\u00e3o constitu\u00eddas por terrenos do Terci\u00e1rio e por terrenos atuais do \n\nQuatern\u00e1rio.  \n\n \n\n               Figura 5.15. : Movimento das Placas Tect\u00f4nicas \n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n110\n\nA Teoria da Deriva Continental estabelece a id\u00e9ia de um processo de deslocamento \n\nda crosta terrestre que provoca mudan\u00e7as na posi\u00e7\u00e3o dos continentes e modifica o relevo da \n\nTerra. A primeira Teoria foi elaborada pelo geof\u00edsico e meteorologista alem\u00e3o Alfred Wegener \n\n(1880-1930). \n\n \n\n \nFigura 5.16. : Deriva Continental \n\n \n \nEm 1915, no livro A Origem dos Continentes e dos Oceanos, Wegener afirma que \n\nas terras do Planeta encontram-se agrupadas, no in\u00edcio, em um \u00fanico supercontinente,  a \n\n\u201cPangea\u201d, que se fragmentou h\u00e1 cerca de 200 milh\u00f5es de anos. Num segundo momento, um \n\ngrupo de cientistas do Observat\u00f3rio Geol\u00f3gico de Lamont dos EUA comprova a teoria de \n\nWegener, aceita no meio cient\u00edfico at\u00e9 os dias atuais. Assim, a crosta terrestre ou litosfera, \n\ncomposta por placas com aproximadamente 250 km de espessura, localiza-se sobre o manto \n\ninferior ou astenosfera. O magma que forma o manto inferior est\u00e1 em movimento recorrente \u00e0s \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n111\n\ncorrentes convectivas, resultantes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura entre as camadas interiores da \n\nTerra, for\u00e7ando as placas da crosta a se movimentarem. A partir da desagrega\u00e7\u00e3o da Pang\u00e9ia, a \n\nsuperf\u00edcie terrestre movimenta-se de modo cont\u00ednuo, at\u00e9 formar a configura\u00e7\u00e3o recente dos \n\ncontinentes, com cerca de 60 milh\u00f5es de anos. Atualmente a deriva continua. A Am\u00e9rica do \n\nSul afasta-se da \u00c1frica cerca de 5 cm por ano. \n\n \n\n \nFigura 5.17. : Evolu\u00e7\u00e3o da Pangea e situa\u00e7\u00e3o atual dos continentes \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n112\n\n Figura 5.18. : Am\u00e9rica do Sul \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n113\n\nEcossistemas Locais \n\n \n\nA geologia do Estado de Santa Catarina pode ser classificada em cinco grandes \n\ndom\u00ednios: Embasamento Cristalino, Coberturas Vulcano\u2013Sedimentares e/ou Paleoz\u00f3icas, \n\nCobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica, Rochas Efusivas (Forma\u00e7\u00e3o da Serra Geral) e Cobertura \n\nSedimentar Quatern\u00e1ria. \n\n \n\nFigura 5.19. : Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina \n\n \n\nO Embasamento Cristalino \u00e9 formado pelas rochas mais antigas do Estado, \n\nclassificadas entre o Per\u00edodo Arqueano, com mais de 2,5 bilh\u00f5es de anos, e o final do \n\nProteroz\u00f3ico, com aproximadamente 570 milh\u00f5es de anos. Constitui-se de granulitos, gnaisses, \n\nmigmatitos, xistos, filitos e granitos. Os granulitos s\u00e3o encontrados no nordeste do Estado, \n\napresentando uma variedade de rochas: noritos, enderbitos, charnoquitos e associa\u00e7\u00f5es com \n\nultramafitos, gnaisses, migmatitos, anortositos e quartzitos ferr\u00edferos. Os gnaisses e migmatitos \n\ns\u00e3o encontrados no sudeste do Estado. A associa\u00e7\u00e3o de gnaisses e migmatitos inclui \n\nBasalto sobre Arenito \nRegi\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n114\n\nmetagranitos, metadioritos, metatonalitos e outras. J\u00e1 os xistos e filitos situam-se no centro-\n\nleste do Estado, na regi\u00e3o de Brusque, norte de Blumenau, leste de Itaja\u00ed, em Vidal Ramos, no \n\noeste de Leoberto Leal e ao sul de Major Gercino. Os granitos encontram-se em todo o leste \n\ndo Estado, de Joinvile ao sul de Tubar\u00e3o. As rochas gran\u00edficas destacam-se pela maior \n\nresist\u00eancia ao intemperismo.  \n\nAs Coberturas Vulcano\u2013Sedimentares e/ou Paleoz\u00f3icas situam-se em quatro bacias \n\nisoladas: na regi\u00e3o de Campo Alegre; Corup\u00e1, Itaja\u00ed, Que\u00e7aba; Cambirela e Ilha de Santa \n\nCatarina. S\u00e3o representadas por arenitos (arc\u00f3seos), conglomerados, siltitos, ard\u00f3sias e filitos, \n\ne associa\u00e7\u00f5es com rochas vulc\u00e2nicas extrusivas, \u00e0s vezes com car\u00e1ter \u00e1cido, intermedi\u00e1rio ou \n\nb\u00e1sico. As rochas \u00e1cidas s\u00e3o encontradas na regi\u00e3o de Campo Alegre, Corup\u00e1, Carimbela e  \n\nIlha de Santa Catarina. Segundo a petrografia, classificam-se em riolitos, riodacitos, dacitos e \n\nrochas pirocl\u00e1sticas (tufos).  \n\nA Cobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica iniciou-se no Permiano M\u00e9dio, com os \n\ndep\u00f3sitos de argilitos, diamictitos, ritmitos, arenitos finos, siltitos, folhelhos e conglomerados \n\ndo Grupo Itarar\u00e9, em ambiente continental e marinho, com influ\u00eancia glacial. No Per\u00edodo \n\nPermiano M\u00e9dio e Superior, ocorreu a deposi\u00e7\u00e3o do Grupo Guat\u00e1, na regi\u00e3o litor\u00e2nea, fl\u00favio-\n\ndelt\u00e1ico, marinho de \u00e1guas rasas. Os dep\u00f3sitos formam arenitos finos e grosseiros, siltitos, \n\nfolhelhos carbonosos, camadas de carv\u00e3o e siltitos argilosos. No per\u00edodo Permiano Superior, \n\ncom a predomin\u00e2ncia do ambiente marinho e depois fluvial, ocorreu a deposi\u00e7\u00e3o de folhelhos \n\npirobetuminosos, n\u00edveis de calc\u00e1rio, argilitos, siltitos, folhelhos, arenitos e arenitos finos do \n\nGrupo Passa Dois. No Per\u00edodo Mesoz\u00f3ico, a deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nPiramb\u00f3ia \u00e9 representada pela presen\u00e7a dos argilitos, siltitos e arenitos conglomerados de \n\nambiente fluvial. Em seguida, ocorreu a deposi\u00e7\u00e3o dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, \n\nformando as paleodunas, um ambiente des\u00e9rtico. As Rochas Efusivas foram respons\u00e1veis pela \n\nforma\u00e7\u00e3o da Serra Geral. Elas s\u00e3o rochas vulc\u00e2nicas efusivas (ou extrusivas) da Bacia do \n\nParan\u00e1, representadas por uma sucess\u00e3o de derrames bas\u00e1lticos, que cobriram quase a \n\ntotalidade da superf\u00edcie do Estado de Santa Catarina. H\u00e1 dois tipos de derrames que se \n\ndestacam. A Seq\u00fc\u00eancia B\u00e1sica, em n\u00edveis inferiores, onde se encontram os basaltos e os \n\nfenobasaltos, com diques, corpos tabulares de diab\u00e1sio, ocorr\u00eancias ocasionais de lentes de \n\narenitos interderrames, brechas vulc\u00e2nicas e vulcano-sedimentares, al\u00e9m de andesitos e vidros \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n115\n\nvulc\u00e2nicos. A Seq\u00fc\u00eancia \u00c1cida, na regi\u00e3o superior, com a presen\u00e7a de riolitos, riodacitos e \n\ndacitos. Sua idade remete ao Per\u00edodo Jur\u00e1ssico Superior e ao Cret\u00e1cio Inferior. A Cobertura \n\nSedimentar Quatern\u00e1ria \u00e9 constitu\u00edda por dep\u00f3sitos de areias, siltes e argilas ou \n\nconglomerados, encontrados na plan\u00edcie costeira, nos vales dos principais cursos d\u2019\u00e1gua, ao \n\nlongo de antigas lagunas, ou pr\u00f3ximos \u00e0s encostas. S\u00e3o classificados em dep\u00f3sitos marinhos, \n\naluvionares, lagunares, e\u00f3licos (dunas) e coluvionares. \n\nNo quadro abaixo, visualiza-se a coluna estratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1: \n\nGrupo S\u00e3o Bento \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\nForma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia \n\nGrupo Passa-Dois \n\nForma\u00e7\u00e3o do Rio do Rastro \n\nForma\u00e7\u00e3o Teresina \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Alta \n\nForma\u00e7\u00e3o Irati \n\nGrupo Guat\u00e1 \nForma\u00e7\u00e3o Palermo \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito \n\nSupergrupo Tubar\u00e3o \n\nGrupo Itarar\u00e9 \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio do Sul \n\nForma\u00e7\u00e3o Mafra \n\nForma\u00e7\u00e3o Campo do Tenente \n\nQuadro 5.2. : Estratigrafia da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. \n\n \nA Bacia do Paran\u00e1 est\u00e1 classificada como \u201cintracrat\u00f4nica\u201d, isto \u00e9, uma sin\u00e9clise \n\n(bacia intraplaca continental) que possui um hist\u00f3rico tect\u00f4nico complexo. Sua \u00e1rea atinge um \n\nmilh\u00e3o de quil\u00f4metros quadrados. No Brasil, ocupa os estados do Mato Grosso, Mato Grosso \n\ndo Sul, Goi\u00e1s, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, al\u00e9m de \n\nregi\u00f5es do Paraguai e Uruguai. Os derrames e intrus\u00f5es b\u00e1sicas formam a espessura m\u00e1xima \n\nde 5.000 metros. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n116\n\nNo topo do Grupo Paran\u00e1, h\u00e1 uma superf\u00edcie de eros\u00e3o que indica a movimenta\u00e7\u00e3o \n\npositiva, a epirog\u00eanese. As falhas parecem ter coincidido com a aglutina\u00e7\u00e3o de placas \n\nformadoras da Pang\u00e9ia. No final do Carbon\u00edfero, tem in\u00edcio a sedimenta\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nTubar\u00e3o, predominantemente continental. Esses dep\u00f3sitos sedimentares sofreram falhas \n\nsindeposicionais, distribuindo-se de modo assim\u00e9trico, com alguns casos de epirog\u00eanese \n\npositiva. \n\n \n\nA eros\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 resultou do processo tect\u00f4nico, posteriormente \n\nocupado pela Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito. A Forma\u00e7\u00e3o do Grupo Passa Dois (Per\u00edodo Permiano) \n\nsucedeu \u00e0 do grupo anterior e sua sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e1xima ocorreu no Per\u00edodo Devoniano, \n\nestruturando a Bacia do Paran\u00e1 em um mosaico de fossas tect\u00f4nicas. \n\n \n\nSegundo o Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \u2013 PBDEE, o \n\nesbo\u00e7o geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o serrana insere-se no Planalto Meridional, parte \n\nintegrante da Bacia do Paran\u00e1, uma regi\u00e3o caracterizada pela sedimenta\u00e7\u00e3o paleoz\u00f3ica e \n\nmesoz\u00f3ica, mais o complexo cristalino. Apresenta-se em tr\u00eas quadros geomorfol\u00f3gicos: o \n\ncapeamento sedimentar paleoz\u00f3ico, o planalto de Lages e o capeamento arenito-bas\u00e1ltico. \n\n \n\nO capeamento sedimentar paleoz\u00f3ico \u00e9 constitu\u00eddo por sedimentos carbon\u00edferos e \n\npermianos conhecidos como S\u00e9rie Tubar\u00e3o e S\u00e9rie Passa Dois. A S\u00e9rie Tubar\u00e3o abrange a \u00e1rea \n\nsituada no nordeste da regi\u00e3o, acompanhando o vale superior do Rio Itaja\u00ed do Sul e \n\ncompreende dois grupos: o Itarar\u00e9 e o Guat\u00e1. Ali se encontram os varvitos, siltitos e arenitos. \n\nA s\u00e9rie Passa Dois \u00e9 constitu\u00edda por dois grupos: Estrada Nova e Rio do Rastro. Apresentam \n\nfolhelhos betuminosos, arenitos, calc\u00e1rios, argilitos e siltitos de colora\u00e7\u00e3o vermelha. O grupo \n\nEstrada Nova, com dimens\u00e3o menor que o grupo Rio do Rastro, encontra-se mais ao leste. O \n\nprimeiro acompanha a s\u00e9rie Tubar\u00e3o, com altitude de 700 metros, no coroamento dos topos \n\ndas serras e chapadas, aparecendo tamb\u00e9m em torno do domo de Lages. O segundo apresenta-\n\nse mais distribu\u00eddo, em torno do domo e no recuo das escarpas aren\u00edticas-bas\u00e1lticas. O \n\ncapeamento sedimentar \u00e9 caracterizado pela drenagem estabelecida diretamente para o mar. A \n\n300 metros, encontram-se os sedimentos da S\u00e9rie Tubar\u00e3o e a 800 metros, os sedimentos da \n\nS\u00e9rie Passa Dois. S\u00e3o representados pela Serra dos Faxinais, chegando at\u00e9 a chapada Boa \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n117\n\nVista, limite meridional do capeamento sedimentar paleoz\u00f3ico na regi\u00e3o. O Planalto de Lages \n\nlocaliza-se na periferia do planalto bas\u00e1ltico. \u00c9 formado pela intrus\u00e3o de rochas \u00edgneas \n\nalcalinas e, a 500 metros, por sedimentos carbon\u00edferos e permianos. Em seus limites, \n\nmanifestam-se sedimentos da s\u00e9rie Passa Dois. Seu formato circular alcan\u00e7a 2.800 km2, \n\nencontrando eleva\u00e7\u00f5es entre 1.100 a 1.200 metros no centro do domo. Segundo consta no \n\nPBDEE: \nA fase efusiva inicial e o conseq\u00fcente extravasamento do magma alcalino, um stock \nfonol\u00edtico com irradia\u00e7\u00e3o de numerosos sills entre camadas, ocorreu ap\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o \ndo Permiano e antes da deposi\u00e7\u00e3o do Mesoz\u00f3ico, [...] acompanhada de fraturas e \nfalhas, destacando-se a Falha Canoas, delimitadora do arqueamento ao Norte e da \ndire\u00e7\u00e3o Leste-Oeste. A intrusivas acham-se misturadas com sedimentos da S\u00e9rie \nTubar\u00e3o, mas o trabalho erosivo n\u00e3o fez distin\u00e7\u00e3o estrutural. Todo o Planalto de Lages \nacha-se trabalhado pela eros\u00e3o, resultando numa topografia suavemente ondulada que \nse mant\u00e9m entre as altitudes de 900 a 1000 m, com mergulho leve, sempre para fora da \nestrutura; e o relevo apresenta-se em grau de maturidade avan\u00e7ada. (PBDEE, 2000, \nP.62) \n\n \n\nPr\u00f3ximo a Lages, com aproximadamente 1.200 metros, o Morro do Tributo \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo de fonolitos. A drenagem da regi\u00e3o ocorre atrav\u00e9s da Bacia Superior do Rio \n\nCanoas, com caracter\u00edsticas mais recentes e relevo de maturidade avan\u00e7ada. O rio apresenta-se \n\nacomodado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s falhas e devido \u00e0 intrus\u00e3o. O capeamento aren\u00edtico-bas\u00e1ltico est\u00e1 \n\npresente na maior parte do interior de Santa Catarina. Delimita-se pelas encostas da Serra \n\nGeral e apresenta os pontos mais altos do estado, o Morro da Boa Vista, com 1.827 metros, e o \n\nMorro Bela Vista do Guizoni, com 1.823 metros, efetuando um mergulho a sudoeste, na \n\ndire\u00e7\u00e3o dos Rios Pelotas e Uruguai, onde chega aos pontos mais baixos.   \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n118\n\n \nFigura 5.20. : Serra do Rio do Rastro \u2013 Bom Jardim da Serra/SC \n\n \n\nConforme o PBDEE: \nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de eros\u00e3o, subseq\u00fcente \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do grupo Rio do Rastro, \nocorreu sedimenta\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea, conseq\u00fc\u00eancia do clima aridez crescente que se \nestabeleceu a partir do trif\u00e1sico. Deposita-se, assim, antecedendo o arenito Botucatu, \naflorante em faixa estreita; \u00e9 um arenito de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia com cor cinza vermelha \ne creme e de estratifica\u00e7\u00e3o cruzada. No per\u00edodo, um vasto derrame de lavas bas\u00e1lticas \nocorreu, afetando n\u00e3o s\u00f3 a Regi\u00e3o, como toda a Bacia do Paran\u00e1. Na sua base, no \ncontato com a forma\u00e7\u00e3o Botucatu, ocorrem intercala\u00e7\u00f5es de arenitos. Os derrames \nforam v\u00e1rios, influindo o diaclasamento vertical e horizontal no modelado, sendo as \nrochas eruptivas a\u00ed representadas pelo basalto e diab\u00e1sico. (PBDEE, 2000, P.62-63) \n\n \n\nConforme o PBDEE: \nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de eros\u00e3o, subseq\u00fcente \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do grupo Rio do Rastro, \nocorreu a sedimenta\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea, conseq\u00fc\u00eancia do clima de aridez crescente que se \nestabeleceu a partir do trif\u00e1sico. Deposita-se, assim, antecedendo o arenito Botucatu, \naflorante em faixa estreita; \u00e9 um arenito de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, de cor cinza, vermelha e \ncreme, de estratifica\u00e7\u00e3o cruzada. No per\u00edodo, um vasto derrame de lavas bas\u00e1lticas \nocorreu, afetando n\u00e3o s\u00f3 a regi\u00e3o, como toda a Bacia do Paran\u00e1. Na sua base, no \ncontato com a forma\u00e7\u00e3o Botucatu, ocorrem intercala\u00e7\u00f5es de arenitos. Os derrames \nforam v\u00e1rios, influindo o diaclasamento vertical e horizontal no modelado, sendo as \nrochas eruptivas a\u00ed representadas pelo basalto e diab\u00e1sico. (PBDEE, 2000, P.62-63) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n119\n\nO capeamento aren\u00edtico-bas\u00e1ltico est\u00e1 presente numa faixa entre 900 a 1400 metros \n\nde altitude, na dire\u00e7\u00e3o Norte-Sul. Apresenta superf\u00edcies onduladas, com uma inclina\u00e7\u00e3o geral \n\npara Oeste, em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Paran\u00e1. Ainda s\u00e3o encontradas inje\u00e7\u00f5es de diab\u00e1sio e \u00e1reas \n\nmineralizadas, aumentado a complexidade petrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n             Figura 5.21. : Morro da Igreja \u2013 Urubici/SC \n\n \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani \u00e9 uma denomina\u00e7\u00e3o unificadora, proposta pelo ge\u00f3logo uruguaio \n\nDanilo Anton, em homenagem \u00e0 na\u00e7\u00e3o Guarani que habitava as regi\u00f5es superficiais da \n\nAm\u00e9rica do Sul. Antes disso, no Brasil, o Aq\u00fc\u00edfero Guarani era chamado de Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu. Compreende a maior reserva de \u00e1gua doce subterr\u00e2nea do Planeta, estendendo-se \n\ndesde a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 (Brasil), passando pelo Paraguai e Uruguai, at\u00e9 a Bacia do \n\nChaco, na Argentina. Localiza-se no centro-oeste da Am\u00e9rica do Sul, entre as latitudes 12o e \n\n35o sul e 47o e 65o oeste. \n\n \n\nO Aq\u00fc\u00edfero Guarani possui uma extens\u00e3o aproximada de 1,2 milh\u00f5es de km\u00b2, \n\nsendo 840.000 km\u00b2 no Brasil; 225.500 km\u00b2 na Argentina; 71.700 km\u00b2 no Paraguai; e 58.500 \n\nkm\u00b2 no Uruguai. No Brasil, abrange oito estados: 213.200 km\u00b2 no Mato Grosso do Sul; \n\n157.600 km\u00b2 do Rio Grande do Sul; 155.800 km\u00b2 em S\u00e3o Paulo; 131.300 km\u00b2 no Paran\u00e1; \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n120\n\n55.000 km\u00b2 em Goi\u00e1s; 51.300 km\u00b2 em Minas Gerais; 49.200 km\u00b2  em Santa Catarina; e 26.400 \n\nkm\u00b2 no Mato Grosso. \n\n \n                          Figura 5.22. : Aq\u00fc\u00edfero Guarani \n\n \n\nA origem do Aqu\u00edfero Guarani est\u00e1 relacionada \u00e0 Era Mesoz\u00f3ica. Nesse per\u00edodo, \n\nexistia um imenso deserto que cobria grande parte da Am\u00e9rica do Sul, muito semelhante ao \n\ndeserto do Saara. No ambiente des\u00e9rtico, ocorreu o transporte de grande quantidade de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o devido aos ventos, formando as dunas. \n\n \n\nAs dunas (areias e\u00f3licas) possuem uma granulometria arredondada e esf\u00e9rica. Essa \n\ncaracter\u00edstica faz com que o pacote sedimentar formado armazene \u00e1gua, como uma esponja, \n\nconstituindo o Aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n121\n\n \n   Figura 5.23. : Forma\u00e7\u00e3o bas\u00e1ltica sobre o arenito - Serra do Corvo Branco - Urubici/SC \n\n \n\nAp\u00f3s a sedimenta\u00e7\u00e3o da areia, houve um vulcanismo fissural de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es, um derramamento bas\u00e1ltico atrav\u00e9s de fendas que resultou no confinamento das \n\nareias de dunas at\u00e9 a profundidade de 2.000 metros. Essa movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica foi \n\nrespons\u00e1vel pela separa\u00e7\u00e3o entre a Am\u00e9rica do Sul e a \u00c1frica, explicada pela Teoria da Deriva \n\nContinental, originando a Cordilheira Mesoce\u00e2nica e o Oceano Atl\u00e2ntico, conforme o esquema \n\nabaixo: \n\n \nFigura 5.24. : Cordilheira Mesoce\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n122\n\nNo transcorrer dos anos, para a forma\u00e7\u00e3o do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, as \u00e1guas passaram \n\natrav\u00e9s das fissuras de rochas bas\u00e1lticas e de zonas de recarga direta (afloramento do arenito). \n\nForam retidas nas camadas arenosas, nos espa\u00e7os vazios entre os gr\u00e3os depositados na Bacia \n\nSedimentar do Paran\u00e1, ao longo do Mesoz\u00f3ico, formando o reservat\u00f3rio com um volume \n\naproximado de 45 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua. A quantidade seria suficiente para \n\nabastecer toda a popula\u00e7\u00e3o do Brasil durante um per\u00edodo de 3.500 anos. \n\n \n\nNessa regi\u00e3o, encontra-se a bauxita, principal fonte de alum\u00ednio. No entanto, a \n\nbauxita n\u00e3o \u00e9 um mineral propriamente dito, trata-se de um composto de hidr\u00f3xidos de \n\nalum\u00ednio, gipsita ou hidrargilita e di\u00e1sporo. \u00c9 formada por um processo de lateriza\u00e7\u00e3o devido \n\nao intemperismo sobre as rochas de v\u00e1rias litogias, com altos teores de alum\u00ednio e deficientes \n\nteores de sil\u00edcio. Encontra-se ao norte dos munic\u00edpios de Lages, Otac\u00edlio Costa e Correia Pinto. \n\nA intrus\u00e3o alcalina no planalto, presente na sedimenta\u00e7\u00e3o da Bacia do Paran\u00e1, \u00e9 composta por \n\nfoia\u00edtos, sienitos nefel\u00ednicos, fonolitos, tingua\u00edtos, entre outros. A bauxita forma-se a partir das \n\nrochas efusivas b\u00e1sicas do grupo S\u00e3o Bento e \u00e9 constitu\u00edda, principalmente, por gipsita e argila \n\nbas\u00e1ltica. Prov\u00e9m de altera\u00e7\u00f5es das rochas diab\u00e1sicas, presentes na regi\u00e3o meridional do \n\nplanalto.  \n\n \n\nO calc\u00e1rio \u00e9 um carbonato que surge em propor\u00e7\u00f5es variadas, assim como o \n\nmagn\u00e9sio. As variedades de calc\u00e1rio encontradas no estado s\u00e3o os dolomitos calc\u00edferos, os \n\ncal\u00e1rios dolom\u00edticos e os calc\u00e1rios puros. Segundo a Geologia, os calc\u00e1rios s\u00e3o classificados \n\ncomo rochas metam\u00f3rficas e sedimentares, presentes na regi\u00e3o de Brusque e no planalto de \n\nLages. Destacam-se ao longo da faixa que acompanha a Bacia do Paran\u00e1.  \n\n \n\nO Corpo Alcalino de Lages compreende uma quantidade de elementos \n\ndenominados \u201ccorpos intrusivos\u201d, formados por sedimentos gondu\u00e2nicos: os sienitos, as \n\nnefelinas e os fonolitos, al\u00e9m das rochas ultrab\u00e1sicas alcalinas, os nefelinitos e as melilitas. \n\nOcorrem, ainda, intrus\u00f5es de carbonatitos e brechas vulc\u00e2nicas, caracterizadas como \n\nkimberlitos. As altera\u00e7\u00f5es das rochas alcalinas e diab\u00e1sicas d\u00e3o origem ao manto de bauxita. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n123\n\nEntre as culturas permanentes, os solos da regi\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es para as \n\nculturas anuais. Destacam-se a lavoura de extens\u00e3o limitada e as pastagens ou \n\nreflorestamentos. No Planalto Serrano, encontram-se os solos Lit\u00f3licos \u00c1licos, Terra Bruna \n\nEstruturada H\u00famica, Terra Bruna Estruturada Intermedi\u00e1ria para Terra Roxa Estruturada \u00c1lica \n\ne Distr\u00f3fica, Terra Roxa estruturada Distr\u00f3fica, Cambissolo Brumo H\u00famico \u00c1lico e \n\nCambissolo H\u00famico \u00c1lico.  \n\n \n\nO relevo que compreende o Planado Catarinense fica situado numa regi\u00e3o com \n\naltitudes que variam de 400 a 1.800 metros. Na sua por\u00e7\u00e3o leste, \u00e9 composto por terrenos \n\nirregulares, com predomin\u00e2ncia de \u00e1reas fortemente onduladas, entre 1.200 a 1.800 metros nos \n\npontos mais altos. \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas encontra a um diversificado \n\necossistema em fun\u00e7\u00e3o das variadas altitudes, compreendendo as seguintes forma\u00e7\u00f5es: \n \nA Floresta Ombr\u00f3fila Mista est\u00e1 localizada acima dos 500 metros de altitude, \nestendendo-se do Norte do Rio Grande do Sul at\u00e9 o Sul do estado de Santa Catarina. \n[...] Tamb\u00e9m chamada de Mata de Arauc\u00e1rias (Arauc\u00e1ria Angustif\u00f3lia), [...] \u00e9 \nformada principalmente por con\u00edferas, devido \u00e0s suas sementes [...] em forma de \ncone, [...] t\u00edpicas do continente sul-americano. Ocupa grande parte da Regi\u00e3o Sul do \nBrasil, [...] e grande parte do planalto Catarinense. Al\u00e9m da arauc\u00e1ria, encontramos \nesp\u00e9cies de imbuia, bracatinga, angico, cedro, pinheirinho, pinheirinho-bravo, canela-\nlajeana, canela-amarela, camboat\u00e1-branco, camboat\u00e1-vermelho, sapoema, erva mate, \nleiteiro, gua\u00e7atunga, vacunzeiro e densos aglomerados de taguara-lisa e taguara-poca. \n(PBDEE, 2000, P.53) \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5.25. : Remanescente Floresta de Arauc\u00e1rias \u2013 Ponte Serrada/SC \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n124\n\n \nFigura 5.26. : Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia \u2013 Bom Jardim da Serra/SC \n\n \n\nAs Florestas dos Faxinais s\u00e3o associa\u00e7\u00f5es mistas de \u00e1rvores de mata pluvial com \n\npinheiros do Paran\u00e1 (Araucaria angustifolia), situadas em altitudes de 500 a 1.000 metros, \n\nnuma zona de transi\u00e7\u00e3o no topo da Serra Geral. Suas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o basicamente constitu\u00eddas \n\npor estratos arb\u00f3reos, pinheiros, imb\u00faia, canela-lajeana e canela-amarela. Entre as laur\u00e1ceas, \n\nencontram-se o camboat\u00e1-branco e o camboat\u00e1-vermelho. Entre as sapind\u00e1ceas, a sapoema; as \n\neleocarp\u00e1ceas, a fam\u00edlia das mirt\u00e1ceas e outras. De forma isolada, surgem as arvoretas nos \n\nestratos de menor porte, como as esp\u00e9cies de canela, gua\u00e7atunga, vacunzeiro, taguaras, \n\nvassour\u00e3o, vassour\u00e3o-preto, erva-mate, xaxim-bugio, guaramirins e cambu\u00eds. \n\n                  Figura 5.27. : Remanescentes Mata Atl\u00e2ntica  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n125\n\n \n                      Figura 5.28. : Mapa de abrang\u00eancia original da Floresta de Arauc\u00e1rias \n\n \nFigura 5.29. : Mapa de abrang\u00eancia dos remanescentes de Floresta de Arauc\u00e1rias em Santa Catarina \n\n \nDevido ao fato de estar encoberta de neblina periodicamente, a Floresta Nebular ou \n\nMata Nebular situa-se nas encostas abruptas da serra, numa altitude superior a 1.200 metros. \n\nConstitui-se de pequenas esp\u00e9cies arb\u00f3reas baixas, arbustivas e herb\u00e1ceas. Entre as esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas, destaca-se a grami\u00fanha, o guaramirim, o cambu\u00ed, o s\u00e3o jo\u00e3o-mi\u00fado, o cinzeiro e a \n\ncascad\u2019anta. Na parte inferior, o urtig\u00e3o e o xaxim-bugio. No estrato herb\u00e1ceo, encontram-se \n\nas brom\u00e9lias, samambaias, car\u00e1s e gram\u00edneas. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n126\n\n \nFigura 5.30. : Floresta ou Mata Nebular \u2013 Urubici/SC \n\n \n\n \n\nOs Campos de Altitude ocorrem acima dos 900 metros e s\u00e3o encontrados entre os \n\nestados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Geralmente se estendem pelos planaltos \n\nbas\u00e1lticos-aren\u00edticos, onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia das gram\u00edneas cespitosas (capim-caninha, capim-\n\ncolch\u00e3o, flechinha, cabelo-de-porco, capim-barba-de-bode) e das gram\u00edneas rizomatosas (a \n\ngrama-forquilha, a grama-verde, a grama-jesu\u00edta ou grama-missioneira), chamadas de campos \n\nlimpos. Atesta-se, tamb\u00e9m, a presen\u00e7a de estrato gram\u00edneo-lenhoso da fam\u00edlia das ciper\u00e1ceas, \n\nleguminosas e verban\u00e1ceas. Em sua periferia, os campos possuem pequenos grupos de \n\narbustos, tais como a aroeira-vermelha, o bugreiro, o guaramirim e o branquilho. Em seu \n\ninterior, h\u00e1 esp\u00e9cies arb\u00f3reas de maior porte, como o camboat\u00e1-branco, a pimenteira, a canela-\n\nlajeana, al\u00e9m do pinheiro do Paran\u00e1 e do pinheiro bravo. As Savanas (Campos de Altitude) e a \n\nFloresta Ombr\u00f3fica Mista (Pinhais) coexistem sob o clima ombr\u00f3filo, marcado por um per\u00edodo \n\nfrio de quatro a seis meses, com uma temperatura m\u00e9dia de 15oC, e um per\u00edodo curto de clima \n\nquente, aproximadamente tr\u00eas meses, chegando a uma temperatura m\u00e9dia de 20oC. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n127\n\n  Figura 5.31. : Campos de Altitude - Bom Jardim da Serra/SC \n \n\nA fauna da regi\u00e3o, que compreende a Bacia do Rio Canoas, estabeleceu-se no que \n\nrestou da mata atl\u00e2ntica e da mata de arauc\u00e1ria, principalmente nos 49 mil.ha referentes ao \n\nParque Nacional S\u00e3o Joaquim. Atualmente o Parque necessita de reestrutura\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00f5es \n\nde suas \u00e1reas, para permitir a pesquisa sobre a fauna presente na regi\u00e3o. \n\n \n\nAli existe uma esp\u00e9cie de ave de ocorr\u00eancia exclusiva dos pinheiros, o furnar\u00eddeo \n\ngrimpeiro. Al\u00e9m dela, a gralha azul, ave-s\u00edmbolo por auxiliar o plantio do pinh\u00e3o, e os \n\ntinam\u00eddeos, o perdiz, o perdig\u00e3o e o macuco, tamb\u00e9m est\u00e3o presentes na floresta atl\u00e2ntica \n\nmontana. No extremo Sul, encontra-se o papagaio-char\u00e3o, outra ave-s\u00edmbolo que aprecia o \n\npinh\u00e3o e aves relacionadas aos pinheiros, como a jacutinga, o coruj\u00e3o, o chupim e o \n\ncaneleirinho-de-chap\u00e9u-preto. \n\n \n\nA exist\u00eancia de mam\u00edferos raros no entorno do Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim \n\nfica a crit\u00e9rio dos contos populares, repassados oralmente. Segundo as hist\u00f3rias, nessa \u00e1rea \n\nexistiu, ou \u201cexiste\u201d, on\u00e7a pintada (j\u00e1 extinta na regi\u00e3o), le\u00e3o baio20, gato-do-mato-grande, anta, \n\n                                                 \n20 FERNANDES, Luiz  A. Caracteriza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do Parque Nacional S\u00e3o Joaquim. Urubici, 2000. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n128\n\nveado, tamandu\u00e1, cachorro-do-mato e raposa. Tamb\u00e9m houve refer\u00eancia \u00e0 paca, cotia, lebre, \n\ncapivara, lontra, macaco bugio, al\u00e9m dos r\u00e9pteis, como as serpentes jararaca e coatiara. \n\n \n\nA regi\u00e3o serrana comporta \u00e1reas protegidas por lei que funcionam como corredores \n\nde fauna e habitat restritos, separados das cidades. A fauna vem sofrendo amea\u00e7as, embora \n\nhaja ocorr\u00eancia de aumento progressivo da fauna silvestre. Esse privil\u00e9gio ocorre devido \u00e0s \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o presentes, as quais contribuem substancialmente para a conserva\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica da regi\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com o PBDEE, o Brasil est\u00e1 localizado abaixo do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio \n\ne o clima possui caracter\u00edstica subtropical, chegando a temperaturas inferiores a 18oC no \n\ninveno, em algumas regi\u00f5es. A regi\u00e3o em foco recebe as massas de ar dos sistemas \n\nintertropicais e polar, resfriando-se com o choque de ambas, o qual origina a frente polar. A \n\nmassa Tropical Atl\u00e2ntica (mTA) e a massa Polar Atl\u00e2ntica (mPA) propiciam os \n\nacontecimentos clim\u00e1ticos no territ\u00f3rio catarinense, contando com a presen\u00e7a de fatores como \n\na altitude, a proximidade ou n\u00e3o com o mar, a topografia e a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO inverno \u00e9 caracterizado pelo dom\u00ednio da massa Polar Atl\u00e2ntica, refor\u00e7ada \n\nesporadicamente pela massa Polar Pac\u00edfica. Com a chegada da Frente Polar, ocorrem as \n\nchuvas e a instabilidade do tempo, a redu\u00e7\u00e3o da nebulosidade e o resfriamento do ar, baixando \n\nas temperaturas da regi\u00e3o, em m\u00e9dia de 8oC a 12oC, a temperaturas inferiores a 0oC. Quando \n\nas massas Atl\u00e2ntica e Pac\u00edfica atuam juntas, acontece o fen\u00f4meno das geadas e neve. A m\u00e9dia \n\nanual da regi\u00e3o oscila entre 13oC e 17oC.  \n\n \n\nNo ver\u00e3o, h\u00e1 o predom\u00ednio das massas quentes, a Tropical atl\u00e2ntica (Ta) e a \n\nEquatorial continental (Ec). As massas Ec, al\u00e9m de quentes, s\u00e3o \u00famidas, produzindo chuvas \n\ncom trovoadas. A massa Polar (mP) tem a\u00e7\u00e3o moderada m\u00ednima e a Frente Polar (FP) age \n\ngeralmente ap\u00f3s o aquecimento e a eleva\u00e7\u00e3o das temperaturas, com chuvas fortes, mas \n\npassageiras. A temperatura mensal desse per\u00edodo pode atingir 23oC, alcan\u00e7ando 36oC nos \n\nmeses de janeiro e fevereiro. Devido \u00e0 altitude, \u00e0 latitude e \u00e0 modera\u00e7\u00e3o do calor, sua \n\namplitude t\u00e9rmica \u00e9 de 13oC, uma das mais altas do pa\u00eds. Na primavera-ver\u00e3o, ocorrem as \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n129\n\nchuvas com os maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, variando de 1.300 a 1.700 mm durante o ano. \n\nEm geral, elas s\u00e3o bem distribu\u00eddas, atingindo uma quantidade de 60 mm mensais. Na regi\u00e3o \n\nserrana, a umidade relativa do ar \u00e9 a menor do estado. \n\n    \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, relacionando a precipita\u00e7\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nterrit\u00f3rio catarinense e situando a Bacia do Rio Canoas, o clima pertence ao grupo C \u2013 \n\nmesot\u00e9rmico, com temperaturas m\u00e9dias, no m\u00eas mais frio, inferiores a 18oC e acima de 3oC. O \n\ngrupo \u00e9 classificado como tipo \u00famido (f), por receber menos de 60 mm mensais. A partir da \n\naltitude, surgem dois subtipos: o ver\u00e3o quente tipo-a, na regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed do Sul, e o \n\nver\u00e3o fresco tipo-b, nos trechos inferior e m\u00e9dio do vale do Canoas e Caveiras, e nas outras \n\nregi\u00f5es do Planalto de Lages, Urubici e Rio Rufino.  \n\n \n\nO clima temperado favorece o plantio do trigo, soja, cereais variados e frutas como \n\na ma\u00e7a, p\u00eassego, p\u00eara e uva, al\u00e9m da coleta do pinh\u00e3o. As principais atividades econ\u00f4micas da \n\nregi\u00e3o concentram-se na agricultura e no extrativismo. No setor prim\u00e1rio, destaca-se a \n\nsilvicultura (pinus, erva-mate, pinh\u00e3o), a fruticultura (ma\u00e7a, p\u00eassego, kiwi, uva), a agricultura \n\n(milho, feij\u00e3o, soja, arroz, trigo, alho, cebola), a pecu\u00e1ria (bovinocultura de corte, \n\nbovinocultura de leite, ovinocultura, suinocultura, avicultura, apicultura, psicultura) e a \n\ntruticultura.  J\u00e1 o setor secund\u00e1rio apresenta o cultivo da arte, o turismo, o ecoturismo, o \n\nturismo rural e o agroturismo. \n\n \n\nConcluindo, a Era da Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas contempla as teorias da \n\norigem e expans\u00e3o do universo, com o surgimento das estrelas e a forma\u00e7\u00e3o dos planetas, \n\naglomerados, gal\u00e1xias, o Sistema Solar e o planeta Terra. Nesses 4,6 bilh\u00f5es de anos, o \n\nnosso planeta passou por diversas fases em que organiza sua diversidade de elementos, \n\nestabelece pertin\u00eancias e constitui sua biosfera, chegando \u00e0 especificidade dos \n\necossistemas locais, com seu clima, geologia, relevo, \u00e1gua, solo, fauna, flora e recursos \n\nminerais. Esse \u00e9 ponto de partida para o reconhecimento da pertin\u00eancia estabelecida \n\nentre o humano e a natureza durante todo esse tempo, revelando a complexidade que \n\nenvolve a natureza, sua capacidade de recuperar-se e harmonizar-se com suas maiores e \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n130\n\nmenores unidades, os ecossistemas. Segue mapa Era I \u2013 A Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas \u2013 \n\n(vide anexo D). \n\n \n\n5.3. ERA II \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE \n \n\nA Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente caracteriza-se pela consolida\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de \n\nrela\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de um ambiente como resultado das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas, com suas \n\norganiza\u00e7\u00f5es culturais da sociedade, e a natureza, com sua organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica. Essa \n\nEra inicia com o surgimento do humano, seu contato com a natureza, a chegada dos primeiros \n\ngrupos humanos ao continente latino-americano, os chamados \u201cpovos da terra\u201d, sua cultura \n\nvinculada aos ancestrais, \u00e0 natureza, \u00e0s \u00e1guas e ao princ\u00edpio da sobreviv\u00eancia humana. Para \n\ntanto, a Metodologia Hist\u00f3rica na Era II - Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente - est\u00e1 estruturada em quatro \n\neixos tem\u00e1ticos: O Surgimento do Homem, As Rela\u00e7\u00f5es com a Natureza, O Surgimento das \n\nCulturas dos Filhos da Terra e a Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente. \n\n \n\nObjetivo Pedag\u00f3gico \n\n \n\nO objetivo pedag\u00f3gico pretende reconstruir a identidade da sociedade humana \n\nintegrada com a natureza, permitindo uma reflex\u00e3o sobre o distanciamento (e o \n\ndesconhecimento) da sociedade atual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, a partir da Hist\u00f3ria da Forma\u00e7\u00e3o \n\ndo Ambiente, valorizando a cultura dos povos da terra. \n\n \n\nO Surgimento do Humano \n\n \n\nPara entender o processo de evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana, desde os tempos remotos \n\nat\u00e9 a atualidade, primeiro \u00e9 preciso definir o conceito de teoria hoje. \u201cUma teoria significa que, \n\nna comunidade cient\u00edfica, v\u00e1rios pesquisadores defendem o conhecimento atrav\u00e9s do seu \n\nexplicar. Sendo assim, qualquer teoria est\u00e1 sujeita a mudan\u00e7as, a todo instante, conforme as \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n131\n\nnovas descobertas das ci\u00eancias.\u201d21 Essa regra n\u00e3o \u00e9 diferente para os estudos sobre a teoria da \n\nevolu\u00e7\u00e3o homin\u00eddea. \n\n \n\nSegundo o arque\u00f3logo ingl\u00eas Steven Mithen, as teorias sobre a origem dos \n\nhomin\u00eddeos na pr\u00e9-hist\u00f3ria partem do chamado ancestral comum22, os s\u00edmios, cujos \n\ndescendentes seguem dois caminhos. O primeiro origina os s\u00edmios modernos, chimpanz\u00e9s e \n\ngorilas, e o segundo, os humanos modernos. Nessa \u00e1rvore geneal\u00f3gica, os cientistas estimam \n\nque o chamado elo perdido23 entre os s\u00edmios e os homens modernos tenha ocorrido h\u00e1 cerca de \n\nseis milh\u00f5es de anos. \n\n \n\nSegundo as teorias recentes, sabe-se que os ancestrais b\u00edpedes do homem surgiram \n\nh\u00e1 mais de dez milh\u00f5es de anos no continente africano. No entanto, outra teoria foi defendida \n\npelo paleont\u00f3logo franc\u00eas Michel Brunet, ap\u00f3s sua descoberta de um f\u00f3ssil na regi\u00e3o da \u00c1frica \n\nCentral, mais especificamente no deserto do Chade. Com idade aproximada de sete milh\u00f5es de \n\nanos, foi chamado sahelanthropus tchadensis ou \u201cHomem do Sahel Chadiano\u201d e denominado \n\nTomai24 (que significa \u201cesperan\u00e7a de vida\u201d na l\u00edngua local, goran). Antes disso, s\u00f3 haviam \n\ndescoberto f\u00f3sseis do chamado \u201cHomem do Mil\u00eanio\u201d, Orrorin tugenensiscom cerca de seis \n\nmilh\u00f5es de anos, da\u00ed a import\u00e2ncia do fato acima e da repercuss\u00e3o entre a comunidade \n\ncient\u00edfica. Em seu livro A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente, no \u201cAto 1o\u201d25, Mithen explicita que n\u00e3o \n\nhaviam encontrado nenhum f\u00f3ssil entre 6 e 4,5 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, per\u00edodo em que viveu o \n\nantepassado s\u00edmio, sem uma identidade e sem nome cient\u00edfico. Desse modo, em suas \n\npesquisas, o cientista n\u00e3o registra a descoberta do \u201cHomem do Mil\u00eanio\u201d. \n\n \n\nSegundo \u00c2ngelo (2000, p. 12), o antrop\u00f3logo Milford Wolpoff alega que \u201cTomai \n\nn\u00e3o tem as caracter\u00edsticas definidoras dos chamados homin\u00eddeos\u201d. J\u00e1 o especialista Bernad \n\n                                                 \n21 MULTIEDUCA\u00c7\u00c3O. Centro de Informa\u00e7\u00f5es. O que \u00e9 Teoria. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.multirio.rj.gov.br>. Acesso em: 14 mar\u00e7o 2003. \n22 MITHEN, Steven. A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente: Uma busca das origens da arte, da religi\u00e3o e da ci\u00eancia.  S\u00e3o \nPaulo. Editora UNESP, 2002. p.29. \n23 Id., 2002, p.29-30. \n24 TEICH, Daniel H. &amp; MADOV Natasha. O Homem de 7 Milh\u00f5es de Anos. Revista Veja, S\u00e3o Paulo, n.28, \np.74-77, jun.2002. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n132\n\nWood, conforme Lopes (2002, p.11), diz que \u201cisso bagun\u00e7a totalmente a velha id\u00e9ia de uma \n\nlinha reta ligando progressivamente os homin\u00eddeos ao Homo sapiens\u201d. Argumenta Lopes \n\n(2002, p.17) que Tim White, outro renomado especialista diz:\u201cEsse organismo e os que \n\nvieram depois dele nos d\u00e3o agora um registro no qual formas cada vez mais primitivas \n\naparecem conforme voc\u00ea se aproxima do passado. Darwin est\u00e1 sorrindo. Acho que esse \n\ncr\u00e2nio \u00e9 um bom representante de nossos ancestrais h\u00e1 6 milh\u00f5es ou 7 milh\u00f5es de anos\u201d. \n\n \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es com a Natureza \n\n \n\nOutras pesquisas sobre a evolu\u00e7\u00e3o humana voltam seu olhar para a Arqueologia da \n\nCogni\u00e7\u00e3o*. A nova ci\u00eancia em forma\u00e7\u00e3o defende a teoria de que h\u00e1 um fen\u00f4meno comum em \n\ndois momentos da hist\u00f3ria dos homin\u00eddeos. Segundo Mithen (2002, p.20), que estuda a \n\nexpans\u00e3o do c\u00e9rebro ao longo da sucess\u00e3o de ancestrais humanos, \u201cpodemos observar que \n\nocorreram dois grandes surtos de aumento, um entre dois milh\u00f5es e um milh\u00e3o e meio de anos \n\natr\u00e1s, que parece estar relacionado com o aparecimento do Homo habilis, e outro, menos \n\nn\u00edtido, entre quinhentos mil e duzentos mil anos atr\u00e1s\u201d. Ser\u00e1 que se pode estabelecer um \n\nsignificado entre esses dois momentos e detectar alguma mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o Homem-\n\nNatureza? \n\nEm seu \u201cAto 2o\u201d, Mithen (2002, p.) descreve algumas regi\u00f5es da \u00c1frica. Para ele, \n\nChad, Qu\u00eania, Eti\u00f3pia, Tanz\u00e2nia e depois a \u00c1frica do Sul s\u00e3o os principais lugares onde se \n\nencontram os f\u00f3sseis, a fim de que se possa compreender a evolu\u00e7\u00e3o homin\u00eddea no per\u00edodo \n\nentre 4,5 e 1,8 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s. Entram em cena os Australopithecus (macacos do sul). O \n\nprimeiro a ser encontrado foi o Australopithecus ramidus, seguido depois pelo \n\nAustralopithecus anamensis. Num segundo momento, aparece o Australopithecus afarensis, \n\nmais conhecido como Lucy, pois os pesquisadores ouviam Lucy in the Sky with Diamonds, dos \n\nBeatles, no momento da descoberta. N\u00e3o se sabe se Lucy \u00e9 descendente dos amamensis, dos \n\nramidus ou de outro antepassado. Lucy pertence \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos australopitecinos gr\u00e1ceis e \n\n                                                                                                                                                          \n25 MITHEN, Steven. A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente: Uma busca das origens da arte, da religi\u00e3o e da ci\u00eancia.  S\u00e3o \nPaulo. Editora UNESP, 2002. p.31-33. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n133\n\nh\u00e1 tamb\u00e9m os australopitecinos robustos, respectivamente os Australopithecus afarensis e \n\nafricanus e os Paranthropus boisei e robustus. A seguir, surge a linhagem do Homo habilis \n\n(como o nome sugere, o \u201chomem com habilidade\u201d), classificado em tr\u00eas grupos (Homo \n\nhabilis, Homo rudolfensis e Homo ergaster). Eles carregam ferramentas de material l\u00edtico, \n\nenquadrando-se na \u201cind\u00fastria olduvaiense\u201d 26, o que permite supor a inclus\u00e3o de carne em sua \n\ndieta, diferenciando-se dos Australopitecinos, que s\u00e3o vegetarianos e, conseq\u00fcentemente, \n\npossuem morfologia mais robusta. \n\n \n\nNa pen\u00faltima cena do \u201cAto 3o\u201d, durante o per\u00edodo compreendido entre 1,8 milh\u00e3o \n\nat\u00e9 100 mil anos atr\u00e1s, tem in\u00edcio o Pleistoceno, com as grandes movimenta\u00e7\u00f5es das placas de \n\ngelo e o surgimento do descendente do Homo habilis ou de outro Homo, o Homo erectus. H\u00e1 \n\nregistros de sua chegada moment\u00e2nea em tr\u00eas lugares diferentes: na \u00c1frica Oriental, na China \n\ne em Java (Oriente M\u00e9dio, \u00c1sia Oriental e \u00c1sia do Sul). \n\n \n\nDepois de um milh\u00e3o de anos vagando pela \u00c1sia Oriental at\u00e9 300 mil anos atr\u00e1s, \n\nsimultaneamente \u00e0 presen\u00e7a do Homo erectus, aparece tamb\u00e9m o Homo sapiens arcaico, \n\nambos os atores encontrados em toda a \u00c1sia e \u00c1frica. Na Europa, h\u00e1 500 mil anos, descobre-\n\nse o Homo heidelbergensis. \u00c9 poss\u00edvel que todos descendam do Homo erectus, j\u00e1 portando \n\nferramentas, como os machados de m\u00e3o. Num segundo momento, as ferramentas s\u00e3o \n\nmanufaturadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas, pelo \u201cm\u00e9todo de levallois\u201d27, quando \n\nsurgem as lascas e as pontas de pedras moldadas cuidadosamente. H\u00e1 150 mil anos atr\u00e1s, \n\nocorre a chegada de um ator que utiliza a t\u00e9cnica levallois na Europa e no Oriente M\u00e9dio. \n\nChama-se Homo neanderthalensis, mais conhecido como \u201cHomem de Neandertal\u201d. \n\n \n\nO \u201cAto 4o\u201d situa-se a partir de 100 mil anos atr\u00e1s at\u00e9 hoje. Durante o per\u00edodo \n\ncompreendido entre 100 mil a 60 mil anos atr\u00e1s, surge a nossa esp\u00e9cie, o Homo sapiens \n\n                                                                                                                                                          \n* Segundo Steven Mithen, a Arqueologia da Cogni\u00e7\u00e3o estuda a evolu\u00e7\u00e3o da mente ao longo de toda a Pr\u00e9-\nHist\u00f3ria. \n26 MITHEN, Steven. A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente: Uma busca das origens da arte, da religi\u00e3o e da ci\u00eancia.  S\u00e3o \nPaulo. Editora UNESP, 2002. p.152. \n27 Ibid., p.41. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n134\n\nsapiens, primeiramente na \u00c1frica do Sul e no Oriente M\u00e9dio, ocupando os espa\u00e7os com o \n\nNeandertal e o Homo sapiens arcaico. H\u00e1 algumas semelhan\u00e7as entre o comportamento dos \n\nHomos aos quais se referem o \u201cAto 3o\u201d e este Homo. No entanto, o Homo sapiens sapiens \n\ndifere dos outros ao enterrar seus mortos dentro de covas, como o Neandertal, depositando \n\nnelas tamb\u00e9m carca\u00e7as de animais, o que sugere a inten\u00e7\u00e3o de incluir ali uma esp\u00e9cie de \n\noferenda. Na \u00c1frica do Sul, utilizam-se de terr\u00f5es de ocre vermelho e ferramentas de osso \n\nque, at\u00e9 ent\u00e3o, eram feitas de pedra e madeira. \n\n \n\nAinda no \u201cAto 4o\u201d, ap\u00f3s 60 mil anos atr\u00e1s, o Homo sapiens sapiens iniciou um \n\ngrande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico no sudeste da \u00c1sia ao construir embarca\u00e7\u00f5es e chegar \u00e0 Austr\u00e1lia. \n\nOutro avan\u00e7o foi a nova forma de demarcar os acontecimentos, \u201cos objetos de cena passaram \n\na dominar a a\u00e7\u00e3o\u201d28. Assim, atrav\u00e9s da descoberta de ferramentas, os arque\u00f3logos demarcam \n\no per\u00edodo da passagem do Paleol\u00edtico Superior na Europa e da Idade da Pedra Superior na \n\n\u00c1frica. Os atores passam a construir moradias, pintam paredes, esculpem animais e figuras \n\nhumanas em pedra e marfim, costuram as vestimentas com agulhas de osso, ornamentam seus \n\ncorpos e de seus mortos com colares de contas.  \n\n \n\nH\u00e1 40 mil anos atr\u00e1s, com as movimenta\u00e7\u00f5es glaciais, tudo contribui para o \n\ndesaparecimento do Neandertal, deixando o Homo sapiens sapiens sozinho no cen\u00e1rio do \n\nmundo. Os coloridos das pinturas rupestres datam de 30 mil a 12 mil anos atr\u00e1s, seguidos por \n\num per\u00edodo de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, at\u00e9 o fim do Pleistoceno, h\u00e1 dez mil anos atr\u00e1s. Nesse \n\nmomento, o Holoceno estabelece um mundo quente. Enfim, chega-se perto do in\u00edcio de nossa \n\nciviliza\u00e7\u00e3o e a flecha do tempo \u00e9 r\u00e1pida e precisa. No Oriente M\u00e9dio e na Europa, surge a \n\nagricultura. Na Am\u00e9rica, inicia-se h\u00e1 seis mil anos. As pessoas passam a cultivar plantas e \n\ndomesticam os animais; nascem as aldeias, emergem as cidades, fundam-se os imp\u00e9rios. Mas \n\npara entender tamb\u00e9m esse processo tecnol\u00f3gico, os cientistas avan\u00e7am seus estudos em \n\nvariados campos, como Mithen (2002, p.20-21) e a Arqueologia Cognitiva, pesquisando o \n\nestado da arte da evolu\u00e7\u00e3o humana. \n\n                                                 \n28 MITHEN, Steven. A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente: Uma busca das origens da arte, da religi\u00e3o e da ci\u00eancia.  S\u00e3o \nPaulo. Editora UNESP, 2002. p.36. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n135\n\n \n\nA Arqueologia Cognitiva abre novas portas \u00e0s teorias para o entendimento do \n\nprocesso biol\u00f3gico que tornou poss\u00edvel o aumento do c\u00e9rebro, a especializa\u00e7\u00e3o do dedo \n\npolegar, o modo ereto de andar e deu origem \u00e0 primeira esp\u00e9cie de ser humano entre 2,5 a 1,5 \n\nmilh\u00f5es de anos atr\u00e1s. E tem in\u00edcio o seu desenvolvimento afetivo, cognitivo, social, art\u00edstico \n\ne tecnol\u00f3gico, com seus efeitos multiplicando-se por toda a biosfera do planeta. \n\n \n\nO Surgimento das Culturas dos Filhos da Terra \n\n \n\nAs teorias da evolu\u00e7\u00e3o que explicam o surgimento dos primeiros habitantes da \n\nAm\u00e9rica sempre se chocam na teoria mais plaus\u00edvel. Ou seja, durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, o \n\nn\u00edvel do mar chegou a baixar 150 metros, deixando descoberta a grande plan\u00edcie no oceano \n\nPac\u00edfico, a Ber\u00edngia, hoje estreito de Bering, entre a \u00c1sia (Sib\u00e9ria) e a Am\u00e9rica (Alasca). Esse \n\nfen\u00f4meno teria propiciado a passagem de popula\u00e7\u00f5es oriundas da \u00c1sia. \n\n \n\nO f\u00f3ssil mais antigo das Am\u00e9ricas chama-se Luzia29, mulher encontrada no Brasil, \n\nem 1975, na gruta de Lagoa Santa, em Minas Gerais. Estima-se que sua idade esteja entre \n\n11.000 e 11.500, podendo atingir at\u00e9 13.155 anos, conforme a varia\u00e7\u00e3o do carbono-14. Al\u00e9m \n\ndesse, h\u00e1 outros esqueletos estatisticamente contempor\u00e2neos, como a \u201cMulher de Pe\u00f1on 3\u201d30, \n\ndescobertos h\u00e1 mais de 100 anos nos arredores da cidade do M\u00e9xico, com aproximadamente \n\n12.700 anos. J\u00e1 no Sul do Chile, na d\u00e9cada de 70, foram encontrados artefatos31 que datam de \n\n12.500 anos, os mais antigos vest\u00edgios da Am\u00e9rica, por\u00e9m, nesse caso, n\u00e3o h\u00e1 provas \n\nconclusivas da presen\u00e7a humana. \n\n \n\n                                                 \n29 NOGUEIRA, S. Nova teoria explica ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 17 jan. 2003. \nFolha Ci\u00eancia. p.A12. \n30 ANGELO, C. Cr\u00e2nio tumultua povoamento da Am\u00e9rica. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 7 dez. 2002. Folha \nCi\u00eancia. p.20. \n31 LOPES, R. J. Homem chegou \u00e0 Am\u00e9rica h\u00e1 21 mil anos. Folha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 6 jul.2002. Folha \nCi\u00eancia. p.13. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n136\n\nAlgumas teorias prop\u00f5em que no Chile e no M\u00e9xico, assim como nos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos do Parque Nacional Serra da Capivara, no Piau\u00ed, houve povoamentos antigos \n\nde 30.000 anos. No s\u00edtio Toca do Boqueir\u00e3o da Pedra Furada, tamb\u00e9m no Piau\u00ed, fogueiras e \n\nartefatos datam de 50.000 anos, e pode-se estimar a presen\u00e7a do homem em 60.000 anos. A \n\npartir da\u00ed, existe a hip\u00f3tese de que os primeiros homens chegaram ao continente americano \n\nentre 80.000 e 70.000 anos atr\u00e1s, por diversos caminhos, alguns terrestres, outros mar\u00edtimos.  \n\n \n\nCom o avan\u00e7o dos recursos tecnol\u00f3gicos, aprimoram-se os trabalhos cient\u00edficos e \n\ndestronam-se as teorias. Ao estabelecer informa\u00e7\u00f5es mais recentes com precis\u00e3o, abre-se num \n\nnovo mundo que compromete anos de pesquisas e trabalhos cient\u00edficos. Segundo Alves \n\n(2000, p.21), a an\u00e1lise dos marcadores gen\u00e9ticos de DNA dos \u00edndios brasileiros, conforme \n\nLopes (2002, p.13), e as teorias de \u201cClovis primeiro\u201d, \u201cantes de Clovis\u201d e \u201cClovis em \n\ncontexto\u201d, como colocou Nogueira (2003, p.A12), s\u00e3o algumas linhas que os pesquisadores \n\nseguem, procurando entender como, quando e de onde veio o nosso ancestral humano para a \n\nAm\u00e9rica.    \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o do texto sobre a origem do homem na constru\u00e7\u00e3o do Plano \n\nEstrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Munic\u00edpio de Blumenau, houve a oportunidade de \n\npesquisar outras fontes acerca da teoria da evolu\u00e7\u00e3o homin\u00eddea: \nO modelo das Tr\u00eas Migra\u00e7\u00f5es, proposto pelo antrop\u00f3logo Christie Tuner, analisa a \narcada dent\u00e1ria, [...] os marcadores gen\u00e9ticos, a partir dos quais classifica os \nindiv\u00edduos como sinodentes. Eles s\u00e3o, supostamente, aqueles que entraram na \nAm\u00e9rica em tr\u00eas levas. A primeira d\u00e1 origem aos \u00edndios sul-americanos e \u00e0 grande \nmaioria dos \u00edndios norte-americanos. A segunda originou-se com os \u00edndios \nchamados na-dene, que s\u00e3o grupos que vivem na costa do Pac\u00edfico dos EUA e do \nCanad\u00e1. Na terceira, v\u00eam as popula\u00e7\u00f5es do \u00c1rtico, os esquim\u00f3s e os ale\u00fates. No \nBrasil, uma equipe de antrop\u00f3logos defende um quarto grupo ap\u00f3s an\u00e1lises dos \npaleo\u00edndios, que s\u00e3o alguns dos esqueletos mais antigos da Am\u00e9rica, de 11.500 a \n9.000 anos. Baseada nas evid\u00eancias de sua diversidade biol\u00f3gica, a equipe constatou \nque esses \u00edndios n\u00e3o demonstram parentesco com os atuais, e muito menos com os \nmongol\u00f3ides siberianos provenientes da \u00c1sia, similares ao chin\u00eas, japon\u00eas ou \ncoreano, mas, sim, com os da Austr\u00e1lia e \u00c1frica. Portanto, n\u00e3o contestam a teoria \ndas Tr\u00eas Migra\u00e7\u00f5es, mas [...] sugerem que existe ainda uma Quarta Migra\u00e7\u00e3o, \nanterior a essas tr\u00eas. (SILVA, 2002, p.50-51) \n\n \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n137\n\nUm estudo brasileiro usou muta\u00e7\u00f5es no DNA de \u00edndios modernos do Brasil para \n\nestimar uma poss\u00edvel migra\u00e7\u00e3o da \u00c1sia, contestando as teorias estabelecidas sobre a origem \n\ndo homem americano. Os cientistas partem da an\u00e1lise do DNA de 30 \u00edndios pertencentes a \n\netnias brasileiras, como os guaranis e os caiap\u00f3s, num total de nove tribos. Lopes (2002, \n\np.A13) alega que \u201cos ancestrais dos \u00edndios de hoje deixaram a \u00c1sia h\u00e1 21 mil anos, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncerca de 13 mil anos como muitos arque\u00f3logos cr\u00eaem\u201d. Atrav\u00e9s do DNA mitocondrial, \n\nclassificaram quatro linhagens chamadas de A, B, C e D, presentes nos ind\u00edgenas brasileiros, \n\ne conseguiram estimar o momento de ruptura dessas linhagens a partir de um ancestral. \n\n \n\nSegundo Nogueira (2003, p.A12), a antrop\u00f3loga Anna Roosevelt apresenta uma \n\nnova teoria para explicar o povoamento do continente. Para compreender essa teoria chamada \n\nde \u201cClovis em Contexto\u201d deve-se conhecer a teoria \u201cClovis primeiro\u201d e \u201cpr\u00e9-Covis\u201d e fazer \n\numa ponte com \u201cLuzia\u201d, o mais antigo f\u00f3ssil humano das Am\u00e9ricas. O nome \u201cClovis\u201d remete \n\nao s\u00edtio arqueol\u00f3gico assim denominado no Novo M\u00e9xico, que delineou uma teoria de \n\nmigra\u00e7\u00e3o dos povos asi\u00e1ticos para a Am\u00e9rica h\u00e1 12.000 anos. \u201cClovis primeiro\u201d prega que: \n\n \nGrandes ca\u00e7adores, atravessando o estreito de Bering (que separa a \u00c1sia da \nAm\u00e9rica), h\u00e1 12 mil anos, chegaram ao continente e estabeleceram-se em Clovis, no \nNovo M\u00e9xico (EUA), posteriormente se espalhando por toda parte e levando sua \ncultura de ca\u00e7a com eles\u201d. [...] Na teoria \u201cpr\u00e9-Clovis\u201d, [...]\u201co homem teria chegado \u00e0 \nAm\u00e9rica h\u00e1 15 mil ou 20 mil anos, tamb\u00e9m vindo da \u00c1sia, mas seria apenas um \ncoletor vers\u00e1til, n\u00e3o um ca\u00e7ador. Essa primeira leva humana teria estabelecido \ncol\u00f4nias de coletores anteriores \u00e0 de Clovis\u201d. [...] A nova teoria de \u201cClovis em \nContexto\u201d \u201csugere que os primeiros grupos humanos teriam entrado na Am\u00e9rica h\u00e1 \n12 mil anos, mas n\u00e3o eram como ca\u00e7adores que depois se estabeleceriam em Clovis; \no s\u00edtio no Novo M\u00e9xico seria apenas um exemplo de muitos modos de vida \ndiferentes\u201d. (NOGUEIRA, 2003, p.A12)  \n \n\n \nPara pesquisadores como Walter Neves (2002, p. A13) da USP, a teoria das \n\nm\u00faltiplas migra\u00e7\u00f5es e \u201cLuzia\u201d \u201c(...) dizem que pessoas com tra\u00e7os que lembram os atuais \n\nafricanos teriam chegado primeiro, tamb\u00e9m vindos da \u00c1sia. \u00c9 a essa popula\u00e7\u00e3o, depois \n\nsubstitu\u00edda por \u00edndios modernos, que pertenceria Luzia, mulher de 11,5 mil anos, achada em \n\nMinas Gerais\u201d. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n138\n\nNo Brasil, o registro mais antigo da presen\u00e7a humana prov\u00e9m do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico de S\u00e3o Raimundo Nonato, no estado do Piau\u00ed, datado de 60.000 anos. No Sul do \n\nBrasil, em Santa Catarina, as terras est\u00e3o ocupadas h\u00e1, pelo menos, 10.000 anos A.P.* \n\n \n                                                  Figura 5.32. : Genealogia da evolu\u00e7\u00e3o homin\u00eddea \n\n                                                 \n \n* \u201cA.P.\u201d significa \u201cantes do presente\u201d, para data\u00e7\u00f5es antes de 1950, considerado o marco do presente. Tamb\u00e9m se \nusam as iniciais \u201cB.P.\u201d, que significa, em ingl\u00eas, \u201cbefore present\u201d. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n139\n\n \n\n \n\n \n\nIndiv\u00edduos pescadores, os sambaquieiros32 estiveram presentes em grande parte do \n\nlitoral brasileiro, desde o Rio Grande do Sul, em Santa Catarina, at\u00e9 o Rio de Janeiro. Eles \n\nn\u00e3o s\u00e3o amaz\u00f4nicos nem tupi, e alguns especulam que tenham vindo da Patag\u00f4nia, regi\u00e3o que \n\nabrigou as popula\u00e7\u00f5es mais antigas do continente. No entanto, atrav\u00e9s da Antropologia f\u00edsica, \n\nWalter Neves e Cosillovo descobrem a impossibilidade de grandes imigra\u00e7\u00f5es desses povos \n\nda Patag\u00f4nia at\u00e9 a costa brasileira e sugerem que os grupos do litoral poderiam ser J\u00ea ou da \n\ntradi\u00e7\u00e3o Itaparica, a mais antiga do Brasil central, com nove ou dez mil anos passados. \n\n \n\nConforme Brancher (1999), \u201ca Hist\u00f3ria das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas em Santa \n\nCatarina \u00e9 quase a Hist\u00f3ria de povos invis\u00edveis\u201d. Em Santa Catarina, o grupo Carij\u00f3 \u00e9 o \n\nprimeiro que se depara com os europeus. Segundo Caruso (2000, p.30-42), o antrop\u00f3logo \n\nMarco De Massi defende que esse povo n\u00e3o foi exterminado devido \u00e0 presen\u00e7a e \u00e0 escravid\u00e3o \n\nimposta pelos europeus, como acreditam alguns pesquisadores. Ele diz que os Carij\u00f3 \n\nformariam um encontro de povos pescadores e coletores do litoral guaranizados. Assim a \n\nhistoriografia responde ao confronto da cultura guarani com os europeus, a partir de 1500, no \n\nlitoral catarinense. Brancher considera que: \n\n \nDe maneira geral, podemos situar os carios (tamb\u00e9m chamados karios, carrioces, \ncarij\u00f3s) na faixa litor\u00e2nea do estado, desde a atual cidade de S\u00e3o Francisco do Sul \nat\u00e9 o Norte do Rio Grande do Sul, incluindo a Ilha de Santa Catarina. Por sua \nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ser\u00e1 este o primeiro grupo a ter contato com o europeu, a partir \nde 1503. Este contato torna-se mais freq\u00fcente devido \u00e0s expedi\u00e7\u00f5es de \nreconhecimento da costa meridional da Am\u00e9rica, a partir do s\u00e9culo XVI, \u00e0s \nexpedi\u00e7\u00f5es de apresamento de escravos levadas a cabo pelos vicentistas, no final do \ns\u00e9culo XVI a meados do s\u00e9culo XVII, e aos padres jesu\u00edtas, que com eles \nconviveram durante os s\u00e9culos XVI e XVII. (BRANCHER, 1999, p.3) \n\n \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que os primeiros povoadores da regi\u00e3o do planalto catarinense tenham \n\nsido os grupos designados pela tradi\u00e7\u00e3o Humait\u00e1, tradi\u00e7\u00e3o Umb\u00fa, os J\u00ea e os Tupi-Guarani. \n\n                                                 \n32 DE MASI, Marco. In: CARUSO, Maril\u00e9ia M. Leal; CARUSO, Raimundo C. \u00cdndios, baleeiros e imigrantes: a \naventura hist\u00f3rica catarinense. Tubar\u00e3o: Editora UNISUL, 2000. p.30-42. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n140\n\nEsses grupos estabeleceram-se na regi\u00e3o h\u00e1 aproximadamente 2.500 anos A.P., origin\u00e1rios da \n\nAmaz\u00f4nia e do Centro-Oeste do Brasil, migrando para a Regi\u00e3o Sul. \n\n \n\nOs povos do tronco ling\u00fc\u00edstico J\u00ea denominam-se Xokleng ou Botocudo, \n\nchamados pelos brancos de bugre. Eles se localizaram nas florestas, entre o litoral e o \n\nplanalto. Brancher afirma: \n\n \n\nBrancher continua: \n\n \nPor fim, os Xokleng (tamb\u00e9m conhecidos como bugre ou botocudo) ocupavam a \nregi\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, entre o litoral e planalto, desde o Norte do Rio Grande do \nSul at\u00e9 o Sul do Paran\u00e1, ocupando ainda os pinheirais das bordas do Planalto \nCatarinense. Seu contato com a popula\u00e7\u00e3o nacional, baseando-se na documenta\u00e7\u00e3o \nexistente, ocorre no final do s\u00e9culo XVIII e intensifica-se na segunda metade do \ns\u00e9culo XIX, at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. (BRANCHER, 1999, p.4) \n\n \n \n\nFigura 5.33. : \u00cdndia Xokleng \u2013 1975 \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n141\n\nOs Kaingang eram os senhores das terras interiores do planalto, conhecidos como \n\nCoroado ou Guaian\u00e1, ocupando as terras do Rio Grande do Sul at\u00e9 S\u00e3o Paulo. Conforme \n\nBrancher: \n\n \n\n \nOs kaingang (tamb\u00e9m conhecidos como Coroado ou Guaian\u00e1) localizavam-se nos \ncampos de cima da serra, ocupando a regi\u00e3o que atualmente vai do Rio Grande do \nSul, pr\u00f3ximo a S\u00e3o Leopoldo, at\u00e9 o Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo. Seu contato com os \neuropeus provavelmente deu-se no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, onde alguns grupos \nparecem ter sido aldeados nas redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas. O contato se intensificou em \nfinais do s\u00e9culo XVII e no s\u00e9culo XVIII, devido \u00e0s bandeiras vicentistas e ao in\u00edcio \nda ocupa\u00e7\u00e3o do Planalto pelas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado, culminando com a \nfunda\u00e7\u00e3o de Lages. (BRANCHER, 1999, p.4) \n\n \n \n\nOs Guarani do tronco ling\u00fc\u00edstico Tupi dominavam extensa parte do planalto, al\u00e9m \n\ndas margens dos rios e do litoral. Os Xokleng mantinham disputas seculares com os Guarani e \n\nos Kaingang para o controle do territ\u00f3rio. Esses grupos possu\u00edam uma matriz sociopol\u00edtica \n\ncultural distinta, trazendo a tradi\u00e7\u00e3o ceramista e a horticultura, al\u00e9m de uma economia \n\nbaseada no manejo florestal, diferenciando-se de grupos anteriormente estabelecidos na \n\nregi\u00e3o, chamados pr\u00e9-ceramistas. Em apenas mil anos, os grupos ceramistas ocuparam a \n\nregi\u00e3o, expulsando, assimilando ou exterminando as popula\u00e7\u00f5es que ali habitavam h\u00e1 pelo \n\nmenos dez mil anos. \n\n            Figura 5.34. : Regi\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o dos Povos da Terra em Santa Catarina \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n142\n\n \n\nFigura 5.35. : S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \u2013 Inscri\u00e7\u00e3o Rupestre \u2013 Urubici/SC \n\n \n\nA agricultura surgiu h\u00e1 pelo menos dez mil anos na Europa e \u00c1sia, seguindo \n\nprincipalmente o desenvolvimento das sociadades hidr\u00e1ulicas, nos vales f\u00e9rteis dos grandes \n\nrios Eufrates, Tigre, Nilo, Amarelo, Indo e Nippur, e h\u00e1 seis mil anos na Am\u00e9rica. Num \n\nprimeiro momento, esses povos foram n\u00f4mades e semin\u00f4mades, vagando pelas terras do \n\nglobo. A partir da utiliza\u00e7\u00e3o das terras nos vales f\u00e9teis, tornam-se sedent\u00e1rios e passam a \n\nfundar seu axis mundi33, iniciando as primeiras aldeias, cidades, imp\u00e9rios, fazendo emergir, \n\nenfim, o pulsar de nossa civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo continente americano: \n\nAcontece, ent\u00e3o, uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es entre os seres humanos e a natureza, com \nadvento do uso das tecnologias, animais dom\u00e9sticos, escravos, armazenamento de \nalimentos e as guerras na defesa e expans\u00e3o de territ\u00f3rios. A afirma\u00e7\u00e3o das culturas \ndos filhos da terra na costa do Atl\u00e2ntico e dos grandes imp\u00e9rios do Pac\u00edfico perdura \nat\u00e9 a chegada dos europeus, por volta de 1500. (SILVA, 2002, p.38) \n\n \n\n                                                 \n33 ELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano: a ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. p.38. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n143\n\nPode-se ainda aprofundar as pesquisas com o material encontrado em grande \n\nquantidade nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. Sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio estudado \u00e9 vinculada ao comportamento das popula\u00e7\u00f5es passadas,  \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com a natureza e seu ambiente. Por exemplo, no munic\u00edpio de Anita Garibaldi, na \n\nregi\u00e3o pr\u00f3xima ao rio Canoas, foram encontrados 210 s\u00edtios34 nos \u00faltimos anos. Isso permite \n\nespecular sobre as condi\u00e7\u00f5es oferecidas pelo ambiente da regi\u00e3o da Bacia do Rio Canoas aos \n\ngrupos humanos do passado, suas possibilidades de subsist\u00eancia e a variedade de recursos. \n\nEles eram pescadores, coletores e ca\u00e7adores, portanto a quantidade de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na \n\nregi\u00e3o pode estar associada \u00e0 abund\u00e2ncia de alimentos. \n\n \n\nA aus\u00eancia de percep\u00e7\u00e3o acerca da sacralidade da natureza faz parte da \n\norigem human\u00f3ide, permitindo contextualizar a id\u00e9ia de afastamento da natureza, como \n\nse ela estivesse \u201cfora\u201d das pessoas. Atrav\u00e9s dessa compreens\u00e3o, existe uma nova \n\npossibilidade, o \u201creligare\u201d com a natureza, abrindo o caminho para uma realidade j\u00e1 \n\npresente, por\u00e9m ainda n\u00e3o consciente e reconhecida. Por isso, o homem necessita \n\ncompreender a natureza como parte de si mesmo, com seus \u00e1tomos, com seu ar \n\ntranspassando os pulm\u00f5es, como se ambos fossem um \u00fanico organismo de vida. Da\u00ed o \n\navan\u00e7o da proposta de reconhecimento e uni\u00e3o entre homem e natureza como parte de \n\num s\u00f3 ambiente na Gest\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas, com a possibilidade \n\nconcreta da constru\u00e7\u00e3o de uma realidade sustent\u00e1vel. Segue mapa Era II \u2013 A Forma\u00e7\u00e3o \n\ndo Ambiente \u2013 (vide anexo D). \n\n \n\n \n\n                                                 \n34 BECKER, M. Arqueologia busca origem de tribos. Jornal Di\u00e1rio Catarinense, Florian\u00f3polis, 13 out. 2002. \nSanta Catarina, p.25. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n144\n\n5.4. ERA III \u2013 IN\u00cdCIO DA DEGRADA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o caracteriza-se pelo Hist\u00f3rico da Coloniza\u00e7\u00e3o, desde \n\no per\u00edodo que envolve a chegada dos europeus no continente americano, at\u00e9 aproximadamente \n\nos anos 30. A \u00e9tica da degrada\u00e7\u00e3o foi imposta desde os primeiros encontros entre as culturas \n\neurop\u00e9ias e os povos que habitavam as Am\u00e9ricas, marcando o in\u00edcio dos processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. Usos, h\u00e1bitos, costumes e interesses, enfim, as pr\u00e1ticas insustent\u00e1veis \n\ndas sociedades do novo mundo explicitam o comportamento predat\u00f3rio e a forte interfer\u00eancia \n\nnos ecossistemas, afetando todos os seres e ambientes, principalmente a sa\u00fade das pessoas e a \n\nnatureza. Diante disso, a Metodologia Hist\u00f3rica na Era III \u2013 In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o \u2013 estrutura-\n\nse em quatro eixos tem\u00e1ticos: Hist\u00f3rico da Coloniza\u00e7\u00e3o, Valores Culturais, Tecnologias da \n\nColoniza\u00e7\u00e3o e Degrada\u00e7\u00e3o do Ambiente. \n\n \n\nObjetivo Pedag\u00f3gico \n\n \nO objetivo pedag\u00f3gico que norteia a Era \u00e9 produzir uma releitura cr\u00edtica sobre a \n\nHist\u00f3ria da Coloniza\u00e7\u00e3o e o In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, atrav\u00e9s do seguimento de uma \n\nnova realidade, trazendo a natureza de volta ao conceito e ao espa\u00e7o sagrado das pessoas. \n\n \n\nHist\u00f3rico da Coloniza\u00e7\u00e3o \n\nMuito antes de 1500 d.C., as terras desse continente j\u00e1 eram habitadas por diversos \n\npovos que possu\u00edam uma hist\u00f3ria de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico, cultural, social \n\ne pol\u00edtico. Ap\u00f3s a chegada dos europeus, a nova terra foi chamada de Am\u00e9rica. Os povos do \n\nlitoral atl\u00e2ntico passaram grande parte de sua hist\u00f3ria contemplando os limites que lhes \n\nimpunha o oceano, mas sem imaginar que poderiam vir do mar outros povos com embarca\u00e7\u00f5es \n\ndesconhecidas, portando mantos sagrados com tonalidades nunca vistas.  \n\n \n\nNo decorrer dos anos, com a preponder\u00e2ncia dos europeus, ocorre a imposi\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9tica de expans\u00e3o e a conquista de territ\u00f3rios em busca de riquezas e metais, atrav\u00e9s da \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n145\n\napropria\u00e7\u00e3o de tudo em nome de seu rei e de seu Deus. Assim come\u00e7a o choque entre tr\u00eas \n\nciviliza\u00e7\u00f5es: a dos povos chamados pr\u00e9-colombianos - os incas, os maias e os astecas, a dos \n\npovos da terra do continente americano e a dos europeus. \n\n \n\nH\u00e1 quinhentos anos, o mundo conhecido pelos europeus ainda era pequeno. \n\nConheciam parcialmente o Oriente M\u00e9dio, gra\u00e7as \u00e0s expedi\u00e7\u00f5es dos Cruzados e dos relatos da \n\nB\u00edblia, e o norte da \u00c1frica, gra\u00e7as \u00e0s narrativas de alguns viajantes. Al\u00e9m disso, tinham \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a China e as \u00cdndias, tamb\u00e9m atrav\u00e9s de relatos dos viajantes. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, contudo, eram bastante confusas e fantasiosas. \n\n \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XV, exploradores europeus come\u00e7aram a aventurar-se pelo \n\nmar desconhecido (Oceano Atl\u00e2ntico), \u00e0 procura de um novo caminho para as \u00cdndias. O efeito \n\nalcan\u00e7ado por essas primeiras expedi\u00e7\u00f5es resultou na chegada dos espanh\u00f3is \u00e0 Am\u00e9rica \n\nCentral, tendo \u00e0 frente de seu comando Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, e dos portugueses ao Brasil, sob o \n\ncomando de Pedro \u00c1lvares Cabral. \n\n \n\nAp\u00f3s as grandes navega\u00e7\u00f5es, o mundo j\u00e1 n\u00e3o era o mesmo. Novos continentes \n\npassaram a ser conhecidos e o Oceano Atl\u00e2ntico deixou de causar tanto medo. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia disso, os reis se tornaram mais poderosos com o acr\u00e9scimo das riquezas \n\nconquistadas e a explora\u00e7\u00e3o de novas terras. A burguesia passou a expandir o seu com\u00e9rcio em \n\ntodo o mundo, aumentando seus lucros. \n\n \n\nPor\u00e9m, se para a Europa as conseq\u00fc\u00eancias das descobertas foram ben\u00e9ficas, para o \n\nnovo mundo foram desastrosas. Muitas sociedades ind\u00edgenas foram destru\u00eddas, milhares de \n\n\u00edndios foram mortos pelos espanh\u00f3is, que promoveram uma verdadeira pilhagem nas terras \n\ndescobertas. As a\u00e7\u00f5es cometidas pelos espanh\u00f3is s\u00e3o conhecidas hoje principalmente gra\u00e7as \u00e0 \n\nobra de Frei Bartolomeu de Las Casas, autor de dezenas de livros, nos quais narra, em \n\ndetalhes, o massacre dos \u00edndios e o macabro processo da conquista dos territ\u00f3rios do Caribe, \n\nAm\u00e9rica Central, M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Venezuela e Peru.   \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n146\n\nDesse modo, aben\u00e7oados pela Igreja, estimulados pelo rei e pelos burgueses, os \n\nconquistadores espanh\u00f3is constru\u00edram um imp\u00e9rio \u00e0s custas dos povos que habitavam o novo \n\nmundo. \n\n \n\nValores Culturais \n\n \n\nNaquela \u00e9poca, a Espanha passava por uma s\u00e9ria crise econ\u00f4mica, obrigando os \n\nespanh\u00f3is a realizarem conquistas. E a Am\u00e9rica era a possibilidade de enriquecer. O sistema \n\nde conquistas voltou-se unicamente para a obten\u00e7\u00e3o de metais preciosos como o ouro e a prata. \n\n \n\nEntre os que aqui chegaram havia os aventureiros, \u00e1vidos pelo ouro, v\u00e1rios \n\nreligiosos e tamb\u00e9m pessoas pertencentes \u00e0 pequena e m\u00e9dia nobreza empobrecida pela crise \n\nnos s\u00e9culos XIV e XV.  \n\n \n\nA conquista do continente partiu das ilhas da Am\u00e9rica Central, ponto de chegada \n\ndos espanh\u00f3is, iniciando no Haiti, de onde sa\u00edram Fernando Cortez e Francisco Pizarro para \n\natingir o M\u00e9xico e o Peru. \n\n \n\nSegundo Bond (1998), ainda h\u00e1 registro de outra fa\u00e7anha neste per\u00edodo: a saga do \n\nportugu\u00eas Aleixo Garcia que alcan\u00e7ou, al\u00e9m da Bol\u00edvia e do Paraguai, as terras do Imp\u00e9rio \n\nInca no Peru, por volta do ano de 1522, antecipando os espanh\u00f3is Cortez e Pizarro.   \n\n \n\nAntes da chegada dos europeus ao continente americano, duas grandes civiliza\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 haviam se estabelecido em diversas localidades dos territ\u00f3rios do novo mundo: as \n\nciviliza\u00e7\u00f5es mesoamericanas, astecas e maias, e as civiliza\u00e7\u00f5es andinas, incas.  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n147\n\nA civiliza\u00e7\u00e3o Asteca localizava-se no territ\u00f3rio do atual M\u00e9xico, juntamente com \n\nos Maias, fixados nas regi\u00f5es da Am\u00e9rica Central, e os Incas, que ocupavam as regi\u00f5es \n\nadjacentes, ao longo da Cordilheira dos Andes. Cada uma dessas civiliza\u00e7\u00f5es era constitu\u00edda \n\nde um verdadeiro mosaico de na\u00e7\u00f5es e tribos. Possu\u00edam avan\u00e7ada organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e social. Estas civiliza\u00e7\u00f5es subsistiram at\u00e9 a chegada dos europeus, pelos quais \n\nforam dizimados devido \u00e0 superioridade b\u00e9lica e tecnol\u00f3gica. \n\n \n\nA hist\u00f3ria cultural das civiliza\u00e7\u00f5es mesoamericanas pode ser dividida basicamente \n\nem tr\u00eas per\u00edodos principais: Pr\u00e9-Cl\u00e1ssico, Cl\u00e1ssico e P\u00f3s-Cl\u00e1ssico. No per\u00edodo Pr\u00e9-Cl\u00e1ssico, a \n\ncultura dos olmecas foi a predominante. J\u00e1 o per\u00edodo Cl\u00e1ssico assistiu ao desenvolvimento da \n\ncultura Teotihuac\u00e1n e dos Maias. O per\u00edodo P\u00f3s-Cl\u00e1ssico foi marcado pelo militarismo e por \n\nimp\u00e9rios guerreiros: os Toltecas e os Astecas. \n\n \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o Olmeca perdurou aproximadamente de 1200 at\u00e9 200 a.C. Esta \n\nciviliza\u00e7\u00e3o deixou como legado para as que a sucederam elementos de grande import\u00e2ncia, \n\ncomo a escrita em hier\u00f3glifos. Muitos artefatos produzidos pela cultura olmeca foram \n\nencontrados em todas as partes da Am\u00e9rica Central, onde se observam o naturalismo e o \n\nsimbolismo como elementos centrais da arte produzida por seu povo. Esta foi a civiliza\u00e7\u00e3o que \n\nantecedeu \u00e0 dos Astecas e apresentou um grau incomum de desenvolvimento cient\u00edfico em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu respectivo per\u00edodo hist\u00f3rico e ao seu pr\u00f3prio est\u00e1gio de desenvolvimento \n\ncultural. Entre os aspectos culturais dos olmecas, destaca-se a organiza\u00e7\u00e3o das cidades em \n\ntorno de templos religiosos, em que se fizeram presentes esculturas em pedra bruta. A \n\nexpress\u00e3o est\u00e9tica dessa primeira civiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fez parte da heran\u00e7a das civiliza\u00e7\u00f5es que \n\nsucederam \u00e0 Olmeca. Al\u00e9m disso, sistemas de escrita e at\u00e9 um calend\u00e1rio, ambos incipientes e \n\nrudimentares, foram desenvolvidos neste per\u00edodo. Estabelecida em territ\u00f3rio americano, na \n\nAm\u00e9rica do Norte, esta civiliza\u00e7\u00e3o fixou-se principalmente nas regi\u00f5es costeiras orientais \n\npertencentes ao atual M\u00e9xico. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n148\n\nA cultura Teotihuac\u00e1n perdurou durante o per\u00edodo compreendido entre os anos 1 e \n\n750 d. C. A cidade de Teotihuac\u00e1n possu\u00eda uma das mais intrigantes paisagens urbanas antigas \n\ndas Am\u00e9ricas. Sua cultura foi uma das mais influentes da Am\u00e9rica Central Pr\u00e9-Colombiana.  \n\n \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o Maia surgiu por volta de 1000 a.C., estendendo-se, com seus \u00faltimos \n\nremanescentes, at\u00e9 o ano de 1697 d.C. Algumas de suas caracter\u00edsticas culturais s\u00e3o bastante \n\npeculiares. Apesar de possu\u00edrem uma religi\u00e3o e uma cultura em comum, os membros do povo \n\nmaia n\u00e3o possu\u00edam uma \u00fanica cidade-capital ou um \u00fanico governante. Cada cidade possu\u00eda \n\nautonomia administrativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, sendo chefiadas individualmente por l\u00edderes da \n\nnobreza local. A religi\u00e3o constitu\u00eda uma das quest\u00f5es centrais na vida de cada membro das \n\ncomunidades maias. Tal aspecto levou esses povos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de suntuosos templos \n\nsacrificiais em homenagem aos deuses.  \n\n \n\nOs Toltecas tiveram sua exist\u00eancia situada entre o per\u00edodo que se estendeu de 900 \n\na 1187 d.C. A sociedade tolteca era eminentemente militarista e guerreira, aspecto \n\ncomprovado atrav\u00e9s das numerosas esculturas encontradas com a representa\u00e7\u00e3o de seus \n\nguerreiros. No campo das artes e da arquitetura, seu povo \u00e9 um dos mais desenvolvidos em \n\ncompara\u00e7\u00e3o aos demais de sua contemporaneidade. No per\u00edodo P\u00f3s-Cl\u00e1ssico, os toltecas \n\nexerceram grande influ\u00eancia no territ\u00f3rio correspondente aos maias. \n\n \n\nA capital do imp\u00e9rio Asteca era a cidade de Tenochtitl\u00e1n. Segundo a mitologia \n\nasteca, sua funda\u00e7\u00e3o ocorreu numa localidade indicada por seu Deus tribal Huitzilopochtli. \n\nSegundo a lenda, o Deus ordenou que seus adoradores encontrassem uma \u00e1guia em cima de \n\num cacto, com uma serpente em seu bico. Este seria o sinal de que teriam achado a terra \n\nprometida. Hoje a cidade do M\u00e9xico est\u00e1 constru\u00edda neste mesmo local. A lenda possui algum \n\nfundo de verdade. Os astecas, anteriormente \u00e0 funda\u00e7\u00e3o de sua capital, eram um povo n\u00f4made. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos povos andinos, a civiliza\u00e7\u00e3o Inca desenvolveu sua mais importante \n\ncapital em 1438, nos altiplanos da Cordilheira dos Andes. Os incas expandiram seu dom\u00ednio \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n149\n\natrav\u00e9s das sucessivas conquistas de prov\u00edncias adjacentes aos seus territ\u00f3rios, que assim \n\nforam incorporadas ao imp\u00e9rio. A manuten\u00e7\u00e3o das prov\u00edncias sob seu dom\u00ednio foi poss\u00edvel \n\ndevido \u00e0 grande efici\u00eancia administrativa dos incas. De acordo com as esculturas que \n\nrepresentavam os membros da sociedade incaica, pode-se observar que a tipologia m\u00e9dia do \n\nhomem possu\u00eda caracter\u00edsticas comuns, como a estatura baixa e a pele de tonalidade parda. \n\nEles tornaram-se os grandes artes\u00e3os do ouro, da prata e do cobre. Algumas esculturas em ouro \n\nrepresentando figuras femininas foram encontradas junto \u00e0s oferendas aos deuses. \n\n \n\nO mais importante aspecto a se considerar na arte Pr\u00e9-Colombiana \u00e9 o fato de suas \n\nciviliza\u00e7\u00f5es terem vivido seu tempo em total isolamento dos valores culturais e espirituais \n\ndifundidos por outras civiliza\u00e7\u00f5es. Suas manifesta\u00e7\u00f5es mais evolu\u00eddas ocorreram em duas \n\ngrandes \u00e1reas: uma, ao Norte, na regi\u00e3o do M\u00e9xico, ainda mais vasta que seus limites atuais; a \n\noutra, na regi\u00e3o que integra o atual Peru. Raras s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es entre os dois p\u00f3los, mundos \n\ntotalmente independentes. \n\n \n\nNo M\u00e9xico, a altern\u00e2ncia e a fragmenta\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es foi muito maior do que \n\nno Peru, pois eram recorrentes as invas\u00f5es de popula\u00e7\u00f5es n\u00f4mades do Norte. A civiliza\u00e7\u00e3o \n\nMaia desenvolveu-se na pen\u00ednsula tropical de Yucat\u00e1n, compreendendo tamb\u00e9m a Guatemala \n\ne Honduras. Esta \u00e9, sem d\u00favida, a mais est\u00e1vel e duradoura das civiliza\u00e7\u00f5es mexicanas. Numa \n\nprimeira etapa, entre os anos 1000 a.C. e 300 d.C., verificou-se uma evolu\u00e7\u00e3o lenta e \n\nprimitiva. A partir de 300 d.C., d\u00e1-se o per\u00edodo \u00e1ureo que se estende at\u00e9 pouco depois do ano \n\n1000, quando a civiliza\u00e7\u00e3o Maia entra em decad\u00eancia e acaba por integrar-se a outras, dando \n\norigem \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o Maia-Tolteca, cujos descendentes chegam at\u00e9 a sobreviver, resistindo \u00e0 \n\ndomina\u00e7\u00e3o espanhola. Constroem grandes cidades como Uxbal e Kabah, em Yucat\u00e1n, \n\nPalenque, na regi\u00e3o de Chiapas, ou Cop\u00e1n, em Honduras. Na arquitetura maia, encontram-se \n\ndois tipos importantes de constru\u00e7\u00e3o: os templos e os pal\u00e1cios. Os templos t\u00eam a forma de \n\npir\u00e2mides escalonadas, com grandes escadarias \u00edngremes que d\u00e3o acesso ao topo, onde pousa o \n\ntemplo propriamente dito, de forma retangular. A maioria deles ocupava apenas um andar. \n\nEram revestidos de tijolos e possu\u00edam, na parte superior, os front\u00f5es esculpidos. Os pal\u00e1cios \n\ntamb\u00e9m tinham planta retangular e grandes fachadas ornamentadas. Em geral, possu\u00edam um s\u00f3 \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n150\n\nandar, \u00e0s vezes com embasamento e escadaria de acesso. Nos dois tipos de constru\u00e7\u00e3o, \n\nencontra-se a falsa ab\u00f3bada piramidal ou ogival, constru\u00edda a partir da superposi\u00e7\u00e3o de pedras. \n\n \n\nA invas\u00e3o tolteca aconteceu a partir do s\u00e9culo IX, deixando exemplos de uma \n\narquitetura muito evolu\u00edda, como em Tollan e Xochicalco, com seus templos-pir\u00e2mides e \n\ntemplos de colunas-est\u00e1tuas. \n\n \n\nDo ano 1000 d.C. em diante, conta-se a fase Maia-Tolteca, que tinha como centro \n\ncriador a cidade de Chich\u00e9n-Itz\u00e0, no Yucat\u00e1n. A pir\u00e2mide de Kukulkan, o templo dos Jaguares \n\ne o templo de Los Guerreros s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es desta \u00e9poca. \n\n \n\nOutras civiliza\u00e7\u00f5es, como a Zapoteca, cujo per\u00edodo mais expressivo se d\u00e1 entre os \n\nanos 400 e 1000 d.C., floresce na regi\u00e3o do estado de Oaxaca. Suas cidades tinham grau de \n\ndesenvolvimento requintado, escadarias, um conjunto de templos piramidais e at\u00e9 campo para \n\njogo de pelota. \n\n \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o Asteca conseguiu sua hegemonia entre os anos 1324 e 1521 d.C. \u00c0s \n\nmargens do lago Texcozo, Tenochtitl\u00e1n foi a capital, imensa e imponente com seus templos, \n\npal\u00e1cios e ricas obras particulares que se interligavam. Neste per\u00edodo, as tend\u00eancias da arte \n\ndeixadas pelas civiliza\u00e7\u00f5es precedentes foram trabalhadas com exaust\u00e3o. \n\n \n\nDas civiliza\u00e7\u00f5es que ocuparam a regi\u00e3o do Peru, a \u00faltima a ser implantada antes da \n\nexterminadora invas\u00e3o espanhola foi a civiliza\u00e7\u00e3o Inca. Esta foi, sem d\u00favida, a mais \n\nsignificativa do ponto de vista arquitet\u00f4nico, ocupando a montanhosa regi\u00e3o andina, utilizando \n\npedras cicl\u00f3picas em suas constru\u00e7\u00f5es imponentes, por\u00e9m despojadas e funcionais, onde o \n\n\u00fanico elemento decorativo era a forma trapezoidal das aberturas e nichos. Assim surgem \n\ncidades como Cusco e Macchu Picchu, num esfor\u00e7o urban\u00edstico surpreendente. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n151\n\nPresume-se que a Am\u00e9rica j\u00e1 fosse habitada h\u00e1 cerca de 80.000 anos antes da \n\nchegada de Colombo. Os povos do continente mesclavam diferentes est\u00e1gios: desde aqueles \n\nque se encontravam na Idade da Pedra Lascada, como os \u00edndios brasileiros, at\u00e9 os que \n\npossu\u00edam civiliza\u00e7\u00f5es avan\u00e7ad\u00edssimas. \n\n \n\nA arte produzida por esses povos era basicamente simb\u00f3lica e tinha v\u00e1rios pontos \n\nde contato com a arte asi\u00e1tica. Os seus temas eram ligados \u00e0s religi\u00f5es ou \u00e0 mitologia das \n\nsociedades que a produziam, ou eram instrumentos religiosos. Em alguns locais, a arquitetura \n\ne a escultura tiveram not\u00e1vel desenvolvimento. \n\n \n\nQuanto \u00e0 pintura, parece n\u00e3o ter havido desenvolvimento t\u00e3o grande. Entretanto, \n\nem Teotihuac\u00e1n, um dos quatro focos de civiliza\u00e7\u00e3o do primeiro mil\u00eanio no vale do M\u00e9xico, \n\ndominada posteriormente pelos toltecas que absorveram sua cultura, foram descobertos \n\nedif\u00edcios com elementos construtivos decorados \u00e0 semelhan\u00e7a dos gregos, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde murais. Um exemplo desse tipo de pintura \u00e9 a que representa o \u201cPara\u00edso Ind\u00edgena\u201d, \n\ncomposto por homens com express\u00f5es felizes, brincando e cantando. Outro detalhe importante \n\nnessa obra, al\u00e9m da for\u00e7a art\u00edstica, \u00e9 o realismo da representa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOutras manifesta\u00e7\u00f5es que destacam a pintura pr\u00e9-colombiana s\u00e3o os livros \n\nchamados c\u00f3dices. A escrita pict\u00f3rica fazia do pintor, que registrava os seus mais diversos \n\nconhecimentos, um s\u00e1bio. Sem o uso da perspectiva, com cores puras, essa escrita revela um \n\napurado sentido de composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFuturos componentes da civiliza\u00e7\u00e3o Asteca, os toltecas chegaram ao vale do \n\nM\u00e9xico no s\u00e9culo IX, atingiram um est\u00e1gio brilhante no s\u00e9culo XI e tiveram grande \n\ndesenvolvimento art\u00edstico. De acordo com a lenda, sua capital foi fundada pelo Deus \n\nQuetzalcoatl, \u201ca serpente emplumada\u201d, que legou aos homens v\u00e1rias artes. Ficaram  \n\nconhecidos pela forte imagina\u00e7\u00e3o que impregnava suas obras, o que lhes permitia, por \n\nexemplo, representar com formas fant\u00e1sticas o deus fundador de sua capital. Ainda como tra\u00e7o \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n152\n\ncaracter\u00edstico dessa civiliza\u00e7\u00e3o podem ser observadas as linhas, preferencialmente \n\nretangulares, que comp\u00f5em suas esculturas. \n\n \n\nOs astecas, que dominavam praticamente todo o territ\u00f3rio do M\u00e9xico quando os \n\nespanh\u00f3is chegaram, tinham uma arquitetura extremamente desenvolvida. Isso se comprova \n\ncom a pir\u00e2mide Cholula, maior em volume que as pr\u00f3prias grandes pir\u00e2mides eg\u00edpcias, por\u00e9m \n\nde menor altura. Ao que tudo indica, Tenochtitl\u00e1n possu\u00eda, por exemplo, v\u00e1rios canais \n\nutilizados como vias, ruas e avenidas, e chegou a ser comparada a Veneza pelos espanh\u00f3is. \n\nAl\u00e9m de seus pal\u00e1cios extremamente imponentes, havia dois extensos aquedutos para o \n\nabastecimento de \u00e1gua na cidade. Mestres da t\u00e9cnica e da arte de esculpir retratos, os astecas \n\ndeixaram obras como a \u201ccabe\u00e7a do homem morto ou talhar\u201d, em basalto, e figuras como \n\nCoatlicue, monolito que simbolizava a deusa da terra e da morte, com um apurado sentido \n\nconstrutivo e r\u00edtmico. Outro exemplo de figura em basalto \u00e9 o Calend\u00e1rio Asteca - Cuauxicali \n\nde T\u00edzoc \u2013 contendo pedras em forma de tigres destinadas ao recolhimento de sacrif\u00edcios. Suas \n\nobras eram normalmente dotadas de grande emo\u00e7\u00e3o religiosa. \n\n \n\nOcupantes dos territ\u00f3rios onde hoje se encontram o sul do M\u00e9xico, Guatemala, \n\nHonduras e Honduras Brit\u00e2nica, os maias ficaram conhecidos como \u201cos gregos das Am\u00e9ricas\u201d. \n\nAs ru\u00ednas das v\u00e1rias cidades que pertenceram a essa civiliza\u00e7\u00e3o comprovam o alto grau de \n\ndesenvolvimento de sua arquitetura, com a constru\u00e7\u00e3o de templos, pal\u00e1cios e observat\u00f3rios. \n\nUma amostra significativa \u00e9 o conjunto de Chitchen-Itza, constru\u00eddo h\u00e1 1400 anos, composto \n\nde v\u00e1rios templos e est\u00e1dios, dos quais hoje s\u00f3 restam ru\u00ednas. Suas esculturas, feitas com \n\npedras moles, calc\u00e1rias, t\u00eam formas sensuais, e suas est\u00e1tuas, pain\u00e9is de baixo-relevo. As \n\ncaracter\u00edsticas e tem\u00e1ticas das obras sugerem que os maias cultivaram a harmonia como um \n\nvalor m\u00e1ximo. Um exemplo pode ser o \u201cQuadr\u00e2ngulo das Monjas\u201d, em Uxmal, que costuma \n\nser comparado \u00e0s obras gregas. \n\n \n\nOs maias tamb\u00e9m decoravam com pinturas os interiores, principalmente os \n\ntemplos, conforme demonstram as decora\u00e7\u00f5es encontradas em Bonampak, ao norte de \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n153\n\nChiapas. Trata-se de uma prociss\u00e3o de sacerdotes, seguidos por m\u00fasicos tocando estranhos \n\ninstrumentos. Apesar de grandes espa\u00e7os pintados com uma s\u00f3 cor, o trabalho \u00e9 colorido e \n\nbastante vivo. \n\n \n\nNa regi\u00e3o do atual Peru, a civiliza\u00e7\u00e3o Chav\u00edn, que posteriormente foi dominada \n\npelos incas, \u00e9 conhecida por suas esculturas em forma de paralelep\u00edpedos. A civiliza\u00e7\u00e3o \n\nchimu, que tamb\u00e9m antecedeu os incas, produziu representa\u00e7\u00f5es de seres humanos \n\nextremamente realistas, destacando-se a presen\u00e7a do humor nesses trabalhos. Os Huacos, \n\ncomo eram chamadas essas esculturas de barro, tornaram-se pe\u00e7as bastante famosas por seu \n\nvalor art\u00edstico. \n\n \n\nOs pr\u00f3prios incas realizaram poucas inova\u00e7\u00f5es, uma vez que receberam um imenso \n\nlegado cultural dos povos dominados em sua expans\u00e3o pelos territ\u00f3rios das atuais Col\u00f4mbia, \n\nnorte da Argentina e do Chile. \n\n \n\nMachu Picchu e Cuzco s\u00e3o famosas por suas ru\u00ednas, atraindo muitos curiosos. Na \n\narquitetura inca, em que se destacam as constru\u00e7\u00f5es monumentais, foram utilizadas pedras \n\ntalhadas em \u00e2ngulos irregulares, com perfeito encaixe entre si. Esse povo tamb\u00e9m produziu um \n\ntipo de cer\u00e2mica com formas bastante harmoniosas e proporcionais, como os artefatos gregos. \n\nSuas t\u00e9cnicas de tecelagem igualmente foram bastante desenvolvidas e ainda hoje s\u00e3o \n\nutilizadas naquelas regi\u00f5es. \n\n \n\nTecnologias da Coloniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEnquanto o processo de coloniza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Espanhola se inicia, o Brasil \n\ncol\u00f4nia se firma nos bra\u00e7os da escravid\u00e3o ind\u00edgena que n\u00e3o durou muito, raz\u00e3o pela qual, mais \n\ntarde, optou-se pelo trabalho escravo africano. Neste contexto, deve-se levar em conta um \n\nconjunto de fatores. A escravid\u00e3o do \u00edndio chocou-se com sua forma de viver. Sua cultura era \n\nincompat\u00edvel com o trabalho intensivo, regular e compuls\u00f3rio, como pretendiam os europeus. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n154\n\nOs \u00edndios n\u00e3o eram pregui\u00e7osos, simplesmente agiam como seus antepassados, assim como os \n\nindiv\u00edduos do mundo atual agem de acordo com a cultura de seus pais, av\u00f3s e, principalmente, \n\nconforme a sociedade em que vivem. \n\n \n\nDurante os anos de 1550 e 1560 praticamente n\u00e3o havia africanos nos engenhos de \n\na\u00e7\u00facar do Nordeste, mas sim \u00edndios. Neste per\u00edodo, na produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, intensificou-se a \n\npassagem da escravid\u00e3o ind\u00edgena para a africana. \n\n \n\nNo s\u00e9culo XVI, mais precisamente na d\u00e9cada de 1570, a Coroa incentivou a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de escravos e criou v\u00e1rias leis para impedir a continuidade da escraviza\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndios. \n\n \n\nNo s\u00e9culo XV, os portugueses percorreram a costa da \u00c1frica e deram in\u00edcio ao \n\ntr\u00e1fico de africanos, pois haviam sociedades neste continente que j\u00e1 praticavam o escravismo. \n\nNo s\u00e9culo XVI, o lucro com o com\u00e9rcio negreiro foi evidente. Os colonizadores tinham \n\nconhecimento das habilidades dos escravos africanos: o trabalho com o ferro e o trato com o \n\ngado. Tamb\u00e9m obtiveram informa\u00e7\u00f5es sobre a rentabilidade da atividade a\u00e7ucareira nas ilhas \n\ndo Atl\u00e2ntico, Madeira e Cabo Verde. \n\n \n\nAt\u00e9 s\u00e9culo XIX, os afrodescendentes n\u00e3o conseguiram organizar-se contra o \n\ntrabalho compuls\u00f3rio, porque, primeiramente, foram desenraizados do meio em que viviam, \n\nseparados logo que chegaram ao destino e passaram a habitar um territ\u00f3rio estranho. A Igreja e \n\na Coroa portuguesa n\u00e3o se opuseram \u00e0 escravid\u00e3o e uma das justificativas apoiava-se na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do escravismo como pr\u00e1tica habitual no Continente Africano. Assim, \n\nos negros apenas seriam transportados para o mundo crist\u00e3o, onde a verdadeira religi\u00e3o os \n\nsalvaria. Al\u00e9m disso, considerou-se que o escravo africano pertencia a uma ra\u00e7a inferior, \n\npensamento refor\u00e7ado durante o s\u00e9culo XIX pelo preconceito das teorias cient\u00edficas, que se \n\nfundamentaram na quest\u00e3o do tamanho e forma do cr\u00e2nio, no peso do c\u00e9rebro, etc. Muitos \n\nacreditaram estar diante de uma ra\u00e7a de baixa intelig\u00eancia e emocionalmente inst\u00e1vel, \n\ndestinada \u00e0 sujei\u00e7\u00e3o pelas pr\u00f3prias leis biol\u00f3gicas. As leis existentes n\u00e3o eram aplicadas, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n155\n\nporque, juridicamente, o negro escravizado era uma \u201ccoisa\u201d, propriedade de algu\u00e9m, e n\u00e3o \n\numa pessoa aut\u00f4noma. \n\n \n\nA Taxa de Mortalidade dos escravos no Brasil era maior entre as crian\u00e7as e os \n\nrec\u00e9m-chegados. No s\u00e9culo XIX, a expectativa de vida de um escravo do sexo masculino era \n\nde 18,3 anos e da popula\u00e7\u00e3o era 27,4 anos. \n\n \n\nAp\u00f3s o decl\u00ednio do com\u00e9rcio com o Oriente, como produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar nas \n\nIlhas da Madeira e Cabo Verde, Portugal adotou o modelo econ\u00f4mico da explora\u00e7\u00e3o da cana e \n\nincentivou sua produ\u00e7\u00e3o no Brasil devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e tamb\u00e9m pela grande \n\nextens\u00e3o de terras dispon\u00edveis. Este modelo baseou-se na grande propriedade, na monocultura \n\ne no trabalho escravo. O com\u00e9rcio do a\u00e7\u00facar teve altos e baixos no Per\u00edodo Colonial. Em \n\nmeados do s\u00e9culo XVIII, o a\u00e7\u00facar deixou de cumprir o papel dominante na economia do pa\u00eds \n\npor causa do ouro. J\u00e1 no s\u00e9culo XIX, o caf\u00e9 passou a liderar a economia. \n\n \n\nAp\u00f3s o nascimento do Brasil, o Tratado de Tordesilhas traz a efeito a linha \n\nimagin\u00e1ria, dividindo as terras situadas ao Leste, destinadas ao dom\u00ednio de Portugal, e ao \n\nOeste, destinadas \u00e0 Espanha. A Regi\u00e3o Serrana Catarinense pertencia \u00e0 Coroa Espanhola. No \n\nterrit\u00f3rio de Portugal, houve ainda outra subdivis\u00e3o, a Reparti\u00e7\u00e3o do Sul e do Norte, sendo, em \n\nseguida, instauradas as Capitanias Heredit\u00e1rias. A Capitania que abrangia o Estado de Santa \n\nCatarina era chamada de \u201cSantana\u201d e tinha como donat\u00e1rio Pero Lopes de Souza. \n\n \n\nSegundo Costa &amp; Hoisel: \n\n \n\nO sistema de capitanias heredit\u00e1rias foi institu\u00eddo por D. Jo\u00e3o III para a nova col\u00f4nia \npor volta de 1531, a partir do modelo j\u00e1 implantado nas ilhas portuguesas. Grandes \nextens\u00f5es de terra eram cedidas como posse heredit\u00e1ria a um \u2018Capit\u00e3o-Mor\u2019 que \npassaria a representar as fun\u00e7\u00f5es de governo e representa\u00e7\u00e3o da \u2018Coroa Portuguesa\u2019. \nEntre suas fun\u00e7\u00f5es estava a de distribui\u00e7\u00e3o de \u2018Sesmarias \u2013 decerto semelhantes \u00e0s da \nLusit\u00e2nia Romana\u2019, criar \u2018Vilas\u2019, organiz\u00e1-las de acordo com a lei, \u2018instituindo \ncomarcas\u2019, fazer eleger os \u2018vereadores, nomear os \u2018ju\u00edzes superiores\u2019, cobrar \nimpostos e organizar a defesa contra invasores estrangeiros \u2018franceses e holandeses\u2019, \ncomo se caracterizaram as invas\u00f5es posteriores (COSTA e HOIZEL, 1998.) \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n156\n\nDegrada\u00e7\u00e3o do Ambiente \n\n \n\nO povoamento da Regi\u00e3o Serrana deu-se, primeiramente, a partir da \u201cVilla de \n\nNossa Senhora dos Prazeres das Lagens\u201d. De car\u00e1ter familiar, seu maior contingente procedia \n\nde S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. \n\nPara entender esse processo de coloniza\u00e7\u00e3o, o historiador John Manuel Monteiro \n\naborda em seu livro \u201cNegros da Terra\u201d35 o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, destacando a \n\nimport\u00e2ncia dos povos da terra na origem da sociedade paulista. Para a compreens\u00e3o do \n\nprocesso de aculturamento da regi\u00e3o dos campos de Lages, \u00e9 preciso identificar as culturas que \n\nali se estabeleceram no decorrer da Hist\u00f3ria. Monteiro consegue uma aproxima\u00e7\u00e3o, relatando \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre os europeus e os ind\u00edgenas. Esse per\u00edodo \u00e9 importante, pois a\u00ed se estabelece a \n\n\u00e9tica da explora\u00e7\u00e3o dos povos da terra nos primeiros momentos do Per\u00edodo Colonial. \n\nMonteiro (1994) apresenta os prim\u00f3rdios de S\u00e3o Paulo, as rela\u00e7\u00f5es indianistas do \n\ncome\u00e7o do s\u00e9culo XVI, exalta a import\u00e2ncia do grande chefe ind\u00edgena Tibiri\u00e7\u00e1 e a suposta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o seu destino na \u201calian\u00e7a ou morte\u201d. Monteiro se prop\u00f5e a dar uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para a din\u00e2mica interna original dos fatos que conduziram ao in\u00edcio do decl\u00ednio da \n\nsociedade ind\u00edgena. Coloca os tupi-guarani no litoral ou pr\u00f3ximo deste, e seus opositores, os \n\ntapuia, interioranos, no caso, os \u00faltimos representantes das diferentes fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas \n\ndistintas do Macro-J\u00ea, definindo-os por sua forma de agrupamento e questionando a vis\u00e3o da \n\n\u00e9poca, mostrando a compatibilidade desses \u00edndios com o trabalho. Os tupi, em aldeias, e os \n\ntapuia, espalhados em pequenos grupos.  \n\nSegundo Monteiro (1994), Hans Staden conseguiu diferenciar claramente os dois \n\ngrupos, ressaltando que os cronistas quinhentistas viam as aldeias sempre como unidades \n\npol\u00edticas e fixas. Talvez por influ\u00eancia de Tibiri\u00e7\u00e1 e seus irm\u00e3os, nas imedia\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Paulo, \n\nos chefes tinham caracter\u00edsticas distintas para explica\u00e7\u00e3o do homem europeu e seus \n\nconhecimentos. A ascens\u00e3o dos chefes ocorria atrav\u00e9s das conquistas na guerra, isso \u00e9 \n\n                                                 \n \n35 MONTEIRO, John Manuel. Negros da Terra: \u00edndios e bandeirantes nas origens de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1994.  \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n157\n\nfacilmente compreens\u00edvel. Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nos trabalhos junto \u00e0s aldeias e seus \n\nmembros, \u00e9 um ponto ainda a ser aprofundado.  \n\n \n\nAs figuras dos Paj\u00e9s e Xam\u00e3s tinham muita import\u00e2ncia espiritual e Monteiro \n\nexalta-lhes o conhecimento esot\u00e9rico. Esot\u00e9rico talvez, pois eles faziam previs\u00f5es \n\napocal\u00edpticas e pregavam \u201ca terra sem males\u201d, embora na cultura ocidental crist\u00e3 a prega\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante n\u00e3o implicava em esoterismo. Vale apenas ressaltar que Manoel da N\u00f3brega \n\nutilizava-se do carisma de certas crian\u00e7as dos aldeamentos para tentar converter os mais \n\nvelhos. Ser\u00e1 que ele usava artif\u00edcios esot\u00e9ricos?  \n\n \n\nA partir disso, fica claro que os Paj\u00e9s e Xam\u00e3s, al\u00e9m dos chefes, representavam  \n\nfor\u00e7as importantes \u00e0 frente dos povos ind\u00edgenas e, por isso, eram visados pelos europeus no \n\ncaso do sucesso das alian\u00e7as. Estas alian\u00e7as tinham duplo interesse. Do lado europeu, visavam \n\n\u00e0 conquista da m\u00e3o de obra para a produ\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, o escambo, que mais tarde \n\nse extinguiu, chegando ao processo de escravid\u00e3o do \u00edndio. Do lado ind\u00edgena, significava a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o de seu principal meio de rela\u00e7\u00e3o com os outros povos ind\u00edgenas, que se efetivava \n\ncom a vingan\u00e7a, a vit\u00f3ria nas guerras, a apreens\u00e3o do inimigo para seu sacrif\u00edcio e, geralmente, \n\npara o ato antropof\u00e1gico. Ressalta-se que essa dicotomia de rela\u00e7\u00f5es de interesses prevalece na \n\ndin\u00e2mica da ascens\u00e3o dos povoados, onde, mais tarde, come\u00e7a um tipo de a\u00e7\u00e3o que se \n\nassemelha a um \u201ccampo de for\u00e7as\u201d, formado por colonos, \u00edndios, jesu\u00edtas e a Coroa.  \n\n \n\nOs colonos e os jesu\u00edtas, apesar dos atritos, tinham interesses em comum, \n\nprincipalmente no que diz respeito ao controle dos \u00edndios para a utiliza\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o-de-obra \n\ne para a catequiza\u00e7\u00e3o. Mas a Coroa imp\u00f4s determinadas leis, com a pol\u00edtica indianista,  \n\npropiciando a famosa \u201cguerra justa\u201d e o surgimento do termo \u201c\u00edndio livre\u201d. Pergunta-se: O \n\n\u00edndio estaria livre de qu\u00ea? Talvez do dom\u00ednio dos europeus. Esta vis\u00e3o ocidental do outro, do \n\ndiferente, \u00e9 constante. Monteiro aponta tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as externas, \u201ccors\u00e1rios \n\nfranceses e ingleses\u201d, e internas, \u201cos Tapuias e escravos aquilombados\u201d. Al\u00e9m disso, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n158\n\nreconhece ainda outras for\u00e7as, como as doen\u00e7as contagiosas que contribu\u00edram para a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o e desarticula\u00e7\u00e3o da sociedade ind\u00edgena.  \n\n \n\nA convers\u00e3o dos gentios atrav\u00e9s do batismo tamb\u00e9m gerou uma s\u00e9rie de atritos, j\u00e1 \n\nque a Igreja era totalmente contra o ato antropof\u00e1gico, sem aceitar o prop\u00f3sito dele, e os \u00edndios \n\nrejeitavam, at\u00e9 certo ponto, o batismo, relacionando-o \u00e0s doen\u00e7as que assolavam seus povos. \n\nMais adiante, nos aldeamentos, as rivalidades inter\u00e9tnicas chegaram a um grau de intoler\u00e2ncia \n\nainda maior.  \n\n \n\n                  Nesse contexto, visualiza-se o \"campo de for\u00e7as\" com um dinamismo que \n\nimpulsiona as expedi\u00e7\u00f5es para o sert\u00e3o, onde a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa n\u00e3o era aplicada, e a \n\nescravid\u00e3o dos \u00edndios foi inevit\u00e1vel, atribuindo um novo papel ao ind\u00edgena na sociedade \n\ncolonial. Apesar de estarem apoiados em leis ineficientes, os portugueses saem privilegiados. \n\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XVII, os colonos voltam-se para as aldeias ind\u00edgenas e instituem os \u201cservi\u00e7os \n\nobrigat\u00f3rios\u201d. Uma vez que havia extrema necessidade de m\u00e3o-de-obra, relaciona-se o \n\napresamento ind\u00edgena ao crescimento da economia local paulista. Nesse ponto, nota-se que a \n\npol\u00edtica da Coroa era prec\u00e1ria e os interesses dos pol\u00edticos locais sempre prevaleciam nas \n\nquest\u00f5es de apresamento. \n\n \n\nAs muitas for\u00e7as atuantes, tais como espanh\u00f3is, paulistas, doen\u00e7as, fome, guerras \n\nintertribais, rivalidades faccionais e os v\u00e1rios interesses econ\u00f4micos nesse panorama v\u00e3o \n\nformando um complexo campo, onde, por fim, ocorre a destrui\u00e7\u00e3o dos aglomerados ind\u00edgenas, \n\nas chamadas \"redu\u00e7\u00f5es\".  Apoiados pelo Papa, os jesu\u00edtas espanh\u00f3is respons\u00e1veis pelas \n\nredu\u00e7\u00f5es, come\u00e7am a atuar contra os paraguaios e os paulistas, mas saem derrotados e tendem \n\na diminuir sua for\u00e7a pol\u00edtica. \n\n \n\n                  Nesse ponto, a Hist\u00f3ria registra o envio do excedente escravo para o Nordeste. As \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do momento eram a busca pela quantidade de bra\u00e7os para suprir a falta de m\u00e3o-\n\nde-obra e as prov\u00e1veis mortes de indiv\u00edduos doentes. Nota-se aqui um fato relevante: as \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n159\n\ndoen\u00e7as contagiosas, que partem dos brancos, atuam como uma barreira neste processo e, \n\nconseq\u00fcentemente, na economia paulista. Da\u00ed a constante preocupa\u00e7\u00e3o com a reposi\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o-de-obra.  \n\n \n\nEm determinado est\u00e1gio, as expedi\u00e7\u00f5es come\u00e7am a diminuir, mas n\u00e3o \n\ndesvinculadas da necessidade de m\u00e3o-de-obra. Esta passa por uma crise, e cobi\u00e7am-se, \n\ntamb\u00e9m, os guain\u00e1s, povos mais pr\u00f3ximos. A altera\u00e7\u00e3o \u00e9tnica da popula\u00e7\u00e3o cativa trouxe \n\nconsigo algumas rebeli\u00f5es. Destacam-se tamb\u00e9m as disputas entre os homens pelo poder, fator \n\nesse que pode ter sido respons\u00e1vel por muitas desaven\u00e7as entre os grupos escravizados.  \n\n \n\n                Ocorre, ainda, um novo movimento, destacando os jovens de proced\u00eancia pobre, que \n\napostam suas for\u00e7as juntamente com a base produtiva de alguma envergadura, geralmente num \n\nempreendimento familiar armado em parceria com os sertanistas, al\u00e9m de alguns religiosos \n\n\u2018carmelitas\u2019, desconstruindo o papel \u00fanico dos bandeirantes. \n\n \n\n              No decorrer da crise da m\u00e3o-de-obra, firma os planos da Coroa de explorar a \n\neconomia de Minas, foi essencial camuflar a legisla\u00e7\u00e3o, continuando o apresamento. Mesmo \n\nassim, novas formas de economia, como a pecu\u00e1ria e a lavoura canavieira no Nordeste, \n\npropiciaram outros rumos, por\u00e9m com grandes atritos entre colonos e ind\u00edgenas. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o senhor de engenho, o governo e o conselho municipal, a fim de resolverem os \n\nproblemas com os revoltosos, chamaram os sertanistas e criaram a \u201cdesinfesta\u00e7\u00e3o\u201d. Os \n\n\u00faltimos, apoiados pela \u201cguerra justa\u201d, aplicaram o apresamento e o exterm\u00ednio. Ap\u00f3s este \n\nper\u00edodo, h\u00e1 um decl\u00ednio da escravid\u00e3o ind\u00edgena, provocada, segundo Monteiro, pelo aumento \n\ndas dist\u00e2ncias, pela falta de resist\u00eancia dos \u00edndios e custos. Nesse contexto final, inicia-se o  \n\nprocesso da minera\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n             Antes disso, conv\u00e9m rever a r\u00e1pida ascens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do trigo que, para Monteiro, \n\nimpulsionou a economia planaltina, estimulada pelo mercado litor\u00e2neo e tamb\u00e9m pela m\u00e3o-de-\n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n160\n\nobra ind\u00edgena dispon\u00edvel, j\u00e1 que os colonos e a Coroa tinham interesses em comum, \n\n\u201cparticulares, municipais e eclesi\u00e1sticos\u201d.  \n\n \n\nNesse novo contexto, come\u00e7a um processo mais acirrado de expans\u00e3o territorial, \n\ndevido \u00e0s \u201cterras cansadas\u201d ou \u00e0 falta de rotatividade das culturas durante v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es. A \n\npol\u00edtica das \"sesmarias\" \u00e9 posta em a\u00e7\u00e3o. Mais tarde, a demanda dos colonizadores e os \n\ndeslocamentos dos indiv\u00edduos das terras cansadas dificultam esta divis\u00e3o, pois, a partir das \n\nsesmarias, s\u00f3 se obt\u00eam pequenos lotes, localizados em \u00e1reas mais seguras, pr\u00f3ximas dos \n\npovoados, vilas e freguesias. Como esse territ\u00f3rio cresce deliberadamente, tamb\u00e9m crescem as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, e surge a figura do Juiz dos \u00d3rf\u00e3os, respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \n\nnos casos de morte do propriet\u00e1rio. Esta \u00e9 mais uma for\u00e7a atuando no vasto campo de rela\u00e7\u00f5es, \n\nonde se observa o problema da dist\u00e2ncia entre as novas vilas. \n\n \n\nO aumento da produ\u00e7\u00e3o sempre esteve ligado \u00e0 m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, na qual se \n\ndestaca o papel feminino nas lavouras e dos homens no transporte e nas viagens sertanistas. \n\nEm certo momento, as estruturas indicam uma mudan\u00e7a no sistema da plantation. Monteiro \u00e9 \n\nsucinto, por\u00e9m, entre os meios tradicionais, s\u00e3o produzidas riquezas desiguais desestabilizando \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre senhores de moinhos e lavradores de trigo. A sobreviv\u00eancia do cultivo do \n\ntrigo estava, mais uma vez, ligada \u00e0 m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, que foi de primordial import\u00e2ncia \n\npara a agricultura comercial e viabilizou o transporte e o com\u00e9rcio do planalto com o litoral. O \n\ncom\u00e9rcio do trigo tem seu decl\u00ednio relacionado \u00e0 falta da m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena e \u00e0s terras \n\ncansadas.  \n\n \n\nA tend\u00eancia dos produtores \u00e0s atividades agropastoris, juntamente com a presen\u00e7a \n\nind\u00edgena nas for\u00e7as de trabalho, faz persistir o v\u00ednculo cultural da \"escravid\u00e3o\", por\u00e9m em \n\nmenor escala. Durante os constantes atritos entre os jesu\u00edtas e os colonos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o-de-\n\nobra dos \u00edndios, os primeiros prevaleciam-se da legisla\u00e7\u00e3o, j\u00e1 os colonos, das leis do \"uso e \n\ncostume da terra\". Ap\u00f3s esses confrontos na escala das for\u00e7as locais, a Coroa se posicionava \n\nde forma passiva. No entanto, achando-se prejudicados em seus meios de produ\u00e7\u00e3o, os colonos \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n161\n\nexpulsaram os jesu\u00edtas. Nessa din\u00e2mica, ressalta-se a legitimidade do cativeiro que prevalece \n\nem decorr\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas e dos interesses privados. Al\u00e9m disso, os invent\u00e1rios \n\nest\u00e3o recheados de justificativas quanto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com explica\u00e7\u00f5es de ajuda \u00e0 \n\ncol\u00f4nia. O ponto crucial volta-se \u00e0 quest\u00e3o jur\u00eddica apoiada pela Coroa, pois a venda, alforria e \n\nheran\u00e7a do \"gentio\" esbarravam de frente com a lei. Mais adiante, nessas condi\u00e7\u00f5es, h\u00e1 relatos \n\nde que o gentio era tratado como o escravo negro, tanto pelos colonos quanto pelos jesu\u00edtas. \n\nHavia algumas preocupa\u00e7\u00f5es no ar: a estabilidade da col\u00f4nia, defendida pelos colonos, e a \n\nnecessidade de liberdade, com sal\u00e1rios para os ind\u00edgenas administrados, na prega\u00e7\u00e3o dos \n\njesu\u00edtas. Enfim, a liberdade veio atrav\u00e9s da ordem da Coroa, proibindo a escravid\u00e3o dos \n\ngentios.  \n\n \n\nAqui se vislumbra uma mudan\u00e7a de grande import\u00e2ncia, que pode trazer um novo \n\nrumo ao mecanismo econ\u00f4mico das regi\u00f5es, por\u00e9m a for\u00e7a dos paulistas tende a retardar o \n\nprocesso, pois eles n\u00e3o aceitam a liberta\u00e7\u00e3o e entram novamente em conversa\u00e7\u00f5es, mas com \n\n\u00e2nimos amenos. Da\u00ed em diante, os \u00edndios passam por um processo delicado, afastando-se das \n\ntradi\u00e7\u00f5es tribais por causa da economia colonial. Os gentios homens tendem a aproximar-se \n\ndas atividades agr\u00edcolas e as mulheres aparecem tamb\u00e9m em atividades dom\u00e9sticas. Estas \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m desencadeiam atritos de quitandeiros \u00edndios com mascates portugueses \n\ncomerciantes. Estes \u00faltimos prevalecem, visto que as autoridades da col\u00f4nia lan\u00e7am ofensivas \n\ncontra essa economia informal dos \u00edndios, com sua \u201ccarne verde e couro, provavelmente \n\nusurpado dos fazendeiros\u201d, chegando, a certo ponto, \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o total. No entanto, a economia \n\ninformal persistiu. \n\n \n\n Destaca-se que a religi\u00e3o era usada como instrumento de domina\u00e7\u00e3o do gentio, \n\natrav\u00e9s do batismo. Esta era uma forma de estrat\u00e9gia de sociabilidade, em que a din\u00e2mica que \n\nrege a l\u00f3gica do ind\u00edgena, neste processo, \u00e9 bem caracterizada pelo nome de \u201ccarij\u00f3\u201d, sendo \n\nele mameluco ou bastardo. Neste contexto religioso, h\u00e1 exemplos da ambig\u00fcidade do suposto \n\ndono e seus la\u00e7os de afinidade com o \u00edndio falecido, mas, no s\u00e9culo XVII, provavelmente ap\u00f3s \n\n1640, o conflito entre colonos versus \u00edndios e colonos versus colonos, agravam o clima de \n\ninstabilidade social. As fugas individuais e as revoltas tornam-se temerosas, e os motivos est\u00e3o \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n162\n\nligados \u00e0 coa\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo gentio, aumentando, assim, a crise da m\u00e3o-de-obra. \n\nO opressor e o oprimido \u00e9 que davam o tom das rela\u00e7\u00f5es estruturais do sistema escravista e, \n\nsem d\u00favida nenhuma, foram respons\u00e1veis pela movimenta\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o. \n\nD\u00e9cadas mais tarde, nos invent\u00e1rios e testamentos, descobrem-se taxas e valores cobrados de \n\n\u00edndios e escravos negros. Este exemplo complementa a nova perspectiva.  \n\n \n\nAp\u00f3s a metade do s\u00e9culo XVII, a expans\u00e3o territorial estava ligada a terras vi\u00e1veis, \n\nsendo mais dif\u00edcil a m\u00e3o-de-obra. Neste contexto, nota-se a presen\u00e7a dos bairros, geralmente \n\ndominados pelo poder econ\u00f4mico das fam\u00edlias, sempre impondo um \u201ccapit\u00e3o do bairro\u201d para \n\nchefi\u00e1-los. Ao entrarem em decad\u00eancia, esses bairros, juntamente com as frentes de expans\u00e3o, \n\nprovocam a pobreza rural. Todo este processo, as fam\u00edlias est\u00e3o relacionadas \u00e0 expuls\u00e3o dos \n\njesu\u00edtas, pois os aldeamentos s\u00e3o logo absorvidos pelos colonos, pela c\u00e2mara e pela crise da \n\nm\u00e3o-de-obra. Os \u00edndios subalternos e homens livres paulistas que, com seu contingente, \n\nformam a pobreza rural, v\u00e3o sustentar suas fam\u00edlias atrav\u00e9s de ro\u00e7as, produzindo um pequeno \n\nexcedente para o mercado local. J\u00e1 o desenvolvimento da agricultura vai instituir a riqueza \n\ncomercial, dominada por algumas fam\u00edlias, unificando o poder sobre as institui\u00e7\u00f5es da vila de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nOutro fato interessante \u00e9 que a evolu\u00e7\u00e3o escravista estava ligada \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que a etnia cedia espa\u00e7o para posi\u00e7\u00e3o social e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Destaca-se que, \n\nneste per\u00edodo, entre 1686 a 1725, segundo os registros, houve um aumento dos filhos \n\nileg\u00edtimos, bastardos e de pais inc\u00f3gnitos, deixando esses descendentes presos a n\u00e3o- \n\nliberdade, isto \u00e9, n\u00e3o eram nascidos livres, uma regra da \u00e9poca. A partir da\u00ed, levanta-se um \n\nponto, que o autor exemplifica, a respeito das alforrias, geralmente ligadas aos propriet\u00e1rios \n\nidosos e seus desejos deixados em testamentos, \u201cpor bons servi\u00e7os\u201d, \u201cde me haverem servido\", \n\no que justifica uma certa preocupa\u00e7\u00e3o devido a uma longa viv\u00eancia e afinidade. Por outro lado, \n\nhavia senhores que n\u00e3o eram a favor da liberdade e propiciaram as fugas e os lit\u00edgios movidos \n\npelos \u00edndios.  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n163\n\nA influ\u00eancia da descoberta do ouro em Minas Gerais, juntamente com as novas \n\natitudes da Coroa, al\u00e9m dos ganhos de causas na justi\u00e7a, mostra o grande passo que a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o d\u00e1 referente \u00e0 liberdade ind\u00edgena. A mais numerosa camada da sociedade paulista \n\nera composta de lavradores pobres e agregados livres, os precursores da \u201csociedade caipira\u201d. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, a expans\u00e3o da escravid\u00e3o africana em S\u00e3o Paulo reflete as \n\nmudan\u00e7as importantes na organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do planalto. Os escravos eram importados \n\npara, em sua grande maioria, atender o mercado mineiro. Al\u00e9m disso, os paulistas tamb\u00e9m \n\nforneciam produtos agr\u00edcolas, aguardente e gado, caracterizando assim seu v\u00ednculo com o \n\ncom\u00e9rcio da Minas Gerais. Mas, no s\u00e9culo XVIII, n\u00e3o restaram terras nem \u00edndios, e sim um \n\ncampesinato empobrecido. \n\n \n\nPara Serpa (1994, p.16), a partir de S\u00e3o Paulo, a ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa sempre \n\nseguiu a dire\u00e7\u00e3o do interior da col\u00f4nia em busca de metais preciosos e m\u00e3o-de-obra escrava, \n\ncom a captura dos povos da terra. O Sul do Brasil, principalmente as regi\u00f5es afastadas do \n\nlitoral, passa a ganhar import\u00e2ncia com a minera\u00e7\u00e3o, e a regi\u00e3o meridional, com a \n\ndisponibilidade de gado bovino para a subsist\u00eancia dos garimpeiros. \n\n \n\nCom a abertura dos Caminhos do Sul, pelo interior, destacando as povoa\u00e7\u00f5es da \n\nIlha de Santa Catarina e de Laguna que temiam sofrer preju\u00edzos com a mudan\u00e7a da rota, \n\nocorreu a marcha de Crist\u00f3v\u00e3o Pereira de Abreu, intensificando a ocupa\u00e7\u00e3o dos Campos e \n\nViam\u00e3o e impulsionando o crescimento de Laguna. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n164\n\n                       5.36. : Itiner\u00e1rio das tropas de gado do sul \u00e0 feira de Sorocaba \n \n\nPara impedir as pretens\u00f5es espanholas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o serrana e dar suporte \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da Capitania de S\u00e3o Paulo, o seu ent\u00e3o donat\u00e1rio enviou a Lages, em 22 de \n\nnovembro de 1766, o guarda-mor Ant\u00f4nio Correa Pinto de Macedo. Este veio com o \n\ncompromisso de fundar um povoado, estabelecer fazendas para os cultivos e apoiar os \n\ntropeiros que por ali passavam, vindos dos campos de Vacaria, Viam\u00e3o ou Ararangu\u00e1, e que se \n\ndirigiam \u00e0 feira de Sorocaba. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n165\n\n A Regi\u00e3o Serrana tem uma caracter\u00edstica peculiar em sua coloniza\u00e7\u00e3o. As \n\nprimeiras povoa\u00e7\u00f5es originam-se de pessoas vindas principalmente de Nossa Senhora dos \n\nPrazeres do Sert\u00e3o das Lajens (Lages). \n\n \n\nLages \u00e9 erigida sob a invoca\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora dos Prazeres, tendo como marco \n\ninicial o lugar chamado \u201cTaipa\u201d, com uma ermida levantada por tropeiros. O povoado \u00e9 \n\nelevado \u00e0 categoria de vila com o nome de Nossa Senhora dos Prazeres de Lajens, em 22 de \n\nmaio de 1771. \n\n \n\nEntre os anos 1787 e 1790, o alferes Ant\u00f4nio Jos\u00e9 da Costa abre o caminho que \n\nliga Nossa Senhora do Desterro (Florian\u00f3polis) at\u00e9 os campos de Lages. No ano de 1822, \n\nLages sai do controle da Capitania de S\u00e3o Paulo e passa \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do governo sediado na \n\nIlha de Santa Catarina. Em 9 de setembro de 1860, Lages passa a ser o quarto munic\u00edpio criado \n\nem Santa Catarina, depois de Florian\u00f3polis, Laguna e S\u00e3o Francisco do Sul. \n\n \n                   5.37. : Primeiro N\u00facleos de Povoa\u00e7\u00f5es em Santa Catarina \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n166\n\nNa regi\u00e3o que hoje \u00e9 chamada de Santa Catarina, os primeiros povos eram \n\nchamados de carij\u00f3, grupo que vivia no litoral atl\u00e2ntico e de origem desconhecida. Teorias \n\ndefendem que este povo foi v\u00edtima de uma \u201cguaraniza\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, foi assimilado pela cultura \n\nguarani. Na regi\u00e3o do planalto serrano, encontravam-se tamb\u00e9m os kaingang e, nas encostas \n\nda Serra, os xokleng, ambos do tronco ling\u00fc\u00edstico Macro-J\u00ea. Todos tiveram confrontos com os \n\nguarani, provavelmente pela posse dos territ\u00f3rios ou pela cultura migrat\u00f3ria dos povos tupi, \n\nestabelecendo um mosaico de povos ind\u00edgenas em Santa Catarina. \n\n \n\nEm Santa Catarina, al\u00e9m de soldados, elementos recalcitrantes, encontravam-se \n\nmalfeitores e desertores. Os povos ind\u00edgenas foram colocados, em sentido antropol\u00f3gico, fora \n\ndo \u201csagrado\u201d da estrutura social dos primeiros colonizadores da regi\u00e3o, isto \u00e9, foram v\u00edtimas \n\nda profana\u00e7\u00e3o de sua cultura e de sua gente. Conforme Dachs (1964), \u201ch\u00e1 um sert\u00e3o muito \n\nextenso, despovoado e infestado de gentios e cheio de malfeitores de toda qualidade\u201d, por isso, \n\n\u201cEm 22 de outubro de 1795, os camaristas da Villa, enviam agradecimentos ao comandante \n\nDiogo Pinto de Azevedo que duas vezes ajudou a rebater os bugres\u201d. \n\n \n\nSegundo Serpa (1994, p.22) \u201cAl\u00e9m destas mortes violentas, muitas vezes \n\ninexplic\u00e1veis, ocorriam mortes provocadas pelos \u00edndios, como a de Luiz Rodrigues e o andante \n\nAnt\u00f4nio, que morreram flechados pelos bugres, ou ent\u00e3o, [...] em 1790, apareceu, em seu s\u00edtio, \n\nmorta pelo gentio bugre, Rita Domingues da Rocha [...] e tamb\u00e9m se achou morto, Joaquim, \n\nfilho da mesma\u201d.  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es dos primeiros colonizadores com os \u00edndios do planalto (xokleng, \n\nkaingang e guarani) geram in\u00fameros relatos de \u00f3bitos de ambas as partes. \n\n \n\nA Regi\u00e3o Serrana catarinense pertencia ao sert\u00e3o de Curitiba, administrado pela \n\ncapitania de S\u00e3o Paulo. Neste per\u00edodo do s\u00e9culo XVII, destacam-se os primeiros exploradores \n\nbandeirantes, paulistas que tinham como miss\u00e3o o reconhecimento do territ\u00f3rio e a delimita\u00e7\u00e3o \n\ndos dom\u00ednios de Portugal e Espanha. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n167\n\nCom a grande dispers\u00e3o de gados vacum e ap\u00f3s o fim dos aldeamentos jesu\u00edticos \n\n\u00e0s margens do rio Paran\u00e1 e Uruguai, do interior ao litoral, junto com o ciclo do ouro em Minas \n\nGerais e a lavoura canavieira em S\u00e3o Paulo, o gado vacum, cavalar e muar tornou-se \n\nindispens\u00e1vel para as atividades nos caminhos das tropas. \n\n \n\nO primeiro caminho das tropas foi descoberto a partir do Morro dos Conventos, na \n\nsegunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XVIII, atingindo os campos de Lages, viabilizando economicamente \n\no transporte de gado, passando pelos campos de Curitiba at\u00e9 a feira de Sorocaba em S\u00e3o Paulo. \n\nMais tarde, outro caminho, passando pelos campos de Vacaria, substituiu o do Morro dos \n\nConventos em dire\u00e7\u00e3o a Lages. Houve uma \u00e9poca em que a regi\u00e3o serrana ficou ausente dos \n\ninteresses pol\u00edticos de povoamento dos portugueses, momentos antes da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVIII.  \n\n \n\nNa nova rota para a condu\u00e7\u00e3o do gado v\u00e3o aparecer os pousos de tropa. Os \n\ntropeiros necessitavam de paradas para descansar e alimentar o gado. Surgem os primeiros \n\nn\u00facleos b\u00e1sicos de pequenos povoados ao longo dos caminhos, que se transformaram em vilas \n\nserranas: Lages, Curitibanos, S\u00e3o Joaquim e Campos Novos. Lages, em especial, foi elevada \n\nde pouso de tropas \u00e0 sentinela avan\u00e7ada do Brasil, no extremo Sul. \n\n \n\nO tropeirismo foi um movimento que se iniciou no s\u00e9culo XVIII e alcan\u00e7ou seu \n\napogeu no s\u00e9culo XIX, estendendo-se at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, quando o com\u00e9rcio na feira \n\nde Sorocaba (SP) declinou. Neste contexto, originou-se o elemento fruto das culturas do \n\nplanalto serrano, derivado do tropeiro, vaqueiro, agregado, fazendeiro ou estancieiro, com \n\nafinidade sociocultural com o Rio Grande do Sul.  \n\n \n\nA regi\u00e3o de Lages tornou-se um importante centro pecu\u00e1rio e de expans\u00e3o,  \n\nocupando grande parte do Planalto Serrano. As pastagens naturais serviam de invernadas e as \n\nest\u00e2ncias logo se consolidariam como criadoras. Destaca-se a influ\u00eancia dos bandeirantes e da \n\ncultura ga\u00facha. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n168\n\nO primeiro censo populacional ocorreu no povoamento de Lages em 1777, com \n\num total de 371 pessoas, entre brancos, afrodescendentes e \u00edndios. Posteriormente \u00e0 abertura \n\ndo caminho que uniu a Ilha do Desterro a Lages em 1787, a liga\u00e7\u00e3o entre o litoral e o planalto \n\nse fortalece. Em 1828, a chegada dos colonos alem\u00e3es e a funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \n\ncolaboram com a ocupa\u00e7\u00e3o do longo percurso at\u00e9 Lages, formando um mosaico de etnias e \n\ncontribuindo para a agrega\u00e7\u00e3o de novos valores culturais \u00e0 sociedade serrana. \n\n \n\nA Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o determinada pela a\u00e7\u00e3o do repete o fractal \n\ndevastador do continente europeu e africano, extraindo todos os elementos poss\u00edveis da \n\nnatureza, que s\u00e3o vistos como fonte infinita. A \u00e1gua \u00e9 o indicador mais evidente da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, pois a velocidade dessa \u00e9tica deixou sua marca nos diversos rios e mares do \n\ncontinente que se encontram polu\u00eddos, contaminados, comprometendo muitos ecossistemas \n\nessenciais para a vida e para a biodiversidade de esp\u00e9cies da fauna e flora. A Gest\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas permite arquitetar um planejamento com as pessoas, ap\u00f3s a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da insustentabilidade do atual modelo e a sensibiliza\u00e7\u00e3o quanto ao paradigma \n\nproposto da sustentabilidade.   \n\n \n\nA Regi\u00e3o Serrana foi devastada com a extra\u00e7\u00e3o de arauc\u00e1rias, em meados do \n\ns\u00e9culo XX, para a exporta\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios pa\u00edses da Europa e, posteriormente, na d\u00e9cada de \n\n70, para a constru\u00e7\u00e3o de grande parte da cidade de Bras\u00edlia. Este fractal de degrada\u00e7\u00e3o \n\nestabeleceu-se pela derrubada e retirada da madeira e a n\u00e3o perman\u00eancia do capital, \n\ntendo como conseq\u00fc\u00eancia o empobrecimento de toda a Regi\u00e3o at\u00e9 os dias atuais. Segue \n\nmapa Era III \u2013 O In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o \u2013 (vide anexo D). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n169\n\n5.5. ERA IV \u2013 Crise Atual \n\n \n\nA Era da Crise Atual caracteriza-se pelo hist\u00f3rico do modelo urbano-industrial a  \n\npartir de 1930, com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, a popula\u00e7\u00e3o concentrada em \u00e1reas urbanas e o \n\naumento significativo do problema ambiental. Al\u00e9m disso, observa-se a perpetua\u00e7\u00e3o de uma \n\ncultura pol\u00edtica baseada no estilo educacional que n\u00e3o atinge as necessidades da maioria, \n\nexclui as pessoas conforme a concentra\u00e7\u00e3o de renda e utiliza os bens p\u00fablicos em benef\u00edcio do \n\nuso privado. S\u00e3o indicadores desse per\u00edodo os problemas globais e locais tais como a polui\u00e7\u00e3o \n\ndos rios, mares, ar, alimentos, o aumento da pobreza e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, a \n\nMetodologia Hist\u00f3rica na Era IV \u2013 Crise Atual est\u00e1 estruturada em quatro eixos tem\u00e1ticos: \n\nHist\u00f3rico da Urbaniza\u00e7\u00e3o, Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o, Cultura Pol\u00edtica e Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAtual. \n\n \n\nObjetivo Pedag\u00f3gico \n\n \n\nO objetivo pedag\u00f3gico apresenta a gravidade da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\natualidade em \u00e2mbito local, a complexidade de suas implica\u00e7\u00f5es dentro dos ecossistemas e os \n\nefeitos para a humanidade. A hist\u00f3ria da crise ambiental presente oportuniza o reconhecimento \n\nda sustentabilidade atrav\u00e9s do atual estilo, que \u00e9 insustent\u00e1vel. Ele manifesta-se atrav\u00e9s de \n\nindicadores locais e biosf\u00e9ricos da sociedade e da natureza. \n\n \n\nHist\u00f3rico da Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \nPrimeiramente o processo Hist\u00f3rico de Urbaniza\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do litoral, e este foi um aspecto preponderante no Continente Latino-\n\nAmericano. At\u00e9 hoje os grandes centros localizam-se pr\u00f3ximos ao litoral, inclusive no \n\nBrasil. No per\u00edodo posterior a 1930, ocorre um fen\u00f4meno chamado ex\u00f4do rural, o \n\ndeslocamento das popula\u00e7\u00f5es das zonas rurais para os grandes centros urbanos, \n\ncontribuindo para o aumento da popula\u00e7\u00e3o nas cidades de 10%, em 1930, para 50% nos \n\ndias atuais.  \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n170\n\nEm Santa Catarina, mas precisamente na Regi\u00e3o Serrana, o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o se deu mais tarde do que em outras regi\u00f5es do estado. Para compreender o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso caminhar pela hist\u00f3ria dessa regi\u00e3o. \n\n \n\nAt\u00e9 o final do s\u00e9culo XVII, o povoamento em Santa Catarina ocorreu a partir do \n\nlitoral, com a funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco, Nossa Senhora do Desterro (Florian\u00f3polis) e \n\nLaguna. \n\n \n\nNesse per\u00edodo, os \u201cCampos de Lajens\u201d chegaram atrav\u00e9s das not\u00edcias de Francisco \n\nde Souza Faria, em 1727, e por interm\u00e9dio de Crist\u00f3v\u00e3o Pereira de Abreu, em 1732, ambos \n\nrespons\u00e1veis pela abertura e melhoria da estrada dos Conventos de Ararangu\u00e1 ou \u201cEstradas das \n\nTropas\u201d, cumprindo as ordens vindas do governo de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nEm 22 de novembro de 1766 surge Lages, com o guarda-mor Ant\u00f4nio Correa Pinto \n\nde Macedo. O povoado s\u00f3 foi elevado \u00e0 categoria de Vila em 22 de maio de 1771. J\u00e1 em 1820, \n\na vila passa a fazer parte de Santa Catarina, desmembrando-se de S\u00e3o Paulo. Elevada \u00e0 \n\ncategoria de cidade em 25 de maio de 1860, somente um s\u00e9culo depois, em 1960, recebe o \n\ntopon\u00f4mio de \u201cLages\u201d. O primeiro censo oficial da popula\u00e7\u00e3o local foi realizado em 1777 e \n\nsomou 371 pessoas. De Lages partem as principais movimenta\u00e7\u00f5es para o crescimento \n\necon\u00f4mico da regi\u00e3o e ali ocorre a forma\u00e7\u00e3o dos primeiros n\u00facleos populacionais. \n\n \n\nA Regi\u00e3o Serrana \u00e9 conhecida por sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica na pecu\u00e1ria \n\ncatarinense, essencialmente pela cria\u00e7\u00e3o do gado bovino. Al\u00e9m disso, destacou-se e cresceu \n\ndevido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o da madeira. Por\u00e9m, com o decorrer dos anos, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nreplantio das esp\u00e9cies, e as reservas se esgotaram. \n\n \n\nSegundo Serpa: \n\n \nTinham como atividade econ\u00f4mica mais importante a cria\u00e7\u00e3o de gado bovino, cavalar \ne muar. Assim, ent\u00e3o, Pedro da Silva Ribeiro, capit\u00e3o reformado da Companhia de \nMil\u00edcia desta Villa, era propriet\u00e1rio de uma fazenda de criar animais, vacuns, \ncavalares e muares; e marcou no presente ano de 1801, vacuns \u2013 30, cavalares \u2013 50, \nmuares \u2013 16. A produ\u00e7\u00e3o era comercializada em Sorocaba (SP) e atendia tamb\u00e9m o \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n171\n\nlitoral da Prov\u00edncia de Santa Catarina. Al\u00e9m do gado para transporte e fornecimento \nde carne, comercializava tamb\u00e9m o couro. [...] Desenvolvia-se, ainda, uma lavoura de \nsubsist\u00eancia para consumo da pr\u00f3pria fam\u00edlia e comercializava-se o excedente na vila. \n\u2018Manoel Joseph que era agricultor no ano de 1801 e morava em Lageado, plantava \npara ter mantimentos dos quais, subtra\u00eddo o que era preciso para a manuten\u00e7\u00e3o de sua \ncasa, vendeu, naquele ano, trinta alqueires de milho e dez alqueires de feij\u00e3o \n(SERPA, 1994, p.18). \n\n \n\nO crescimento do com\u00e9rcio pode ser explicado pelo desenvolvimento das \n\ncharqueadas no Rio Grande do Sul, aumentando a procura pela carne bovina. Este fato pode \n\nter influenciado o aumento de pessoas envolvidas nas atividades do setor prim\u00e1rio. \n\n \n\nSegundo Serpa: \n\n \n[...] para olharmos o censo de 1798, o setor prim\u00e1rio da economia da Villa apresenta \n55 fogos, nele envolvidos 108 agregados. No setor secund\u00e1rio, temos nove fogos com \n15 agregados e o setor terci\u00e1rio apresentava 11 fogos com 11 agregados. J\u00e1 o censo \nde 1808, apresenta, para o setor prim\u00e1rio, 102 fogos com 108 agregados, para o setor \nsecund\u00e1rio, 10 fogos e tr\u00eas agregados, e o setor terci\u00e1rio, com 26 fogos e 25 \nagregados. (SERPA, 1994, p.19-20). \n\n \n\nA regi\u00e3o Planaltina teve seus primeiros ciclos econ\u00f4micos vinculados ao couro, \u00e0 \n\ncarne e \u00e0 erva-mate. Na segunda metade do s\u00e9culo XX, come\u00e7aram a se instalar as principais \n\nserrarias, dedicando-se \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dos pinheiros \u201carauc\u00e1rias\u201d. Este ciclo \n\necon\u00f4mico atingiu seu auge entre 1950 e 1960, considerado o per\u00edodo \u201cdourado\u201d para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, mas firmando o fractal da Crise Atual. \n\n \n \nEvolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa Am\u00e9rica Latina, a movimenta\u00e7\u00e3o nos portos mar\u00edtimos faz aumentar a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pessoas nesses locais e, conseq\u00fcentemente, a partir da\u00ed, formam-se os grandes \n\ncentros urbanos. Isso tamb\u00e9m ocorreu no Brasil. Ap\u00f3s esse processo, come\u00e7a a interioriza\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es de modo lento, por\u00e9m eficaz, com o estabelecimento dos primeiros n\u00facleos \n\nurbanos no interior do pa\u00eds. No Sul, constatam-se tamb\u00e9m as migra\u00e7\u00f5es internas que \n\ncontribuem para o surgimento de novas cidades. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n172\n\n                  Fig. 5.38. : Popula\u00e7\u00f5es dos Continentes  \n \n\nNesse contexto, ocorre um aumento populacional significante, al\u00e9m de migra\u00e7\u00f5es \n\ndentro da regi\u00e3o serrana. Os principais grupos que chegam ao estado s\u00e3o descendentes de \n\nitalianos do Rio Grande do Sul. \n\n                \n\nEm 1835, a Regi\u00e3o Serrana sente os reflexos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos \n\nprovenientes da Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha, devido \u00e0 forte liga\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es \n\nriograndenses. \n\n \n\nEm 1848, a regi\u00e3o de Lages contava 6.000 habitantes. No ano de 1872, a mando do \n\nImp\u00e9rio, fez-se novo censo e Lages somou 14.374 habitantes, com 185 estrangeiros. Surge a \n\nfreguesia de S\u00e3o Jo\u00e3o dos Campos Novos em 1854 e a de Curitibanos, em 1875. S\u00e3o Joaquim \n\nda Costa da Serra conquista sua emancipa\u00e7\u00e3o em 1886. \n\n \n\nA partir da\u00ed, emancipam-se os demais: Bom Retiro torna-se munic\u00edpio no ano de \n\n1922; Urubici, em 1957; Campo Belo do Sul, em 1961; Anita Garibaldi, em 1961; S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nCerrito, em 1961; Ponte Alta, em 1964; Bom Jardim da Serra, em 1967; Otac\u00edlio Costa, em \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n173\n\n1982; Correia Pinto, em 1982; Urupema, em 1988; Celso Ramos, em 1989; Rio Rufino, em \n\n1991 e Cerro Negro, em 1991. Depois da d\u00e9cada de 90: Abdon Batista, Bocaina do Sul, \n\nBrun\u00f3polis, Campo Belo do Sul, Cap\u00e3o Alto, Fraiburgo, Frei Rog\u00e9rio, Lebon R\u00e9gis, Monte \n\nCarlo, Painel, Palmeira, Ponte Alta do Norte, Santa Cec\u00edlia, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Vargem. \n\n \n\n \n\n5.40. : Mapa dos munic\u00edpios pertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas \n\n \n\nA Bacia do Rio Canoas ocupa 15,39% da \u00e1rea total do Estado. Segundo o censo do \n\nIBGE de 2000, nela reside uma popula\u00e7\u00e3o de 251.883 habitantes, distribu\u00eddos em 28 \n\nmunic\u00edpios. A maior parte situa-se no munic\u00edpio de Lages e, nos demais munic\u00edpios, a \n\npopula\u00e7\u00e3o varia entre 2.000 a 37.000 habitantes. A popula\u00e7\u00e3o da Bacia corresponde a 8,8% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total do Estado. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n174\n\nSegue o quadro com o n\u00famero de habitantes no ano 2000, especificando popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal, sexo e concentra\u00e7\u00e3o urbana e rural em cada munic\u00edpio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas. \n\n \n N\u00famero de Habitantes ano 2000 \n\nMunic\u00edpios Homem Mulher Urbana Rural Total \nAbdon Batista 1.428 1.347 713 2.062 2.775 \nAnita Garibaldi 5.210 5.063 4.188 6.085 10.273 \nBocaina do Sul 1.580 1.400 415 2.565 2.980 \nBom Retiro 4.035 3.932 5.336 2.631 7.967 \nBrun\u00f3polis 1.711 1.620 707 2.624 3.331 \nCampo Belo do Sul 4.182 3.869 4.440 3.611 8.051 \nCampos Novos 14.259 14.470 22.556 6.173 28.729 \nCap\u00e3o Alto 1.602 1.418 604 2.416 3.020 \nCelso Ramos 1.452 1.392 638 2.206 2.844 \nCorreia Pinto 8.678 8.348 12.046 4.980 17.026 \nCuritibanos 17.627 18.296 32.438 3.623 36.061 \nFraiburgo 16.627 16.321 27.623 5.325 32.948 \nFrei Rog\u00e9rio 1.583 1.388 487 2.484 2.971 \nLages 76.620 81.062 153.582 4.100 157.682 \nLebon R\u00e9gis 5.986 5.696 6.980 4.702 11.682 \nMonte Carlo 4.370 4.209 7.305 1.274 8.579 \nOtac\u00edlio Costa 7.050 6.943 12.811 1.182 13.993 \nPainel 1.269 1.115 824 1.560 2.384 \nPalmeira 1.133 1.000 771 1.362 2.133 \nPonte Alta 2.600 2.568 3.783 1.385 5.168 \nPonte Alta do Norte 1.612 1.609 2.338 883 3.221 \nRio Rufino 1.263 1.151 553 1.861 2.414 \nSanta Cec\u00edlia 7.427 7.375 11.617 3.185 14.802 \nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o 2.419 2.085 2.719 1.785 4.504 \nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito 5.359 5.034 2.152 8.241 10.393 \nUrubici 5.136 5.116 6.661 3.591 10.252 \nVargem 1.678 1.547 651 2.274 3.225 \n\nTabela 5.2. : N\u00famero de Habitantes \n \n\nSegundo a ocupa\u00e7\u00e3o territorial, a densidade demogr\u00e1fica na Bacia do Rio Canoas \u00e9 \n\nde aproximadamente 22,95 hab/km\u00b2, caraterizada como densidade baixa se comparada \u00e0 do \n\nEstado de Santa Catarina que \u00e9 de 47,52 hab/km\u00b2. Analisando os munic\u00edpios, verifica-se  \n\nmaior densidade em Lages, com 59,57 hab/km\u00b2, e menor em Bocaina do Sul, com 6,01 \n\nhab/km\u00b2. \n\n \n\nNa \u00e1rea urbana, concentram-se 79,3% da popula\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios mais habitados: Lages, Curitibanos, Fraiburgo e Campos Novos. Na \u00e1rea rural, \n\nest\u00e3o 20,7%, o que corresponde \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais dos munic\u00edpios de menor porte. A maior \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n175\n\ntaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o encontra-se em Lages, com 97,4%, e a maior taxa de ruraliza\u00e7\u00e3o, em \n\nBocaina do Sul, com 86,07%. \n\n \n\nSegue o quadro da evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos anos de 1991, 1996 e 2000, bem \n\ncomo a \u00e1rea territorial de cada munic\u00edpio pertencente \u00e0 regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas. \n\n \nMunic\u00edpios N\u00famero de Habitantes \n\n 1991 1996 2000 \n\u00c1rea Territorial \n\nKm\u00b2 \nAbdon Batista 3.245 3.106 2.775 198 \nAnita Garibaldi 10.655 9.994 10.273 605 \nBocaina do Sul 2.958 2.916 2.980 496 \nBom Retiro 7.129 7.930 7.967 1.064 \nBrun\u00f3polis 3.428 3.481 3.331 336 \nCampo Belo do Sul 8.017 8.194 8.051 1.022 \nCampos Novos 27.953 28.123 28.729 1.632 \nCap\u00e3o Alto 2.844 2.803 3.020 1.349 \nCelso Ramos 3.457 3.011 2.844 190 \nCorreia Pinto 17.092 13.541 17.026 623 \nCuritibanos 33.334 34.422 36.061 952 \nFraiburgo 26.649 30.265 32.948 435 \nFrei Rog\u00e9rio 2.577 2.661 2.971 157 \nLages 142.999 140.946 157.682 2.647 \nLebon R\u00e9gis 10.804 11.368 11.682 989 \nMonte Carlo 5.863 7.500 8.579 166 \nOtac\u00edlio Costa 12.693 13.200 13.993 923 \nPainel 2.227 2.195 2.384 764 \nPalmeira 1.883 1.958 2.133 292 \nPonte Alta 4.752 4.973 5.168 558 \nPonte Alta do Norte 2.616 2.743 3.221 383 \nRio Rufino 1.962 2.321 2.414 333 \nSanta Cec\u00edlia 12.611 12.818 14.802 1.174 \nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o do Sul 3.707 3.819 4.504 350 \nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito 11.595 10.276 10.393 967 \nUrubici 9.751 10.259 10.252 1.018 \nVargem 3.267 3.482 3.225 396 \n\nTabela 5.3. : Evolu\u00e7\u00e3o do N\u00famero de Habitantes \n \n\nA especifica\u00e7\u00e3o quanto ao sexo demonstra que 49,8% s\u00e3o homens e 50,2% s\u00e3o \n\nmulheres. A popula\u00e7\u00e3o masculina \u00e9 predominante em quase todos os munic\u00edpios da Bacia, \n\nexceto em Lages, que \u00e9 de 48,59%, em Curitibanos, de 49,26%, e em Campos Novos, de \n\n49,63%. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n176\n\nA natalidade e a mortalidade infantil s\u00e3o os principais indicadores na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade. Os c\u00e1lculos s\u00e3o realizados com base em mil nascimentos e quantas mortes ocorreram \n\nantes de um (1) ano de idade. Em 2001, os dados do IBGE acusam uma m\u00e9dia de 23,44 na \n\nBacia do Rio Canoas, enquanto se registra 15,45 em Santa Catarina, ou seja, oito \u00f3bitos a mais \n\nque no Estado. Destacam-se os munic\u00edpios de Painel com 74,19 e Urupema com 46,6. Com os \n\nmenores \u00edndices, aproximadamente 11,0, est\u00e3o os munic\u00edpios de S\u00e3o Cristov\u00e3o do Sul, \n\nPalmeira, Vargem e Frei Rog\u00e9rio. A natalidade apresenta a m\u00e9dia de 14,47 por mil habitantes, \n\nsendo Palmeira com 4,25, o menor \u00edndice, e Lages com 18,64, o maior \u00edndice. A m\u00e9dia em \n\nSanta Catarina \u00e9 de 17,39. \n\n \n\nO \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \u2013 IDH \u00e9 uma medida criada por um grupo \n\nde especialistas tendo em vista o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento -  \n\nPNUD36, no in\u00edcio dos anos 90. Seu objetivo \u00e9 incluir na avalia\u00e7\u00e3o do progresso dos pa\u00edses e \n\ndas regi\u00f5es outros aspectos essenciais, al\u00e9m da dimens\u00e3o econ\u00f4mica tradicionalmente medida \n\npelo PIB per capita. Assim, o IDH \u00e9 um \u00edndice mais abrangente, incluindo em sua composi\u00e7\u00e3o \n\nindicadores de longevidade (que refletem, entre outros fatores, as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o) e de educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO IDH varia entre 0 e 1, e os pa\u00edses ou regi\u00f5es s\u00e3o classificados de acordo com o \n\nvalor de seu \u00edndice: \n\n \n\n Baixo desenvolvimento humano\u2026\u2026\u2026..... 0,0 a 0,5 \n\n \n\n M\u00e9dio desenvolvimento humano\u2026.\u2026\u2026\u2026 0,5 a 0,8 \n\n \n\n Alto desenvolvimento humano\u2026..\u2026\u2026\u2026.. 0,8 a 1,0 \n\n \n\nO IDH obtido na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas foi de 0,736. Conforme a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, est\u00e1 de acordo com o \u201cm\u00e9dio desenvolvimento humano\u201d. \n\n                                                 \n36 PNUD. Relat\u00f3rio Sobre o Desenvolvimento Humano no Brasil. Bras\u00edlia, 1997. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n177\n\n \n\nEm Santa Catarina, o IDS \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Social est\u00e1 baseado no \n\nrelat\u00f3rio do censo demogr\u00e1fico do ano de 2001, obtido no IBGE. S\u00e3o documentos com dados \n\nestat\u00edsticos, mapas tem\u00e1ticos e gr\u00e1ficos, demonstrando o desempenho de cada munic\u00edpio. \n\n \n\nA metodologia aplicada \u00e9 semelhante \u00e0 utilizada para avaliar o IDH. O IDS est\u00e1 \n\nconstitu\u00eddo assim: 0,95 a 1,00 = alto; 0,90 a 0,94 = m\u00e9dio alto; 0,80 a 0,89 = m\u00e9dio; 0,70 a \n\n0,79 = m\u00e9dio baixo; 0,00 a 0,69 = baixo. Os indicadores s\u00e3o representados pelos segmentos \n\nsociais e econ\u00f4micos: perfil epidemiol\u00f3gico, ensino fundamental, escolaridade, analfabetismo, \n\nPIB e energia el\u00e9trica. \n\n \n\nO IDS obtido na regi\u00e3o que compreende a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas foi de \n\n0,804, classificado como \u201cm\u00e9dio desenvolvimento social\u201d. \n\n \n\nCultura Pol\u00edtica \n\n \nNa Am\u00e9rica Latina e no Brasil, a Cultura Pol\u00edtica firma-se em valores \n\nestabelecidos durante o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o e perpassa pela monarquia, oligarquia e  \n\nditadura at\u00e9 chegar a uma suposta democracia. A influ\u00eancia desses regimes traz em seu bojo o \n\nclientelismo, o servilismo, a improvisa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a apropria\u00e7\u00e3o dos bens p\u00fablicos para uso \n\nprivado, n\u00e3o havendo o comprometimento com a base educacional para a afirma\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica nacional para todos. Os governos n\u00e3o t\u00eam firmado pol\u00edticas comprometidas e eficazes \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis na natureza, nem mesmo para atender as \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o, promovendo a complexidade de problemas sociais e a \n\ninsustentabilidade do ambiente.  \n\n \n\nUm fato que se destaca como exemplo do desacaso pol\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o ao povo \n\nbrasileiro foi a Guerra do Contestado, envolvendo um dos maiores movimentos sociais do pa\u00eds \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX, na regi\u00e3o sul do Brasil. Uma de suas principais caracter\u00edsticas, o \n\n\u201cmessianismo\u201d, influenciou sobremaneira as pol\u00edticas da regi\u00e3o entre Santa Catarina e Paran\u00e1. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n178\n\nA Regi\u00e3o \u2018Contestada\u2019 situava-se uma \u00e1rea que n\u00e3o havia sido demarcada e ficava \n\nentre os dois estados, abrangendo cerca de 40.000 km\u00b2. Num primeiro momento, havia sido \n\ncolonizada por grupos provenientes do Rio Grande do Sul, devido \u00e0 Guerra dos Farrapos, \n\noriginando uma pequena sociedade baseada no latif\u00fandio, no apadrinhamento e na viol\u00eancia. \n\nCom o advento da Rep\u00fablica, o coronelismo se instalou nas pequenas cidades, com os \n\njagun\u00e7os e agregados mantendo seus \u201ccurrais eleitorais\u201d e influenciando a pol\u00edtica estadual. \n\nAl\u00e9m dessas pr\u00e1ticas, h\u00e1 relatos sobre as disputas entre os \u201ccoron\u00e9is\u201d envolvendo a posse de \n\nterras e as pol\u00edticas para o controle do Estado. \n\n \n\nEm 1908, a empresa americana Brazil Railway Company recebeu do Governo \n\nFederal uma faixa de terra de 30 km de largura, cortando os quatro estados do Sul para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia que deveria ligar o Rio Grande do Sul a S\u00e3o Paulo. Ao mesmo \n\ntempo, outra empresa estaria associada a ela para explorar e comercializar a madeira da regi\u00e3o, \n\ncom o direito de revender as terras desapropriadas ao longo da ferrovia. \n\n \n\nAssim, os latifundi\u00e1rios e as empresas norteamericanas passaram a controlar a \n\neconomia local, agregando trabalhadores bra\u00e7ais que viviam em extrema pobreza at\u00e9 o final da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ferrovia, em 1910. Com o aumento do desemprego e o agravamento do quadro \n\nsocial, junto ao mandonismo dos coron\u00e9is e ao fanatismo religioso, surge um movimento \n\nmessi\u00e2nico, caracter\u00edstico deste momento no Brasil, por obra do monge Jo\u00e3o Maria.  \n\n \n\nNeste per\u00edodo, na cidade de Campos Novos, aparece outro monge chamado Jos\u00e9 \n\nMaria, aconselhando as pessoas e curando os doentes. Sua fama cresce a ponto de receber \n\nprote\u00e7\u00e3o de um dos coron\u00e9is da regi\u00e3o, Francisco de Almeira. Posteriormente passa a viver nas \n\nterras do coronel, em Taquaru\u00e7u. A partir da\u00ed, a prote\u00e7\u00e3o ao monge lhe granjeia muito \n\nprest\u00edgio pol\u00edtico, acirrando a disputa com seu opositor, o coronel Francisco de Albuquerque, \n\nque alerta as autoridades estaduais sobre o surgimento de uma comunidade de fan\u00e1ticos na \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\nEm meados da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, ocorre uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-militares em diversos estados para acabar com os supostos advers\u00e1rios. Essas medidas \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n179\n\nfizeram parte da \u201cPol\u00edtica das Salva\u00e7\u00f5es\u201d do Governo Marechal Hermes da Fonseca. Aliados \u00e0 \n\npol\u00edtica autorit\u00e1ria, h\u00e1 outros elementos contr\u00e1rios ao messianismo, como os coron\u00e9is locais e \n\na Igreja Cat\u00f3lica.  \n\n \n\nO primeiro combate aconteceu na regi\u00e3o de Irani, ao sul de Palmas, quando foi \n\nmorto o monge Jos\u00e9 Maria, ainda que os caboclos tivessem derrotado as tropas estaduais. \n\nOrganizou-se a\u00ed o chamado \u201cQuadro Santo\u201d e a \u201cMonarquia Celestial\u201d, acreditando que o l\u00edder \n\nfosse ressuscitar, expandindo o misticismo com grande rapidez. Os caboclos passaram a \n\ncondenar a Rep\u00fablica, associando-a ao poder dos coron\u00e9is e \u00e0 empresa Brazil Railway \n\nCompany. \n\n \n\nNo final de 1913, houve outro ataque e outra derrota envolvendo as tropas \n\nestaduais e federais, que deixam para tr\u00e1s armas e muni\u00e7\u00f5es. No ano seguinte, em novo ataque \n\ncom 700 soldados ao arraial de Taquaru\u00e7u, registram-se muitas mortes.  \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das Irmandades desenvolve-se e os grupos de caboclos passam a \n\nagir mais ofensivamente, destacando-se, \u00e0 frente deles, uma jovem l\u00edder de 15 anos que dizia \n\nreceber ordens do monge Jos\u00e9 Maria. Em setembro, lan\u00e7am o Manifesto Monarquista e \n\niniciam a \u201cGuerra Santa\u201d, caracterizada por saques, invas\u00f5es de propriedades e um discurso \n\nque vinculava a pobreza \u00e0 explora\u00e7\u00e3o republicana. A partir de 1914, uma estrat\u00e9gia fulminante \n\ncomandada pelo General Setembrino de Carvalho, juntamente com as tropas do Paran\u00e1 e de \n\nSanta Catarina, fecha o cerco \u00e0 regi\u00e3o de Santa Maria, determinando um n\u00famero grande de \n\nmortes devido \u00e0 fome e a doen\u00e7as como o tifo, for\u00e7ando a rendi\u00e7\u00e3o dos caboclos. O \u00faltimo \n\nl\u00edder, Deodato Manuel Ramos, \u00e9 preso e condenado a trinta anos de pris\u00e3o, sendo morto numa \n\ntentativa de fuga. \n\n \n\nA Cultura Pol\u00edtica no Estado de Santa Catarina parte, primeiramente, de Nossa \n\nSenhora do Desterro, centro pol\u00edtico da regi\u00e3o. Tr\u00eas for\u00e7as pol\u00edticas no Estado  determinaram \n\nas conjun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em meados do s\u00e9culo XX. Na regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, destacou-se o \n\npol\u00edtico Lauro Severiano M\u00fcller, com importante papel na implanta\u00e7\u00e3o do porto de Itaja\u00ed. \n\nNessa regi\u00e3o, em seq\u00fc\u00eancia, surgiu a oligarquia Konder, que teve em Marcus Konder seu \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n180\n\ngrande expoente, propiciando a atua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a pol\u00edtica da regi\u00e3o no centro pol\u00edtico do \n\nEstado. Outra vertente, a oligarquia Ramos no Planalto Catarinense impulsionou as quest\u00f5es \n\npol\u00edticas na regi\u00e3o. Al\u00e9m dos Ramos, como o \u00edcone \u2018Celso Ramos\u2019, neste eixo encontravam-se \n\npol\u00edticos como o Dr. Herc\u00edlio Pedro Luz, que atuaram na regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed e tamb\u00e9m na \n\nregi\u00e3o Planaltina. Este per\u00edodo \u00e9 caracterizado pelos casamentos entre os descendentes de \n\nambas as oligarquias, perpetuando-se at\u00e9 nossos dias. Atualmente a linha que segue os Ramos \n\n\u00e9 representada pelo Cl\u00e3 dos Amim e a outra fac\u00e7\u00e3o segue os Konder Bonnhauser, sendo que a \n\nmaioria dos representantes do povo traz como caracter\u00edsticas sobrenomes italianos. Na \n\natualidade, h\u00e1 outras linhas pol\u00edticas que atuam fortemente contra as ditas oligarquias e cl\u00e3s. \n\n \n\nDegrada\u00e7\u00e3o Ambiental Atual \n\n \n\nNo per\u00edodo que vai de 1930 at\u00e9 1992, a Am\u00e9rica Latina e, conseq\u00fcentemente, o \n\nBrasil passam pelo maior processo de industrializa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do continente. Este per\u00edodo \n\nfoi suficiente para deixar impresso o modelo insustent\u00e1vel de desenvolvimento, determinando, \n\ncom sua velocidade, muitas d\u00edvidas econ\u00f4micas, sociais e ecol\u00f3gicas, al\u00e9m da crise atual. \n\n \n\nEm Santa Catarina, na Regi\u00e3o Serrana e durante no per\u00edodo que compreende a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, come\u00e7am a ser instaladas e organizadas as serrarias ligadas ao \n\ncom\u00e9rcio e \u00e0 extra\u00e7\u00e3o dos pinhais existentes. Ap\u00f3s este per\u00edodo, a economia propiciou o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o serrana, com um pequeno movimento de migra\u00e7\u00e3o interna. Chegam, \n\nent\u00e3o, ao Planalto Catarinense um contingente consider\u00e1vel de filhos de imigrantes italianos \n\nvindos do Rio Grande do Sul, dando in\u00edcio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o em grande escala das arauc\u00e1rias. \n\n \n\nEm 1870, acontece o fechamento de grande parte das serrarias em conseq\u00fc\u00eancia do \n\nesgotamento das matas de arauc\u00e1rias, alterando o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o.   \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n181\n\n \n5.40. : Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o remanescente de Santa Catarina \n\n \n\nAntes disso, a principal caracter\u00edstica do setor prim\u00e1rio da economia era o \n\nextrativismo, que se desenvolveu sobremaneira com as derrubadas destinadas a formar \n\nmat\u00e9ria-prima para as serrarias. Somente d\u00e9cadas depois \u00e9 que houve uma evolu\u00e7\u00e3o para o \n\nsetor secund\u00e1rio, com o estabelecimento da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Lages sempre foi o mais importante centro madeireiro de Santa \n\nCatarina, seguido por Curitibanos, com a ind\u00fastria da celulose. Nesse momento, a produ\u00e7\u00e3o \n\nvisava suprir apenas o mercado local. \n\n \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, devido \u00e0 expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, ocorreu uma grande \n\ndevasta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestais com a finalidade de criar ou formar campos, ou ainda ro\u00e7as de \n\nmilho e feij\u00e3o. Estas \u00e1reas eram compostas por pinheiros nativos: Arauc\u00e1ria Brasilienses ou \n\nArauc\u00e1ria angustif\u00f3lia. Na \u00e9poca, esta esp\u00e9cie era considerada uma praga que devia ser \n\ncombatida, pois o seu excesso acarretava a desvaloriza\u00e7\u00e3o das terras. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n182\n\nEm 1920, o pinheiro come\u00e7ou sua fase de valoriza\u00e7\u00e3o, atingindo seu \u00e1pice em \n\n1950. Depois houve mais um impulso, com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. Em meados de 1930, \n\nforam instaladas importantes serrarias e na d\u00e9cada de 40, em Ponte Alta, verificou-se a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de serrarias, devido \u00e0 proximidade com os grandes pinhais da regi\u00e3o. A partir \n\nda\u00ed, acontece a abertura para a futura SC 282 e a atual BR 116, ligando a regi\u00e3o a Porto Alegre, \n\nCuritiba, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, al\u00e9m da expans\u00e3o do mercado de Lages e Curitibanos. \n\nGanha impulso a exporta\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses da Bacia do Prata e da Europa (Inglaterra, \n\nAlemanha e Espanha). Ap\u00f3s a d\u00e9cada de 50, Santa Catarina concorria com 64% da madeira \n\nexplorada no pa\u00eds, sendo Lages respons\u00e1vel pela maior porcentagem e deteve por muitos anos \n\no primeiro lugar no Brasil. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, iniciada em 1957, recebeu de Lages uma contribui\u00e7\u00e3o em \n\ntoras de madeira, comparada ao ferro e ao cimento empregados nas imponentes edifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEncontra-se em Lages, segundo o Departamento Municipal de Estat\u00edstica, no ano \n\nde 1954, um n\u00famero de 157 serrarias. Nos anos 80, reduziu-se este n\u00famero para 64 unidades. \n\n \n\nEm decorr\u00eancia do grande consumo de madeira na constru\u00e7\u00e3o civil e na ind\u00fastria, \n\nacreditava-se que o pinho nativo se esgotaria antes dos anos 70. N\u00e3o contavam com a \n\nestagna\u00e7\u00e3o dos mercados de exporta\u00e7\u00e3o, decorrente da substitui\u00e7\u00e3o dessa madeira pelo Pinnus \n\nelliotis e Pinnus canadensis na constru\u00e7\u00e3o civil e no fabrico de caixas para exporta\u00e7\u00e3o de \n\nfrutas. \n\n \n\nO extrativismo vegetal adquiriu propor\u00e7\u00f5es exageradas e o Governo Federal, no \n\nintuito de controlar o setor, criou o Servi\u00e7o Florestal \u2013 SF, do Minist\u00e9rio da Agricultura, em \n\n1938. Em seu artigo primeiro, declarava que o SF tinha a seu cargo a prote\u00e7\u00e3o das florestas do \n\npa\u00eds, sua guarda e conserva\u00e7\u00e3o, de acordo com o C\u00f3digo Florestal. \n\n \n\nEm 1964, o SF foi declarado extinto e, em seu lugar, criou-se o Instituto Brasileiro \n\nde Desenvolvimento Florestal \u2013 IBDF, que obedece ao C\u00f3digo Florestal, estabelecendo normas \n\nde aproveitamento e reflorestamento como a proibi\u00e7\u00e3o de corte de pinheiros de bitola inferior \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n183\n\na 40 cm e a conserva\u00e7\u00e3o de 25% das matas nativas da \u00e1rea de onde s\u00e3o retiradas os de bitola \n\nsuperior. O IBDF continuou a permitir o reflorestamento com pinus e eucalipto, mas, a partir de \n\n1978, exigiu a reposi\u00e7\u00e3o total com as Arauc\u00e1rias brasiliensis.  \n\n \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Serrana emerge para o seu desenvolvimento a partir \n\nda metade da d\u00e9cada de 1970. Destacam-se as ind\u00fastrias de celulose, embalagens, papel, \n\nlaminados de madeiras em geral, esquadrias, lactic\u00ednios, carne, etc. \n\n \n\nAtualmente a regi\u00e3o concentra seus esfor\u00e7os no desenvolvimento tur\u00edstico, \n\nassociando suas tradi\u00e7\u00f5es \u00e0 natureza e \u00e0 vida no campo, com festas tradicionais. \n\n \n\nA Era da Crise Atual \u00e9 fruto do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, com seu poder de criar as \n\nprincipais fontes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental presentes na regi\u00e3o, a partir do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o dos anos 30. Esta Era permite a reflex\u00e3o e a discuss\u00e3o sobre o poder sist\u00eamico \n\ndesse impacto e o descontrole do meio ambiente. \n\n \n\nNo Estado de Santa Catarina, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o perpetuou-se com \n\nmais intensidade no Extremo Oeste, Norte, Sul e Vale do Itaja\u00ed. Na Regi\u00e3o Serrana, prosperou \n\no extrativismo e a pecu\u00e1ria extensiva. Portanto, a Era da Crise Atual principia quando as \n\ngrandes ind\u00fastrias, principalmente as de celulose, ali se estabeleceram, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970.  \n\n \n\nPercorrer a trajet\u00f3ria da degrada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo que vai de 1930 at\u00e9 1992 \u00e9 \n\nentender que ela \u00e9 um retrato decorrente da coloniza\u00e7\u00e3o. Prov\u00e9m de uma heran\u00e7a \n\ndeterminante do estilo insustent\u00e1vel que marcou a Regi\u00e3o Serrana durante \n\naproximadamente vinte anos, explicitada por uma crise atual com d\u00edvida social, ecol\u00f3gica \n\ne econ\u00f4mica. Afinal, a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas encontra-se polu\u00edda \n\nem grande parte das \u00e1guas superficiais, onde se localizam os munic\u00edpios mais pobres de \n\nSanta Catarina, comprovando, mais uma vez, a insustentabilidade desse estilo de \n\ndesenvolvimento. Segue mapa Era IV \u2013 A Crise Atual \u2013 (vide anexo D). \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n184\n\n5.6. ERA V \u2013 Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis \n\n \n\nA Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis tem in\u00edcio a partir dos movimentos, encontros e \n\niniciativas voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, durante a ECO 92. Neste evento, destaca-\n\nse a participa\u00e7\u00e3o e o trabalho das organiza\u00e7\u00f5es e das pessoas comprometidas com a \u00e9tica da \n\npreserva\u00e7\u00e3o, em prol da constru\u00e7\u00e3o de uma nova rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel com o ambiente para \n\nreverter a degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEsta Era \u00e9 caracterizada pelas rela\u00e7\u00f5es entre a Unidade e o Ambiente. Assim, h\u00e1 \n\nnecessidade de identificar as unidades e seus ambientes, a identidade das unidades, sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o e autonomia.  \n\n \n\nQuanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es do tipo Local-Global, \u00e9 preciso detectar o ambiente local e \n\nglobal das unidades, suas determina\u00e7\u00f5es tanto de \u00e2mbito global sobre o local como vice-versa. \n\n \n\n As rela\u00e7\u00f5es Esp\u00edrito-Mat\u00e9ria passam pelo princ\u00edpio das propriedades emergentes, \n\ntransitam pelo mundo espiritual e material, seguindo o caminho do meio. E o Caminho da \n\nBeleza \u00e9 determinado pela ontogenia dos seres, a epig\u00eanese do universo, o padr\u00e3o est\u00e9tico, \n\nabrindo e aprimorando o caminho da sustentabilidade. Para tanto, a Metodologia Hist\u00f3rica na \n\nEra V \u2013 Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis - est\u00e1 estruturada em quatro eixos tem\u00e1ticos: As Rela\u00e7\u00f5es \n\nUnidade-Ambiente, as Rela\u00e7\u00f5es do tipo Local-Global, as Rela\u00e7\u00f5es Esp\u00edrito-Mat\u00e9ria e o \n\nCaminho da Beleza. \n\n \n\nObjetivo Pedag\u00f3gico \n\n \n\nO objetivo pedag\u00f3gico aponta alternativas para colocar em pr\u00e1tica o conceito de \n\nsustentabilidade. O viver sustent\u00e1vel deve ser constru\u00eddo com todos os elementos e saberes da \n\nbiodiversidade do Planeta, tecendo o di\u00e1logo sobre as quest\u00f5es culturais, sociais e econ\u00f4micas, \n\npercebendo a complexidade das rela\u00e7\u00f5es entre os diversos ecossitemas e os espa\u00e7os ocupados \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n185\n\npelo homem, destacando a import\u00e2ncia dessas rela\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade e a felicidade das pessoas, \n\nda sociedade, do entorno, da natureza, enfim, do Ambiente. \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es Unidade-Ambiente \n\n \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es Unidade-Ambiente tratam das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre essas duas \n\npartes, estabelecendo que a unidade n\u00e3o sobrevive sem a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente. Por sua \n\nvez, a unidade possui uma clausura operacional que permite a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna, numa tal autonomia que, atrav\u00e9s de sua ontogenia, constr\u00f3i a identidade \n\nespec\u00edfica para estabelecer a rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. Seguindo essa linha de pensamento, n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma unidade sem um ambiente. Portanto, \u00e9 preciso construir pedagogicamente com as \n\npessoas a id\u00e9ia de sustentabilidade nas rela\u00e7\u00f5es com os ecossistemas locais, dialogar com a \n\ncultura de cada um e de cada lugar. Isso possibilita o surgimento de uma nova realidade \n\ncultural em que o indiv\u00edduo reconhece a natureza como parte de si mesmo. \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es Local-Global \n\n \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es do tipo Local-Global partem da necessidade de construir um novo \n\nolhar das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis na realidade local e global. O aspecto global \u00e9 o resultado de \n\ntodas as movimenta\u00e7\u00f5es do local. Do \u00e2mbito local, incia-se uma a\u00e7\u00e3o que, de alguma forma, \n\natinge a realidade global. Por exemplo, a biosfera \u00e9 vitimada pela redu\u00e7\u00e3o da camada de \n\noz\u00f4nio - que causa o efeito estufa nas grandes cidades, pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e por \n\nproblemas causados \u00e0 biodiversidade. Tais acontecimentos geram um impacto global, mas \n\nocorrem a partir de fen\u00f4menos provocados em \u00e2mbito local. Assim, as Rela\u00e7\u00f5es do tipo Local-\n\nGlobal implicam na responsabilidade das pessoas sobre a degrada\u00e7\u00e3o local, estando associados \n\na elas os problemas globais, como os que envolvem a degrada\u00e7\u00e3o da biosfera. \n\n  \n\nRela\u00e7\u00f5es Esp\u00edrito-Mat\u00e9ria \n\n \n\nAs Rela\u00e7\u00f5es Esp\u00edrito-Mat\u00e9ria partem da id\u00e9ia de sustentabilidade como resultado \n\ndo equil\u00edbrio que rege dois mundos, o desenvolvimento material e a forma\u00e7\u00e3o espiritual da \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n186\n\nhumanidade. Ao entender e justificar perante a realidade as necessidades do mundo material, \n\nlocal e global, percebe-se que elas n\u00e3o est\u00e3o desconectadas da insustentabilidade do atual \n\nmodelo que s\u00f3 pode se equilibrar atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o dos valores \u00e9ticos, ecol\u00f3gicos, \n\nest\u00e9ticos e de eq\u00fcidade social permitidos pela cr\u00edtica desta realidade. Nesse caso, \u00e9 preciso \n\ncapacitar as pessoas para que elas possam questionar os valores espirituais que sustentam as \n\na\u00e7\u00f5es materiais realizadas em \u00e2mbito local, tanto individuais como coletivas, e efetivar as \n\nrela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o cumprimento da sustentabilidade. \n\n  \n\nO Caminho da Beleza \n\n \n\nO Caminho da Beleza \u00e9 o resultado das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre as sociedades e \n\na natureza. Este caminho \u00e9 poss\u00edvel quando os valores que regem a sustentabilidade permitem \n\num acoplamento estrutural das tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es anteriores: unidade-ambiente, local-global e \n\nesp\u00edrito-mat\u00e9ria. Para tanto, o valor est\u00e9tico deve estar aliado ao crit\u00e9rio da beleza, guiado pela \n\nordem, simetria e harmonia de formas; o valor ecol\u00f3gico, ao crit\u00e9rio do menor esfor\u00e7o, isto \u00e9, \n\nao menor gasto energ\u00e9tico e o \u00e9tico, ao crit\u00e9rio da eq\u00fcidade social, com a igualdade de \n\noportunidades e a distribui\u00e7\u00e3o de riquezas.  \n\n \n\nAo abordar a Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis, cabe ressaltar as quest\u00f5es referentes \n\nao contexto do Estado de Santa Catarina, especificamente as pol\u00edticas e programas que \n\nabrangem a Regi\u00e3o da Serra e, em particular, a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\nEm Santa Catarina, no final do s\u00e9culo passado e no in\u00edcio deste, houve uma s\u00e9rie \n\nde pol\u00edticas voltadas ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Algumas delas assumem grande \n\nimport\u00e2ncia ap\u00f3s a ECO 92,  precisamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o estudada. \n\n \n\nO Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Viva a Floresta Viva, em 1997, foi o maior \n\ntrabalho pedag\u00f3gico na \u00e1rea ambiental do Estado de Santa Catarina, com a Secretaria Estadual \n\nde Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente - DESC \u00e0 sua frente. O programa primeiramente \n\ncapacitou 56 pessoas ligadas \u00e0 Secretaria do Estado, com uma carga de 40 horas. Da\u00ed resultou \n\no Plano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o Estado/DESC, com a produ\u00e7\u00e3o de manuais \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n187\n\nmetodol\u00f3gicos, apostilas e cinco v\u00eddeos pedag\u00f3gicos. Posteriormente foi ministrado um curso \n\nde 40 horas para os multiplicadores, abrangendo um total de 535 professores da Rede Estadual \n\nde Educa\u00e7\u00e3o em 22 cidades e, em seguida, outro curso destinado a 491 t\u00e9cnicos do estado, \n\ntamb\u00e9m com a dura\u00e7\u00e3o de 40 horas, em 17 cidades catarinenses. O resultado final foi a revis\u00e3o \n\ndo Plano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o Estado/DESC e a capacita\u00e7\u00e3o de 1.026 \n\nmultiplicadores, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de 387 projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para as escolas e \n\nas comunidades. \n\n \n\nA metodologia utilizada partiu da abordagem cognitiva do Modelo PEDS \u2013 \n\nPlanejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que enfatiza o processo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento mediado pela linguagem. Estruturado em palavras-chave, o \n\nModelo facilitou a constru\u00e7\u00e3o cognitiva da realidade social das pessoas. As palavras-chave \n\nforam agrupadas em eixos tem\u00e1ticos e estes, a eixos geradores. Os temas geradores - \n\nConceitos Operativos - possibilitaram as proposi\u00e7\u00f5es das palavras-meta, que se encontram \n\nnum horizonte \u00e0 frente do esfor\u00e7o de cogni\u00e7\u00e3o, abrigando, assim, dezenas de outros conceitos \n\npertinentes e aglutinados em torno dos eixos tem\u00e1ticos. \n\n \n\nAtrav\u00e9s da perspectiva amorosa e solid\u00e1ria, o \u201cViva a Floresta Viva\u201d teve como \n\nobjetivo perceber e praticar o processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento ambiental com crian\u00e7as e \n\nadultos, afastando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas autorit\u00e1rias e competitivas geralmente associadas \u00e0 \n\ncondu\u00e7\u00e3o das disciplinas espec\u00edficas. \n\n \n\nEm 1991, com recursos provenientes do Banco Mundial, a Secretaria do \n\nDesenvolvimento Rural e da Agricultura de Santa Catarina implantou um projeto promovendo \n\num verdadeiro avan\u00e7o nas quest\u00f5es do meio rural catarinense, o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o, \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Manejo dos Recursos em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas, conhecido como Projeto \n\nMicrobacias. \n\n \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, o projeto foi atuante nas atividades que englobam os recursos \n\nnaturais, os solos, as \u00e1guas e as florestas. Como este projeto foi efetivo em alguns aspectos, o \n\nBanco Mundial voltou a financiar a segunda etapa, com a contrapartida do governo estadual. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n188\n\n \n\nA Secretaria de Estado do Desenvolvimento Rural e da Agricultura coordena o \n\nprojeto. As entidades executoras s\u00e3o a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina - Epagri, a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Social, Urbano e Meio \n\nAmbiente - SDS, a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA, a Companhia Integrada de \n\nDesenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina - CIDASC, o Instituto de Planejamento e \n\nEconomia Agr\u00edcola de Santa Catarina - Icepa, em parceria com as entidades representantes dos \n\nagricultores, universidades, ONGs, prefeituras municipais e ampla participa\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades e fam\u00edlias rurais. \n\n \n\nO Projeto Microbacias pretende ir al\u00e9m das quest\u00f5es ambientais, trabalhando para \n\na melhoria da qualidade de vida das comunidades rurais das microbacias hidrogr\u00e1ficas de \n\nSanta Catarina. Tamb\u00e9m o objetivo do Projeto Microbacias 2 \u00e9 trabalhar a realidade \n\nsocioecon\u00f4mica, sempre colocando em foco a quest\u00e3o ambiental. Assim, prioriza o \n\natendimento aos agricultores e produtores rurais, viabilizando a possibilidade de agregar mais \n\nvalor a seus produtos e elevando as condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas das fam\u00edlias. \n\n \n\nA atua\u00e7\u00e3o do projeto dar-se-\u00e1 atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, da recupera\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, dos processos hidrol\u00f3gicos e da capacidade produtiva dos \n\nsolos. Al\u00e9m disso, com sua abrang\u00eancia, atua na quest\u00e3o da renda e na melhoria das habita\u00e7\u00f5es \n\nrurais, busca a sustentabilidade, ou seja, o equil\u00edbrio entre as quest\u00f5es ambientais, econ\u00f4micas \n\ne sociais que afligem as comunidades, minimizando o \u00eaxodo rural e estabilizando as pessoas \n\nno campo. \n\n \n\nConforme Camilo (2002), \u201ca recupera\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de oportunidades de emprego e a melhoria da renda, a organiza\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o \n\ne as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade mais adequadas dever\u00e3o proporcionar uma eleva\u00e7\u00e3o na \n\nqualidade de vida das fam\u00edlias rurais, com reflexos positivos para o bem-estar da sociedade.\u201d \n\n \n\nOs munic\u00edpios s\u00e3o selecionados de acordo com as diretrizes acertadas entre o \n\ngoverno estadual e o Banco Mundial, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios estabelecidos em tr\u00eas n\u00edveis. O \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n189\n\nprimeiro n\u00edvel abarca os primeiros 98 munic\u00edpios, o segundo n\u00edvel vai do 99o munic\u00edpio at\u00e9 o \n\n196o e o terceiro finaliza com o 197o ao 296o munic\u00edpio. No total, ser\u00e3o trabalhadas 879 \n\nmicrobacias em todo o Estado, durante os seis anos de vig\u00eancia do Projeto or\u00e7ado em US$ \n\n107,5 milh\u00f5es, sendo 59% financiados pelo BIRD e 41%, pelo estado de Santa Catarina. \n\n \n\nOs crit\u00e9rios utilizados para priorizar as microbacias s\u00e3o: \n\n \n[...] socioecon\u00f4mico, com 60% de peso, e o crit\u00e9rio ambiental, com 40% de peso. [...] \nO crit\u00e9rio socioecon\u00f4mico [utiliza] basicamente o n\u00edvel de renda das fam\u00edlias \nresidentes nas microbacias, considerando tamb\u00e9m o percentual de jovens rurais e de \nind\u00edgenas residentes na microbacia. [...] [Para o] crit\u00e9rio ambiental, os par\u00e2metros \nutilizados ser\u00e3o os que indicam a possibilidade de maior ou menor degrada\u00e7\u00e3o, como \nconcentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por quil\u00f4metro quadrado, porcentagem de \u00e1rea com culturas \nanuais cultivada no sistema convencional de preparo do solo, intensidade de \nutiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, porcentagem de propriedades que fazem armazenamento de \ndejetos animais, porcentagem de propriedades que possuem saneamento b\u00e1sico, al\u00e9m \nde considerar tamb\u00e9m se a microbacia \u00e9 \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o \nabastecimento urbano. (CAMILO, 2002). \n\n \n\nEste projeto representa um grande desafio para o estado de Santa Catarina e poder\u00e1 \n\nse consolidar como um dos mais importantes no campo da pesquisa e extens\u00e3o rural do Brasil.  \n\n \n\nEm 1999, a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \n\ncom a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana - AMURES - defendem o reconhecimento \n\ne a import\u00e2ncia do planejamento ambiental para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos munic\u00edpios \n\ncatarinenses, com a cria\u00e7\u00e3o do Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \u2013 \n\nPBDEE (2000, p.5) dentro de \u201cum processo indutor das atividades antr\u00f3picas, baseado nas \n\npotencialidades e condicionantes dos recursos naturais, da biodiversidade, da situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade dos ecossistemas e das caracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais das comunidades \n\nenvolvidas\u201d. \n\n \n\nDesse modo, passa a existir um planejamento para o desenvolvimento do Estado, \n\nsendo que, ao planejar, evita-se a improvisa\u00e7\u00e3o, ocorre a antevis\u00e3o dos problemas e atua-se \n\ncom a\u00e7\u00f5es preventivas. Economizam-se recursos humanos e materiais atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es \n\ncoordenadas, moldando o futuro e definindo metas de forma participativa. Segundo o PBDEE \n\n(2000, p.5), \u201co planejamento assim desenvolvido serve de balizador de decis\u00f5es municipais, \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n190\n\numa vez que muitos de seus problemas socioculturais e ecol\u00f3gicos extrapolam as divisas \n\nmunicipais e podem ser enfrentados com mais efici\u00eancia\u201d. \n\n \n\nCiente do crescimento econ\u00f4mico at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 que contabilizou uma \n\nimensa d\u00edvida social e ecol\u00f3gica, compromete-se com as quest\u00f5es ambientais, propondo \n\nobjetivos que assegurem a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais (PBDEE 2000, p.5), \u201cque \n\nconstituam a base material e energ\u00e9tica da atividade econ\u00f4mica e de todos os processos que \n\npossibilitem que a vida no planeta tenha continuidade no tempo. [...] Isso implica em \n\ncrescimento econ\u00f4mico com eq\u00fcidade social e respeito \u00e0 capacidade de renova\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas e de suporte para a assimila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos da atividade humana\u201d.  \n\n \n\nO PBDEE tem como metas: \n\n \n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o adequada do potencial de recursos naturais do Estado, em \n\nconcord\u00e2ncia com as caracter\u00edsticas socioculturais da popula\u00e7\u00e3o catarinense, numa \n\n\u00f3ptica de desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n \n\n\u2022 A indu\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana para \u00e1reas adequadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsuas condicionantes geol\u00f3gicas, topogr\u00e1ficas, h\u00eddricas e ecol\u00f3gicas; \n\n \n\n\u2022 A defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de interven\u00e7\u00e3o conforme os resultados dos \n\nlevantamentos ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos realizados; \n\n \n\n\u2022 A detec\u00e7\u00e3o inicial de oportunidades de investimentos e gera\u00e7\u00e3o de empregos \n\ndentro de crit\u00e9rios de compatibilidade ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica e sociocultural; \n\n \n\n\u2022 A preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural do Estado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n191\n\nSua metodologia encontra-se dentro da vis\u00e3o hol\u00edstico-sist\u00eamica, \n\n \n[...] embasada no entendimento de que o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, essencial para \no bem-estar atual e futuro da popula\u00e7\u00e3o, s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado quando se \ncompatibilizarem os interesses econ\u00f4micos, sociais e ecol\u00f3gicos. Os espa\u00e7os \nanalisados s\u00e3o considerados como sistemas ambientais com rela\u00e7\u00f5es interdependentes \ne indissoci\u00e1veis entre componentes f\u00edsico-territoriais do meio natural e as vari\u00e1veis \necon\u00f4micas e socioculturais. As a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, ao longo de uma escalada espa\u00e7o-\ntemporal, s\u00e3o analisadas em conjunto com as rea\u00e7\u00f5es que causaram no sistema \nnatural. (PBDEE, 2000, p.7). \n\n  \n\nO Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico prop\u00f5e o levantamento \n\ne a an\u00e1lise dos aspectos f\u00edsicos, ecol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e socioculturais de uma determinada \n\nregi\u00e3o, diagnosticando defici\u00eancias e potencialidades. Dos dados obtidos e analisados \n\njuntamente com a comunidade, resultam as propostas do Plano de Ordenamento Territorial e \n\ndo Plano de A\u00e7\u00f5es. Estas propostas servem de subs\u00eddios para a gera\u00e7\u00e3o de empregos, para as \n\na\u00e7\u00f5es do governo e da iniciativa privada, comprometendo-se com a \u00e9tica da sustentabilidade \n\necol\u00f3gica.  \n\n \n\nO PBDEE ainda fornece importantes subs\u00eddios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nda Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana \u2013 AMURES, incluindo a gest\u00e3o participativa \n\nde entidades e comunidades em busca da atualiza\u00e7\u00e3o permanente dos conte\u00fados e da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es efetivas.     \n\n \n\nEm dezembro de 2002, foi elaborado o Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas. Este \n\nPlano foi constru\u00eddo ap\u00f3s o curso de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos integrantes do Comit\u00ea, \n\nfinanciado pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente de Santa \n\nCatarina - SDM, com recursos do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos - FEHIDRO. A execu\u00e7\u00e3o \n\nficou a cargo do Grupo T\u00e9cnico do Comit\u00ea Canoas, formado pela UNIPLAC, UDESC/CAV, UnC, \n\nEPAGRI/Lages e UFSC/ENS, com o apoio metodol\u00f3gico da Organiza\u00e7\u00e3o Social Civil de \n\nInteresse P\u00fablico, Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis, com base em pesquisas realizadas no \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina e no Modelo PEDS - Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n192\n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas, a Metodologia \n\ndo Modelo PEDS foi estruturada em cinco momentos e aplicada em seis munic\u00edpios escolhidos \n\nconforme a localiza\u00e7\u00e3o, dentro dos limites da Bacia do Rio Canoas. As etapas s\u00e3o as seguintes: \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Capacita\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico e Elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nEstrat\u00e9gico. \n\n \n\nOs objetivos do processo de capacita\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o do plano foram: \n\n \n\n\u2022 Sensibilizar os integrantes do Comit\u00ea para a mobiliza\u00e7\u00e3o em prol do trabalho \n\ncooperativo, a partir de din\u00e2micas cognitivas e de visitas de campo no \n\nreconhecimento da ecologia da bacia; \n\n\u2022 Construir, com os participantes, os conceitos b\u00e1sicos para o gerenciamento \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos da Bacia do Rio Canoas; \n\n\u2022 Formular estrat\u00e9gias para a atua\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Comit\u00ea. \n\n \n\nOs participantes formaram a Miss\u00e3o do Comit\u00ea, cuja finalidade maior \u00e9, conforme \n\nSilva (2002, p.5), \u201celaborar e gerenciar de forma participativa e qualificadora o Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Canoas, garantindo sua sustentabilidade para as atuais e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es\u201d. Foram definidas quatro estrat\u00e9gias gerais: a de Consolida\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea; a \n\nPedag\u00f3gica - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; a do Plano da Bacia e a de Gerenciamento. \n\n \n\nSegundo o esp\u00edrito da Lei 9.433, nos artigos 5o e 7o, nos instrumentos e do \n\nconte\u00fado m\u00ednimo dos planos de bacias, a proje\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias permitiu a proposi\u00e7\u00e3o da \n\nEstrutura do Plano da Bacia e, em seguida, a revis\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o efetuadas pelos \n\nparticipantes, num conjunto de 12 a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e 21 projetos espec\u00edficos, constru\u00eddos de \n\nacordo com o processo pedag\u00f3gico estrat\u00e9gico, qualificador, cooperativo, valorizando as \n\nemo\u00e7\u00f5es e o conhecimento de cada um. \n\n \n\nA Diretoria de Desenvolvimento Urbano - DURB, da Secretaria de Estado do \n\nDesenvolvimento Urbano e Meio Ambiente - SDM apresenta o \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nSocial \u2013 IDS, cujo relat\u00f3rio \u00e9 formado por um conjunto de dados estat\u00edsticos, mapas tem\u00e1ticos \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n193\n\ne gr\u00e1ficos, enfocando cada munic\u00edpio catarinense. A pesquisa traz informa\u00e7\u00f5es que as pessoas \n\nentendem e assimilam facilmente. Os dados fornecidos s\u00e3o agrupados em Regi\u00f5es das \n\nAssocia\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios, Regi\u00f5es das Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Ordem Alfab\u00e9tica e Ranking \n\nde Desenvolvimento. \n\n \n\nOs indicadores referem-se ao ano de 2000 e os dados pesquisados prov\u00eam dos \n\nsegmentos sociais e econ\u00f4micos: perfil epidemiol\u00f3gico, ensino fundamental, escolaridade, \n\nanalfabetismo, produto interno bruto, energia el\u00e9trica, entre outros, resultando na combina\u00e7\u00e3o \n\nde 17 indicadores. \n\n \n\nO trabalho constitui-se em cinco volumes de documentos: \n\n \n\n\u2022 Volume 1: Para os Indicadores de Desenvolvimento Municipal, o documento- base \u00e9 o \n\narquivo, pois nele est\u00e3o todas as informa\u00e7\u00f5es que deram origem ao relat\u00f3rio e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos demais documentos. \n\n \n\n\u2022 Volume 2 : Os Mapas Tem\u00e1ticos determinam o desempenho do indicador em cada \n\nmunic\u00edpio. S\u00e3o utilizados os seguintes padr\u00f5es: azul = alta efici\u00eancia; verde = m\u00e9dia alta \n\nefici\u00eancia; amarelo = m\u00e9dia efici\u00eancia; rosa = m\u00e9dia baixa efici\u00eancia e vermelho = baixa \n\nefici\u00eancia. Os mapas permitem avaliar o desenvolvimento do munic\u00edpio e, atrav\u00e9s da vis\u00e3o \n\nespacial, identificar quais as regi\u00f5es e os munic\u00edpios mais e menos desenvolvidos; \n\n \n\n\u2022 Volume 3 A : Atrav\u00e9s dos Gr\u00e1ficos, visualiza-se o Desempenho dos Indicadores dos \n\nMunic\u00edpios Mais Desenvolvidos. Mostram-se os indicadores que est\u00e3o em alta e os que \n\nnecessitam de a\u00e7\u00f5es para melhoria; \n\n \n\n\u2022 Volume 3 B : Atrav\u00e9s dos Gr\u00e1ficos, visualiza-se o Desempenho dos Indicadores dos \n\nMunic\u00edpios Menos Desenvolvidos, da mesma forma que o volume 3 A. Relacionam-se os \n\nmunic\u00edpios menos desenvolvidos e identificam-se os indicadores menos favor\u00e1veis; \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n194\n\n\u2022 Volume 4 : O \u00cdndice de Desenvolvimento Social 2001 sintetiza o estudo dos 17 \n\nindicadores de desenvolvimento municipal. Ele \u00e9 determinado atrav\u00e9s da m\u00e9dia aritm\u00e9tica, \n\nobtendo-se o ranking e o grau de desenvolvimento de cada munic\u00edpio. \n\n \n\nA pesquisa de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do IDS \u00e9 um importante instrumento nas m\u00e3os \n\nde administradores municipais e agentes p\u00fablicos, servindo de subs\u00eddio ao planejamento e \n\nenriquecendo as pol\u00edticas p\u00fablicas e os projetos para o benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA metodologia est\u00e1 fundamentada no estudo comparado. Assim, compara-se o \n\nmunic\u00edpio com melhor desempenho no indicador ao valor pr\u00f3ximo ou igual ao alcan\u00e7ado no \n\nEstado. O c\u00e1lculo do \u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o de Efici\u00eancia parte de valores referentes aos \n\nindicadores selecionados, transformando-os em \u00edndices que variam entre zero e um. Os \n\nvalores mais elevados s\u00e3o os indicadores das melhores condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento. Os \n\nindicadores ser\u00e3o \n\n \n[...] avaliados atrav\u00e9s de par\u00e2metros previamente estabelecidos, em que o melhor \nvalor \u00e9 a meta que se pretende atingir no Estado e o pior valor \u00e9 o desempenho mais \ndesfavor\u00e1vel a ser atingido. Com base no valor observado para o indicador e nos \nlimites estabelecidos para ele, obt\u00e9m-se o \u00edndice atrav\u00e9s da f\u00f3rmula: \u00cdndice = ( valor \nobservado para o indicador - pior valor ) / (melhor valor - pior valor ). A \naplica\u00e7\u00e3o desta express\u00e3o leva a que, por exemplo, em determinado munic\u00edpio, o \nvalor relativo que se apresenta em situa\u00e7\u00e3o melhor, tenha o valor de um (1,00) e a \npior, um valor de zero (0,00), situando-se, por conseguinte, os demais munic\u00edpios \nentre esses valores. Dessa forma, o \u00edndice aqui denominado de \u201c\u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o \nde Efici\u00eancia (ICE)\u201d, na sua interpreta\u00e7\u00e3o determina que quando o ICE se aproxima \ndo valor (1,00), melhores s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia do indicador, piorando \nquando se aproxima do zero (0,00). (SDM, 2002). \n \n \n\nForam estabelecidas cinco classes hier\u00e1rquicas de desempenho do valor do ICE, a \n\nsaber: \n\n \n\n 0,95 a 1,00 = alto \n\n 0,90 a 0,94 = m\u00e9dio alto \n\n 0,80 a 0,89 = m\u00e9dio \n\n 0,70 a 0,79 = m\u00e9dio baixo \n\n 0,00 a 0,69 = baixo \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n195\n\nA constru\u00e7\u00e3o dos \u00edndices teve como refer\u00eancia o relat\u00f3rio do \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano \u2013 IDH, do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \u2013\n\nPNUD/ONU \u2013 1998. Ele traz os seguintes Indicadores de Sa\u00fade: mortalidade infantil, propor\u00e7\u00e3o \n\nde rec\u00e9m-nascidos de m\u00e3es que realizaram quatro ou mais consultas do tipo pr\u00e9-natal, \n\ncobertura vacinal de rotina por DPT em menores de 1 ano, cobertura vacina contra poliomielite \n\ne cobertura vacinal contra sarampo. Na Educa\u00e7\u00e3o: atendimento da Educa\u00e7\u00e3o Infantil (0 a 6 \n\nanos) atendimento da Educa\u00e7\u00e3o Infantil ( 0 a 6 anos), atendimento no Ensino Fundamental (7 a \n\n14 anos), perman\u00eancia na escola no Ensino Fundamental, aprova\u00e7\u00e3o no Ensino Fundamental, \n\nrepet\u00eancia no Ensino Fundamental, distor\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/idade no Ensino Fundamental, atendimento \n\nno Ensino M\u00e9dio (15 a 17 anos), distor\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/idade no Ensino M\u00e9dio e analfabetismo dos \n\neleitores de 16 anos e mais idade.  \n\n \n\n Indicadores Econ\u00f4micos: PIB municipal per capita, conssumo m\u00e9dio de energia \n\nel\u00e9trica residencial e consumo m\u00e9dio de energia el\u00e9trica comercial. Da combina\u00e7\u00e3o entre os 17 \n\nindicadores, obt\u00e9m-se o \u00cdndice de Desenvolvimento Social - IDS. \n\n \n\nAinda cabe ressaltar outro plano significativo no contexto de Santa Catarina, \n\nmesmo sem alcan\u00e7ar a Regi\u00e3o Serrana. Trata-se do Plano de Gerenciamento Costeiro, tamb\u00e9m \n\ndenominado GERCO. \n\n \n\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA e a Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, do \n\nMinist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o \u2013 SPU/MP, em parceria com a Secretaria de \n\nEstado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \u2013 SDM s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo \n\nPrograma Estadual de Gerenciamento Costeiro, inserido no Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro segundo a Lei No 7661, de 1988. Esta lei cont\u00e9m assume controle do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da zona costeira. Sua finalidade \u00e9 conforme a SDM (2002) \n\n\u201cpromover o ordenamento do uso dos recursos naturais e da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os costeiros, \n\nobjetivando, ainda, internalizar os instrumentos de gerenciamento costeiro, identificando suas \n\npotencialidades, vulnerabilidades e tend\u00eancias existentes\u201d. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n196\n\nPara sua implanta\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o em \u00e2mbito municipal. Isso contribui para a melhoria da qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o do litoral catarinense e para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, \u00e9tnico e \n\ncultural.  \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 80, o governo federal iniciou uma Pol\u00edtica Nacional para os Recursos \n\ndo Mar, concebendo o Programa de Gerenciamento Costeiro - GERCO, coordenado pela \n\nComiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar - CIRM. Atualmente o Programa \u00e9 \n\ncoordenado pela Secretaria de Qualidade Ambiental nos Assentamentos Humanos do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. \n\n \n\nO Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro \u2013 PNGC foi constitu\u00eddo pela lei \n\n7.661, de 1988, com o detalhamento de sua a\u00e7\u00e3o apoiado na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 01/90, aprovada \n\npelo Conselho Nacional de Gerenciamento Costeiro \u2013 CNGC. \n\n \n\nPara dar continuidade, foi elaborado um novo Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro \u2013 PNGC II, aprovado pela CIRM, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 5 de 3/12/97, especificando as atua\u00e7\u00f5es \n\ndos estados. \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o nacional para o \u00e2mbito estadual resultou no artigo 25 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina que estabelece o seguinte (SDM, 2002): \"At\u00e9 a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da lei que institui o Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro n\u00e3o poder\u00e3o ser \n\nexpedidas pelos munic\u00edpios localizados na orla mar\u00edtima normas e diretrizes menos restritivas \n\nque as existentes sobre o uso do solo, do subsolo e das \u00e1guas, bem como sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nim\u00f3veis no \u00e2mbito de seu territ\u00f3rio\". \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina come\u00e7ou a participar do Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro em l987, a partir da descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa das atividades \n\nrelativas ao tema e pela valoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gerenciamento ambiental dos Estados \n\nlitor\u00e2neos, segundo a CIRM. Formou-se, ent\u00e3o, em Santa Catarina um grupo de pesquisadores \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n197\n\npara a zona costeira catarinense, atualmente chamado Ger\u00eancia de Planejamento Ambiental \u2013\n\nGEPAM, ligado \u00e0 Diretoria de Recursos Naturais e Gest\u00e3o Ambiental \u2013 DIMA. \n\n \n\nHoje a a\u00e7\u00e3o do gerenciamento em Santa Catarina abrange 36 munic\u00edpios costeiros, \n\ndivididos em tr\u00eas setores: Sul, Centro e Norte. Na zona costeira, atinge uma popula\u00e7\u00e3o \n\naproximada de 1.889.474 habitantes, numa \u00e1rea terrestre de 9.094,4 km2 e de 5.894 km2 de \n\n\u00e1rea oce\u00e2nica.  \n\n \n\nO Setor Litoral Sul \u00e9 constitu\u00eddo pelos munic\u00edpios de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, Passo de \n\nTorres, Sombrio, Santa Rosa do Sul, Ararangu\u00e1, Balne\u00e1rio Arroio do Silva, Balne\u00e1rio Gaivota, \n\nI\u00e7ara, Jaguaruna, Laguna, Imaru\u00ed, Imbituba, Garopaba e Paulo Lopes. Compreende as bacias \n\ndos rios Mampituba, Ararangu\u00e1, Urussanga, Tubar\u00e3o e D\u00b4Una. Nesta \u00e1rea, destaca-se o \n\ncomplexo lagunar, com as lagoas de Santo Ant\u00f4nio, Imaru\u00ed e Mirim. As principais atividades \n\necon\u00f4micas da regi\u00e3o ligam-se ao carv\u00e3o mineral e \u00e0 pesca artesanal, destacando-se, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, a produ\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos e o cultivo de fumo, arroz e banana. \n\nRecentemente explora-se o turismo. \n\n \n\nNo Setor Litoral Centro, encontram-se os munic\u00edpios de Palho\u00e7a, Florian\u00f3polis, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, Bigua\u00e7u, Governador Celso Ramos, Tijucas, Porto Belo e Bombinhas. Este setor \n\ncompreende as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Madre, Cubat\u00e3o, Bigua\u00e7u e Tijucas. S\u00e3o \n\ndestaques as atividades econ\u00f4micas ligadas ao turismo, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\n \n\nO Setor Litoral Norte \u00e9 formado pelos munic\u00edpios de Itapema, Cambori\u00fa, \n\nBalne\u00e1rio Cambori\u00fa, Itaja\u00ed, Navegantes, Penha, Pi\u00e7arras, Barra Velha, Araquari, Balne\u00e1rio \n\nBarra do Sul, Joinville, S\u00e3o Francisco do Sul, Itapo\u00e1 e Garuva. A\u00ed est\u00e3o as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nmais expressivas junto ao litoral, a dos rios Itaja\u00ed-A\u00e7u, Itapocu e Cubat\u00e3o. Nesta \u00e1rea, \n\nencontra-se a ba\u00eda da Babitonga. Predominam as atividades econ\u00f4micas como o turismo e o \n\nsetor secund\u00e1rio, com as ind\u00fastrias metal-mec\u00e2nicas, t\u00eaxteis e pesqueiras. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n198\n\nUm grande avan\u00e7o do Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro \u2013 PNGC e, \n\nconseq\u00fcentemente, um dos principais temas discutidos no Programa Estadual de \n\nGerenciamento Costeiro, \u00e9 que esta pol\u00edtica traz a id\u00e9ia de limite de expans\u00e3o das cidades \n\ndentro da zona costeira. E assim estabelece uma nova \u00e9tica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndessas \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o desconsideradas pelas pol\u00edticas estadual e nacional. \n\n \n\nJ\u00e1 o Projeto Ecologia e Gente de Montanhas surge em conformidade com os \n\nobjetivos da UNESCO de preservar nessas comunidades a cultura de paz e sustentabilidade. \n\nProp\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Catarinense de Montanhas, cujo objetivo maior \u00e9 o \n\n\u201cempoderamento\u201d dessas comunidades espec\u00edficas por meios de estrat\u00e9gias que levem \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento acerca do viver sustent\u00e1vel nas montanhas. \n\n \n\nDesde outubro de 2001, o Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental e o \n\nPrograma de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina v\u00eam atuando na regi\u00e3o da Serra Geral Catarinense, em especial junto \u00e0 Comunidade \n\ndo Munic\u00edpio de Urubici. A partir da\u00ed, o chefe do Parque Nacional S\u00e3o Joaquim (\u00fanico parque \n\nnacional de Santa Catarina) tem aberto o legado de informa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre os conflitos \n\nque permeiam as rela\u00e7\u00f5es entre o IBAMA e a comunidade local, num hist\u00f3rico de 41 anos, j\u00e1 \n\nque o Parque (decretado em junho de 1961) at\u00e9 hoje n\u00e3o foi implantado.  \n\n \n\nOs propriet\u00e1rios das terras n\u00e3o foram indenizados e suas perspectivas de \n\ndesenvolvimento ficaram estagnadas. Segundo a AMURES, esta \u00e9 a regi\u00e3o com os menores IDH \n\ne IDS de Santa Catarina. \n \n\nEntende-se que a estrat\u00e9gia de participa\u00e7\u00e3o da UFSC na regi\u00e3o, iniciada pelo Prof. \n\nPaulo Lago na d\u00e9cada de 70, poderia ser a de \u201cempoderar\u201d a comunidade e suas lideran\u00e7as \n\natrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e legais dispon\u00edveis nas linhas \n\nde pesquisas.  \n\nCom o apoio e a participa\u00e7\u00e3o dos alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\nimplementou-se um conjunto de atividades e a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 comunidade atrav\u00e9s de visitas \n\nt\u00e9cnicas e trabalhos de campo de diversas disciplinas, culminando com a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n199\n\nsemin\u00e1rios: As potencialidades ecol\u00f3gicas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do Munic\u00edpio \n\nde Urubici, As Quatro Leis Irm\u00e3s para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Munic\u00edpio de \n\nUrubici e Ano Internacional de Montanhas. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo, as lideran\u00e7as assumiram \n\na cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Catarinense de Montanhas, numa posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa a respeito do tema. \n\nO Projeto Ecologia e Gente de Montanhas apresenta a continuidade deste trabalho de forma \n\nqualificadora na comunidade, em busca de seu desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nA Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis parte da import\u00e2ncia de elaborar com as \n\npessoas novos conceitos que permitam estabelecer um di\u00e1logo permanente entre os \n\ndiversos saberes, para entender as rela\u00e7\u00f5es homem\u2013natureza e toda a sua complexidade. \n\nEsta possibilidade permite conceber a id\u00e9ia de natureza n\u00e3o-fora do homem, mas, sim, \n\ncomo parte dele mesmo. Para isso, emprega-se a id\u00e9ia de sacraliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\nutilizando uma Pedagogia, investigando a Hist\u00f3ria e estabelecendo uma Estrat\u00e9gia, \n\nencaminhando a realidade para um novo tempo em que a natureza torne a fazer parte do \n\nespa\u00e7o sagrado de cada um, semelhante ao espa\u00e7o sagrado em torno do n\u00facleo familiar, \n\ndo lar, da igreja, os seres da natureza, ou seja, biosf\u00e9rico, nosso Planeta. Segue mapa Era \n\nV \u2013 As Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis \u2013 (vide anexo D). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n200\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00c3O \n \n\nPara a utiliza\u00e7\u00e3o de uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que possibilite o \n\nmanejo e a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, deve-se estar aberto \u00e0 complexidade das m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es da realidade da regi\u00e3o estudada. \n\n \n\nCom o aux\u00edlio da Lei 9.433/97, foi poss\u00edvel aplicar as metodologias do Modelo \n\nPEDS, que reavivaram o novo olhar para a Gest\u00e3o Social das \u00c1guas em nosso pa\u00eds, \n\nrespeitando o esp\u00edrito da lei da nova pol\u00edtica de gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\nO trabalho realizado para a forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas, de acordo com a configura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional das \u00e1guas, com um vi\u00e9s hist\u00f3rico e \n\npedag\u00f3gico, foi um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea*. \n\n \n\nTra\u00e7adas pelo Modelo PEDS, as Metodologias Hist\u00f3rica e Pedag\u00f3gica foram \n\ndeterminantes para o aprofundamento do paradigma da sustentabilidade, com a capacita\u00e7\u00e3o \n\ndos representantes da sociedade para a participa\u00e7\u00e3o qualificada e cooperativa no \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos durante a Gest\u00e3o e Planejamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nna experi\u00eancia do Comit\u00ea Canoas. \n\n  \n\nEm 40 anos de Hist\u00f3ria, nada conseguiu mudar a realidade que consumou a \n\ntrajet\u00f3ria de degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas desse Planeta. Por isso, a necessidade de associar a \n\nHist\u00f3ria Ambiental a uma abordagem pedag\u00f3gica para a elabora\u00e7\u00e3o de um novo estilo, uma \n\nnova vis\u00e3o. Afinal, sabe-se muito bem que \u201cresolver os velhos problemas com as velhas \n\nid\u00e9ias\u201d37, n\u00e3o far\u00e1 mudar o atual e o futuro quadro da degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n \n \n* Vide ANEXO B. \n37 SILVA, Daniel J. A Perspectiva Metodol\u00f3gica: aula Mestrado, 10 \u2013 24 de maio. de 2002. 6 f. Notas de Aula. \nTranscri\u00e7\u00e3o quadro. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n201\n\nA nova id\u00e9ia para resolver os velhos problemas parte da reconstru\u00e7\u00e3o do contexto  \n\nhist\u00f3rico da degrada\u00e7\u00e3o, para reavaliar, refletir, discutir, planejar e apontar o caminho da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o sentido da Metodologia Pedag\u00f3gica do Modelo PEDS.  \n\n \n\nAcredita-se que a Hist\u00f3ria seja um dos caminhos que se deva percorrer, como o \n\npercorrer dos rios que abrem sempre mais possibilidades. Assim, a Bacia e seus rios fazem \n\nparte da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, de seu sagrado, e a pedagogia \u00e9 que vai ajudar as pessoas na \n\nrenova\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia, com uma Hist\u00f3ria de Pertin\u00eancia. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o homem (pessoa)-natureza \u00e9 bin\u00e1ria. O homem n\u00e3o reconhece a natureza \n\ncomo parte de si mesmo. A percep\u00e7\u00e3o vem atrav\u00e9s da transdisciplinaridade, num olhar \n\ndial\u00f3gico, isto \u00e9, num di\u00e1logo de l\u00f3gicas, e esse processo vai chegar \u00e0 media\u00e7\u00e3o, com o aux\u00edlio \n\nde um terceiro elemento que \u00e9 a Hist\u00f3ria.    \n\n \n\nPara estabelecer uma nova forma de rela\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia, utiliza-se uma \n\npedagogia para a constru\u00e7\u00e3o da \u201cPertin\u00eancia Hist\u00f3rica com a Natureza\u201d. Nossos antepassados, \n\nos filhos da terra, possu\u00edam uma rela\u00e7\u00e3o privilegiada com a natureza, isto \u00e9, uma percep\u00e7\u00e3o da \n\nsacralidade das \u00e1guas em suas sociedades. Com o advento da coloniza\u00e7\u00e3o, inicia-se o processo \n\nde dessacraliza\u00e7\u00e3o da natureza. Assim, entende-se a origem de um dos aspectos causadores da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o nas bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n \n\nBaseado em Luis Vitale, a Hist\u00f3ria Ambiental permite criar um axis mundi38, \n\nsegundo o olhar de Mircea Eliade, nos tempos e espa\u00e7os dos cultos de sacralidade. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, utilizada de modo transverso, \u00e9 um dos caminhos que se vai possibilitar \n\no religare do homem com a natureza. \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o da sacraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ocorre atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \n\ndo Ambiente aliada a uma Pedagogia, o que torna poss\u00edvel entender a pertin\u00eancia entre a \n\nhist\u00f3ria das \u00e1guas e as pessoas e isso, nada mais \u00e9, que uma mesma hist\u00f3ria. Portanto, o \n\n                                                 \n \n38 ELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano: a ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. p.38. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n202\n\nlevantamento do contexto hist\u00f3rico dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\nPara o trabalho com a Hist\u00f3ria e a Pedagogia nas comunidades da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, foram produzidos cinco mapas did\u00e1ticos, posteriormente transformados em \n\nbanners, seguir\u00e3o a estrutura do Modelo PEDS, referenciando a Metodologia Hist\u00f3rica. Cada \n\nmapa especifica uma Era Hist\u00f3rica. A estrutura dos banners, com seu respectivo fractal \n\nmetodol\u00f3gico, permite visualizar a constru\u00e7\u00e3o da nova realidade.  \n\n \n\nAs teorias do big bang, da expans\u00e3o do universo, forma\u00e7\u00e3o das gal\u00e1xias, estrelas e \n\nplanetas, da Terra, sua biosfera e o surgimento do Homem fazem parte do nosso processo \n\nhist\u00f3rico e s\u00e3o relevantes, porque em tudo h\u00e1 uma hist\u00f3ria. Entender a Era da Forma\u00e7\u00e3o dos \n\nEcossistemas \u00e9 perceber a l\u00f3gica estabelecida pela organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da natureza e \n\ntoda a sua complexidade, construindo a consci\u00eancia ecol\u00f3gica como ponto de partida para o \n\nreconhecimento da pertin\u00eancia entre o humano e a natureza. \n\n \n\nEm determinado momento hist\u00f3rico, surge a sociedade. Primeiramente ela est\u00e1 \n\nintegrada \u00e0 natureza. Quando ocorre a divis\u00e3o do trabalho e a especializa\u00e7\u00e3o das atividades, \n\ncomo a ca\u00e7a e a inven\u00e7\u00e3o da agricultura, h\u00e1 10.000 anos, passa a exitir uma produ\u00e7\u00e3o \n\nexcedente e surgem mudan\u00e7as significativas. Com o ac\u00famulo de mantimentos e o excedente \n\nda agricultura, o homem torna-se mais empreendedor, determinando a expans\u00e3o e o dom\u00ednio \n\nde outros territ\u00f3rios e, em conseq\u00fc\u00eancia, a guerra.  \n\n \n\nAs primeiras sociedades estabelecem uma \u00e9tica sem limites, sem Sophrosyn\u00e9. A \n\nfigura dos xam\u00e3s \"m\u00edsticos ou sarcedotes\", que conversam com o mundo dos esp\u00edritos, \n\ntamb\u00e9m implica em outro tipo de mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza. O processso \n\nde mudan\u00e7a por este interm\u00e9dio chama-se \"Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente\". Assim se iniciou o \n\ndistanciamento entre a sociedade atual e a natureza, a partir da valoriza\u00e7\u00e3o da cultura dos \n\npovos da terra. A percep\u00e7\u00e3o desses fatos prepara e possibilita o religare do homem com a \n\nnatureza, retomando o respeito perdido e o vigor, a fim de vislumbrar e modificar a realidade.  \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n203\n\nA \u00e2nsia de poder da sociedade para dominar o ambiente reflete o poder do \n\nhomin\u00eddeo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, pois o homem em sociedade modificou o ambiente para seu \n\nuso e benef\u00edcio. Esta mudan\u00e7a est\u00e1 associada \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o do grupo, que estabelece uma \n\nhierarquia junto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o dos xam\u00e3s com os esp\u00edritos. \n\n \n\nAs sociedades pr\u00e9-colombianas, representadas pelos Incas, Maias e Astecas, n\u00e3o \n\nest\u00e3o estruturadas pela l\u00f3gica da Metodologia Hist\u00f3rica. A Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente \n\nprop\u00f5e um olhar aos povos da terra e sua rela\u00e7\u00e3o com o entorno e a Era posterior, da \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do Ambiente, \u00e9 marcada pela presen\u00e7a dos europeus e sua \u00e9tica de expans\u00e3o, \n\ndepreda\u00e7\u00e3o e conquista dos povos e da natureza da Am\u00e9rica. Surge uma lacuna relativa \u00e0s \n\nsociedades pr\u00e9-colombianas, que j\u00e1 estabeleciam uma rela\u00e7\u00e3o de poder com hierarquias, \n\nincluindo a divis\u00e3o do trabalho, a especializa\u00e7\u00e3o das atividades, a ca\u00e7a e a inven\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura, h\u00e1 6.000 anos, que tamb\u00e9m possibilita a produ\u00e7\u00e3o de um excedente. A presen\u00e7a \n\ndos xam\u00e3s tem grande influ\u00eancia nessa sociedade e ela possui uma rela\u00e7\u00e3o estabelecida \n\nconforme os ecossistemas andinos e da Am\u00e9rica Central. Havia guerra e, conseq\u00fcentemente, a \n\nexpans\u00e3o de territ\u00f3rios sobre os outros grupos, estabelecendo pertin\u00eancias apoiadas na \u00e9tica \n\ndos primeiros europeus que chegaram na Am\u00e9rica. A quest\u00e3o \u00e9 se a Era do In\u00edcio da \n\nDegrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 estava em andamento aqui antes da chegada dos europeus ou, ainda, ser\u00e1 que se \n\npode propor um novo eixo tem\u00e1tico, com as rela\u00e7\u00f5es entre a natureza e os Povos da Terra? \n\n \n\nEntre seus objetivos, a Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o tem o compromisso de \n\ndeterminar como a heran\u00e7a cultural da coloniza\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o do territ\u00f3rio e a forma\u00e7\u00e3o das \n\ncidades produziram valores dissociados da ecologia. Entre os recursos, a \u00e1gua \u00e9 o indicador \n\nmais significativo da degrada\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Serrana, pela quantidade de rios polu\u00eddos. Para \n\nentender que o distanciamento se estabeleceu atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o de nega\u00e7\u00e3o do outro como \n\nleg\u00edtimo, a id\u00e9ia \u00e9 propor uma releitura cr\u00edtica sobre a Hist\u00f3ria da Coloniza\u00e7\u00e3o, refazendo o elo \n\nhomem-natureza, a consci\u00eancia ambiental e as condi\u00e7\u00f5es para o restabelecimento da \n\nsustentabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n204\n\nO mundo moderno evidencia-se na Era da Crise Atual. Com a forma\u00e7\u00e3o das novas \n\nsociedades, registra-se a diversidade de cren\u00e7as e valores. O per\u00edodo caracteriza-se pela \n\nmultiplicidade de dimens\u00f5es da realidade.  \n\n \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a Era da Crise Atual s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de um olhar \n\ndiferenciado para o mundo, cujos valores \u00e9ticos, sociais, ecol\u00f3gicos e culturais possam \n\nreconhecer que o atual estilo \u00e9 insustent\u00e1vel e possibilitem a reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ndentro do paradigma da sustentabilidade. \n\n \n\nDurante essa Era, a partir de 1930, n\u00e3o ocorre absolutamente nenhum avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico na Regi\u00e3o Serrana. O fractal da \"derrubada\", da \"n\u00e3o-perman\u00eancia do capital\", da \n\n\"devasta\u00e7\u00e3o\" e do \"empobrecimento\" perpetua-se at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 70, com a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o tardia.  \n\n \n\nN\u00e3o-perman\u00eancia de capital \n\n \n\n \n\n \n\nDerrubada                           Devasta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis parte de um processo que se inicia com a ECO'92, \n\ndestacando as principais pol\u00edticas que carregam em seu bojo a \u00e9tica do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel no Estado de Santa Catarina, mais precisamente as que englobam a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\nNota-se que a quantidade de pol\u00edticas sustent\u00e1veis destinadas \u00e0 Regi\u00e3o Serrana em \n\nespecial, n\u00e3o correspondem \u00e0 velocidade da degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n205\n\nA l\u00f3gica da degrada\u00e7\u00e3o se estabelece pela \u00e9tica da insustentabilidade, do modelo \n\nultrapassado de desenvolvimento. A Regi\u00e3o da Bacia do Rio Canoas foi vitimada com a id\u00e9ia \n\nde desenvolvimento aliada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o madeireira, o que lhe custou, posteriormente, o \n\nempobrecimento da sociedade e o enfraquecimento pol\u00edtico da regi\u00e3o. \n\n \n\nAs alternativas para uma viv\u00eancia sustent\u00e1vel partem do pressuposto de reverter a \n\nl\u00f3gica das pessoas, encantando-as com o religare, a integra\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. A partir desse \n\nprojeto, promove-se a viabiliza\u00e7\u00e3o cultural, social, econ\u00f4mica e ambiental. \n\n \n\nVale ressaltar aqui os benef\u00edcios advindos dos contatos e da participa\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades da Bacia, como institui a Lei 9.433/97. A id\u00e9ia de um \"processo parlamentar\" \n\ntorna o caminho mais dif\u00edcil. Por\u00e9m as discuss\u00f5es sobre as \u00e1guas num parlamento, conforme a \n\nLei baseada no Modelo Franc\u00eas, possibilita a coloca\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico em um balc\u00e3o de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. Em seu contexto, a quest\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 um bem comum concernente \u00e0s \n\nnecessidades de todas as pessoas e irremediavelmente acima de qualquer processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, necessitando de media\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo, j\u00e1 que traz consigo uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelo antigo modelo insustent\u00e1vel. Para isso, prop\u00f5e-se um trabalho de forma \n\npedag\u00f3gica, que se insere no esp\u00edrito da Lei das \u00c1guas, baseado num processo participativo, \n\nestrat\u00e9gico, qualificador, cooperativo, valorizando as emo\u00e7\u00f5es e o conhecimento das pessoas e \n\ntra\u00e7ando um horizonte do que \u00e9 melhor para todos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\n \n\nA Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma oportunidade que se abre para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade, em que as pessoas possam perceber e reconhecerem a \n\nsacralidade da natureza. A experi\u00eancia do Comit\u00ea Canoas est\u00e1 de acordo com essa perspectiva, \n\nquando os representantes da sociedade, todos juntos, constroem um Plano Estrat\u00e9gico, \n\ncomprometido com as necessidades coletivas e n\u00e3o individuais. Para a conquista do \u00eaxito, a \n\nMetodologia Hist\u00f3rica permitiu \u00e0s pessoas perceberem a sacralidade do lugar em que vivem, \n\natrav\u00e9s de uma perspectiva voltada \u00e0 contemporaneidade e ao futuro, volverem seu olhar \u00e0s \n\n\u00e1guas, \u00e0 geologia e a toda a complexidade da natureza. O novo di\u00e1logo com os elementos da \n\nnatureza \u00e9 o religare, a percep\u00e7\u00e3o de que todos est\u00e3o interligados. A sociedade humana e a \n\nnatureza buscam o equil\u00edbrio, a sustentabilidade. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n206\n\nA atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na Gest\u00e3o Social das \u00c1guas na Bacia do Rio Canoas postula \n\nque \"a l\u00f3gica do que \u00e9 melhor para todos \u00e9 diferente da l\u00f3gica do que \u00e9 melhor para cada \n\num\"39, abrindo a possibilidade do entendimento entre os diversos saberes. Com sua \n\nMetodologia Hist\u00f3rica, o PEDS fez o repasse dos costumes dos povos que viveram nesta \n\nregi\u00e3o, seus ancestrais e antepassados, restabelecendo o seu atual universo de possibilidades, o \n\nlugar de viver em paz, com felicidade, beleza, abund\u00e2ncia, seu \"axis mundi\", seu espa\u00e7o \n\nsagrado. A nova percep\u00e7\u00e3o dessa realidade complexa permite dialogar com o aux\u00edlio da \n\ntransdisciplinaridade, trazendo o locus da natureza para dentro do espa\u00e7o sagrado de cada um. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n39 SILVA, Daniel J. A perspectiva Metodol\u00f3gica: aula mestrado, 10-24 de mai. de 2003. 6f. Notas de Aula. \nTranscri\u00e7\u00e3o quadro. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n207\n\n7. BIBLIOGRAFIA \n\n \nABR\u00c3O, Baby; COSCODAI, Mirtes (Orgs). Hist\u00f3ria da Filosofia.S\u00e3o Paulo: \nEditora Best Seller, 2002. \n \nACOSTA, Ariel (Org.). La Teor\u00eda del Big bang. Sistema Solar.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.oni.escuelas.edu.ar>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nALVES, Walter. In: CARUSO, Maril\u00e9ia M. Leal; CARUSO, Raimundo C. \u00cdndios, \nbaleeiros e imigrantes: a aventura hist\u00f3rica catarinense. Tubar\u00e3o: Editora \nUNISUL, 2000. \n \nANGELO, C. Cr\u00e2nio tumultua povoamento da Am\u00e9rica. Folha de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo, 7 dez. 2002. Folha Ci\u00eancia. p.20. \n \nANGELO, C. Homin\u00eddeo de 7 milh\u00f5es de anos abre guerra entre \npaleont\u00f3logos. Folha de S\u00e3o Paulo.  S\u00e3o Paulo, 10 out. 2002. Caderno de Ci\u00eancia. \np.A12. \n \nARI\u00c9S, Philippe. In: LE GOFF, Jacques (Org.). A Hist\u00f3ria Nova. SP: Martins \nFontes, 1990. \n \nARZAY\u00daS, S\u00e9rgio T. El Sistema Solar. Dispon\u00edvel em: \n<http://home.earthlink.net/~umuri/_/main/T_planets.html>. Acesso em: 1 maio \n2004. \n \nAZEVEDO NETO, J. M. In: SILVA, Elmo R. O Curso da \u00c1gua na Hist\u00f3ria: \nsimbologia, moralidade e a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 1998. 201.f. Tese \n(Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) -  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica. \nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, 1998. \n \nBECKER, M. Arqueologia busca origem de tribos. Jornal Di\u00e1rio Catarinense, \nFlorian\u00f3polis, 13 out. 2002. Santa Catarina, p.25. \n \nBENJAMIN, Walter. Obras Escolhidas, Vol.1. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985. \n \nBLASQUES, Marcia.et all. Vegeta\u00e7\u00e3o. Geografia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ecologia.hypermart.net/mapa.ipg>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nBOND, Rosana. A Saga de Aleixo Garcia: o descobridor do imp\u00e9rio inca. \nFlorian\u00f3polis: Editora Insular, 1998. \n \nBRANCHER, Ana (Org.). Hist\u00f3ria de Santa Catarina: estudos \ncontempor\u00e2neos. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 1999. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n208\n\nBRASIL. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Lei Federal No 9.433, de 8 \njaneiro de 1997. Legisla\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2001. \n \nCAMILO, An\u00edsio P. Agropecu\u00e1ria Catarinense. Revista Agropecu\u00e1ria \nCatarinense, Florian\u00f3polis, v.15, n.32, jun, 2002. \n \nCARVALHO, Paulo. H. Big Bang. Efeito Doppler. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pcarv.pro.br/inicio.doppler_3htm>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nCd-Rom \u2013 Diagn\u00f3stico Geral das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina. \nSecretaria do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, SDM, 1995. \n \nCENTRO DE ESTUDOS GEOL\u00d3GICOS. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias. \nHist\u00f3ria da Terra. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.geopor.pt/imagens/Hterra.jpg>. \nAcesso em: 1 maio 2004. \n \nCLARAMUNT, Lorena Alve, et al. Planejamento Estrat\u00e9gico Sustent\u00e1vel dos \nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Canoas. Florian\u00f3polis, 111 p. Trabalho n\u00e3o \npublicado. \n \nCOSTA e HOIZEL. Metodologia Hist\u00f3rica. Capitanias Heredit\u00e1rias. 1998. \n \nDACHS, Walter. Crise de autoridade. Guia Serrano, Lages, n.2808, mar.1964. \n \nDE MASI, Marco. In: CARUSO, Maril\u00e9ia M. Leal; CARUSO, Raimundo C. \n\u00cdndios, baleeiros e imigrantes: a aventura hist\u00f3rica catarinense. Tubar\u00e3o: \nEditora UNISUL, 2000. \n \nDEAN, Warren. A Ferro e Fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. \n \nDIAS, Genebaldo Freire. Educa\u00e7\u00e3o: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Gaia, \n1993. \n \nEduca\u00e7\u00e3o e transdisciplinariedade, II. Coordena\u00e7\u00e3o executiva do CETRANS. \nEditora TRION. S\u00e3o Paulo, 2002. \n \nELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano: a ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 1992. \n \nESTAD\u00c3O. Ci\u00eancia e Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.estadao.com.br/ext/ciencia/arau.jpg>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nFAUSTO, Boris. Hist\u00f3ria do Brasil. 4ed. S\u00e3o Paulo.: Ed da Universidade de S\u00e3o \nPaulo \u2013 Edusp, 1996. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n209\n\nFERNANDES, Luiz  A. Caracteriza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do Parque Nacional S\u00e3o \nJoaquim. Urubici, 2000. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA/IMPE/ISA. Atlas de Evolu\u00e7\u00e3o das \nRemanescentes Florestais e Ecossistemas Associados da Mata Atl\u00e2ntica. \nDispon\u00edvel em:&lt;http:www.desmatamentozero.ig.com.br/imagens/remanpronto. \ngif>. Acesso em: 20 novembro 2004. \n \nGEOGRAFIA. Geologia. Dispon\u00edvem em:&lt;http://www.geocities.com/ \nsanta_catarina_brazil/estado/frame_geologia.htm>. Acesso em: 20 novembro \n2004. \n \nGUERRA, Antonio Fernando Silveira. Di\u00e1rio de bordo: navegando em um \nambiente de aprendizagem cooperativa para educa\u00e7\u00e3o ambiental.  2001. 350.f. \nTese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2001. \n \nHAMILTON, Edith. O Eco Grego. S\u00e3o Paulo: Editora Landy, 2001. \n \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico de \nSanta Catarina de 2000. Rio de Janeiro, 1991. \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico 2000 - \nMalha Municipal Digital do Brasil 1997. \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Projeto Radan Brasil. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 25 maio 2004. \n \nIGM - Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro.  \u00c1gua Subterr\u00e2nea: Conhecer para \nPreservar o Futuro. Dispon\u00edvel em:http://www.igm.pt/edicoes_online/diversos/ \nagua_subterranea/indice.htm. Acesso em: 18 maio 2004. \n \nINSTITUTO AUTOPOIESIS BRASILIS. Arauc\u00e1ria Angustif\u00f3lia. Arquivo de \nMaterial Iconogr\u00e1fico. Bom Jardim da Serra, 2003. \n \n______ Campos de Altitude. Arquivo de Material Iconogr\u00e1fico, Bom Jardim da \nSerra, 2003. \n \n______ Floresta ou Mata Nebular. Arquivo de Material Iconogr\u00e1fico, Urubici, \n2003. \n \n______ Rio Canoas: a montante na dire\u00e7\u00e3o da nascente \u2013 Urubici/SC. Arquivo \nde Material Iconogr\u00e1fico, Urubici, 2003. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n210\n\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. S\u00edtios \nArqueol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iphan.gov.br/bancodados/ \narqueo...trasitiosarqueologicos.asp?CodSitio=55612>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nJAPIASSU, Hilton. Interdisciplinaridade e Patologia do Saber. Rio de Janeiro: \nImago, 1976. \n \nKUHN, Thomas S. Estruturas das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas. Editora Perspectiva \nS.A. Cole\u00e7\u00e3o Debates. S\u00e3o Paulo, 1987. \n \nLARSON, Richard B. &amp; BROMM, Volker. O Passado e o Presente do Cosmos. \nO sentido da moderna cosmologia. Revista Scientific American Brasil. Numero \n1. Edi\u00e7\u00e3o Especial. 2003. \n \nLIMA, Luciane Mota, et al. Metodologia Hist\u00f3rica: Projeto de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental Bahia Azul. 130 p. Trabalho n\u00e3o publicado. \n \nLOPES, R. J. F\u00f3ssil de 7 milh\u00f5es de anos pode ser tatarav\u00f4 da humanidade. \nFolha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 15 jul.2002. Folha Teen. p.11. \n \nLOPES, R. J. Grupo acha mais velho ancestral humano. Folha de S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo, 11 jul.2002. Folha Ci\u00eancia. p.A17. \n \nLOPES, R. J. Homem chegou \u00e0 Am\u00e9rica h\u00e1 21 mil anos. Folha de S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo, 6 jul.2002. Folha Ci\u00eancia. p.13. \n \nLUCAS, Keller. Arte Rupestre e Ecoturismo. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \u2013 Inscri\u00e7\u00f5es \nRupestres \u2013 Urubici/SC Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.keller.lucas.nom.br/.../ \nurubici_008.htm \u2013 14/5/2004>. Acesso em: 14 maio 2004. \n \nLUPASCO, St\u00e9phane. O Homem e as suas Tr\u00eas \u00c9ticas. Instituto Piaget: Lisboa, \n1986. \n \nMARIOTTI, Humberto. Autopoiese, Cultura e Sociedade. P\u00e1gina da \nComplexidade. Textos Interdisciplinares. Dispon\u00edvel em: \nhttp://orbita.starmedia.com/~complexidade/autopoiesis.html>. Acesso em: 19 \noutubro 2002.  \n \nMARTINS, S\u00e9rgio R. L\u00edmites Del Desarrollo Sostenible em Am\u00e9rica Latina. \nPelotas: Ed. UFPel, 1995. \n \nMATURANA, Humberto &amp; VARELA, Francisco. De M\u00e1quinas e Seres Vivos. \nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1997. \n \nMATURANA, Humberto. (MAGRO, Cristina; GRACIANO, Miriam; VAZ, \nNelson: Orgs) A Ontologia da Realidade. Belo Horizonte, MG: UFMG, 1997. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n211\n\n \nMITHEN, Steven. A pr\u00e9-hist\u00f3ria da mente: Uma busca das origens da arte, da \nreligi\u00e3o e da ci\u00eancia.  S\u00e3o Paulo. Editora UNESP, 2002. \n \nMOLINS, Ramon. As Estaci\u00f3ns do Ano. A Terra. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.edugaliza.org/aulas/ciencias/sistema_solar/a_terra.html. Acesso em: \n818 maio 2004. \n \n______ A Terra. Dispon\u00edvel em: http://www.edugaliza.org/aulas/ciencias/ \nsistema_solar/a_terra.html. Acesso em: 818 maio 2004. \n \nMONTEIRO, John Manuel. Negros da Terra: \u00edndios e bandeirantes nas origens \nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1994. \n \n\nMORIN Edgar; LE MOIGNE, Jean-Louis. A Intelig\u00eancia da Complexidade. S\u00e3o \nPaulo: Funda\u00e7\u00e3o Peir\u00f3polis, 2000.    \n \n______M\u00e9todo: I. A Natureza da Natureza, 1977; II. A Vida da Vida, 1980; \nIII. O Conhecimento do Conhecimento, 1986; IV. As Id\u00e9ias: A Sua Natureza, \nVida, Habitat e Organiza\u00e7\u00e3o, 1991. Publica\u00e7\u00f5es  Europa-Am\u00e9rica Portugal. \n \nMULTIEDUCA\u00c7\u00c3O. Centro de Informa\u00e7\u00f5es. O que \u00e9 Teoria. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.multirio.rj.gov.br>. Acesso em: 14 mar\u00e7o 2003. \n \nNADAI, Elza. O Ensino de Hist\u00f3ria no Brasil: trajet\u00f3ria e perspectiva. Revista \nde Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo. V.13. no 25/26. p. 143-162. set.92/agos.93. \n \nNASA. National Aeronautics and Space Administration. Vet Propulsion \nLaboratory. California Institute of Technology. South America. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.jpl.nasa.gov/realeases/2003/97.cfm>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nNICOLESCU, Basarab. O Manifesto da Transdisciplinaridade. Tradu\u00e7\u00e3o \nportuguesa L\u00facia Pereira de Souza. Editora TRIOM. S\u00e3o Paulo, 1999. \n \nNEVES, Walter. In: LOPES, R. J. Homem chegou \u00e0 Am\u00e9rica h\u00e1 21 mil anos. \nFolha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 6 jul.2002. Folha Ci\u00eancia. p.13. \n \nNOGUEIRA, S. Nova teoria explica ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica. Folha de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo, 17 jan. 2003. Folha Ci\u00eancia. p.A12. \n \nOSTRIKER, J. P e STEINHARDT, P.J. O Passado e o Presente do Cosmos. O \nsentido da moderna cosmologia. Revista Scientific American Brasil. Numero 1. \nEdi\u00e7\u00e3o Especial. 2003. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n212\n\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 A. Um Sopro de Destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica \nambiental no Brasil escravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, \n2002. \n \nPAR\u00c2METROS CURRICULARES NACIONAIS. Hist\u00f3ria e Geografia \u2013 \nVol.5. Bras\u00edlia: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, MEC/SEF, 1997. \n \nPEDRINI, Alexandre G. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas \ncontempor\u00e2neas. Petr\u00f3polis, RJ:Editora Vozes, 1997. \n \nPEEBLES, J. O Passado e o Presente do Cosmos. O sentido da moderna \ncosmologia. Revista Scientific American Brasil. Numero 1. Edi\u00e7\u00e3o Especial. 2003. \n \nPEREGALLI, Enrique. A Am\u00e9rica que os europeus encontraram. S\u00e3o Paulo: \nEd. Atual, 1994. \n \nPERLIN, John. Hist\u00f3ria das Florestas: A import\u00e2ncia da madeira no \ndesenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o. Rio de janeiro: Imago Editora, 1992. \n \nPERRONE-MOIS\u00c9S, Leila. Vinte Luas. Viagem de Gonneville ao Brasil: 1503-\n1505. S\u00e3o Paulo. Cia Letras, 1992. \n \nPIAZZA, Walter F. A Coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Editora \nLunardelli, 1998. \n \nPIAZZA, Walter F. Santa Catarina: Sua Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Editora da \nUFSC; Editora Lunardelli, 1983. \n \nPIEPER, Josef. Filosofia e Sabedoria. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.hottopos.com/mirand4/suplem4/filosofi.htm. Acesso em: 23 maio \n2004. \n \nPINEAU, G. Produir savie: autoformation et autobiografie. Montreal/Paris: \nL`Harmattan, 1983. \n \nPNUD. Relat\u00f3rio Sobre o Desenvolvimento Humano no Brasil. Bras\u00edlia, 1997. \n \nPROBRASIL.COM. Bacias Sediment\u00e1rias. Dispon\u00edvel em: \n<www.probrasil.com.br/ b-mapas.php3>. Acesso em: 19 maio 2004. \n \nREDE DE ONG\u2019s MATA ATL\u00c2NTICA. Remanescente Floresta de Arauc\u00e1ria - \nPonte Serrada/SC. A Floresta com Arauc\u00e1rias. SOS Arauc\u00e1rias. Dispon\u00edvel em \n<http:www.rma.org.br/sos_araucarias/ floresta.htm>. Acesso em: 20 novembro \n2003. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n213\n\nREFLORESTA.COM. Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.refloresta.com.br/ mapaveg/mapaveget.htm>. Acesso em: 19 maio \n2004. \n \nREITZ, Raulino. Alto Bigua\u00e7\u00fa: narrativa cultural tetrarracial. Florian\u00f3polis: \nEd. Lunardelli e Ed. UFSC, 1988. \n \n\nREZENDE, Sonaly C. O Saneamento no Brasil: pol\u00edticas e interfaces. Belo \n\nHorizonte: Editora UFMG;  Escola de Engenharia da UFMG, 2002. \n\n \nSCRIBA PROJETOS EDITORIAIS. Atividades Interdisciplinares. Outro estado. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.calculando.com.br/imagens/estados/mapa.gif>. \nAcesso em: 1 maio 2004. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Rural e da \nAgricultura. Secretaria Executiva Estadual do Projeto Microbacias 2. Projeto \nMicrobacias 2. Santa Catarina, 2004. \n \n______ Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e do Meio Ambiente / \nSDM: Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina - Diagn\u00f3stico Geral. Cd-\nRom. SDM/DRH. Santa Catarina, 2000. \n \n______ Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano de Meio Ambiente / \nSDM. Diretoria de Recursos Naturais e Gest\u00e3o Ambiental / DIMA. Ger\u00eancia de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental / GEAMB: Declara\u00e7\u00e3o de Thessaloniki. Santa Catarina, \n1997. \n \n______ Secretaria de Estado do Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento  /  SEPLAN.  \nSubsecretaria de  Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos.  Atlas Escolar de Santa \nCatarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1991. \n \n______ Secretaria de Estado do Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento  /  SEPLAN.  \nSubsecretaria de  Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos.  Atlas Escolar de Santa \nCatarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1991. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.geocities.com/santa_catarina_brazil/estado/frame_geologia.htm> \nAcesso em: 20 novembro 2003. \n \n______  Secretaria de Estado do Desenvolvimento Rural e Agricultura / DAS. \nSecretaria de Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente / SDM. Viva a \nFloresta Viva: programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Santa Catarina: PROJETO \nLARUS, 1997. \n \n______ Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente / \nSDM: Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. Associa\u00e7\u00e3o dos \nMunic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana - AMURES. Santa Catarina, 2000. \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n214\n\n \n______ Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente / \nSDM.&lt;http://www.sdm.sc.gov.br>. Acessado em: 20 novembro 2003. \n \nSANTOS, Maurinto. Aq\u00fc\u00edfero Guarani. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.maurinto.pro.br/images/aquifero.gif>. Acesso em: 20 novembro \n2004. \n \nSANTOS, P. F. Invers\u00e3o T\u00e9rmica de Calor. Introdu\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;>. \nAcesso em: 20 novembro 2004. \n \nSANTOS, S\u00edlvio C. Mulher Xokleng do Toldo de S\u00e3o Jo\u00e3o de Cima. Arquivo \nde Material Iconogr\u00e1fico, Florian\u00f3polis, 1975. \n \n______ In: WIIK, Flavio B. Xokleng. Povos Ind\u00edgenas no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.socioambiental.org/pib/epi/xokleng/xokleng.shtm>. Acesso em: 18 \nmaio 2004. \n \n______ \u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil: a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos \nXokleng. Florian\u00f3polis: Ed. EDEME, 1973. \n \n______ Os \u00cdndios Xokleng: mem\u00f3ria visual. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC; Itaja\u00ed: \nEd. da UNIVALI, 1997. \n \nSBRUZZI, Gefferson. A Movimenta\u00e7\u00e3o da Crosta. Dispon\u00edvel em: \n<http://orbita.starmedia.com/geoplanetbr/terra.htm>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nSCHWARTZ, S. Segredos Internos: Engenhos e escravos na sociedade \ncolonial. SP: Cia das Letras, 1988. \n \nSERPA, \u00c9lio Cantal\u00edcio. Os ind\u00f4mitos povos de que ella a Villa de Lagens se \ncomp\u00f5e pela maior parte. Revista Catarinense de Hist\u00f3ria \u2013 no 2 \u2013 1994. \n \nSDM. Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina: diagn\u00f3stico geral. \nFlorian\u00f3polis: Secretaria do Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, \n1997.  \n \nSILVA, Daniel J. Adeus Barrageiros: a transi\u00e7\u00e3o de paradigmas na constru\u00e7\u00e3o \nde barragens no rio Uruguai. Florian\u00f3polis, 1991. 237 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Sociologia Pol\u00edtica) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica, \nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n \n______A Metodologia Transdisciplinar: aula mestrado, 8 jun. \u2013 31 de ago. de \n2001. 6 f. Notas de Aula. Transcri\u00e7\u00e3o quadro. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n215\n\n______A Perspectiva Metodol\u00f3gica: aula mestrado, 10 \u2013 24 de mai. de 2002. 6 f. \nNotas de Aula. Transcri\u00e7\u00e3o quadro. \n \n______Complexidade e Ambiente: Uma perspectiva metodol\u00f3gica para a \nconstru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas do ambiente. UFSC/CTC/ENS. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Sanit\u00e1ria Ambiental. Florian\u00f3polis, 2002. \n \n______Hacia um paradigma de la Questi\u00f3n Ambiental em Am\u00e9rica Latina. \n\nRevista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, no 98, abr-jun. 1992. \n\n \n______ Identidade e Am\u00e9rica Latina: uma metodologia de trabalho. Congresso \n\nInternacional Am\u00e9rica`92. S\u00e3o Paulo: USP, 1992. \n\n \n______et all. M\u00f3dulo II \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o: Oficina do Plano Estrat\u00e9gico do \nComit\u00ea Canoas. Florian\u00f3polis, 2002. \n \n______et all. M\u00f3dulo da Oficina do Plano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \ndo Munic\u00edpio de Blumenau. Florian\u00f3polis, 2002. \n \n______O M\u00e9todo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira. Semin\u00e1rio sobre Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental \u2013 Desenvolvimento de Cursos e Projetos.USP/FSP, 1999. \n \n______O Paradigma transdisciplinar: uma perspectiva metodol\u00f3gica para a \npesquisa ambiental. Workshop sobre interdisciplinaridade. INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos, SP, 1999. CIAMB/PADCT/MCT. \n \n______O Tao da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento \nestrat\u00e9gico da sustentabilidade.  Florian\u00f3polis, 2000. \n \n______et all. Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas. Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n______Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, 1998.240.f. Tese de Doutorado. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de \nSanta Catarina - UFSC. \n \nSILVA, Elmo R. O Curso da \u00c1gua na Hist\u00f3ria: simbologia, moralidade e a \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 1998. 201.f. Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) -  \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica. Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. \nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, 1998. \n \nSILVA, M\u00e1rcio. C.C. (Org.). Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis. Florian\u00f3polis, 2003. \n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n216\n\nSILVA, Raphael F. Astrociencia.com. Astronomia, Astron\u00e1utica e Ci\u00eancias \nEspaciais. Nosso Lugar no Universo. Dispon\u00edvel em: \n<http://planeta.terra.com.br/.../universo3.htm>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nTEICH, Daniel H. &amp; MADOV, Natasha. O Homem de 7 Milh\u00f5es de Anos. \nRevista Veja, S\u00e3o Paulo, edi\u00e7\u00e3o 1760, ano 35, n.28, p.74-77, jun.2002. \n \nTOYNBEE, Arnold. A Humanidade e a M\u00e3e Terra. Rio de Janeiro: Zahar, 1982. \n \nUNIVERSIDADE DE COIMBRA. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://nautilus.fis.uc.pt/.../hu/vias/sistema_solar.html>. Acesso \nem: 17 maio 2004. \n \nVALDIVIESO, Tect\u00f3nica de Placas. Fundacion Polar. EsCiencia On Line. \nDispon\u00edvel em:<http://www.fpolar.org.ve/escien>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nVERNANT, Jean-Pierre. As Origens do Pensamento Grego. Rio de Janeiro: \nDifel, 2002. \n \nVIANA, Michel\u00e2ngelo. Estrutura Planeta Terra. Dispon\u00edvel em: \n<http:www.ufrgs.br/cebi/terra/estrutura.html>. Acesso em: 1 maio 2004. \n \nVITALE, Luis. Hacia uma historia del ambiente em Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: \nNueva Imagem, 1983. \n \nWIIK, Flavio B. Xokleng. Povos Ind\u00edgenas no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.socioambiental.org/pib/epi/xokleng/xokleng.shtm>. Acesso em: 18 \nmaio 2004. \n \nZANETTE, Ana Paula. Projeto FATMA/GTZ de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \nBrasil/Alemanha: codifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua do Estado de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2003. CD-ROM. \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n217\n\n8. ANEXOS \n \n \n\nANEXO A \n\nManuais das Oficinas do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas \n\n(vide material do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas na B.U.)  \n\n \n\nANEXO B \n\nPlano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas \n\n(vide material do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas na B.U)  \n\n \n\nANEXO C \n\nRelat\u00f3rio do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas \n\n(vide material do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas na B.U.)  \n\n \n\nANEXO D \n\nSegue Mapas das Eras I, II, III, IV, V. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n218\n\nMapa Era I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE\nra\n\n 1\n -\n\n A\n F\n\no\nrm\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\no\ns \n\nE\nco\n\nss\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n\nH\nis\n\nt\u00f3\nria\n\n A\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl d\n\na \nBa\n\nci\na \n\nH\nid\n\nro\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \ndo\n\n R\nio\n\n C\nan\n\noa\ns\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator\n\nDatum Vertical: Imbituba - SC\nDatum Horizontal : SAD-69\n\nUTM\n\nFonte:  Mapoteca Digital do  Estado de San ta C atar ina\nC on v\u00eanio  I BGE- EPAGRI - 2004\n\nElabora\u00e7\u00e3o: \nM\u00e1rcio Cl\u00e1udio Cardoso da Silva\nRicar do Callado\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\n12.00 24.0 36.0 48.0 km\n\nESCALA 1: 600  000\n\nEr a  1\nEra 2\n\nEra 3\nEra 4\n\nEra 5\n\nLinha do Tempo\n\n16b\nilh\u00f5\n\nes A\n.P.0\n\n7m\nilh\u00f5\n\nes A\n.P.\n\n150\n0 d\n\n.C.\n\n197\n0 d\n\n.C.\n\n199\n2 d\n\n.C.\nHoje\n\nLEGEN DA:\nCursos d\u2019\u00e1gua\n\nLimite Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\nRio principal\n\nNor te\n\nLimite dos Munic\u00edpios\n\nEstepe\n\nFlor_Omb_Ms_A_Mnt\n\nFlor_Omb_Ms_Mnt\n\nFlor_Omb_Ms_VSAg\n\nForma\u00e7\u00f5es Florestais:\n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n219\n\nMapa Era II \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n220\n\nMapa Era III \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n221\n\n \n\nMapa Era IV \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nA PARTIR DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO AMBIENTE \n222\n\n \n\nMapa Era V"}]}}}