{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06386"}, {"@name": "filename", "#text": "10919_001061344.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UFRGS- UNIVERSIDADE FEDERAL RIO GRANDE DO SUL INSTITUTO DE ARTES - GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARTES VISUAIS DEPARTAMENTO DE ARTES VISUAIS LICENCIATURA EM ARTES VISUAIS\nLYGIA STEPHANNY GOMES DA SILVA\nA Fotografia como Observat\u00f3rio do Corpo:\nentre o On\u00edrico e o Real\nPORTO ALEGRE\nLygia Stephanny Gomes da Silva\nA Fotografia como Observat\u00f3rio do Corpo:\nentre o On\u00edrico e o Real\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao Dep. de Artes Visuais da UFRGS como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Licenciatura em Artes Visuais sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Eduardo Vieira da Cunha.\nBanca Examinadora:\nProfa. Dra. Adriane Hernandez - UFRGS\nProf. Dr. Luciano Bedin da Costa- UFRGS\nPORTO ALEGRE\nPara Dona Rosa, minha querida amiga e m\u00e3e, estando ausente em vida, esteve sempre presente em sonhos. Rosa Maria.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o ao professor Dr. Eduardo Vieira da Cunha, pelo constante apoio, serenidade e disponibilidade.\n\u00c0 professora Dr3 Adriane por aceitar o convite para participar da banca, por permitir algo a mais nas aulas de atelier de pintura e pelas trocas sempre construtivas.\nAo professor Dr. Luciano por aceitar o convite para participar da banca, pelo acolhimento, pelas tantas leituras compartilhadas, pela amizade, confian\u00e7a e parcerias.\n\u00c0 Escola Estadual de Ensino Fundamental Oleg\u00e1rio Mariano pelo acolhimento para minha atua\u00e7\u00e3o como estagi\u00e1ria.\n\u00c0 Prof. Giovana Ando, pelo apoio em todas as aulas, presen\u00e7a, confian\u00e7a, e sua super vis\u00e3o em todos os momentos.\nAos estudantes que me aceitaram como professora estagi\u00e1ria e aos que n\u00e3o me aceitaram tamb\u00e9m.\nIan Bauer, pelo companheirismo, por me fazer querer ser uma pessoa melhor a cada dia, e pelo nosso grande amor.\nJo\u00e3o Bauer, por todo apoio e conselhos que me motivaram a seguir adiante.\nRESUMO\nEntre o sonho e a realidade, entre o f\u00edsico e o metaf\u00edsico, este trabalho investiga a produ\u00e7\u00e3o de imagens fotogr\u00e1ficas partindo de um pensamento sobre a natureza on\u00edrica. Os escritos que seguem foram impulsionados por motiva\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas e inexor\u00e1veis: meus pr\u00f3prios sonhos. E, pelo sentimento de estranheza perante o mundo. Tento traduzir este despertar on\u00edrico mergulhando em \u00e1guas profundas no campo das po\u00e9ticas visuais. A incorpora\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o de sonho desperto e/ou devaneio (BACHELARD, 1988), presente naquele que fotografa, aprofunda-se nestes caminhos po\u00e9ticos. Refletindo sobre minha atua\u00e7\u00e3o como artista e como educadora em arte, a presente pesquisa fundamenta-se em estudos de acordo com: experi\u00eancia e alteridade (LARROSA, 2011); aspecto aur\u00e1tico (BENJAMIN,1994); o sentido de puctum (BARTHES,1984); a no\u00e7\u00e3o de \u00edndice (DUBOIS, 2012) - e suas poss\u00edveis aproxima\u00e7\u00f5es no campo da fotografia. As experi\u00eancias po\u00e9ticas que apresento neste texto, desencadearam uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es reais e imaginadas. Desta forma, as imagens apresentadas s\u00e3o documentos representativo de uma poiesis1. Isto \u00e9, o fazer art\u00edstico experimental vale-se de um corpo que se recria em devires2, embevecido por experi\u00eancias. Apresento os trabalhos autorais: \u00c1gua Viva (2014) e \u00c1guas Termais (2017). Tais imagens atuam sobre a ocorr\u00eancia de duplos e sublinham minha performance como artista durante o curso. Indicando a \u00e1rea da fotografia e sua teatraliza\u00e7\u00e3o: o conceito de imagem encenada (POIVERT 2015). Partindo da reflex\u00e3o destes trabalhos po\u00e9ticos, espelho sobre minhas experi\u00eancias na doc\u00eancia onde a elabora\u00e7\u00e3o de imagens contracena com a pr\u00e1tica da medita\u00e7\u00e3o. Por fim, neste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, proponho uma concep\u00e7\u00e3o sobre o ato fotogr\u00e1fico como invento de subjetividades; o espa\u00e7o on\u00edrico como um ambiente de pesquisa de imagens3 e de minhas pr\u00f3prias encena\u00e7\u00f5es corporais. Ilustro, atrav\u00e9s de imagens escritas, mem\u00f3rias on\u00edricas conscientes;4 acordo a produ\u00e7\u00e3o de imagens fotogr\u00e1ficas como objeto de observa\u00e7\u00e3o do corpo, tanto em po\u00e9ticas visuais, quanto na educa\u00e7\u00e3o em arte.\nPalavras chaves: Consci\u00eancia on\u00edrica; Corpo/Experi\u00eancia; Espelho; Fotografia; Poi\u00e9tica.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 5 - Steph Lotus/ Imagem III da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/160X90 cm/ 2015.............................................17\nFigura 6 - Steph Lotus/ Imagem IV da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/180X80 cm/ 2015.............................................18\nFigura 7 - Steph Lotus/ Imagem V da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2015.............................................19\nFigura 8 - Steph Lotus/ Imagem VII da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2016.............................................20\nFigura 9 - Steph Lotus/ Imagem VII da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2016.............................................21\nFigura 10 - Steph Lotus/ Imagem VIII da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2016.............................................22\nFigura 11 - Steph Lotus/ Imagem IX da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2017.............................................23\nFigura 12 - Steph Lotus/ Imagem X da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2017.............................................24\nFigura 13 - Floris Neus\u00fcss / Photograph / Gelatin silver print/ Water dissolution / 1977..................................................... 25\nFigura 14 - Louise Kanefuku, Estudo sobre a ins\u00f4nia, fotografia, 60 X 84 cm cada imagem, 2015....................................................28\nFigura 15 - Louise Kanefuku, Estudo sobre a ins\u00f4nia V, da s\u00e9rie Estudo sobre a ins\u00f4nia, grafite e l\u00e1pis aquarel\u00e1vel sobre papel, 150 X 210 cm 2015.....30\nFigura 16 -. Francesca Woodman, Untitled, Providence, Rhode Island, 1976 \u00a9\nGeorge and Betty Woodman................................................31\nFigura 17 - Yves Klein - Antropometria 148, 1960....................... 32\nFigura 18 - Floris Neus\u00fcss - Nudogramm, 1963............................32\nFigura 19 - Steph Lotus/ Outro sonho II/papel envelhecido/ 21X29,7 cm/ 2017 ..........................................................................33\nFigura 20 - Steph Lotus/ Imagem I da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................34\nFigura 21 - Steph Lotus/ Imagem II da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................35\nFigura 22 - Steph Lotus/ Imagem III da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................36\nFigura 23 - Steph Lotus/ Imagem IV da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................37\nFigura 24 - Steph Lotus/ Imagem V da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................38\nFigura 25 - Steph Lotus/ Imagem VI da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................39\nFigura 26 - Steph Lotus/ Imagem VII da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................40\nFigura 27 - Steph Lotus/ Imagem VIII da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................41\nFigura 28 - Steph Lotus/ Imagem IX da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................42\nFigura 29 - Steph Lotus/ Imagem X da s\u00e9rie: \u00c1guas Termais/ Fotografia h\u00edbrida/papel fotogr\u00e1fico/42X30 cm/ 2017..................................43\nFigura 30 - registro do processo criativo da s\u00e9rie \u00c1guas Termais..........45\nFigura 31 - Duane Michals / O espelho m\u00e1ximo da incerteza do Dr. Heisenberg/\nFotografia /1998......................................................... 46\nFigura 32 - processo desaparecimento da imagem .......................... 49\nFigura 33 - Steph Lotus - estudante encenando a a\u00e7\u00e3o de meditar...........55\nSUM\u00c1RIO\n1\tO IN\u00cdCIO COME\u00c7A ANTES.............................8\n2\tMERGULHO PROFUNDO EM MAR CORP\u00d3REO................25\n3\tO ESPELHO E O OUTREM.............................44\n4\tCORPO: TERRIT\u00d3RIO DE SONHOS......................50\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................56\nREFER\u00caNCIAS......................................57\nANEXO A - FANZINE.................................60\nNOTAS.............................................66\nNunca durmo: vivo e sonho, ou antes, sonho em vida e a dormir, que tamb\u00e9m \u00e9 vida. N\u00e3o h\u00e1 interrup\u00e7\u00e3o em minha consci\u00eancia: sinto o que me cerca se n\u00e3o durmo ainda, ou se n\u00e3o durmo bem; entro logo a sonhar desde que deveras durmo. Assim, o que sou \u00e9 um perp\u00e9tuo desenrolamento de imagens, conexas e desconexas, fingindo sempre de exteriores, umas postas entre os homens e a luz, se estou desperto, outras postas entre os fantasmas e a sem-luz que se v\u00ea, se estou dormindo. Verdadeiramente, n\u00e3o sei como distinguir uma coisa da outra, nem ouso afirmar se n\u00e3o durmo quando estou desperto, se n\u00e3o estou a despertar quando durmo (...) (SOARES [Fernando Pessoa]. 2006, p.456).\n1\tO IN\u00cdCIO COME\u00c7A ANTES\nA abertura deste percurso inicia-se pelo meio, entre uma coisa e outra. N\u00e3o por se tratar de come\u00e7o, meio e fim, e sim por se tratar de caminhos e de experimenta\u00e7\u00f5es. O in\u00edcio come\u00e7a antes5. Mas, como se come\u00e7a algo antes? Nas palavras de Jean Lancri:6 \u201c(...) muito simplesmente pelo meio. \u00c9 o meio que conv\u00e9m fazer a entrada em seu assunto. De onde partir? Do meio de uma pr\u00e1tica, de uma vida, de um saber, de uma ignor\u00e2ncia.\u201d (2002, p.18). Como desenvolver este tipo de l\u00f3gica inversa no meu processo como artista e como educadora em artes? E, de que forma compartilhar as experi\u00eancias que passaram pelo meu corpo durante este percurso? Reflito atrav\u00e9s das pesquisas de Jorge Larrosa7 que pensa sobre a palavra experi\u00eancia:8 \u201c(...) Mas esse algo que me passa n\u00e3o tem a ver com a l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o, ou da pr\u00e1tica, mas, justamente, com a suspens\u00e3o dessa l\u00f3gica, com sua interrup\u00e7\u00e3o.\u201d (2011, p. 22). Como um movimento em espiral meu corpo forma e se transforma, entre retratos e autorretratos. Entre movimentos e transmuta\u00e7\u00f5es. Estar entre \u00e9 sentir. Sentir \u00e9 t\u00e3o bem (estar) no presente. \u00c9 enfrentar dem\u00f4nios internos e aceitar anjos externos. Um mergulho \u00edntimo no meu mar corp\u00f3reo, referindo ao corpo feminino, bem como fez a artista Francesca Woodman9 em sua s\u00e9rie Anjos de 1975 e 1981. \u201cUtiliza seu corpo como material para investigar sua pr\u00f3pria vis\u00e3o de si, projetando imagens e s\u00edmbolos, medos e esperan\u00e7as atrav\u00e9s do corpo feminino.\u201d10 \u201c(...) Ela busca em seu corpo um caminho para o autoconhecimento.\u201d (MARTINO, 2009, p. 49).\nPartindo de um olhar no espelho, busco uma condi\u00e7\u00e3o que me constr\u00f3i e me destr\u00f3i: a condi\u00e7\u00e3o de ser uma sonhadora l\u00facida (estado on\u00edrico consciente que apresento traduzido em imagens). Muito pr\u00f3ximo e durante todo o percurso, a experi\u00eancia da doc\u00eancia \u00e9 capaz de me ferir positivamente e de me colocar em devir.\nUm movimento de ida porque a experi\u00eancia sup\u00f5e um movimento de exterioriza\u00e7\u00e3o, e sa\u00edda de mim mesmo, de sa\u00edda para fora, um movimento que vai de encontro com isso que passa, ao encontro do acontecimento. E um movimento de volta porque a experi\u00eancia sup\u00f5e que o acontecimento afeta a mim, que produz efeitos em mim, no que eu sou, no que eu penso, no que eu sinto, no que eu sei, no que eu quero, etc. (LARROSA, 2011, p.6).\nEncontro em mim o outrem, o meio, em um jogo especular. Como aconselhou Lancri: \u201c(...) no desvio pelo outro (ou pelos outros).\u201d (2002, p.18). Meu in\u00edcio come\u00e7a antes do fim e depois do come\u00e7o. Entre. No interst\u00edcio. Entre. Entre e apenas observe, ou use a arte de julgar. Convido a entrar e experimentar o sentido de estar entre. Percebe que, por hora, posso parecer anjo, outrora dem\u00f4nio. N\u00e3o tenho como objetivo escolher um lado se, estando na sombra, posso transitar entre a luz e a escurid\u00e3o.\nA Fotografia apoia este percurso, fazendo expandida a percep\u00e7\u00e3o com o meu universo circundante. Pois, o fotogr\u00e1fico permite, que meu corpo experiencie a sensa\u00e7\u00e3o de estar entre. \u201c(...) especificidades da fotografia: ela sempre trabalha entre o ENTRE; entre o esquecimento e a lembran\u00e7a, entre o luto e a nega\u00e7\u00e3o, entre a luz e a sombra.\u201d (TISSERON, 1994. p. 80, nossa tradu\u00e7\u00e3o).\nDiante do ponto de vista de Philipe Dubois11 sobre a Fotografia no sentido de \u00edndice12, em que se inscreve o fotogr\u00e1fico, ou melhor, o ato fotogr\u00e1fico. \u201c(...) n\u00e3o \u00e9 apenas uma imagem produzida por um ato, \u00e9 tamb\u00e9m, antes de qualquer outra coisa, um verdadeiro ato ic\u00f4nico \u201cem si\u201d, \u00e9 consubstancialmente uma imagem ato (cf. em exergo, a cita\u00e7\u00e3o de Denis Roche).\u201d (DUBOIS, 2012. p. 59). A Fotografia \u00e9, portanto, o meu dispositivo, guia no desenvolvimento desta pesquisa que surge atrav\u00e9s de uma pr\u00e1tica em po\u00e9ticas visuais e reverbera no campo da educa\u00e7\u00e3o em artes. \u201c(...) a fotografia constitui uma verdadeira categoria epist\u00eamica, uma categoria do pensamento por inteiro.\u201d (ibid., p. 111). \u00c9 a \u00e1rea que investigo entre o conceitual e o sens\u00edvel, entre a teoria e a pr\u00e1tica, entre o f\u00edsico e o metaf\u00edsico, entre a raz\u00e3o e o sonho. \u201c(...) pois a arte tem raz\u00f5es que a pr\u00f3pria raz\u00e3o desconhece.\u201d (LANCRI, 2002. p. 26). Por isso, coloco foco em trabalhos autorais na \u00e1rea da fotografia, e seus poss\u00edveis desdobramentos, conex\u00f5es e composi\u00e7\u00f5es no campo da arte contempor\u00e2nea. Busco a observa\u00e7\u00e3o do corpo atrav\u00e9s da Fotografia, encontrando-me com imagens corporamentais13, poses encenadas em mem\u00f3rias on\u00edricas conscientes. \u201cSomos chamados de onironautas.\u201d (ver figura 1, p.11). \u201c(...) h\u00e1 algumas pessoas que\nficam muito bem acordadas durante a noite, quando est\u00e3o adormecidas e sonhando, e que parecem, pois, ter a faculdade de dirigir conscientemente os pr\u00f3prios sonhos.\u201d74\nA habilidade da lucidez on\u00edrica persegue meu corpo e d\u00e1 luz aos sentimentos po\u00e9ticos que, neste gesto de animar palavras, transcrevo. Ela, pode permitir que o sonhador experimente um sentir diferente e potencializado.\nO sentir n\u00e3o \u00e9 um pensar estropiado nem uma redu\u00e7\u00e3o - vai em outra dire\u00e7\u00e3o. \u00c9 um modo de sofrer uma pot\u00eancia. A realidade m\u00edstica \u00e9 dada no sentimento \u201cde uma exist\u00eancia presente, ainda que o mais das vezes invis\u00edvel e impercept\u00edvel aos sentidos, e ativa. E um dado \u00faltimo(...)\u201d (LEVINAS,1997, p.77).\nSentir, nada mais \u00e9 que o n\u00e3o pensar. N\u00e3o distribuir palavras ao corpo. \u00c9 deixar que as sensa\u00e7\u00f5es o enalte\u00e7am. Sentir \u00e9 n\u00e3o julgar. \u201cSentir \u00e9 uma palavra criada pelo homem. Voc\u00eas j\u00e1 olharam para o alto para expressar alguma coisa, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Ou olharam para baixo, quando sentiram algo - mas o que sentiram talvez n\u00e3o tenha sido a palavra sentir.\u201d (OHNO, 2016, p. 26). Ser uma sonhadora l\u00facida significa viver no limiar, entre o sonho e a realidade; entre o f\u00edsico e o metaf\u00edsico; entre vida e morte. Despertar dentro de um sonho a meu ver, n\u00e3o \u00e9 somente estar tendo um tipo de sonho especial, e sim uma oportunidade de expandir o significado da palavra sentir.\nSentir com maior amplitude seus arredores corporais, hormonais e energ\u00e9ticos. \u201cAcontece que nos sonhos l\u00facidos o v\u00e9u da amn\u00e9sia \u00e9 levantado e, com a ajuda da mem\u00f3ria, a lucidez estabelece uma ponte entre os dois mundos, o do dia e o da noite.\u201d (LABERGE, 1990. p. 10). Desta forma, ativamos o nosso olho interior de reflex\u00e3o, ou seja, a plenitude do sentir a pr\u00f3pria natureza dos sonhos ultrapassa o plano sensorial est\u00e9tico para navegar nas \u00e1guas profundas do oceano da pr\u00f3pria exist\u00eancia.\nFigura 1 vers\u00e3o em quadrinhos do filme Waking Life\nFonte dispon\u00edvel em: https://issuu.com/kuntz/docs/wakinglifehq\n(...) existe uma contrapartida invis\u00edvel e melhor do que a nossa realidade quotidiana; o sonho da travessia do espelho responde a essa necessidade de renascer do outro lado; acena com a fascinante esperan\u00e7a de reconciliar o dentro e o fora e de viver definidamente do lado da fantasia, do imagin\u00e1rio, num universo liberto do peso do real e das press\u00f5es da culpabilidade. Uma outra l\u00f3gica, liberta da rivalidade mim\u00e9tica (...) (MELCHIOR-BONNET\u00cd52016, p. 354-355).\nConstruindo uma cosmologia sobre sonhos e cria\u00e7\u00e3o de imagens, busco rela\u00e7\u00f5es entre determinadas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, como: de que forma posso relacionar a no\u00e7\u00e3o de aura, 16 descrita por Walter Benjamin (1892-1940) 17 - com o pensamento de Roland Barthes (1915-1980) 18 que refere sobre o puctum 19 -em uma fotografia? Ambos conceitos aprofundam as rela\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o/tempo imanentes na imagem fotogr\u00e1fica. O aspecto aur\u00e1tico de uma fotografia, segundo Benjamin, desenha-se por um fen\u00f4meno (invis\u00edvel) que aproxima algo por mais distante que esse algo pare\u00e7a estar, algo que carrega em si hist\u00f3ria, presen\u00e7a e tempo:\nObservar, em repouso, numa tarde de ver\u00e3o, uma cadeia de montanhas no horizonte, ou um galho, que projeta sua sombra sobre n\u00f3s. At\u00e9 que o instante ou a hora participem de sua manifesta\u00e7\u00e3o, significa respirar a aura dessa montanha, desse galho. (BENJAMIN,1994, p.101).\nDo mesmo modo, o puctum \u00e9 algo que nos atravessa, que nos toca e que traz para perto alguma coisa que estava distante no espa\u00e7o/tempo. A meu ver, essas ideias se aproximam de uma maneira geral. Entretanto, de maneira mais espec\u00edfica, uma linha t\u00eanue aproxima o distante que Benjamin chama de aura e o aspecto subjetivo de uma fotografia que Barthes nomeia puctum. A primeira no\u00e7\u00e3o traz uma esp\u00e9cie de for\u00e7a energ\u00e9tica (de presen\u00e7a e de tempo que a fotografia carrega e nos ensina sobre); j\u00e1 a segunda parece ter uma rela\u00e7\u00e3o que tange um sentido pessoal da fotografia com o corpo f\u00edsico do seu espectador. Ouso pensar que o puctum intui uma experi\u00eancia que se vive atrav\u00e9s do olhar e com todo corpo. O Puctum, pode ser um detalhe misterioso em uma fotografia. Como se este detalhe fosse capaz de acordar mem\u00f3rias, sendo capaz de acessar sensa\u00e7\u00f5es e/ou sentimentos provindos da lembran\u00e7a assim despertada. Como escreveu Barthes sobre uma fotografia de Andr\u00e9 Kert\u00e9sz (1921) 20 \u201c(...) reconhe\u00e7o, com todo o meu corpo, as cidadezinhas que atravessei por ocasi\u00e3o de antigas viagens pela Hungria e Rom\u00eania.\u201d21 \u00c9 importante ressaltar que existe\numa condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que o fen\u00f4meno aur\u00e1tico de Benjamin pertence, isto \u00e9, a circunst\u00e2ncia que uma certa t\u00e9cnica fotogr\u00e1fica produz, bem como ele apontou: \u201cOrlik fala da \u201ccondu\u00e7\u00e3o luminosa sint\u00e9tica\u201d, provocada pelo longo per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, que \u201cd\u00e1 esses primeiros clich\u00eas toda a sua grandeza.\u201d (1994, p. 99).\nUsarei, portanto, estas curvas de pensamentos para me referir aos artistas, aos trabalhos po\u00e9ticos e aos trabalhos po\u00e9ticos educativos que apresento nestes escritos.\n-f\u00e9' XlrXZ\t/tyu\u00e1&amp;Xt .\n/f\u00e9 f\u00e9#- f\u00e9f\u00e9xxdX' x/ub\t\u00bfw\u00e2- xL f\u00e9^tx\n/\u00bfd f\u00e9f\u00e9- f\u00e9/rft dnewif\u00e9\u00edr dui/xtx //\u00bf\u00bfX f\u00e9xf\u00e9 f\u00e9nX^X f\u00e9/fi- f\u00e9X\u00dcXWrtGr \u00bf\u00bfX XXXXX\txf\u00e9 MXX^dl/X XZX AXOt fa-\nxlxi f\u00e9ifat'OXVTX\t/ft\u00ed\u00fcf\u00e9uf\u00e9/&amp;X/ XWjxXl/Uxf\u00e9a ^flxXXiff-\nX:^ X/Xy xtiuf\u00e9x (MT flUX\t&amp; /xc/xf\u00e9zcC ^/xf\u00e9xXX- f\u00e9x\nUX0,\tf\u00e9\u00daMX\nf\u00e9f\u00e9xxi\u00eda^c f\u00e9 XXX .f\u00e9/axx aXj f\u00e9t\t/xxAyuX/f\u00e9\n/Iwx f\u00e9f\u00e9ucr\teXlf\u00e9lMrf\u00e9/ \u00bfiM\u00daxt\u00e3v\txf\u00e9rxxwdKL frtofl/l-\nA\u00c3Ut\u00e2 ixif\u00e9u\u00edX x(v f\u00e9xx frXxv durfw/- (f\u00e9x /v/Xx&amp;,. \u00bfuna f\u00e9tqx /xtfyi\u00fa xvX f\u00e9f\u00e9\u00fcmx jxxtv f\u00e9xx \u00fa\u00edr txxanx: ^mx r f\u00e9/r x/e xm yafc f\u00e9x x An/xmxf\u00e9x-' flux xXX^af\u00e9X^/xt\u00e2a dt X\u00edf\u00e9r^ /xtux- df\u00e9 f\u00e9x' x/i /frxnu f\u00e9exufcc.,f\u00e9f\u00e9u/M&amp; x~ xnt\u00e2f\u00e9f\u00e9x ^xtahi. d\u00faxnzwt\u00e1x x\u00e1x ftoMaXX; /\u00edtiea,falX\u00e0 f\u00e9xAdwtf\u00e9\u00ed e&amp;z\nFigura 5 - Steph Lotus/ Imagem III da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/160X90 cm/ 2015.\nFigura 6 - Steph Lotus/ Imagem IV da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/180X80 cm/ 2015.\nFigura 8 - Steph Lotus/ Imagem VII da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2016.\nFigura 11 - Steph Lotus/ Imagem IX da s\u00e9rie: \u00c1gua Viva/ Fotograma /papel fotogr\u00e1fico/200X60 cm/ 2017.\n2\tMERGULHO PROFUNDO EM MAR CORP\u00d3REO\nEu n\u00e3o entendo, mas segundo os cientistas, o homem veio do mar. A\u00ed tem a \u00e1gua. A \u00e1gua despeda\u00e7a as rochas, a \u00e1gua se torna Vapor. Um n\u00famero inimagin\u00e1vel de coisas em eterno movimento. O atrito e o fogo, o vapor, a chuva - um incessante transformar. O mar, eu diria, \u00e9 sangue da Terra. Quando se ama, o cora\u00e7\u00e3o palpita.\n(OHNO, 2016, p.138).\nFigura 13 - Floris Neusass / Photograph / Gelatin silver print/ Water dissolution /1977.\nImagem dispon\u00edvel em: livro cat\u00e1logo Floris Neus\u00fcss. Traum pintor. Fotografias 1958 bis 1983.\n\"... um lugar intermedi\u00e1rio entre o s\u00f3lido e o gasoso, entre a materialidade compacta da terra e a suave leveza do ar.\u201d (BOLSHAW, 2015, apud BACHELARD, 1998). Um corpo desnudo deita sobre o papel fotogr\u00e1fico assim como deita-se para animar(dar vida) seus sonhos, em disposi\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es noturnas. \u201cA \u00e1gua evoca a nudez natural, a nudez que pode conservar uma inoc\u00eancia.\u201d (BACHELARD, 1994, p. 36). A \u00e1gua noturna, que se revela na imagem fotogr\u00e1fica, recorda um feminino em seu estado natural. Transparece a imagem deste corpo feminino projetado em atitude, como quem tenta atravessar a superf\u00edcie fotogr\u00e1fica a fim de transcender seus pr\u00f3prios devaneios. N\u00e3o sei se fotografo para produzir sonhos ou se \u00e9 a oniricidade que constr\u00f3i estas imagens\ninteriores. As palavras denunciam meus devaneios on\u00edricos no que concerne \u00e0 primeira s\u00e9rie fotogr\u00e1fica que abre este cap\u00edtulo. No entanto, a imagem a qual fa\u00e7o refer\u00eancia (ver figura 13, p. 25) consegue potencializar meus encontros on\u00edricos... em uma busca incessante por transforma\u00e7\u00f5es. Corpo desassossego, poses, revela\u00e7\u00e3o de um corpo preso, desconfort\u00e1vel, descabido, desapropriado. Um corpo flutuante perdido no oceano.\nPor\u00e9m, a condi\u00e7\u00e3o ps\u00edquica para a subjetividade de estar possu\u00edda por intensidades que a assaltam, sem ter como lidar com isso, provoca uma experi\u00eancia de despossess\u00e3o de si que a caracteriza na atualidade. Por isso mesmo, para n\u00e3o se perder de tudo e n\u00e3o se perder de si mesmo, o sujeito se agarra ao que pode. Tudo isso, e claro, para n\u00e3o se perder completamente no vazio que o marca. E tal abismo\tque deve ser evitado, custe o\nque custar. (BIRMAN, 2016. p.218).\nO fotogr\u00e1fico revela suavemente essas condi\u00e7\u00f5es. Aos poucos, em devires, revelam-se consci\u00eancias nascidas dessas \u00e1guas on\u00edricas. \u00c1gua profundas que incorporam a Fotografia atrav\u00e9s da revela\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica.22 Essa mat\u00e9ria que ainda n\u00e3o se pertence questiona: onde cabe a sensa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o se pertencer? De um corpo inundado, emerge inquieta\u00e7\u00f5es: o que esse corpo est\u00e1 encenando? Este corpo existe para quem e a quem pertence?\nPartindo de desassossegos e de algumas experimenta\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas surgiu um gesto, um processo criativo: a s\u00e9rie fotogr\u00e1fica: \u00c1gua Viva (ver figuras\n3-12, p. 15-24) - que teve in\u00edcio no ano de 2014, e que se prolonga at\u00e9 o ano de\n2017.\nA silhueta que desenha o corpo feminino sobre o papel fotogr\u00e1fico revela um reflexo facial, um duplo que ora se manifesta bravamente, outrora o delineado \u00e9 t\u00eanue e quase n\u00e3o se enxerga com os olhos. Quando finalmente se ausenta por completo:\n(...) por vezes o reflexo ausenta-se completamente do espelho para afirmar a sua total emancipa\u00e7\u00e3o. A vista, sem o desejo, deixa o espelho vazio. O sujeito cindido olha-se, mas n\u00e3o se v\u00ea, ou n\u00e3o se reconhece; abandona o seu corpo e manda o reflexo embora para escapar a um duplo perseguidor. (MELCHIOR-BONNET, 2016, p. 348).\nA simula\u00e7\u00e3o do meu corpo, entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel para os olhos, imprimia uma presen\u00e7a. Uma figura que, mesmo nas aus\u00eancias, atravessa a atmosfera do invis\u00edvel, e revelar-se \u00e0 superf\u00edcie do papel fotogr\u00e1fico. \u201cS\u00f3 a\nPhilipe Dubois, investigando aspectos te\u00f3ricos da Fotografia experimental23, aponta a ideia da condi\u00e7\u00e3o indicial de uma imagem fotogr\u00e1fica24. Ele destaca a t\u00e9cnica do fotograma25 para explicar sobre essa condi\u00e7\u00e3o. \u201c(...) \u00e0s vezes reservando em certos locais da anatomia zonas brancas, virgens, vest\u00edgios em negativo de algo que esteve ali e se interp\u00f4s na exposi\u00e7\u00e3o.\u201d (DUBOIS, 2012. p.61). A certeza de uma conex\u00e3o f\u00edsica, ali estabelecida entre o \u00edndice26 e o seu referente. Assim, de olhos cerrados. pode-se observar a s\u00e9rie que coloco em quest\u00e3o. \u201c(...) a \u201cimagem\u201d fotogram\u00e1tica representa sempre apenas tra\u00e7os fantasm\u00e1ticos de objetos desaparecidos que s\u00f3 subsistem com a forma imaterial de efeitos de texturas, de modula\u00e7\u00f5es, de d\u00e9grad\u00e9s, de transpar\u00eancias, de deforma\u00e7\u00f5es, etc.\u201d (ibid., 2012. p.70). Os vazios n\u00e3o preenchidos mancham-se e desmancham-se em espa\u00e7os corp\u00f3reos. Apaga e desenha, some faz surgir luzes e sombras. Um ambiente nebuloso entre encontros e desencontros. Onde outros (duplos) se anunciam e se perdem na escurid\u00e3o de si.\nProduzir imagens fotogr\u00e1ficas sem a presen\u00e7a da c\u00e2mera \u00e9 uma esp\u00e9cie de jogo, uma maneira de experienciar um corpo habitar outros espa\u00e7os. \u201cAli\u00e1s, esses fotogramas muitas vezes foram qualificados de composi\u00e7\u00f5es abstratas.\u201d (ibid. p.70). Essencial a lembran\u00e7a acordada do tempo, o tempo no decurso de encontrar o tempo. Os tempos, as tardes, as esta\u00e7\u00f5es que permiti atravessar estando imersa no laborat\u00f3rio de fotografia do Instituto de Artes da UFRGS. Inverno de 2014. Primavera de 2015. Ver\u00e3o 2015. Outono 2015. Inverno. Primavera. Ver\u00e3o 2016. Outono. Inverno. Primavera. Ver\u00e3o 2017. Outono. Inverno...\n...Entre ventos e tempestades de autorretratos.\nAssim como as esta\u00e7\u00f5es, meu corpo se modificava a cada imagem. At\u00e9 que finalmente, n\u00e3o mais que finalmente tomo posse deste corpo: feminino, objetificado, sexualizado. Sofredor de transforma\u00e7\u00f5es, corpo encenador, anuncia-se.\nO estudo do autorretrato produz esse encontro consigo, um olhar para o espelho quebrado que nos persegue. \u201c(...) com suas impossibilidades e seus paradoxos enunciativos.\u201d (DUBOIS, 2012. p. 139). Em 2015, na Pinacoteca Bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo, presenciei a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de conclus\u00e3o de curso da artista Louise Kanefuku. Ela apresentou uma s\u00e9rie de autorretratos que chamou de: Estudo sobre a ins\u00f4nia (ver figura 15, p. 30). A imagem sugere a sensa\u00e7\u00e3o de sonho, neste trabalho ela usou refer\u00eancias de imagens fotografias (autorretratos) submersas. H\u00e1 sobretudo, uma for\u00e7a entre a presen\u00e7a (sensitiva) e a aus\u00eancia (pict\u00f3rica) do elemento \u00e1gua na imagem, o que impulsiona mem\u00f3rias on\u00edricas ambientadas onde o corpo parece sonhar.\nOcorre que na s\u00e9rie de fotografias (ver figura 14), o corpo da artista se encontra com sua pr\u00f3pria obra. O que me punge nesta fotografia \u00e9 a ocorr\u00eancia destes duplos. A representa\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o. Autorretrato com tra\u00e7o e tons femininos. Uma mulher que representa seu pr\u00f3prio corpo. As fotografias apontam em dire\u00e7\u00e3o as minhas experi\u00eancias em estado devaneador.\nFigura 14 - Louise Kanefuku, Estudo sobre a ins\u00f4nia, fotografia, 60 X 84 cm cada imagem, 2015.\nCom os trabalhos de Floris Neususs27 (ver figura 18, p. 32) que realizou fotogramas de mulheres em tamanho real e chamou esse trabalho de\nNudogramm; de Yves Klein (ver figura 17, p. 32) que do mesmo modo usou de corpos de mulheres para inscrever seu trabalho intitulado \"Antropometria\u201d, penso sobre esta quest\u00e3o: o corpo feminino sendo representado por diferentes artistas homens. Em contrapartida, nos trabalhos de artistas mulheres encontro corpos femininos pr\u00f3prios representados por elas mesmas. Isto n\u00e3o \u00e9 somente auto representa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma tomada de posse do pr\u00f3prio corpo. Assim atuam as artistas Louise Kanefuku e Francesca Woodman, na atmosfera que ouso trabalhar.\nAs mulheres, independentemente de seu n\u00famero, s\u00e3o uma minoria, defin\u00edvel como estado ou subconjunto; mas s\u00f3 criam tornando poss\u00edvel um devir, do qual n\u00e3o s\u00e3o propriet\u00e1rias, no qual elas mesmas t\u00eam que entrar, um devir-mulher que concerne a todos os homens, incluindo-se a\u00ed homens e mulheres. (D&amp;G, Mil Plat\u00f4s 2, p. 44).\nWoodman senta-se ao lado de seu autorretrato (ver figura 16, p.31) e fotografa a cena, fazendo assim dobras no tempo, desdobrando o autorretrato em outro autorretrato (desta vez fotogr\u00e1fico). Ela est\u00e1 presente ao lado da sua sombra inscrita no ch\u00e3o em um ato art\u00edstico sobreposto a outro ato art\u00edstico: o ato fotogr\u00e1fico. \u00c9 por esta l\u00f3gica, a do ato, a do processo, que me observo. Ela parece projetar ali, na verdade, por meio da fotografia, seu pr\u00f3prio desaparecimento. Senta ao lado da imagem que parece anunciar um futuro sombrio: sua pr\u00f3pria morte. O puctum, o que me fere de realidades fotogr\u00e1fica nesta imagem, nada mais \u00e9 que o seu olhar temporal, um olhar que fala com todos os sons a presen\u00e7a de uma escurid\u00e3o, de um temporal trazido pelas nuvens pesadas do sentir. Sua obra fotogr\u00e1fica visita seus duplos, nos coloca em aviso sobre a pel\u00edcula sens\u00edvel da vida.\n(...) atrav\u00e9s de todos os jogos de sobreposi\u00e7\u00f5es de inst\u00e2ncias, todos os abismos e todas as perdas, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria dos medos e temores... dessas pequenas mortes, desses enrijecimentos e degola\u00e7\u00f5es - que s\u00f3 se tratar de Fotografia, ainda, e sempre, e mais do que nunca. E mesmo do que a fundamenta essencialmente: o autorretrato fotogr\u00e1fico, ou a fotografia voltada a ela mesma, voltada como um dedo que desafia (um indicador) como olhos transtornados. Eis a fotografia pega na vertigem do n\u00f3 que a amarra e do buraco que a afasta. (DUBOIS, 2012, p.146-147).\nFigura 15 - Louise Kanefuku, Estudo sobre a ins\u00f4nia V, da s\u00e9rie Estudo sobre a ins\u00f4nia, grafite e l\u00e1pis aquarel\u00e1vel sobre papel, 150 X 210 cm 2015.\nRealizando um gesto similar, por\u00e9m em diferentes sentidos, as fotografias da artista Louise Kanefuku, da mesma forma revelam, seus duplos. Em seu aspecto aur\u00e1tico, elas aproximam e afastam os corpos representados. O corpo que encena a mesma posi\u00e7\u00e3o do corpo desenhado; que tenta se acomodar ou achar uma posi\u00e7\u00e3o, reluta. Como nas imagens de um sonho e seus aspectos psicod\u00e9licos, a imagem vive entre o on\u00edrico e o real (ver figura 15).\nA arte, ou melhor, a atitude art\u00edstica, \u00e9 como barcos \u00e0 deriva de ventos em alto mar. Uma odisseia, onde vibra-se na frequ\u00eancia circundante das ondas e nas curvas extraordin\u00e1rias do sentir.\nQuanto mais voc\u00ea expande a consci\u00eancia - a aten\u00e7\u00e3o - mais fundo \u00e9 seu mergulho na dire\u00e7\u00e3o dessa fonte, e maior ser\u00e1 o peixe que pode pegar\u201d, faz uma analogia que \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o de como se pode conquistar a felicidade plena por meio da medita\u00e7\u00e3o, da auto observa\u00e7\u00e3o. (LYNCH, 2006, p. 39).\nA fotografia sem c\u00e2mera liberta as m\u00e3os e desperta o corpo. Consequentemente, o autorretrato permite um jogo de distanciar e aproximar voc\u00ea de voc\u00ea mesmo. \u201cO face a face que o olhar para si no espelho implica est\u00e1 nesse n\u00edvel totalmente amarrado nele mesmo, fechando sobre os dois protagonistas dieg\u00e9ticos que s\u00e3o Narciso e seu reflexo.\u201d (DUBOIS, 2012. p.143).\nObservar seu pr\u00f3prio corpo pode significar uma experi\u00eancia transformadora de (v)ida ou uma peregrina\u00e7\u00e3o sem volta. Prefiro crer na primeira hip\u00f3tese, com um p\u00e9 nas realidades on\u00edricas e o outro nas realidades f\u00edsicas. Em\nbusca do outro (s), nos deparamos inclusive com n\u00f3s mesmos. Atrav\u00e9s desses espelhos imag\u00e9ticos. \u00c9 preciso, no entanto, sentir o momento de voltar a superf\u00edcie, depois de um mergulho profundo em mar corp\u00f3reo.\nFigura 17 - Yves Klein - Antropometria 148, 1960\nFigura 18 - Floris Neus\u00fcss - Nudogramm, 1963\nFigura 19 - Steph Lotus/ Outro sonho II/papel envelhecido/21X29,7 cm/2017\n3\tO ESPELHO E O OUTREM\nO mais alto grau do sonho \u00e9 quando, criado um quando com personagens, vivemos todas elas ao mesmo tempo - somos todas essas almas conjunta e interativamente. \u00c9 incr\u00edvel o grau de despersonaliza\u00e7\u00e3o e encinzamento do esp\u00edrito a que isto leva e \u00e9 dif\u00edcil, confesso-o, fugir a um cansa\u00e7o geral de todo o ser ao faz\u00ea-lo... Mas o triunfo \u00e9 tal! (...) (SOARES [Fernando Pessoa].2006, p.456).\nAlguns espa\u00e7os corp\u00f3reos se encontram em uma pequena fenda entre o estar acordado e o estar dormindo. Andr\u00e9 Breton,28 no Manifesto Surrealista escreveu que certa vez, antes de adormecer, uma frase o espantava. Era algo bizarro e insistente. Estaria ele no limiar entre o sonho e a realidade? Os surrealistas acreditavam na consci\u00eancia da realidade on\u00edrica como um meio superior de cria\u00e7\u00e3o, ausente de todo controle exercido pela l\u00f3gica. Um espa\u00e7o m\u00edstico onde os pensamentos estariam livres de toda preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica ou moral. O fazer art\u00edstico ao produzir uma obra de arte, pode assumir peculiaridades de artista a observador. Por isso, a experi\u00eancia se torna algo intransfer\u00edvel. Na elabora\u00e7\u00e3o de procedimentos, rituais, gestos, ou seja, do pr\u00f3prio processo art\u00edstico, em sua poiesis revela-se a consci\u00eancia de si diante do momento presente. Um espa\u00e7o desperto, onde o ato fotogr\u00e1fico se faz mais importante que a pr\u00f3pria obra. A Fotografia trabalha no inconsciente e na manifesta\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito:\nNo fundo - ou no limite - para ver bem uma foto mais vale erguer a cabe\u00e7a ou fechar os olhos. \u201cA condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a imagem \u00e9 a vis\u00e3o\u201d, dizia Janouch a Kafka. E Kafka sorria e respondia: \u201c Fotografam-se coisa para expuls\u00e1-las do esp\u00edrito. Minhas hist\u00f3rias s\u00e3o uma maneira de fechar os olhos.\u201d (BARTHES, 1984, p. 84).\nParalelas \u00e0s experi\u00eancias na doc\u00eancia em artes e aos estudos em licenciatura entre teorias praticadas e pr\u00e1ticas te\u00f3ricas, a fotografia continuava a me trazer desassossegos iminentes. Mergulho em \u00c1guas profundas. (ver figura 20-29, p. 34-43).\nFigura 30 - registro do processo criativo da s\u00e9rie \u00c1guas Termais\nEstado po\u00e9tico em devir. Ali onde a pr\u00f3pria obra, sofrendo experi\u00eancias, relaciona-se com o tempo/espa\u00e7o que a circunda e a transforma. Do pict\u00f3rico, surgem quest\u00f5es que invocam mais pesquisas. A lat\u00eancia das imagens denuncia a opera\u00e7\u00e3o do espelho. Como nos conta Melchior-Bonnet: \u201cA alteridade captada no espelho n\u00e3o \u00e9 apenas um duplo estranho e desconhecido, mas uma imagem que excluindo o sujeito, lhe retira para sempre a possibilidade de ser o mesmo.\u201d (2016, p. 350).\nA marca do gesto simulava uma dial\u00e9tica, um jogo, um vaiv\u00e9m. As imagens que emergiam traziam consigo minhas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es. \u201cSou (como) Narciso: acredito ver um outro, mas \u00e9 sempre uma imagem de mim mesmo.\u201d (DUBOIS, 2012. p. 143). As distor\u00e7\u00f5es aconteciam ininterruptamente, como algo que nunca tem um fim (ver figura 30). E talvez, neste exerc\u00edcio corporal fotogr\u00e1fico (de tocar a superf\u00edcie aqu\u00e1tica com as m\u00e3os e (re)fotografar uma imagem fotogr\u00e1fica) eu anunciava um duelo, parecido como aconteceu com Narciso enganado pelo seu reflexo produzido na \u00e1gua. Tal como aconteceu com Francesca Woodman que buscou obsessivamente sua pr\u00f3pria imagem e desapareceu na profundidade de si. Dubois aconselhou: \u201cPara sair do paradoxo, \u00e9 preciso sair do \u00edndice, abandonar o jogo dos d\u00eaiticos puros para voltar ao narrativo. Permanecer nele \u00e9 perder-se nele, como Narciso.\u201d (1994, p. 145).\nFigura 31 - Duane Michals / O espelho m\u00e1ximo da incerteza do Dr. Heisenberg/ Fotograf\u00eda /1998.\nFonte dispon\u00edvel em: https://www.fundacionmapfre.ora/fundacion/en/exhibitions/historical/2017/photography-duane-michals/\nEncontro um ponto de cruzamento pict\u00f3rico com a s\u00e9rie: O espelho m\u00e1ximo da incerteza do Dr. Heisenberg, do fot\u00f3grafo Duane Michals29 (ver figura 31). Atrav\u00e9s da imagem do outro, ele explora suas pr\u00f3prias dualidades. Ou melhor, ele denuncia os narcisos que aparecem ativos. \u201cA experi\u00eancia do espelho oferece a qualquer pessoa a possibilidade de conviver com um espa\u00e7o entre a percep\u00e7\u00e3o interna e \u00edntima de si e sua imagem objetiva em uma superf\u00edcie.\u201d (TISSERON, 1996. p. 81, nossa tradu\u00e7\u00e3o). Entre aus\u00eancias e presen\u00e7as, realidades e fic\u00e7\u00f5es, em uma esp\u00e9cie de narrativa misteriosa o fen\u00f4meno do duplo manifesta-se, como aconteceu na s\u00e9rie fotogr\u00e1fica \u00c1guas Termais. \u201c(...) Otto Rank analisou os fundamentos arcaicos da cren\u00e7a no duplo e notou que a sombra e o reflexo na \u00e1gua, atrav\u00e9s dos quais pela primeira vez o homem viu o seu corpo, se tornaram igualmente&lt;&lt;a primeira objectiva\u00e7\u00e3o da alma humana >>.\u201d (MELCHIOR-BONNET, 2016, p. 346-347).\nA fotografia tende aproximar e transformar pessoas, principalmente quando se encontra a possibilidade de criar a partir da imagem do outro. Eis que me deparo com outro fen\u00f4meno: o fen\u00f4meno do invis\u00edvel. O qual Benjamin chamou de aura. As imagens distorcidas, aparentes no espelho m\u00e1ximo das incertezas de Michals (ver figura 31, p. 46), parecem n\u00e3o existir naquele tempo fotografado. No entanto, de alguma forma, ele nos alcan\u00e7a a ponto fazer sentir sua presen\u00e7a: a pulsa\u00e7\u00e3o do tempo. Um ponto sens\u00edvel em que a gestualidade da fotografia se torna (al\u00e9m de todos seus devires) uma experi\u00eancia extrassensorial. Consci\u00eancia de corpo, de corpos; consci\u00eancia do momento presente, de presen\u00e7as.\nQuando se trabalha com espelhos d'aguas, que n\u00e3o traduzem com nitidez como fazem os espelhos objetos, deve-se ficar atento a cada inspira\u00e7\u00e3o (inspira\u00e7\u00e3o no sentido de deixar o ar passar pelos pulm\u00f5es), para ent\u00e3o tomarse consci\u00eancia do momento e do corpo presente. Assim, permitir que as rela\u00e7\u00f5es de contrates sejam intensificadas, expandidas. N\u00e3o se deixar iludir pela pr\u00f3pria individualidade. A cada disparo (tiro fotogr\u00e1fico), minhas m\u00e3os n\u00e3o conseguiam captar o que meus olhos sentiam. O ato de fotografar parece nada ter a ver com o instante decisivo30 fixado pelo fot\u00f3grafo Henri Cartier-Bresson. \u00c9 um grande engano pensar que se pode captar esse momento invis\u00edvel que est\u00e1 passando pelo seu corpo: o momento presente dos olhos.\nTentar traduzir em palavras o que sinto com o devido teor \u00e9 um constante desafio. Tra\u00e7o sobre o delicado momento entre o pensar e o sentir, como quem est\u00e1 entre a vida e a morte. A consci\u00eancia do momento \u00e9 muito forte. Envolvo-me de tal forma que o pulso fica acelerado. Estou consciente da lat\u00eancia do momento. Atiro. O tiro que registra a imagem fotogr\u00e1fica acontece de maneira meio descontrolada. Fica perto demais da sensa\u00e7\u00e3o de desmaio que seduz os sentidos. Persigo o instante o qual n\u00e3o consigo capturar31.\nExperi\u00eancias podem acontecer atrav\u00e9s de um olhar qu\u00edmico, voltado para si. Em um piscar profundo. Fotografo como quem sonha bem acordada. Corpo \u00e9 lugar de experi\u00eancia. Mem\u00f3ria \u00e9 coisa que o corpo viveu. A(s) experi\u00eancia(s) que podemos vivenciar diante do ato fotogr\u00e1fico podem ser t\u00e3o ef\u00eameras e t\u00e3o selvagens a ponto de desassossegar a alma? Salto de dentro de mim a procura de respostas e encontro relatos:\n(...) vejo em mim o que se passa quando tento substituir as f\u00f3rmulas verbais por valores e significados n\u00e3o verbais que sejam independentes da linguagem adotada. \u00c9 a minha pr\u00f3pria vida que se espanta, \u00e9 ela que deve me fornecer, se puder, minhas respostas, pois \u00e9 somente nas rea\u00e7\u00f5es de nossa vida que pode residir toda a for\u00e7a e como que a necessidade de nossa verdade... (VALERY, 1991, p. 204).\nDevagar e com muita alma32 nessa hora, pois s\u00e3o pequenos gestos que pode (e devem) provocar a inspira\u00e7\u00e3o no outro (inspira\u00e7\u00e3o no sentido de inspirar, influenciar e instigar a criatividade alheia).\nAs \u00e1guas inundaram o tempo e transformaram o retrato que inspirou a cria\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie \u00c1guas Termais. O desaparecimento da imagem passa a tornarse o aparecimento de uma imagem desenhada na sua pr\u00f3pria temporalidade vis\u00edvel (ver figura 32, p. 49). Observar um corpo, seja ele um corpo f\u00edsico ou um corpo fotogr\u00e1fico, \u00e9 contemplar o tempo. (...) \u201cCompositor de destinos, tambor de todos os ritmos... Tempo, tempo, tempo...\n...de modo que o meu esp\u00edrito ganhe um brilho definido... Tempo, tempo, tempo... e eu espalhe benef\u00edcios (...). \u201d33\nVivenciar o desaparecimento, o luto, a morte da imagem. Olhar para a imagem mirando o tempo \u00e9 presenciar os seu pr\u00f3prios devires. O Retrato morre, espelha-se no Cosmo. A mat\u00e9ria se desmancha, como quando se tenta enxergar algo dentro dos sonhos, \u201cO ser era pl\u00e1stico, ei-lo agora plasmador.\u201d (BACHELARD, 1994. p.162).\n\u201cProcuro o leitor, mas n\u00e3o sei onde ele est\u00e1. Portanto o outro que procuro n\u00e3o \u00e9 uma pessoa, mas um espa\u00e7o onde os desejos possam se encontrar.\u201d (HERNANDEZ, 2015. p. 74). Sim. A figura do outro, a percep\u00e7\u00e3o e travessia do outro, d\u00e1 corpo aos meus trabalhos. E, pensando de modo expandido:\n(...) o Outro \u00e9 antes, uma esp\u00e9cie de lugar, um local bem estranho de onde o sujeito humano vai tirar algo com que alimentar seu desejo, seja o desejo de saber - esta inextingu\u00edvel libido sciendi dos pesquisadores ditos cient\u00edficos -, seja o desejo de empreender uma pesquisa universit\u00e1ria. (LANCRI, 2002, p.26).\nPercebo estes escritos como um corpo selvagem de palavras e imagens t\u00e3o \u00famidecidas...\nFigura 32 - processo desaparecimento da imagem\n4\tCORPO: TERRIT\u00d3RIO DE SONHOS\nTal \u00e9, para n\u00f3s, a diferen\u00e7a radical entre sonho noturno e devaneio, diferen\u00e7a essa que pertence ao \u00e2mbito da fenomenologia: ao passo que o sonhador de sonho noturno \u00e9 uma sombra que perdeu o pr\u00f3prio eu, o sonhador de devaneio, se for um pouco fil\u00f3sofo, pode, no centro do seu eu sonhador, formular um cogito. Noutras palavras, o devaneio \u00e9 uma atividade on\u00edrica na qual subsiste uma clareza de consci\u00eancia. O sonhador de devaneio est\u00e1 presente no seu devaneio. Mesmo quando o devaneio d\u00e1 a impress\u00e3o de uma fuga para fora do real, para fora do tempo e do lugar, o sonhador do devaneio sabe que \u00e9 ele que se ausenta \u2014 \u00e9 ele, em carne e osso, que se torna um \"esp\u00edrito\", um fantasma do passado ou da viagem. (BACHELARD, 1988, p.144).\nSendo uma esp\u00e9cie de estado de sono vigilante, o estado meditativo aproxima o corpo da sensa\u00e7\u00e3o de devaneio. Meditar \u00e9 levar o corpo ao estado de sono, deixando a mente acordada. Assim como em um sonho consciente, estar atento ao corpo se trata de um exerc\u00edcio de aten\u00e7\u00e3o. O sonhador de devaneio est\u00e1 entre o dormir e o acordar ambientado no corpo, essa casa que habitamos, lugar de afetos, territ\u00f3rio dos sonhos. Do mesmo modo que os sonhos, o corpo \u00e9 um espa\u00e7o verdadeiramente nosso, onde imagens, impulsos e desejos est\u00e3o vivos. Territ\u00f3rio devaneante e ch\u00e3o de experi\u00eancias. \u201cA experi\u00eancia sup\u00f5e, como j\u00e1 afirmei, um acontecimento exterior a mim. Mas o lugar da experi\u00eancia sou eu.\u201d (LARROSA, 2011. p. 6).\nAtuando como educadora em artes, visitei o desafio de praticar a t\u00e9cnica de medita\u00e7\u00e3o chamada \u00e3n\u00e3p\u00e3na-sati34, junto a estudantes da Escola de Ensino Fundamental Oleg\u00e1rio Mariano.35 \u201cA t\u00e9cnica mais apropriada para explorar a realidade interior, a t\u00e9cnica que o pr\u00f3prio Buda36 praticou, \u00e9 a de \u00e3n\u00e3p\u00e3na-sati, \u201caten\u00e7\u00e3o na respira\u00e7\u00e3o.\u201d (HART, 1987, p. 89). Dedicamos os primeiros minutos das nossas aulas para essa pr\u00e1tica37. Arriscando-me como guia, desafiei os estudantes a pesquisarem sobre suas pr\u00f3prias sensa\u00e7\u00f5es, em uma esp\u00e9cie de medita\u00e7\u00e3o orientada que funcionou mais ou menos da seguinte forma: primeiramente vamos ficar sentados, de maneira confort\u00e1vel, para n\u00e3o precisarmos mudar de posi\u00e7\u00e3o. Agora, vamos fechar os olhos. Bom, fechar os olhos n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil n\u00e3o \u00e9 mesmo? Este lugar que n\u00e3o enxergamos \u00e9 um territ\u00f3rio comandado pelos pensamentos. Ou seja, quando fechamos os olhos nossos desejos, anseios, receios, sejam eles referentes a algo que nos aconteceu no passado; ou a algum acontecimento que nos aguarda no futuro, aprisionam\nnossa aten\u00e7\u00e3o. Vamos colocar nossa aten\u00e7\u00e3o na respira\u00e7\u00e3o. No acontecimento da nossa respira\u00e7\u00e3o. Como ela funciona no nosso corpo. De que maneira o ar que respiramos passa pelas nossas narinas. Pode ser que ela esteja ofegante, ou que ela esteja calma. N\u00e3o h\u00e1 problema! Voc\u00ea n\u00e3o precisa mudar o ritmo da sua respira\u00e7\u00e3o, apenas observ\u00e1-la com plena aten\u00e7\u00e3o. Quando um pensamento surgir, seja paciente com ele. Voc\u00ea pode dizer aos seus pensamentos: estou focando minha aten\u00e7\u00e3o para o momento presente, agora n\u00e3o posso viajar para o passado, nem para o futuro.\n\u201cA respira\u00e7\u00e3o \u00e9 um objeto de aten\u00e7\u00e3o que est\u00e1 prontamente acess\u00edvel a todo mundo, porque todos n\u00f3s respiramos desde que nascemos at\u00e9 a hora da morte. \u00c9 um objeto de medita\u00e7\u00e3o universalmente acess\u00edvel, universalmente aceit\u00e1vel.\u201d (HART, 1987, p.89). A vigil\u00e2ncia do pr\u00f3prio corpo acendeu a consci\u00eancia no momento presente. Despertando a percep\u00e7\u00e3o e expandido a possibilidade de ampliar a concentra\u00e7\u00e3o.\nE na vida acordada, embora respiremos a cada segundo, na maior parte do tempo n\u00e3o temos consci\u00eancia disso. Normalmente s\u00f3 temos consci\u00eancia desse processo quando alguma coisa nos chama a aten\u00e7\u00e3o para ele. Por exemplo, quando n\u00e3o estamos recebendo ar suficiente ou quando queremos suspender a respira\u00e7\u00e3o, por algu\u00e9m motivo. (LABERGE, 1997, p.49).\nAs aulas em que fotografamos, permitiu, em certa medida, a produ\u00e7\u00e3o de pensamentos. Fotografar se tornou a pr\u00e1tica em artes visuais em que, de maneira respeitosa e discursiva, reflet\u00edamos sobre temas emergentes. Desse modo, abrimos a possibilidade do espa\u00e7o sala de aula atuar como territ\u00f3rio prop\u00edcio \u00e0 experi\u00eancia, onde juntos formamos um corpo presente. As experi\u00eancias est\u00e3o e se traduzem no corpo. \u00c9 a mem\u00f3ria qu\u00edmica da mat\u00e9ria.\nNenhum texto escrito por mim poder\u00e1 ilustrar a intensidade das imagens e dos pensamentos produzidos pelos estudantes. Houve ainda uma esp\u00e9cie de sil\u00eancio concebido por eles. \u201c(...) a experi\u00eancia \u00e9 cada vez mais rara por falta de tempo...\u201d A falta do sil\u00eancio e a falta da mem\u00f3ria tamb\u00e9m seriam consequ\u00eancias. (LARROSA, 2002, p. 23).\nConsidero que o caminho que percorremos ao encontro destas imagens, tenha sido o \u00e2mago desta experi\u00eancia. A pr\u00e1tica da fotografia, junto \u00e0 medita\u00e7\u00e3o \u00e3n\u00e3p\u00e3na-sati como observat\u00f3rio do corpo, permitiu um encontro c\u00f3smico entre\nn\u00f3s: estudantes e professores, no momento presente. Criou um olhar diferente para o outro: um olhar fotogr\u00e1fico. Ou seja, os estudantes colocaram uma lente em frente ao espelho quebrado das incertezas do dia a dia escolar. \u201cO outro, enquanto outro \u00e9 algo que n\u00e3o posso reduzir \u00e0 minha medida. Mas \u00e9 algo do qual posso ter experi\u00eancia que me transforma em dire\u00e7\u00e3o a mim mesmo.\u201d (LARROSA, 2011, p.13).\nA ideia de levar a fotografia para sala de aula, nunca foi a de ensinar sobre a t\u00e9cnica fotogr\u00e1fica para os estudantes e sim de abrir uma esp\u00e9cie de portal, onde seus pensamentos pudessem ser ouvidos e compartilhados. Partindo sempre de um olhar fotogr\u00e1fico. As experi\u00eancias e os pensamentos que compreenderam os dois semestres de est\u00e1gio docente foram registradas em um di\u00e1rio virtual ao qual chamei de Di\u00e1rio L\u00facido38. Por isso, dediquei este cap\u00edtulo para refletir sobre os aspectos que encontram com meus pr\u00f3prios desassossegos po\u00e9ticos, nesta minha atua\u00e7\u00e3o como artista e como arte educadora.\nDurante as aulas, nos debru\u00e7amos em olhar para imagens de maneira a encontrar caracter\u00edsticas e qualidades do ponto de vista fotogr\u00e1fico; nos dedicamos a conversar, sempre que algo nos atravessava; abrimos espa\u00e7os corp\u00f3reos(fendas) onde pesquisamos sobre nossa fala e escuta; nos conectamos de olhos fechados atrav\u00e9s da pr\u00e1tica da medita\u00e7\u00e3o. Uma atmosfera on\u00edrica criada por n\u00f3s, motivou uma distor\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o-tempo sala de aula. Expandindo pensamentos, onde a sala de aula p\u00f4de ser compreendida como lugar de experi\u00eancias.\nA experi\u00eancia, a possibilidade de que algo no aconte\u00e7a ou nos toque, requer um gesto de interrup\u00e7\u00e3o, um gesto que \u00e9 quase imposs\u00edvel nos tempos que correm: requer parar para pensar, parar para olhar, parar para escutar, pensar mais devagar, olhar mais devagar, e escutar mais devagar; parar para sentir, sentir mais devagar, demorar-se nos detalhes, suspender a opini\u00e3o, suspender o ju\u00edzo, suspender a vontade, suspender o automatismo da a\u00e7\u00e3o, cultivar a aten\u00e7\u00e3o e a delicadeza, abrir os olhos e os ouvidos, falar sobre o que acontece, aprender a lentid\u00e3o, escutar aos outros, cultivar a arte do encontro, calar muito, ter paci\u00eancia e dar-se tempo e espa\u00e7o. (LARROSA, 2011, p. 24).\nComo educadora, manter esse clima m\u00edstico em sala de aula foi o meu maior desafio. Infelizmente, os estudantes n\u00e3o pareciam dispostos a pesquisar\nsobre arte, nem sobre fotografia. Abrir o corpo para experi\u00eancias em ambiente escolar parecia algo um tanto novo, desconfort\u00e1vel, cansativo, estranho. Interessavam-se, na maioria das vezes, apenas uma reflex\u00e3o sobre o que fazer e como fazer o tal exerc\u00edcio para ter ao final a nota do semestre. \u201cE na escola o curr\u00edculo se organiza em pacotes cada vez mais numerosos e cada vez mais curtos. Com isso, tamb\u00e9m em educa\u00e7\u00e3o estamos sempre acelerados e nada acontece.\u201d (LARROSA, 2011. p. 23). Por isso, tentamos (eu e a professora Giovana Ando, parceira e supervisora durante o est\u00e1gio docente) construir um ambiente de encontro consigo e com o outro, o que pareceu, em muitos momentos, um objetivo imposs\u00edvel de ser alcan\u00e7ado. Levei comigo os conselhos escritos por Barthes no livro Aula, os quais me incentivaram a seguir adiante\n(...) uma outra experi\u00eancia, a de desaprender, de deixar trabalhar o remanejamento imprevis\u00edvel que o esquecimento imp\u00f5e \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o dos saberes, das culturas, das cren\u00e7as que atravessamos. Essa experi\u00eancia tem, creio eu, um nome ilustre e fora de moda, que ousarei tomar aqui sem complexo, na pr\u00f3pria encruzilhada de sua etimologia: Sapientia: nenhum poder, um pouco de saber, um pouco de sabedoria, e o m\u00e1ximo de sabor poss\u00edvel. (BARTHES, 2007, p. 45).\nEis que surge um caminho: a cria\u00e7\u00e3o de imagens a partir da encena\u00e7\u00e3o: a imagem encenada39. Este desejo de encenar para a c\u00e2mera foi-nos trazido pelos pr\u00f3prios estudantes: ilustrado na imagem abaixo (ver figura 33, p. 55) a qual um estudante pediu para que eu o retratasse como se estivesse meditando. Eles trabalharam criando cenas, fic\u00e7\u00f5es combinadas a tra\u00e7os de realidades40.\n\u201cMais fundamentalmente, a imagem encenada nos lembra que a rela\u00e7\u00e3o entre fotografia e teatro, intu\u00edda por Roland Barthes em A c\u00e2mara clara, repousa sobre uma problem\u00e1tica sim\u00e9trica: o teatro a partir das teorias de Diderot at\u00e9 Jean-Paul Sartre foi pensado como uma imagem.\u201d (POIVERT, 2015. p.203).\nDirigindo corpos e horizontes, da mesma forma que trabalham os diretores de cinema, em acordo com o m\u00e9todo dirigido41 sugerido pelo te\u00f3rico Allan D. Coleman. Neste movimento teatral, meu trabalho po\u00e9tico e a cria\u00e7\u00e3o dos estudantes se cruzaram. Foi encenando imagens fotogr\u00e1ficas que constru\u00edmos, ao longo destes encontros, subjetividades e pensamentos\nFinalmente eu encontrara a pot\u00eancia que tanto buscava: a pot\u00eancia do corpo. Pot\u00eancia perdida pela condi\u00e7\u00e3o atual de desamparo, causada pela perda da soberania centralizada, como nos alerta Joel Birman. Por isso, ele prop\u00f5e que esta desprote\u00e7\u00e3o subjetiva nos leve \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas soberanias das subjetividades42. Sobre desejos, aprendizados ou simples a\u00e7\u00f5es/sentimentos, criamos imagens fotogr\u00e1ficas provindas da encena\u00e7\u00e3o. \u00c9 como se a c\u00e2mera fotogr\u00e1fica se transformasse em uma m\u00e1scara de teatro. E voc\u00ea \u00e9 outro, e voc\u00ea encena atrav\u00e9s deste disfarce.\nE pela temporaliza\u00e7\u00e3o do futuro, isto e, daquilo que \u00e9 ainda aus\u00eancia no real, mas presen\u00e7a no imagin\u00e1rio, que podemos nos proteger do que \u00e9 catastr\u00f3fico, evitando o suposto encontro traum\u00e1tico. Essa temporaliza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e, no entanto, o funcionamento dos processos de simboliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o tempo \u00e9 uma categoria ps\u00edquica eminentemente simb\u00f3lica, que funciona pela oposi\u00e7\u00e3o entre presen\u00e7a e aus\u00eancia. (BIRMAN, 2006, p. 220)\nNo ato fotogr\u00e1fico eles (os estudantes) enfrentaram novos modos de perspectivar as rela\u00e7\u00f5es. Um exerc\u00edcio de deslocamento onde o espa\u00e7o da aula passa ser um espa\u00e7o entre as realidades e as fic\u00e7\u00f5es projetadas por eles.\nAs imagens cenogr\u00e1ficas serviram ent\u00e3o para dar sentido a uma tentativa de cria\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e9tica da amizade43 (ver anexo - fanzine) centrada na rela\u00e7\u00e3o com os outros como sugeriu Birman. Essa nova \u00e9tica, vai contra o empobrecimento da linguagem e do discurso, aproxima a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica das nossas abstra\u00e7\u00f5es. Uma constru\u00e7\u00e3o de si e de mundos. \u201cUm mundo se forma no nosso devaneio, um mundo que \u00e9 o nosso mundo. E esse mundo sonhado ensina-nos possibilidades de engrandecimento de nosso ser nesse universo que \u00e9 o nosso.\u201d (BACHELARD, 1988, p.8).\nFigura 33 - Steph Lotus - estudante encenando a a\u00e7\u00e3o de meditar.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO desfecho pode ter um tom de fechar, de fechar os olhos, se bem que fechar os olhos, para mim, compreende enxergar al\u00e9m. Entretanto, concluo estes escritos de olhos bem abertos. Reflito de olhos abertos fazendo dos meus olhos espelhos de incertezas. Ser\u00e1 que tonalizei bem minhas palavras? Que as animei com tons, cores, imagens e sensa\u00e7\u00f5es? Agora que elas n\u00e3o mais me pertencem. Toda essa reflex\u00e3o, \u00e9 colocada em frente a espelhos, a duplos; todos os caminhos liter\u00e1rios que atravessaram meu corpo durante a experi\u00eancia da escrita. Ser\u00e1 que consegui traduzir o teor feminino que me habita? Tudo isso me continua. Continuo pesquisando, pois n\u00e3o faz sentido dar um \u00fanico sentido aos meus duplos, sendo eles t\u00e3o meus. Entretanto, compartilho e ouso continuar porque me interesso pelos arredores da arte e da educa\u00e7\u00e3o em artes. Ambas t\u00e3o necess\u00e1rias e potentes nestes novos tempos que a moral do ter (referente ao consumo) toma conta dos corpos e sobrep\u00f5em \u00e0s formas de subjetiva\u00e7\u00e3o do ser.\nAs imagens fotogr\u00e1ficas qualificam uma resist\u00eancia existencial. Talvez, nelas, eu possa imprimir minhas subjetividades, como fizeram meus queridos companheiros (estudantes). Talvez por isso eu insista nesta longa persegui\u00e7\u00e3o, como fez Barthes no seu livro a C\u00e2mara Clara que enquanto persegue a imagem de sua m\u00e3e, nos convida a olhar profundamente outras imagens. E nos provocou: o que nos punge? O que nas imagens nos fere de realidades? N\u00e3o foi por amor que ele fez todo o caminho? O amor essa coisa maior que n\u00e3o tem explica\u00e7\u00e3o. T\u00e3o subjetivo e c\u00f3smico quanto a arte. E a arte, t\u00e3o selvagem e abstrata quanto o amor.\nNa educa\u00e7\u00e3o em artes visuais, ou melhor, ao aroma da minha experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o, a fotografia se tornou um instrumento pol\u00edtico de cria\u00e7\u00e3o subjetiva atrav\u00e9s da pr\u00f3pria imagem e da imagem do outro. J\u00e1, na minha produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, mergulhei em \u00e1guas profundas para duelar com meus pr\u00f3prios duplos. Nessas subjetiva\u00e7\u00f5es de si, beirando caminhos metaf\u00edsicos, \u00e9 preciso um certo equil\u00edbrio. Que os caminhos sejam subversivos, por\u00e9m suaves, entre o on\u00edrico e o real; entre a po\u00e9tica e a educa\u00e7\u00e3o. Que nenhum excesso seja demolidor de sentimentos profundos.\nREFER\u00caNCIAS\nReferenciais cinematogr\u00e1ficos\nDREAMS. Dire\u00e7\u00e3o de Akira Kurosawa e Ishir\u00f5 Honda. Finl\u00e2ndia,1990. 2 CD (120min.). Colorido. 35mm.\nWAKING Life. Dire\u00e7\u00e3o de Richard Linklater. EUA,2001.2 CD (101min.). Colorido. Digital.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nBACHELARD, Gaston. A po\u00e9tica do devaneio. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1988.\n_______. A po\u00e9tica do espa\u00e7o. Tradu\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio de Paula Danesi. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003.\n_______. O direito de sonhar. Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico Motta Pessanha /et al/. 4 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1994.\n_______. A \u00e1gua e os sonhos: ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Tradu\u00e7\u00e3o\nAnt\u00f4nio de P\u00e1dua Danesi. S\u00e3o Paulo: Martins fontes, 1998.\nBARTHES, R. A c\u00e2mara clara: nota sobre a fotografia. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1984.\n_______. Aula. Aula inaugural da cadeira de semiologia liter\u00e1ria do Col\u00e9gio de Fran\u00e7a, pronunciado dia 07 de janeiro de 1977. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2007.\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994. p. 165-196.\nBIRMAN, Joel. Arquivos do mal estar e da resist\u00eancia. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006.\nBOLSHAW, Marcelo. Gaston Bachelard: e a metapo\u00e9tica dos quatro elementos. S\u00e3o Paulo 2015, n.11. ago-dez. ISSN: 2177-4273.\nBONDIA, Jorge Larrosa. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber de experi\u00eancia. Rev. Bras. Educ. [online]. 2002, n.19, p.20-28. ISSN 1413-2478.\nBRETON, Andre. Manifesto Surrealista. 1924. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.culturabrasil.org/zip/breton.pdf>. Acesso em: 28 out. 2017\nDELEUZE.Gilles &amp; GUATTARI. Felix. Mil Plat\u00f4s. Capitalismo e Esquizofrenia Vol.4. Tradu\u00e7\u00e3o: Ana L\u00facia de Oliveira. S\u00e3o Paulo. Editora 34 Ltda, 1997.\nDUBOIS, Philippe. O Ato Fotogr\u00e1fico e Outros Ensaios. Tradu\u00e7\u00e3o: Marina Appenzeller. Campinas: Papirus, 1994.\n_______. O Ato Fotogr\u00e1fico e Outros Ensaios. Tradu\u00e7\u00e3o: Marina Appenzeller. -14 ed. Campinas: Papirus, 2012.\nHART, William. Medita\u00e7\u00e3o Vipassana: a arte de viver segundo S.N. GOENKA. Tradu\u00e7\u00e3o: Associa\u00e7\u00e3o Vipassana de Portugual/Associa\u00e7\u00e3o Vipassana do Brasil. Rio de Janeiro. 2 ed. 1987.\nHERNANDEZ, Adriane. Prolongamento de uma tese incerta. P\u00f3s: Belo horizonte, v.5 n.9, p. 68-83, maio, 2015.\nLABERGE, Stephen. Sonhos l\u00facidos. Rio de Janeiro: Siciliano. 1990\nLANCRI, Jean. Col\u00f3quio sobre a metodologia da pesquisa em artes pl\u00e1sticas na universidade. In: BLANCA, Brites; TESSLER, Elida (Orgs). O meio como ponto zero: metodologia da pesquisa em artes pl\u00e1sticas. Porto Alegre: EDUFRGS, p.15-33. 42. 2002.\nLARROSA, Jorge. Experi\u00eancia e Alteridade em Educa\u00e7\u00e3o. IN: Revista Reflex\u00e3o e A\u00e7\u00e3o, Santa Cruz do Sul, v.19, n2, jul./dez. 2011.\nL\u00c9VINAS, Emmanuel. Entre n\u00f3s. Ensaio sobre a alteridade. Tradu\u00e7\u00e3o Pergentino Stefano Pivatto. 2. Ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1984.\nLYNCH, David. Em \u00c1gua Profundas: criatividade de Medita\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Gryphus, 2006.\nMARTINO, Marlen Batista. Narrativas do EU: confiss\u00f5es na arte contempor\u00e2nea - o corpo como di\u00e1rio. UFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais. 2009.\nMELCHIOR-BONNET, Sabine. Hist\u00f3ria do espelho. Lisboa: Orfeu Negro, 2016.\nOHNO, Kazuo. Treino e(m) Poema. Tradu\u00e7\u00e3o Tae Suzuki. S\u00e3o Paulo: n-1 edi\u00e7\u00f5es, 2016.\nPOIVERT. Michel. A fotografia contempor\u00e2nea tem uma hist\u00f3ria? Pal\u00edndromo, n\u00b0 13, jan/jun.2015. Tradu\u00e7\u00e3o Andrea Eichenberger.\nSOARES, Bernardo [Fernando Pessoa] Livro do desassossego. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006.\nTISSERON, Serge: L'inconsciente de la Photographie. Em La recherche Photographique n. 17, p 80-81. Paris, Maison Europe\u00e8ne de la Photographie 1994.\n_______. Le myst\u00e8re de la chambre noire. Paris: Hazan, 1996.\nVALERY, Paul. Poesia e Pensamento Abstrato. In: Variedades. S\u00e3o Paulo. Iluminuras, p.201-219. 1991.\nANEXO A - FANZINE\nx_\n(M ojxAay-^ \\ i p<vvx /yMuVXoa i. mtyy^iX^a /wt* 3j^ -<y^ w eWw [A^tcvs \u00e1^ovcde AiMmac-cq/, iu awOai&lt;Lvt-rrr<&amp; ^jMvi xAj!i Ux mxfJJjs , pxxlx WH % vxlzL. -toxxw paM&lt;>6vwzj#x/\u2019 Ai&lt;bcjUvvs\tMKoxwj\n\u00bf\u00c1 \u00c1uW^tA'\u00ed\u00bb\nI\n\nMovidos pelo desafio\nf\u00ed\u00e9r F'Czfh'V\nRumo ao crescimento\n\u00bb\t\u00bfO/L\nDia a dia conectado\n\u00bf>OA1\t4\nM \u00e9-z?<r/e-^<^S\nIdade n\u00e3o \u00e9 problema\n/\u2019b44\n<?\u25a0$> c.'\n\n\n\nrrvf\u00e2 oc(\\jL>^r\\$\u00e1\n\u2018-VnAC^S cUzAxx DouJLq, ,\n\u00edfi\u00ed 'Y'-O\u20ac>\n\u00c1cl<^Z\u00bb lOf\u00edrm\n\\oerm C^-u. O-Jg-Ofi /V^svio, JyxCdj tvnjuvSoJ\n\u00ab\u00a5\u00bbiS 6ACXJ5\n\u2022A OS\n5^5 />6n5a^\n^\"F\u00e9C^A.^ 05\tO\u00ed.^05\n2\u201c*P4\u00ea-SMX\tazA\nF Zaa. +\u25a0/_ -,\n\u00ed> n\u2019MN\u00fcTQS\n<~l-~ \u00ca \u00e9vrf\u00bf A\n^044 C5\nCYxyxv}\ncYMtl\n-OiJbwccoje\nAeU\n*\tMoC\u00bf E.\nvcc/'\u00ed^'^^\n* Wo 0\u00bf\nV\\<^ t^xx \u00ed^llll^om\ncV> cv^U\u00c0o^\not\u00edvoamXs , J^>xrc\\J\\u rtvtx\u00ca\tOJB rmftznns\n\"* \u00bfUU C^\nQ^> e\u00c2-Wy} \u00bf>r^>d_c(<xx Z^yCIo-cKjq. rrce ocnuLO-^n-tj JLxu^on \u00a9nx\u00c0\u00ed\tcU^ B .^aac.\u00ae Jv.U aX\nR^Uxca S\u00f4 fetkoo\nor^cly avu^zc\t^^yyydo.\n\u2014 y^^ rw^a -y* ca arc\u00f3a\tjx\nA ANSIEDADE\n\u00a1o;uojd\n' \u00ed/io-n\u00f2\nlyj. i 09H 3P\u00d2\nQ)LV?1 OOflC^\n\u00bf1505 \u00f3w^\nC(M10 Q0 W9^ wWj^y v&lt;^p(j?\u00c1/ yylAHxjTV O \\_\u00e7O^) WWfJ\n\n,\t\u2019 'JvrpP\nr- fiprr,, T,^\u00a5\u00ed\turpzrp\n-rp-v r \u00abrjvp. \u2022Y o-pv\u00c7C\\ '\tVroxu.-\nVrpryp y Vry^Y-pv^ -ranj^wwcnxirar-\tt,\n'\u00abW\u2019^ Shp-rrp r ________________ \u00ed\nspnvppvoV 7W\nv\u2122\n^\"K. ?tuj_ tvcK^-X;\tco<A-o\toaypjjvx- vu-s\u2019Q\n->>\u25a0 v>\u2014 o-^4\n'onrsnsy' vy yyxkMXY> 'D'ryx)-' opnrrjp rvx\\, 'rwV^ nrxxxcV-\u2019 S^yr-ry -u/ryueQ -y-^\t\u00bfycr\\>.'o,->-'A'7 \u00c7zoaxjo &lt;r.-w^Y^u\nvyvv\u00edAuc --\u2122dr \u00e7erw aprrrvxj CK-UV&amp;' r-pn OVXJ-J \"T^ o\u00e7^ \u2018.vryrpA^jo vxx, \u00e7xrrrlo op arrio ow v\u00a9 vmrpxxj \u00abrp uxnon YWv^\tQT),J,\nZ^O ' cxruvTjpprv'^ \u00abni> -axr ero-xx; xrrrxxx: 1 rrprcx xpp C-CnUTS^p^ vs ronpOTp MX/TfX (TOQXxS-^r x, -o^axx\u00e7p)\n-J-, \u00abVfO^cn|~ppnriXxx Yyxr' nxTfXMp VOOl Srp^xi=rrc\n\nV\u00edtwu i w p\n~ iw UCIW 5c0qs Oi ,;\nfo\u00edx?Cp\u00e1fi PlC&amp;fAp^o Co^\u00e7 c f<S O-^\nC Sfli OB W\\> ~ft\u00bf rCcr\u201dC\tP\u00edtr\nO&amp;w \u00f3^bfd\u00f3X\nV^e.J,\u2018<U( &amp; ^echav\nS \u00bf0\\t\u00f3'l o&amp;\n_\t\u00ed 05 o\\^ob p\u00ede^a\u00ed\na^exx\u00edj^O C\u00bf> 4 66 \u00c7 \u2018>43 \u00c7\u00e2o \u2022\n\u00a3 Je^ o&amp; pecs\u00e2m-e^o\u00ed, pa^ee\u2019C V^o oXe^\u00f2\u00ed a aA'e^q\u00e1b oe\u00c0e\u00f3.\naA'eviq\u00e1o oe\\ee>.\n0^> \u2022 \u2022!\nfiXWftft^flceijhfl\u00edn C CcVc cSACSJJJ1^\n05 \u25a0^Av\u2019^nob.')\n'O'-\\U^'3* '0<aO\\CO\nLil n\nCD -U\nLO CO\nNOTAS\n1\tpoiesis, termo criado por Paul Val\u00e9ry. Ele op\u00f5e os verbos poien (fazer), caracterizado pelo poiema (a coisa feita), e prattein (agir). \u00c9 um termo criado para o fazer art\u00edstico.\n2\tDevires \u00e9 o plural de Devir. \u00c9 transforma-se, estar em estado de se tornar. A palavra \u00e9 do latim devenire (chegar) Usou-a aqui como conceito filos\u00f3fico: \u201cDevir \u00e9 um verbo tendo toda sua consist\u00eancia; ele n\u00e3o se reduz, ele n\u00e3o nos conduz a \"parecer\", nem \"ser\", nem \"equivaler\", nem \"produzir\" (D &amp; G, 1997, p 16).\n3\tBem como fez Akira Kurosawa (T\u00f3quio, 1910 \u2014 Setagaya, 1998) foi um dos cineastas mais importantes do Jap\u00e3o, e seus filmes influenciam uma grande gera\u00e7\u00e3o de diretores de todo mundo. Partindo de mem\u00f3rias de sonhos, produziu o longa-metragem Dreams (1990). \u00c9 uma obra de arte que apresenta uma s\u00e9rie de curtas-metragens do diretor Akira Kurosawa. Um dos segmentos mostra o encontro de um homem com o pintor Van Gogh, enquanto ele percebe que est\u00e1 dentro das pr\u00f3prias pinturas do artista. Os filmes est\u00e3o interligados atrav\u00e9s de um tema ambiental e de momentos m\u00e1gicos.\n4\t(ver figuras: 2. p.14 e 19. p.33).\n5\tT\u00edtulo da exposi\u00e7\u00e3o coletiva da qual participei no Acervo Independente em Porto Alegre/RS no ano de 2014. Curadoria da Prof.a Dra. Adriane Hernandez.\n6\tJEAN LANCRI (Fran\u00e7a): Doutor de Estado em Letras e Ci\u00eancias Humanas pela Universidade de Paris I - Panth\u00e9on - Sorbonne, Fran\u00e7a. Artista Pl\u00e1stico. Professor na Universidade de Paris I - Sorbonne, Fran\u00e7a, no Departamento de Artes Pl\u00e1sticas e Ci\u00eancia da Arte, que dirigiu de 1985 a 1988. Atualmente dirige o Centro de Pesquisa em Artes Pl\u00e1sticas na Universidade e \u00e9 coordenador franc\u00eas do acordo CAPES-COFECUB estabelecido entre o Doutorado de Artes Pl\u00e1sticas e Ci\u00eancia da Arte da Universidade de Paris I e o PPG em Artes Visuais da UFRGS.\n7\tJORGE LARROSA BONDI\u00c1 \u00e9 doutor em pedagogia pela Universidade de Barcelona, Espanha, onde atualmente \u00e9 professor titular de filosofia da educa\u00e7\u00e3o. Publicou diversos artigos em peri\u00f3dicos brasileiros.\n8\tLarrosa escreve o que nos ensina a palavra experi\u00eancia: (...) do latim experiri, provar (experimentar). A experi\u00eancia \u00e9 em primeiro lugar um encontro ou uma rela\u00e7\u00e3o com algo que se experimenta, que se prova. O radical \u00e9 periri, que se encontra tamb\u00e9m em periculum, perigo. A raiz indo europeia \u00e9 per, com a qual se relaciona antes de tudo a ideia de travessia, e secundariamente a ideia de prova. Em grego h\u00e1 numerosos derivados dessa raiz que marcam a travessia, o percorrido, a passagem: peir\u00f4, atravessar; pera, mais al\u00e9m; pera\u00f4, passar atrav\u00e9s, perain\u00f4, ir at\u00e9 o fim; peras, limite. Em nossas l\u00ednguas h\u00e1 uma bela palavra que tem esse per grego de travessia: a palavra peirat\u00eas, pirata. O sujeito da experi\u00eancia tem algo desse ser fascinante que se exp\u00f5e atravessando um espa\u00e7o indeterminado e perigoso, pondo-se nele \u00e0 prova e buscando nele sua oportunidade, sua ocasi\u00e3o. A palavra experi\u00eancia tem o ex de exterior, de estrangeiro, de ex\u00edlio, de estranho e tamb\u00e9m o ex de exist\u00eancia. A experi\u00eancia \u00e9 a passagem da exist\u00eancia, a passagem de um ser que n\u00e3o tem ess\u00eancia ou raz\u00e3o ou fundamento, mas que simplesmente \u201cex-iste\u201d de uma forma sempre singular, finita, imanente, contingente. Em alem\u00e3o, experi\u00eancia \u00e9 Erfahrung, que cont\u00e9m o fahren de viajar. E do antigo alto-alem\u00e3o fara tamb\u00e9m deriva Gefahr, perigo, e gefahrden, p\u00f4r em perigo. Tanto nas l\u00ednguas germ\u00e2nicas como nas latinas, a palavra experi\u00eancia cont\u00e9m\ninseparavelmente a dimens\u00e3o de travessia e perigo. BONDIA, Jorge Larrosa. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber de experi\u00eancia. Rev. Bras. Educ. [online].2002,\nn.19, pp.20-28.ISSN1413-2478.\n9\tFrancesca Woodman (Denver, 3 de abril de 1958 - Nova Iorque, 19 de janeiro de 1981) foi uma fot\u00f3grafa norte-americana que trabalhou com autorretratos. Cometeu suic\u00eddio aos 22 anos de idade, fato que fez com que seu trabalho fosse ainda mais difundido pelo mundo. Francesca Woodman (Denver, 1958) deixou para tr\u00e1s uma obra de grande for\u00e7a po\u00e9tica que fala por si mesma. Mais de 800 fotos impressas, nas quais aparece normalmente fantasiada ou nua, como uma figura semioculta, ou como uma presen\u00e7a fantasmag\u00f3rica em silenciosos quartos abandonados onde a arquitetura e os objetos ao redor parecem ter uma presen\u00e7a f\u00edsica mais tang\u00edvel que a sua pr\u00f3pria. Estes cen\u00e1rios foram interpretados por alguns como uma pr\u00e9via de sua morte truculenta, e dotou sua lenda de uma aura rom\u00e2ntica e maldita que alimenta o mist\u00e9rio que paira sobre sua figura. Dispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com/brasil/2016/01/22/cultura/1453475483 302876.html\n10\tMartino 2009, P.49 Aput Gianni Romano - Milano Oct.1998 - dispon\u00edvel em http://photoarts.com/journal/romano/woodman/ - acesso 08 julh 2017.\n11\tPhilippe Dubois \u00e9 professor no Departamento de Cinema e Audiovisual da Universidade de Paris 3 - Sorbonne Nouvelle e pesquisador do Instituto Universit\u00e1rio da Fran\u00e7a (IUF). Publicou mais de uma centena de artigos sobre fotografia, cinema e v\u00eddeo, e uma quinzena de livros, dentre os quais: O ato fotogr\u00e1fico (Papirus, 1993, traduzido para v\u00e1rias l\u00ednguas desde 1983), Cinema, v\u00eddeo, Godard (Cosac Naify, 2004), al\u00e9m do mais recente La question vid\u00e9o: entre cin\u00e9ma et art contemporain(Yellow Now, 2012). Foi cr\u00edtico e redator da Revue Belge du Cin\u00e9ma, al\u00e9m de colaborar com a Cinemateca Real da B\u00e9lgica, criando com ela o programa europeu Archim\u00e9dia. \u00c9 coeditor de v\u00e1rias cole\u00e7\u00f5es (\"Arts et cin\u00e9ma\", na DeBoeck, \"Cin\u00e9th\u00e9sis\", na Forum) e revistas (Cin\u00e9ma &amp; Cie).\n12\tDubois em seu livro: O ato fotogr\u00e1fico e outros ensaios conceitua \u00edndice como algo que a fotografia aponta iminentemente. \u00cdndice \u00e9 o que a foto \u00e9 antes de ser \u00edcone e s\u00edmbolo. \u00c9 o instante de esquecimento dos c\u00f3digos. \u00c9 o que est\u00e1 entre. \u00c9 onde o homem n\u00e3o pode intervir.\n13\tEscrevo Corporamentais a fim expor minha cren\u00e7a referente \u00e0 corpo e alma. Sendo corpo tudo que nos comp\u00f5e: seus aspectos f\u00edsicos (corpo f\u00edsico) e mentais (corpo astral).\n14\tLaberge, 1999. p. 23. apud Freud em: Die Traum-deu\u00edng (A interpreta\u00e7\u00e3o dos sonhos) - segunda edi\u00e7\u00e3o 1900.\n15\tSabine Melchior-Bonnet, especialista em hist\u00f3ria das mentalidades no Ocidente, ensina no Coll\u00e8ge de France e tem v\u00e1rios t\u00edtulos publicados - Histoire de 1'adult\u00e8re (2000), Histoire du mariage (2009) e Une histoire de la frivolit\u00e9 (2013), entre outros. Recorrendo frequentemente \u00e0 literatura e \u00e0s artes visuais para complementar testemunhos e factos hist\u00f3ricos, Melchior-Bonnet presta tamb\u00e9m aten\u00e7\u00e3o a t\u00f3picos com forte relev\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o cultural do papel social das mulheres. No livro: hist\u00f3ria do espelho, relaciona a nossa realidade cotidiana com a realidade subjetiva dos sonhos, tratando a segunda como um espa\u00e7o de auto relacionamento, onde acontece o encontro com o outro (a ocorr\u00eancia do duplo) de forma liberta, sem o peso do real. Neste ensaio, ela traz o espelho como um duplo que nos olha por dentro, que nos atravessa.\n16\tDe acordo como o pr\u00f3prio autor explica: \u201cEm suma, o que \u00e9 a aura? \u00c9 uma figura singular, composta de elementos espaciais e temporais: a apari\u00e7\u00e3o \u00fanica de uma coisa distante, por mais pr\u00f3xima que ela esteja.\u201d (BENJAMIN, 1994, p. 101).\n17\tWalter Benedix Schonflies Benjamin (Berlim, 15 de julho de 1892 \u2014 Portbou, 27 de setembro de 1940) foi um ensa\u00edsta, cr\u00edtico liter\u00e1rio, tradutor, fil\u00f3sofo e soci\u00f3logo judeu alem\u00e3o.\n18\tRoland Barthes (Cherbourg, 12 de novembro de 1915 \u2014 Paris, 26 de Mar\u00e7o de 1980) foi um escritor, soci\u00f3logo, cr\u00edtico liter\u00e1rio, semi\u00f3logo e fil\u00f3sofo franc\u00eas.\n19\tPunctum \u00e9 um conceito por Roland Barthes no livro \u201cA c\u00e2mara clara\u201d, 1980. Em que o fator subjetivo de uma fotografia seria o seu (punctum).\n20\tFot\u00f3grafo norte americano, de origem h\u00fangara, nascido em 1894, em Budapeste, e falecido em 1985, em Nova Iorque. Iniciou-se na fotografia em 1913 como autodidata. Nos anos 20 mudou-se para Paris onde, para al\u00e9m de conviver com os intelectuais e artistas de Montparnasse, se estabeleceu como fot\u00f3grafo, fazendo trabalhos para algumas revistas francesas e alem\u00e3s em ascens\u00e3o nesta \u00e9poca. Ainda em Paris come\u00e7ou a trabalhar no seu projeto Distor\u00e7\u00f5es. Em 1936 mudou- para Nova Iorque e come\u00e7ou a colaborar com as revistas Vogue e Haper's Bazaar. Naturalizou-se norte americano em 1944. https://www.infopedia.pt/$andre-kertesz - acesso em 03 jun 2017.\n21\tBARTHES, R. A c\u00e2mara clara: nota sobre a fotografia. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1984.\n22\t\u00c9 o processo de transforma\u00e7\u00e3o da imagem latente registada no filme fotogr\u00e1fico em imagem vis\u00edvel atrav\u00e9s de processo qu\u00edmico. Neste caso, trata-se da revela\u00e7\u00e3o da imagem vis\u00edvel sobre o papel fotogr\u00e1fico por meio de banhos em qu\u00edmicos.\n23\tSegundo Dubois esse termo consiste em: \u201cTrabalhos sobre a pr\u00f3pria mat\u00e9ria da imagem, metamorfoses dos espa\u00e7os, renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de montagem atingindo os limites do heter\u00f3clito.\u201d (1994, p. 139).\n24\tDUBOIS, Philippe. O Ato Fotogr\u00e1fico e Outros Ensaios. Tradu\u00e7\u00e3o: Marina Appenzeller. - 14 ed. Campinas: Papirus, 2012, p.61.\n25\t\u201c(...) o \u201cfotograma\u201d (que nada tem a ver com fotograma do cinema) ... o fotograma \u00e9 uma imagem fotoqu\u00edmica obtida sem c\u00e2mera, por simples dep\u00f3sito de objetos opacos ou transl\u00facidos diretamente no papel sens\u00edvel que se exp\u00f5es \u00e0 luz e depois se revela normalmente.\u201d (DUBOIS,1994. p. 51).\n26\t\u201c(...) \u201cEst\u00e1 chovendo\u201d, Pierce nos diz que... o \u00edndice \u00e9 tudo pelo que ele distingue aquele dia em seu lugar em sua experi\u00eancia.\u201d (DUBOIS, 2012. p. 64).\n27\tFloris Neus\u00fcss nasceu em 1937 em Lennep, na Remscheid, Alemanha, e atua como artista e como professor universit\u00e1rio.\n28\tAndr\u00e9 Breton (Tinchebray (Orne), 19 de fevereiro de 1896 \u2014 Paris, 28 de setembro de 1966) foi um escritor franc\u00eas, poeta e te\u00f3rico do surrealismo.\n29\tO artista Duane Michals nasceu em 1932, McKeesport, na Pensilv\u00e2nia, EUA. Seus trabalhos remetem a um car\u00e1ter experimental. Nessa s\u00e9rie, ele explora as transfigura\u00e7\u00f5es do rosto do personagem.\n30\t\u201cO instante decisivo\u2019\u2019, de 1952. Originalmente publicado no livro Images \u00e0 la sauvette de Henri-Cartier-Bresson. Ele prop\u00f5e que existe uma esp\u00e9cie de \u201cmomento m\u00e1gico\u201d em que o fot\u00f3grafo \u00e9 capaz de sentir o instante ideal de apertar o bot\u00e3o disparador da c\u00e2mera. Bresson costumava esperar por este momento para conseguir suas imagens.\n31\tSobre o processo criativo da s\u00e9rie \u00c1guas Termais.\n32\tA palavra alma \u00e9 uma palavra imortal. Em alguns poemas, indel\u00e9vel. \u00c9 uma palavra da emana\u00e7\u00e3o (souffle - Charles Nodier, Dictionnaire Raisonn\u00e9 des Onomatop\u00e9es Fran\u00e7aises, Paris, 1828, p. 46. \"Os diferentes nomes de alma, em quase todos os povos, s\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es derivadas do f\u00f4lego e de onomatop\u00e9ias da respira\u00e7\u00e3o.\u201dA import\u00e2ncia vocal de uma palavra deve, por si s\u00f3, prender a aten\u00e7\u00e3o de um fenomen\u00f3logo da poesia. A palavra alma pode ser dita poeticamente com tal convic\u00e7\u00e3o que anima todo um poema. O registro po\u00e9tico que corresponde \u00e0 alma deve, pois, ficar em aberto para as nossas indaga\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas. (BACHELARD, 1989 p. 1-20).\n33\tOra\u00e7\u00e3o ao tempo: m\u00fasica e composi\u00e7\u00e3o de Caetano Veloso (m\u00fasico, produtor, arranjador e escritor brasileiro).\n34\tA palavra 'Anapanasati' na lingua Pali significa direcionar a aten\u00e7\u00e3o total e consci\u00eancia apenas ao processo de respira\u00e7\u00e3o normal, natural.\n35\tR. Olinda, 99 - S\u00e3o Geraldo, Porto Alegre - RS, 90240-570\n36\tBuda (s\u00e2nscrito-devanagari: ^^, transliterado Buddha, que significa \"Desperto\", do radical Budh-, \"despertar\") Neste caso, ele refere aos ensinamentos do Buda Siddarta Gautama que foi um pr\u00edncipe de uma regi\u00e3o do atual Nepal.\n37\tRegistro da atividade de concentra\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?time continue=1&amp;v=9srjv4AaUg4\n38\thttp://stephannylotus.wixsite.com/artes/diario-lucido\n39\tTermo usado pelo te\u00f3rico Michel Poivert (professor da Universidade de Paris. \u00c9 especialista em fotografia pict\u00f3rica, \u00e0 qual ele consagrou uma tese de doutorado em hist\u00f3ria da arte).\n40\tAs produ\u00e7\u00f5es finais dos estudantes (dispon\u00edveis em anexo em formato de fanzines), tiveram como referencial principal o livro: FANZINE - Dicion\u00e1rio Raciocinado das licenciaturas TOMO VI - 1a edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, 2017.\n41\tConfigura-se na rela\u00e7\u00e3o da fotografia com a dire\u00e7\u00e3o de corpos encenados. Ele prop\u00f5e que o trabalho de um fot\u00f3grafo \u00e9 previamente pensado e dirigido, assim como uma cena de um filme que \u00e9 dirigida pelo diretor de cinema. Conceituado por Allan Douglas Coleman em: El m\u00e9todo dirigido. Notas para uma definici\u00f3n. In.: RIBALTA, Jorge (Ed) Efecto Real: debates p\u00f3s-modernos sobre fotografia. Barcelona: Editorial Gustavo Gili, 2004.\n42\tS\u00e3o ideias de Joel Birman anunciadas no livro: BIRMAN, Joel. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. (2006).\n43 Ibid."}]}}}