{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11593"}, {"@name": "filename", "#text": "16960_milani_drc_dr_arafcl.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n \n\n \n\nunesp UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \nCampus de Araraquara - SP \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD\u00c9BORA RAQUEL DA COSTA MILANI \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nCONTEMPORANEIDADE E EDUCA\u00c7\u00d5ES: \n M\u00cdDIAS DIGITAIS NAS CULTURAS JUVENIS \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nARARAQUARA \u2013 SP \n\n- 2012 - \n\n\n\n1 \n \n\nD\u00c9BORA RAQUEL DA COSTA MILANI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONTEMPORANEIDADE E EDUCA\u00c7\u00d5ES: \n M\u00cdDIAS DIGITAIS NAS CULTURAS JUVENIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado, apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Escolar da \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUnesp/Araraquara, como requisito para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLinha de pesquisa: Estudos Hist\u00f3ricos, \nFilos\u00f3ficos e Antropol\u00f3gicos sobre Escola e \nCultura. \n\n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Sueli Aparecida \nItman Monteiro \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n. \n \n\n \n\nARARAQUARA \u2013SP \n\n- 2012 \u2013 \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nMilani, D\u00e9bora Raquel da Costa  \n\nContemporaneidade e educa\u00e7\u00f5es: m\u00eddias digitais nas culturas \njuvenis / D\u00e9bora Raquel da Costa Milani. \u2013 2012 \n\n207 f. ; 30 cm \nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o Escolar) \u2013 Universidade Estadual \n\nPaulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Campus de Araraquara \nOrientadora: Sueli Aparecida Itman Monteiro \n \n\n       l. Educa\u00e7\u00e3o escolar. 2. Educa\u00e7\u00e3o - Tecnologias. \n          2. Culturas juvenis. I. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n       \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nD\u00c9BORA RAQUEL DA COSTA MILANI \n\n \n\nContemporaneidade e Educa\u00e7\u00f5es: \n M\u00eddias Digitais nas Culturas Juvenis \n\n \n\nTese de Doutorado, apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Escolar da \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUnesp/Araraquara, como requisito para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nLinha de pesquisa: Estudos Hist\u00f3ricos, \nFilos\u00f3ficos e Antropol\u00f3gicos sobre Escola e \nCultura. \n \nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Sueli Aparecida \nItman Monteiro \n\nData da defesa: ___/___/____ \n \nMEMBROS COMPONENTES DA BANCA EXAMINADORA: \n \n \n \n                                            \nPresidente e Orientador (a): Profa. Dra. Sueli Aparecida Itman Monteiro \n Unesp-FCLAr \n \n                                             \nMembro Titular: Prof. Dr. Ricardo Ribeiro  \n                              Unesp - FCLAr \n \n                                                    \nMembro Titular: Prof. Dr. Denis Domeneghetti Badia \n                              Unesp- FCLAr \n \n                                             \nMembro Titular: Profa. Dra. Maria do Ros\u00e1rio Silveira Porto \n                               FEUSP \n \n \n                                             \nMembro Titular: Profa. Dra. Idu\u00edna Mont'Alverne Braun Chaves \n                                 UFF \n \n \nLocal: Universidade Estadual Paulista \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \nUNESP \u2013 Campus de Araraquara \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nRenda-se como eu me rendi.  \n\nMergulhe no que voc\u00ea n\u00e3o conhece   \ncomo eu mergulhei. Pergunte, sem querer \n\n\u201ca\u201d resposta, como eu estou perguntando. N\u00e3o se  \npreocupe em \u201centender\u201d. Viver ultrapassa todo entendimento. \n\n \nClarice Lispector (2010).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPara qu\u00ea caminhos do mundo, \nMe atra\u00eds? Eu sei bem donde parto, \n\nMas n\u00e3o sei exatamente aonde vou chegar, \nA incerteza est\u00e1 bem ao meu lado, est\u00e1 a me permear! \n\n                     Cruzar fronteiras \u00e9 o que pretendo. Deixar curto - circuitar por inteiro: \nsentimentos, experi\u00eancias, paix\u00f5es, desejos, sensibilidades - em todos os momentos. \n\n \nD\u00e9bora Milani  \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nO Conhecimento existe e curto-circuita. \nCruza fronteiras e nada hesita. \n\nPerpassa barreiras, transita. \nNo mundo virtual com tecnologias avan\u00e7adas. \n\nGera\u00e7\u00f5es jovens e \u201clogadas\u201d, \nrotas labir\u00ednticas n\u00e3o-tra\u00e7adas. \n\nA Internet encanta, contagia, \nMuda a percep\u00e7\u00e3o de tempo, \n\nune noite e dia. \nEspa\u00e7o e dist\u00e2ncia foram diminu\u00eddos. \n\nContatos virtuais e flu\u00eddos. \nA intera\u00e7\u00e3o existe aqui e ali, \n\nem todos os lugares e em lugar nenhum. \nNomadismos, vagabundagens... \n\nCaminhos trilhados num interst\u00edcio de linguagens. \nSons, palavras, imagens, simultaneidade. \n\nNo ciberespa\u00e7o, o jovem faz diversas coisas ao mesmo tempo: \nvive intensa e velozmente a contemporaneidade. \n\n \u00c9 composto de v\u00e1rias identidades. \nSem uma identidade fixa ou permanente, \nH\u00e1 a perda da expectativa em um futuro, \n\nent\u00e3o o presente\u00edsmo, ou o consumismo \n\u00e9 o que se tem de mais seguro! \n\nO pertencimento a uma comunidade, \ntraz o sentimento de seguran\u00e7a. \n\nA sociedade \u00e9 permeada pela superficialidade \ne pelo capitalismo flex\u00edvel  que parece se reinventar, \n\nou seria melhor dizer: se desmanchar!?  \nParadoxo, ambival\u00eancia, ambiguidade. \n\nV\u00ea-se desvelar a homogeneidade/heterogeneidade. \nEncurtaram-se as dist\u00e2ncias, \nexpandiram-se as fronteiras, \n\nMundo Globalizado de inconst\u00e2ncias \ne tamb\u00e9m barreiras. \n\nNa trilha do viver aprendendo, \n\u00c9 preciso ater-se \u00e0 experi\u00eancia sens\u00edvel, \n\nPois: \u201csem sentir n\u00e3o faz sentindo\u201d. \nPara lembrar Freire: \u201co caminho se faz caminhando\u201d[...] \n\n\"Idas e vindas\" entre riscos e confus\u00e3o, \nretratam as atuais culturas juvenis.  Transgress\u00e3o. \n\nOs jovens querem escapar da conformidade. \nResistem rebeldemente \u00e0 adversidade. \n\nEnvolvem-se em conflitos. Misturam-se. Questionam e buscam explica\u00e7\u00f5es!  \nE o que dizer das hibridiza\u00e7\u00f5es? \n\nFrequentemente surgem da criatividade (individual e coletiva), \nmas n\u00e3o tem idade, n\u00e3o tem tempo cronol\u00f3gico. \n\nEst\u00e1 nas artes, no cotidiano, no desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \nO educador precisa sentir-se desafiado, \n\nPensar novos curr\u00edculos, estar atualizado! \nOs jovens trazem para a escola m\u00faltiplas quest\u00f5es \n\nQuest\u00f5es que dizem respeito ao mundo interconectado. \nUtilizar ferramentas midi\u00e1ticas e as tecnologias das comunica\u00e7\u00f5es \n\nFaz-se imprescind\u00edvel: Contemporaneidade e Educa\u00e7\u00f5es! \n     D\u00e9bora Milani \n\n\n\n6 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n A Deus, pela presen\u00e7a constante em minha vida, pela sabedoria e aux\u00edlio nas escolhas. \n\nPor ser meu Sustentador e Consolador nas horas mais dif\u00edceis. Por proporcionar a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta tese! \n\n \u00c0 minha orientadora professora Sueli Aparecida Itman Monteiro, pelos importantes \n\nensinamentos tanto cient\u00edficos quanto pessoais, pelas palavras afetuosas, pelo incentivo, pela \n\noportunidade, disponibilidade, confian\u00e7a, amizade e apoio, em todos os momentos. Obrigada \n\nquerida! \n\n Ao meu maravilhoso esposo Fabiano Milani, pelo amor e paci\u00eancia, mesmo quando eu \n\nn\u00e3o tinha tempo para me dedicar ao lar, devido \u00e1rduos estudos. \n\n Aos meus pais, \u00c2ngela Marconato e Valdir Costa, por todo amor e carinho \n\nincondicionais. Obrigada por existirem perto de mim! \n\n Aos meus preciosos av\u00f3s Alice Marconato e \u00c2ngelo Marconato que desde a mais tenra \n\nidade me estimularam com leituras, hist\u00f3rias, contos de fada. S\u00e3o os av\u00f3s encantados que todo \n\nneto deseja ter!  Amo muito voc\u00eas! \n\n Aos meus irm\u00e3os Denise Costa e Daniel Costa, pela amizade e compreens\u00e3o. Voc\u00eas s\u00e3o \n\nos melhores irm\u00e3os desse mundo! \n\n Aos professores Ricardo Ribeiro e Luci Regina Muzzeti, pelas ricas contribui\u00e7\u00f5es. Pelo \n\ncuidado e aten\u00e7\u00e3o na leitura do trabalho e pela compet\u00eancia nas sugest\u00f5es para melhoria desta \n\npesquisa. \n\n Aos professores Denis Domeneghetti Badia e Jos\u00e9 Carlos de Paula Carvalho que sempre \n\nme incentivaram na carreira acad\u00eamica e embasaram meus conhecimentos te\u00f3ricos. \n\n A todos os professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Escolar da FCL \u2013 \n\nUnesp/CAr, pelo trabalho competente e pelo respeito que sempre tiveram por mim. \n\n \u00c0 querida Ana Cristina Jorge, funcion\u00e1ria da biblioteca da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nLetras (Unesp/CAr),  por ter me orientado e ajudado na normaliza\u00e7\u00e3o da tese. \n\n \u00c0 Lidiane Mattos Mauricio Garcia, assistente administrativo do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Escolar, pela dedica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es e pelo trabalho s\u00e9rio que \n\nrealiza. \n\n A todos os meus amigos, pelo apoio e momentos de alegria. Especialmente \u00e0 minha \n\nquerida amiga Nimuendaju Antonia Pinotti de Oliveira, pelo companheirismo, e s\u00f3lida \n\namizade que constru\u00edmos. Gra\u00e7as a sua presen\u00e7a foi mais f\u00e1cil transpor os dias de cansa\u00e7o e \n\ndes\u00e2nimo. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m, por carinhosamente me presentear com a capa da tese. \n\n\n\n7 \n \n\n Ao meu amigo Luiz Gustavo Gementi Gaspar, pelo empenho em fazer a arte final na \n\ncapa da tese.  \n\n A todos da Escola Odone Belline que t\u00e3o bem me receberam para que a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa fosse poss\u00edvel. \n\n Aos jovens que gentilmente se disponibilizaram a participar da pesquisa e teceram, \n\njuntamente comigo, alguns dos caminhos para que pud\u00e9ssemos trilhar. \n\n Enfim, a todos que de alguma maneira contribu\u00edram para a execu\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nMuit\u00edssimo obrigada! \n\n \n\n\n\n8 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA bacia sem\u00e2ntica, que funda o referencial te\u00f3rico metodol\u00f3gico desta pesquisa, assenta-se \n\nnos autores: Michel Maffesoli, Edgar Morin, Paulo Freire, Paula Carvalho, Pierre L\u00e9vy, \n\ndentre outros. Este trabalho tem por objetivo delinear poss\u00edveis caminhos de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise sobre os impasses contempor\u00e2neos, colocados pelas culturas juvenis, no \n\ncotidiano escolar e, para al\u00e9m dele, especificamente do curr\u00edculo cultural mediatizado pelas \n\nnovas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o. A metodologia utilizada foi a pesquisa de tipo etnogr\u00e1fico, \n\npor se tratar de uma pesquisa de campo que favorece a finalidade de mapear a institui\u00e7\u00e3o \n\nescolar e as pr\u00e1ticas juvenis inseridas no contexto dos desafios tecnol\u00f3gicos e midi\u00e1ticos. \n\nInvestigar hoje as interfaces entre as educa\u00e7\u00f5es, as culturas juvenis e os artefatos dos novos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o torna-se quest\u00e3o emergente, uma vez que, dentro de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo ampliada para os espa\u00e7os de desenvolvimento do saber, os artefatos \n\nculturais, constru\u00eddos para al\u00e9m dos muros escolares, influenciam de modo efetivo as \n\neduca\u00e7\u00f5es, interferem nos curr\u00edculos escolares e nos conhecimentos dos educandos a respeito \n\nde si, dos outros e das culturas produzidas cotidianamente. Considerou-se, assim, enquanto \n\nnorte para esta pesquisa, o paradigma holon\u00f4mico, na medida em que o mesmo nos permite \n\npensar uma nova organizacionalidade. A partir dele nos foi permitido organizar a esfera da \n\na\u00e7\u00e3o e o vislumbrar da dimens\u00e3o simb\u00f3lica, que d\u00e1 entorno \u00e0s quest\u00f5es investigadas. Como \n\nresultado da pesquisa observou-se que os jovens de uma escola p\u00fablica da regi\u00e3o de Mat\u00e3o, \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, Brasil, n\u00e3o se conformam \u00e0s press\u00f5es materiais, ao contr\u00e1rio, querem \n\ninfluenciar o mundo em que vivem a partir da cria\u00e7\u00e3o de novas maneiras de viv\u00eancia da \n\ncultura. Da\u00ed a prefer\u00eancia pelas m\u00eddias digitais, pois, atrav\u00e9s delas, s\u00e3o desenvolvidos outros \n\nmodos de percep\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o e novas t\u00e9cnicas cognitivas. Conclui-se, assim, que h\u00e1 \n\na imprescindibilidade da articula\u00e7\u00e3o entre o conhecimento da realidade do cotidiano das \n\nculturas juvenis e a utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, com vistas ao \n\nfavorecimento dos curr\u00edculos escolares.  \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: M\u00eddias Digitais. Culturas Juvenis. Educa\u00e7\u00f5es. \n\nContemporaneidade. Curr\u00edculo. \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n9 \n \n\nABSTRACT \n \n \n\nThe semantic basin, which supports the theoretical and methodological references in this \n\nresearch, is based on the following authors: Michel Maffesoli, Edgar Morin, Paulo Freire, \n\nPaula Carvalho, Pierre L\u00e9vy, and others. The present work aims to outline possible ways of \n\ninvestigation, observation and analysis of contemporary impasses, presented by juvenile \n\ncultures, in daily school life and, beyond that, specifically in the cultural curriculum mediated \n\nby new information technologies. The methodology used was research of the ethnographic \n\ntype, considering that it is a field research which favors the objective of mapping the \n\nacademic institution and juvenile practices inserted in a context of technology and media \n\nchallenges. Nowadays to investigate interfaces between different types of education, juveniles \n\ncultures and the artifacts of the new means of communication and information becomes an \n\nemergent question, considering that, within a conception of curriculum expanded to spaces of \n\nknowledge development, the cultural artifacts, built beyond school walls, effectively influence \n\ntypes of education, interfere with school curriculums and with the knowledge the students \n\nhave about themselves, the others and cultures produced daily. Thus, it was taken into \n\nconsideration, as a north to this research, the holonomic paradigm, to the extent that it allows \n\nus to think of a new organizability. Having the holonomic paradigm as a start point, we were \n\nallowed to organize the sphere of action and the glimpse on the symbolic dimension, which \n\noutlines the questions that were investigated. As a result, it was observed that youngsters of a \n\npublic school in the region of Mat\u00e3o, S\u00e3o Paulo Stade, Brazil, don't comply with material \n\npressure. On the contrary, they want to influence the world they live in starting from the \n\ncreation of new ways of living the culture, which results in a preference for digital media. \n\nThrough them other ways of space and time perception as well as new cognitive techniques \n\nare developed. Therefore, it can be concluded that it is essential to promote the articulation \n\nbetween the knowledge of the reality of juvenile cultures daily life and the use of information \n\ntechnologies and communication, seeking the favoring of school curriculums. \n\n \n\n \n\nKEYWORDS: Digital Media. Juvenile Cultures. Education. Contemporaneity. \nCurriculum. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\nPRIMEIROS PASSOS .........................................................................................................12 \n \n \n1 ESCOLHENDO OS CAMINHOS PARA PERCORRER:  \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO.............................................................................................24 \n \n\n1.1 Mapeando o Percurso: Metodologia - Pesquisa de Tipo Etnogr\u00e1fico ........................34 \n \n1.1.1 Procedimentos de coleta de dados ...............................................................................39 \n \n1.2 Na Trilha do Viver Aprendendo... Escola e Para Al\u00e9m dos Muros Escolares:  \n\nCotidiano, Educa\u00e7\u00f5es, Sociabilidade e Socialidade ......................................................45  \n \n\n1.3 Encruzilhada: Da Modernidade \u00e0 Contemporaneidade P\u00f3s \u2013 Moderna ...................53 \n \n \n\n2 ESPA\u00c7OS PARA O VAI E VEM: ENTRE CONFLITOS E  \n\nNEGOCIA\u00c7\u00d5ES: M\u00cdDIAS DIGITAIS COMO IMPULSIONADORAS \n\nDAS INTERA\u00c7\u00d5ES ..........................................................................................................61 \n\n \n\n2.1. Vias de M\u00faltiplos Tr\u00e2nsitos: Das Identidades \u00e0s Identifica\u00e7\u00f5es ................................70 \n \n2.1.1 Comunidades virtuais e jogos eletr\u00f4nicos como basais para a socialidade .............81 \n \n2.2 Itiner\u00e1rio Entre a M\u00eddia e o Consumismo. Ter Para Ser Aceito, Eis a Quest\u00e3o! ......91 \n \n2.3 Percurso \u00c1rido: Poder Disciplinar Como Forma de Domina\u00e7\u00e3o ................................98 \n \n\n \n\n3 POSSIBILIDADES DE RECRIAR O TRAJETO: MUDAN\u00c7A \nEDUCACIONAL E COMPROMISSO SOCIAL ..........................................................107 \n \n\n3.1 Caminhos Para as Sensibilidades e Percep\u00e7\u00f5es: A Dinamicidade das \nOrganiza\u00e7\u00f5es Educativas ...............................................................................................120 \n \n\n \n4 CRUZANDO FRONTEIRAS: INFLU\u00caNCIAS DAS M\u00cdDIAS DIGITAIS NAS \nCULTURAS JUVENIS CONTEMPOR\u00c2NEAS...............................................................127 \n \n4.1 Trilhas Amplificadas: Globaliza\u00e7\u00e3o - Mudan\u00e7a nas Percep\u00e7\u00f5es de Tempo e \n\nEspa\u00e7o.............................................................................................................................133 \n \n4.1.1 Nomadismo e err\u00e2ncia.................................................................................................144 \n \n4.2 Interc\u00e2mbios Comunicacionais......................................................................................150 \n\n\n\n11 \n \n\n \n4.3 Novos e Incertos Rumos \u2013 Tempo de Travessias: Construindo o Curr\u00edculo no \nCotidiano................................................................................................................................156 \n \n \n5  TECENDO ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES: REFLEX\u00d5ES SOBRE OS \n\nCAMINHOS PERCORRIDOS.......................................................................................167 \n \n \nREFER\u00caNCIAS ...................................................................................................................176 \n \n \nAP\u00caNDICE A........................................................................................................................189 \n \nAP\u00caNDICE B........................................................................................................................206 \n \n\n \n \n\n\n\n12 \n \n\nPRIMEIROS PASSOS \n \n\n[...] cabe lembrar que ater-se \u00e0 viv\u00eancia, \u00e0 experi\u00eancia sens\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 \ncomprazer-se numa qualquer delectatio nescire, ou nega\u00e7\u00e3o do saber, como \u00e9 \ncostume crer, por demais frequentemente, da parte daqueles que n\u00e3o est\u00e3o \u00e0 \nvontade sen\u00e3o dentro dos sistemas e conceitos desencarnados. \n(MAFFESOLI, 1998b, p.176).  \n \n\nEsta tese nasceu do desejo aliado \u00e0 paix\u00e3o e sensibilidade de querer estudar a \n\nimport\u00e2ncia das m\u00eddias digitais nas culturas juvenis contemporaneamente. Dessa forma, nossa \n\npesquisa estar\u00e1 associada \u00e0 viv\u00eancia cotidiana dos jovens e concomitantemente ao \n\nconhecimento sens\u00edvel, relacionado aos sentidos. \n\nComo diz Lopes (2005, p.220): \u201csem sentir n\u00e3o faz sentindo\u201d. \u00c9 preciso que nossas \n\nindaga\u00e7\u00f5es nas\u00e7am de nossos anseios, de nossas inquietudes e sentimentos, para que assim \n\npossamos realizar nossas pesquisas n\u00e3o s\u00f3 baseados nas teorias, mas tamb\u00e9m a partir das \n\nexperi\u00eancias e sensibilidades vivenciadas.   \n\nEm nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada: As Injun\u00e7\u00f5es da P\u00f3s-Modernidade nas \n\nDimens\u00f5es da Cultura Escolar (MILANI, 2006), o teor prospectivo j\u00e1 apontava para uma \n\npesquisa de campo que abordasse a necessidade de se levar em considera\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio \n\neducacional e cultural mais amplo existente fora do sistema formal de escolariza\u00e7\u00e3o1.  \n\nSegundo Castells (2003), essa ideia \u00e9 consistente, com o recente argumento que assinala \n\na exist\u00eancia de um importante deslocamento da escola para a m\u00eddia eletr\u00f4nica de massa e \n\ntamb\u00e9m o aumento do uso das m\u00eddias digitais, em especial, pelos jovens.  \n\nO advento das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TICs) revolucionou nossa \n\nrela\u00e7\u00e3o com a informa\u00e7\u00e3o. Se antes a quest\u00e3o-chave era como ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, hoje \n\nelas est\u00e3o por toda parte, sendo transmitidas pelos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o. A \n\ninforma\u00e7\u00e3o e o conhecimento n\u00e3o se encontram mais fechados no \u00e2mbito da escola. \n\nVivemos num mundo repleto de novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e consequentes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioculturais, afetivas, comportamentais. O abismo cultural entre as gera\u00e7\u00f5es \n\ntorna-se ainda mais evidente quando as aten\u00e7\u00f5es se voltam para as rela\u00e7\u00f5es destas com a \n\ntecnologia. Manter-se atualizado quanto \u00e0s inova\u00e7\u00f5es existentes, o crescimento profissional e \n\n                                                 \n1 H\u00e1 algumas vertentes que tentam explicar o conceito de p\u00f3s-modernidade. Uma dessas vertentes defendida por \nGiddens (1991) considera que estamos alcan\u00e7ando um per\u00edodo em que as consequ\u00eancias da modernidade est\u00e3o \nse tornando mais radicalizadas e universalizadas do que antes. Uma outra vertente defendida por Lyotard (1985) \nsugere a p\u00f3s-modernidade como uma ruptura com as verdades absolutas da modernidade. Existe tamb\u00e9m uma \nterceira vertente, na qual podemos incluir Maffesoli (1997b), que trata a p\u00f3s-modernidade como um novo \nparadigma tentando n\u00e3o sugerir rupturas nem radicaliza\u00e7\u00f5es, mas sim uma reorganiza\u00e7\u00e3o: de ideias, valores e \nvis\u00f5es de mundo que s\u00e3o provenientes da modernidade.   \n \n\n\n\n13 \n \n\necon\u00f4mico est\u00e1 diretamente ligado ao processo de cada um construir a sua capacidade de a\u00e7\u00e3o \n\ne de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, consolidando as habilidades e compet\u00eancias adquiridas, \n\nquanto \u00e0s mudan\u00e7as e exig\u00eancias que est\u00e3o sendo feitas pela sociedade em que estamos \n\ninseridos. \n\nCastells (2003) nos proporciona um entendimento abrangente quando afirma que a \n\ninclus\u00e3o digital compreende mais do que aparato tecnol\u00f3gico:  \n\nA quest\u00e3o cr\u00edtica \u00e9 mudar [...] e aprender, uma vez que a maior parte da \ninforma\u00e7\u00e3o [estar\u00e1] on-line e que o que realmente [ser\u00e1] necess\u00e1rio \u00e9 a \nhabilidade para decidir o que procurar, como obter isso, como process\u00e1-lo e \ncomo us\u00e1-lo para a tarefa espec\u00edfica que provocou a busca de informa\u00e7\u00e3o. \nEm outras palavras, o novo aprendizado \u00e9 orientado para o desenvolvimento \nda capacidade educacional de transformar informa\u00e7\u00e3o e conhecimento em \na\u00e7\u00e3o. (CASTELLS, 2003, p.103). \n \n\nO avan\u00e7o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o contribuiu significativamente \n\nem muitos aspectos, como a gera\u00e7\u00e3o de categorias e frente de trabalhos proporcionando aos \n\njovens mais oportunidades de qualifica\u00e7\u00e3o e crescimento profissional. \n\nPreti (2000, p.12) faz a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\nNas grandes civiliza\u00e7\u00f5es, a l\u00edngua \u00e9 o suporte de uma din\u00e2mica social que \ncompreende, n\u00e3o s\u00f3 as rela\u00e7\u00f5es di\u00e1rias entre os membros da comunidade, \ncomo tamb\u00e9m uma atividade intelectual, que vai desde o fluxo informativo \ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, at\u00e9 a vida cultural, cient\u00edfica ou \nliter\u00e1ria. \n\n \n\nAssim, compreende-se que, \u00e9 por meio da comunica\u00e7\u00e3o que se pode modificar, alterar a \n\nnossa forma de pensar, assimilar, transformar, reinventar o mundo \u00e0 nossa volta. O contato \n\nque temos com o mundo est\u00e1 em constante movimento e em permanente atualiza\u00e7\u00e3o. \n\nL\u00e9vy (1999, p.14) afirma que: \u201cAs telecomunica\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis por estender de \n\numa ponta a outra do mundo as possibilidades de contato amig\u00e1vel, transa\u00e7\u00f5es contratuais, \n\ntransmiss\u00e3o de saber, trocas de conhecimentos e descoberta pac\u00edfica das diferen\u00e7as\u201d.  \n\nAs mudan\u00e7as que vivenciamos s\u00e3o constantes e foram aceleradas na \u00faltima d\u00e9cada, \n\nprincipalmente pelos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que, juntamente com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais, revolucionaram as formas como nos comunicamos, nos \n\nrelacionamos com as pessoas, os objetos e com o mundo ao redor. Encurtaram-se as \n\ndist\u00e2ncias, expandiram-se as fronteiras, o mundo ficou globalizado. As novas tecnologias \n\nest\u00e3o relacionadas com todas essas transforma\u00e7\u00f5es e integram o mundo acentuando a \n\ndiversidade cultural. \n\nOs seres humanos se agrupam para atingir determinados fins, vivendo uns com os outros \n\n\n\n14 \n \n\ne uns em face dos outros, constituindo-se, desse modo, em membros de uma sociedade. Nessa \n\ncondi\u00e7\u00e3o se relacionam de modo interdependente, mas, ao mesmo tempo, de modo que \n\ndiferen\u00e7as e diversidades est\u00e3o nitidamente presentes. \n\nCabe destacar, ent\u00e3o, que a interdepend\u00eancia dos membros de uma sociedade, se prop\u00f5e \n\nconstantemente sob a forma dos interc\u00e2mbios de diferentes naturezas, que se realizam entre os \n\nsetores, as inst\u00e2ncias, as atividades diversas da sociedade e suas formas de representa\u00e7\u00e3o. \n\nUma das quest\u00f5es observadas \u00e9 a necessidade de se considerar a diversidade cultural dos \n\ngrupos que constituem os usu\u00e1rios de uma escola, pois, caso contr\u00e1rio, poderemos incorrer em \n\nperspectivas de etnocentrismos, isto \u00e9, privilegiando-se arbitrariamente um referencial \n\ncultural. Esses fatos, segundo Paula Carvalho (1997, p.182) leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \u201cestrat\u00e9gias do \n\npreconceito2\u201d na cultura escolar, que o autor chama de \u201cetnocentrismos pedag\u00f3gicos \n\ngestion\u00e1rios3\u201d. \n\nUm exemplo analisado pelo autor \u00e9 a problem\u00e1tica do fracasso escolar: fracasso \n\nsegundo qual referencial cultural? As metas e o rendimento que n\u00e3o s\u00e3o atingidos, n\u00e3o o s\u00e3o \n\nsegundo qual modelo cultural (que assume um aspecto inquestionavelmente hegem\u00f4nico?). \n\nT. Silva (1998) observa que os curr\u00edculos planejados e desenvolvidos nas salas de aula \n\npecam devido \u00e0 parcialidade adotada no momento de definir a cultura leg\u00edtima, os conte\u00fados \n\nculturais que devem ser ensinados. Isso gera, entre outras coisas, que determinados recursos \n\nsejam empregados ou n\u00e3o, mere\u00e7am nossa aten\u00e7\u00e3o, ou nossa displic\u00eancia. Por isso \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel que a a\u00e7\u00e3o educativa esteja atenta a estas quest\u00f5es e que principalmente \n                                                 \n2 Paula Carvalho (1997, p.182) ao nos remeter a P. A. Taguieff mostra que quatro s\u00e3o as estrat\u00e9gias do \netnocentrismo geradoras das diversas formas de preconceito e racismo: 1- antropofagia dial\u00f3gica: raciza\u00e7\u00e3o \namena de englobar o Outro no e pelo discurso persuasivo, forma predominante, em educa\u00e7\u00e3o, do \u201chomo \nacademicus\u201d e de muitas pedagogias dial\u00f3gicas; \u00e9 fundamental, em forma estereotipada, na m\u00eddia pol\u00edtica; 2- \nantropofagia digestiva: raciza\u00e7\u00e3o repressiva da assimila\u00e7\u00e3o dos outros a si mesmo, todas as formas de \nacultura\u00e7\u00e3o; 3- antropoemia genocida: raciza\u00e7\u00e3o terrorista da destrui\u00e7\u00e3o dos outros, como no caso das \npersegui\u00e7\u00f5es aos judeus, arm\u00eanios, ciganos, feiticeiras, linchamentos etc; 4- antropoemia da toler\u00e2ncia: raciza\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica do desenvolvimento \u201cem separado\u201d: em apar\u00eancia, respeita-se tanto o outro, tolerando-o, o que na \nrealidade, acaba-se por isol\u00e1-lo, n\u00e3o se dando aos trabalhos dos enfrentamentos de diferen\u00e7as, t\u00edpico de todas as \nideologias do relativismo e ecumenismo. \n3 Para Paula Carvalho (1997, p.181), o etnocentrismo consiste em privilegiar um universo de representa\u00e7\u00f5es \npropondo-o como modelo e reduzindo \u00e0 insignific\u00e2ncia os demais universos e culturas \u201cdiferentes\u201d. De fato, \ntrata-se de uma viol\u00eancia que, historicamente, n\u00e3o s\u00f3 se concretizou por meio da viol\u00eancia f\u00edsica contida nas \ndiversas formas de colonialismos, mas, sobretudo, disfar\u00e7adamente por meio daquilo que Pierre Bourdieu chama \n\u201cviol\u00eancia simb\u00f3lica\u201d, que \u00e9 o \u201ccolonialismo cognitivo\u201d na antropologia de De Martino. Privilegia-se um \nreferencial te\u00f3rico-pr\u00e1tico que segue o \u201cpadr\u00e3o da racionalidade t\u00e9cnica\u201d (L\u00e9vi-Strauss), escolhendo-se, assim, o \n\u00fanico tipo de cultura e educa\u00e7\u00e3o com ele compat\u00edveis (\u201ccultura hegem\u00f4nica\u201d e \u201cculturas subalternas\u201d), \ndeclarando-se \u201coutras\u201d as culturas diferentes com orienta\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o referencial escolhido; \nprocura-se reduzi-las nas suas especificidades e diferen\u00e7as tornando-as mais diferentes do que s\u00e3o e, a seguir, \ns\u00e3o exorcizadas, por meio de v\u00e1rias estrat\u00e9gias. Em profundidade est\u00e1-se projetando \u201cfora\u201d, como Outro e como \nSombra, o que \u00e9 incompat\u00edvel e perigoso reconhecer que perten\u00e7a ao universo da cultura padr\u00e3o escolhida. A \neduca\u00e7\u00e3o e as organiza\u00e7\u00f5es educativas s\u00e3o instrumentos culturais desse colonialismo cognitivo: \u00e9 o \netnocentrismo pedag\u00f3gico e o correlato psico-cultural do \u201cfuror pedag\u00f3gico\u201d, uma gest\u00e3o escolar autorit\u00e1ria e \nimpositiva para nivelar as diferen\u00e7as das culturas grupais por meio do planejamento.   \n\n\n\n15 \n \n\ndesenvolva capacidades para a tomada de decis\u00f5es, propiciando ao aluno, ao professorado e a \n\ntodos os dirigentes do ensino uma constru\u00e7\u00e3o reflexiva e cr\u00edtica da cotidianidade. \n\nAdorno (1995) ao nos remeter a Becker afirma que uma das tarefas mais importantes na \n\nreforma da escola \u00e9 o fim da educa\u00e7\u00e3o como um c\u00e2none estabelecido e a substitui\u00e7\u00e3o deste \n\nc\u00e2none por uma oferta disciplinar muito diversificada. Uma escola em que o aluno pudesse \n\ncontemplar o resultado de suas decis\u00f5es, participar da defini\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio curr\u00edculo e \n\nsentir que faz parte integrante do processo educativo. \n\nDurante muitos anos, acreditou-se que a escola fosse um lugar protegido, neutro, \n\ndistante das manifesta\u00e7\u00f5es sociais transformadoras. Atualmente, n\u00e3o entendemos que a escola \n\nseja considerada de forma apartada de sua comunidade e da realidade em que est\u00e1 inserida; \n\npois est\u00e1 imersa na cultura, na comunidade, na representa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, em cont\u00ednua \n\nintera\u00e7\u00e3o com o seu contexto. \n\nAs Escolas e Universidades, muitas vezes consideradas como um mundo isolado, s\u00e3o: \n[...] um dos principais agentes de difus\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es sociais porque \ngera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s gera\u00e7\u00f5es de jovens que por ali passam, ali conhecem novas \nformas de pensamento, administra\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e se habituam \ncom elas. (CASTELLS, 2003, p.380). \n \n\nNesse trabalho de forma\u00e7\u00e3o de pessoas participantes, pensantes, cr\u00edticas e criativas, os \n\nconte\u00fados culturais, bem como estrat\u00e9gias de ensino - aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o \n\nadotadas requerem observa\u00e7\u00e3o minuciosa por parte do educador. \u00c9 nesse sentido que M. C. S. \n\nTeixeira (1990) prop\u00f5e que o professor tenha uma vis\u00e3o perspicaz e sens\u00edvel sobre as culturas \n\nescolares, olhando nos olhos do aluno e ouvindo aquilo que ele tem a dizer e descobrir o que \n\nde fato importa para ele. Nessa perspectiva, a inclus\u00e3o do pluralismo cultural como um valor \n\nque valha a pena proteger, e n\u00e3o apenas como um fato indesejado que deve ser tolerado do \n\nmelhor jeito poss\u00edvel \u00e9 um objetivo a ser alcan\u00e7ado. \n\nO princ\u00edpio do pluralismo tornou-se necess\u00e1rio pela vontade de lutar contra o poder do \n\nconformismo e a uniformiza\u00e7\u00e3o que caracterizam as sociedades modernas. Ele imp\u00f5e a busca \n\nda preserva\u00e7\u00e3o de uma real diversidade de opini\u00f5es, mesmo que decididamente algumas \n\ndessas opini\u00f5es n\u00e3o agradem, pois \u00e9 um aspecto essencial da liberdade p\u00f4r \u00e0 prova suas \n\nopini\u00f5es morais. \n\nA \u00eanfase numa pluralidade \u00e9tnico-cultural reafirmada designa bem nossa realidade \n\natual. Tanto a pluralidade quanto \u00e0 alteridade4, est\u00e3o ancoradas nas evid\u00eancias culturais. \u00c9 \n\n                                                 \n4\u201cNatureza ou condi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 outro, do que \u00e9 distinto. Situa\u00e7\u00e3o, estado ou qualidade que se constitui atrav\u00e9s \nde rela\u00e7\u00f5es de contraste, distin\u00e7\u00e3o, diferen\u00e7a [Relegada ao plano da realidade n\u00e3o essencial pela metaf\u00edsica \nantiga, a alteridade adquire centralidade e relev\u00e2ncia ontol\u00f3gica na filosofia moderna (hegelianismo) e \n\n\n\n16 \n \n\nsempre a evid\u00eancia de pluralidade que comanda a reflex\u00e3o sobre o mesmo e o outro. \n\nStoer (2000) evidencia a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o dos programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nmulticultural, n\u00e3o simplesmente com o reconhecimento da diferen\u00e7a na escola e na sala de \n\naula e sim atrav\u00e9s de um verdadeiro conhecimento da situa\u00e7\u00e3o, levando em conta as rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, as viv\u00eancias cotidianas e as representa\u00e7\u00f5es que permeiam todo contexto escolar e \n\npara al\u00e9m dele. \n\nH\u00e1 um ineg\u00e1vel, irreprim\u00edvel impulso do plural. O pluriculturalismo mostra-se bem \n\npresente, e \u00e9 in\u00fatil ignorar sua relev\u00e2ncia. \n\n Conforme Canevacci (2005, p.18): \nO conceito de cultura como algo global e unificado, complexo e identit\u00e1rio, \nque elabora leis universais, dissolveu-se seja debaixo dos golpes da nova \nantropologia cr\u00edtica, seja ainda antes, pela difus\u00e3o de fragmentos parciais \nque n\u00e3o aspiram mais a ser unificados, mas que reivindicam, vivem e \npraticam parcialidades extremas, irredut\u00edveis diferen\u00e7as.   \n\n \nBauman (1998) diz que pensamos em cultura como algo que ir\u00e1 manter a ordem. \n\nEntretanto, se a pensarmos como um produto da escolha feita por cada pessoa, ent\u00e3o \n\ndeveremos empregar o termo cultura no plural. A cultura n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o de manter a \n\nordem e nem criar o caos \u00e9 cultura e ponto. Ela n\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o e n\u00e3o serve a nenhum \n\nprop\u00f3sito espec\u00edfico. O pensamento cultural contempor\u00e2neo assemelha-se a imagem de \n\ncampos minados e que vez por outra, sem se saber onde nem quando, haver\u00e1 explos\u00f5es. \n\nNesse sentido, observamos que a cultura n\u00e3o \u00e9 um conjunto de sistemas harmoniosos e \n\ndevidamente fechados entre si mesmos; h\u00e1 o \u201cchoque\u201d entre as culturas, o impacto, \n\nincoer\u00eancia e falta de coordena\u00e7\u00e3o. H\u00e1 a dissemina\u00e7\u00e3o de novidades a todo instante, \n\nespontaneidade, avan\u00e7os e inova\u00e7\u00f5es da tecnologia. Tudo isso combina com a ambival\u00eancia \n\ncultural existente em nossa sociedade, pois \u00e9 complexa e convive com m\u00faltiplas culturas n\u00e3o \n\nhomog\u00eaneas. \n\nA ambiguidade, a disfuncionalidade e a alteridade fazem parte do nosso contexto real. \n\nTemos que aceitar que as diferen\u00e7as coexistem num mesmo lugar, inclusive dentro das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educativas. \u00c9 por isso que essas institui\u00e7\u00f5es devem ser pensadas por meio do \n\ncotidiano n\u00e3o banalizado e ritualizado. Assim sendo, a pedagogia que o Novo Esp\u00edrito \n\nPedag\u00f3gico (NEP) almeja segundo Paula Carvalho (1990) ao nos remeter a Bachelard \u00e9 uma \n\npedagogia que admite o sonho e a imagina\u00e7\u00e3o. O educando \u00e9 considerado como ser que \n\nnecessita se expressar, n\u00e3o mais segundo as exig\u00eancias, a viol\u00eancia e a imposi\u00e7\u00e3o de uma \n                                                                                                                                                         \nespecialmente na contempor\u00e2nea (p\u00f3s-estruturalismo)\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001, p.169). \n \n \n\n\n\n17 \n \n\n\u00fanica maneira de agir, mas visa o desenvolvimento e acolhe o pluralismo5.  \n\nPara Morin (2001), a cultura \u00e9 concebida como media\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de alta \n\ncomplexidade e por isso \u00e9 entendida como um sistema metab\u00f3lico que far\u00e1 as trocas entre os \n\ntermos de base: exist\u00eancia e saber, e assim, teremos uma cont\u00ednua alimenta\u00e7\u00e3o do sistema.  \n\nO saber \u00e9 fruto de uma busca incessante, curiosa e inquieta. O saber s\u00f3 pode existir na \n\ninven\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o que acontece no contato com o outro. \n\nPaulo Freire (1996, p.46) afirma que: \nUma das tarefas mais importantes da pr\u00e1tica educativo-cr\u00edtica \u00e9 proporcionar \nas condi\u00e7\u00f5es em que os educandos em suas rela\u00e7\u00f5es uns com os outros e \ntodos com o professor ou professora ensaiam a experi\u00eancia profunda de \nassumir-se. Assumir-se como um ser social e hist\u00f3rico, como ser pensante, \ncomunicante, transformador, criador, realizador de sonhos. \n\n \n\nA juventude \u00e9 a fase da vida por excel\u00eancia do assumir-se, em especial, nas duas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, quando foi vista como impulsionadora de mudan\u00e7as pol\u00edtico-sociais e das rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. A juventude que durante anos ficou centrada numa perspectiva geracional e \n\nunificadora e que evidenciava a rebeldia passou a ceder lugar a an\u00e1lises e representa\u00e7\u00f5es que \n\nlevam em considera\u00e7\u00e3o o que o jovem tem a dizer, o que ele tem a mudar, pois passou a ser \n\nvisto como ser participativo, capaz de solucionar os problemas sociais que o atinge, das mais \n\nvariadas formas. \n\nH\u00e1 a emerg\u00eancia de uma nova gera\u00e7\u00e3o, com uma constitui\u00e7\u00e3o radicalmente diferente. \n\nDesta forma, surge uma evidente necessidade de se teorizar a juventude contempor\u00e2nea e \n\npens\u00e1-la como um fen\u00f4meno de complexidade e contradi\u00e7\u00e3o. \n\nSe a juventude vive na p\u00f3s-modernidade, tamb\u00e9m vive em muitos outros contextos; da\u00ed \n\na constru\u00e7\u00e3o social e discursiva envolver um complexo que inclui a escolariza\u00e7\u00e3o, mas que \n\nn\u00e3o est\u00e1 limitada a ela. Existem fatores como os meios de comunica\u00e7\u00e3o, o rock, a droga, e \n\nv\u00e1rias outras forma\u00e7\u00f5es subculturais. \n\n Quanto a isso, ainda podemos observar o que Canevacci (2005, p.18) afirma: \n\n[...] ao longo dos fluxos m\u00f3veis das culturas juvenis contempor\u00e2neas - \nplurais, fragment\u00e1rias, disjuntivas - as identidades n\u00e3o s\u00e3o mais unit\u00e1rias, \nigualit\u00e1rias, compactas, ligadas a um sistema produtivo de tipo industrial, a \num sistema reprodutivo de tipo familiar, a um sistema sexual de tipo \nmonossexista, a um sistema racial de tipo purista, a um sistema geracional \n\n                                                 \n5 Segundo Duborgel (apud BADIA, 1999, p.55) \u201c[...] o NEP desenvolve sua pr\u00e1tica como referencia\u00e7\u00e3o a dois \nmundos, a duas gamas de atitudes e de atos psicol\u00f3gicos; contra as reais exclus\u00f5es positivistas iconoclastas e \ncontra as tenta\u00e7\u00f5es de um \u2018irracionalismo\u2019 e de um ocultismo duvidoso, onde seriam falsificados as inten\u00e7\u00f5es, os \natos, as obras e os valores da imagina\u00e7\u00e3o, ela abre as portas igualmente rigorosas de uma entrada do ser humano \nno \u00e2mago de sua dupla autenticidade.\u201d  \n \n\n\n\n18 \n \n\nde tipo biologista. \n \n\nEnt\u00e3o, afinal, o que \u00e9 ser jovem em nossa sociedade? \n\nPara entendermos um pouco mais sobre a figura do \"jovem\" importa saber como ela se \n\napresenta no imagin\u00e1rio. Assim, n\u00e3o teremos uma \u00fanica resposta a essa indaga\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque, \n\nn\u00e3o h\u00e1 somente \"um\" imagin\u00e1rio. Interessa para o nosso referencial alguns pontos relevantes \n\nque sintetizaremos recorrendo a alguns autores e fontes que j\u00e1 se debru\u00e7aram sobre a \n\ntem\u00e1tica. \n\nSegundo a revista Veja intitulada: \u201cOs Jovens\u201d (2003), o termo corresponde \u00e0 faixa \n\net\u00e1ria entre 15 e 22 anos.  Contudo, observam-se in\u00fameros inconvenientes ao se delimitar a \n\nfigura do \"jovem\" apenas a um recorte num\u00e9rico, pois na cultura ocidental e contempor\u00e2nea \n\nh\u00e1 grande complexidade envolvendo este termo.  \n\nO ECA (Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente)6 - Lei 8.069 de 13/07/1990 (Artigo 2\u00b0)  \n\nconsidera crian\u00e7a, a pessoa de at\u00e9 12 anos incompletos e adolescentes aquele de 12 a 18 anos.  \n\nCaracterizar a juventude dentro de uma faixa et\u00e1ria \u00e9 uma maneira muito comum \n\nutilizada para compreend\u00ea-la. No entanto, Levi e Schmitt (1996) observam a recorr\u00eancia do \n\ntema da juventude em v\u00e1rias pesquisas realizadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas e a dificuldade para \n\ndefinir o termo. Alguns autores brasileiros tamb\u00e9m enfatizam essa afirma\u00e7\u00e3o, pois enquanto \n\nconstru\u00e7\u00e3o cultural e social n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel chegar a uma defini\u00e7\u00e3o fechada e \u00fanica sobre esta \n\nfase da vida do ser humano.    \n\nQuanto a isso, o autor Carrano (2000, p.12) adverte que: \n\nAs idades n\u00e3o possuem um car\u00e1ter universal. A pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia, \njuventude e vida adulta \u00e9 resultante da hist\u00f3ria e varia segundo as forma\u00e7\u00f5es \nhumanas. Os estudos antropol\u00f3gicos nos mostram que os sentidos dos \nrelacionamentos entre as gera\u00e7\u00f5es se distinguem nos tempos e espa\u00e7os das \nsociedades. \n \n\nH\u00e1 um consenso para a n\u00e3o demarca\u00e7\u00e3o de intervalos r\u00edgidos de idade. Os jovens antes \n\nn\u00e3o existiam como faixa et\u00e1ria, enquanto se transitava diretamente da adolesc\u00eancia para o \n\ntrabalho. \n\nDe acordo com Pais (2003), h\u00e1 uma met\u00e1fora bastante interessante para ilustrar as \n\nmudan\u00e7as que acontecem nas transi\u00e7\u00f5es para a vida adulta, em especial, nas d\u00e9cadas \n\nimediatas ao p\u00f3s-guerra. Primeiramente diz que essas transi\u00e7\u00f5es assemelham-se a viagens de \n\nestrada de ferro, nas quais os jovens, dependendo do g\u00eanero, classe social e qualifica\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas tomavam diferentes destinos com oportunidades limitadas para se mudar de \n\ntrajeto. Posteriormente, era melhor se comparadas a viagens de autom\u00f3veis em que o condutor \n                                                 \n6 Cf. BRASIL, 1990. \n\n\n\n19 \n \n\nescolheria o itiner\u00e1rio. Contemporaneamente, os trajetos s\u00e3o labir\u00ednticos, por isso, \n\nfrequentemente h\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de confus\u00e3o, de j\u00e1 se ter passado v\u00e1rias vezes pelo mesmo \n\nlugar. \n\nEssas \"idas e vindas\" entre confus\u00e3o e riscos, retratam as atuais culturas juvenis. \n\nCorrer risco \u00e9 tamb\u00e9m fazer correr a capacidade de correr esse risco porque \no risco \u00e9 portador de um poder que valoriza o jovem que se confronta com \nele. A transgress\u00e3o marca ainda uma vontade de escapar a conformidade e, \nneste sentido, a propens\u00e3o ao risco \u00e9 tamb\u00e9m efeito de comportamentos \nsocializados que reproduzem uma resist\u00eancia rebelde \u00e0 adversidade. (PAIS, \n2006, p.12). \n\n \n\nCanevacci (2005, p.23), afirma que: \n\nO jovem \u00e9 um teenager7 que entra na escola e pode chegar \u00e0 universidade, \nou ent\u00e3o se \"matricula\" no mundo dos adultos entrando no mundo do \ntrabalho. O trabalho \u00e9 uma esp\u00e9cie de rito de passagem que separa \ndolorosamente o jovem e o adulto. Um rito sem mito. N\u00e3o h\u00e1 mais uma \nhist\u00f3ria narrada para sublinhar de forma evocativa a mudan\u00e7a definitiva. \n \n\nAssim, evidenciamos a n\u00e3o defini\u00e7\u00e3o, os jovens sentem suas vidas marcadas pelas \n\ndescontinuidades e incertezas. \n\nDe acordo com Eug\u00eanio (2006), a juventude como representa\u00e7\u00e3o de uma etapa do ciclo \n\nde vida admite como leg\u00edtimas as incoer\u00eancias, ambiguidades, indefini\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as. \n\nSegundo Pais (2006), os jovens atualmente viveriam muito mais em um tempo c\u00edclico, \n\nmitol\u00f3gico e instant\u00e2neo, do que um tempo linear cujo objetivo \u00e9 projetar o futuro. O tempo \n\nc\u00edclico ao mesmo tempo em que traz a no\u00e7\u00e3o de eternidade, fechamento, traz a ideia de \n\npresente, instante, o que revela seu car\u00e1ter paradoxal. \n\nNa atualidade, o paradoxo faz-se presente. A esfera considerada culturalmente h\u00edbrida \n\nda elite \u00e9 ocupada por indiv\u00edduos que partilham uma experi\u00eancia diferente do mundo e est\u00e3o \n\nenvolvidos \u00e0 m\u00eddia, \u00e0s artes, \u00e0 pol\u00edtica internacional, \u00e0 vida acad\u00eamica. Essa hibridiza\u00e7\u00e3o \n\ncultural dos habitantes globais (que se movimentam livremente) pode ser uma experi\u00eancia \n\ncriativa e emancipadora, ao passo que a perda do poder cultural dos habitantes locais (que se \n\nfixam na sua localidade) raramente o \u00e9. \n\nCanclini (2006) faz um alerta contra a globaliza\u00e7\u00e3o que subordina, discrimina e exclui \n\nno campo cultural. Como alternativa, o autor vislumbra um mundo de intensas trocas \n\nculturais, a valoriza\u00e7\u00e3o das atividades dos jovens artistas, ind\u00edgenas, artes\u00e3o do interior, \n\n                                                 \n7 Em 1944, a palavra teenager \u00e9 usada pelos americanos para designar pessoas na faixa de 14 a 18 anos. Este \ntermo \u00e9 cunhado por uma estrat\u00e9gia de marketing, visando captar um p\u00fablico-alvo nesta faixa et\u00e1ria para o \nconsumo. (SAVAGE, 2009).   \n \n\n\n\n20 \n \n\npequenas e m\u00e9dias institui\u00e7\u00f5es culturais, os novos espa\u00e7os h\u00edbridos da cultura e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma sociedade mais plural e democr\u00e1tica.  Diz ainda, que tudo isso, n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para \n\ntodas as quest\u00f5es, mas pode ser um ponto de partida na quest\u00e3o da cultura retratada pela m\u00eddia \n\nmassiva.  \n\nO termo \u201csociedades h\u00edbridas\u201d - n\u00e3o quer simplificar as discuss\u00f5es em torno das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais, mas explicitar ainda mais a din\u00e2mica social da contemporaneidade. \n\nCanclini (2006, p.19) explica que hibridiza\u00e7\u00e3o \u201c[...] s\u00e3o processos socioculturais nos quais \n\nestruturas ou pr\u00e1ticas discretas, que existiam de forma separada, se combinam para gerar \n\nnovas estruturas, objetos e pr\u00e1ticas\u201d. \n\nPara o autor, hibridiza\u00e7\u00e3o ocorre de modo n\u00e3o planejado ou \u00e9 resultado imprevisto de \n\nprocessos migrat\u00f3rios, tur\u00edsticos e de interc\u00e2mbio econ\u00f4mico ou comunicacional, \n[...] mas frequentemente a hibridiza\u00e7\u00e3o surge da criatividade \nindividual e coletiva. N\u00e3o s\u00f3 nas artes, mas tamb\u00e9m na vida cotidiana \ne no desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Busca-se reconverter um \npatrim\u00f4nio para reinseri-lo em novas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \nmercado. (CANCLINI, 2006, p.22). \n \n\nO autor, ainda afirma que foi preciso que os movimentos transfronteiri\u00e7os de \n\ntecnologias fossem acompanhados por uma intensifica\u00e7\u00e3o de fluxos migrat\u00f3rios e tur\u00edsticos \n\nque favorecessem a aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas e imagin\u00e1rios multiculturais. Por um lado, o alcance \n\ndessas redes de comunica\u00e7\u00e3o revela uma maior dissemina\u00e7\u00e3o de culturas distintas, e por \n\noutro, a constru\u00e7\u00e3o de produtos simb\u00f3licos familiares em v\u00e1rios contextos extraterritoriais.  \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel construir produtos simb\u00f3licos globais. A \nglobaliza\u00e7\u00e3o, mais do que uma ordem social ou um processo \u00fanico, \u00e9 \nresultado de m\u00faltiplos movimentos, em parte contradit\u00f3rios, com \nresultados abertos, que implicam diversas conex\u00f5es \u201clocal-global\u201d e \n\u201clocal-local\u201d. (MATO apud CANCLINI, 2006, p.43). \n\n \n\nNesse interc\u00e2mbio comunicacional pode-se incluir como parte do processo de \n\nhibridiza\u00e7\u00e3o, as redes de comunica\u00e7\u00e3o locais, que mesmo aparentemente sejam denominadas, \n\npor suas sedes, redes locais, cobrem vastos espa\u00e7os territoriais, lan\u00e7ando assim, o campo \n\ncomplexo da m\u00eddia regional, por\u00e9m n\u00e3o por defini\u00e7\u00f5es territoriais geogr\u00e1ficas e, sim por sua \n\nabrang\u00eancia em sua \u00e1rea de cobertura. \n\nOs mais diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o da sociedade moderna permitem hoje que as \n\nescolas e os educadores utilizem as mais variadas formas de comunica\u00e7\u00e3o e atuem de maneira \n\nmais din\u00e2mica nos processos educativos, al\u00e9m de possibilitar m\u00faltiplas formas de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses recursos como suportes did\u00e1ticos em sala de aula.   \n\n\n\n21 \n \n\nOs alunos trazem para as escolas quest\u00f5es que dizem respeito diretamente ao mundo \n\ninterconectado por meio das tecnologias e m\u00eddias, fazendo com que os educadores se sintam \n\ndesafiados. \n\nCabe a n\u00f3s educadores aceitarmos o desafio que se faz imprescind\u00edvel aos nossos dias, \n\nque \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas midi\u00e1ticas e das novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no contexto da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs tecnologias e as linguagens de comunica\u00e7\u00e3o invadem a escola e a sala de aula. A \n\nlinguagem das m\u00eddias digitais, repletas de imagens, movimentos e sons, atrai as gera\u00e7\u00f5es mais \n\njovens. \n\nDe acordo com os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs) (BRASIL, 1997) \u00e9 papel \n\nda escola buscar construir rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a para que o educando possa perceber-se e \n\nviver, antes de mais nada, como ser em forma\u00e7\u00e3o, e para que a manifesta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas \n\nculturais que partilhe com seu grupo de origem possa ser trabalhada como parte de suas \n\ncircunst\u00e2ncias de vida, n\u00e3o impedindo assim, o seu desenvolvimento pessoal, que tamb\u00e9m vai \n\nsendo constru\u00eddo. \n\nA cultura juvenil \u00e9 h\u00edbrida, sua configura\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00f3vel, flex\u00edvel. A cultura de massa, a \n\ncultura popular e a erudi\u00e7\u00e3o se misturam. Candau (1997, p.244) enfatiza que enquanto \neducadores \u00e9 preciso reconhecer que a hibridiza\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 \u201co h\u00famus em que se d\u00e1 a a\u00e7\u00e3o \n\neducativa fundamental\u201d.  \n\nO jovem experimenta a hibridiza\u00e7\u00e3o cultural profundamente e assim vai construindo sua \n\nidentidade.  \n\nAs trajet\u00f3rias de muitos jovens, conforme argumenta Pais (2006) parecem muito com \n\njardins labir\u00ednticos que se bifurcam apresentando assim m\u00faltiplas possibilidades que n\u00e3o se \n\nencontram prontas e v\u00e3o se ramificando \u00e0 medida em que os jovens v\u00e3o se dando conta da \n\nrealidade vivenciada. A forma que o jovem se relaciona e se expressa vincula-se \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas culturais que mudam o tempo todo, devido sua caracter\u00edstica de maior abertura \n\n\u00e0s inova\u00e7\u00f5es. \n\nPortinari e Coutinho (2006, p.63), apontam que: \"[...] a figura do \"jovem\" representa \n\nentre outros atributos, a encarna\u00e7\u00e3o de uma certa liberdade idealizada, ou mais precisamente, \n\nde uma certa permissividade e fluidez  no que concerne \u00e0 ades\u00e3o/submiss\u00e3o \u00e0s regras e papeis \n\nestabelecidos\". \n\nAs autoras consideram que ser jovem em nossa sociedade \u00e9 sobretudo uma for\u00e7a de \n\nidentidade, um estilo de vida.  \n\n\n\n22 \n \n\nKristeva (2001) ir\u00e1 referir-se ao adolescente, que n\u00e3o \u00e9 propriamente o jovem, mas \n\napresenta atributos que podem ser associados a essa figura jovem do imagin\u00e1rio: \n\nQuando digo \"adolescente\", refiro-me menos a um est\u00e1gio de \ndesenvolvimento e mais a uma estrutura ps\u00edquica em aberto. Assim como o \nbi\u00f3logo fala da \"estrutura aberta\" dos organismos vivos que renovam suas \nidentidades por meio da intera\u00e7\u00e3o com a outra identidade, poder-se-ia dizer \nque a estrutura adolescente se abre para o recalcado. Ao mesmo tempo, uma \ntremenda liberta\u00e7\u00e3o do superego permite-lhe iniciar uma reorganiza\u00e7\u00e3o \nps\u00edquica do indiv\u00edduo. (KRISTEVA 2001, p.136). \n\n \n\nEssa \u201cestrutura ps\u00edquica aberta\u201d tem um lugar especial no imagin\u00e1rio da \n\ncontemporaneidade. Kristeva (2001, p.137), ainda observa que: \nAs fronteiras entre as diferen\u00e7as de sexo e identidade, entre fantasia e \nrealidade, entre ato e discurso, e assim por diante, s\u00e3o facilmente \natravessadas, sem que por isso se penetre o dom\u00ednio das pervers\u00f5es ou dos \nestados fronteiri\u00e7os, at\u00e9 porque essas \"estruturas abertas\" facilmente \nespelham o livre fluxo (a precariedade?) de nossas sociedades midi\u00e1ticas \n[...].  \n \n\nA figura do adolescente, assim como a do jovem pode ser caracterizada pela abertura, \n\npermeabilidade e uma suposta permissividade no que diz respeito \u00e0s fronteiras estabelecidas \n\nentre diferentes papeis, pr\u00e1ticas e lugares da tessitura que reveste a sociedade. \n\nAbramo (1997) evidencia que durante muito tempo, em nossa sociedade, os jovens se \n\nmantiveram em segundo plano, ou ainda, foram lembrados somente quando se tratava de \n\nprojetar a negatividade desta fase. Em certa medida, tamb\u00e9m houve a reprodu\u00e7\u00e3o e a \n\npropaga\u00e7\u00e3o do discurso de uma vis\u00e3o monocultural sobre a juventude, em que era vista como \n\nhomog\u00eanea, e por isso pass\u00edvel de enquadramento em uma ou outra situa\u00e7\u00e3o. \n\nPara fazer a an\u00e1lise das experi\u00eancias vividas por jovens, necessitamos, antes de tudo, de \n\nter abertura para mergulhar num mundo din\u00e2mico, incerto, inst\u00e1vel, flex\u00edvel e provis\u00f3rio por \n\nexcel\u00eancia. Temos que ter f\u00f4lego para mergulhar num mar de sentimentos e emo\u00e7\u00f5es que se \n\nmetamorfoseiam a todo instante. \n\nA condi\u00e7\u00e3o juvenil vem passando por um processo de ressignifica\u00e7\u00e3o, no qual \u00e9 \n\nessencial o reconhecimento de que h\u00e1 uma multiplicidade das juventudes e de suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. Da\u00ed a imprescindibilidade de se considerar a pluralidade das experi\u00eancias \n\nvivenciadas no contexto juvenil. \n\nDe acordo com Canevacci (2005, p.29): \n\nCada jovem, ou melhor, cada ser humano, cada indiv\u00edduo pode perceber sua \npr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de jovem como n\u00e3o terminada e inclusive, como n\u00e3o \ntermin\u00e1vel. Por isso, assiste-se a um conjunto de atitudes que caracterizam \nde  modo absolutamente \u00fanico a nossa era: as dilata\u00e7\u00f5es juvenis. O dilatar-se \n\n\n\n23 \n \n\nda autopercep\u00e7\u00e3o enquanto jovem sem limites de idade definidos e objetivos \ndefinem as barreiras tradicionais, tanto sociol\u00f3gicas e biol\u00f3gicas. Morrem as \nfaixas et\u00e1rias, morre o trabalho, morre o corpo natural, desmorona a \ndemografia, multiplicam-se as identidades m\u00f3veis e n\u00f4mades. \n \n\nEsta imagem da juventude, ou melhor, juventudes que habitam os espa\u00e7os, a despeito \n\ndos diversos arranjos identit\u00e1rios configuram o \"terreno f\u00e9rtil\", ou \"terrenos f\u00e9rteis\" nos quais \n\npretendemos arar, lavrar, cultivar e se poss\u00edvel colher frutos!  \n\nConceber juventude como um processo, implica pensar a diversidade, \n\ninterdepend\u00eancias, as novas configura\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e as intera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o constitu\u00eddas \n\nno ambiente em que os jovens habitam. O desafio de compreens\u00e3o est\u00e1 a partir da dimens\u00e3o \n\nprocessual e imprecisa (em constru\u00e7\u00e3o) que lhe \u00e9 inerente. \n\n\n\n24 \n \n\n1 ESCOLHENDO OS CAMINHOS PARA PERCORRER: REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n[...] porque vivemos de modo incorrig\u00edvel, \n\ndistra\u00eddos das coisas mais importantes.  \n \n\nGuimar\u00e3es Rosa (2005, p.121).  \n\n \n\nH\u00e1 necessidade de reconhecer a exist\u00eancia da mobilidade e diversidade presente nas \n\nculturas juvenis contempor\u00e2neas. Tal reconhecimento transforma o olhar do pesquisador, pois \n\no convida a movimentar seu olhar, excluindo qualquer atitude de estagna\u00e7\u00e3o. Convida ao \n\nnomadismo. O esfor\u00e7o da investiga\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter de processo, constru\u00e7\u00e3o. Como nos aponta \n\nDi\u00f3genes (1998, p.56): \n\nAssumir assim essa perspectiva exc\u00eantrica, delineada pelos grupos juvenis, \ntalvez ainda n\u00e3o seja suficiente para possibilitar a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \npeculiar de suas pr\u00e1ticas. \u00c9 necess\u00e1rio se exercitar um olhar n\u00f4made em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica juvenil, qual seja um olhar aberto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma racionalidade recortada pela dimens\u00e3o do trabalho, da \nfam\u00edlia, da cidade, da viol\u00eancia, dentre outras. \n \n\n A ci\u00eancia contempor\u00e2nea n\u00e3o busca mais uma f\u00f3rmula explicativa para o mundo, sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 provis\u00f3ria, parcial; pois a realidade na qual estamos inseridos \u00e9 incerta, imprecisa. \n\nA ci\u00eancia tem explorado a complexidade, o imprevis\u00edvel e o in\u00e9dito, n\u00e3o h\u00e1 mais a busca \n\nobsessiva pela harmonia t\u00e3o procurada na modernidade. A cada dia o espa\u00e7o est\u00e1 sendo \n\ncedido \u00e0 entropia e \u00e0 desordem.  \n\n A desordem se torna destruidora, quando existe perda de ordem, quando os elementos se \n\ndissociam e tendem a n\u00e3o mais construir uma estrutura, uma organiza\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, a \n\ndesordem se torna criadora, quando acarreta uma perda de ordem, acompanhada de um ganho \n\nde ordem, quando \u00e9 geradora de uma ordem nova que substitui a antiga, desta podendo ser \n\nsuperior. Nesse sentido, ordem e desordem s\u00e3o insepar\u00e1veis.  \n\n        M. C. S. Teixeira (1990) nos remete a Morin, ao observar que nenhum esquema \n\nracionalizador poder\u00e1 eliminar a presen\u00e7a da desordem, do antagonismo, sem eliminar ao \n\nmesmo tempo, a vida; por isso, a complexidade torna-se t\u00e3o evidente: \n\nCreio que a concep\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o complexa de Morin complementa e \nsupera as concep\u00e7\u00f5es de sociedade e de organiza\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes funcionalistas \ne marxistas, na medida em que, no primeiro caso, ignoram a desordem, o \nconflito e a contradi\u00e7\u00e3o e, no segundo, buscam uma forma de super\u00e1-los. Em \nambos os casos, o objetivo \u00e9 uma sociedade est\u00e1vel, sem contradi\u00e7\u00f5es. \n(TEIXEIRA, M. 1990, p.90). \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nAntes a ci\u00eancia executava a fun\u00e7\u00e3o que era trazer sua contribui\u00e7\u00e3o para um discurso de \n\nordem e de unidade, que confortasse os homens trazendo seguran\u00e7a e estabilidade. Na \n\ncontemporaneidade presenciamos a ineg\u00e1vel desordem que ocorre em nossas sociedades. N\u00e3o \n\nh\u00e1 como falar que nosso mundo ser\u00e1 facilmente explicado; ao contr\u00e1rio, admite-se hoje que \u00e9 \n\nimposs\u00edvel chegar a uma descri\u00e7\u00e3o absolutamente l\u00f3gica da totalidade do mundo, pois sempre \n\npoder\u00e1 ter uma falha.     \n\nAs sociedades possuem um tra\u00e7o fundamental que \u00e9 a auto-organiza\u00e7\u00e3o. M. C. Sanches \n\nTeixeira (1990, p.88), ao citar Morin afirma que: \u201cA sociedade \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que \n\nretroativamente organiza e controla a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es que a produzem \n\n[...]\u201d. \n\nA ideia de auto-organiza\u00e7\u00e3o como autonomia \u00e9 a ideia central do paradigma da \n\ncomplexidade. A no\u00e7\u00e3o de complexidade est\u00e1 intimamente ligada com as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nordem/desordem/organiza\u00e7\u00e3o/intera\u00e7\u00e3o; pois a complexidade acolhe a \u00e1lea e a desordem \u00e9 \n\nelemento estruturante. \n\nAs intera\u00e7\u00f5es existentes nessas sociedades, sejam elas concorrentes ou cooperativas s\u00e3o \n\na no\u00e7\u00e3o-chave do pensamento de Morin diz M. C. S. Teixeira (1990) e s\u00e3o essas  intera\u00e7\u00f5es \n\nque garantem a vincula\u00e7\u00e3o entre ordem, desordem e organiza\u00e7\u00e3o. Conforme a autora, nas \n\nsociedades essas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o concomitantemente fontes de liberdade, criatividade e fontes \n\nde explora\u00e7\u00e3o e criminalidade. \n\nMaffesoli (2001b) afirma que o imagin\u00e1rio certamente funciona pela intera\u00e7\u00e3o. H\u00e1 \n\nprocessos interacionais que criam aura. Quando estabelecemos uma intera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 sempre uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o, algo que aprendemos na rela\u00e7\u00e3o com o outro, na partilha. Esse momento de \n\nvibra\u00e7\u00e3o comum, essa sensa\u00e7\u00e3o partilhada, eis o que constitui um imagin\u00e1rio:  \n\nO imagin\u00e1rio \u00e9 algo que ultrapassa o indiv\u00edduo, que impregna o coletivo ou, \nao menos, parte do coletivo [...] O imagin\u00e1rio \u00e9 o estado de esp\u00edrito de um \ngrupo, de um pa\u00eds, de um Estado-Na\u00e7\u00e3o, de uma comunidade, etc. O \nimagin\u00e1rio estabelece v\u00ednculo. \u00c9 cimento social. Logo, se o imagin\u00e1rio liga, \nune numa mesma atmosfera, n\u00e3o pode ser individual. (MAFFESOLI, 2001b, \np.76).  \n\n \n\nPara o autor, o imagin\u00e1rio \u00e9 alimentado por tecnologias. A t\u00e9cnica \u00e9 um fator de \n\nestimula\u00e7\u00e3o imaginal. N\u00e3o \u00e9 por acaso que neste momento hist\u00f3rico de intenso \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, o termo imagin\u00e1rio encontra tanta repercuss\u00e3o, principalmente \n\nno que diz respeito \u00e0s tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nA Internet \u00e9 uma tecnologia da intera\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o) que alimenta e \u00e9 alimentada \n\npor imagin\u00e1rios. Existe um aspecto racional, utilit\u00e1rio de Internet, mas isso representa apenas \n\n\n\n26 \n \n\numa parte desse fen\u00f4meno. O mais importante \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o de signos, as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas e as sensibilidades. Da mesma forma, a televis\u00e3o e a publicidade articulam o \n\nemocional e a t\u00e9cnica.  \n\nMaffesoli (1996) diz que o sujeito aut\u00f4nomo cede lugar a um ser fraternal, de impulsiva \n\ne necess\u00e1ria associa\u00e7\u00e3o decorrente de pr\u00e1ticas comunicacionais. A p\u00f3s-modernidade \u00e9 \n\ncaracterizada pelo \u201ccruzar\u201d das fronteiras entre a sensibilidade e a racionaliza\u00e7\u00e3o vis\u00edvel nos \n\nreagrupamentos sociais. \n\nM. C. S. Teixeira (1990) nos aponta que para Morin, o v\u00edcio de toda utopia \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada dos problemas. E ainda, muitas vezes, esses problemas est\u00e3o envoltos numa \n\ntrama burocr\u00e1tica e as redes de leitura da din\u00e2mica s\u00f3cio-cultural est\u00e3o emaranhadas pelos \n\nmesmos paradigmas querendo solucionar o que, talvez, nem sequer exista! O autor prop\u00f5e \n\nassim, uma reparadigmatiza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, pois ao n\u00edvel do paradigma, acredita-se que a \n\nvis\u00e3o da realidade e consequentemente da a\u00e7\u00e3o social mudam. Sobre isso, diz que:  \n[...] podemos perguntar, se em todos os horizontes cient\u00edficos n\u00e3o se elabora, \nde modo ainda disperso, confuso, incoerente, embrion\u00e1rio, aquilo a Kuhn \nchama uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a qual, quando \u00e9 exemplar e fundamental, \narrasta uma mudan\u00e7a de paradigmas e, por isso, uma mudan\u00e7a na pr\u00f3pria \nvis\u00e3o de mundo. (MORIN, 1987, p.34). \n\n \n\nDe acordo com Badia (2002, p.1), o \u201c[...] paradigma \u00e9 a estrutura absoluta de \n\npressuposi\u00e7\u00f5es de uma fala ou de um discurso. \u00c9 aquilo de que se parte e n\u00e3o se questiona \n\nporque tudo vai ser dito s\u00f3 pode ser dito a partir da\u00ed. \u00c9 o referencial que determina o modo de \n\nolhar [...]\u201d.  \n\nConforme Paula Carvalho (1990): a proposta de uma antropologia das organiza\u00e7\u00f5es, \n\nfundamentando-se nos projetos de unidade da Ci\u00eancia do Homem (antropologia do \n\nImagin\u00e1rio, de Durand, e antropologia da complexidade, de Morin), \u00e9 regida pelo paradigma \n\nholon\u00f4mico8, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cteoria das organiza\u00e7\u00f5es\u201d que, at\u00e9 o momento institucionalista, \n\nfora regida pelo paradigma cl\u00e1ssico.  \n\nAssim, assumiremos o enfoque holon\u00f4mico, cujas caracter\u00edsticas fundamentais \n\n                                                 \n8\u201c[...] lida com articula\u00e7\u00f5es cada vez mais abrangentes e complexas de totalidades ou totaliza\u00e7\u00f5es - \u201ch\u00f3lons\u201d, \nonde na parte se pode ver a imagem do todo, no que consiste o \u201chol\u00f3grafo\u201d dispostas em redes e organizadas em \npatamares.\u201d (BADIA, 2004, p.12). \n \n \n \n \n\n\n\n27 \n \n\nabordaremos de forma sucinta, e s\u00e3o elas: uma metodologia fenomenol\u00f3gico compreensiva9, \n\numa din\u00e2mica da complexidade neguentr\u00f3pica, um pluralismo coerente e uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nlinguagem como fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.  \n\nTanto Morin quanto Durand objetivam a sutura epistemol\u00f3gica e pr\u00e1xica entre Natureza \n\ne Cultura e a fazem atrav\u00e9s da dimens\u00e3o simb\u00f3lica. O s\u00edmbolo tem a fun\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo, \n\nliga\u00e7\u00e3o entre o biol\u00f3gico e o s\u00f3cio-cultural. S\u00edmbolo que para Durand (2002, p.22) \u00e9 sempre a \n\nduplica\u00e7\u00e3o representativa de uma intencionalidade cultural, da\u00ed o seu entendimento de que \n\n\u201c[...] a imagem \u2013 por mais degradada que possa ser concebida \u2013 \u00e9 ela pr\u00f3pria portadora de um \n\nsentido que n\u00e3o deve ser procurado fora da significa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria\u201d.  \n\nO paradigma holon\u00f4mico, de acordo com Badia (2002, p.4, grifo do autor): \n\nTem seu fundamento na sutura epistemol\u00f3gica entre Natureza-Cultura e nos \nprojetos de unidade do Homem ou da Ci\u00eancia do Homem resultantes da \ninterdisciplinaridade/ transdicisplinaridade/ metadisciplinaridade ou, como \nse tem elaborado melhor, multirreferencialidade ou polite\u00edsmo \nepistemol\u00f3gico/pluralismo coerente, trazidos pela converg\u00eancia \nepistemol\u00f3gica entre os resultados da \u201ccrise da f\u00edsica\u201d e da \u201crevolu\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica\u201d que apontam para uma raz\u00e3o outra ou uma raz\u00e3o aberta sendo, \nportanto, um cr\u00edtica ao cartesianismo e \u00e0 ci\u00eancia cl\u00e1ssica em seu aparelho \nconceitual e em seus procedimentos heur\u00edsticos. Isto leva a uma cr\u00edtica ao \n\u201csaber fragmentado e parcelar\u201d do paradigma cl\u00e1ssico, cujos procedimentos \ns\u00e3o meras transposi\u00e7\u00f5es, para o campo dos sistemas cognitivos, da divis\u00e3o \ndo trabalho e da organiza\u00e7\u00e3o especializadas das fun\u00e7\u00f5es.  \n\n \n \n\nAssim, destacamos a import\u00e2ncia da escolha do paradigma, pois caso contr\u00e1rio, \n\npoderemos incorrer numa incompreens\u00e3o da nossa tese. \n\nNo universo holon\u00f4mico ocorre a acolhida do outro, fazendo saltar aos olhos a \n\nambival\u00eancia e conflitorialidade. A concep\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o aberta \u00e9 contemplada, a aprendizagem \n\nacontece pela interdisciplinaridade. Os conceitos que anteriormente eram considerados \n\nexcludentes e incompat\u00edveis devem ser ligados pela l\u00f3gica da conflitorialidade atrav\u00e9s de \n\nrela\u00e7\u00f5es antagonistas e concorrentes, mas poss\u00edveis, devido \u00e0 l\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o \n\nconceitual pluralista (dial\u00f3gica) lidando com articula\u00e7\u00f5es complexas. Existe assim, a \n\npluralidade das formas de consci\u00eancia, como diz Badia (2004, p.15, grifo do autor): \"\u00c9 a \n\nraz\u00e3o desvendada pela psican\u00e1lise e pela imagerie mentale, como por exemplo a \u2018consci\u00eancia \n\n                                                 \n9 A metodologia fenomenol\u00f3gico compreensiva tem o m\u00e9rito de sistematizar dados de natureza qualitativa, \npermitindo compreender como os/as participantes vivem, percebem, pensam e sentem suas viv\u00eancias, tomando \ncomo ponto de partida a express\u00e3o pessoal desse processo. Dessa forma \u00e9 entendida como processo de coleta e \nan\u00e1lise de dados que considera as pessoas que existem no mundo e se relacionam umas com as outras, \ndemandando que se conhe\u00e7a, pois, o seu contexto de sua viv\u00eancia. O que interessa, pois, \u00e9 a experi\u00eancia vivida \nno mundo do cotidiano da pessoa (BERNARDES, 1991). \n \n\n\n\n28 \n \n\non\u00edrica\u201910 e as \u2018imagens h\u00edpnicas\u201911, que s\u00e3o portas de entrada para o dom\u00ednio da fun\u00e7\u00e3o e \n\nmedia\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, pois o s\u00edmbolo12 \u00e9 fator de uni\u00e3o\". \n\nSegundo Durand (2002), o Imagin\u00e1rio \u00e9 a chave de todo estudo da ci\u00eancia do homem, \n\nde toda antropologia. \u00c9 o reservat\u00f3rio antropol\u00f3gico. A est\u00e9tica dos fen\u00f4menos \n\nantropol\u00f3gicos ocupa lugar de destaque para este autor. E ainda afirma que: \n[...] o Imagin\u00e1rio \u00e9 o conjunto das imagens e das rela\u00e7\u00f5es de imagens \nque constitui o capital pensado do homo sapiens\u201d e observa que o que \nchamamos de \u201cp\u00f3lo biol\u00f3gico\u201d do imagin\u00e1rio tem sua \u00e2ncora na \ncorporeidade atrav\u00e9s da arquetipologia (\u201csh\u00e8mes\u201d13, arqu\u00e9tipos14, \ngestos e ritos). (DURAND, 2002, p.18, grifo do autor). \n\n \n\nBadia (2004, p.12), ao citar Durand afirma que o imagin\u00e1rio \u00e9: \u201co lugar entre \u2013 saberes\u201d \n\nque como \u201ctecido\u2013tessitura\u201d poder\u00e1 propiciar um \u201cprojeto de unidade da Ci\u00eancia do Homem\u201d \n\n(ou \u201cunidade do Homem\u201d, como preferia Morin) \u2013 trata-se dos dinamismos hom\u00f3logos em \n\nDurand e Morin, respectivamente de \u201ctrajetos antropol\u00f3gicos\u201d.  \n\nSobre o conceito de trajeto antropol\u00f3gico, Durand (2002, p.41) diz que \u00e9: \u201c[...] a \n\nincessante troca que existe ao n\u00edvel do imagin\u00e1rio entre as puls\u00f5es subjetivas e assimiladoras \n\n                                                 \n10 Consci\u00eancia on\u00edrica (fixa-se nas recorda\u00e7\u00f5es e nos gestos que emergem dos nossos sonhos) (GRANDA, 2011). \n11 As imagens h\u00edpnicas, s\u00e3o as imagens mais facilmente evoc\u00e1veis a partir de um sonho acontecido durante o \nsono profundo, devido \u00e0 sua grande vivacidade e variedade (GRANDA, 2011). \n12 \u201cS\u00edmbolo: \u00e9 todo signo concreto evocando, por uma rela\u00e7\u00e3o natural, algo ausente ou imposs\u00edvel de ser \npercebido. \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o que faz \u2018aparecer\u2019 um sentido secreto. Ele \u00e9 a \u2018epifania de um mist\u00e9rio\u2019. Ele se \ndivide em duas partes: uma vis\u00edvel ( o significante), \u00e0 qual Paul RICOEUR atribui tr\u00eas dimens\u00f5es: c\u00f3smica (pois \ntoma os elementos da figura\u00e7\u00e3o no meio ambiente), on\u00edrica (pois tem suas ra\u00edzes nas lembran\u00e7as, nos gestos que \nemergem nos sonhos) e po\u00e9tica (pois recorre \u00e0 linguagem em forma\u00e7\u00e3o); uma invis\u00edvel (o significado), e \nindiz\u00edvel, que constitui uma esp\u00e9cie l\u00f3gica \u00e0 parte . Por este motivo o s\u00edmbolo tende a se repetir: \u00e9 o fen\u00f4meno \nde redund\u00e2ncia, \u2018n\u00e3o que um s\u00f3 s\u00edmbolo n\u00e3o seja t\u00e3o significativo quanto todos os outros, mas o conjunto de \ntodos os s\u00edmbolos sobre um tema esclarece os s\u00edmbolos uns pelos outros, lhes soma uma 'pot\u00eancia' simb\u00f3lica \ncomplementar\u2019. Por exemplo: se o tema for o amor, a repeti\u00e7\u00e3o da imagem da rosa, a cor das p\u00e9talas, a posi\u00e7\u00e3o \nem que esta se encontra, o local onde cresce, etc. v\u00e3o formar um conjunto que permitir\u00e1 perceber a \u2018pot\u00eancia \nsimb\u00f3lica\u2019 desta imagem de \u2018rosa\u2019 que vem explicitar a qualidade do amor. Os s\u00edmbolos p odem ser classificados \nem: s\u00edmbolos rituais (relativos aos gestos), s\u00edmbolos iconogr\u00e1ficos (imagem visual) e aqueles relativos \u00e0 palavra \n(os mitos)\u201d (PITTA, 2011). \n13 \u201cSch\u00e8me: \u00e9 a generaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e afetiva da imagem. Ele faz a jun\u00e7\u00e3o entre os gestos inconscientes da \nsensorio-motricidade, entre as dominantes reflexo (que dizem respeito \u00e0 reflexologia) e as representa\u00e7\u00f5es. \u00c9 a \ndimens\u00e3o mais abstrata da imagem, mais pr\u00f3xima da inten\u00e7\u00e3o e do gesto, do que da representa\u00e7\u00e3o. Por exemplo: \no reflexo postural (verticalidade da postura humana), induz dois schemes: o da verticaliza\u00e7\u00e3o ascendente, e o da \ndivis\u00e3o (visual ou manual); ao reflexo da degluti\u00e7\u00e3o, correspondem os schemes da descida (percurso interior dos \nalimentos) e do aconchego na intimidade (o primeiro alimento do homem sendo o leite materno, acompanhado \nda rela\u00e7\u00e3o afetiva que \u00e9 a amamenta\u00e7\u00e3o)\u201d (PITTA, 2011). \n14\u201cArqu\u00e9tipo: \u00e9 a substantifica\u00e7\u00e3o dos schemes. Imagem primordial de car\u00e1ter coletivo e inato \u00e9 o estado \npreliminar, zona matricial da id\u00e9ia (JUNG). Ele constitui o ponto de jun\u00e7\u00e3o entre o imagin\u00e1rio e os processos \nracionais. \u201cEle \u00e9 uma forma din\u00e2mica, uma estrutura organizadora de imagens, mas que est\u00e1 sempre alem das \nconcretudes individuais, biogr\u00e1ficas, regionais e sociais, da forma\u00e7\u00e3o das imagens\u2019. \u2018O arqu\u00e9tipo (no\u00e7\u00e3o agora \nreabilitada aos olhos das ci\u00eancias exatas pela teoria matem\u00e1tica de Ren\u00e9 THOM) \u00e9 a for\u00e7a de coes\u00e3o \ncompreensiva comum a v\u00e1rios s\u00edmbolos, logo tendendo a uma formaliza\u00e7\u00e3o un\u00edvoca mas n\u00e3o atingindo nunca a \nf\u00f3rmula abstrata e preenchendo-se sempre de um sentido verbal. O arqu\u00e9tipo \u00e9 a for\u00e7a pura do verbo, esvaziada, \nno limite extremo da compreens\u00e3o, do conte\u00fado do 'sujeito' ou da qualifica\u00e7\u00e3o do atributo\u2019\" (PITTA, 2011). \n \n\n\n\n29 \n \n\ne as intima\u00e7\u00f5es que emanam do meio c\u00f3smico e social\u201d. \n\nBadia (2004) observa ainda que de acordo com Durand, o imagin\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 uma \n\ndisciplina, mas sim, um tecido conjuntivo entre as disciplinas, \u00e9 uma convoca\u00e7\u00e3o ao Sentido. \n\nO imagin\u00e1rio \u00e9 o conjunto das polissemias simb\u00f3licas como conjuntos psicoculturais e trata-\n\nse das representa\u00e7\u00f5es coletivas classificando e organizando simbolicamente os mapas da \n\nrealidade e de consci\u00eancia dos grupos sociais. Essas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o configuradas como \n\npr\u00e1ticas simb\u00f3licas e organizacionais. \n\nBadia (2004) evidencia que por isso, alguns fil\u00f3sofos (da linguagem), como Derrida e  \n\nDeleuze escreveram sobre a clausura da linguagem, mostrando que se as representa\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas s\u00e3o sempre mediadoras, elas se elaboram como linguagem ou linguagens nos \n\nsistemas simb\u00f3licos. Esses sistemas simb\u00f3licos possuem pr\u00e1ticas simb\u00f3lico-organizacionais e \n\ndin\u00e2micas educativas. O que de fato importa \u00e9 a profundidade dos v\u00ednculos simb\u00f3licos \n\nafetuais de grupos e indiv\u00edduos visando \u00e0 autonomia. As organiza\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o vistas como \n\nestrutura\u00e7\u00f5es afetivas ou vinculares na educa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o educativa como educa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, de acordo com Paula Carvalho (1990) \n\nrecebe um sentido ampliado e concatenado e aborda a quest\u00e3o da diversidade cultural e dos \n\nuniversais do comportamento cultural. O autor ir\u00e1 mostrar que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica basal de \n\nsutura das demais pr\u00e1ticas sociais. Os grupos sociais est\u00e3o presentes nas escolas no \n\nmulticulturalismo que constitui a cultura escolar como culturas escolares. Assim h\u00e1 a \n\nnecessidade da compreens\u00e3o da cultura escolar, como a cultura organizacional da escola \n\nregida pelas Teorias da administra\u00e7\u00e3o escolar, pela Teoria das organiza\u00e7\u00f5es, pela Teoria do \n\ncurr\u00edculo e programas e pela LDB- Lei de Diretrizes e Bases (este \u00e9 o lado institu\u00eddo); e ao \n\nmesmo tempo as culturas dos grupos que comp\u00f5em a escola e dizem respeito \u00e0s viv\u00eancias e \n\nao cotidiano (este \u00e9 o lado instituinte). O instituinte \u00e9 a energia social livre e, o institu\u00eddo \u00e9 a \n\nenergia social amarrada.  \n\nA dimens\u00e3o simb\u00f3lica permeia a institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 fundamental que a media\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \n\ninstitucional acolha a palavra, o corpo, os rituais de resist\u00eancia, a profunda cotidianidade \n\noximor\u00f4nica que s\u00e3o basais e concomitantemente o instituinte. \n\nNesse sentido, entender as culturas que emergem de uma rela\u00e7\u00e3o in\u00e9dita entre o social e \n\na t\u00e9cnica sem os \"a priori\" que fundamentalmente marcam todo o fen\u00f4meno t\u00e9cnico, torna-se \n\ninevit\u00e1vel para que possamos mostrar como a cibercultura se d\u00e1 \u00e0 consci\u00eancia. Desta forma, a \n\nsociologia maffesoliniana \u00e9 uma fenomenologia do social que tem por objetivo olhar aquilo \n\nque \u00e9, e n\u00e3o aquilo que deve ser. O autor vai insistir assim na descri\u00e7\u00e3o das formas atuais das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. A \u00eanfase da sociologia maffesoliniana est\u00e1 nessa descri\u00e7\u00e3o do social. \n\n\n\n30 \n \n\nPara a compreens\u00e3o dos impactos das novas tecnologias nas culturas juvenis  devemos \n\ndirigir nosso olhar para a sociedade enquanto um processo complexo e sempre inacabado \n\nentre formas e conte\u00fados. As formas (institucionais, simb\u00f3licas, t\u00e9cnicas) de uma cultura \n\nvisam enquadrar a vida, regul\u00e1-la, control\u00e1-la. Para Simmel (1988), a vida se imp\u00f5e sempre \n\ncontra os limites da forma. A vida necessita da forma para existir, mas deve expandir-se para \n\nal\u00e9m dela. \n\nPara o formismo de Simmel (1988), a vida se imp\u00f5e contra os limites da forma. Mas h\u00e1 \n\num embate, um conflito, pois ao mesmo tempo em que a vida luta para ampliar-se para al\u00e9m \n\ndas formas, tamb\u00e9m necessita dela para existir. A forma seria ent\u00e3o formante, n\u00e3o s\u00f3 algo \n\nr\u00edgido, acabado. Seria ou agiria como princ\u00edpio ativo da vida, sempre em processo. Nesse \n\nprocesso h\u00e1 um paradoxo entre a vida que quer superar suas formas e, as formas que revestem \n\na vida e que tendem a cristaliz\u00e1-la no tempo.  \n\nH\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta do conceito de formismo com o de vitalismo. Para Maffesoli \n\n(1998a), o vitalismo \u00e9 o contr\u00e1rio da estagna\u00e7\u00e3o, da forma fechada e acabada. \u00c9 recria\u00e7\u00e3o, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da criatividade, inacabamento \u00e9 o que acontece a cada dia. \u00c9 um processo em que a \n\nvida obriga a forma fazer reconstitui\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas e tudo isso \u00e9 muito complexo.  \n\nO referencial epistemol\u00f3gico escolhido \u00e9 de fundamental relev\u00e2ncia para a \n\ncomplexidade e a pluralidade da vida social. Considera-se que h\u00e1 in\u00fameras maneiras de \n\nconceber a realidade. \n\nDe acordo com Durand (1998), a realidade \u00e9 acionada pela presen\u00e7a do imagin\u00e1rio, no \n\nqual est\u00e1 contida a imagina\u00e7\u00e3o dos muitos processos criativos que permeiam a sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. \n\nPaula Carvalho (1998) ao se referir a Cassirer evidencia que o autor concebera a fun\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica em seus efeitos de organizacionalidade sociocultural e de media\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e \n\ninsubstitu\u00edvel entre os homens e o mundo e os homens e os homens (por volta de 1921). Mas \n\nforam dois de seus colaboradores: Sapir (linguista) e Whorf (antrop\u00f3logo) que entre 1929 e \n\n1931, estabelecem a hip\u00f3tese que falaria na linguagem como guia para a realidade social; \n\nnuma organiza\u00e7\u00e3o criativa simb\u00f3lica da vida, dando assim, em termos antropol\u00f3gicos, o \n\nsustent\u00e1culo para uma vis\u00e3o solipsista15 de mundo. Resgata-se, dessa forma, a autonomia da \n\nraz\u00e3o cultural como fator simb\u00f3lico de organizacionalidade. \n\nConforme Badia (2004), realidade \u00e9 uma rede de leitura e tem a estrutura de uma \n\n                                                 \n15 \u201cSolipsista: relativo a solipsismo (doutrina segundo a quals\u00f3 existem, efetivamente, o eu e suas sensa\u00e7\u00f5es, \nsendo os outros entes \u2018seres humanos e objetos\u2019, como part\u00edcipes da \u00fanica mente pensante, meras impress\u00f5es \nsem exist\u00eancia pr\u00f3pria.\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001, p.2603). \n\n\n\n31 \n \n\nlinguagem. Nosso acesso ser\u00e1 sempre o acesso a redes de leitura, pois n\u00e3o podemos nos situar \n\nfora da linguagem ou das formas simb\u00f3licas. Estamos na clausura da linguagem. De modo \n\nque poderemos dizer que o ideal produz o real (social).  \n\nPaula Carvalho (1998, p.30) ao citar Godelier afirma que:  \n\n[...] h\u00e1 quatro fun\u00e7\u00f5es do pensamento e das realidades que o pensamento \n\u201cproduz\u201d: F1 \u2013 apresentar ao pensamento qualquer \u201crealidade\u201d inclusive o \npensamento; F2 \u2013 interpretar o que est\u00e1 presente ou definir sua natureza, \nordem e funcionamento; F3 -\u2013organizar, em conseq\u00fc\u00eancia da interpreta\u00e7\u00e3o, \nas rela\u00e7\u00f5es dos homens entre si e com a natureza; F4 \u2013 legitimar, ou n\u00e3o, a \nordem social e/ou c\u00f3smica existente. \n \n\nTanto o mundo \u00e9 constru\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, como o sujeito que faz parte desse \n\nmundo se torna instaurador da realidade. \n\nN\u00f3s podemos observar os indiv\u00edduos na realidade concreta, mas as rela\u00e7\u00f5es \nentre eles s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es que s\u00f3 podem ser observadas atrav\u00e9s dos s\u00edmbolos, \npois as rela\u00e7\u00f5es sociais se desenvolvem e s\u00e3o mantidas atrav\u00e9s deles. N\u00f3s \n\u201cvemos\u201d os grupos atrav\u00e9s de seus s\u00edmbolos. Valores, normas, regras e \nconceitos abstratos, como a honra, o prest\u00edgio, a posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, a \njusti\u00e7a, o bem e o mal, se tornam tang\u00edveis atrav\u00e9s dos s\u00edmbolos e os homens \nda sociedade s\u00e3o ajudados a tomar consci\u00eancia deles, a compreend\u00ea-los e a \nrelacion\u00e1-los com a vida cotidiana. (COHEN, 1978, p.103).  \n \n\nPaula Carvalho (1998, p.31-32) ao citar Castoriadis e Morin pontua que: \u201c[...] o \n\nimagin\u00e1rio est\u00e1 no \u00e2mago ativo e organizacional da realidade social e pol\u00edtica. E quando, \n\npelos seus tra\u00e7os inform\u00e1ticos, o imagin\u00e1rio se torna generativo, ser\u00e1 ent\u00e3o capaz de \n\nprogramar o \u2018real\u2019 e, em se neg-entropizando de modo pr\u00e1xico, torna-se o real\u201d. \n\nSobre o conceito de neguentropia16 Morin (2001, p.291) diz que: \n\n[...] o conceito de neguentropia compreende os de regenera\u00e7\u00e3o, \nreorganiza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios dos sistemas auto-\norganizados complexos, atrav\u00e9s do anel tetral\u00f3gico \nordem intera\u00e7\u00e3o desordem (re)organiza\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o \nchaos/physis/cosmos. Embora negadora da entropia (entendida como \nprocesso desorganizador), a neguentropia relaciona-se com essa de forma \nrecursiva (complementar, concorrente e antagonista), em um processo de \ndesorganiza\u00e7\u00e3o e degeneresc\u00eancia de uma parte e reorganiza\u00e7\u00e3o e \nregenera\u00e7\u00e3o de outra.  \n\n \n\nMorin (1979, p. 95-96) ainda observa que:  \n\n[...] a l\u00f3gica da neguentropia, tem disposi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria para o sistema auto-\norganizado complexo, para  utilizar as for\u00e7as de desorganiza\u00e7\u00e3o, a fim de \nmanter e desenvolver a sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, para  utilizar as varia\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n16 \u201cNeguentropia: Fun\u00e7\u00e3o que representa o grau de ordem e de previsibilidade existente num sistema; entropia \nnegativa.\u201d (HOUAISS; VILLAR.; FRANCO, 2001, p.2006).  \n \n\n\n\n32 \n \n\naleat\u00f3rias, os acontecimentos perturbadores, a fim de aumentar a diversidade \ne a complexidade.  \n\n \n\nPara a compreens\u00e3o da realidade que pretendemos estudar ser\u00e1 necess\u00e1rio partir do \n\nprinc\u00edpio que o conhecimento tamb\u00e9m \u00e9 inacabado, heter\u00f3geno, complexo e plural. H\u00e1 um \n\nvis\u00edvel pluralismo na sociedade contempor\u00e2nea, pois o ser humano \u00e9 plural e os valores que \n\nd\u00e3o vida aos grupos n\u00e3o s\u00e3o consensuais. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio fazer concess\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais se ap\u00f3iam na atra\u00e7\u00e3o e na rejei\u00e7\u00e3o afetiva. \n\nEsses aspectos contradit\u00f3rios, essa heterogeneidade, n\u00e3o s\u00e3o mais aquilo sobre o qual a \n\nhist\u00f3ria pode agir, especialmente atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas aquilo com o que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nnegociar e, a mal ou a bem, entrar em acordo. N\u00e3o podemos julgar isso a partir de uma n\u00e3o-\n\naliena\u00e7\u00e3o da vida nem a partir de uma l\u00f3gica do \u201cdever-ser\u201d.  \n\nO polite\u00edsmo dos valores faz-nos pensar em antagonismos. Muitos podem e s\u00e3o \n\ndiferentes, possuem costumes que v\u00e3o contra os meus, e mesmo que n\u00e3o os considere \u201cbelos\u201d, \n\n\u201csantos\u201d ou \u201cbons\u201d, mesmo que eu os combata, n\u00e3o posso negar-lhes a exist\u00eancia. \n\nAlguns dos principais autores que ajudar\u00e3o compor nossa tese s\u00e3o: Michel Maffesoli, \n\nEdgar Morin, Paulo Freire, Paula Carvalho, M. C. S. Teixeira, Gilbert Durand, Domeneghetti \n\nBadia, Pierre L\u00e9vy, Zygmunt Bauman. \n\n\u00c9 urgente o repensar de um redimensionamento das quest\u00f5es educativas e \n\nadministrativas da organiza\u00e7\u00e3o escolar, os quais passam necessariamente por uma an\u00e1lise da \n\nescola que consiga dar conta das diferentes dimens\u00f5es que constituem a sua realidade. O \n\ndesvendamento do seu lado instituinte, ou seja, das a\u00e7\u00f5es que ocorrem cotidianamente no \n\ninterior da escola, por meio do paradigma adotado \u00e9 algo primordial. \n\nBadia (2002, p. 6), ao citar Kuhn afirma que: \n[...] a ci\u00eancia normal e as revolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o [...] atividades baseadas na \ncomunidade. Para descobri-las e analis\u00e1-las, primeiro \u00e9 preciso desenredar a \nestrutura comunit\u00e1ria mut\u00e1vel das ci\u00eancias ao longo do tempo. Um  \nparadigma n\u00e3o rege... um assunto, mas um grupo de praticantes... o \nparadigma \u00e9 um produ\u00e7\u00e3o de consenso de conhecimento como consenso a \npartir do grupo comunidade cient\u00edfica e/ou dos intra-grupos.   \n \n\nDe acordo com Paula Carvalho (1987, p.48), a explicita\u00e7\u00e3o do paradigma \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia na pesquisa cient\u00edfica,  \n[...] pois o fato dele ter se tornado impl\u00edcito no di\u00e1logo elimina o car\u00e1ter de \ndi\u00e1logo e as partes, comprometidas com diferentes cosmovis\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 \ndeixam de falar uma com a outra, passando a falar uma contra a outra; al\u00e9m \ndo que, freq\u00fcentemente, por n\u00e3o saberem desde onde falam, n\u00e3o sabem \nrealmente o que falam \u2013 pelo desconhecimento, pela de-nega\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \ntematiza\u00e7\u00e3o dos quadros paradigm\u00e1ticos. \n \n\n\n\n33 \n \n\nUma teoria s\u00f3 realiza o seu papel cognitivo, s\u00f3 ganha vida com o pleno emprego da \n\natividade mental do sujeito e esta investiga\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9 que d\u00e1 ao termo m\u00e9todo o seu \n\npapel inteiramente indispens\u00e1vel. Assim o m\u00e9todo, ou pleno emprego das qualidades dos \n\nsujeitos, \u00e9 parte inelut\u00e1vel de arte e de estrat\u00e9gia em toda a paradigmatologia, toda a teoria da \n\ncomplexidade17. \u00c9 atividade pensante e consciente. \n\nO pensamento \u00e9 o que \u00e9 capaz de transformar as condi\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio pensamento, isto \n\n\u00e9, de superar uma insuper\u00e1vel alternativa, n\u00e3o se esquivando, mas situando-a num contexto \n\nmais rico onde d\u00e1 lugar a uma nova alternativa. N\u00e3o se deixar dissociar pela contradi\u00e7\u00e3o e o \n\nantagonismo, dissocia\u00e7\u00e3o que evidentemente suprime a contradi\u00e7\u00e3o, mas, pelo contr\u00e1rio, \n\nintegr\u00e1-la num conjunto onde ela continua a fermentar, onde sem perder a sua potencialidade \n\ndestrutiva adquire tamb\u00e9m uma potencialidade construtiva. \n\nA teoria n\u00e3o \u00e9 nada sem o m\u00e9todo, a teoria quase se confunde com o m\u00e9todo, ou \n\nmelhor, teoria e m\u00e9todo s\u00e3o os dois indispens\u00e1veis do conhecimento complexo. \n\nFaz-se necess\u00e1rio entender que n\u00e3o existe ci\u00eancia pura, h\u00e1 sempre, mesmo na ci\u00eancia \n\nque se considera a mais pura, cultura, hist\u00f3ria, pol\u00edtica, \u00e9tica, embora n\u00e3o possa reduzir a \n\nci\u00eancia estas no\u00e7\u00f5es. \n\nPara E. Prado Coelho (1982, p.25, grifo do autor): \n[...] o \u201colhar\u201d epist\u00eamico de hoje est\u00e1 inteiramente aberto para os \nimposs\u00edveis de outrora: o vago, a desordem, o fluxo, o rizoma18, a diferen\u00e7a, \no plural. Em lugar de mudar de linguagens nota-se mudar de olhar. \u00c9 isso \num paradigma: uma forma de olhar. Mudar de paradigma: mudar de olhar. \n\n \n\nO conhecimento cient\u00edfico produz a grande aventura da descoberta do universo, da vida, \n\ndo homem. Entretanto, este mesmo conhecimento \u00e9 aquele que produz o aniquilamento da \n\nhumanidade. Para conceber e compreender este problema \u00e9 necess\u00e1rio dispor de um \n\npensamento capaz de compreender a complexidade intr\u00ednseca que se encontra no cerne da \n\nci\u00eancia. \n                                                 \n17 O paradigma da complexidade (que se op\u00f5e ao paradigma da simplifica\u00e7\u00e3o) encaminha um pensamento \ncomplexo que, segundo Morin (1987, p.387): \u201c[...] parte de fen\u00f4menos, ao mesmo tempo, complementares, \nconcorrentes e antagonistas, respeita as coer\u00eancias diversas que se unem em dial\u00f3gicas e polil\u00f3gicas e, com isso, \nenfrenta a contradi\u00e7\u00e3o por v\u00e1rias vias\u201d. Desta forma, a proposta de reparadigmatiza\u00e7\u00e3o de Morin se \nconsubstancia no paradigma da complexidade, que incita a distinguir e fazer comunicar, em vez de isolar e de \ndisjuntar, a reconhecer os tra\u00e7os singulares, originais, hist\u00f3ricos do fen\u00f4meno em vez de lig\u00e1-los pura e \nsimplesmente a determina\u00e7\u00f5es ou leis gerais, a conceber a unidade-multiplicidade de toda a entidade em vez de a \nheterogeneizar em categorias separadas ou de homogeneizar numa totalidade indistinta. Incita a dar conta dos \ncaracteres multidimensionais de toda a realidade estudada. \n \n18 \u201cO rizoma se refere a um mapa que deve ser produzido, constru\u00eddo, sempre desmont\u00e1vel, conect\u00e1vel, \nrevers\u00edvel, modific\u00e1vel, com m\u00faltiplas entradas e sa\u00eddas, com suas linhas de fuga. S\u00e3o os decalques que \u00e9 preciso \nreferir aos mapas e n\u00e3o o inverso.\" (DELEUZE; GUATTARI, 2000, p.32-33). \n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n1.1 Mapeando o Percurso: Metodologia - Pesquisa de Tipo Etnogr\u00e1fico \n \n\n[...] a fecundidade, a originalidade e o aspecto prospectivo de uma obra s\u00e3o \ndevidos aos esp\u00edritos livres que curto - circuitam as escolas, os dogmatismos \ne os m\u00e9todos, que misturam estreitamente pensamento e paix\u00e3o, n\u00e3o \nhesitando em fazer desta conjun\u00e7\u00e3o uma verdadeira aventura. (MAFFESOLI \napud TEIXEIRA, M., 1990, p.112). \n \n\nRefletir sobre as quest\u00f5es que envolvem a escola, demanda primeiramente consider\u00e1-la \n\ncomo um organismo vivo em que novas e diversas possibilidades possam ser contempladas \n\nlivremente. Para que essas possibilidades possam existir \u00e9 necess\u00e1rio que haja um \n\ndirecionamento do olhar. \n\n Merleau-Ponty (1997, p.260) refere sobre o que seria a: \n\n[...] vis\u00e3o sem nenhum movimento dos olhos, e como o movimento destes \nn\u00e3o haveria de baralhar as coisas se, por sua vez, fosse reflexo ou cego, se \nn\u00e3o tivesse suas antenas , sua clarivid\u00eancia, se a vis\u00e3o n\u00e3o se precedesse \nnele? Todos os meus deslocamentos por princ\u00edpio, figuram num canto da \nminha paisagem, s\u00e3o transladados no mapa do vis\u00edvel. Tudo o que eu vejo \npor princ\u00edpio, est\u00e1 a meu alcance, pelo menos, ao alcance do meu olhar, \nassinalados no mapa do EU POSSO. Cada um dos dois mapas \u00e9 completo. O \nmundo vis\u00edvel e o mundo dos meus projetos motores s\u00e3o partes totais do \nmeu Ser. \n \n\nPara existir a apreens\u00e3o e o significado do que realmente acontece \u00e9 necess\u00e1rio dar \n\nvalor at\u00e9 o que parecer insignificante. \n\nTodo conhecimento tem algo de simplificados sentidos em que abstrai um certo n\u00famero \n\nde tra\u00e7os emp\u00edricos do fen\u00f4meno, julgados n\u00e3o significativos, n\u00e3o pertinentes, contingentes.  \n\nPara Morin (1987) a procura de m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 dar f\u00f3rmulas programadas de um \n\npensamento \u201cs\u00e3o\u201d. Ao contr\u00e1rio de Descartes que partia de um princ\u00edpio simples de verdade, \n\nMorin prop\u00f5e a comunica\u00e7\u00e3o com base num pensamento complexo. Convida-nos a \n\npensarmos em n\u00f3s mesmos na complexidade, e complexidade \u00e9 aquilo que n\u00e3o \u00e9 simples. A \n\ncomplexidade traduz-se sempre, para um observador, em incerteza.  \n\nO pensamento complexo n\u00e3o \u00e9 um pensamento sobre-humano, mas simplesmente um \n\npensamento que n\u00e3o pode e n\u00e3o deve ser mutilado. \n\nDe acordo com Morin (1987, p.244):  \nO pensamento complexo deve preencher v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es para ser \ncomplexo: deve ligar o objeto ao sujeito e ao seu ambiente; deve considerar \no objeto, n\u00e3o como objeto, mas como sistema-organiza\u00e7\u00e3o levantando os \nproblemas complexos da organiza\u00e7\u00e3o. Deve respeitar a \nmultidimensionalidade dos seres e das coisas. Deve trabalhar-dialogar com \ncerteza, com o irracionaliz\u00e1vel. N\u00e3o deve desintegrar o mundo dos \n\n\n\n35 \n \n\nfen\u00f4menos, mas tentar dar conta dele mutilando-o o menos poss\u00edvel. \n \n\nA complexidade n\u00e3o consiste apenas em referir os nossos problemas humanos e sociais \n\na um conhecimento da natureza, nomeadamente biol\u00f3gico. A complexidade consiste tamb\u00e9m \n\nem referir este conhecimento da natureza, \u00e0s nossas determina\u00e7\u00f5es antropossociais. \n\nMorin (1987, p.29) afirma que \u201c[...] a ci\u00eancia est\u00e1 no \u00e2mago da sociedade e, embora \n\nbastante distinta desta sociedade, \u00e9 insepar\u00e1vel dela, isto significa que todas as ci\u00eancias, \n\ninclusive f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, s\u00e3o sociais\u201d.  \n\nNesse sentido, o que vai determinar a escolha da metodologia \u00e9 a natureza do problema. \n\nPara que a realidade complexa que caracteriza a escola seja estudada com rigor cient\u00edfico, \n\nhaver\u00e1 a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios encontrados na vertente qualitativa de \n\npesquisa, pois as contribui\u00e7\u00f5es desse tipo de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes na sua capacidade \n\nde compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos relacionados \u00e0 escola, uma vez que retrata toda a riqueza do \n\ncotidiano escolar.  \n\nO soci\u00f3logo Maffesoli possui uma abordagem fenomenol\u00f3gico compreensiva e acredita \n\nque muitas pesquisas realizadas t\u00eam se limitado a estudar somente o que j\u00e1 est\u00e1 institu\u00eddo. \n\nProp\u00f5e ent\u00e3o, um enfoque voltado para o que n\u00e3o est\u00e1 aparente, um estudo que estar\u00e1 \n\npreocupado em observar e analisar os in\u00fameros detalhes do cotidiano que muitas vezes por \n\nestarem t\u00e3o vis\u00edveis se tornam insignificantes. Estamos diante de uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal, pois \n\nmuitas vezes o que h\u00e1 de mais profundo est\u00e1 oculto na superf\u00edcie! \n\nA fenomenologia compreensiva \u00e9 a melhor maneira de apreender sobre as culturas \n\nnascentes que, como se sabe, s\u00e3o sempre inst\u00e1veis, complexas. A fenomenologia \n\ncompreensiva mostra que \u201ca apar\u00eancia\u201d tem uma fun\u00e7\u00e3o ineg\u00e1vel, embora limitando essa \n\nexperi\u00eancia que condiciona o desenvolvimento vital, o formismo permite apreender, ao \n\nmesmo tempo, o aspecto aleat\u00f3rio, concomitante \u00e0 coer\u00eancia profunda da exist\u00eancia social.  \n\nPara isso, adotaremos uma metodologia de tipo etnogr\u00e1fico com \u00eanfase nos \n\nprocedimentos qualitativos e que tem como premissas a observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas e sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, a partir do ponto de vista das pessoas que praticam as a\u00e7\u00f5es. Trata-se de gerar \n\ndados aproximando-se da perspectiva que os participantes t\u00eam dos fatos. Para conseguir \n\ncaptar esse sentido as a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio pesquisador precisam ser analisadas da mesma forma \n\ncomo as a\u00e7\u00f5es das pessoas observadas.  \n\nNossa preocupa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 com o significado, com a maneira pr\u00f3pria que as pessoas v\u00eaem \n\na si mesmas, as suas experi\u00eancias e o mundo que as cerca. \n\n \n\n\n\n36 \n \n\nAnalisaremos o processo e n\u00e3o simplesmente os resultados e o produto. \n\nConsequentemente nos aproximaremos do sistema de representa\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do universo estudado. No processo de investiga\u00e7\u00e3o, levaremos em considera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00f3 o que \u00e9 visto e experimentado, mas tamb\u00e9m o n\u00e3o explicitado, aquilo que \u00e9 dado por \n\nsuposto, ou seja, de uma coloca\u00e7\u00e3o geral, supostamente entendida, subtrairemos \n\nquestionamentos. \n\nA linguagem utilizada de forma plural \u00e9 um ponto importante a se considerar, pois \n\nsomente o autor da senten\u00e7a pode dar a dimens\u00e3o, o conte\u00fado e as raz\u00f5es de suas coloca\u00e7\u00f5es. \n\nCereja e Magalh\u00e3es (1999), dizem que o corpo do homem fala, se movimenta; suas m\u00e3os \n\nesculpem, acariciam, trabalham; sua boca beija e pronuncia palavras. Contudo, \u00e9 preciso estar \n\natento, pois seus gestos, movimentos, palavras, s\u00f3 se transformam em mensagens quando \n\nencontram interlocutor. \n\n[...] sobre a linguagem corporal, sobre a import\u00e2ncia do ru\u00eddo e da m\u00fasica e \nsobre a proxemia, retomam, por um lado, as perspectivas m\u00edsticas, po\u00e9ticas e \nut\u00f3picas da correspond\u00eancia e da dimens\u00e3o arquitet\u00f4nica, e, por outro, as \nconsidera\u00e7\u00f5es da f\u00edsica te\u00f3rica sobre o infinitamente pequeno. \n(MAFFESOLI, 1997a, p.140).  \n \n\nAssim, os estudos qualitativos s\u00e3o importantes por proporcionar a real rela\u00e7\u00e3o entre \n\nteoria e pr\u00e1tica, oferecendo ferramentas eficazes para a interpreta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que \n\nenvolvem o contexto educacional e o contexto mais amplo existente fora do sistema formal de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Bernardi (1974) s\u00e3o quatro os fatores essenciais da cultura: o anthropos, ou seja, o \n\nhomem na sua realidade individual e pessoal; o ethnos, comunidade ou povo entendido como \n\nassocia\u00e7\u00e3o estruturada de indiv\u00edduos; o oikos, o ambiente natural e c\u00f3smico dentro do qual o \n\nhomem se encontra a atuar; o chronos, o tempo, condi\u00e7\u00e3o ao longo do qual, em continuidade \n\nde sucess\u00e3o, se desenvolve a atividade humana. Acrescenta que um fator por si s\u00f3 n\u00e3o \n\nconstitui a cultura, mas a a\u00e7\u00e3o dos quatro fatores \u00e9 uma constante no processo cultural. Cada \n\na\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, mesmo que fosse extremamente fundamental, estaria destinada a perder-se \n\nou apagar-se se n\u00e3o fosse apropriado pelo coletivo, articulada num conjunto org\u00e2nico e \n\ntransmitida como parte do patrim\u00f4nio comum. \n\nAo fazermos as an\u00e1lises das coletas de dados temos que colocar os participantes da \n\npesquisa como eles se apresentam sob a perspectiva deles. Para isso \u00e9 importante se conhecer \n\no significado local da a\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nAo tentarmos escrever sobre o outro, de uma maneira em que o ponto de vista dele seja \n\nconsiderado, estamos tocando num ponto fr\u00e1gil da utiliza\u00e7\u00e3o da abordagem etnogr\u00e1fica: a \n\ntentativa de fazer sentido, das maneiras de organiza\u00e7\u00e3o dos outros de um modo que n\u00e3o seja \n\ndiscriminat\u00f3rio, n\u00e3o seja opressor e nem excludente. A ir\u00f4nica dificuldade deste trabalho \u00e9 \n\nque, a priori, nunca conseguiremos dar conta desta tarefa - descrever o outro sob o ponto de \n\nvista dele mesmo. No entanto, \u00e9 importante, que o reconhecimento deste dilema nos \n\nimpulsione na tentativa de supera\u00e7\u00e3o deste desafio. \n\nO \u00eaxito deste tipo de estudo etnogr\u00e1fico depende em grande parte da sensibilidade do \n\npesquisador diante das situa\u00e7\u00f5es com as quais se depara e da intera\u00e7\u00e3o que estabelece com os \n\nparticipantes da pesquisa. \n\nHerskovits (1963, p.104) diz que \u201c[...] \u00e9 atrav\u00e9s do tato, que se conquistar\u00e1 o respeito e \n\na confian\u00e7a das pessoas e definitivamente seus materiais ser\u00e3o mais ricos\u201d. \n\nDa\u00ed a imprescindibilidade da maneira como o pesquisador ir\u00e1 direcionar a pesquisa, pois \n\npara Laplantine (2004), a etnografia \u00e9 uma atividade de percep\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma atividade do saber \n\nolhar os detalhes, o que h\u00e1 de mais minucioso, observar os momentos de pausa, os risos, o \n\nolhar triste, as express\u00f5es do corpo, os ru\u00eddos. Assim, o trabalho do pesquisador \u00e9 \n\nfundamentalmente mobilizar todos os sentidos e trilhar pelos caminhos da sensibilidade, para \n\nque consiga descrever com riqueza de detalhes tudo o que \u00e9 observado. \n\nObservamos tamb\u00e9m, o que as autoras Ludke e Andr\u00e9 (1986) afirmam sobre um estudo \n\nvoltado para quest\u00f5es educacionais que se utilize da etnografia, pois afirmam que o \n\npesquisador deve ter o cuidado em refletir sobre o processo estudado, situando-o dentro de um \n\ncontexto s\u00f3cio-cultural mais amplo. De acordo com as referidas autoras h\u00e1 tr\u00eas etapas para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa:  \n\n1) Explora\u00e7\u00e3o \u2013 envolve a sele\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de problemas, a escolha do local onde \n\nser\u00e1 feito o estudo e o estabelecimento de contatos para a entrada no campo. Nesta fase, s\u00e3o \n\nrealizadas as primeiras observa\u00e7\u00f5es com a finalidade de adquirir maior conhecimento sobre o \n\nfen\u00f4meno e possibilitar a sele\u00e7\u00e3o de aspectos que ser\u00e3o mais sistematicamente investigados.  \n\n2) Decis\u00e3o \u2013 consiste numa busca mais sistem\u00e1tica daqueles dados que o pesquisador \n\nselecionou como os mais importantes para compreender e interpretar o fen\u00f4meno estudado.  \n\n3) Descoberta \u2013 consiste na explica\u00e7\u00e3o da realidade; isto \u00e9, na tentativa de encontrar os \n\nprinc\u00edpios subjacentes ao fen\u00f4meno estudado e de situar as v\u00e1rias descobertas num contexto \n\nmais amplo. Deve haver uma intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os dados reais e as suas poss\u00edveis \n\nexplica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas permitindo estrutura\u00e7\u00e3o de um quadro te\u00f3rico, dentro do qual o \n\nfen\u00f4meno pode ser interpretado e compreendido.  \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nPortanto, o percurso desta pesquisa estar\u00e1 sendo definido em cinco momentos distintos, \n\na saber:  \n\nPrimeiro momento, mais informal, iniciamos nosso trabalho estabelecendo contato com \n\na dire\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola da Rede Estadual: Odone Belline, no interior \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo, cidade de Mat\u00e3o. Este contato come\u00e7ou em julho de 2009 e teve por \n\nobjetivo a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa e obten\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o dos dirigentes (supervisor, \n\ndiretor, vice-diretor e coordenadoras) da escola para a coleta dos dados e consequentemente \n\ndesenvolvimento da nossa pesquisa. \n\nSegundo momento: aconteceu em agosto e setembro de 2009 - foi a apresenta\u00e7\u00e3o da \n\ninten\u00e7\u00e3o de pesquisa aos alunos e solicita\u00e7\u00e3o de que participassem da coleta dos dados que \n\nfar\u00edamos.  \n\nTerceiro momento, aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio19 para as s\u00e9timas e oitavas s\u00e9ries - alunos \n\ncom idade entre 13 e 16 anos, para levantamento da realidade a ser pesquisada, observa\u00e7\u00e3o e \n\nsele\u00e7\u00e3o dos aspectos que seriam sistematicamente investigados. Meses outubro e novembro \n\ndo mesmo ano. \u00c9 interessante evidenciar que essa faixa et\u00e1ria compreende tanto adolescentes \n\nquanto jovens. Procuraremos utilizar em nossa pesquisa, a palavra \u201cjovens\u201d, mas por vezes, \n\naparecer\u00e1 a palavra \u201cadolescentes\u201d.  \n\nQuarto momento, an\u00e1lise dos dados observados nos question\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nentrevista semi-estruturada, pois as quest\u00f5es foram anteriormente pensadas, e determinadas, \n\ncontudo, sempre que necess\u00e1rio acrescentamos uma quest\u00e3o n\u00e3o prevista, dependendo das \n\nrespostas de cada entrevistado. Utilizamos para a an\u00e1lise dos dados dos question\u00e1rios e \n\nelabora\u00e7\u00e3o das entrevistas, dezembro de 2009, janeiro e fevereiro de 2010. E para a aplica\u00e7\u00e3o \n\nda entrevista20 aos participantes foi o per\u00edodo de mar\u00e7o a maio de 2010. \n\nQuinto momento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos temas relevantes obtidos a partir do \n\nentrecruzamento dos dados apresentados em cada uma das etapas envolvidas na pesquisa \n\n(observa\u00e7\u00f5es, question\u00e1rios e entrevistas), \u00e0 luz do referencial te\u00f3rico por n\u00f3s adotado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n19 Cf. AP\u00caNDICE A.  \n20 Cf. AP\u00caNDICE B.  \n\n\n\n39 \n \n\n \n\n1.1.1 Procedimentos de coleta de dados \n\n \n\nDe um modo geral, os dados levantados por meio de 120 question\u00e1rios, com 26 \n\nquest\u00f5es fechadas cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es que permitiram, por um lado, tra\u00e7ar as prefer\u00eancias \n\ndos jovens que frequentam a escola pelas m\u00eddias digitais, e, por outro, obter uma vis\u00e3o ampla \n\ndo contexto cultural existente para al\u00e9m dos muros escolares. \n\nO question\u00e1rio foi aplicado em tr\u00eas salas de s\u00e9timas s\u00e9ries e duas salas de oitavas s\u00e9ries. \n\nOs jovens foram orientados para que respondessem ao question\u00e1rio somente se de fato \n\nquisessem. Um dado interessante \u00e9 que, durante o processo de aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios \n\nsomente um aluno n\u00e3o quis participar. Totalizando 130 question\u00e1rios respondidos. Entretanto, \n\npara a nossa an\u00e1lise consideramos 120 question\u00e1rios, devido algumas inconsist\u00eancias \n\nencontradas em 10 deles. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos question\u00e1rios, elaboramos uma entrevista. Para a elabora\u00e7\u00e3o dessa \n\nentrevista, observamos o que as autoras Ludke e Andr\u00e9 (1986) afirmam sobre a t\u00e9cnica de \n\nentrevista que mais se adapta aos estudos do ambiente educacional, pois destacam que \n\nprovavelmente, a entrevista semi-estruturada d\u00ea uma maior possibilidade de entendimento das \n\nquest\u00f5es estudadas nesse ambiente, uma vez que permite n\u00e3o somente a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nperguntas que s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 pesquisa e n\u00e3o podem ser deixadas de lado, mas tamb\u00e9m a \n\nrelativiza\u00e7\u00e3o dessas perguntas, dando liberdade ao entrevistado e a possibilidade de surgir \n\nnovas indaga\u00e7\u00f5es que n\u00e3o previstas pelo pesquisador, o que poder\u00e1 ocasionar uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do objeto em quest\u00e3o. \u00c9 a que apresenta um esquema mais livre, j\u00e1 que esse \n\ninstrumento permite maior flexibilidade no momento de entrevistar os participantes da \n\npesquisa.  \n\nPara Trivi\u00f1os (1987, p.152), a entrevista semi-estruturada \u201c[...] favorece n\u00e3o s\u00f3 a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos sociais, mas tamb\u00e9m sua explica\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o de sua \n\ntotalidade [...]\u201d.  \n\nA entrevista semi-estruturada proporciona a intera\u00e7\u00e3o social, na qual o pesquisador tem \n\na finalidade de obter informa\u00e7\u00f5es do entrevistado, atrav\u00e9s de quest\u00f5es semi-abertas em torno \n\nde uma problem\u00e1tica central. \n\nA entrevista foi realizada com os vinte primeiros jovens que se dispuseram ser \n\nentrevistados (garantindo-se a participa\u00e7\u00e3o tanto feminina, quanto masculina) e a partir de um \n\nroteiro que elaboramos anteriormente. Durante as entrevistas houve a possibilidade do \n\nsurgimento de temas que n\u00e3o estavam previstos. Manzini (1990-1991) diz que a entrevista \n\n\n\n40 \n \n\nsemi-estruturada est\u00e1 focalizada em um assunto sobre o qual confeccionamos um roteiro com \n\nperguntas principais, complementadas por outras quest\u00f5es inerentes \u00e0s circunst\u00e2ncias \n\nmoment\u00e2neas \u00e0 entrevista. Utilizamos um roteiro com catorze perguntas e enfatizamos as \n\nquest\u00f5es pertinentes: \n\n1- ao cotidiano dos jovens tanto no ambiente escolar, quanto no sistema informal de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o; \n\n2- as percep\u00e7\u00f5es dos jovens, no que diz respeito \u00e0s suas pr\u00f3prias culturas juvenis; \n\n3- a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias digitais na contemporaneidade. \n\nTudo isso possibilitou fazer o entrecruzamento: cotidiano, culturas juvenis, m\u00eddias \n\ndigitais e vislumbrar como contemporaneamente as m\u00eddias digitais est\u00e3o presentes nas \n\nculturas juvenis. \n\nAs entrevistas foram realizadas na biblioteca da escola, pois uma das coordenadoras nos \n\ndisse que seria um ambiente tranquilo e confort\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o das perguntas. Todas as \n\nentrevistas foram realizadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de gravador, sendo agendados os dias e hor\u00e1rios. \n\nPara algumas entrevistas foi necess\u00e1rio remarcar o dia. \n\n\u00c9 interessante destacar que antes de come\u00e7ar as entrevistas, alguns jovens estavam \n\npreocupados se as respostas estariam certas ou n\u00e3o. Foi necess\u00e1rio evidenciar que n\u00e3o havia \n\nesse crit\u00e9rio em rela\u00e7\u00e3o ao que seria respondido e que o interesse estava voltado para as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, sensibilidades e experi\u00eancias que cada um poderia oferecer quanto \n\nao tema pesquisado. \n\nSegundo Minayo (1994), a entrevista privilegia a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \n\nfala individual, a qual revela condi\u00e7\u00f5es estruturais, sistemas de valores, normas e s\u00edmbolos e \n\ntransmite atrav\u00e9s de um porta-voz, representa\u00e7\u00f5es de determinados grupos. \n\nAs entrevistas foram individuais, pois consideramos primeiramente a individualidade de \n\ncada jovem, para posteriormente identificar os poss\u00edveis diferentes grupos e suas percep\u00e7\u00f5es, \n\nfazendo um levantamento dos temas mais recorrentes nas falas dos jovens. \n\nDurante a entrevista simplesmente fazia as perguntas do roteiro e os deixava \u00e0 vontade \n\npara responder como quisessem. \u00c9 importante destacar, que em algumas entrevistas fiz uma \n\narruma\u00e7\u00e3o do roteiro, ou seja, nem sempre fazia as quest\u00f5es na mesma sequ\u00eancia. Em \n\ndeterminados momentos a entrevista flu\u00eda em tom de conversa informal. Quando isso \n\nacontecia aproveitava para fazer alguns questionamentos que n\u00e3o estavam previstos, mas que \n\neram pertinentes ao assunto em pauta. O tempo de dura\u00e7\u00e3o das entrevistas variou de 30 \n\nminutos - 1h30 minutos. \n\nAp\u00f3s a etapa de \u201ccoleta dos dados\u201d, foi preciso interpret\u00e1-los. Demo (1999, p.22) diz \n\n\n\n41 \n \n\nque: \u201c[...] a realidade como tal n\u00e3o depende da interpreta\u00e7\u00e3o para existir: existe com ou sem \n\nint\u00e9rprete. Mas a realidade conhecida \u00e9 inevitavelmente aquela interpretada\u201d.  \n\nEnt\u00e3o, o referencial te\u00f3rico constru\u00eddo e reconstru\u00eddo juntamente com os procedimentos \n\nde an\u00e1lise possibilitou-nos a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nPara a an\u00e1lise dos dados utilizamos a an\u00e1lise de conte\u00fado e a constru\u00e7\u00e3o de categorias. \n\nSobre as categorias, Ludke e Andr\u00e9 (1986) dizem que por meio de diversas leituras e \n\nreleituras \u00e9 poss\u00edvel organizar os dados. Depois da organiza\u00e7\u00e3o dos dados, voltamos a analis\u00e1-\n\nlos para buscar temas mais frequentes. Tal procedimento culminou na constru\u00e7\u00e3o de \n\ncategorias. \n\n\u00c9 importante ressaltar que an\u00e1lise possibilitou-nos compreender que h\u00e1 um vaiv\u00e9m \n\nentre as categorias, as no\u00e7\u00f5es s\u00e3o flex\u00edveis, uma coisa contamina a outra. N\u00e3o h\u00e1 um lugar \n\npara cada coisa. \n\nPodemos dizer que a abordagem metodol\u00f3gica utilizada e os instrumentos para a coleta \n\ndos dados, possibilitaram uma aproxima\u00e7\u00e3o constante ao foco da pesquisa, permitindo assim \n\numa compreens\u00e3o aprofundada da tem\u00e1tica em estudo. \n\nAp\u00f3s a etapa das entrevistas e transcri\u00e7\u00e3o fizemos a leitura minuciosa destas. Ent\u00e3o \n\nevidenciaram-se  categorias e elementos categoriais, os quais foram utilizados para a \n\ndiscuss\u00e3o dos dados e elabora\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es de nossa tese.   \n\nA primeira categoria, intitulada: \u201cCotidiano Escolar como espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o \n\nsens\u00edvel da socialidade\u201d, destaca a import\u00e2ncia do espa\u00e7o escola para que a socialidade seja \n\nconstru\u00edda dentro e fora dos muros escolares. Verificou-se a necessidade de considerar a \n\ncultura de forma plural, bem como a educa\u00e7\u00e3o. Assim, nessa categoria ficaram evidentes os \n\nseguintes elementos categoriais: 1)- Troca de experi\u00eancias e o estar-junto relacionados \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o dos diversos grupos; 2)- Articula\u00e7\u00e3o entre socialidades e as M\u00eddias Digitais, onde \n\nobservamos que as M\u00eddias Digitais podem proporcionar a Socialidade. \n\nA segunda categoria, intitulada: \u201cM\u00eddias Digitais como favor\u00e1veis para acontecer \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o entre adolescentes/jovens na escola e para al\u00e9m dela\u201d, aborda quest\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, inclusive a midi\u00e1tica, desempenhando a media\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es executadas \n\npor sujeitos e dotadas de forte simbolismo. A compreens\u00e3o buscada pela media\u00e7\u00e3o implica, \n\netimologicamente, na jun\u00e7\u00e3o de elementos at\u00e9 ent\u00e3o separados. Nessa categoria \n\nevidenciaram-se os seguintes elementos categoriais:  \n\n1)- Os jovens acreditam estar preparados para a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias digitais. Desta \n\nforma, verificamos como os jovens s\u00e3o capazes de acompanhar facilmente os acelerados \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e isso os faz ter o sentimento de capacidade, de dom\u00ednio de algo que o \n\n\n\n42 \n \n\nadulto ainda n\u00e3o domina. Na pr\u00e1tica coletiva dos jovens da comunica\u00e7\u00e3o pelas m\u00eddias digitais \n\nh\u00e1 a possibilidade da pr\u00f3pria cultura midi\u00e1tica ser redefinida, refeita e a dialogicidade aparece \n\ncomo um dos elementos centrais. 2)- Comunh\u00e3o, jogos e lazer: Verificamos a import\u00e2ncia das \n\nredes de relacionamento e dos jogos para o estar-junto, divertimento, etc. Maffesoli (1984), ao \n\nnos remeter a Caillois afirma que o jogo \u00e9 sem d\u00favida a coisa do mundo melhor partilhada. \u00c9 \n\nna comunh\u00e3o, no espet\u00e1culo que a competi\u00e7\u00e3o, o simulacro exprimem-se. At\u00e9 mesmo os \n\njogos mais solit\u00e1rios necessitam dos espectadores para se realizarem em sua plenitude.  Para \n\nMaffesoli (1984, p.44) \u201c[...] o l\u00fadico n\u00e3o \u00e9, portanto, um divertimento de uso privado  mas, \n\nfundamentalmente, o efeito e a consequ\u00eancia de toda socialidade em ato.\"  \n\nA terceira categoria intitulada: \u201cM\u00faltiplas identifica\u00e7\u00f5es\u201d. Observamos que os jovens \n\nt\u00eam consci\u00eancia de que n\u00e3o receberam pronta a sua identidade, ao contr\u00e1rio, dever\u00e3o \n\nconfrontar-se com um longo e indeterminado processo de identifica\u00e7\u00e3o de si. Talvez esse \n\nprocesso esteja se estendendo ainda mais, devido \u00e0s sociedades contempor\u00e2neas passarem por \n\nprofundos processos de transforma\u00e7\u00e3o; tudo muda muito rapidamente as identidades culturais \n\ncomo afirma Santos (1999) s\u00e3o mut\u00e1veis e at\u00e9 mesmo transit\u00f3rias. Os elementos categoriais \n\nque surgiram dessa categoria foram: 1)- O etnocentrismo est\u00e1 t\u00e3o pr\u00f3ximo que fica dif\u00edcil \n\nsepar\u00e1-lo do nosso cotidiano. Rocha (1996 p.15) afirma que: \u201cAqueles que s\u00e3o diferentes do \n\ngrupo do eu - os diversos \u201coutros\u201d deste mundo - por n\u00e3o poderem dizer algo de si mesmos, \n\nacabam representados pela \u00f3tica etnoc\u00eantrica e segundo din\u00e2micas ideol\u00f3gicas de \n\ndeterminados momentos\u201d. 2)-  Complexidade Corporal, m\u00eddia e consumo. Para se estar no \n\nmundo caracter\u00edstico de uma gera\u00e7\u00e3o jovem, o corpo \u00e9 \"produzido\", \"constru\u00eddo\", \"montado\" \n\ncom um novo visual. A metamorfose e a ostenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracter\u00edsticas das culturas juvenis. \n\nCanevacci (2005) observa tamb\u00e9m que um tra\u00e7o caracter\u00edstico da cultura juvenil \u00e9 o consumo. \n\nConforme Baudrillard (1997, p.206) afirma: \u201c[...] o consumo \u00e9 um modo ativo de rela\u00e7\u00e3o (n\u00e3o \n\napenas com os objetos, mas com a coletividade e com o mundo), um modo de atividade \n\nsistem\u00e1tica e de resposta global em que se funda todo o nosso sistema cultural [...]\u201d. Tudo isso \n\n\u00e9 permeado pelas influ\u00eancias da m\u00eddia que atuam no corpo e na mente. \n\nNesse sentido surge a quarta e \u00faltima categoria: \u201cCruzando Fronteiras: Influ\u00eancias das \n\nm\u00eddias digitais nas culturas juvenis na Contemporaneidade\u201d. Podemos afirmar que a presen\u00e7a \n\nde elementos da tecnocultura21 como a simula\u00e7\u00e3o e a virtualiza\u00e7\u00e3o22 do real possibilitam e \n\n                                                 \n21 \u201c[...] a \u2018tecnocultura\u2019 implica uma transforma\u00e7\u00e3o das formas tradicionais de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma nova \ntecnologia perceptiva e mental [...]\u201d. (SODR\u00c9, 2002, p.27). \n22 \u00c9 preciso entender que a virtualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos principais elementos da cria\u00e7\u00e3o de realidade. Podemos \nentend\u00ea-la como uma \"dessubstancia\u00e7\u00e3o\". O virtual n\u00e3o pode ser confundido com uma desrealiza\u00e7\u00e3o, nem como \num desaparecimento no ilus\u00f3rio ou uma desmaterializa\u00e7\u00e3o (L\u00c9VY, 1999). \n\n\n\n43 \n \n\ntrazem \u00e0 tona outra ret\u00f3rica a respeito do mundo da cultura, da educa\u00e7\u00e3o e das redes de \n\nrelacionamento social entre grupos diversos, o que nos permite encontrar no cotidiano, \n\nfen\u00f4menos t\u00edpicos da contemporaneidade, tais como os elementos categoriais por n\u00f3s \n\ndestacados: 1)- Globaliza\u00e7\u00e3o: A tecnologia \u00e9 utilizada para acabar com as dist\u00e2ncias \n\nespaciais/temporais, onde percebemos que em vez da homogeneidade o que se v\u00ea \u00e9 a \n\nheterogeneidade ser desvelada. Em fun\u00e7\u00e3o disso, h\u00e1 a imprescindibilidade da constru\u00e7\u00e3o de \n\num curr\u00edculo multicultural.  2)- \"As juventudes\" definem-se pela indefini\u00e7\u00e3o e elegem como \n\nvalores a velocidade e o nomadismo. Da\u00ed o gosto pelas tecnologias digitais e pela internet, e a \n\ninclus\u00e3o dos espa\u00e7os chamados \"virtuais\".   \n\nA pesquisa foi constru\u00edda de tal forma, que as falas dos jovens transitam, perpassam \n\ntodas as se\u00e7\u00f5es, enfatizando em cada uma delas os temas mais recorrentes. Todas \u00e0s vezes que \n\ncolocamos uma fala da entrevista identificamos os participantes apenas pela letra P \n\n(Participante), F (Feminino) ou M (Masculino) e n\u00fameros posteriores (por exemplo: PF1, \n\nPF2, PF3, PM4...). Participaram da pesquisa 20 jovens, sendo que: 10 do sexo feminino (P1, \n\nP2, P3, P6, P11, P13, P15, P16, P19, P20) e 10 do sexo masculino (P4, P5, P7, P8, P9, P10, \n\nP12, P14, P17, P18). \n\nEssa metodologia tem como principal preocupa\u00e7\u00e3o o significado que t\u00eam as a\u00e7\u00f5es e os \n\neventos para as pessoas ou os grupos estudados. \u00c9 a tentativa de descri\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das \n\nm\u00eddias digitais para as culturas juvenis na contemporaneidade, sob a percep\u00e7\u00e3o de cada um, e \n\nde todos. Nossa tarefa consiste na aproxima\u00e7\u00e3o gradativa ao significado ou \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndos participantes, isto \u00e9, de uma posi\u00e7\u00e3o de estranhos fomos chegando cada vez mais perto \n\ndas formas de compreens\u00e3o da realidade do grupo estudado e partilhamos com eles os \n\nsignificados. \n\nObjetivamos interpretar, segundo a metodologia e o paradigma adotados, os temas \n\nrecorrentes que surgiram na entrevista semi-estruturada, nas observa\u00e7\u00f5es realizadas na escola \n\ne a partir dos dados vislumbrados nos question\u00e1rios. Para tanto, procuramos: \n\na) Identificar os diferentes fatores que compreendem a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias digitais  \n\npelos adolescentes/jovens e sua inser\u00e7\u00e3o na escola atrav\u00e9s das culturas juvenis;  \n\nb) Evidenciar a imprescindibilidade de o cotidiano ser considerado como fator essencial \n\npara que aconte\u00e7am as interfaces: m\u00eddias digitais/educa\u00e7\u00f5es/culturas juvenis; \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n \n \n\n\n\n44 \n \n\nc) Observar o posicionamento de cada elemento em rela\u00e7\u00e3o ao todo, tecendo uma teia \n\nde interrela\u00e7\u00f5es; \n\nd) Considerar a influ\u00eancia das m\u00eddias digitais nas culturas juvenis e como acontece essa \n\ninterface na contemporaneidade. \n\nPara Erickson (1989), a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa etnogr\u00e1fica d\u00e1-se a partir da \n\npergunta: \u201co que est\u00e1 acontecendo aqui?\u201d Responder a essa pergunta permite fazer com que o \n\nfamiliar se torne estranho e o comum se torne problem\u00e1tico e, com isso, muitos dados se \n\ntornem vis\u00edveis e poss\u00edveis de serem sistematicamente documentados. \n\nConhecer a realidade cotidiana \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para que se possa compreender o que se \n\npassa na escola e para al\u00e9m dela. \u00c9 no cotidiano que acontece uma trama complexa de \n\nrela\u00e7\u00f5es que ir\u00e1 tecer as teias de significados que est\u00e3o permeadas por ambival\u00eancias, \n\nconflitos, transgress\u00f5es, acordos, etc. \n\nGeertz (1989, p.15) afirma que: \u201c[...] a cultura s\u00e3o as teias de significado que o pr\u00f3prio \n\nhomem teceu e a sua an\u00e1lise; portanto, n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia experimental em busca de leis, mas \n\numa ci\u00eancia interpretativa, \u00e0 procura de significados\u201d. \n\nNa \u00f3tica do autor n\u00e3o h\u00e1 uma receita para o di\u00e1logo na busca da compreens\u00e3o de \n\nsignificados, comportamentos e a\u00e7\u00f5es do outro, o que para ele pressup\u00f5e um controle, rigor \n\nou preocupa\u00e7\u00e3o com a objetividade. \nOlhar as dimens\u00f5es simb\u00f3licas da a\u00e7\u00e3o social [...] n\u00e3o \u00e9 afastar-se dos \ndilemas existenciais da vida em favor de algum dom\u00ednio emp\u00edrico de formas \nn\u00e3o emocionalizadas; \u00e9 mergulhar no meio delas. A voca\u00e7\u00e3o essencial da \nantropologia interpretativa n\u00e3o \u00e9 responder \u00e0s quest\u00f5es mais profundas, mas \ncolocar \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o as respostas que os outros deram [...] e assim \ninclu\u00ed-las no registro de consultas sobre o que o homem falou. (GEERTZ, \n1989, p.40-41). \n \n\nE. R Brand\u00e3o (2003) afirma que a no\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia \u00e9 menos relacionada \u00e0 \n\nvontade dos indiv\u00edduos e muito mais determinada pela estrutura da rede de rela\u00e7\u00f5es nos quais \n\nest\u00e3o inseridos. Na pesquisa em foco, prioriza-se \u00e0s intera\u00e7\u00f5es das viv\u00eancias cotidianas dos \n\njovens com seus pares e as m\u00eddias digitais na contemporaneidade.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n1.2 Na Trilha do Viver Aprendendo... Escola e Para Al\u00e9m dos Muros Escolares: \n      Cotidiano, Educa\u00e7\u00f5es, Sociabilidade e Socialidade \n\n \nExperimente ver pela primeira vez o que voc\u00ea v\u00ea todo dia, sem ver. Parece \nf\u00e1cil, mas n\u00e3o \u00e9. O que nos cerca, o que nos \u00e9 familiar, j\u00e1 n\u00e3o desperta \ncuriosidade. O campo visual da nossa rotina \u00e9 como um vazio. O h\u00e1bito suja \nos olhos e lhes baixa a voltagem. Mas h\u00e1 sempre o que ver [...] (RESENDE, \n1992, p.1). \n\n \n\nSe a modernidade era mais envolta na exclus\u00e3o das tend\u00eancias anteriores,  \n\n[...] a contemporaneidade agrega em si um novo imagin\u00e1rio, pondo \u201ca \ndescoberto um real oculto e desconhecido, escondido sob o real conhecido, \n\u201cnatural\u201d. [O imagin\u00e1rio] faz com que vejamos... outras realidades que n\u00e3o \nestamos habituados. (MALRIEU, 1996, p.81, grifo do autor). \n \n\nA vida cotidiana \u00e9, em grande medida, heterog\u00eanea, diversa, pois o homem participa \n\ndela com todos os aspectos de sua personalidade, fazendo aflorar todos os seus sentidos, suas \n\ncapacidades intelectuais, suas paix\u00f5es, ideias.  \n\nAzanha (1992) afirma que o cotidiano humano, mesmo na sua mais rudimentar \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m dos limites f\u00edsicos e exibe profundamente a marca do social, e por isso \n\ndo hist\u00f3rico. At\u00e9 mesmo a solid\u00e3o humana \u00e9 povoada por outros homens. A vida cotidiana \u00e9 a \n\nvida do indiv\u00edduo. Indiv\u00edduo que \u00e9 ao mesmo tempo ser particular e gen\u00e9rico. Por isso, ainda \n\nque se trate da manifesta\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria de um homem singular, \u00e9 poss\u00edvel discernir nela o \n\n\u201creflexo\u201d23 de padr\u00f5es de uma conviv\u00eancia social historicamente constru\u00edda. \n\nO cotidiano da escola permite viver algo da beleza da cria\u00e7\u00e3o cultural humana em sua \n\nmultiplicidade e diversidade. \u00c9 interessante partilhar um cotidiano, onde o simples \u201colhar-se\u201d \n\npermite a constata\u00e7\u00e3o de que todos s\u00e3o diferentes e ao mesmo tempo \u00fanicos. Desenvolver \n\numa experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o entre \u201cdiferentes\u201d, \u00e9 algo extremamente rico. A individualidade \n\nde cada aluno faz parte de uma coletividade. \n\nNilma L. Gomes (2003), afirma que a escola \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o em que aprendemos e \n\ncompartilhamos n\u00e3o s\u00f3 conte\u00fados e saberes escolares, mas, tamb\u00e9m, valores, cren\u00e7as, e \n\nh\u00e1bitos, assim como preconceitos raciais, de g\u00eanero, de classe e de idade. \n\n                                                 \n23 A express\u00e3o \u201creflexo\u201d, de largo uso por alguns autores marxistas, tem conduzido a simplifica\u00e7\u00f5es grosseiras \nquando se perde de vista o seu car\u00e1ter metaf\u00f3rico. Ent\u00e3o, o seu emprego sugere um mecanicismo tosco. Contra \nisso, Lefebvre (1968, p.103) faz uma vigorosa advert\u00eancia: \u201cA consci\u00eancia de um homem \u00e9 determinada por seu \nser (social). Como se diz ela o reflete. O termo \u2018reflexo\u2019 presta-se muito a confus\u00f5es e sobretudo a \nsimplifica\u00e7\u00f5es. Para evit\u00e1-las \u00e9 suficiente assinalar que na natureza o reflexo difere profundamente daquilo que \nele reflete, e a imagem no espelho apenas na apar\u00eancia \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 fora. A teoria segundo a qual \nh\u00e1, de um lado o objeto e, de outro, o seu reflexo na mente dos homens e que este reproduz aquele, \u00e9 \nfilosoficamente pueril.\u201d  \n \n\n\n\n46 \n \n\nComo pesquisadora e educadora pude evidenciar todos os elementos citados a cima e, \n\nao mesmo tempo, perceber como est\u00e3o estreitamente relacionados. \n\nCanevacci (1996) diz que quando um determinado contexto de pesquisa exprime uma \n\nmultiplicidade de mensagens e de fontes, deve-se desenvolver um m\u00e9todo adequado, isto \u00e9, \n\nque multiplique os pontos de vista de observa\u00e7\u00e3o, levantamento e transcri\u00e7\u00e3o do objeto. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, procuramos desenvolver um olhar atento, perspicaz e sens\u00edvel, para \n\ncaptar, vislumbar e apreender cada uma das mensagens e id\u00e9ias que os jovens estavam \n\nquerendo transmitir, e/ou, eventualmente querendo esconder. \n\nFoucault (2000b) observa que por mais que o enunciado n\u00e3o seja oculto nem por isso \u00e9 \n\nvis\u00edvel ele n\u00e3o se oferece a percep\u00e7\u00e3o como portador manifesto de seus limites e caracteres. \u00c9 \n\nnecess\u00e1ria certa convers\u00e3o do olhar e da atitude para poder reconhec\u00ea-lo e consider\u00e1-lo em si \n\nmesmo. Por isso, \u00e9 importante adotar uma posi\u00e7\u00e3o reflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos valores que a \n\nescola transmite impl\u00edcita ou explicitamente mediante atitudes cotidianas.  \n\nDa\u00ed a relev\u00e2ncia de nos posicionarmos como pessoas abertas para o novo, flex\u00edveis para \n\nmudan\u00e7as e inacabadas, sempre buscando conhecer mais sobre o desconhecido. \n\nAzanha (1992) afirma que desconhecemos tudo sobre a vida cotidiana das escolas, a n\u00e3o \n\nser pelas reminisc\u00eancias pessoais fortuitas e pelas fixa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias ou art\u00edsticas em geral. \n\nMas recorda\u00e7\u00f5es pessoais e registros art\u00edsticos tamb\u00e9m n\u00e3o seriam suficientes para constituir \n\num saber sistem\u00e1tico sobre a educa\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e9poca. E nossa hist\u00f3ria da \n\neduca\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 vida cotidiana, \u00e9 um territ\u00f3rio indevassado. O autor, ainda nos \n\nremete a Lefebvre ao evidenciar que o cotidiano \u00e9 uma soma de insignific\u00e2ncias, pequenos \n\nepis\u00f3dios, que muitas vezes s\u00e3o considerados irrelevantes, marcados pela monotonia das \n\nrepeti\u00e7\u00f5es e de situa\u00e7\u00f5es sem cor. \n\nA escola \u00e9 considerada um sistema sociocultural, pois expressa ao mesmo tempo, a \n\nest\u00e1tica dos sistemas sociais e a din\u00e2mica dos sistemas culturais. Todos os grupos sociais \n\ndesenvolvem uma dimens\u00e3o organizacional e educativa. H\u00e1 assim, um conceito amplo de \n\neduca\u00e7\u00e3o: essa educa\u00e7\u00e3o ocorre n\u00e3o somente na escola, mas \u00e9 realizada por todos os grupos \n\nsociais.  \n\nDesde que observamos a exist\u00eancia de uma diversidade cultural, nos grupos que \n\nconstituem a organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 fundamental diz Paula Carvalho (1990) uma constante \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estudos s\u00f3cio-antropogr\u00e1ficos da multiplicidade cultural. Essa polissemia \n\ncultural apresenta as estruturas organizacionais que visam \u00e0 significa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural atrav\u00e9s \n\ndos c\u00f3digos, mas tamb\u00e9m, a cultura pode ser remetida a um plasma existencial, enfocando a \n\nforma de vivenciar um problema global. Sendo assim, a cultura faz com que a experi\u00eancia \n\n\n\n47 \n \n\nexistencial e o saber constitu\u00eddo andem de m\u00e3os dadas. O saber deve canalizar as rela\u00e7\u00f5es \n\nexistenciais. \n\nPara compreendermos a amplitude do processo educacional, \u00e9 necess\u00e1rio pensarmos \n\nantropologicamente. E para isso, podemos observar o que C. R. Brand\u00e3o (1989) afirma quanto \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao dizer que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma pessoa que consiga fugir, escapar da educa\u00e7\u00e3o. Ela \n\npode acontecer em casa, na escola, na rua, e em muitos outros lugares. Entretanto, seria \n\ninteressante come\u00e7armos pensar \u00e0s quest\u00f5es que permeiam a educa\u00e7\u00e3o a partir do trecho de \n\numa carta escrita por \u00edndios. Isso \u00e9 o que o autor nos convida a fazer ao evidenciar o contexto \n\nem que essa carta foi escrita: os governantes dos Estados Unidos, ap\u00f3s assinarem um Tratado \n\nde Paz com os \u00edndios das Seis Na\u00e7\u00f5es mandaram cartas aos \u00edndios para que enviassem alguns \n\nde seus jovens para estudarem nos Estados Unidos, Virg\u00ednia. \n\nOs chefes ind\u00edgenas escrevem uma carta agradecendo o convite, mas ao mesmo tempo, \n\nrecusando-o. Eis o trecho da carta que nos instiga refletir sobre a educa\u00e7\u00e3o de forma plural: \nN\u00f3s estamos convencidos, portanto, que os senhores desejam o bem para n\u00f3s \ne agradecemos de todo o cora\u00e7\u00e3o. Mas aqueles que s\u00e3o s\u00e1bios reconhecem \nque diferentes na\u00e7\u00f5es t\u00eam concep\u00e7\u00f5es diferentes das coisas e, sendo assim, \nos senhores n\u00e3o ficar\u00e3o ofendidos ao saber que a vossa id\u00e9ia de educa\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 a mesma que a nossa... Muitos dos nossos bravos guerreiros foram \nformados nas escolas do Norte e aprenderam toda a vossa ci\u00eancia. Mas, \nquando eles voltavam para n\u00f3s, eles eram maus corredores, ignorantes da \nvida da floresta e incapazes de suportarem o frio e a fome. N\u00e3o sabiam como \nca\u00e7ar o veado, matar o inimigo e construir uma cabana, e falavam a nossa \nl\u00edngua muito mal. Eles eram, portanto, totalmente in\u00fateis. N\u00e3o serviam como \nguerreiros, como ca\u00e7adores ou como conselheiros. Ficamos extremamente \nagradecidos pela vossa oferta e, embora n\u00e3o possamos aceit\u00e1-la, para \nmostrar a nossa gratid\u00e3o oferecemos aos nobres senhores de Virg\u00ednia que \nnos enviem alguns de seus jovens, que lhes ensinaremos tudo o que sabemos \ne faremos, deles, homens. (BRAND\u00c3O, C. R., 1989, p.8-9). \n \n\nAs quest\u00f5es que s\u00e3o apontadas atualmente como relevantes para a discuss\u00e3o sobre os \n\nmodelos educacionais que devem ou n\u00e3o ser adotados est\u00e3o contempladas nesta carta de \n\n\u00edndios. Observa-se que n\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico modelo de educa\u00e7\u00e3o, a escola n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico lugar \n\nonde ela acontece e o professor n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico que a pratica. \n\n\u00c9 interessante notarmos, que os \u00edndios sabiam que a educa\u00e7\u00e3o do colonizador n\u00e3o \n\nserviria para ser a educa\u00e7\u00e3o do colonizado. Assim sendo, C. R. Brand\u00e3o (1989, p.98-99) \n\nobserva que: \n\nSe a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada fora do poder de controle comunit\u00e1rio dos seus \npraticantes, educandos e educadores diretos, por que participar dela, da \neduca\u00e7\u00e3o que existe no sistema escolar criado e controlado por um sistema \npol\u00edtico dominante? Se na sociedade desigual ela reproduz e consagra a \ndesigualdade social, deixando no limite inferior de seu mundo os que s\u00e3o \npara ficar no limite inferior do mundo do trabalho (os oper\u00e1rios e filhos de \n\n\n\n48 \n \n\noper\u00e1rios), e permitindo que minorias reduzidas cheguem ao seu limite \nsuperior, por que acreditar ainda na educa\u00e7\u00e3o? Se ela pensa e faz pensarem o \noposto do que \u00e9, na pr\u00e1tica do seu dia a dia, por que n\u00e3o for\u00e7ar o poder de \npensar e colocar em pr\u00e1tica uma outra educa\u00e7\u00e3o? A resposta mais simples \u00e9: \n\u201cporque a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel\u201d. Uma outra melhor seria: \u201cporque a \neduca\u00e7\u00e3o sobrevive aos sistemas e, se em um ela serve \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da \ndesigualdade e \u00e0 difus\u00e3o de id\u00e9ias que legitimam a opress\u00e3o, em outro pode \nservir \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da igualdade entre os homens e \u00e0 prega\u00e7\u00e3o da liberdade\u201d. \nUma outra ainda poderia ser: \u201cporque a educa\u00e7\u00e3o existe de mais modos do \nque se pensa e, aqui mesmo, alguns deles podem servir ao trabalho de \nconstruir um outro tipo de mundo\u201d.  \n\n \n\n\u201cReinventar a educa\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma express\u00e3o utilizada por Paulo Freire e seus \n\ncompanheiros do Instituto de Desenvolvimento e A\u00e7\u00e3o Cultural.  \n\nSegundo C. R. Brand\u00e3o (1989), a palavra \u201creinventar\u201d \u00e9 importante, porque implica a \n\nideia de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o humana e que pode em algum momento ser refeita, \n\nde um jeito ou de outro. \n\nAs id\u00e9ias relacionadas \u00e0 reinven\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as, transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o intimamente \n\nrelacionadas ao desejo que reiterativamente os jovens demonstraram durante as entrevistas, \n\nque \u00e9 justamente, de participarem de forma ativa, curiosa, cr\u00edtica e reflexiva da constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos rumos para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nPaulo Freire sempre fez quest\u00e3o de frisar que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 maior do que o homem. \n\nEle sempre quis livrar a educa\u00e7\u00e3o de ser pensada como sagrada e imut\u00e1vel. Dizia ser \n\nnecess\u00e1rio dessacraliz\u00e1-la, pois somente \u00e0queles que desejam exercer seu poder com \n\nautoritarismo tornam-na sagrada. \n\nPaulo Freire (1979, p.28) afirma que: \u201c[...] a educa\u00e7\u00e3o, portanto, implica uma busca \n\nrealizada por um sujeito que \u00e9 o homem. O homem deve ser o sujeito de sua pr\u00f3pria \n\neduca\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode ser objeto dela\u201d.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar no cotidiano as muitas manifesta\u00e7\u00f5es que permitem o trabalho \n\nsobre a pluralidade: as not\u00edcias de jornal, r\u00e1dio, TV, o conhecimento do contexto social real \n\nque o aluno est\u00e1 inserido, interc\u00e2mbios entre escolas de diferentes munic\u00edpios de um mesmo \n\nEstado e de diferentes regi\u00f5es do Brasil. \n\n\u00c9 importante abrir espa\u00e7o para que o aluno possa manifestar-se. O exerc\u00edcio efetivo do \n\ndi\u00e1logo como prop\u00f5e Paulo Freire (1994), \u00e9 voltado para a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nviv\u00eancias culturais e esclarecimentos a cerca de eventuais preconceitos e estere\u00f3tipos. O \n\ndi\u00e1logo \u00e9 componente importante para o conv\u00edvio democr\u00e1tico. O autor evidencia que o papel \n\ndo educador n\u00e3o \u00e9 propriamente falar ao educando sobre sua vis\u00e3o de mundo ou lhe impor \n\nessa vis\u00e3o, mas dialogar com ele sobre sua vis\u00e3o e a dele. Sua tarefa \u00e9 problematizar a \n\n\n\n49 \n \n\nrealidade concreta do educando, problematizando-se ao mesmo tempo. \n\nApresenta assim, uma \u201cConcep\u00e7\u00e3o problematizadora de educa\u00e7\u00e3o\u201d. Nesta concep\u00e7\u00e3o, \n\nprocesso pressup\u00f5e dinamismo, pois o mundo vivenciado n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, ao contr\u00e1rio, \u00e9 \n\ndin\u00e2mico e est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o. Neste processo, o saber constru\u00eddo admite a \n\nnecessidade de transformar o mundo, porque assim, os homens se percebem como seres \n\nhist\u00f3ricos. Para que esse saber possa ser real, o conhecimento n\u00e3o pode advir de um ato de \n\ndoa\u00e7\u00e3o que o educador faz ao educando, mas sim, acontece no contato do homem com o \n\nmundo vivenciado. \n\nO di\u00e1logo \u00e9 o encontro dos homens mediatizados pelo mundo para \npronunci\u00e1-lo, n\u00e3o se esgotando, portanto, na rela\u00e7\u00e3o eu-tu. Essa \u00e9 a raz\u00e3o por \nque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o di\u00e1logo entre os que querem a pron\u00fancia do mundo e os \nque n\u00e3o a querem; entre os que negam aos demais o direito de dizer a \npalavra e os que se acham negados desse direito. \u00c9 preciso primeiro que, os \nque assim se encontram negados no direito primordial de dizer a palavra, \nreconquistem esse direito, proibindo que esse assalto desumanizante \ncontinue. (FREIRE, P., 1970, p.93). \n\n \nNessa perspectiva, supera-se a rela\u00e7\u00e3o vertical, estabelecendo-se a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. O \n\ndi\u00e1logo sup\u00f5e troca, os homens se educam em comunh\u00e3o, mediatizados pelo mundo. Desse \n\nprocesso, adv\u00e9m um conhecimento que \u00e9 reflexivo, e implica o constante desvelamento da \n\nrealidade, ao posicionar-se nela. \n\nParafraseando Paulo Freire (1970), quando uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, o importante \u00e9 \n\nanalisar os homens a partir das suas linguagens e pensamentos coerentes as suas realidades e a \n\nmaneira que s\u00e3o percebidas, bem como suas formas de interpretar o mundo.  \n\nAssim, procuramos entender o que os jovens pensam sobre a realidade vivenciada. \n\nPerguntamos se consideravam a escola como espa\u00e7o para estar-junto, lazer e educa\u00e7\u00e3o e \n\nalgumas respostas nos fizeram pensar: \n\nConsidero, porque a gente aprende, se encontra com amigos. Na educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica tem bastante hora de lazer, que voc\u00ea brinca e pode fazer o que quiser. \nAgora na sala de aula j\u00e1 fica mais dif\u00edcil, \u201cn\u00e9\u201d [...] porque os professores \n\u201cquer\u201d explicar a mat\u00e9ria[...] tem que ficar quieto. (PM5) \n \n\nAqui na escola a gente consegue muitos amigos pra estar-junto, mas pra se \ndivertir mesmo, a gente se diverte no recreio. Na hora que voc\u00ea est\u00e1 dentro \nda classe, que os professores est\u00e3o explicando a mat\u00e9ria tem que fazer \nsil\u00eancio. (PM14) \n\n \n\nSim, porque eu encontro muitos amigos [...] amo fazer muitas amizades e me \ndivirto muito fazendo as atividades e eu aprendo um monte de coisas novas \n[...] gosto mais de esportes, da aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica porque tamb\u00e9m d\u00e1 pra \nfalar com os amigos. (PM12) \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n[...] tenho muitos amigos, a gente pode aprender, pode se divertir, pode \nconversar do que aconteceu [...] \u00e9 muito gostoso. (PM4) \n\n \nSim, tem como a escola ser um lugar legal. Antes eu pensava que s\u00f3 era \nlegal ficar na rua, conversar com amigos na Internet, mas t\u00f4 vendo que na \nescola tem como fazer amizades com pessoas da sua idade, conversar os \nmesmos assuntos. Mas tem que saber diferenciar... a hora que \u00e9 pra \nconversar \u00e9 hora que \u00e9 pra conversar e hora que \u00e9 pra estudar, \u00e9 pra estudar. \nA escola \u00e9 um espa\u00e7o onde todos se re\u00fanem num hor\u00e1rio certo, para \naprender, mas tamb\u00e9m pra falar coisas que gosta. Eu gosto das aulas, mas \nprefiro conversar com meus amigos, contar e saber as coisas que acontecem \n[...]. (PF2). \n \n\nNas falas aqui registradas (e que de certa forma sintetizam a opini\u00e3o dos outros \n\nentrevistados) notamos que h\u00e1 a necessidade da socializa\u00e7\u00e3o do que acontece no cotidiano. \n\nPara isso, os la\u00e7os de amizade s\u00e3o fortalecidos e a escola serve como o espa\u00e7o de encontro \n\npara esses jovens. Contudo, notamos tamb\u00e9m, que esse encontro \u00e9 controlado por regras e \n\nexistem os \u201cmomentos\u201d e os \u201cespa\u00e7os\u201d \u201ccertos\u201d para o acontecimento de cada coisa.  \n\nAs aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, os jogos e o recreio, constituem os momentos adequados \n\npara acontecer a ludicidade, o lazer, o divertimento. J\u00e1 a sala de aula \u00e9 o lugar privilegiado \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o do sil\u00eancio e da ordem. \n\nMaffesoli (2001a, p.23) afirma que: \u201c[...] foi caracter\u00edstico da modernidade querer fazer \n\ntudo voltar a entrar na ordem, codificar e, stricto sensu, identificar [...]\u201d.  \n\nO autor tamb\u00e9m observa que a sociabilidade foi uma caracter\u00edstica da \u00e9poca moderna, \n\nque por sua vez, possui um car\u00e1ter social racionalizador. Assim, a intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas \n\nacontece para atingir determinados fins.  \n\nSimmel discutindo sociabilidade acredita que existe uma intera\u00e7\u00e3o entre determinados \n\nconte\u00fados. Segundo ele, \n[...] essa intera\u00e7\u00e3o surge sempre a partir de determinados impulsos ou da \nbusca de certas finalidades. Instintos er\u00f3ticos, interesses objetivos, impulsos \nreligiosos, objetivos de defesa, ataque, jogo, conquista, ajuda, doutrina\u00e7\u00e3o e \nin\u00fameros outros fazem com que o ser humano entre, com os outros, em uma \nrela\u00e7\u00e3o, de conv\u00edvio de atua\u00e7\u00e3o com refer\u00eancia ao outro, com o outro e \ncontra o outro, em um estado de correla\u00e7\u00e3o com os outros (SIMMEL, 2006, \np.59). \n \n\nA fala abaixo \u00e9 ilustrativa do que pontuamos sobre a intera\u00e7\u00e3o para uma determinada \n\nfinalidade: \n\n[...] \u00e9 legal a escola, porque se a gente tem que treinar pra ganhar \ncampeonato treina, se tem que disputar olimp\u00edada de matem\u00e1tica disputa [...] \n(PF13). \n \n\n\u00c9 interessante notar que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas para a realiza\u00e7\u00e3o de determinados \n\n\n\n51 \n \n\nobjetivos a serem conquistados. \n\nSimmel (2006) afirma a import\u00e2ncia das pessoas estarem inseridas no processo social.  \n\nOs interesses individuais sempre estar\u00e3o a favor ou contra o outro. Essa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nconstitui a sociedade, que \u00e9 produto das intera\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos (concebidos como \n\natores sociais). \n\nPara designar a constante intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos, o autor formula o conceito de \n\n\"socia\u00e7\u00e3o\" para designar mais apropriadamente as formas ou modos pelos quais os atores \n\nsociais se relacionam. \u00c9 relevante observar que as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia e as \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais, nem sempre convergem. \n[...] em parte a escola \u00e9 um lugar de ficar junto com outras pessoas... em \nparte n\u00e3o. \u00c0s vezes voc\u00ea fica junto com algumas pessoas, mas nem todas \nfalam a verdade, algumas mentem bastante, te prejudicam. (PF6). \n \n\nQuando o participante disse que algumas pessoas prejudicavam percebi que seria \n\ninteressante continuar a conversa, ent\u00e3o perguntei se queria falar mais sobre o assunto. O \n\nparticipante quis, e continuou: \nSabe o que \u00e9 [...] quando se \u00e9 \u201camigo\u201d e se gosta da mesma pessoa, tudo fica \ncomplicado, n\u00e9!?  (PF6). \n \n\nEnt\u00e3o eu disse: Como assim? Explica melhor... \nEu tinha uma amiga e contava tudo pra ela, mas ela conheceu meu namorado \ne a\u00ed [...] j\u00e1 viu [...] est\u00e3o juntos [...]. (PF6). \n\n \n\nContinuei: Hoje voc\u00eas s\u00e3o amigas? \nJ\u00e1 conversamos, mas \u00e9 claro que n\u00e3o d\u00e1 mais pra ter aquela amizade... o \nimportante \u00e9 levantar a cabe\u00e7a e saber que a vida continua [...]. (PF6). \n \n\nA partir das falas acima \u00e9 poss\u00edvel perceber que os interesses dos atores sociais \n\nenvolvidos nos diversos tipos de relacionamento s\u00e3o conflituosos. O conflito, no entanto, n\u00e3o \n\n\u00e9 mal\u00e9fico, pois \u00e9 poss\u00edvel que mediante acordos, haja o desenvolvimento da consci\u00eancia \n\nindividual e posterior intera\u00e7\u00e3o. \n\nA fome, o amor, o trabalho, a religiosidade n\u00e3o s\u00e3o, por si s\u00f3s, sociais. S\u00e3o \nfatores de socia\u00e7\u00e3o apenas quando transformam a mera agrega\u00e7\u00e3o isolada \ndos indiv\u00edduos em determinadas formas de estar com o outro e de ser para o \noutro que pertencem ao conceito geral de intera\u00e7\u00e3o. (SIMMEL, 2006, p. \n60). \n\n \n\nA socia\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode existir, a partir da intera\u00e7\u00e3o em torno dos mesmos interesses. Nesse \n\nsentido, se socia\u00e7\u00e3o \u00e9 a agrega\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na vida social, a sociabilidade reflete esse \n\nmodo como os indiv\u00edduos se inserem nessa sociedade. \n\n\n\n52 \n \n\nSobre o conceito de sociabilidade, Simmel (2006, p.64, grifo do autor) a define assim: \nO que \u00e9 autenticamente \u201csocial\u201d nessa exist\u00eancia \u00e9 aquele ser com, para e \ncontra os quais os conte\u00fados ou interesses materiais experimentam uma \nforma ou um fomento por meio de impulsos ou finalidades. Essas formas \nadquirem ent\u00e3o, puramente por si mesmas e por esse est\u00edmulo que delas \nirradia a partir dessa libera\u00e7\u00e3o, uma vida pr\u00f3pria, um exerc\u00edcio livre de \ntodos os conte\u00fados materiais; esse \u00e9 justamente o fen\u00f4meno da \nsociabilidade.  \n\n \n\nSegundo Maffesoli (1996) para al\u00e9m da sociabilidade que envolve as pr\u00e1ticas sociais, a \n\ncivilidade e a ordem, h\u00e1 a socialidade, que envolve os conflitos, a mem\u00f3ria coletiva, \n\nsimb\u00f3lica e o imagin\u00e1rio social. Neste contexto, tamb\u00e9m se cria toda uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica \n\ndas novas pr\u00e1ticas sociais. \n\nConforme Durand (1998), quando h\u00e1 a dimens\u00e3o simb\u00f3lica, o imagin\u00e1rio volta a ocupar \n\num espa\u00e7o central na vida cotidiana, pois enquanto representa\u00e7\u00e3o revela um sentido ou \n\nenvolve uma significa\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m da apar\u00eancia. \n\nAs pessoas se re\u00fanem de acordo com suas afinidades do momento e n\u00e3o tem outra \n\nfinalidade a n\u00e3o ser reunir-se. As falas abaixo mostram isso: \n\n[...] o lugar da escola \u00e9 pra se \u201cencontr\u00e1\u201d com amigos e tamb\u00e9m fazer as \ncoisas que voc\u00ea gosta. Por exemplo, no meu caso \u00e9 jogar v\u00f4lei e falar coisas \nengra\u00e7adas. (PF3) \n \nTem professores que \u201cdeixa\u201d a gente \u201cfal\u00e1\u201d, expor o que t\u00e1 sentindo, ent\u00e3o \u00e9 \numa \u00e1rea boa de lazer, estar- junto, entende!? (PF1) \n              \n[...] todo dia  no recreio a gente pode conversar com os amigos, brincar, ter \nlazer... ficar sentado, fazer o que a gente quis\u00e9 [...] (PM5) \n\n \nSim, tem. Porque \u00e9 mais legal a escola. Eu encontro meus amigos, jogo \nfutebol. A gente conversa sobre \u201cmui\u00e9\u201d [... ] rsrsrs[...] sobre o que aconteceu \n[...] (PM8) \n\n \n[...] dividir o lanche no recreio e contar piada tamb\u00e9m \u00e9 divertido! (PM10).  \n\n \n\nPelo exposto nas entrevistas, percebemos que o que faz com que alguma coisa adquira \n\nimport\u00e2ncia s\u00e3o os detalhes e as pequenas coisas. \n\nMaffesoli (1984) destaca que o cotidiano \u00e9 uma trama de pequenos fios estreitamente \n\ntecidos, em que cada um \u00e9, em si, insignificante, e o que importa \u00e9 o tecido, pois \u00e9 a \n\ninsignific\u00e2ncia de cada fio que garante sua for\u00e7a e perman\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\nDe acordo com Pais (2006), as culturas juvenis s\u00e3o vincadamente performativas e \n\nemergem das dissid\u00eancias em que se t\u00eam constitu\u00eddo os cotidianos juvenis, numa sociedade \n\nem que aparecem algumas brechas e processos que fogem, sobremaneira, das leituras \n\nfatalistas sobre pol\u00edticas de governa\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e unilateral.  \n\nAcreditamos que momentos como esses (que foram citados pelos jovens nas \n\nentrevistas), s\u00e3o momentos de brechas, e servem para a constru\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens, \n\ndivertimento e socialidade. \n\nCom a socialidade assistimos \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade baseada na racionalidade \n\nsocial, por uma sociedade em que os grupos se caracterizam pela empatia, pelo desejo, pela \n\npuls\u00e3o de estar junto. \n\n \n\n1.3 Encruzilhada: Da Modernidade \u00e0 Contemporaneidade P\u00f3s - Moderna \n\n \nDe tanto deslizar passar-se-\u00e1 para o outro lado, uma vez que o outro lado \u00e9 \nsen\u00e3o o sentido inverso. E se n\u00e3o h\u00e1 nada para ver por tr\u00e1s da cortina \u00e9 \nporque todo o vis\u00edvel, ou antes, toda a ci\u00eancia poss\u00edvel, est\u00e1 ao longo da \ncortina, que basta seguir o mais longe, estreita e superficialmente poss\u00edvel \npara inverter o seu lado direito, para fazer com que a direita se torne \nesquerda e inversamente. (DELEUZE, 1998, p.10). \n\n \n\nMaffesoli (2003) observa que entender comunica\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica digital como um \n\nfen\u00f4meno social estreitamente ligado a contemporaneidade ou a p\u00f3s-modernidade remete a \n\nhip\u00f3teses que assinalam a passagem de uma cultura moderna, fixada no racionalismo e no \n\nestigma do sens\u00edvel a um pensamento guiado pelo desejo, pelo instinto e pelas afinidades.  \n\nAssim, procuraremos delinear algumas quest\u00f5es pertinentes \u00e0 modernidade e \n\nposteriormente \u00e0 contemporaneidade. \n\nDe acordo com Pessanha (1993), Bacon \u00e9 o inaugurador do pensamento filos\u00f3fico \n\nmoderno. Em seu livro Novum Organum afirma que a ci\u00eancia e o poder coincidem. Mas para \n\nter um poder eficaz sobre a natureza \u00e9 preciso que o conhecimento seja de um tipo operante, \n\ncapaz de transformar as coisas. O autor possui uma concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia transformadora e \n\nacredita que o ser humano \u00e9 capaz de conhecer o mundo sens\u00edvel e os fen\u00f4menos nele \n\nenvolvidos atrav\u00e9s da racionalidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nTamb\u00e9m percebe com clareza que n\u00f3s podemos criar v\u00e1rias linguagens. Para que uma \n\nlinguagem possa levar \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta sobre o mundo, transform\u00e1-lo e coloc\u00e1-lo a meu servi\u00e7o \n\nprecisa ser de uma determinada forma. O caminho proposto por Bacon \u00e9 o da indu\u00e7\u00e3o e o da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o. A partir dos fen\u00f4menos naturais, se for poss\u00edvel, se chega \u00e0s leis universais. \n\nH\u00e1, portanto, uma abordagem investigativa e experimental imprescind\u00edvel para que possa \n\nhaver o dom\u00ednio do fen\u00f4meno e entender como ele se comporta para, assim, coloc\u00e1-lo a meu \n\nservi\u00e7o. \n\nDuas possibilidades podem ser contempladas no Novo Organum: a do cientificismo \n\nexperimentalista, que Bacon proclama como sendo o caminho para dominar a natureza, e a \n\ndial\u00e9tica, voltada para a domina\u00e7\u00e3o de outrem. \n\nA modernidade que seguiu o caminho cientificista e tecnol\u00f3gico se esqueceu daquilo \n\nque Bacon observou, que quando o objeto do conhecimento for o ser humano, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ntrat\u00e1-lo como coisa.  \n\nPessanha (1993) evidencia que Bacon n\u00e3o poderia pensar que sua metodologia, feita \n\npara dominar coisas, pudesse ser eficaz e leg\u00edtima para ci\u00eancias humanas. Ainda nos traz a \n\nreflex\u00e3o algo fundamental: E quando a racionalidade n\u00e3o responder a tudo? E completa: O \n\nproblema n\u00e3o \u00e9 a racionalidade, e sim, utiliz\u00e1-la em dom\u00ednios para os quais n\u00e3o foi criada. \nA raz\u00e3o ocidental se empobreceu a partir da modernidade, quando fez a \nop\u00e7\u00e3o exclusiva pelo modelo matem\u00e1tico. O valor desse modelo \u00e9 \nincalcul\u00e1vel, mas n\u00e3o pode ser utilizado efetivamente no campo do \ncontingente, do concreto, do hist\u00f3rico e do humano. (PESSANHA, 1993, \np.28). \n \n\nA linguagem matem\u00e1tica alimenta n\u00e3o apenas a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, diz o autor, mas \n\ntamb\u00e9m o pr\u00f3prio imagin\u00e1rio do homem a respeito da humanidade, pois tem a ver com a \n\nvis\u00e3o intelectual que o homem tem de si pr\u00f3prio. \u00c9 a linguagem salvadora, com um discurso \n\nconcatenado, rigoroso, irretorqu\u00edvel e claro, pois \u00e9 dotado de um s\u00f3 sentido. O objetivo \u00e9 o \n\ncumprimento de aus\u00eancia total de sombra e a instaura\u00e7\u00e3o do reino da clareza.  \n\nDe acordo com Harvey (1992), a modernidade prometia trazer o tipo de clareza e \n\ntranspar\u00eancia para o ser humano que s\u00f3 a racionalidade poderia oferecer. Prometia a \n\nliberta\u00e7\u00e3o da escassez e das calamidades naturais por meio do dom\u00ednio cient\u00edfico da natureza. \n\nA liberta\u00e7\u00e3o das irracinalidades da religi\u00e3o e dos mitos, pelo desenvolvimento de formas \n\nracionais de organiza\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n\n\n55 \n \n\nE por falar em mito, \u00e9 interessante vislumbrar que o mito24 prometeico foi o que mais \n\ninfluenciou a modernidade. Sironneau (1985) diz que esse mito cristaliza o sonho das \u201cluzes\u201d. \n\nPrometeu n\u00e3o \u00e9 mais uma divindade primordial, mas o homem concebido como g\u00eanio \n\nprodutor de si mesmo, que n\u00e3o precisa mais de deuses e assume seu pr\u00f3prio destino. \n\nPrometeu, inventor das artes e dos of\u00edcios, torna-se representante terrestre do avan\u00e7o da \n\nci\u00eancia e da ind\u00fastria e do ideal do Progresso.  \n\nSevcenko (2001) descreve um passeio de montanha-russa e o utiliza como met\u00e1fora para \n\nanalisar o conhecimento cient\u00edfico que fora produzido a partir da modernidade. \n\nSevcenko (2001, p.12) observa que: \u201cA primeira fase at\u00e9 que \u00e9 tranquila, a coisa se p\u00f5e \n\na subir num ritmo controlado, seguro, previs\u00edvel\u201d. \n\nPodemos perceber que esta fase do passeio \u00e9 o in\u00edcio da modernidade. A ci\u00eancia era \n\nvista como uma constru\u00e7\u00e3o progressista de ac\u00famulo de experi\u00eancias que se voltava para o \n\navan\u00e7ado do conhecimento sobre o qual se erigia a verdade. \n\nFoucault (2000b) rompe com o conceito de verdade apregoado pela Modernidade. Para \n\neste pensador, em todas as sociedades existem regimes de verdades que trazem consigo: \n\ndiscursos tomados como verdadeiros e afirma que a economia pol\u00edtica da verdade tem como \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es: \n[...] a \u201cverdade\u201d centrada na forma do discurso cient\u00edfico e nas institui\u00e7\u00f5es \nque o produzem; est\u00e1 submetida a uma constante incita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \npol\u00edtica (necessidade de verdade tanto para a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, quanto \npara o poder pol\u00edtico); \u00e9 objeto, de v\u00e1rias formas, de uma imensa difus\u00e3o e \nde um imenso consumo (circula nos aparelhos de educa\u00e7\u00e3o ou de \ninforma\u00e7\u00e3o, cuja extens\u00e3o no corpo social \u00e9 relativamente grande, n\u00e3o \nobstante algumas limita\u00e7\u00f5es rigorosas); \u00e9 produzida e transmitida sob o \ncontrole, n\u00e3o exclusivo, mas dominante, de alguns grandes aparelhos \npol\u00edticos ou econ\u00f4micos (universidade, ex\u00e9rcito, escritura, meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o); enfim, \u00e9 objeto de debate pol\u00edtico e de confronto social (as \nlutas \u201cideol\u00f3gicas\u201d). (FOUCAULT, 2000b, p.13, grifo do autor).  \n \n\nA sensa\u00e7\u00e3o era de que haveria uma linearidade do progresso e este traria certeza, \n\nseguran\u00e7a, ordem e clareza.  \n\nPessanha (1993) ao descrever o conto: \u201cA legi\u00e3o estrangeira\u201d de Clarice Lispector, \n\nmostra que a menina do conto chamada Of\u00e9lia Maria dos Santos Aguiar, assim como a \n\nmodernidade e a racionalidade, tem um discurso dentro de uma l\u00f3gica que n\u00e3o possui brechas \n\npara a contesta\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma menina com a l\u00f3gica de um teorema: \n\n                                                 \n24 Durand (2002, p.62-63) entende por mito: \u201c[...] um sistema din\u00e2mico de s\u00edmbolos, arqu\u00e9tipos e esquemas, \nsistema din\u00e2mico que, sob o impulso de um esquema, tende a compor-se em narrativa. O mito \u00e9 j\u00e1 um esbo\u00e7o de \nracionaliza\u00e7\u00e3o, dado que utiliza o fio do discurso, no qual os s\u00edmbolos se resolvem em palavras e os arqu\u00e9tipos \nem id\u00e9ias. O mito explicita um esquema ou um grupo de esquemas\u201d. \n\n\n\n56 \n \n\nO teorema, aquilo que a raz\u00e3o atemporalizadora da matem\u00e1tica apresenta \ndiante de nossos olhos seduzidos desde o tempo dos antigos gregos, \u00e9 \nexatamente uma cadeia de portanto-portanto-portanto[...] uma fatalidade \nmuito mais dura \u00e9 irresist\u00edvel porque clara. N\u00e3o \u00e9  insond\u00e1vel e misteriosa \nmostra-se na plenitude de sua clareza. (PESSANHA, 1993, p.9). \n \n\nO autor continua falando sobre o teorema e afirma que: \u201c\u00c9 uma coisa maravilhosa cujo \n\nsentido \u00e9 at\u00e9 um tanto quanto m\u00edstico, uma esp\u00e9cie de eleva\u00e7\u00e3o e salva\u00e7\u00e3o, porque em \n\nnenhum momento eu decaio. N\u00e3o h\u00e1 lusco-fusco nem sombra\u201d (PESSANHA, 1993, p.18). \n\nEm cada passo da demonstra\u00e7\u00e3o de um teorema, h\u00e1 a irrecusabilidade de algo que s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel ser visto daquela maneira, portanto \u00e9 bem claro. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o de uma verdade l\u00f3gica \u00e9 preciso abandonar a linguagem do cotidiano \n\nque sempre \u00e9 permeada de osbcuridade. Pessanha (1993, p.21) diz que: \u201cA linguagem do \n\ncotidiano tem inevitavelmente um sabor de ambiguidade, de equivocidade\u201d. \n\nPerelman (apud PESSANHA, 1993) lembra que atrav\u00e9s de Bacon e de Descartes, o \n\nOcidente escolheu uma forma de cientificidade que necessariamente deixava de lado tudo o \n\nque fosse amb\u00edguo. \n\nA modernidade constituiu-se, em grande parte como um desdobramento do mito da \n\nclareza e do progresso, amparados na harmonia e racionalidade. \n\n\u00c9 importante ressaltarmos que n\u00e3o h\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre progresso e \n\nconhecimento. O sonho de um progresso linear e seguro n\u00e3o se concretizou. \n\nTemos ent\u00e3o, a segunda fase do passeio da montanha russa descrita por Sevcenko \n\n(2001, p.12-13): \u201c[...] e de repente o mundo desaba e leva a gente de cambulhada [...] mais um \n\ntranco seco e uma subida aos solavancos\u201d. \n\nSegundo o autor essa \u00e9 a fase em que perdemos as refer\u00eancias das circunst\u00e2ncias e at\u00e9 o \n\ncontrole das faculdades conscientes. Essa situa\u00e7\u00e3o pode ser interpretada como um novo salto \n\nno processo de desenvolvimento da tecnologia. \n\nSennet (2006) mostra que uma das for\u00e7as que configura a moderna amea\u00e7a do fantasma \n\n\u00e9 a automa\u00e7\u00e3o25:  \nO medo de que as m\u00e1quinas substituam os seres humanos \u00e9 antigo. O \nsurgimento dos primeiros teares movidos a vapor provocou a revolta de \ntecel\u00f5es franceses e brit\u00e2nicos; pelo fim do s\u00e9culo XIX, tornara-se \ndolorosamente evidente para muitos trabalhadores metal\u00fargicos que as \nm\u00e1quinas passariam a desmpenhar as tarefas mais complexas de seu \ntrabalho, ficando os homens reduzidos \u00e0s mais rotineiras, remuneradas com \nsal\u00e1rios baixos. (SENNETT, 2006, p.87). \n \n\n                                                 \n25 \u201cAto ou efeito de automatizar ( prover de m\u00e1quinas ou de dispositivos mec\u00e2nicos ou eletr\u00f4nicos, para \nagiliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, dos servi\u00e7os, etc.\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001, p.351). \n\n\n\n57 \n \n\nSennett (2005) ao contar sobre a an\u00e1lise sociol\u00f3gica que realiza atrav\u00e9s de um estudo \n\ncomparativo entre os antigos e os novos empregados de uma padaria, destaca que percebe \n\nnesse ambiente de trabalho flex\u00edvel, um paradoxo; pois ao mesmo tempo em que tudo \u00e9 f\u00e1cil \n\nde usar, os empregados percebem uma degrada\u00e7\u00e3o em seu trabalho. \u201cOperacionalmente tudo \n\n\u00e9 muito claro; emocionalmente, muito ileg\u00edvel\u201d (SENNETT, 2005, p.79). \n\nO autor afirma que \u00e9 o pertencimento a uma comunidade e a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nnarrativa que tornar\u00e1 o mundo leg\u00edvel. \n\nEm uma sociedade permeada pela superficialidade e pelo capitalismo flex\u00edvel \n\ndestacamos que uma const\u00e2ncia e talvez a \u00fanica do capitalismo seja sua inconst\u00e2ncia. O \n\ncapitalismo parece se reinventar, ou seria melhor dizer: se desmanchar! \n\nBerman (1986) ao nos remeter a Marx faz a afirma\u00e7\u00e3o de que tudo o que \u00e9 s\u00f3lido \n\ndesmancha no ar, tocando assim no s\u00f3lido \u00e2mago institucional da modernidade e afirmando \n\nque mesmo esta com seu discurso claro t\u00eam os seus pr\u00f3prios cantos obscuros. \n\nA terceira fase do passeio da montanha russa descrita por Sevcenko (2001, p.13) \u00e9 a do \n\nloop: \u201cE agora, meu Deus, o loop...! Aaaaaaaahhhhhhh...!!! Rodamos no vazio como um ioi\u00f4 \n\nc\u00f3smico, um brinquedo f\u00fatil dos elementos, um gr\u00e3o de areia engolfado na pot\u00eancia geol\u00f3gica \n\nde um maremoto\u201d. \n\nA contemporaneidade \u00e9 representada por essa fase, em que a acelera\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas \u00e9 imensa e muitas vezes nos aturdem causando maior desordem. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nficar no loop por muito tempo, pois seria a morte. \n\nO mito de Dion\u00edsio \u00e9 revelador da desordem e do car\u00e1ter h\u00edbrido, assim nos ajuda \n\npensar a cultura contempor\u00e2nea, em que a m\u00eddia se inscreve de modo relevante. Este mito traz \n\nconsigo alguns paradoxos, ambiguidades, pois ao mesmo tempo em que representa o fasc\u00ednio, \n\nas paix\u00f5es e o prazer pelo cotidiano, n\u00e3o oculta o aspecto de destrui\u00e7\u00e3o da vida.   \nTodos os que acreditaram numa raz\u00e3o ao alcance do homem, absoluta, \natemporal e incontingente, e depois verificaram a impossibilidade de \nsustentar essa raz\u00e3o \u00fanica e atemporal, com muita rapidez acabaram abrindo \nm\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 dessa raz\u00e3o, mas de todas as formas de racionalidade. \n(PESSANHA, 1993, p.22). \n\n \n\nO autor observa a import\u00e2ncia de se exercitar uma outra forma de racionalidade, do \n\napenas prov\u00e1vel e  provis\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nSobre isso, Maffesoli (1998b, p.191) nos mostra que:  \nO momento  presente  aponta para se colocar no lugar da raz\u00e3o-raz\u00e3o, uma \nraz\u00e3o-sens\u00edvel: O trabalho como realiza\u00e7\u00e3o de si, a pol\u00edtica como express\u00e3o \nnatural da vida em sociedade, a f\u00e9 no futuro como motor do projeto \nindividual e social, coisas que estavam na base do contrato social moderno, \nn\u00e3o s\u00e3o mais ressentidas como evid\u00eancias e n\u00e3o funcionam mais como mitos \nfundadores [...] A verdadeira vida [est\u00e1] no particular, no concreto, no \npr\u00f3ximo [...]. \n\n \nBauman (1998) evidencia que certamente o mundo contempor\u00e2neo \u00e9 qualquer coisa, \n\nmenos est\u00e1vel e im\u00f3vel \u2013 tudo est\u00e1 em constantes varia\u00e7\u00f5es. Contudo, os movimentos e \n\nvaria\u00e7\u00f5es parecem aleat\u00f3rios, n\u00e3o t\u00eam dire\u00e7\u00e3o certa. \u00c9 dif\u00edcil julgar sua natureza avan\u00e7ada ou \n\nretr\u00f3grada. No mundo p\u00f3s-moderno o que conta \u00e9 a habilidade de se mover, n\u00e3o importa se \n\npara frente ou para tr\u00e1s. \n\nDiversos s\u00e3o os enfoques dados ao termo p\u00f3s-moderno. Harvey (1992) afirma que o \n\np\u00f3s-modernismo cria um espa\u00e7o e tempo f\u00fatil, provis\u00f3rio, superficial e cenogr\u00e1fico em lugar \n\ndo espa\u00e7o seguro e est\u00e1vel moderno. O passado, a hist\u00f3ria, a tradi\u00e7\u00e3o e a mem\u00f3ria \n\ntransformaram-se em meras mercadorias solidificadas em simulacros, e a imagem tornou-se \n\nestandarte da cultura p\u00f3s-moderna. \n\nConnor (1992) observa o que alguns autores afirmam sobre o termo: Irving Howe  v\u00ea o \n\np\u00f3s-modernismo como falta de rigor, de intelig\u00eancia e de compromisso. Arnold Toynbee \n\nemprega o termo para caracterizar a queda da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental na irracionalidade e no \n\nrelativismo. Contudo, outros fil\u00f3sofos como Lyotard, Fiedler e Hassau, descrevem p\u00f3s-\n\nmoderno num tom mais positivo. P\u00f3s-moderno em suas obras significa a liberdade e a auto-\n\nafirma\u00e7\u00e3o dos que despertam do passado. \n\nPara Vattimo (1992), o termo p\u00f3s-moderno est\u00e1 ligado ao fato da sociedade em que \n\nvivemos ser uma sociedade dos mass media.  \n\nDe acordo com Vattimo (1996, p.171):  \n\nSe a modernidade se define como a \u00e9poca da supera\u00e7\u00e3o, da novidade que \nenvelhece e \u00e9 logo substitu\u00edda por uma novidade mais nova, num movimento \nirrefre\u00e1vel que desencoraja qualquer criatividade, ao mesmo tempo em que a \nrequer e a imp\u00f5e como \u00fanica forma de vida \u2013 se assim \u00e9, ent\u00e3o n\u00e3o se poder\u00e1 \nsair da modernidade pensando-se super\u00e1-la. O recurso \u00e0s for\u00e7as eternizantes \nindica essa exig\u00eancia de encontrar um caminho diferente. \n\n \n\nAssim, seria interessante vislumbrarmos o que C. H. Teixeira (2010, p.131, grifo do \n\nautor) observa: \n[...] temos uma educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-racional, que obviamente n\u00e3o significa \nirracional. O n\u00e3o-racional seria da ordem da paix\u00e3o, da emo\u00e7\u00e3o e do afeto, \nportanto da trag\u00e9dia. Os modelos escolares institu\u00eddos seriam da ordem da \n\n\n\n59 \n \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o, do controle e da padroniza\u00e7\u00e3o, portanto do drama. Enquanto \ntrag\u00e9dia, busca-se o instante eterno como contempla\u00e7\u00e3o do presente e do \ngozo. Enquanto drama, busca-se a solu\u00e7\u00e3o de um problema a partir da luta \nheroica contra o erro e a ignor\u00e2ncia. Os tr\u00eas arca\u00edsmos, propostos por \nMaffesoli - o retorno de Dioniso (dimens\u00e3o hedonista da exist\u00eancia), a ideia \nde tribo (modo de estar-junto a partir do gosto compartilhado) e a de \nnomadismo (sedentariza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia, retorno da animalidade, do \nb\u00e1rbaro e do selvagem) - ilustram bem a passagem de uma modernidade \ndram\u00e1tica para uma p\u00f3s-modernidade tr\u00e1gica.  \n \n\nSegundo Vattimo (1996): a p\u00f3s-modernidade caracteriza-se n\u00e3o apenas como novidade \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao moderno, mas tamb\u00e9m como dissolu\u00e7\u00e3o da categoria do novo, como \n\napresenta\u00e7\u00e3o de uma etapa diferente, mais evolu\u00edda ou mais retr\u00f3grada, n\u00e3o importa, da \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria. \n\nAl\u00e9m do fim do imperialismo e colonialismo um grande fator que contribui para a \n\ndissolu\u00e7\u00e3o da ideia de hist\u00f3ria e de modernidade \u00e9 a sociedade de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNo nascimento da sociedade p\u00f3s-moderna, os meios de comunica\u00e7\u00e3o desempenham um \n\npapel imprescind\u00edvel. Esses meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o caracterizam uma sociedade mais \n\nconsciente de si, mas sim caracterizam uma sociedade mais complexa, at\u00e9 ca\u00f3tica. Entretanto, \n\ntalvez seja neste relativo \u201ccaos\u201d que poderemos encontrar nossas esperan\u00e7as de liberdade.  \n\nVattimo (1992) nos remete ao fil\u00f3sofo Lyotard, ao observar que os jornais, r\u00e1dio, \n\ntelevis\u00e3o, enfim os meios de comunica\u00e7\u00e3o foram determinantes no processo de dissolu\u00e7\u00e3o das \n\ngrandes narrativas. \n\nO efeito mais evidente dos mass media \u00e9 que um n\u00famero cada vez mais expressivo de \n\nsubculturas se manifesta expondo o que pensa. Vivemos momentos de pluraliza\u00e7\u00e3o que \n\nparecem imposs\u00edveis de serem revertidos, desta forma, imposs\u00edvel tamb\u00e9m se torna conceber \n\no mundo e a hist\u00f3ria segundo pontos de vista unit\u00e1rios. \n\nO desenvolvimento tecnol\u00f3gico sempre esteve imerso no imagin\u00e1rio social. \nPodemos pensar a hist\u00f3ria do desenvolvimento tecnol\u00f3gico em tr\u00eas grandes \nfases: a fase da indiferen\u00e7a (at\u00e9 a Idade M\u00e9dia) \u2013 que misturava arte, \nreligi\u00e3o, ci\u00eancia e mito, sem separar a t\u00e9cnica como realidade em si, \nindependente das outras esferas da cultura \u2013; a fase do conforto \n(modernidade) \u2013 marcada pelo progresso tecnol\u00f3gico e racionaliza\u00e7\u00e3o (aqui, \no olhar sobre a t\u00e9cnica \u00e9 o olhar do tecnocrata que, em uma mistura de \ncoragem e fascina\u00e7\u00e3o, explora, domina, territorializa o espa\u00e7o e o tempo) \u2013 e \na fase da ubiq\u00fcidade (p\u00f3s-modernidade), da comunica\u00e7\u00e3o e da informa\u00e7\u00e3o \ndigital, permitindo escapar do tempo linear e do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n(LEMOS, 2005, p.52). \n\n \nA sociedade contempor\u00e2nea, ajudada pelas tecnologias mergulha na dimens\u00e3o da \n\nsocialidade da qual nos fala Maffesoli (1996). Podemos dizer que na cultura contempor\u00e2nea, \n\nas m\u00eddias digitais potencializam uma \"comunica\u00e7\u00e3o-comunh\u00e3o\". A estrutura da socialidade \n\n\n\n60 \n \n\nganha \u00eanfase no cen\u00e1rio da cibercultura. \n\n\n\n61 \n \n\n2 ESPA\u00c7OS PARA O VAI E VEM: ENTRE CONFLITOS E NEGOCIA\u00c7\u00d5ES: \nM\u00cdDIAS DIGITAIS COMO IMPULSIONADORAS DAS INTERA\u00c7\u00d5ES \n\n \nA simples introdu\u00e7\u00e3o dos meios e das tecnologias na escola pode ser a forma \nmais enganosa de ocultar seus problemas de fundo sob a \u00e9gide da \nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. O desafio \u00e9 como inserir na escola um \necossistema comunicativo que contemple ao mesmo tempo: experi\u00eancias \nculturais heterog\u00eaneas, o entorno das novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da \ncomunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de configurar o espa\u00e7o educacional como um lugar onde \no processo de aprendizagem conserve seu encanto. (MART\u00cdN-BARBERO, \n1996, p.12). \n\n \n\nPara falar em m\u00eddias digitais, primeiramente \u00e9 preciso entender o que significa a palavra \n\nm\u00eddia. \n\nM\u00eddia, de acordo com o dicion\u00e1rio Houaiss26, \u00e9 o termo usado para referenciar um vasto \n\ne complexo sistema de express\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o. A m\u00eddia tamb\u00e9m \u00e9 organizada pela \n\nmaneira como uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 transformada e disseminada (m\u00eddia impressa, m\u00eddia \n\neletr\u00f4nica, m\u00eddia digital...), al\u00e9m do seu aparato f\u00edsico ou tecnol\u00f3gico empregado no registro \n\nde informa\u00e7\u00f5es (fitas de videocassete, CD-ROM, DVDs).  \n\nLiteralmente, \"m\u00eddia\" \u00e9 o plural da palavra \"meio\", cujos correspondentes em latim s\u00e3o \n\n\u201cmedia\u201d e \u201cm\u00e9dium\u201d, respectivamente. \n\nConsiderando as transforma\u00e7\u00f5es das terminologias ao longo do tempo, bem como a \n\namplitude que elas abarcam nos dias atuais, comumente \u00e9 usado o termo \"m\u00eddias\", no plural, \n\npois como bem destaca Santaella (1996, p.138): \"O termo m\u00eddias no plural visa p\u00f4r em relevo \n\nos tra\u00e7os diferenciais de cada m\u00eddia, para caracterizar a cultura que nasce nos tr\u00e2nsitos, \n\ninterc\u00e2mbios e misturas entre os diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o\".  \n\nA associa\u00e7\u00e3o da cultura contempor\u00e2nea \u00e0s tecnologias digitais trouxe \u00e0 tona os mundos \n\nvirtuais, o tempo instant\u00e2neo, a aboli\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico e a telepresen\u00e7a. O uso das m\u00eddias \n\ndigitais incorpora distintos recursos tecnol\u00f3gicos \u00e0 tecnologia digital, proporciona o di\u00e1logo \n\nentre as diferentes linguagens, transforma as maneiras de expressar o pensamento e de \n\ncomunicar, interfere na comunica\u00e7\u00e3o social e induz mudan\u00e7as observ\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais veiculados com suporte em outras tecnologias. Exemplos da interfer\u00eancia da \n\ntecnologia digital na comunica\u00e7\u00e3o com suporte em outras tecnologias s\u00e3o observados nas \n\nimagens da televis\u00e3o, no  design de material impresso, etc. \n\nA natureza da incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00eddias digitais de linguagens e meios convencionais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (\u00e1udio, v\u00eddeo, anima\u00e7\u00e3o, material impresso...), de uso consolidado antes do \n\n                                                 \n26 Cf. HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001. \n\n\n\n62 \n \n\nadvento e da dissemina\u00e7\u00e3o dos computadores, evidencia a necessidade de um planejamento \n\nque considere as caracter\u00edsticas espec\u00edficas de suas linguagens e potencialidades tecnol\u00f3gicas, \n\npropiciando a cria\u00e7\u00e3o de uma sinergia27 para a concep\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educacionais \n\ninovadoras. Assim, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o de uma cultura e propaga\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento.  \n\nCereja e Magalh\u00e3es (1999) afirmam que diante da quest\u00e3o: \u201cO que \u00e9 o homem?\u201d N\u00e3o \n\nseria absurda a resposta: \u201cUma ilha cercada de linguagens por todos os lados\u201d. \n\nO ser humano tem sua trajet\u00f3ria de comunica\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o no mundo social marcada \n\npelas diferentes linguagens - a verbal, a escrita, a gestual, a musical, etc., - as pessoas \n\ninteragem entre si, expressando seus sentimentos, emo\u00e7\u00f5es, ideias, atrav\u00e9s das diferentes \n\nlinguagens.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o digital tamb\u00e9m pode ser chamada de linguagem digital e engloba \n\naspectos da oralidade e da escrita. \u00c9 baseada em c\u00f3digos bin\u00e1rios, que significam: linguagem \n\ncomputacional, e que torna poss\u00edvel informar, comunicar e interagir entre os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o digitais existentes. Esta linguagem ocorre de forma que possibilita acessar \n\ninforma\u00e7\u00e3o, sons, imagens, jogos em uma velocidade cada vez maior e cada vez mais \n\narticulada com outros meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNo sentido t\u00e9cnico, m\u00eddia digital pode ser: computador, telefone celular, jogo \n\nelectr\u00f4nico, Internet e World Wide Web28, televis\u00e3o digital e outras m\u00eddas interativas. No \n\nsentido mais amplo, m\u00eddia digital pode ser definida como o conjunto de ve\u00edculos e aparelhos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o baseados em tecnologia digital, permitindo a distribui\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o \n\ndigital das obras intelectuais escritas, sonoras ou visuais.  \n\nA linguagem digital utiliza como base os hipertextos, que s\u00e3o documentos relacionados \n\ne interligados que trazem informa\u00e7\u00e3o sobre determinado assunto. L\u00e9vy (1996, p.40) diz que o \n\nhipertexto:  \n\n[...] \u00e9 uma matriz de textos potenciais, sendo que alguns deles v\u00e3o se realizar \nsob o mesmo efeito de intera\u00e7\u00e3o com um usu\u00e1rio. Isso significa que se torna \nposs\u00edvel \u00e0 leitura, o enriquecimento ou a complementa\u00e7\u00e3o de outros textos \ndispon\u00edveis criando, assim, liga\u00e7\u00f5es, links e redes de conhecimento. \n \n\n                                                 \n27\u201cSinergia: a\u00e7\u00e3o ou esfor\u00e7o simult\u00e2neos; coopera\u00e7\u00e3o, coes\u00e3o; trabalho ou opera\u00e7\u00e3o associados. Coes\u00e3o dos \nmembros de um grupo ou coletividade em prol de um objetivo comum.\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, \n2001, p.2579). \n28 Segundo a vers\u00e3o on-line do Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa- \"nome pelo qual a rede mundial de \ncomputadores internet se tornou conhecida a partir de 1991, quando se popularizou devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma \ninterface gr\u00e1fica que facilitou o acesso e estendeu seu alcance ao p\u00fablico em geral.\" (HOUAISS; VILLAR; \nFRANCO, 2011). \n \n\n\n\n63 \n \n\nO hipertexto quando acrescido de imagens, sons, v\u00eddeos e outras formas de m\u00eddias \u00e9 \n\ncaracterizado como uma hiperm\u00eddia, que poss\u00edbilita acessar variadas formas de informa\u00e7\u00e3o \n\ncom imagens que se articulam para a forma\u00e7\u00e3o de determinado documento ou texto. A \n\nhipertextualidade pressup\u00f5e a liga\u00e7\u00e3o e as camadas de informa\u00e7\u00e3o digital por meio de uma \n\nestrutura n\u00e3o-linear, ou seja, um sistema flex\u00edvel de ordena\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nnecessariamente adere \u00e0 l\u00f3gica dos padr\u00f5es tradicionais, cronol\u00f3gicos ou convencionais de \n\nnarra\u00e7\u00e3o. \n\nCom a crescente evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias, a informa\u00e7\u00e3o e consequentemente o \n\nconhecimento se tornam mais dispon\u00edveis e acess\u00edveis a todos, de forma articulada, interativa \n\ne din\u00e2mica.  \n\nObservamos que os meios de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o se articulam, contribuindo cada \n\nvez mais com as possibilidades de acesso, converg\u00eancia de meios tecnol\u00f3gicos e de m\u00eddias, \n\npossibilitando o acesso ao conhecimento de qualquer lugar e parte do mundo modificando \n\nsubstancialmente as v\u00e1rias formas de pensar, comunicar e educar.  \n\n\u00c9 importante destacar que: \u201cAs potencialidade do \u2018ciberespa\u00e7o\u201929 est\u00e3o longe de se \n\nesgotar e j\u00e1 testemunham o enriquecimento cultural que est\u00e1 sempre ligado \u00e0 mobilidade, \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o [...]\u201d. (MAFFESOLI, 2001a, p.30).  \n[...] o ciberespa\u00e7o \u00e9 hoje o sistema com o desenvolvimento mais r\u00e1pido de \ntoda a hist\u00f3ria das t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o. Ao destronar a televis\u00e3o, ele \nser\u00e1 provavelmente, desde o in\u00edcio do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, o centro de gravidade \nda nova ecologia das comunica\u00e7\u00f5es. Mas as raz\u00f5es de um interesse mais \npr\u00f3ximo n\u00e3o s\u00e3o apenas quantitativas. O ciberespa\u00e7o encarna um dispositivo \nde comunica\u00e7\u00e3o qualitativamente original que se deve bem distinguir das \noutras formas de comunica\u00e7\u00e3o de suporte t\u00e9cnico. (L\u00c9VY, 2007, p.195). \n \n\nO ciberespa\u00e7o n\u00e3o pode ser considerado como homog\u00eaneo e totalizador. Percebemos \n\nque, da mesma forma que em sociedades complexas, a experi\u00eancia de alteridade no seu \n\ninterior \u00e9 vivida de maneira bastante intensa. As comunidades virtuais, listas de discuss\u00e3o, \n\nsites de relacionamento inscrevem, no ciberespa\u00e7o, grupos de interesses e significados \n\ncompartilhados.  \n\nUm dos tra\u00e7os mais marcantes da Internet, e que serve, entre outros, para marcar sua \n\ndiferen\u00e7a com outras m\u00eddias, \u00e9 a interatividade.  \n\nQuando questionados sobre se a m\u00eddia digital era favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel para que \n\nacontecesse a intera\u00e7\u00e3o dentro e fora da escola, num total de 20 entrevistados, 17 afirmaram \n\n                                                 \n29\u201cCiberespa\u00e7o \u00e9 o espa\u00e7o das comunica\u00e7\u00f5es por redes de computa\u00e7\u00e3o\u201d. (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, \n2001, p.711). \n \n\n\n\n64 \n \n\nque era favor\u00e1vel, conforme analisaremos a seguir algumas das respostas:  \n\u00c9 favor\u00e1vel, porque \u00e0s vezes a gente mexendo em MSN, Orkut, a gente fala \ncom pessoas de cultura diferente e acaba gostando do \u201cpapo\u201d dela e \nconhecendo melhor [...] a\u00ed, por exemplo, uma pessoa que voc\u00ea n\u00e3o \nconversava na escola [...] assim do nada, nunca via essa pessoa agora d\u00e1 pra \nconversar. Na sala de aula tem pessoas que eu n\u00e3o conversava e por usar o \nMSN, acabei pegando amizade. (PF1). \n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o, inclusive a midi\u00e1tica, desempenharia a media\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es \n\nexecutadas por sujeitos e dotadas de forte simbolismo. A compreens\u00e3o buscada pela media\u00e7\u00e3o \n\nimplica, etimologicamente, na jun\u00e7\u00e3o de elementos at\u00e9 ent\u00e3o separados. Maffesoli (2004b) \n\nnota que nessa integra\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma vibra\u00e7\u00e3o referente ao imagin\u00e1rio, ou ao ato de vibrar com o \n\noutro em torno de alguma coisa que a pessoa gosta de fazer como voc\u00ea. A informa\u00e7\u00e3o e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o tornam vi\u00e1vel tanto a cria\u00e7\u00e3o quanto a continuidade do imagin\u00e1rio e s\u00e3o vistas \n\npelo autor como um modo de vida caracter\u00edstico da p\u00f3s-modernidade; ambas manifestam a \n\nvontade do estar-junto, da troca de experi\u00eancias, da intera\u00e7\u00e3o.  \n\n[...] ent\u00e3o [...] uma vez, a v\u00f3 da minha amiga morreu e antes dela \u201cfal\u00e1\u201d [...] \n\u201cescrev\u00ea\u201d [...] eu senti que ela tava diferente, triste, e que alguma coisa de \nruim tinha acontecido, e tentei \u201cconsol\u00e1\u201d ela pelo MSN [...] \u00e9 claro que \ndepois \u201cabracei ela\u201d aqui na escola. (PF13) \n \n[...] pelo MSN, pela internet, \u00e0s vezes a pessoa muda e at\u00e9 d\u00e1 para pensar o \njeito que a pessoa \u201ct\u00e1\u201d do outro lado, mesmo sem ver d\u00e1 para sentir o que a \npessoa \u201ct\u00e1\u201d sentindo na hora, \u00e9 bem louco! (PF15) \n \n[...] vou dar um exemplo do que aconteceu com uma menina da 8\u00aa s\u00e9rie C \n[...] o pai dela morreu entendeu!?  E o mesmo, o mesmo sentimento que ela \nsentiu, eu tamb\u00e9m senti. Pensou se fosse o meu pai que tinha morrido. Nossa \n[...] eu n\u00e3o sei o que seria de mim sem o meu pai. Eu falei pra ela por MSN \nque eu tamb\u00e9m  tava triste pra caramba! (PF16). \n \n\nO autor observa ainda o aspecto dial\u00f3gico como legitimador da comunica\u00e7\u00e3o como \n\npr\u00e1tica interativa. \u00c9 a recursividade da mensagem entre os agentes do processo que reveste a \n\npr\u00e1tica comunicativa de emo\u00e7\u00f5es e sentimentos negociados entre a oposi\u00e7\u00e3o e a \n\ncomplementaridade. \n[...] a gente conversa sobre assunto que \u201cdeu pol\u00eamica\u201d na aula [...] fala se \nconcorda ou n\u00e3o, \u00e0s vezes sai \u201cuns fecha\u201d[...] (PF13) \n\n \nA m\u00eddia digital \u00e9 super favor\u00e1vel, porque voc\u00ea pode se comunicar com uma \npessoa [...] se voc\u00ea tiver d\u00favida, por exemplo, de uma tarefa, voc\u00ea pode \nperguntar pra um amigo e ele pode te ajudar pra valer naquela d\u00favida sua e \nassim voc\u00ea aprende. (PM17). \n \n\nOs saberes n\u00e3o s\u00e3o produzidos no vazio. O ser humano aprende na rela\u00e7\u00e3o com o outro, \n\n\n\n65 \n \n\ncom o mundo, mediatizados pelo ato de conhecer e tamb\u00e9m pelas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o produzindo saberes em rela\u00e7\u00e3o aos contextos em que vivem. Conhecer e \n\nproblematizar a realidade significa interagir, questionar, desvelar a realidade. E isso \u00e9 poss\u00edvel \n\nna intercomunica\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos no processo educativo. A dialogicidade \u00e9 a \n\ncaracter\u00edstica do m\u00e9todo de pr\u00e1ticas colaborativas, pois na \u201ccolabora\u00e7\u00e3o [...] os sujeitos \n\ndial\u00f3gicos se voltam sobre a realidade mediatizadora, que problematizada, os desafia\u201d. \n\n(FREIRE, P., 1970, p.198).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o concebida e orientada pelos princ\u00edpios e/ou categorias destacadas acima, \n\nassume um car\u00e1ter de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e n\u00e3o se burocratiza em explica\u00e7\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas. \n\n[...] atrav\u00e9s da m\u00eddia digital a gente pode se comunicar sem sair de casa. D\u00e1 \npra fazer trabalho de escola e tamb\u00e9m na hora que voc\u00ea puder [...] socializar \nalguma coisa com os amigos da escola e at\u00e9 com algu\u00e9m de fora. (PM14) \n \n[...] \u00e9 bom, porque \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o que d\u00e1 pra \u201cconvers\u00e1\u201d com \noutras pessoas  que est\u00e3o longe [...]. (PM10). \n \n\nOs jovens demonstram pelas falas, aquilo que o soci\u00f3logo Bauman (1999a) afirma ao \n\ndizer que estamos todos em movimento: se n\u00e3o estamos viajando, podemos nos mover atrav\u00e9s \n\nda internet ou ent\u00e3o em frente da TV sabendo o que ocorre no pa\u00eds e no mundo. Conforme a \n\nmoda muda, tamb\u00e9m mudamos, passamos a nos vestir, pensar e at\u00e9 mesmo agir de forma \n\ndiferente. Queremos nos sentir livres para ousar e influenciar o mundo em que vivemos.  \n\nPodemos dizer que a din\u00e2mica social atual do ciberespa\u00e7o nada mais \u00e9 que \nesse desejo de conex\u00e3o se realizando de forma planet\u00e1ria. Ele \u00e9 a \ntransforma\u00e7\u00e3o do PC (Personal Computer), o computador individual, \ndesconectado, austero, feito para um indiv\u00edduo racional e objetivo, em um \nCC (Computador Coletivo), os computadores em rede. Assim, a conjun\u00e7\u00e3o \nde uma tecnologia retribalizante (o ciberespa\u00e7o) com a socialidade \ncontempor\u00e2nea vai produzir a cibercultura profetizada por McLuhan. Parece \nque a homogeneidade e o individualismo da cultura do impresso cedem, \npouco a pouco, lugar \u00e0 conectividade e \u00e0 retribaliza\u00e7\u00e3o da sociedade. \n(LEMOS, 2005, p.71). \n \n\nQuando a tecnologia \u00e9 utilizada para acabar com as dist\u00e2ncias espaciais, temporais, em \n\nvez da homogeneidade o que se v\u00ea \u00e9 a heterogeneidade ser desvelada, pois os seres humanos \n\nn\u00e3o mais precisam ficar isolados no \u201cseu mundo\u201d, mas sim s\u00e3o emancipados a problematizar \n\nas situa\u00e7\u00f5es, buscar respostas, ou formas de solucionar suas d\u00favidas, conhecer novos modos \n\nde vida. \n\nProblematizar \u00e9 buscar a supera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas que se limitam \u00e0 transfer\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \u00c9 desafiar o estudante a pensar criticamente numa perspectiva de globalidade, \n\n\n\n66 \n \n\nconhecer melhor o que j\u00e1 conhece levantar hip\u00f3teses, confrontar teorias, ideias e posi\u00e7\u00f5es e \n\ntirar suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es dos acontecimentos  vivenciados. Tudo isso gira em torno das \n\nrela\u00e7\u00f5es  \n\nSegundo Simmel (1983), o conflito designa-se como elemento que transforma e \n\nestrutura a vida social. Todos os grupos carregam para si, a s\u00edntese de v\u00e1rios elementos \n\nconflitivos.  \n\nO autor evidencia a import\u00e2ncia na estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade da intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nindiv\u00edduos, e afirma que esta ir\u00e1 surgir atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas produzidas por certos \n\nmotivos e interesses, e ser\u00e1 por meio destes interesses que se constituir\u00e3o as unidades. Toda \n\nsua teoria \u00e9 estruturada atrav\u00e9s do estudo do conflito como meio de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. Para ele, n\u00e3o ir\u00e1 existir rela\u00e7\u00e3o se n\u00e3o houver conflito, pois a intoler\u00e2ncia \u00e9 algo do \n\ninstinto natural do ser humano. Contudo, caso n\u00e3o haja integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 conflito, somente \n\nviol\u00eancia. \n\nO conflito torna-se necess\u00e1rio para a din\u00e2mica da sociedade, assim, tanto a guerra como \n\na paz se alternam numa esp\u00e9cie de ritmo.  \n\nO conflito ent\u00e3o ser\u00e1 a estrutura, a base para forma\u00e7\u00e3o da sociedade, pois ser\u00e1 a partir \n\ndele que os sujeitos entrar\u00e3o em socia\u00e7\u00e3o, e posteriormente formar\u00e3o uma unidade e \n\nintegra\u00e7\u00e3o da sociedade e assim poder\u00e3o coletivamente transformar, reinventar a sociedade.  \n\n\u00c9 interessante notar que atrav\u00e9s da pr\u00e1tica coletiva dos jovens pela comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda m\u00eddia digital h\u00e1 a possibilidade da pr\u00f3pria cultura midi\u00e1tica ser redefinida, refeita. Os \n\njovens s\u00e3o capazes de acompanhar facilmente os acelerados avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e isso os \n\nfaz ter o sentimento de capacidade, de dom\u00ednio de algo que o adulto ainda n\u00e3o domina. Surge \n\nassim, a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento, de fazer algo que \u00e9 comum a todos ou a determinado \n\ngrupo. Isto acontece no \u00e2mbito das trocas humanas. Neste sentido, n\u00e3o se trata da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o passiva e sim da reinven\u00e7\u00e3o das formas de se comunicar e viver em sociedade. \n\nPara Maffesoli (1984, p.48): \"A vida plenamente realizada \u00e9 aquela onde a rela\u00e7\u00e3o com \n\no outro e a comunh\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o tem fronteiras [...]\". De acordo com o autor: \u201cA constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nmicrogrupos, das tribos que pontuam a espacialidade se faz a partir do sentimento de \n\nperten\u00e7a, em fun\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica espec\u00edfica e no quadro de uma rede de comunica\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(MAFFESOLI, 1997a, p.194).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o se torna necess\u00e1ria quando h\u00e1 incompletude. Os ind\u00edcios mais evidentes da \n\nincompletude do indiv\u00edduo e da sociedade, conforme observa o autor \u00e9 a paix\u00e3o e o desejo do \n\nOutro. \u00c9 necess\u00e1rio que se possa trocar para existir. A pluralidade das trocas que constituem a \n\ntrama social acontecem cotidianamente atrav\u00e9s de m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es conflitivas. \n\n\n\n67 \n \n\nQuando fizemos a pergunta: Em sua opini\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel existir intera\u00e7\u00e3o entre pessoas de \n\nculturas diferentes?  Obtivemos algumas respostas que analisaremos: \n\n[...] tem como pessoas de culturas diferentes \u201cse interagir\u201d, desde que \ntomamos uma conclus\u00e3o que todo mundo concorde. Por exemplo, para um \ntrabalho dar certo \u00e9 preciso negociar... eu coloco um pouco do que sei e \npesquisei, o outro coloca outro pouco, o outro mais um pouco [...]. (PF11).  \n \n\nPara Bauman (2001), o tipo mais promissor de unidade \u00e9 a que \u00e9 negociada, alcan\u00e7ada \n\npelo debate, pelo confronto e caminhos escolhidos em conjunto depois da negocia\u00e7\u00e3o e \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o.  \n\nPaula Carvalho (2000, p.36) ao citar Febvre observa que:  \nTodo sentimento humano \u00e9 ao mesmo tempo ele pr\u00f3prio e seu contr\u00e1rio, que \numa esp\u00e9cie de comunidade fundamental sempre une os p\u00f3los opostos de \nnossos estados afetivos, que as circunst\u00e2ncias, o jogo das representa\u00e7\u00f5es, \ncertas atitudes pessoais podem bem explicar que um dos p\u00f3los predomine \nsobre o outro: o \u00f3dio sobre o amor, a necessidade de piedade sobre o instinto \nde crueldade, etc. Mas que esses estados contrastados persistem solid\u00e1rios, \num deles n\u00e3o podendo se manifestar sem que o outro desperte, mais ou \nmenos em lat\u00eancia.  \n \n\n\u00c9 preciso lembrar que toda socialidade \u00e9 conflitiva, que toda harmonia tem base na \n\ndiferen\u00e7a. Essa ambival\u00eancia assumida explica a perman\u00eancia da socialidade, atrav\u00e9s das \n\ntrocas. \nA troca, n\u00e3o \u00e9 um valor moral, no sentido simples do termo, e sim uma \nestrutura social que dificilmente pode ser superada e que n\u00e3o pode ser \nnegada. \u00c9 uma estrutura determinante para a an\u00e1lise sociol\u00f3gica, podendo-se \nat\u00e9 afirmar que se encontra na base de toda an\u00e1lise sociol\u00f3gica. \n(MAFFESOLI, 1984, p.40). \n \n\nA troca que une elementos incompletos \u00e9, sobretudo fundamentada na diferen\u00e7a. \n\nMaffesoli (1984) afirma que toda socialidade \u00e9 conflitiva e que a ambival\u00eancia e a \n\nambiguidade explicam a perman\u00eancia da socialidade. \n\nA recorr\u00eancia do di\u00e1logo com o entorno talvez seja, de acordo com Paula Carvalho \n\n(1984) a propriedade que mais caracteriza o homem na idade juvenil. Essa propriedade, al\u00e9m \n\nde outros tra\u00e7os caracter\u00edsticos do ser humano, constitui segundo o autor sintomas particulares \n\nde um fen\u00f4meno geral de neotenia30, que por sua vez \u00e9 um fen\u00f4meno de domestica\u00e7\u00e3o. A \n\ndomestica\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo em que oferece liberdade de a\u00e7\u00e3o e pensamento ao ser \n\n                                                 \n30\u201cNeotenia: pedomorfose (presen\u00e7a de caracteres primitivamente juvenis, larvai sou embrion\u00e1rios em um \norganismo adulto) produzida pelo retardamento do desenvolvimento som\u00e1tico, de maneira que a maturidade \nsexual \u00e9 atingida em um organismo que ret\u00e9m caracter\u00edsticas juvenis.\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001, \np.2010). \n\n\n\n68 \n \n\nhumano, diminui-lhe a adapta\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio entorno, ou seja, atenua seus instintos, sendo \n\ndesta forma, ambivalente. \n\nPara haver independ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 preciso ocorrer \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o dos instintos e \n\no reconhecimento da interdepend\u00eancia, pois um ir\u00e1 \"completando\" o outro atrav\u00e9s das trocas \n\nque ocorrer\u00e3o durante toda a vida. \n\nA neotenia parcial por auto-domestica\u00e7\u00e3o faz emergir no ser humano dois tra\u00e7os: a \n\nindepend\u00eancia incitando assim, a \u201caprendizagem latente de explora\u00e7\u00e3o\u201d, dotando o ser \n\nhumano para a juveniliza\u00e7\u00e3o31, que por sua vez, dota \u201cobjetos precisos\u201d dando-lhes \n\nsignificado e uso potenciais.  \n\n Paula Carvalho (1984, p.846) ao citar Lapassade diz que:  \n\nTratando-se da esp\u00e9cie humana, a neotenia significa, inicialmente, o \ninacabamento e depois, conserva\u00e7\u00e3o de formas juvenis. Ora, a neotonia n\u00e3o \nimplica necessariamente, s\u00f3 se tornar verdadeiramente significativo se \nretiver a plasticidade dos est\u00e1dios juvenis para op\u00f4-los a estabilidade dos \nadultos.  \n\n \n\nInsistir sobre a neotenia humana consiste, ent\u00e3o, em valorizar a indetermina\u00e7\u00e3o da \n\njuventude e, correlatamente, desvalorizar as determina\u00e7\u00f5es da maturidade. Significa, ao \n\nmesmo tempo, que o progresso sup\u00f5e a caracter\u00edstica plasticidade das formas embrion\u00e1rias de \n\nvida. \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel que independentemente da necessidade do instante, o homem queira \n\nconhecer e aprender cada vez mais, pois assim, sua capacidade de adaptar-se ao entorno \n\naumentar\u00e1. Essa capacidade de adapta\u00e7\u00e3o ativa e criadora \u00e9 um fen\u00f4meno de neotenia. \n\nSobre isso, \u00e9 interessante notar as respostas que os jovens deram a seguinte quest\u00e3o: \n\nComo voc\u00ea se v\u00ea diante do contexto em que vive. Acredita que est\u00e1 ou n\u00e3o preparado para  \n\nutilizar as m\u00eddias digitais? \n\nAcho que sim, porque a maioria das pessoas j\u00e1 sabem usar as \u201ccoisa digital\u201d \ne quem n\u00e3o sabe, tem outras pessoas pra \u201cajuda\u201d. (PM7). \n \n[...] acho que sim e tem coisa que a gente... assim... \u201ct\u00e1\u201d saindo muita coisa \nnova, ent\u00e3o nem tudo. Mas em parte a gente vai mexendo. Um amigo tem, j\u00e1 \nsabe, vem... ensina, ent\u00e3o a gente vai aprendendo.(PF6) \n \nEu sei mexer em v\u00e1rias \u201ccoisas digital\u201d e se lan\u00e7ar mais alguma coisa nova, \nacho que d\u00e1 pra mexer e aprender, ou algu\u00e9m explicando pra voc\u00ea, acho que \nd\u00e1 pra entender. (PM14) \n \nSim, porque eu j\u00e1 aprendi a fazer muitas coisas com aparelhos de tecnologias \n\n                                                 \n31\u201cA juveniliza\u00e7\u00e3o consiste na regress\u00e3o dos comportamentos estereotipados, programados de maneira inata, a \nabertura extrema ao ambiente (natural e social) e a aquisi\u00e7\u00e3o de uma grande plasticidade e disponibilidade\u201d \n(PORTO, 1997, p.56). \n\n\n\n69 \n \n\ne com algumas pessoas me ajudando [...] (PF13) \n \nN\u00e3o, n\u00e3o estou preparada, mas se quiser posso aprender... pe\u00e7o pra algu\u00e9m \nme ajudar, sei l\u00e1 [...] (PF3) \n\n \n[...] ent\u00e3o... acho que estou preparada, mas se n\u00e3o tivesse eu ia procurar \naprender com algu\u00e9m que soubesse, pagar um curso. A vida \u00e9 assim... \nningu\u00e9m, ningu\u00e9m \u00e9 como ningu\u00e9m!  Um dia eu aprendo, no outro eu posso \nensinar [...] (PF11). \n \n\nNas respostas, encontramos nos grifos, express\u00f5es que se repetem, guardadas as \n\npropor\u00e7\u00f5es de estilo pessoal. Inferimos, a partir de tais \u2018pistas\u2019, que o fen\u00f4meno de neotenia \n\nest\u00e1 evidentemente presente nas falas. A troca e a incompletude \u00e9 algo que o jovem est\u00e1 \n\npercebendo. Vislumbramos a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o com o \u201coutro\u201d, seja para a troca ou \n\ncomplementaridade que se evidencia quando h\u00e1 o reconhecimento da incompletude.  \n\nDe acordo com os PCNs (BRASIL, 1997) \u00e9 imprescind\u00edvel partilhar um cotidiano onde \n\no simples \u201colhar-se\u201d permite a constata\u00e7\u00e3o de que todos s\u00e3o diferentes e traz a consci\u00eancia de \n\nque cada pessoa \u00e9 \u00fanica e, exatamente por essa singularidade, insubstitu\u00edvel. \n\nO fato de cada aluno ser proveniente de diferentes realidades, assim como o professor e \n\ntoda equipe que trabalha na escola, permite que haja o desenvolvimento de uma intera\u00e7\u00e3o \n\n\u201centre os diferentes\u201d, na qual, cada um aprende e ao mesmo tempo ensina. \n\nA responsabilidade pelas trocas prof\u00edcuas e salutares n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do professor, mas de \n\ntodos os participantes que constituem o universo da unidade escolar. Ali\u00e1s, muito bem \n\nlembrada a unidade escolar, n\u00e3o \u00e9 apenas a sala de aula; \u00e9 um ambiente que envolve o trajeto, \n\no tempo e os espa\u00e7os. A escola \u00e9 muito mais que aquilo que o professor planeja, \u00e9 um \n\nambiente onde diferentes pessoas realizam trocas reais e simb\u00f3licas.  \n\nPaulo Freire (1994, p.156, grifo do autor) evidencia que:  \nA multiculturalidade n\u00e3o se constitui na justaposi\u00e7\u00e3o de culturas, muito \nmenos no poder exarcebado de uma sobre as outras, mas na liberdade \nconquistada de mover-se cada cultura no respeito uma da outra, correndo o \nrisco livremente de ser diferente, sem medo de ser diferente, de ser cada uma \n\"para si\", somente como se faz poss\u00edvel crescerem juntas e n\u00e3o na \nexperi\u00eancia da tens\u00e3o permanente, provocada pelo todo poderosismo de uma \nsobre as demais, proibidas de ser.  \n\n \n\nDe acordo com o pensamento de Paulo Freire (1994) \u00e9 necess\u00e1rio reenfatizar que a \n\nmulticulturalidade como fen\u00f4meno que implica a conviv\u00eancia num mesmo espa\u00e7o de \n\ndiferentes culturas n\u00e3o \u00e9 algo natural e espont\u00e2neo. \u00c9 uma cria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que implica \n\ndecis\u00e3o, vontade pol\u00edtica, mobiliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o de cada grupo cultural com vistas a fins \n\ncomuns. Que demanda, portanto uma pr\u00e1tica educativa coerente com esses objetivos. Que \n\n\n\n70 \n \n\ndemanda uma nova \u00e9tica no respeito \u00e0s diferen\u00e7as.  \n\n \n\n2.1 Vias de M\u00faltiplos Tr\u00e2nsitos: Das Identidades \u00e0s Identifica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nEu n\u00e3o sou eu \nnem sou o outro \n\nsou qualquer coisa de interm\u00e9dio \nUm pilar da ponta de t\u00e9dio \n\nQue vai de mim  \npara o outro.  \n\n \nM\u00e1rio de S\u00e1 Carneiro (1995, p.82). \n\n \n \n\nMaffesoli (1999a) prop\u00f5e que a viv\u00eancia p\u00f3s-moderna constitui-se a partir da \n\nimport\u00e2ncia da tribo 32 e do sentimento de perten\u00e7a.  A solidariedade e prote\u00e7\u00e3o seriam \n\npromovidas no interior de grupos tribais que, em fun\u00e7\u00e3o de afinidades, se multiplicariam; e, \n\npor fim, no interior das tribos desenvolver-se-iam pequenas narrativas espec\u00edficas. Essas \n\ncondi\u00e7\u00f5es implicam a fragiliza\u00e7\u00e3o da identidade e a multiplica\u00e7\u00e3o das identifica\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com diversas tribos.  \n\nNa vida p\u00f3s-moderna n\u00e3o devemos fazer a identidade deter-se, mas sim devemos evitar \n\nque se fixe.  \n\nAo entrarem em crise as tr\u00eas grandes institui\u00e7\u00f5es da modernidade \u2013 o \ntrabalho, a pol\u00edtica e a escola \u2013 que constru\u00edam a fonte do sentido coletivo de \nvida, seu significado se divorcia do que o indiv\u00edduo ou a comunidade faz \npara se unir ao que se \u00e9: homem ou mulher, negro ou branco, crist\u00e3o ou \nmul\u00e7umano, ind\u00edgena ou mesti\u00e7o. A sociedade em rede n\u00e3o \u00e9 um puro \nfen\u00f4meno de conex\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mas, sim a separa\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do \nglobal e do local, do p\u00fablico-formal e do privado-real, mediante a fratura de \nseus marcos temporais de experi\u00eancia e de poder: frente \u00e0 elite que habita o \nespa\u00e7o atemporal das redes e dos fluxos globais, as maiorias em nossos \npa\u00edses habitam o deslocado espa\u00e7o/tempo local de suas culturas e diante da \nl\u00f3gica do poder global se refugiam na l\u00f3gica do poder que produz a \nidentidade. (MART\u00cdN-BARBERO, 1996, p.60).  \n \n\nO que Maffesoli (2004a) aponta como caracter\u00edstica das sociedades p\u00f3s-modernas \u00e9 a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das ideologias e institui\u00e7\u00f5es vis\u00edvel pela \u201cconfus\u00e3o da mente\u201d.  \n\nPara o autor, a forma de se organizar socialmente acontece quando indiv\u00edduos v\u00e3o \n\nestabelecendo identifica\u00e7\u00f5es com determinados grupos sociais, ao usar imagens, signos, \n                                                 \n32 Segundo Maffesoli (1999a, p.70, grifo do autor), o fen\u00f4meno das tribos urbanas se constitui nas \"diversas \nredes, grupos de afinidades e de interesse, la\u00e7os de vizinhan\u00e7a que estruturam nossas megal\u00f3poles. Seja ele qual \nfor, o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a pot\u00eancia contra o poder, mesmo que aquela n\u00e3o possa avan\u00e7ar sen\u00e3o mascarada para \nn\u00e3o ser esmagada por este\". \n \n\n\n\n71 \n \n\ns\u00edmbolos e adere\u00e7os que v\u00e3o reconhec\u00ea-los como pertencentes a determinadas tribos. Nessas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es, os indiv\u00edduos p\u00f3s-modernos se apropriam de espa\u00e7os, construindo seus \n\nterrit\u00f3rios de socialidades e tecendo as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es sociais, afetivas e de poder, \n\ndissolvidas nos arranjos sociais. De acordo com Maffesoli (1984), a socialidade em seus \n\nv\u00e1rios aspectos, ao lado de sua inscri\u00e7\u00e3o temporal, possui igualmente uma dimens\u00e3o espacial \n\nimprescind\u00edvel. O desejo de estar junto poder\u00e1 ser fluido, provis\u00f3rio, pois na p\u00f3s-modernidade \n\nnada \u00e9 para sempre, tudo \u00e9 ef\u00eamero. \n\nLevisky (1998) acredita que existe presente na juventude grande ambival\u00eancia, pois ao \n\nmesmo tempo que \u00e9 a fase do assumir-se, existe tamb\u00e9m um medo de assumir \n\nresponsabilidades, em especial, as de car\u00e1ter afetivo. E observa que talvez, a rapidez com que \n\ntodas as coisas e as descobertas est\u00e3o acontecendo no mundo esteja provocando uma confus\u00e3o \n\nna mente humana, em que tudo tem que ser descart\u00e1vel.  \n\n\u201cA identidade \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o, um efeito, um processo de produ\u00e7\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o, um \n\nato performativo. A identidade \u00e9 inst\u00e1vel, contradit\u00f3ria, fragmentada, inconsciente, inacabada \n\n[...]\u201d. (SILVA, T., 2000, p.90). \n\nA figura do homem de acordo com Balandier (1997) se torna cada vez mais confusa, e o \n\nautor assim como Bauman (2001) fala a respeito de uma sociedade flutuante, sem forma, \n\nfragmentada, pois o homem est\u00e1 face a face a uma realidade incerta. Essa incerteza demonstra \n\nem parte a rela\u00e7\u00e3o de ambiguidade que o homem atual mant\u00e9m com seu meio ambiente e sua \n\npr\u00f3pria natureza. O homem tomou consci\u00eancia de suas conquistas e dos efeitos de desordem \n\ndas quais s\u00e3o tamb\u00e9m geradores. Enquanto a consci\u00eancia da desordem se torna aguda, os \n\nprinc\u00edpios de ordem n\u00e3o s\u00e3o facilmente identific\u00e1veis, e por isso se tornam cada vez mais \n\nfluidos. \n\nA desordem n\u00e3o atua sozinha, e por isso \u00e9 imprescind\u00edvel conhecer como s\u00e3o suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es convertendo-a em efeitos positivos. Balandier (1997, p.196) afirma:  \n\nQuando a desordem, por sua intensidade, dura\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o se identifica \ncom o caos, a incerteza e a inquieta\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o mais as \u00fanicas manifesta\u00e7\u00f5es \ndas rea\u00e7\u00f5es que ela acarreta. N\u00e3o \u00e9 somente inexplic\u00e1vel \u00e9 percebida como \nfator de cont\u00e1gio que amea\u00e7a n\u00e3o deixar pedra sobre pedra, aparecendo \ntamb\u00e9m como o revelador, pelo qual os problemas e as d\u00favidas de alguma \nforma crescem. Mostra as coisas em negativo, converte as certezas, as \nignor\u00e2ncias e as indiferen\u00e7as em desconfian\u00e7as que se generalizam e se \nampliam. \n \n\nO conhecimento do real est\u00e1 relacionado ao conhecimento dos procedimentos do \n\npensamento que lhe d\u00e3o forma e o questionam. As mudan\u00e7as e as desordens da sociedade \n\nimp\u00f5em outro di\u00e1logo com o social a fim de torn\u00e1-lo mais intelig\u00edvel. No cen\u00e1rio desta \n\n\n\n72 \n \n\nsociedade est\u00e1 presente concomitantemente \u00e0 inseguran\u00e7a, a vulnerabilidade, a incerteza que \n\ns\u00e3o consequ\u00eancias da desordem. \n\nComo refere Bauman (1998, p.136): \nUma vez que a liberdade toma o lugar da ordem e do consenso como crit\u00e9rio \nde qualidade de vida, a arte p\u00f3s-moderna ganha muitos pontos. Ela acentua a \nliberdade por manter a imagina\u00e7\u00e3o desperta e, assim, manter as \npossibilidades vivas e jovens. Tamb\u00e9m acentua a liberdade ao manter os \nprinc\u00edpios fluidos, de modo que n\u00e3o se petrificassem na morte e nas certezas \nenceguecedoras. \n\n \n\nO que aparecia como desordem, imp\u00f5e-se gradativamente como um novo estado de \n\ncoisas. Parece que a desordem faz parte da realidade cotidiana, as gera\u00e7\u00f5es jovens vivem \n\nnesse estado transit\u00f3rio, sem coes\u00e3o. A desordem \u00e9 banalizada, aparecendo apenas como parte \n\ndo real. \n\nTodas as sociedades reservam um lugar para a desordem, pois n\u00e3o t\u00eam capacidade para \n\nextermin\u00e1-la. Ao jogar com a desordem, as sociedades conseguem desarm\u00e1-la; \n\ntransformando-a em fator de ordem. Desordem e ordem est\u00e3o de forma conjunta, em um \n\nenfrentamento de objetivos imprecisos, incertos, amb\u00edguos. \n\nN\u00e3o podemos falar, que esse estado confusional e impreciso esteja ocorrendo somente \n\ncom os jovens, pois est\u00e1 acontecendo tamb\u00e9m na esfera adulta. Muitos pais reclamam que n\u00e3o \n\nconseguem colocar limites em casa e n\u00e3o sabem o que fazer. A mesma inquieta\u00e7\u00e3o acontece \n\nnas institui\u00e7\u00f5es escolares, na rela\u00e7\u00e3o professor-aluno.  \n\nMaffesoli (2004c) fala em manifesta\u00e7\u00f5es de n\u00edveis institucional e ideol\u00f3gico, lembra \n\nque essa fragmenta\u00e7\u00e3o de ideias, identidades, enfim, tudo o que se traduz por informa\u00e7\u00e3o e \n\npode, portanto, ocupar as m\u00eddias digitais tamb\u00e9m se manifesta no cotidiano. Desta forma, a \n\nautonomia \u00e9 dilacerada em diferentes setores sociais em nome de uma \u201cheteronomia\u201d capaz \n\nde criar a pluraliza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia atrav\u00e9s do olhar do outro.  \n\nDe acordo com o autor, a multiplica\u00e7\u00e3o de pequenos grupos causa alguns problemas \n\ndevido suas rela\u00e7\u00f5es mais ou menos conflituosas. Embora exista a hip\u00f3tese do sentimento \n\npartilhado, n\u00e3o se pode esquecer do papel do terceiro, ou seja, do plural na estrutura\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. Acima de um narcisismo ou de um individualismo do passado, devemos estar \n\natentos \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de grupos e \u00e0s atitudes grupais que est\u00e3o em desenvolvimento em nossa \n\nsociedade.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nLapassade (1977) diz que cada um \u00e9 o grupo e o grupo est\u00e1 em cada um como uma \n\ns\u00edntese envolvente e sempre atual, em que cada um \u00e9 concomitantemente ele mesmo e o outro, \n\nmediador e mediado. Como mediador, cada um significa a terceira pessoa. \n\nO grupo se constitui como a totaliza\u00e7\u00e3o das totalidades individuais e s\u00f3 pode tornar-se \n\nverdadeiramente um grupo atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o impl\u00edcita do juramento, que \u00e9 o \n\ncomprometimento de cada indiv\u00edduo que aceitar\u00e1 as regras que o pr\u00f3prio grupo se atribuir. O \n\njuramento surge devido o medo da dispers\u00e3o. O juramento \u00e9 o poder de cada um sobre todos e \n\nde todos sobre cada um. A partir do juramento surge um estatuto de perman\u00eancia no grupo e o \n\nobjetivo imediato \u00e9 sua organiza\u00e7\u00e3o. O grupo passa a procurar objetivos comuns. A \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um grupo pode ser concebida como possuindo duas dimens\u00f5es, a contratual e \n\na normativa, em outras palavras, a formal e a informal.  \n\nO esp\u00edrito de equipe \u00e9 a interdepend\u00eancia de cada elemento do grupo em liga\u00e7\u00e3o com \n\num objetivo comum.  \n\nSe considerarmos que o homem sente a necessidade de se comunicar desde o in\u00edcio dos \n\ntempos, tamb\u00e9m observamos que essa rela\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o social caracter\u00edstica dos seres \n\nhumanos vai al\u00e9m da simples manifesta\u00e7\u00e3o para contato. Maffesoli (1997b) diz que essa \n\nsocialidade torna-se respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de grupos de pessoas com ideias, prefer\u00eancias \n\nou perfis em comum. O autor denomina os grupos sociais de tribos, cuja forma\u00e7\u00e3o grupal \u00e9 \n\nintensivamente marcada pela incerteza, dispers\u00e3o, instantaneidade e fluidez.  \n\nDurante as entrevistas, mesmo sem ter uma pergunta espec\u00edfica no roteiro sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos grupos, esta quest\u00e3o apareceu em diversas falas que descreveremos abaixo: \n\n[...] os grupos se formam de acordo com os assuntos que gostam de \ndiscutir... uns falam sobre desenhos, sobre esportes, sobre jogos[...] (PM10) \n \nAqui na escola todo mundo se encontra e pode \u201cconvers\u00e1\u201d e fazer coisas em \ngrupo. Tem alguns grupos... cada um faz o que gosta... os mais velhos \ngeralmente andam com os mais velhos, as meninas, sempre mais com as \nmeninas, os meninos mais com os meninos... os mais quietinhos com os \nmais quietinhos. \u00c0s vezes junta... os quietinhos com os bagunceiros, mas \u00e9 \nmais dif\u00edcil! (PM7) \n \nAqui na escola a gente faz muitas amizades, tem o grupo de amigos, e os \namigos n\u00e3o vem s\u00f3 pra estudar, quer vim pra conhecer outras pessoas e fazer \namizades que em casa n\u00e3o tem, na rua n\u00e3o tem... quer fala coisas... coisas  \nque gosta de fazer, e aqui na escola tem como se abrir. (PM8). \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nLapassade (1977), afirma que a din\u00e2mica dos grupos leva a uma dial\u00e9tica dos grupos e o \n\ntermo dial\u00e9tica justifica-se desde que por ele se entenda uma l\u00f3gica do inacabamento, \n\nexcluindo a ideia da maturidade dos grupos. \n\nOs jovens est\u00e3o flex\u00edveis \u00e0 abertura. Querem conhecer novas pessoas, querem falar \n\nsobre \u00e0quilo que gostam, querem ser livres para expor suas ideias no dia-a-dia. \n\nPara Sartre (apud LAPASSADE, 1977), o grupo fus\u00e3o \u00e9 aquele em que o indiv\u00edduo \u00e9 o \n\nindiv\u00edduo org\u00e2nico e vive sua liberdade na pr\u00e1xis comum. \n\nOs grupos formados pelo desejo de compartilhar assuntos comuns que os jovens gostam \n\nde discutir. \n\nScheler (apud MAFFESOLI, 1997a) diz que o que permite explicar as situa\u00e7\u00f5es de \n\nfus\u00e3o, os momentos de \u00eaxtase que podem ser regulares \u00e9 o que ele chama de \u201cteoria da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da simpatia\u201d. Esta teoria da identifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 em perfeita congru\u00eancia com o \n\ndesenvolvimento da imagem e, naturalmente, com aquele das multid\u00f5es esportivas, das \n\nmultid\u00f5es de desocupados, multid\u00f5es de turistas. Desta forma, a supera\u00e7\u00e3o do individualismo, \n\nque era o nome de ouro de toda organiza\u00e7\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o sociais, pode ser presenciada.  \n\nNa escola, na hora de intervalo \u00e9 raro observar algum jovem sozinho. Sempre est\u00e3o \n\nagrupados, ficam em roda, nos bancos do p\u00e1tio, na quadra, sentados pr\u00f3ximos \u00e0 cantina, \n\nenfim, sempre est\u00e3o juntos. \n\nSegundo Maffesoli (1997a, p. 8-9) \u201c[...] a massa, ou o povo, diferentemente do \n\nproletariado ou de outras classes, n\u00e3o se ap\u00f3iam numa l\u00f3gica da identidade. Sem um fim \n\npreciso, elas n\u00e3o s\u00e3o os sujeitos de uma hist\u00f3ria em marcha\u201d.  \n\nO autor usa a met\u00e1fora da tribo, pois esta permite dar conta do processo de \n\ndesindividualiza\u00e7\u00e3o, da satura\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 inerente, e da valoriza\u00e7\u00e3o do papel que \n\ncada pessoa (persona) \u00e9 chamada a representar dentro dela. \n[...] aqui na escola, n\u00f3s pode estudar, brincar com os amigos, conversar os \nassuntos que acontecem e... tamb\u00e9m... socializar muitas coisas do nosso dia-\na-dia com as pessoas do nosso grupo [...] (PM4). \n\n \n\nPercebemos na fala do jovem, que h\u00e1 relev\u00e2ncia no que reveste o cotidiano ou, no seu \n\nsentido mais forte, a preocupa\u00e7\u00e3o com o dom\u00e9stico. O poder da raz\u00e3o \u00e9 relativizado devido \u00e0 \n\npreval\u00eancia do cotidiano, na sua simples complexidade.  \n\nMaffesoli (2001c) diz que o cotidiano n\u00e3o exclui os sentimentos, n\u00e3o os deixa na esfera \n\ndo privado.  \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nO individualismo \u00e9 substitu\u00eddo pela necessidade de identifica\u00e7\u00e3o com um determinado \n\ngrupo. Podemos verificar, por exemplo, como a partir de uma propaganda, ou novela, a moda \n\n\u00e9 lan\u00e7ada e aceita por muitos. Hall (2005, p.75) observa ainda que: \nQuanto mais a vida social se torna mediada pelo mercado global de estilos, \nlugares e imagens, pelas viagens internacionais, pelas imagens da m\u00eddia e \npelos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o globalmente interligados, mais as identidades \nse tornam desvinculadas- desalojadas- de tempos, lugares, hist\u00f3rias e \ntradi\u00e7\u00f5es espec\u00edficos e parecem \"flutuar livremente\". Somos confrontados \npor uma gama de diferentes identidades (cada qual nos fazendo apelos, ou \nmelhor, fazendo apelos a diferentes partes de n\u00f3s), dentre as quais parece \nposs\u00edvel fazer uma escolha. \n \n\nO autor ainda distingue tr\u00eas concep\u00e7\u00f5es muito diferentes de identidade no percurso \n\nhist\u00f3rico: \n\n[...] o sujeito do Iluminismo, como um indiv\u00edduo centrado, unificado, \ncont\u00ednuo ou \u201cid\u00eantico\u201d ao longo da sua exist\u00eancia; o sujeito sociol\u00f3gico, \nformado na rela\u00e7\u00e3o com o outro, na intera\u00e7\u00e3o entre o eu e a sociedade; e o \nsujeito p\u00f3s-moderno, fragmentado, composto de v\u00e1rias identidades, sem uma \nidentidade fixa ou permanente. (HALL, 2005, p.8). \n \n\nAo longo do tempo, a identidade vai se formando, atrav\u00e9s de processos inconscientes, e \n\nn\u00e3o algo que existe na consci\u00eancia no momento do nascimento. \u00c9 interessante notar que ela \n\npermanece sempre \"em processo\", est\u00e1 sempre \"em forma\u00e7\u00e3o\".  \n\nNo s\u00e9culo XX percebemos que o que pens\u00e1vamos que existia j\u00e1 n\u00e3o existe; valores \n\ns\u00f3lidos e dur\u00e1veis- (conhecimento do tempo-espa\u00e7o severamente estruturado, estabilidade do \n\nmundo) sabemos que n\u00e3o temos.  \n\n[...] \u201cn\u00f3s tem\u201d que aproveitar nosso grupo agora, n\u00e3o d\u00e1 pra saber o que vai \nser depois daqui [...] (PM4). \n \n\nNo jogo da vida dos homens e mulheres p\u00f3s-modernos, as regras n\u00e3o param de mudar.  \n\nA estrat\u00e9gia \u00e9 fazer com que o jogo dure o menos poss\u00edvel. Os padr\u00f5es s\u00e3o descart\u00e1veis. \n\nDevemos viver um dia de cada vez e viver intensamente, como se fosse o \u00faltimo dia, pois n\u00e3o \n\nsabemos se de fato o \u00e9.  \n\nEm nossa pesquisa procuramos compreender o que de fato pensam os jovens a respeito \n\ndo cotidiano por eles vivenciado, no que diz respeito \u00e0s diferentes culturas e para isso, \n\nanalisaremos algumas outras respostas quanto \u00e0 quest\u00e3o que j\u00e1 comentamos anteriormente, \n\nsobre a possibilidade da intera\u00e7\u00e3o entre pessoas de culturas diferentes: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nSim, eu acho que sim [...] \u00e9 bom relacionar com pessoas que n\u00e3o \u00e9 da nossa \ncultura, pessoas diferentes ensinam a gente viver. (PF1). \n\n \n\nBeckett (apud MAFFESOLI, 1997a), nos indica que \u00e9 ilus\u00e3o um indiv\u00edduo acreditar que \n\n\u00e9 senhor de si mesmo e de sua hist\u00f3ria. O individualismo merece ser abandonado, eis o que \n\nBeckett nos instiga a fazer. Enquanto a l\u00f3gica individualista se ap\u00f3ia numa identidade \n\nseparada e fechada sobre si mesma, a pessoa (persona) s\u00f3 existe na rela\u00e7\u00e3o com o outro.  \nEu acho que sim, n\u00e3o \u00e9 porque uma pessoa \u00e9 diferente, ou de outro tipo de \ncultura que ela n\u00e3o pode ter opini\u00f5es iguais as outras, ainda \u00e9 legal, porque \nmistura as opini\u00f5es. (PF2). \n \n\nAo observarmos as mudan\u00e7as que constituem um indiv\u00edduo, podemos contemplar que \n\nas modifica\u00e7\u00f5es, varia\u00e7\u00f5es, afetam a apar\u00eancia f\u00edsica, mas tamb\u00e9m suas representa\u00e7\u00f5es. \n\nQuando dizemos \u201cfulano n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo\u201d, surge uma pergunta: onde est\u00e1 o conceito de \n\nidentidade? Como um indiv\u00edduo pode mudar t\u00e3o rapidamente? \n\n\u00c9 preciso analisar a multiplicidade de interfer\u00eancias que o indiv\u00edduo estabelece com o \n\nmundo circundante, seja esse mundo o dos outros indiv\u00edduos, ou o das situa\u00e7\u00f5es das \n\nocorr\u00eancias que favorecem essas rela\u00e7\u00f5es, pouco importa. O que importa \u00e9 notarmos que a \n\npessoa \u00e9 um \u201cefeito de composi\u00e7\u00e3o\u201d da\u00ed seu aspecto complexo. \n\nSim, porque voc\u00ea vai conversando com as pessoas e ela vai pegando um \npouquinho do que voc\u00ea \u00e9 no seu dia- a-dia. (PF15). \n\n \n\nAs identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o m\u00faltiplas, diferentemente da identidade almejada na modernidade. \n\nDesejava-se a homogeneidade nas pr\u00e1ticas sociais, assim o controle seria exercido mais \n\nfacilmente. \n\nAh... \u201cnum\u201d sei... acho que sim! As pessoas s\u00e3o diferentes... algumas s\u00e3o \nmais fechadas, outras s\u00e3o mais legais, e tem umas que s\u00e3o mais ignorantes. \nNingu\u00e9m \u00e9 igual a ningu\u00e9m. (PM9). \n \n\nAo contr\u00e1rio da l\u00f3gica da identidade, presenciamos em Maffesoli (1997a), a l\u00f3gica da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o em que o \u201ceu\u201d \u00e9 feito pelo outro, em todas as modula\u00e7\u00f5es que se pode dar a essa \n\nalteridade.  \n\nO fato \u00e9 que novas ou velhas, as identidades sempre existiram. A diferen\u00e7a est\u00e1 em \n\ntermos ou n\u00e3o consci\u00eancia daquilo que somos e pretendemos fazer. Essa consci\u00eancia parece \n\nestar diminuindo a cada dia, pois a identidade sofre influ\u00eancia de imagens e modelos que \n\ncirculam na m\u00eddia e que, muitas vezes, n\u00e3o nos permitem refletir e sim simplesmente aceitar \n\nde forma passiva o que \u00e9 vislumbrado. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 comparado por Bauman (2005) a um quebra-\n\ncabe\u00e7a, cujas pe\u00e7as ser\u00e3o encaixadas, at\u00e9 que se forme uma imagem compreens\u00edvel e um todo \n\nsignificativo. Mas, na constru\u00e7\u00e3o da identidade, embora as pe\u00e7as se encaixem, sempre faltar\u00e3o \n\nmuitas pe\u00e7as, ainda que se substitua uma pela outra. No entanto, a identidade, diferentemente \n\ndo quebra-cabe\u00e7a n\u00e3o \u00e9 uma imagem que se conhe\u00e7a previamente e que se possa ter um \n\nroteiro de constru\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Maffesoli (1978), a diferen\u00e7a entre identidade e identifica\u00e7\u00f5es \u00e9 evidente. Se antes \n\nos seres humanos tinham um projeto de vida definido e sabiam exatamente qual profiss\u00e3o \n\nexerceriam, isso j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 verdadeiro. Contemporaneamente, a profiss\u00e3o (quase) n\u00e3o existe, o \n\nprojeto \u00e9 ef\u00eamero e o futuro incerto. \n\nHall (2005, p.13) observa que a: \u201c[...] a identidade torna-se uma celebra\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, \n\nformada e transformada continuamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas pelas quais somos representados \n\nou interpelados nos sistemas culturais que nos rodeiam\u201d. Assim, a identidade \u00e9 fruto da \n\nintera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com um universo de ideias diferentes e flex\u00edveis. \n\nA perda de capacidade do jovem em produzir uma identidade consistente e dur\u00e1vel para \n\nsi pr\u00f3prio, assim como a perda da expectativa em um futuro, as mudan\u00e7as bruscas e infinitas, \n\na n\u00e3o possibilidade de realizar todos os desejos, devido a limita\u00e7\u00f5es pessoais e sociais, podem \n\nacarretar ansiedade e tens\u00f5es. \n\nCastells (1999) afirma que a busca por identidades, ainda que conflitante e problem\u00e1tica \n\nem alguns casos, pode ser uma for\u00e7a atuante contra os processos de homogeneiza\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural e as desesperan\u00e7as impostas pela globaliza\u00e7\u00e3o e suas consequ\u00eancias. \n\nHall (2005), B. S. Santos (1999) e Maffesoli (1997b), apontam que, ao contr\u00e1rio da \n\nl\u00f3gica da identidade, com a p\u00f3s-modernidade presenciamos a l\u00f3gica da identifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\nvislumbrada pelos autores, como um processo em andamento, pois continuamos ao longo de \n\nnossa vida buscando a \"identidade\" e construindo biografias que v\u00e3o tecendo as diferentes \n\npartes de nossos \"eus\" divididos numa unidade, porque procuramos recapturar esse prazer \n\nfantasiado da plenitude.  \n\nMaffesoli (1997a, p.232) diz que o tribalismo quanto a sua dimens\u00e3o \u201ccomunit\u00e1ria\u201d: \n[...] \u00e9 tamb\u00e9m a passagem do indiv\u00edduo de identidade est\u00e1vel, e exercendo \nfun\u00e7\u00f5es em grupos organizados, para a pessoa de identifica\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, \nfazendo pap\u00e9is ef\u00eameros em tribos afetivas. Isto equivale a uma participa\u00e7\u00e3o \nm\u00e1gica numa realidade pr\u00e9-individual, ou ent\u00e3o ao fato de que n\u00e3o se vive \nsen\u00e3o no contexto do inconsciente coletivo. \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n \n\nLevisky (1998) afirma que quando pensamos em identifica\u00e7\u00e3o, nos remetemos a \n\nidentidade e modelos. Nesse contexto, a fam\u00edlia surge assumindo o papel de protagonista e \n\numa das grandes respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o da identidade do ser humano. \u00c9 a partir da \n\nfam\u00edlia e das experi\u00eancias emocionais vivenciadas nas primeiras rela\u00e7\u00f5es com os pais que s\u00e3o \n\nintrojetados os modelos de identifica\u00e7\u00e3o. O ser humano vai construindo rela\u00e7\u00f5es ao longo de \n\nsua vida, e este espa\u00e7o emocional que se forma na mente humana \u00e9 a intersubjetividade33. \n\nLevisky (1998, p.177) ao citar Ka\u00e9s afirma que: \u201c[...] o sujeito do grupo \u00e9 o sujeito do \n\ninconsciente\u201d. Antes de nascermos, o inconsciente j\u00e1 nos coloca como contempor\u00e2neos, \n\nembora s\u00f3 seremos pensadores atrav\u00e9s das ressignifica\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias emocionais e \n\nsubjetivas. O grupo nos precede assinalando limites e enunciando as proibi\u00e7\u00f5es. O sujeito do \n\ngrupo, n\u00e3o pertence a um \u00fanico grupo, mas, a v\u00e1rios que v\u00e3o fazendo parte de sua exist\u00eancia e \n\ndas trocas de conhecimento. \u00c9 a ideia de a\u00e7\u00e3o rec\u00edproca.  \n\nUma outra ideia interessante \u00e9 a de plasticidade, pois em especial, no que diz respeito \n\naos jovens s\u00e3o requeridas algumas qualidades, tais como adaptabilidade \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es, \n\ndisponibilidade \u00e0s mudan\u00e7as, mobilidade. Com tudo isso, fica dif\u00edcil pensar num futuro \n\nseguro. Da\u00ed observarmos o que Maffesoli (2004a) nos aponta sobre o conceito de \n\npresente\u00edsmo e Pais (2006, p.10) sobre desfuturiza\u00e7\u00e3o, fazendo surgir:  \n[...] uma forte orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao presente, j\u00e1 que o futuro fracassa em \noferecer possibilidades de concretiza\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es que em rela\u00e7\u00e3o a ele \nse desenham. Nestes casos, os projetos de futuro encontram-se relativamente \nausentes. Ou, existindo, s\u00e3o de curto prazo. O importante \u00e9 viver o dia-a-dia. \n \n\nAssim sendo, o indiv\u00edduo contempor\u00e2neo teria dificuldades na constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades s\u00f3lidas e est\u00e1veis, o que geraria a recorr\u00eancia de sentimentos de falta de sentido \n\ndo mundo e de vazio. \n\nDa Poian (2001, p. 9) diz que: \n\nO estoque identificat\u00f3rio de que o indiv\u00edduo atual disp\u00f5e \u00e9 quase nenhum. \nOs padr\u00f5es identit\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o mais marcados, as refer\u00eancias se perderam e \na depress\u00e3o, tomada por muitos como sintoma maior do nosso tempo, tem, \nsem d\u00favida, muito a ver com este vazio de identidade e de identifica\u00e7\u00f5es. \nSociedade em que o indiv\u00edduo e sua autonomia valem mais do que a \ncomunidade que o abriga e o patrim\u00f4nio cultural herdado. Sociedade sem \nheran\u00e7a, indiv\u00edduos \u00f3rf\u00e3os de ideis e de verdades simb\u00f3licas que correm \nsimplesmente atr\u00e1s da sedu\u00e7\u00e3o das imagens que lhe s\u00e3o propostas de \nin\u00fameros modos. Na falta de identifica\u00e7\u00f5es, tentam arrumar uma identidade \nque lhes permita viver os instantes, identidades dotadas sem firmeza alguma, \npois o mundo de hoje exige volatilidade, mudan\u00e7as, trocas, descartabilidade.  \n\n                                                 \n33\u201cIntersubjetividade- em diversas linhas do pensamento contempor\u00e2neo, campo de intera\u00e7\u00e3o comunicativa ou \nrela\u00e7\u00e3o interpessoal  que, em oposi\u00e7\u00e3o aos subjetivismos individualistas e solipsismos, constitui o sentido pleno \nda experi\u00eancia humana.\u201d (HOUAISS; VILLAR; FRANCO, 2001, p.1637). \n\n\n\n79 \n \n\n \nNa vis\u00e3o da autora, os discursos que permeiam essa sociedade n\u00e3o apontam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia individual, mas o pr\u00f3prio indiv\u00edduo como respons\u00e1vel por sua \n\nexperi\u00eancia de vazio.  \n\n\u00c9 interessante destacar que a vida di\u00e1ria e, muitas vezes, considerada banal em que se \n\nexpressa esse aparente vazio \u00e9 carregada de significados. \n\nNa modernidade, o objetivo do racionalismo ocidental era a Unidade. Entretanto, torna-\n\nse algo paradoxal, quando notamos o papel do pluralismo na sociedade contempor\u00e2nea.  \n\nA ideia de Modernidade (como j\u00e1 abordamos) associa-se estreitamente \u00e0 da \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nO sujeito, na sua soberana realeza, n\u00e3o \u00e9 mais o \u00fanico \u00e2ngulo de ataque para \na compreens\u00e3o da vida do indiv\u00edduo social e de suas rela\u00e7\u00f5es com o meio \nsocial e natural. Para diz\u00ea-lo de maneira algo irreverente, \u00e9 poss\u00edvel que o \nindiv\u00edduo seja mais agido do que ator, mais submetido do que mestre e \npossessor, em primeiro lugar, de si mesmo, em seguida, da natureza \n(MAFFESOLI, 1997a, p.196).  \n\n \n\nO \u201ceu\u201d poderoso e solit\u00e1rio j\u00e1 n\u00e3o existe, torna-se um objeto entre outros. Com a moda, \n\ncom o consumismo, observamos, portanto, o objeto tomando o lugar da pessoa. \n\nMaffesoli (1978 p.118) ao citar Baudrillard diz que: \u201cmergulhando num mar de objetos \n\nque funcionam e que servem, o pr\u00f3prio homem \u00e9 simplesmente o mais belo dos objetos \n\nfuncionais e servis\u201d. \n\nOs jovens lutam contra o poder do conformismo, contra as adversidades e resistem \n\nrebeldemente \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es e subservi\u00eancia. \n\nMaffesoli (1997a) ao nos remeter a Simmel fala de \u201ccultura objetiva\u201d e mostra como na \n\nmodernidade, a arte, a ci\u00eancia, a t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o e o meio dom\u00e9stico s\u00e3o dominados pelo \n\n\u201cesp\u00edrito objetivo\u201d. Trata-se de uma \u201ccultura\u201d superando o que o esp\u00edrito individual e \n\nsubjetivo pode apreender. No m\u00e1ximo poderemos nos reapropriar de uma pequena parte dessa \n\ncultura objetiva, e ainda de maneira coletiva. Isso acarreta e gera um atrofiamento na cultura \n\nindividual, na qual a modernidade est\u00e1 posta, retratando o que o autor chama de hipertrofia da \n\n\u201ccultura objetiva\u201d, que \u00e9 o que est\u00e1 ocorrendo na p\u00f3s-modernidade. Dessa forma, a soma dos \n\nconhecimentos s\u00f3 pode ser a express\u00e3o de grupos e mem\u00f3ria coletiva.   \n\nA preval\u00eancia do objeto \u00e9 um caminho interessante para refletirmos sobre o coletivo. O \n\ndesencantamento do mundo possui estreita rela\u00e7\u00e3o com o individualismo. \n\nO desenvolvimento conjunto do objeto e da imagem \u00e9 considerado como sintoma do fim \n\ndo individualismo. Cada vez que a imagem tende a prevalecer, o ideal comunit\u00e1rio \u00e9 elevado. \n\n\n\n80 \n \n\nAssistimos, conforme Maffesoli (1997a, p.222-223) observa, ao:  \n[...] reflorescimento da ideia de comunidade. Muitas vezes, estigmatizada; \ncomo: fanatismo, obscurantismo, populismo [...] Essas encanta\u00e7\u00f5es nada \nmudam no caso, pois, sem negar esses qualitativos, eles recobrem uma parte \nda realidade designada; n\u00e3o permitem, entretanto, ver que \u00e9 tamb\u00e9m quest\u00e3o \nde comunidade, de um para al\u00e9m dos imperativos utiliz\u00e1veis marcantes na \nmodernidade.  \n \n\nO autor afirma a urg\u00eancia de reconhecer na comunidade religiosa o fundamento de toda \n\nvida em sociedade e diz que esse foi um dos desafios de Durkheim em sua obra: Formas \n\nelementares da vida religiosa, e certamente \u00e9 uma das apostas epistemol\u00f3gicas do nosso \n\ntempo.  \n\nJ\u00e1 n\u00e3o nos satisfazemos com uma hist\u00f3ria soberana e linear. Maffesoli (1997a, p.143) \n\ndiz que:  \nSe a modernidade p\u00f4de ser obnubilada pela pol\u00edtica, a p\u00f3s-modernidade \npoder\u00e1 s\u00ea-lo pelo cl\u00e3. O que n\u00e3o deixa de modificar a rela\u00e7\u00e3o com a \nalteridade, e mais precisamente com o Estrangeiro. Com efeito, o que tende a \npredominar \u00e9 uma solidariedade mec\u00e2nica dos indiv\u00edduos racionais, entre si, \ne de seus conjuntos com o Estado. Ao contr\u00e1rio, no caso do cl\u00e3, seremos \nconfrontados com uma solidariedade org\u00e2nica que vai acentuar \nespecialmente o todo. Poder\u00edamos dizer que, na perspectiva individualista (e \npol\u00edtica), o gen\u00e9rico \u00e9 aquilo de que todos fazem parte, mais do que aquilo \nque \u00e9 comum a todos, seja ele partilhado pelos pequenos grupos, que parece \npertinente, hoje em dia.   \n \n\nMaffesoli (2001a, p.74) afirma que: \u201c[...] \u00e9 bem o \u201cestar-junto\u201d que caracteriza as \n\nsociedades secretas, semi-secretas, inici\u00e1ticas das sociedades de companheiros. Estar junto \n\nfestivo, que de uma maneira cristalizada aponta o dado festivo, mais difuso da vida cotidiana \n\ncontempor\u00e2nea [...]\u201d.  \n\nA sociedade contempor\u00e2nea \u00e9 movida pela ambival\u00eancia, fragmenta\u00e7\u00e3o e pela \n\nambi\u00eancia afetual que permitem ao indiv\u00edduo aderir e participar de pequenos grupos \n\ndenominados por Maffesoli (tribos). Nesse sentido, superar a vis\u00e3o dicot\u00f4mica, racional e \n\nhomogeneizadora faz-se necessidade urgente. \n\nObserva-se que as rela\u00e7\u00f5es afetuais exercidas por grupos ou microgrupos no \u00e2mbito \n\nescolar - rela\u00e7\u00f5es evidenciadas pela pesquisa - tenderiam a refletir no interior da escola, \n\naquilo que lhe \u00e9 inerente e que est\u00e1 presente no exterior dela tamb\u00e9m, tendo como base a \n\ncultura fragment\u00e1ria contempor\u00e2nea, em especial as culturas juvenis, nas quais as rela\u00e7\u00f5es de \n\nafeto ir\u00e3o sendo processadas a partir das configura\u00e7\u00f5es sociais, que dizem respeito cada vez \n\nmais \u00e0s m\u00eddias digitais. \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n2.1.1 Comunidades virtuais e jogos eletr\u00f4nicos como basais para a socialidade \n\n \n\nA socialidade tem em sua dimens\u00e3o comunit\u00e1ria seu momento fundador Maffesoli \n\n(2001b), sendo conduzida por aspectos de imagin\u00e1rio e de pertencimento a um grupo. Para o \n\nautor a t\u00e9cnica desempenha um papel importante nesse processo, pois ao inv\u00e9s de inibir as \n\nsitua\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e imagin\u00e1rias da sociedade, as novas tecnologias v\u00e3o agir como \n\npotencializadoras dessas situa\u00e7\u00f5es.  \n\nO indiv\u00edduo devido \u00e0 inseguran\u00e7a de sua identidade fr\u00e1gil e vol\u00e1til busca uma forma de \n\ncomunidade capaz de lhe assegurar uma base mais s\u00f3lida, sem, contudo se comprometer com \n\nformas de pertencimento caracterizadas por v\u00ednculos indissol\u00faveis. Contudo, h\u00e1 aqui \n\nambig\u00fcidades, pois muitas dessas comunidades s\u00e3o ef\u00eameras. O que n\u00e3o podemos duvidar \u00e9 \n\nque as comunidades virtuais est\u00e3o sendo entendidas por v\u00e1rios jovens como uma tentativa de \n\nagrupamento, na busca por um maior conforto subjetivo que visa o pertencimento. Este \n\npertencimento a uma comunidade virtual parece atuar de alguma maneira na identidade do \n\nparticipante por meio do contato com pessoas que compartilham os mesmos interesses e que \n\nse dedicam a trocar ideias e experi\u00eancias. \n\nAs comunidades virtuais s\u00e3o espa\u00e7os formados por agrupamentos humanos no \n\nciberespa\u00e7o. \n\nLemos (2005, p.86) diz que:  \n\n[...] o ciberespa\u00e7o cria um mundo operante, interligado por \u00edcones, portais, \ns\u00edtios e home pages, permitindo colocar o poder de emiss\u00e3o nas m\u00e3os de \numa cultura jovem, greg\u00e1ria, que vai produzir informa\u00e7\u00e3o, agregar ru\u00eddos e \ncolagens, jogar excesso ao sistema. \n \n\nO funcionamento do ciberespa\u00e7o est\u00e1 diretamente ligado, num primeiro momento, \u00e0s \n\nredes de conex\u00f5es proporcionadas pelas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e, num \n\nsegundo momento, \u00e0 possibilidade de, neste espa\u00e7o, pessoas com objetivos comuns, se \n\nencontrarem e estabelecerem rela\u00e7\u00f5es.  \n\nOs encontros entre as pessoas no cibermundo, a ideia dessa coletividade que se re\u00fane \n\npara trocar informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, fragmentos de vida e at\u00e9 objetivos comuns, recebe o \n\nnome de comunidade virtual. Rheingold foi um dos primeiros autores a utilizar o termo \n\n\"comunidade virtual\". Para o autor: \u201cComunidades virtuais s\u00e3o os agregados sociais surgidos \n\nna Rede, quando os intervenientes de um debate o levam por diante em n\u00famero e sentimento \n\nsuficientes para formarem teias de rela\u00e7\u00f5es pessoais no ciberespa\u00e7o\u201d (RHEINGOLD, 1996, \n\np.18).  \n\n\n\n82 \n \n\nOutro autor que tamb\u00e9m detecta que numa comunidade virtual h\u00e1 sentimento de \n\npertencer a um grupo com afinidades em comum \u00e9 Vilches (2003, p.52), para ele: \n\nAs comunidades virtuais s\u00e3o redes fechadas, auto-suficientes. [...] Se auto-\nregulam. T\u00eam uma dimens\u00e3o \u00e9tica e subjetiva, regem-se pela \ninterdepend\u00eancia de interesses e afinidades e n\u00e3o t\u00eam objetivos pol\u00edticos \nnem desejos de intervir na sociedade, ou competir com os meios massivos.   \n \n\nOs fluxos informacionais e comunicacionais, das mensagens compartilhadas, as \n\natividades, e as imagens originam o v\u00ednculo social, o pertencimento a um determinado grupo \n\ne consequentemente o sentimento de seguran\u00e7a. \"N\u00e3o podemos evitar; somente as imagens \n\npodem ajudar, somente as imagens providenciam \"providentia\", prote\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o. Essa \n\ntem sido sempre a fun\u00e7\u00e3o das imagens: a magia da prote\u00e7\u00e3o sagrada\" (HILLMAN, 1993, \n\np.94). \n\nNo que diz respeito ao surgimento do pensamento abstrato (percep\u00e7\u00f5es), a respeito da \n\nimagem e do duplo:  \n\n[...] a imagem n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma simples imagem, mas cont\u00e9m a presen\u00e7a do \nduplo do ser representado e permite, por seu interm\u00e9dio, agir sobre esse ser; \n\u00e9 esta a\u00e7\u00e3o que \u00e9 propriamente m\u00e1gica: rito de evoca\u00e7\u00e3o pela imagem, rito \nde invoca\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem, rito de possess\u00e3o sobre a imagem. (MORIN, 1988, \np.98-99.). \n \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel observar que essa a\u00e7\u00e3o da e na imagem pode ser considerada a \n\ness\u00eancia dos processos de representa\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante notar tamb\u00e9m que isto n\u00e3o acontece \n\nde forma individual e sim ocorre na comunh\u00e3o, nas intera\u00e7\u00f5es do homem com o pr\u00f3prio \n\nhomem e com o meio ambiente.  \n\nDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como pensarmos em nenhuma realidade humana sem que a cultura, \n\nou melhor, as culturas e os processos de comunica\u00e7\u00e3o social (as imagens partilhadas) \n\ndesempenhem papel central na forma\u00e7\u00e3o dessa realidade, ou a representa\u00e7\u00e3o dessa realidade. \n\nBaitello Junior (1997) ao estudar a quest\u00e3o do v\u00ednculo relacionado \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\nobserva que o v\u00ednculo \u00e9 a base primeira para a comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um elo simb\u00f3lico \n\nou material, \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o de um \"territ\u00f3rio comum\". \n\nSomos seres humanos hipercomplexos e dependentes uns dos outros, isto refor\u00e7a nosso \n\ncar\u00e1ter greg\u00e1rio. Necessitamos pertencer a um grupo. Precisamos nos organizar e reorganizar \n\natrav\u00e9s dos v\u00ednculos sociais e de aprendizagem. Essas constantes reorganiza\u00e7\u00f5es nos exigem \n\num longo tempo de vida para que possamos chegar \u00e0 maturidade da esp\u00e9cie. O processo de \n\nprolongamento da aprendizagem que acontece no ser humano foi denominado por Morin \n\n(1988, p.84-85) de juveniliza\u00e7\u00e3o: \n\n          O processo de juveniliza\u00e7\u00e3o significa a regress\u00e3o dos comportamentos esteriotipados \n\n\n\n83 \n \n\n(instintuais) que eram programados de maneira inata, a abertura extrema ao ambiente (natural \n\ne social), a aquisi\u00e7\u00e3o de um grande plasticidade e disponibilidade [...] O progresso da \n\nculturiza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, dos conhecimentos, do saber \n\nsocial, e tamb\u00e9m \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o das regras de organiza\u00e7\u00e3o e dos modelos de conduta, \n\ninclusivamente a uma programa\u00e7\u00e3o sociocultural.  \n\nEvidencia-se, portanto, a necessidade das rela\u00e7\u00f5es socioculturais e dos v\u00ednculos sociais \n\npara a natureza humana. Os v\u00ednculos s\u00e3o os canais por onde passam as informa\u00e7\u00f5es que \n\ngarantem a vida do indiv\u00edduo e do grupo. \n\nFrente a crescente complexidade a interdepend\u00eancia \u00e9 essencial. Para isso, Baitello \n\nJunior (1997), afirma que \u00e9 preciso que os indiv\u00edduos de uma sociedade sejam capazes de \n\ndispor de uma rede de comunica\u00e7\u00e3o social que garanta a efic\u00e1cia das trocas. Assim podemos \n\ndizer, que mais do que nunca, a comunica\u00e7\u00e3o e seus meios passam a desempenhar um papel \n\ncentral no pr\u00f3prio processo vital da vincula\u00e7\u00e3o humana. \n\nAo apontar a comunica\u00e7\u00e3o como um dispositivo do estar-junto e, inclusive, do utilit\u00e1rio, \n\nMaffesoli (2001b) detecta na persona uma necessidade em obter da m\u00eddia algo al\u00e9m da \n\ninforma\u00e7\u00e3o; algo como ver, ouvir a si pr\u00f3pria. Essa informa\u00e7\u00e3o explicitamente pessoal \u2013 e \n\nnem por isso desinteressante ao outro \u2013 configura-se como conte\u00fado desejado e espa\u00e7o \n\nrequerido pela sociedade.  \nA sociedade da informa\u00e7\u00e3o, portanto, pode at\u00e9 fazer crer que o mais \nimportante s\u00e3o os seus jornais, televis\u00f5es e r\u00e1dios, mas no fundo o que conta \n\u00e9 a partilha cotidiana e segmentada de emo\u00e7\u00f5es e de pequenos \nacontecimentos. Mesmo na internet o aspecto interativo predomina sobre o \nutilit\u00e1rio. [...] Nisso tudo, claro, h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o. No entanto, o essencial est\u00e1 \nem reconhecer-se, em ver-se, em fazer parte de uma comunidade presencial \nou virtual. (MAFFESOLI, 2003, p.15).  \n\n \n\nAo fazer parte de uma comunidade seja presencial ou virtual, o jovem se v\u00ea \n\nreconhecido, h\u00e1 assim, uma legitima\u00e7\u00e3o da identidade atrav\u00e9s do olhar do outro e o \n\nsentimento de pertencer a um determinado grupo. \n\nAo questionarmos se os jovens participavam de comunidades virtuais pudemos ter a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que existe pertencimento e at\u00e9 multipertencimento. Ao mesmo tempo em que \n\num jovem participa de uma comunidade, tamb\u00e9m pode  participar de outra, e tantas quantas \n\ndesejar participar. \n[...] rsrsrsrs... ah... eu participo de umas cinquenta comunidades [...] umas \npessoas pensam igual, outras diferente [...] \u00e9 legal! (PM12). \n \n\nUm outro entrevistado tamb\u00e9m  afirmou a participa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias comunidades: \n\n\n\n84 \n \n\nAh, eu participo de muitas comunidades, mas s\u00f3 que eu pego, por exemplo, \ntodas as coisas que eu gosto nas comunidades... por exemplo: \u201cEu odeio \nacordar cedo\u201d, a\u00ed eu coloco l\u00e1... a\u00ed que eu sei que naquela comunidade vai ter \num monte de pessoa que \u00e9 igual a \u201ceu\u201d nesse aspecto [...] mas tamb\u00e9m pego \noutra comunidade que \u201cvai t\u00e1\u201d outras pessoas diferentes, por exemplo: Eu \nvivo caindo e da\u00ed? E assim vai [...] (PF13). \n \n\nComo podemos perceber h\u00e1 nas falas acima o que podemos chamar de \n\nmultipertencimento; ao mesmo tempo em que o jovem faz parte de uma comunidade sobre \n\num determinado assunto/tema, tamb\u00e9m faz parte de muitas outras. \n\n\u00c9 interessante notar o que Tiraboschi (2008, p.43) evidencia: \nEla (a internet) apenas facilita a conex\u00e3o entre as pessoas, sejam amantes de \nbolo de cenoura ou suicidas potenciais. Alguns sites permitem que pessoas \npassando pelas mesmas experi\u00eancias se encontrem mais facilmente. Mas as \ncomunidades virtuais tamb\u00e9m s\u00e3o um meio r\u00e1pido, eficiente e abrangente de \ndivulgar conceitos e preconceitos.  \n\n \n\nComo mencionamos anteriormente, os jovens acreditam que h\u00e1 a veicula\u00e7\u00e3o de \n\npreconceitos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia digital. Contudo, tamb\u00e9m sabem que podem \n\ninfluenciar de forma positiva, como o exemplo citado abaixo: \nEu acho interessante participar de comunidades sobre o racismo, contra o \npreconceito do negro, deficiente. Eu participo, at\u00e9 porque eu tenho um irm\u00e3o \nque \u00e9 deficiente, ent\u00e3o \u00e9 interessante participar! (PF15). \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que v\u00e1rias vezes a entrevista fluiu em tom de conversa  informal. \n\nA jovem contou que quando o irm\u00e3o nasceu com problemas mentais, ningu\u00e9m na casa \n\naceitava. Somente a m\u00e3e dela estava tentando fazer alguma coisa, mas n\u00e3o estava \n\nconseguindo. Ent\u00e3o ela resolveu ajudar e, por isso, come\u00e7ou procurar entender um pouco \n\nmais como lidar com a situa\u00e7\u00e3o. Contou que atrav\u00e9s da comunidade conheceu algumas \n\npessoas e a troca de experi\u00eancias foi muito boa. \n\nUm dado interessante de nossa pesquisa, \u00e9 que de 20 entrevistados, 19 responderam que \n\nos dois meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados s\u00e3o: os computadores ligados a internet (em \n\nespecial Orkut e MSN), e o telefone celular. \n\nTanto o Orkut quanto o MSN, bem como o celular permitem que os jovens sintam-se \n\nautores, protagonistas das situa\u00e7\u00f5es vivenciadas e isso parece trazer maior seguran\u00e7a. \n\nSobre a participa\u00e7\u00e3o em comunidades virtuais, algumas respostas foram bem \n\ncontundentes quanto \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de criar e recriar o ambiente em que atuam sentindo-se \n\nprotegidos.  \n\n[...] eu criei ontem um grupo chamado: amigos de Albert Einstein, porque no \nMSN tem um site que voc\u00ea pode colocar informa\u00e7\u00f5es e eu fiquei como \n\n\n\n85 \n \n\npropriet\u00e1rio do grupo [...] (PM7) \n \n[...] eu fiz uma comunidade da nossa escola. Participa quem eu deixo \nparticipar [...] s\u00f3 gente legal, assim d\u00e1 pra ter mais tranquilidade! (PM4). \n \n\nEssa forma de participa\u00e7\u00e3o auxilia nos sentimentos de seguran\u00e7a e pertencimento a um \n\ndeterminado grupo.  Sennett (apud BAUMAN, 2001) diz que a express\u00e3o \u201cn\u00f3s\u201d \u00e9 hoje um ato \n\nde autoprote\u00e7\u00e3o. O desejo de comunidade \u00e9 para defesa. \n\nEu acho interessante, porque voc\u00ea acaba conhecendo gente que gosta das \nmesmas coisas que voc\u00ea gosta. Eu participo de uma comunidade que \u00e9 de \nartistas. Acho interessante, porque todo mundo conversa do artista que gosta, \np\u00f5e opini\u00e3o. Quando algu\u00e9m critica [...] a gente defende junto. Todos n\u00f3s \ngostamos do mesmo grupo, \u201cn\u00e9\u201d!?  A\u00ed a gente acaba pensando um igual ao \noutro, ou \u00e0s vezes n\u00e3o [...] (PF3). \n\n \n\nO senso de pertencimento \u00e9 poss\u00edvel em virtude de uma territorialidade simb\u00f3lica, \n\nmanifestada nas a\u00e7\u00f5es executadas a dist\u00e2ncia. Eles participam, emitem opini\u00f5es, constr\u00f3em \n\nnovos significados, tecem uma rede de coopera\u00e7\u00e3o oportunizada pelo processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o bidirecional.  \n\n\u00c9 interessante notar que essa comunidade pode e na maioria das vezes \u00e9 formada por \n\num grupo disperso espacial e fisicamente, mas unido por ideais comuns. H\u00e1 normas de \n\ncontrole sobre seus membros e regras que funcionam como uma constitui\u00e7\u00e3o. \n\nComo j\u00e1 apontamos em outro momento, \"as juventudes\" definem-se pela indefini\u00e7\u00e3o e \n\nelegem como valores a velocidade e o nomadismo. Da\u00ed o gosto pelas tecnologias digitais e \n\npela internet, e a inclus\u00e3o dos espa\u00e7os chamados \"virtuais\", com destaque para as redes \n\nsociais e jogos eletr\u00f4nicos. \n\nAlves (2005) observa que h\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens dentro da plataforma \n\nvirtual. Os jogos eletr\u00f4nicos tamb\u00e9m permitem ao jogador socializar as viv\u00eancias, levantando \n\nhip\u00f3teses de forma interdisciplinar, recorrendo aos outros jogadores atrav\u00e9s de uma l\u00f3gica de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o coletiva, oriunda da interatividade desempenhada pelos diversos jogadores. Os \n\njogos digitais inseriram novas configura\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio do corpo e consequentemente novas \n\npossibilidades aos processos de significa\u00e7\u00e3o.  \n\nLe Breton (2004, p.68) afirma que: \u201c[...] h\u00e1 nas experimenta\u00e7\u00f5es corporais vividas \n\natrav\u00e9s dos jogos virtuais \u00e0 necessidade de colocar-se fora de si para se tornar si mesmo\u201d. \n\nEsse corpo eletr\u00f4nico e seus sentidos v\u00e3o se constituindo a partir de identidades e alteridades \n\nsociais. \n\nDurante as entrevistas alguns jovens afirmaram: \n\n\n\n86 \n \n\n[...] eu gosto de criar meu pr\u00f3prio jogo... escolher com qual jogador vou \njogar e se quiser, em alguns jogos posso criar os personagens [...] (PM17) \n \nEu gosto de jogo que voc\u00ea cria at\u00e9 oito personagens e nestes personagens \nvoc\u00ea cria v\u00e1rias classes. Depois voc\u00ea faz um teste pra ver qual classe voc\u00ea se \nidentifica mais [...] ai voc\u00ea pode escolher uma classe ou outra, ai voc\u00ea luta, \nforma seus grupos de amigos, evolui e o objetivo do jogo \u00e9 voc\u00ea criar um cl\u00e3 \n(seu grupo mais forte) pra voc\u00ea dominar mais castelos [...] (PM10). \n\n \nO processo de constru\u00e7\u00e3o de um personagem digital passa, inevitavelmente, pelas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de sujeitos existentes no cotidiano, o que remete em grande parte as \n\nconven\u00e7\u00f5es e aos ideais que formam o imagin\u00e1rio do sujeito. Nesse sentido, pode-se dizer que \n\nh\u00e1 in\u00fameras identidades. Bauman (2001) observa a exist\u00eancia de m\u00faltiplas e fragmentadas \n\nidentidades que s\u00e3o arranjadas pelos sujeitos de acordo com suas necessidades e desejos de \n\nnovas experimenta\u00e7\u00f5es.  \n\nLe Breton (2004) diz que \u00e9 interessante notar que a partir da constitui\u00e7\u00e3o dessas novas \n\nidentidades surgem tamb\u00e9m novas acomoda\u00e7\u00f5es. Assim, a internet pode ser considerada por \n\nexcel\u00eancia o \u00e2mbito no qual acontece a cria\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras, que multiplicam as identidades, \n\npois n\u00e3o h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o de ter que dar satisfa\u00e7\u00e3o a algu\u00e9m sobre o que se faz.  \n\nPodemos observar que \u00e0 medida que a tecnologia ressignifica \u00e0s atua\u00e7\u00f5es dos atores \n\nsociais, os formatos culturais tamb\u00e9m ressignificam a tecnologia.  \n\nO dom\u00ednio corporal que se articula na rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o cotidiano e ciberespa\u00e7o a \n\nprinc\u00edpio se constitui em uma rede de sentidos muito bem tecida e articulada que leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os desejos, fantasias, necessidades, tens\u00f5es particulares de cada pessoa, e, ao \n\nmesmo tempo, os variados campos - \u00e9tico, econ\u00f4mico, cultural, social, cibern\u00e9tico, etc. \n\nMaffesoli (2004c) diz que as pessoas querem muito mais que informa\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, \n\nquerem ser vistas, ouvidas e participar da socialidade contando a vida cotidiana que \u00e9 \n\nef\u00eamera, incerta e flu\u00edda.  \n\nO soci\u00f3logo Bauman (2001, 2005) nos traz a concep\u00e7\u00e3o de \u201cmodernidade l\u00edquida\u201d ou \n\n\u201cfluida\u201d para explicar as mudan\u00e7as ocorridas na esfera social.  \n\nEstamos agora passando da fase \u201cs\u00f3lida\u201d da modernidade para a fase \n\u201cfluida\u201d. E os \u201cfluidos\u201d s\u00e3o assim chamados porque n\u00e3o conseguem manter \na forma por muito tempo e, a menos que sejam derramados num recipiente \napertado, continuam mudando de forma sob a influ\u00eancia at\u00e9 mesmo das \nmenores for\u00e7as. Num ambiente fluido, n\u00e3o h\u00e1 como saber se o que nos \nespera \u00e9 uma enchente ou uma seca \u2013 \u00e9 melhor estar preparado para as duas \npossibilidades. N\u00e3o se deve esperar que as estruturas, quando (se) \ndispon\u00edveis, durem muito tempo. N\u00e3o ser\u00e3o capazes de aguentar o \nvazamento, a infiltra\u00e7\u00e3o, o transbordamento \u2013 mais cedo do que se possa \npensar, estar\u00e3o encharcadas, amolecidas, deformadas e decompostas. \n(BAUMAN, 2005, p.57-58, grifo do autor). \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nCompartilhar min\u00fasculos valores numa rede complexa de contornos difusos e fluidos, \u00e9 \n\nque parece dar for\u00e7a ao procedimento do jogo nessas mesmas sociedades. Assim, o espa\u00e7o \n\nconquistado pelo afeto, \u00e0s configura\u00e7\u00f5es midi\u00e1ticas, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, que s\u00e3o criadas pelas \n\ntribos e o narcisismo coletivo, de acordo com Maffesoli (2004d) ajudam a delinear a \u00e9tica e a \n\nest\u00e9tica da contemporaneidade e sustentam \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. No jogo h\u00e1 comunh\u00e3o, h\u00e1 partilha. \n\nMesmo em jogos individuais e n\u00e3o virtuais h\u00e1 import\u00e2ncia da presen\u00e7a do outro, nem que seja \n\npara torcer.  \n\nSobre isso, observamos nas entrevistas realizadas, o entrecruzar de duas quest\u00f5es: \n\n\u201cVoc\u00ea acredita que na intera\u00e7\u00e3o virtual h\u00e1 divertimento, e se h\u00e1, como acontece?\u201d \u201cQuais os \n\nassuntos mais discutidos na intera\u00e7\u00e3o estabelecida virtualmente?\u201d Estas quest\u00f5es apontam \n\npara alguns dados que consideramos relevantes. De um total de 40 (quarenta) respostas \n\n(somadas \u00e0s duas quest\u00f5es), dezesseis jovens entrevistados acreditam que o jogo seja o \n\nmotivo principal do divertimento e concomitantemente, o assunto mais discutido na intera\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida virtualmente. Descreveremos algumas das respostas: \n\n \n\n[...] a gente conversa, a gente brinca de v\u00e1rios jogos, \u00e9 super legal! (PF2) \n \n[...] voc\u00ea se diverte bastante na internet procurando jogos e depois contando \npros amigos o que achou! (PM4) \n \nNo Orkut eu tenho jogos. Tem at\u00e9 colheita feliz, que \u00e9 um jogo que voc\u00ea \npode jogar com os amigos [...]. (PM5) \n \nA gente conversa sobre jogar bola, tipo assim, campeonato que tem fora... \nconversa sobre treino[...]. (PM7) \n \nNossa... tem v\u00e1rios assuntos... depende o que eu t\u00f4 fazendo, mas eu me \ndivirto com os jogos. E se eu t\u00f4 jogando, a\u00ed s\u00f3 falo de jogo, jogo, jogo. \n(PM9) \n\n \nAh... a gente conversa sobre as fofocas, quem ganhou o campeonato... um \npouquinho de tudo e d\u00e1 muita risada! (PF13) \n\n \nA gente conversa sobre a aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, sobre quem ganhou a \ndisputa no dia... se foi de v\u00f4lei, v\u00f4lei [...]. (PF15) \n\n \nGeralmente conversamos sobre namoro,  jogos, brincadeiras... a gente se \ndiverte junto! (PF6) \n \nEu tenho um jeito pra me divertir... eu jogo um jogo de bilhar on-line, \nconverso com um monte de gente, mais de trinta pessoas de fora... da Bahia, \nPiau\u00ed, Mato Grosso do Sul, de Minas Gerais. Voc\u00ea vai jogando, e conforme \nvoc\u00ea joga a\u00ed tem uma barrinha pra voc\u00ea escrever pra pessoa, a\u00ed voc\u00ea come\u00e7a \nconversar com a pessoa, a\u00ed ela vai falar e depende como voc\u00ea se expressa \n\n\n\n88 \n \n\ncom a pessoa, voc\u00ea pode at\u00e9 adicionar ela no MSN, compartilhar fotos no \nORKUT [...]. (PM14). \n\n \n\nAs respostas acima  trazem \u00e0 tona reflex\u00f5es sobre a necessidade de estudar o jogo em \n\ngeral e, em especial, o jogo eletr\u00f4nico como objeto de socialidade. O uso de computadores e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios aparatos tecnol\u00f3gicos, desde as duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, \n\npropagaram uma variedade de instrumentos t\u00e9cnicos de media\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o social no \n\n\u00e2mbito da cultura, que reafirmam a necessidade de an\u00e1lise do processo de forma\u00e7\u00e3o cultural \n\ndos jovens, suas rela\u00e7\u00f5es com objetos da tecnocultura e as repercuss\u00f5es de tais rela\u00e7\u00f5es no \n\nambiente escolar. \n\nOs jogos eletr\u00f4nicos permitem ao jogador recorrer a outros jogadores ao socializar as \n\nviv\u00eancias atrav\u00e9s da interatividade e da comunica\u00e7\u00e3o coletiva que \u00e9 estabelecida.   \n\n  De fato, essa comunh\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es que acontece atrav\u00e9s dos jogos, \u00e9 \n\nbastante intensa entre os jovens. Maffesoli (1984, p.44), observa que: \nEssa comunh\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es ou sensa\u00e7\u00f5es difundida nos atos mais cotidianos \nou cristalizada nos grandes acontecimentos pontuais ou comemorativos \n(anivers\u00e1rios, revolu\u00e7\u00f5es, movimentos de massa, greves, agrupamentos etc.) \n\u00e9 stricto sensu, o que funda a vida social ou que faz lembrar a sua funda\u00e7\u00e3o \n[...]. \n \n\nAs novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o abrem novas possibilidades e maior espa\u00e7o para \n\nque aconte\u00e7am os jogos eletr\u00f4nicos. Os jogos possuem potencialidade para o divertimento, \n\nprazer, intera\u00e7\u00e3o e acontecem n\u00e3o somente no ciberespa\u00e7o, mas em v\u00e1rios outros \u00e2mbitos da \n\nvida cotidiana, expressando assim n\u00e3o simplesmente a competi\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de \n\npartidas, mas tamb\u00e9m um tra\u00e7o social que deixa suas marcas nas culturas e comportamentos \n\ndas sociedades contempor\u00e2neas. \nEu me sinto bem \u201cpra caramba\u201d jogando... n\u00e3o importa se \u00e9 na aula de \neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \u00e0s vezes num tempinho na classe, ou em casa da Internet... \neu sei que \u00e9 bem legal... \u00e0s vezes t\u00f4 estressado e quando jogo passa [...] \n(PM17). \n \n\nHuizinga (1996, p.33) faz a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\nO jogo \u00e9 uma atividade ou ocupa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, exercida dentro de certos e \ndeterminados limites de tempo e de espa\u00e7o, segundo regras livremente \nconsentidas, mas absolutamente obrigat\u00f3rias, dotado de um fim em si \nmesmo, acompanhado de um sentimento de tens\u00e3o e de alegria [...]. \n\n \n\nAo ocupar-se do computador e/ou da internet, o espectador est\u00e1 realizando uma a\u00e7\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria, centrada no divertimento e na descontra\u00e7\u00e3o. O l\u00fadico e o jogo est\u00e3o intimamente \n\nrelacionados. Huizinga (1996) observa que na evolu\u00e7\u00e3o do social procurou-se durante muito \n\n\n\n89 \n \n\ntempo esconder, ocultar o elemento da ludicidade sob uma cultura que incorporou e valorizou \n\nmuito mais o conhecimento. \n\nContemporaneamente sabemos que h\u00e1 a procura pela recupera\u00e7\u00e3o do l\u00fadico e pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o do racionalismo.  \n\nSegundo nos lembra o autor, etimologicamente a palavra ludere que, no latim, cobre de \n\nforma ampla o significado de jogo, tamb\u00e9m possui o sentido de simula\u00e7\u00e3o. Os jogos \n\neletr\u00f4nicos podem ser considerados reflexos de uma sociedade em busca de diminuir essa \n\nheran\u00e7a racionalista; pois atrav\u00e9s deles h\u00e1 o aumento da divers\u00e3o, da ousadia, das tens\u00f5es, das \n\nsimula\u00e7\u00f5es.  \n\nCaillois (1990) afirma que a simula\u00e7\u00e3o, a fic\u00e7\u00e3o, o mist\u00e9rio, o divertimento e a \n\ndescontra\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos chaves para come\u00e7ar um jogo. \n\n\u00c9 interessante notar que nesses momentos de descontra\u00e7\u00e3o e superficialidade, os \n\nhomens vivem a alegria e a libera\u00e7\u00e3o em conjunto. Durante esse processo, os homens vivem \n\num \u201cfaz de conta\u201d.  Essa encena\u00e7\u00e3o na qual todos desfrutam da igualdade por alguns \n\nmomentos faz parte do jogo das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nNa contemporaneidade, devido \u00e0 possibilidade das pessoas se encontrarem e se \n\ncomunicarem via ciberespa\u00e7o, a intera\u00e7\u00e3o existente, mediada ou n\u00e3o por computador possui \n\numa l\u00f3gica particular. As chamadas rela\u00e7\u00f5es sociais, de acordo com Maffesoli (1996), n\u00e3o s\u00e3o \n\nmais regidas mecanicamente e sim em fun\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es vivenciadas no cotidiano, de uma \n\nmaneira org\u00e2nica e est\u00e3o mais voltadas para a proximidade.  \n\nEssa transforma\u00e7\u00e3o valoriza o que \u00e9 palp\u00e1vel favorecendo o contato com aquilo que est\u00e1 \n\npr\u00f3ximo e pertence ao cotidiano. \u00c9 sob essa perspectiva de experimenta\u00e7\u00e3o coletiva de \n\npartilha de emo\u00e7\u00f5es que o autor prop\u00f5e a estetiza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia. A est\u00e9tica possui for\u00e7a \n\npara agregar as pessoas envolvidas numa mesma a\u00e7\u00e3o e, assim, desempenha a fun\u00e7\u00e3o de \n\nreligar o que est\u00e1 disjunto. H\u00e1 desta forma, uma interconex\u00e3o que acontece em momentos em \n\nque as pessoas se aproximam, como em eventos esportivos, festas, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o que proporcionam o contato entre os internautas. De acordo com o \n\nautor, o desejo do estar junto instaura uma nova l\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 regida pela \n\npartilha das emo\u00e7\u00f5es. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a socialidade constituem o fundamento de toda vida em \n\nsociedade. S\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es, os momentos de submiss\u00e3o da raz\u00e3o \u00e0 emo\u00e7\u00e3o de viver o \"estar \n\njunto\". O tribal que sobressai ao institucional. \u00c9 a efervesc\u00eancia de experi\u00eancias coletivas, a \n\nheterogeneidade, o polite\u00edsmo de valores, onde h\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de diversas \u201cm\u00e1scaras\u201d de n\u00f3s \n\nmesmos, assim, h\u00e1 tamb\u00e9m a teatralidade cotidiana.  \n\n\n\n90 \n \n\nA teatralidade cotidiana deve ser considerada como algo que trar\u00e1 a luz novos \n\nconhecimentos. As maneiras de ser, agir, n\u00e3o dependem exclusivamente de causas exteriores, \n\nmas tamb\u00e9m de sua din\u00e2mica interna; de uma esp\u00e9cie de for\u00e7a imanente que, qualquer que \n\nseja seu nome parece fazer perdurar os conjuntos sociais. Esta for\u00e7a parece encontrar sua \n\norigem na reuni\u00e3o do mundo das imagens. \u201cH\u00e1 uma intelig\u00eancia societal que n\u00e3o se pode \n\ntratar levianamente\u201d (MAFFESOLI, 1996, p.30). \n\nO estilo de vida n\u00e3o \u00e9 algo in\u00fatil, pois \u00e9 isso que ir\u00e1 determinar a rela\u00e7\u00e3o com a \n\nalteridade. De acordo com Maffesoli (1997a), \u00e9 essa perspectiva\u00e7\u00e3o estil\u00edstica que permite dar \n\nconta da passagem da ordem pol\u00edtica, que privilegiava os indiv\u00edduos e suas associa\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais, \u00e0 ordem da fus\u00e3o. Assim, acentuam-se as dimens\u00f5es: afetiva e sens\u00edvel. Essa \n\ncultura do sentimento e de compartilhamento de afetos \u00e9 estruturada pela l\u00f3gica da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por promover o la\u00e7o ou a intera\u00e7\u00e3o social.  \n\nQuando a vida cotidiana organiza-se em torno de imagens, o reencantamento do mundo \n\npode ocorrer at\u00e9 no nosso universo tecnicista. \n\nAs tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o a raz\u00e3o de existir das comunidades \n\nvirtuais e dos jogos eletr\u00f4nicos, como estas s\u00e3o movidas pelo sentido de coopera\u00e7\u00e3o, a \n\nsocialidade, descrita por Maffesoli, estar\u00e1 presente em todos os seus aspectos. A perman\u00eancia \n\nno espa\u00e7o virtual \u00e9 determinada pelo pr\u00f3prio sujeito, que escolhe em que momento quer \n\nparticipar, podendo conectar-se a qualquer hora, conforme seus diversos interesses. \n\nBauman (1999a) diz que em vez de homogeneizar a condi\u00e7\u00e3o humana, a anula\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica das dist\u00e2ncias temporais/espacias tende a polariz\u00e1-la. H\u00e1 a emancipa\u00e7\u00e3o de alguns \n\nseres humanos das condi\u00e7\u00f5es restritivas da territorialidade, tornando, assim, extraterritoriais \n\ncertos significados geradores de comunidade. A informa\u00e7\u00e3o agora flui independentemente de \n\nseus portadores; a mudan\u00e7a e rearruma\u00e7\u00e3o dos corpos no espa\u00e7o f\u00edsico s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\nreordenar significados e rela\u00e7\u00f5es.  \n\nA contemporaneidade comporta um complexo conjunto de din\u00e2micas e de camadas de \n\nsentido que se mesclam, conflitam e negociam. Vive-se simultaneamente, em m\u00faltiplas \n\ndin\u00e2micas, ambientes presenciais e virtuais. O paradoxo se faz presente. \n\nTudo isso, est\u00e1 permeado por ambiguidades e ambival\u00eancias. Segundo Aug\u00e9 (1998) s\u00e3o \n\nos meios de comunica\u00e7\u00e3o que ajudam produzir esse misto de unidade e diversidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\n2.2 Itiner\u00e1rio Entre a M\u00eddia e o Consumismo. Ter Para Ser Aceito, Eis a Quest\u00e3o! \n\n \n[...] a m\u00eddia \u201cno mesmo\u201d tempo que une a gente, tamb\u00e9m separa, e assim vai \n[...] (PF13). \n \n\nNa fala acima temos uma parte \u00ednfima, mas demonstrativa das ambival\u00eancias, \n\nparadoxos e contradi\u00e7\u00f5es que perpassam tanto a m\u00eddia, quanto sociedade em que vivemos. \n\n \nA cr\u00edtica da m\u00eddia n\u00e3o se volta jamais contra a pr\u00f3pria m\u00eddia. As exce\u00e7\u00f5es \nservem de legitima\u00e7\u00e3o, simulacro de autocr\u00edtica. Produtores e produzidos por \num imagin\u00e1rio que os engloba, os meios de comunica\u00e7\u00e3o, para serem \nexaminados em profundidade, devem ser submetidos a complexas \nradiografias \u00e0 luz do paradigma que os justifica. (SILVA, J., 1997, p.111). \n \n\nJ. Silva (1997), neste trecho faz a reflex\u00e3o existente sobre a m\u00eddia contempor\u00e2nea \n\npropondo que se traga de volta \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social a complexidade que se necessita ao \n\ncumprimento das fun\u00e7\u00f5es de mediar e conectar tornando poss\u00edveis atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o \n\num espa\u00e7o simb\u00f3lico para que aconte\u00e7a o encontro e que se d\u00ea em toda riqueza comunicativa \n\nhumana. \n\nNossa sociedade e a m\u00eddia como sua leg\u00edtima representante t\u00eam constru\u00eddo discursos \n\nheroicos para tratar a realidade e muitas vezes t\u00eam reprimido a vida que borbulha em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o. \"O povo \u00e9 sempre movido pela nostalgia do her\u00f3i, do vencedor de drag\u00f5es e, por \n\nisso, clama sempre por uma personalidade quando sente o perigo do ps\u00edquico\" (JUNG, 1990, \n\np.58). \n\nContrera (2002) afirma que numa sociedade em que as figuras pol\u00edticas s\u00e3o \n\nsistematicamente desmoralizadas e sem her\u00f3is pessoais, surgem ent\u00e3o, inst\u00e2ncias, institui\u00e7\u00f5es. \n\nAtualmente, no Brasil destaca-se a m\u00eddia na tentativa de evocar as identifica\u00e7\u00f5es e o poder \n\nsimb\u00f3lico - m\u00edtico do her\u00f3i. Os discursos midi\u00e1ticos revelam a pretens\u00e3o de exercer a fun\u00e7\u00e3o \n\nheroica e de trazer \u00e0 tona a verdade. Neste sentido h\u00e1 grande contradi\u00e7\u00e3o, pois \u00e0 medida que \n\nh\u00e1 superabund\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 a ilus\u00e3o de que sabemos tudo o que est\u00e1 acontecendo \n\nno mundo, mas se pararmos para analisar, as redes de informa\u00e7\u00e3o acabam por entorpecer \n\nnossos sentidos. \n\nObservamos como nas falas de alguns jovens aparece a sensa\u00e7\u00e3o de onipot\u00eancia da \n\nm\u00eddia, quando questionados sobre a influ\u00eancia por ela exercida: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nAh [...] n\u00e3o sei o que seria sem a m\u00eddia! Meu computador funciona o tempo \ntodo, preciso \"tar\" ligado 24 horas pra \u201ct\u00e1\u201d por dentro das coisas, \u201csab\u00ea\u201d o \nque acontece [...] jogar [...] (PM10) \n \n[...] o que seria da gente sem a m\u00eddia? N\u00e3o ia d\u00e1 pra fazer nada! A gente faz \ntudo pela Internet! (PM9) \n \n[...] hoje sem internet n\u00e3o d\u00e1 pra viver, \u201cn\u00e9\u201d!? Eu acho assim... com a \ninternet a gente pode comprar coisas sem ir l\u00e1 na loja, pode sacar dinheiro no \nbanco sem precisar ir no banco [...] (PM5). \n\n \n\nPodemos observar nas falas acima que a m\u00eddia cria a sensa\u00e7\u00e3o de onipot\u00eancia, de que \n\nquem tem o controle \u00e9 quem utiliza a m\u00eddia. Entretanto, Contrera (2002) evidencia que \n\nenquanto h\u00e1 esta ilus\u00e3o, nosso pr\u00f3prio corpo \u00e9 tirado.  \n\nComo diz Villa\u00e7a e G\u00f3es (2001), a partir dos finais do s\u00e9culo XIX, o corpo representado \n\ndurante s\u00e9culos como espelho da individualidade, passa ser suporte do eu, mas tamb\u00e9m do \n\noutro; encarna\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m representa\u00e7\u00e3o; carne e imagem. Na cultura da p\u00f3s-modernidade, \n\nmarcada pela d\u00favida, instabilidade e indiferencia\u00e7\u00e3o, as formas misturam-se, virtualizam-se, \n\nfragmentam-se, tendem ir desaparecendo e geram mais fantasmas que corpos. Os corpos s\u00e3o \n\ndesmaterializados e desterritorializados da arte virtual. \n\nComo afirma Deboard (1997), numa sociedade em que tudo se torna espet\u00e1culo, o \n\nretrato da gl\u00f3ria \u00e9 aquele que eleva a imagem a sua pot\u00eancia m\u00e1xima e que a produz como \n\nfantasma numa pot\u00eancia infinita. \n\nH\u00e1 \u00eanfase na imagem e ritualiza-se o disfarce e as express\u00f5es transfiguradoras (como \n\ntatuagens, adere\u00e7os, piercings, cirurgias pl\u00e1sticas, cabelos exc\u00eantricos etc.) Tudo isso nos \n\npermite compreender que os diversos jogos da apar\u00eancia inscrevem-se num amplo sistema \n\nsimb\u00f3lico e cujos efeitos sociais n\u00e3o podem ser tratados como desprez\u00edveis. \n\nO ressurgimento da exalta\u00e7\u00e3o e do amor ao corpo \u00e9 algo presente e esse fato n\u00e3o \u00e9 \n\nindividual, mas sim um fen\u00f4meno coletivo.  \nUm jogo de m\u00e1scaras generalizado. [...] a hist\u00f3ria das ideias mostra bem \ncomo, durante s\u00e9culos, a t\u00f4nica \u00e9 colocada em tal aspecto dominante da vida \nsocial, que, quando est\u00e1 saturado, cede lugar a um outro. N\u00e3o \u00e9 preciso, \nportanto, acreditar que uma figura \u00e9 eterna, ou que n\u00e3o renascer\u00e1 mais. \nAssim a do homo economicus n\u00e3o \u00e9, de modo algum, redut\u00edvel aos tempos \nmodernos; para dar um exemplo dentre muitos outros, alguns historiadores \nseguiram, com precis\u00e3o seu nascimento na Gr\u00e9cia Antiga, onde ele recebe o \nbast\u00e3o do homo politicus. (MAFFESOLI, 1996, p.53-54).  \n\n \n\nSegundo o autor parece que estamos assistindo ao renascimento do homo estheticus o \n\nla\u00e7o social torna-se emocional. Desta forma, o que faz toda diferen\u00e7a, \u00e9 o simples fato do \n\nestar-junto. O instante, o agora, ocupa valor primordial na vida social. O que faz algo ser \n\n\n\n93 \n \n\nverdadeiramente importante s\u00e3o as menores coisas, os detalhes. A socialidade, segundo \n\nMaffesoli (2004c) se constitui quando h\u00e1 possibilidades da experi\u00eancia com o coletivo, um \n\nconjunto de pr\u00e1ticas que acontecem cotidianamente e que fogem ao controle, a rigidez e \n\nenra\u00edza-se no presente. Maffesoli (1996) observa esta quest\u00e3o numa esfera n\u00e3o limitada \u00e0 \n\nm\u00eddia digital, mas amplia \u00e0 reconfigura\u00e7\u00e3o dos contratos sociais guiados pelo que chama de \n\n\u00e9tica da est\u00e9tica; devido perceber o novo v\u00ednculo social (ethos) surgindo a partir da emo\u00e7\u00e3o \n\ncompartilhada ou do sentimento coletivo.  \n\nJ\u00e1 a modernidade, segundo Outeiral (2003, p.127): \"[...] buscou a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\n\"conte\u00fado\" sobre a \"forma\" e o externo (apar\u00eancia f\u00edsica) e do \"conjunto\" sobre as \"partes\" \n\n(subordina\u00e7\u00e3o das pessoas ao Estado Nacional, por exemplo), buscando no campo do \n\nindiv\u00edduo a \"pessoa total\". \nAt\u00e9 mesmo o patriotismo, ativo mais zelosamente preservado pelos Estados-\nna\u00e7\u00f5es modernos, foi transferido \u00e0s for\u00e7as do mercado e por elas \nremodelados para aumentar o lucro dos promotores do esporte, do show \nbusinesss, de festividades comemorativas [...]. (BAUMAN, 2005, p.34). \n \n\nA contemporaneidade p\u00f3s-moderna d\u00e1 \u00eanfase e valor \u00e0 apar\u00eancia, a fragmenta\u00e7\u00e3o, a \n\nsuperficialidade. O aumento do n\u00famero de cirurgias pl\u00e1sticas, os transtornos de alimenta\u00e7\u00e3o: \n\nbulimia, anorexia, nos faz vislumbrar como a cultura p\u00f3s- moderna, narcisista, est\u00e1 presente e \n\nincide sobre todos n\u00f3s e, talvez, em especial, sobre os adolescentes e jovens. \n\nDessa forma, o \u201cmercado\u201d e o consumo surgem como os novos par\u00e2metros. \u201cSe nossos \n\nancestrais eram moldados e treinados por suas sociedades como, acima de tudo, produtores, \n\nsomos cada vez mais moldados e treinados como, acima de tudo, consumidores, todo o resto \n\nvindo depois\u201d (BAUMAN, 2005, p.72). \n\nConforme observa Canevacci (2005), os principais sujeitos de consumo das culturas \n\nveiculadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os jovens. O consumo juvenil adquire um papel \n\ncentral que se amplia para toda sociedade. O autor tamb\u00e9m afirma que o tra\u00e7o decisivo da \n\ncontemporaneidade \u00e9 o jovem e o elemento que caracteriza isso \u00e9 a escola de massa.  \n\n[...] a escola de massa separa um segmento interclassista da popula\u00e7\u00e3o da \nfam\u00edlia e da produ\u00e7\u00e3o; a m\u00eddia (discos, r\u00e1dio, cinema, computador) produz \num novo tipo de sensibilidade e de sexualidade, modo e estilo de vida, \nvalores e conflitos [...] (CANEVACCI, 2005, p.23). \n \n\nO autor afirma que o adulto produz e o jovem consome. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nA ideia de consumo est\u00e1 hoje inteiramente ligada ao desejo de posse, como explica J. \n\nFreire (2004, p.77):  \n\nConsumismo, portanto, \u00e9 o modo que o imagin\u00e1rio econ\u00f4mico encontrou de \nse legitimar culturalmente, apresentando as mercadorias como objetos de \nnecessidades supostamente universais e pr\u00e9-culturais, e ocultando, por esse \nmeio, as desigualdades econ\u00f4mico-sociais entre os potenciais compradores.  \n \n\nQuanto \u00e0 influ\u00eancia da m\u00eddia digital, alguns jovens ainda responderam:  \nBom [...] todo mundo \u00e9 influenciado, porque a gente t\u00e1 nesse meio, t\u00e1 nessa \nsociedade de quem tem pode e se comunica mais com todo mundo! Se voc\u00ea \nn\u00e3o tiver dentro do assunto [...] \u201cde  por exemplo\u201d, voc\u00ea n\u00e3o ter um celular \nnovo, voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o legal. Agora aquele que tem um celular novo, sempre \ntodo mundo vai mais nele. (PM12) \n \n[...] se voc\u00ea tem celular da moda, tem coisas legais... mais gente se interessa \nem \u201cconvers\u00e1\u201d com voc\u00ea. Se voc\u00ea n\u00e3o tem nada, a\u00ed fica um pouco mais \ndif\u00edcil. (PM8). \n \n \n\nNestas falas identificamos algumas quest\u00f5es interessantes, dentre as quais destacamos \n\nduas. A primeira diz respeito \u00e0 influ\u00eancia que a m\u00eddia exerce quanto ao consumo na mente do \n\njovem. A segunda, relacionada \u00e0 primeira demonstra que esse \"poder\" para o consumo far\u00e1 \n\ncom que o jovem seja aceito ou n\u00e3o pelas pessoas, pelo grupo. \n\n Estamos enfrentando problemas complexos de solucionar. A quest\u00e3o imprescind\u00edvel que \n\nnotamos \u00e9 a crise do sujeito. Esse sujeito est\u00e1 sem base, sem ter como se firmar, ent\u00e3o  \n\nprocura no consumismo uma maneira para se auto firmar, porque nossa sociedade enfatiza \n\nque o que realmente conta \u00e9 o que voc\u00ea tem e n\u00e3o o que voc\u00ea \u00e9. \n\n Bauman (2001) ao nos remeter a Bordieu diz que homens e mulheres para se tornarem \n\n\u201cimortais\u201d, para serem \u201creconhecidos\u201d, buscam aparecer cada vez mais na m\u00eddia; \u00e9 como se a \n\ntelevis\u00e3o fosse o equivalente ao espelho de Narciso. \u201cSer \u00e9 Ser visto na TV\u201d. E \n\nacrescentar\u00edamos: \u201cSer \u00e9 Ter para ser aceito pelo grupo\u201d.  \n\nO que todos n\u00f3s parecemos temer [...] \u00e9 o abandono, a exclus\u00e3o, ser \nrejeitado, ser banido, ser repudiado, descartado, despido daquilo que se \u00e9, \nn\u00e3o ter permiss\u00e3o de ser o que se deseja ser. Temos medo de nos deixarem \nsozinhos, indefesos e infelizes. Tememos que nos neguem companhia, \ncora\u00e7\u00f5es amorosos, m\u00e3os amigas. Receamos ser atirados ao dep\u00f3sito de \nsucata. O que mais nos falta \u00e9 a certeza de que isso n\u00e3o vai acontecer - n\u00e3o \nconosco (BAUMAN, 2005, p.99-100). \n \n\nPais (2006, p.18) observa que: \u201c[...] as apar\u00eancias est\u00e3o mais arraigadas \u00e0s experi\u00eancias \n\nque as consci\u00eancias.\u201d \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nO consumismo ligado \u00e0 moda est\u00e1 cada vez mais sendo exaltado. A marca puramente \n\nest\u00e9tica da moda faz com que a cria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o responda a nenhuma finalidade objetiva, mas \n\nfavorece a reuni\u00e3o, o particular das emo\u00e7\u00f5es; sendo assim, h\u00e1 o car\u00e1ter irrealista da moda. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o exacerbada, a globaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o remete simplesmente ao \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico; tamb\u00e9m tem outras conota\u00e7\u00f5es. Podemos notar como h\u00e1 a \n\nmassifica\u00e7\u00e3o da cultura, do lazer, do turismo, do consumo e \u00e9 evidente que s\u00e3o causa e efeito \n\nde um tribalismo exacerbado. \n\nBauman (1998) afirma que a marca da p\u00f3s-modernidade \u00e9 a \u201cvontade de liberdade\u201d, \n\ncapaz de acompanhar a velocidade das mudan\u00e7as econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas, culturais e do \n\ncotidiano. Neste mundo n\u00e3o h\u00e1 como se sentir seguro e est\u00e1vel; pois \u00e9 tudo muito incerto e \n\nporque n\u00e3o dizer: assustador. Isso porque, as quest\u00f5es p\u00f3s-modernas n\u00e3o encontram utilidade \n\npara a \u201ccerteza\u201d, para a \u201cseguran\u00e7a\u201d, ou mesmo para a \u201cestabilidade\u201d. Como afirma Bauman \n\n(1999a), aquele desejo imenso de poder que animou a busca do definitivo desperta agora \n\npouco entusiasmo. J\u00e1 o que desperta grande paix\u00e3o \u00e9 o que a sociedade atual incita-nos a \n\nfazer, que \u00e9 desempenhar o papel de consumidor.  \n\nContrera (2003, p.105) faz a seguinte pergunta: \u201cPor que a necessidade aparentemente \n\nexagerada de pertencer ao grupo, mesmo que isso signifique consumir, consumir, consumir?\u201d.  \n\n\u00c9 atrav\u00e9s da posse dos objetos que muitas pessoas se expressam hoje, portanto o desejo \n\n\u00e9 realizado na compra, posse e descarte das coisas. Como a pr\u00f3pria palavra consumir j\u00e1 traz a \n\nideia de algo ef\u00eamero, o desejo sempre tem que correr atr\u00e1s de novidades. \n[...] comprar \u00e9 bom... \u00e9 preciso! O dif\u00edcil \u00e9 acompanhar os celulares, \ncomputadores, MPs que s\u00e3o lan\u00e7ados toda hora [...] (PF3) \n \n\nContrera (2003) ao nos remeter a Coelho afirma exist\u00eancia de uma instantaneidade \n\nquanto \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o gerada pela compra. Se por um lado o consumidor sente estar pleno, \n\nsatisfeito, por outro, esta sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 ef\u00eamera, pois rapidamente \u00e9 exposto a outros produtos \n\nque tamb\u00e9m foram feitos para ele e viram objeto de seu desejo.  \nA gente sempre conversa com os amigos... voc\u00ea viu aquele novo t\u00eanis que \nsaiu... vai ficar lindo em mim... ( rsrsrs). Voc\u00ea viu tal celular que \u201ct\u00e1\u201d na \nmoda... sempre a pessoa vai querer comprar, porque \u00e9 raro uma pessoa que \nn\u00e3o queira, \u00e9 raro uma pessoa que tenha o estilo dele mesmo. (PF13). \n\n \n\nO consumo gera uma certa intera\u00e7\u00e3o entre o corpo do consumidor e o produto. O corpo \n\ndo consumidor \u00e9 um corpo transformado em objeto e passa a ser encarado como algo poss\u00edvel \n\nde mudan\u00e7a, male\u00e1vel, flex\u00edvel. \n\n \n\n\n\n96 \n \n\nSegundo Canclini (1997, p.53), o consumo \u00e9:  \n[...] o conjunto de processos socioculturais em que se realizam a apropria\u00e7\u00e3o \ne os usos dos produtos. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o ajuda a enxergar os atos pelos \nquais consumimos como algo mais do que simples exerc\u00edcios de gostos, \ncaprichos e compras irrefletidas. \n \n\nCanevacci (2005) defende a ideia de que dada a pluralidade de grupos aos quais \n\npertencemos e os tra\u00e7os culturais pluriidentit\u00e1rios que absorvemos, os elementos culturais s\u00e3o \n\ndesterritorializados e vivemos a fluidez cultural que consumimos e que nos consome \u00e0 \n\nvelocidade da internet.  \n\nNo universo globalizado, os estilos de vida s\u00e3o \u201cfluidos\u201d, portanto um mesmo \n\nconsumidor pode participar de diferentes e, por vezes, \u201cantag\u00f4nicos\u201d grupos, culturas e \n\natividades ao mesmo tempo, dependendo do momento de trabalho, lazer ou educa\u00e7\u00e3o em sua \n\nvida cotidiana. \n\nEnfatizamos aqui a dimens\u00e3o simb\u00f3lica do consumo como pr\u00e1tica de representa\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de significa\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista. Consumir torna-se, sob o ponto de vista \n\nantropol\u00f3gico, verdadeira pr\u00e1tica ritual que representa a organiza\u00e7\u00e3o social e o universo \n\nsimb\u00f3lico dessas sociedades.  \n\nO consumo, pelo fato de possuir um sentido, \u00e9 uma atividade de manipula\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica de signos. O indiv\u00edduo n\u00e3o consome a materialidade do produto, mas os \n\nsignificados que, por interm\u00e9dio do produto, geram uma s\u00e9rie de valores compartilhados pela \n\nsociedade capitalista. \n\n[...] muitas vezes eu quero comprar algumas roupas s\u00f3 porque sei que meu \ncorpo vai ficar bonito [...] depois que comprei, sei que preciso emagrecer[...] \n(PF11). \n \n\nA sociedade capitalista de consumo transforma o corpo em objeto. Os corpos \n\nindividuais devem se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as no corpo padr\u00e3o. \n\nCanclini (1997, p.59) observa ainda que: \n\nComprar objetos, pendur\u00e1-los ou distribu\u00ed-los pela casa, assinalar-lhes um \nlugar em uma ordem, atribuir-lhes fun\u00e7\u00f5es na comunica\u00e7\u00e3o com os outros, \ns\u00e3o os recursos para se pensar o pr\u00f3prio corpo, a inst\u00e1vel ordem social e as \nintera\u00e7\u00f5es incertas com os demais. Consumir \u00e9 tornar mais intelig\u00edvel um \nmundo onde o s\u00f3lido se evapora. \n \n\nC. Coelho (2003) afirma que devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do sistema publicit\u00e1rio, o corpo \u00e9 visto \n\ncomo um produto. \u00c9 vis\u00edvel, portanto, o aumento de produtos e servi\u00e7os voltados para a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos nossos corpos, desde o uso de cremes contra o envelhecimento ou p\u00edlulas \n\n\n\n97 \n \n\npara emagrecer, at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de implantes de pr\u00f3teses, cirurgias pl\u00e1sticas, etc. \n\nO corpo publicit\u00e1rio \u00e9 o corpo sem defeitos; \u00e9 aquele que n\u00e3o sofre a a\u00e7\u00e3o do tempo-\n\nespa\u00e7o. Est\u00e1 sempre jovial, leve, veloz, forte. Na m\u00eddia n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para um corpo com \n\nproblemas dent\u00e1rios ou de pele, posturas que n\u00e3o estejam de acordo com a dos muitos jovens. \n\nTudo tem que estar em cima! \n\u00c0s vezes penso em comprar uma coisa [...] uma roupa, cal\u00e7a, sei l\u00e1... e \nquando vejo, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais na moda [...] \u00c0s vezes vejo uma modelo super \nmagra e acho bonita, \u00e0s vezes olho e acho que deveria ser mais gorda [...] \n(PF20). \n \n\nDestacamos na fala acima alguns pontos fundamentais, dentre eles: a quest\u00e3o de que \n\nnada no corpo \u00e9 simples, pois o corpo tem a propriedade da complexidade, e da mutabilidade \n\nque \u00e9 algo comum a todos os seres vivos. E tamb\u00e9m a ambiguidade que se faz presente a todo \n\nmomento.  \n\nCampelo (2003) diz que esta complexidade se d\u00e1, porque o corpo \u00e9 palco de incessantes \n\ntrocas com outros corpos e seu meio ambiente. Troca informa\u00e7\u00f5es com o espa\u00e7o-tempo que o \n\ncircunscreve e com a cultura. Assim, o \"corpo ideal\" mudar\u00e1 suas fronteiras em tempos e \n\nespa\u00e7os diferentes, ser\u00e1 sensual ou pudico, gordo ou magro, revelado ou secreto, mas sempre \n\nser\u00e1 espelho dos sonhos que determinada cultura deseja ou desejar\u00e1 para o corpo. \n\nO corpo perfeito \u00e9 coerente com as caracter\u00edsticas da cultura do narcisismo. E \u00e9 a essa \n\nimagem de corpo que h\u00e1 o desejo de identifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devendo existir quaisquer diferen\u00e7as \n\nentre o corpo real e o corpo apresentado como padr\u00e3o, perfeito. Ocorre o exterm\u00ednio da \n\ndist\u00e2ncia entre um e outro. \n[...] os meninos ficam comentando: \"Nossa, como a Juliana Paes \u00e9 linda, \nolha o corpo dela \u00e9 perfeito... e a Claudinha Leite ent\u00e3o [...] (PF19). \n \n\nH\u00e1 uma identifica\u00e7\u00e3o do corpo real com o corpo perfeito, porque o que se deseja \u00e9 \n\nexercer o poder a ele associado. \n[...] e eles dizem: \u201cAh, nessa eu vou facinho, facinho\u201d [...] Elas s\u00e3o demais! \n(PF19) \n \n[...] acho que mais do que comprar roupa e sapato bonito... tenho que \nemagrecer pra ficar mais bonita. Preciso fechar a boca, me policiar... ter mais \ndisciplina, se n\u00e3o ficar magrinha... ningu\u00e9m olha pra mim! (PF19).  \n\n \n\nA impossibilidade da identifica\u00e7\u00e3o entre o corpo real e o corpo padr\u00e3o gera uma certa \n\nimpot\u00eancia, um sentimento de fraqueza e \u00e9 \"preciso\" se \"controlar\", se \"policiar\", se \n\n\"disciplinar\" para poder fazer parte do \"todo\". \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n2.3 Percurso \u00c1rido: Poder Disciplinar Como Forma de Domina\u00e7\u00e3o \n\n \n[...] a m\u00eddia se constitui em vigorosa ponta-de-lan\u00e7a de um novo modo de \norganiza\u00e7\u00e3o social e relacional. A imposi\u00e7\u00e3o da \"era da informa\u00e7\u00e3o\" \ncorrespondeu, \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de desenvolvimento humano e social \nbaseado em crescentes conting\u00eancias teletecnol\u00f3gicas e comerciais, \nviabilizando uma nova estrat\u00e9gia de controle e de sujei\u00e7\u00e3o (pela via \ntecnol\u00f3gica). (SODR\u00c9, 1993, p.7). \n \n\nO fil\u00f3sofo e historiador franc\u00eas Foucault, no livro Vigiar e Punir, publicado em 1975 \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia, na sociedade capitalista, de mecanismos de domina\u00e7\u00e3o que \n\nse exercem (pela via disciplinar) diretamente sobre o corpo dos indiv\u00edduos, visando produzir \n\n\"corpos d\u00f3ceis\", isto \u00e9, corpos que sejam submissos \u00e0s normas sociais. Os locais de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o destes mecanismos que atuam mediante vigil\u00e2ncia e puni\u00e7\u00e3o d\u00e0queles que n\u00e3o \n\nagem adequadamente s\u00e3o: as f\u00e1bricas, quarteis, pris\u00f5es, escolas. \n\nEstaremos voltados para a an\u00e1lise da fabrica\u00e7\u00e3o de um tipo espec\u00edfico de indiv\u00edduo, o \n\nmoderno, procuraremos compreender suas singularidades e buscaremos contribuir para com \n\nas reflex\u00f5es acerca da sociedade contempor\u00e2nea, a partir do prisma do desenvolvimento do \n\npoder disciplinar no mundo moderno.  \n\nDurante a modernidade houve uma descoberta do corpo como objeto e alvo de poder e a \n\npartir desse momento e cada vez mais o corpo passou a ser manipulado, modelado, treinado a \n\nobedecer. Trata-se de exercer sobre o corpo uma coer\u00e7\u00e3o sem folga, mantendo-o como algo \n\nmec\u00e2nico: gestos, atitudes, movimentos, etc. Surge um novo mecanismo do poder que \n\nprocurou se apoiar mais nos corpos e nos atos do que na terra e seus produtos, de modo a \n\nextrair dos corpos o m\u00e1ximo de seu tempo e trabalho.  \n[...] \u00e9 um tipo de poder que se exerce continuamente atrav\u00e9s da vigil\u00e2ncia, de \nobriga\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas no tempo e de um sistema minucioso de coer\u00e7\u00f5es \nmateriais. E, principalmente, propicia o crescimento das for\u00e7as dominadas e \no aumento da for\u00e7a e efic\u00e1cia de quem os domina. (FOUCAULT, 2000a, \np.188). \n\n \n\nOs processos disciplinares existem h\u00e1 muito tempo em pris\u00f5es, ex\u00e9rcitos, quart\u00e9is e \n\nconventos. Mas no decorrer dos s\u00e9culos XVII e XVIII as disciplinas se tornaram f\u00f3rmulas \n\ngerais de domina\u00e7\u00e3o. Assim sendo, a disciplina fabrica corpos submissos tornando-os tanto \n\nmais obedientes quanto s\u00e3o mais \u00fateis. \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nFoucault (2000a) analisa a sociedade a partir dos recursos que concorrem para o bom \n\nadestramento do indiv\u00edduo, que s\u00e3o os seguintes: o olhar hier\u00e1rquico, o exame e a san\u00e7\u00e3o \n\nnormalizadora. Esses recursos comp\u00f5em o que o autor denomina tecnologia disciplinar, \n\nelementos fundamentais em torno dos quais se sustenta a id\u00e9ia de sociedade disciplinar. \n\nO olhar hier\u00e1rquico, ou vigil\u00e2ncia \u00e9 a t\u00e9cnica em que o mecanismo disciplinar cinge \n\ntodo o momento de desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e tem como elemento \n\nindispens\u00e1vel um procedimento de observa\u00e7\u00e3o constante, que tudo deve ver a fim de induzir a \n\nefeitos de poder. A import\u00e2ncia desta t\u00e9cnica est\u00e1 no fato de que nenhuma das atitudes e a\u00e7\u00f5es \n\ndos indiv\u00edduos permane\u00e7a oculta aos \u201colhos\u201d, desenvolvendo verdadeiros laborat\u00f3rios de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, em que o indiv\u00edduo que est\u00e1 sendo vigiado se transforma no princ\u00edpio de sua \n\npr\u00f3pria sujei\u00e7\u00e3o, de modo que o criminoso se for\u00e7a ao comportamento correto, o oper\u00e1rio ao \n\ntrabalho, o aluno \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, o louco \u00e0 calma. \n\nO exame caracteriza-se por ser um controle normalizante, uma vigil\u00e2ncia que permite \n\nqualificar, classificar, punir. Esta t\u00e9cnica relaciona as t\u00e9cnicas da hierarquia que vigia e as da \n\nsan\u00e7\u00e3o que normaliza. \n\nA san\u00e7\u00e3o normalizadora pode ser entendida como um conjunto de procedimentos \n\npunitivos ligados a uma multiplicidade de pequenas atitudes e comportamentos, os quais \n\nescapam ao controle dos grandes mecanismos de puni\u00e7\u00e3o, estando relacionada, ent\u00e3o, a uma \n\nforma de vigil\u00e2ncia que possibilita conhecer os menores atos, as menores condutas e os mais \n\nsutis comportamentos que ocorrem em qualquer parte de aplica\u00e7\u00e3o da tecnologia disciplinar. \n\nEla acontece nos espa\u00e7os que s\u00e3o deixados vazios pelas leis. Ao mesmo tempo em que esta \n\nt\u00e9cnica possibilita isolar e agir sobre pequenas condutas, emprega formas sutis e singulares de \n\npuni\u00e7\u00e3o, cujo intuito \u00e9 corrigir os desvios, ou, ent\u00e3o, punir que fugir as normas.  \n\nAs grandes mudan\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao regime punitivo na contemporaneidade foram \n\nfeitas atrav\u00e9s de arranjos sutis, pequenas ast\u00facias, de apar\u00eancia inocente, pequenos detalhes \n\nprofundamente suspeitos. \n\nComo diz Foucault (2000a, p.120) \u201cA disciplina \u00e9 uma anatomia pol\u00edtica do detalhe\u201d. \u00c9 \n\nnessa eminente tradi\u00e7\u00e3o do detalhe que se localiza as meticulosidades da pedagogia escolar ou \n\nmilitar, da educa\u00e7\u00e3o crist\u00e3 e todas as formas de treinamento. \n\nAssim, \n[...] em primeiro plano, a disciplina ir\u00e1 proceder \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos no espa\u00e7o. Se for necess\u00e1rio, faz-se uma cerca, enclausura. O \nespa\u00e7o disciplinar divide-se conforme quantos corpos h\u00e1 para separar, \nindividualizando-os [...]. Nos col\u00e9gios jesu\u00edtas cada aluno reagia como se \nestivesse em um duelo para assegurar seu lugar e valor. Existiam as fileiras, \nhierarquia e vigil\u00e2ncia [...] No s\u00e9culo XVIII a ordena\u00e7\u00e3o por fileiras \n\n\n\n100 \n \n\ncomposta por elementos individuais uns ao lado dos outros sob os olhares do \nmestre come\u00e7a a definir a reparti\u00e7\u00e3o dos alunos na ordem escolar. Filas nas \nsalas de aula, nos p\u00e1tios, corredores. Sucess\u00e3o de assuntos ensinando \nsegundo uma ordem de dificuldade crescente. Divis\u00e3o das classes de idade \numas depois das outras. (MILANI, 2006, p.132).  \n\n \n\nO espa\u00e7o escolar funciona, conforme diz Foucault (2000a) como uma m\u00e1quina de \n\nensinar, vigiar, recompensar, hierarquizar, punir. Trata-se de transformar as multid\u00f5es \n\n\u201cconfusas\u201d, \u201cperigosas\u201d, em multiplicidades organizadas, impondo-lhes uma \u201cordem\u201d. \n\nSobre a quest\u00e3o do espa\u00e7o escolar, fizemos a seguinte pergunta aos jovens \n\nentrevistados: \u00c9 poss\u00edvel que o ambiente escolar seja mais prazeroso com a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00eddias digitais, ou n\u00e3o? \n\u00c9 [...] seria bem melhor! Eles est\u00e3o reformando a sala de inform\u00e1tica e \u201ct\u00e1\u201d \nmudando a cara da escola... de uma escola que sempre teve computador, mas \nnunca podia mexer, um \u201ctava\u201d quebrado e n\u00e3o funcionava, agora eu espero \nque funcione. Agora se for ter uma aula pra gente vir, conversar, pesquisar... \nent\u00e3o vai ser mais divertido vim pra escola. N\u00e3o vim pra sentar... escrever... \nolhar pra lousa, copiar. A gente \u201ct\u00e1\u201d numa fase, acredito assim, que a gente \n\u201ct\u00e1\u201d confuso, ent\u00e3o a gente precisa trocar ideia com as pessoas que a gente \nconfia... (n\u00e3o s\u00e3o todas, mas em algumas ainda d\u00e1 pra confiar) \u00e0s vezes a \ngente vira pra tr\u00e1s pra conversar com um amigo e dependendo o professor \nbriga, j\u00e1 xinga! Se tivesse mais tempo pra gente conversar com os amigos \nseria bem melhor. (PF6). \n \n\nH\u00e1 a necessidade de troca, de conversar com o \"outro\", de interagir inclusive com os \n\nmeios t\u00e9cnicos para que haja o prazer pela aprendizagem e ao mesmo tempo, haja tamb\u00e9m o \n\ncompartilhar de sentimentos. Contudo, dificilmente o jovem consegue perceber este espa\u00e7o e \n\nmomento na sala de aula.  \n\nAs atividades s\u00e3o controladas pelo hor\u00e1rio. Os gestos e a atitude global do corpo \n\nprecisam se inter-relacionar e mais, h\u00e1 a exig\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o do corpo com o objeto que \u00e9 \n\nmanipulado. \n\nComo bem observa Goffman (1999, p.159, grifo do autor):  \nQuando um indiv\u00edduo contribui, cooperativamente, com a atividade exigida \npor uma organiza\u00e7\u00e3o, e sob as condi\u00e7\u00f5es exigidas - em nossa sociedade com \no apoio de padr\u00f5es institucionalizados de bem-estar, com o impulso dado por \nincentivo e valores conjuntos, e com as amea\u00e7as de penalidades indicadas \u2013 \nse transforma num colaborador; torna-se o participante \"normal\u201d, \n\u201cprogramando\u201d, \u201cinteriorizado\u201d. \n \n\nO indiv\u00edduo verifica que, oficialmente, deve ser n\u00e3o mais e n\u00e3o menos do que aquilo \n\npara o qual foi preparado, e \u00e9 obrigado a viver num mundo que, na realidade, lhe \u00e9 afim. \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nMas o que se esquece \u00e9 que o corpo, do qual se requer docilidade at\u00e9 em suas \n\npequeninas opera\u00e7\u00f5es, se op\u00f5e e mostra as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento pr\u00f3prias a um \n\norganismo. \n\nSegundo Foucault (2000a) afirma, a disciplina tem que atender a uma exig\u00eancia nova, \n\nque \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina cujo efeito ser\u00e1 elevado ao m\u00e1ximo pela articula\u00e7\u00e3o \n\ncombinada das pe\u00e7as elementares de que ela se comp\u00f5e. Essa exig\u00eancia se traduzir\u00e1 de \n\ndiversas maneiras. \n\nO corpo torna-se um elemento, que se pode mover e articular com outros. O tempo de \n\nuns deve-se ajustar ao tempo de outros, extraindo a m\u00e1xima quantidade de for\u00e7as de cada um \n\ne resultando em algo positivo. Essa combina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as exigir\u00e1 um sistema preciso de \n\ncomandos. A ordem n\u00e3o tem que ser explicada, nem mesmo formulada, basta provocar o \n\ncomportamento desejado. \n\n[...] falam que a escola \u00e9 um lugar de educa\u00e7\u00e3o, mas quem disse que n\u00e3o \npode ter divertimento tamb\u00e9m. Seria mais legal se n\u00e3o fosse t\u00e3o r\u00edgido \nassim. (PF19) \n \n[...] sabe... tenho muitos amigos e me divirto mais na educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, porque \ndentro da sala de aula n\u00e3o pode ter brincadeira e tem que prestar aten\u00e7\u00e3o no \nque o professor \u201ct\u00e1\u201d fazendo, se n\u00e3o... j\u00e1 viu... advert\u00eancia, suspens\u00e3o[...] \n(PF20). \n\n \n\nA disciplina traz consigo uma maneira pr\u00f3pria de punir. Na ess\u00eancia de todos os \n\nsistemas disciplinares, funciona um pequeno mecanismo penal e como afirma Foucault \n\n(2000a, p.149): \n\nNa oficina, na escola, no ex\u00e9rcito funciona como repressora toda uma \nmicropenalidade do tempo (atrasos, aus\u00eancias, interrup\u00e7\u00f5es das tarefas), da \natividade (desaten\u00e7\u00e3o, neglig\u00eancia, falta de zelo), da maneira de ser \n(grosseria, desobedi\u00eancia) dos discursos (tagarelice, insol\u00eancia), do corpo \n(atitudes \u201cincorretas\u201d, gestos n\u00e3o conformes, sujeira), da sexualidade \n(imod\u00e9stia, indec\u00eancia). Ao mesmo tempo \u00e9 utilizada, a t\u00edtulo de puni\u00e7\u00e3o, \ntoda uma s\u00e9rie de processos sutis que v\u00e3o do castigo f\u00edsico leve a priva\u00e7\u00f5es \nligeiras e a pequenas humilha\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPunir \u201cserve\u201d para fazer com que a crian\u00e7a, jovem, ou adulto sinta que \u201cerrou\u201d e assim \n\nn\u00e3o volte a \u201cerrar\u201d. \n\n\u00c9 interessante notar, que um dos ambientes mais citados como prazeroso (a sala nova de \n\ninform\u00e1tica), tamb\u00e9m \u00e9 citado como um mecanismo para puni\u00e7\u00f5es:  \nEnt\u00e3o [...] agora vai ter uma sala de computador com internet aqui na escola, \nmas n\u00e3o \u00e9 pra todo mundo. Depende como \u00e9 a pessoa... se a pessoa tirar \nnota... se n\u00e3o brigar... se n\u00e3o destruir as coisas, a\u00ed sim pode usar. (PM4) \n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n[...] quem vem na escola e bagun\u00e7a n\u00e3o pode ir \u201cna\u201d sala de inform\u00e1tica e se \ndivertir... eu acho assim... agora se a pessoa fizer o que \u00e9 certo, tudo bem! \n(PM12). \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel notar nas falas dos jovens que h\u00e1 um pensamento formado sobre \u00e0queles que \n\ndevem ou n\u00e3o usufruir de benef\u00edcios, ou o que \u00e9 considerado como algo prazeroso. Percebe-se \n\nque se algu\u00e9m fizer o que est\u00e1 \"fora dos padr\u00f5es\", ou seja, infringir as regras deve ser punido, \n\nat\u00e9 que mude o comportamento. \n\nComo afirma Foucault (2000a), o efeito corretivo que se espera da puni\u00e7\u00e3o passa pela \n\nexpia\u00e7\u00e3o e arrependimento. \n\nSegundo Goffman (1999), em nossa sociedade, e presumivelmente tamb\u00e9m em outras, \n\numa organiza\u00e7\u00e3o formal instrumental n\u00e3o se limita a usar a atividade de seus participantes, ela \n\ntamb\u00e9m delineia quais devem ser os padr\u00f5es, valores, incentivos e castigos. Percebe-se que os \n\nparticipantes podem ser levados a cooperar com as organiza\u00e7\u00f5es por alguma amea\u00e7a. O medo \n\ndo castigo impede que o indiv\u00edduo realize determinados atos. \n\nNo s\u00e9culo VI, S\u00e3o Bento determinava que os meninos que errassem as ora\u00e7\u00f5es deviam \n\nser castigados corporalmente. Essa pr\u00e1tica permaneceu constante e somente nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas passou-se a considerar que esse tipo de castigo n\u00e3o deveria ser aplicado. Mas outras \n\nformas de puni\u00e7\u00e3o ainda persistem. A puni\u00e7\u00e3o da disciplina n\u00e3o passa de um elemento de um \n\nsistema duplo: gratifica\u00e7\u00e3o - san\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme afirma Goffman (1999), as \u201cinstitui\u00e7\u00f5es totais\u201d t\u00eam como fato b\u00e1sico o \n\ncontrole de muitas necessidades humanas pela organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica de grupos completos \n\nde pessoas. Nas institui\u00e7\u00f5es totais, a pessoa tem seu territ\u00f3rio do eu violado; a fronteira que \n\nexistia entre seu ser e o ambiente passa ser inv\u00e1lida. \n\nComo observamos em nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: \nNa sociedade civil existem circunst\u00e2ncias em que o indiv\u00edduo precisa aceitar \nalgumas ordens que ultrajem sua concep\u00e7\u00e3o do eu, mas possui certa margem \nde express\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o para salvar as apar\u00eancias, que s\u00e3o as express\u00f5es de \ndesprezo, mau-humor, \u00e0s vezes ironia, murmura\u00e7\u00f5es. No entanto, a \nobedi\u00eancia tende a associar-se a uma atitude manifesta que n\u00e3o est\u00e1 sujeita \nao mesmo grau de press\u00e3o para obedi\u00eancia. Essa express\u00e3o de auto-defesa \ntamb\u00e9m ocorre nas institui\u00e7\u00f5es totais quando surgem exig\u00eancias \nconstrangedoras, humilhantes, mas a equipe supervisora pode castigar \nseveramente quem se \u201crebelar\u201d. O processo de controle social existe em \nqualquer sociedade organizada, mas nos esquecemos ou nem sequer \nsabemos o quanto esse controle \u00e9 minucioso e limitador numa institui\u00e7\u00e3o \ntotal. (MILANI, 2006, p.136). \n \n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\nEducar em uma sociedade com mudan\u00e7as r\u00e1pidas e profundas nos instiga a reaprender a \n\nensinar e a aprender, a construir e reconstruir modelos diferentes dos que conhecemos. \n\nEnsinar e aprender hoje n\u00e3o se reduz a estar um tempo em uma sala de aula. Implica em \n\nmudar o que fazemos dentro da sala de aula e organizar a\u00e7\u00f5es de pesquisa e de comunica\u00e7\u00e3o \n\nque permitam a professores e alunos continuar aprendendo.  \n\nOs jovens estudantes entrevistados s\u00e3o pessoas que buscam a intera\u00e7\u00e3o na \n\ncomunicabilidade do dia a dia, fazendo com que esta intera\u00e7\u00e3o com a realidade os torne \n\npessoas: proativas, solid\u00e1rias, sens\u00edveis e consigam estabelecer a significa\u00e7\u00e3o dos \n\nsignificados. S\u00e3o pessoas que n\u00e3o s\u00f3 est\u00e3o no mundo, mas tamb\u00e9m o constitui, e o recria. S\u00e3o \n\npessoas que n\u00e3o aceitam simplesmente a reprodu\u00e7\u00e3o. \nO poder disciplinar, segundo Foucault (2000a) encontrou inspira\u00e7\u00e3o no modelo do \n\npan\u00f3ptico, desenvolvido pelo fil\u00f3sofo utilitarista ingl\u00eas Bentham (1748-1832). Bentham \n\nrealizou um sistema carcer\u00e1rio em que as celas individuais s\u00e3o dispostas circularmente, \n\nformando um anel, divididas por paredes, e com a parte frontal exposta \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do vigia \n\npor uma torre alta, no centro, vazada de janelas largas, de modo que pudesse ver sem ser \n\nvisto. Era um espa\u00e7o constru\u00eddo de prop\u00f3sito, tendo em mente a assimetria da capacidade \nvisual. Com o intuito de manipular conscientemente e rearrumar intencionalmente a \n\ntranspar\u00eancia do espa\u00e7o como rela\u00e7\u00e3o social \u2013 como, em \u00faltima inst\u00e2ncia, uma rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder. \n[...] o Panopticon ou Pan\u00f3ptico Disciplinar \u00e9 como uma m\u00e1quina de \ndissociar a pessoa vigiada e a que vigia. Por isso, seu efeito mais importante \nconsiste em induzir um estado consciente e permanente de visibilidade para \nassegurar o funcionamento autom\u00e1tico do poder. Ent\u00e3o, pouco importa quem \nexerce o poder, qualquer indiv\u00edduo pode fazer funcionar a m\u00e1quina. \n(FOUCAULT, 2000a, 167). \n\n \n\nA novidade moderna foi situar a transpar\u00eancia e a legibilidade como um objetivo a ser \n\nsistematicamente perseguido. Moderniza\u00e7\u00e3o significava, entre outras coisas, tornar o mundo \n\nhabitado receptivo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o supracomunit\u00e1ria e estatal. Essa tarefa requeria como \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, tornar o mundo transparente e leg\u00edvel para os poderes administrativos. \n\nSe observarmos as salas de aula verificaremos que muitos professores buscam a \n\nvisibilidade e a transpar\u00eancia para exercerem o controle sobre a disciplina dos alunos. E isto \n\nest\u00e1 presente at\u00e9 mesmo na organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o das carteiras. A mesa do professor fica \n\nsempre em primeiro plano, de modo que possa observar todos os alunos que est\u00e3o \n\ndevidamente enfileirados. A visibilidade do professor \u00e9 n\u00edtida, assim seu controle sobre os \n\nalunos \u00e9 maior.  \n\n\n\n104 \n \n\n[...] aqui na escola seria mais gostoso estudar se por exemplo, o professor em \nvez de pesquisar sozinho pra dar aula, levasse a sala inteira para a sala de \ncomputa\u00e7\u00e3o, a\u00ed depois l\u00e1, ele fala onde tem que entrar e j\u00e1 tem o texto e ele \npede pra ler e j\u00e1 vai explicando... mudava o jeito e o ambiente [...] (PM5). \n \n\nA arquitetura escolar \u00e9 importante para possibilitar ou n\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\ninterpessoais. Dependendo do ambiente h\u00e1 um olhar diferenciado do jovem para a escola. Se \n\nos espa\u00e7os s\u00e3o organizados de qualquer jeito, sem higiene, sem os m\u00ednimos cuidados, se \n\ntornar\u00e3o espa\u00e7os pouco significativos. No entanto, se acontecer o contr\u00e1rio, estes espa\u00e7os se \n\ntornar\u00e3o locais de encontros prazerosos e significativos. Nas palavras de Dayrell (1996, \n\np.147): \n[...] a arquitetura e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico n\u00e3o s\u00e3o neutras. A \narquitetura escolar interfere na forma da circula\u00e7\u00e3o das pessoas, na defini\u00e7\u00e3o \ndas fun\u00e7\u00f5es para cada local. Salas, corredores, cantina, p\u00e1tio, sala dos \nprofessores, cada um destes locais t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o definida a priori. O \nespa\u00e7o arquitet\u00f4nico da escola expressa uma determinada concep\u00e7\u00e3o \neducativa. \n\n \n\nNa fala de uma jovem: \nSe a escola for organizada pensando na gente, no que a gente gosta seria \nposs\u00edvel sim ser um lugar mais prazeroso... seria muito mais agrad\u00e1vel! \n(PF11). \n\n \n\nOuteiral (2003) observa que o professor busca atrav\u00e9s do seu plano de aula e por meio \n\nde suas explica\u00e7\u00f5es transmitir conte\u00fados aos alunos: ele \u00e9, em ess\u00eancia, um esteta, pois a \n\nest\u00e9tica \u00e9, num sentido abrangente uma maneira que atrav\u00e9s da beleza, busca cativar e \n\ninteressar por meio do prazer est\u00e9tico, e, assim, transmitir conte\u00fado a algu\u00e9m. Contudo, o \n\nautor nos lembra que a dificuldade est\u00e1 em que a est\u00e9tica da modernidade e da p\u00f3s-\n\nmodernidade s\u00e3o bem diferentes. O professor mencionado \u00e9 um esteta da modernidade, \n\nenquanto seus alunos vivenciam a est\u00e9tica da p\u00f3s-modernidade. Por isso, n\u00e3o se espante o \n\nprofessor quando seu aluno lhe apresentar \u201cuma pesquisa\u201d, na qual seu \u00fanico trabalho foi o de \n\n\u201cimprimir\u201d um texto da Internet, ou at\u00e9 mesmo lhe entregar o trabalho em um disquete e dizer \n\npara que voc\u00ea o imprima.  \n\nSeria prazeroso estudar, principalmente se o professor programasse a aula no \ncomputador e voc\u00ea pudesse fazer... o professor pode passar v\u00eddeos para \ninformar os alunos e isso \u00e9 legal! (PM10) \n \n[...] na escola, por exemplo, o professor pode baixar o tema que a gente t\u00e1 \nestudando e pode p\u00f4r a gente pra assistir, pra pesquisar mais... seria bem \nutilizada esta tecnologia na escola e por a\u00ed. Tamb\u00e9m o governo mandou os \ncomputadores e a gente vai ter sim a sala de inform\u00e1tica, que vai ser um \nlugar legal, porque prometeram pra gente e a\u00ed a gente vai poder aprender \n\n\n\n105 \n \n\nmais aquela mat\u00e9ria que \u201ct\u00e1\u201d com d\u00favida e n\u00e3o consegue entender! (PF16). \n \n\nAdorno (1995) nos remete a Becker ao evidenciar que n\u00e3o tem sentido uma escola sem \n\nprofessores, mas que, por sua vez, para o professor precisa ser evidente a sua tarefa de se \n\ntornar sup\u00e9rfluo. O problema consiste nesta simultaneidade, pois se corre o risco de um \n\ncomportamento autorit\u00e1rio por parte do professor ao estimular o aluno a se afastar dele, \n\nocorrendo assim, uma emancipa\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria de estudantes que resultar\u00e1 na depend\u00eancia de \n\ntodo um conjunto de manipula\u00e7\u00f5es.  \n[...] eu acho assim... \u00e9 legal usar a tecnologia, tem muita coisa nova, mas d\u00e1 \npra entender mais o que o professor fala, do que o computador. Agora, se o \nprofessor usar o computador pra explicar pra todo mundo junto, ah... a\u00ed fica \nmuito legal. (PF13). \n\n \n\nKalinke (2003, p.42) observa que: \n\nDentre os v\u00e1rios recursos e possibilidades destacados como aspectos \npositivos do uso da Internet nos processos educacionais, vamos nos ater \nalguns que julgamos merecedores de mais destaque: a intera\u00e7\u00e3o que ela \npermite, que seja entre alunos, do aluno com o professor ou do aluno com a \nm\u00e1quina, a facilidade de comunica\u00e7\u00e3o, a possibilidade de publica\u00e7\u00e3o de \nmateriais e a facilidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nComo nos mostra M. Santos (1997, p.49): \u201cA instantaneidade da informa\u00e7\u00e3o globalizada \n\naproxima os lugares, torna poss\u00edvel uma tomada de conhecimento imediata de acontecimentos \n\nsimult\u00e2neos e cria entre lugares e acontecimentos uma rela\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria na escala do mundo\u201d.  \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que saber o que se passa ao seu redor, \u00e9 acima de tudo um \n\nprocesso hist\u00f3rico. \n\nSegundo Paulo Freire (1994, p.113):  \n\nA consci\u00eancia cr\u00edtica \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o das coisas e dos fatos como se d\u00e3o na \nexist\u00eancia emp\u00edrica. Nas suas correla\u00e7\u00f5es causais e circunstanciais. A \nconsci\u00eancia ing\u00eanua (pelo contr\u00e1rio) se cr\u00ea superior aos fatos, dominando-os \nde fora e, por isso, se julga livre para entend\u00ea-los conforme melhor lhe \nagradar. \n\n \n\n  Paulo Freire (1980) afirma que: no ato mesmo de responder aos desafios que lhe \n\napresenta seu contexto de vida, o homem se cria, se realiza como sujeito, porque esta resposta \n\nexige dele reflex\u00e3o, cr\u00edtica, inven\u00e7\u00e3o, elei\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a. \n\n Todas essas coisas pelas quais se cria a pessoa e que fazem dela um ser n\u00e3o somente \n\nadaptado \u00e0 realidade e aos outros, mas integrado. Saber a import\u00e2ncia da interdepend\u00eancia. \u00c9 \n\nisto que o autor, entende por conscientiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 o homem se descobrindo. \u00c9 a luta para se \n\ndescobrir a si pr\u00f3prio, interrogando-se e buscando respostas aos seus desejos e observa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n106 \n \n\nna comunh\u00e3o constante entre uns e outros. \n\n\n\n107 \n \n\n3 POSSIBILIDADES DE RECRIAR O TRAJETO: MUDAN\u00c7A EDUCACIONAL E \nCOMPROMISSO SOCIAL \n\n \n \n\nA mudan\u00e7a da qual falamos  \n\u00c9 aquela que altera os rumos da sociedade, via educa\u00e7\u00e3o \n\nO que \u00e9 a nova sociedade? \nCom participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica nas decis\u00f5es pol\u00edticas, \n\nCom justa distribui\u00e7\u00e3o de renda, \nCom oportunidade de trabalho digno para todos, \nCom equidade na frui\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da cultura, \n\nCom liberdade de express\u00e3o e acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade etc. \n \n\nF. J. E. ALMEIDA e M. E. B. ALMEIDA (2003, p.2).  \n \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar deve englobar a educa\u00e7\u00e3o social e compreend\u00ea-la em suas afli\u00e7\u00f5es e \n\nnecessidades. Para Paulo Freire, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era simplesmente dominar padr\u00f5es \n\nacad\u00eamicos de escolariza\u00e7\u00e3o ou profissionalizar-se. Declamava a liberta\u00e7\u00e3o das algemas da \n\nopress\u00e3o, a imers\u00e3o na vida p\u00fablica engajando-se no todo social. \n\nPaulo Freire incentivou as ideias inovadoras do ensino, pois, sempre acreditou nas \n\nmudan\u00e7as, sobretudo pela linguagem, que \u00e9 ideol\u00f3gica, cultural e pol\u00edtica. Entretanto, as \n\nmudan\u00e7as educacionais, segundo o autor, n\u00e3o acontecem com o repensar de apenas um \n\nmembro desse universo educacional, mas como ato pol\u00edtico e, portanto, social e de uni\u00e3o. \n\nFoi o primeiro educador a pensar positivamente a cultura popular aqui no Brasil. O \n\neducando, n\u00e3o importa em que fase esteja, se crian\u00e7a, jovem ou adulto, traz para a escola um \n\nmundo que est\u00e1 fora da escola, mas \u00e9 um mundo real, \u00e9 um mundo da cultura, e esse mundo \n\ntem que ser ouvido. Esse mundo \u00e9 parte integrante, inerente do processo de aprendizagem. \n\nN\u00e3o h\u00e1 aprendizagem desvinculada da vida cultural, cotidiana do educando.  \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, necessitamos responder algumas perguntas, tais como: Em que realidade \n\no educando est\u00e1 inserido? Que sociedade \u00e9 esta em que ele vive? \n\nSobre essas quest\u00f5es, Paulo Freire (1995, p.59) tamb\u00e9m contribui significativamente, \n\nquando se refere a nossa sociedade:  \n\n[...] uma sociedade desafiada pela globaliza\u00e7\u00e3o da economia, pela fome, pela \npobreza, pelo tradicionalismo, pela modernidade e at\u00e9 p\u00f3s-modernidade, \npelo autoritarismo, pela democracia, pela viol\u00eancia, pela impunidade, pelo \ncinismo, pela apatia, pela desesperan\u00e7a, mas tamb\u00e9m pela esperan\u00e7a.  \n \n\nO autor diz que \u00e9 nessa realidade descrita que se encontra a educa\u00e7\u00e3o popular e o \n\ndesafio de uma pr\u00e1tica pol\u00edtico-pedag\u00f3gica dos educadores para a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\npol\u00edtico-democr\u00e1tica e cidad\u00e3 das classes populares. Nesse sentido, Paulo Freire (1995, p.73) \n\n\n\n108 \n \n\nevidencia que \u201chumildade e toler\u00e2ncia s\u00e3o fundamentais\u201d. Humildade para aceitar que \n\nexistem outras verdades e toler\u00e2ncia para aceitar e crescer na diferen\u00e7a.  \n\n \u00c9 a partir dessa percep\u00e7\u00e3o, da unidade na diversidade, coerente com toda a sua obra, que \n\nPaulo Freire (1994, p.157) fala de multiculturalismo como fen\u00f4meno que implica a \n\nconviv\u00eancia num mesmo espa\u00e7o de diferentes culturas, ou seja: \u201c[...] uma cria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nque implica decis\u00e3o, vontade pol\u00edtica, mobiliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o de cada grupo cultural com \n\nvistas a fins comuns. [...] Que demanda uma nova \u00e9tica fundada no respeito \u00e0s diferen\u00e7as\u201d.  \n\nTudo isso, demanda uma \u00e9tica democr\u00e1tica. \n\nO autor sempre confiou no povo, e acreditou que todos s\u00e3o sujeitos no processo de \n\nliberta\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nA pedagogia que o autor defende existe atrav\u00e9s de uma pr\u00e1xis que comporta uma \u00e9tica \n\npedag\u00f3gica-pol\u00edtica e epistemol\u00f3gica profundamente democr\u00e1tica:  \n\nO respeito \u00e0 autonomia e a dignidade de cada um \u00e9 um imperativo \u00e9tico e \nn\u00e3o um favor que podemos ou n\u00e3o conceder uns aos outros. [...] \u00c9 nesse \nsentido tamb\u00e9m que a dialogicidade verdadeira, em que os sujeitos \ndial\u00f3gicos aprendem e crescem na diferen\u00e7a, sobretudo, no respeito a ela, \u00e9 a \nforma de estar sendo coerentemente exigida por seres que, inacabados, \nassumindo-se como tais, se tornam radicalmente \u00e9ticos. \u00c9 preciso deixar \nclaro que a transgress\u00e3o da eticidade jamais pode ser vista como virtude, mas \ncomo ruptura com a dec\u00eancia.  O que quero dizer \u00e9 o seguinte: que algu\u00e9m \nse torne machista, racista, classista, sei l\u00e1 o qu\u00ea, mas se assuma como \ntransgressor da natureza humana. N\u00e3o me venha com justificativas gen\u00e9ticas, \nsociol\u00f3gicas ou hist\u00f3ricas ou filos\u00f3ficas para explicar a superioridade da \nbranquitude sobre a negritude, dos homens sobre as mulheres, dos patr\u00f5es \nsobre os empregados.  Qualquer discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 imoral e lutar contra ela \u00e9 \num dever por mais que se reconhe\u00e7a a for\u00e7a dos condicionamentos a \nenfrentar (FREIRE, P., 1996, p.66-67). \n \n\nO problema educacional-pedag\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 realizado apenas por simples reformas \n\nvisuais, de car\u00e1ter material, e sim, por um aprofundamento real da situa\u00e7\u00e3o vivenciada. O \n\ndiscurso e a indigna\u00e7\u00e3o perante os \u201cerros\u201d no ensino tamb\u00e9m n\u00e3o favorecem uma reforma. A \n\neduca\u00e7\u00e3o libertadora se faz com a ruptura da situa\u00e7\u00e3o vigente e com a desmitifica\u00e7\u00e3o da \n\nmesma. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o libertadora tem que enfrentar o problema de selecionar o \n\nconte\u00fado que constituir\u00e1 o conhecimento a ser processado na escola de modo democr\u00e1tico, \n\ncompetente, culturalmente significativo e comprometido com a transforma\u00e7\u00e3o social e que, ao \n\nmesmo tempo, tenha por eixo os interesses e necessidades da maioria da popula\u00e7\u00e3o. A \n\neduca\u00e7\u00e3o problematizadora rompe com a polariza\u00e7\u00e3o entre professor e alunos, dominante na \n\neduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, propondo em seu lugar o par educador-educandos. Nessa educa\u00e7\u00e3o \n\npredomina o di\u00e1logo entre educador e educandos envolvidos num processo que deve propiciar \n\n\n\n109 \n \n\na constru\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo inteligente com o mundo, problematizando o conte\u00fado que os \n\nmediatiza.  \n\nAssim sendo, h\u00e1 grande relev\u00e2ncia quanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o curricular, pois tem como \n\nfinalidade principal a prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para mudar o mundo em que vivem. Para tanto, \u00e9 \n\nevidente a necessidade da sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do curr\u00edculo, os recursos e as experi\u00eancias \n\ncotidianas de ensino e aprendizagem que caracterizam a vida nas salas de aula, as formas de \n\navalia\u00e7\u00e3o e os modelos organizacionais, promovendo a constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, \n\natitudes, valores para atuar na sociedade. \n\nAtualmente, \u00e9 inquestion\u00e1vel que o advento da Internet vem possibilitando a amplia\u00e7\u00e3o \n\ne a rapidez no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, provocando grande parte das mudan\u00e7as e simbolizando a \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, da qual nos fala Casttells (2003). \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel ressignificar as ideias de Paulo Freire para o mundo digital. \u00c9 preciso \n\ncriar, ou melhor, recriar novas formas para que os alunos das escolas p\u00fablicas tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ler o mundo digital e reescrever a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria; a hist\u00f3ria do mundo e da \n\nsociedade conectada, na qual ele se encontra inserido.  \n\nConstruir uma escola p\u00fablica popular \u00e9 ampliar as aspira\u00e7\u00f5es educacionais populares \n\naliadas \u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do nosso pa\u00eds, \u00e9 adotar para a educa\u00e7\u00e3o escolar um curr\u00edculo \n\npensado na popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 fazer uma escola que para Paulo Freire ir\u00e1 estimular o aluno a \n\nperguntar, saber criticar, criar. Propondo assim, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento coletivo, e \n\narticulando o saber popular, o saber cr\u00edtico e cient\u00edfico, mediados pelas experi\u00eancias no \n\nmundo.  \n\nSegundo Paulo Freire (1979), o compromisso envolve uma decis\u00e3o l\u00facida e profunda de \n\nquem o assume e se d\u00e1 no plano concreto. Para que algu\u00e9m possa assumir um ato \n\ncomprometido precisa ser capaz de agir e refletir. Refletir sobre si mesmo e a partir da\u00ed, agir \n\nno mundo. S\u00f3 poder\u00e1 assumir um compromisso real, a pessoa que for capaz de distanciar-se \n\nda sua realidade, admir\u00e1-la e transform\u00e1-la. S\u00f3 pode existir reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dentro da rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem-realidade. \n\nO compromisso aut\u00eantico adv\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o da realidade total e em permanente \n\nintera\u00e7\u00e3o. Desta forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que algu\u00e9m que se coloque na posi\u00e7\u00e3o de \u201cdetentor do \n\nsaber\u201d seja verdadeiramente comprometido com a educa\u00e7\u00e3o para a diversidade.  \n\nPaulo Freire (1979, p.52) nos mostra que: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n[...] reconhecer-se como o \u201cagente de mudan\u00e7a\u201d atribui a si a exclusividade \nda a\u00e7\u00e3o transformadora que, sem d\u00favida, numa concep\u00e7\u00e3o humanista, cabe \ntamb\u00e9m aos demais homens realizar. Se sua op\u00e7\u00e3o \u00e9 pela humaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \npode ent\u00e3o aceitar que seja o \u201cagente da mudan\u00e7a\u201d, mas um de seus agentes. \n \n\nEsse compromisso se constr\u00f3i gradativamente, na medida em que necessitamos \n\nenfrentar os desafios de nossa profiss\u00e3o ao lidarmos com as diferen\u00e7as, com o pluralismo de \n\nideias e a\u00e7\u00f5es, a capacidade de assumir os preconceitos que existe em n\u00f3s. Como algo que se \n\ndesenvolve ao longo de nossa pr\u00e1tica, o compromisso ajudar\u00e1 na fundamenta\u00e7\u00e3o de uma \n\nescola e sociedade mais democr\u00e1ticas. \n\nDesta forma, algumas quest\u00f5es s\u00e3o fundamentais: Que tipo de homem desejamos \n\nformar? Que tipo de forma\u00e7\u00e3o temos? O que fazer mediante os problemas que enfrentamos no \n\ncotidiano escolar?  \n\nTodas as quest\u00f5es levantadas s\u00e3o fundamentais e ao mesmo tempo complexas. Contudo, \n\nservem para nossa reflex\u00e3o quanto \u00e0 melhoria da qualidade do ensino nas escolas. Sem \n\nd\u00favida, a reflex\u00e3o aqui proposta, passa pela constru\u00e7\u00e3o coletiva de um projeto articulado na \n\nescola e que funcione de modo eficaz, com sentimento de solidariedade e respeito entre os \n\nprofessores e toda equipe t\u00e9cnica e pedag\u00f3gica da escola e entre professores e alunos. \n\nPaulo Freire (1979, p.21) evidencia que:  \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel um compromisso verdadeiro com a realidade, e com os \nhomens concretos que nela e com ela est\u00e3o, se desta realidade e destes \nhomens se tem uma consci\u00eancia ing\u00eanua. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel um compromisso \naut\u00eantico se, \u00e0quele que se julga comprometido, a realidade se apresenta \ncomo algo dado, est\u00e1tico e imut\u00e1vel. \n \n\nO autor concebe a educa\u00e7\u00e3o como um processo permanente, no qual estamos nos \n\neducando continuamente. Segundo ele, o compromisso deve estar carregado de humanismo e \n\neste s\u00f3 ser\u00e1 consequente com fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. O profissional que almeja este \n\ncompromisso precisa de aperfei\u00e7oamento constante. Ao ampliar seus conhecimentos, o \n\nprofissional comprometido substitui a vis\u00e3o ing\u00eanua, pela vis\u00e3o cr\u00edtica do mundo. O autor \n\ntamb\u00e9m afirma que tentar a conscientiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com quem se trabalha e ao mesmo \n\ntempo, conscientizar-se \u00e9 o papel do trabalhador social que optou pela mudan\u00e7a. \n\nAcreditamos que a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o para a diversidade, requer de todos n\u00f3s, \n\nprofissionais do ensino, o envolvimento e comprometimento com as posi\u00e7\u00f5es adotadas por \n\nPaulo Freire, no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como dinamizadora de um processo \n\nde mudan\u00e7a, por meio de um m\u00e9todo ativo, dialogal e participativo.  \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser simplesmente reprodutora da ideologia dominante. \u00c9 verdade \n\nque os educadores cr\u00edticos n\u00e3o podem sozinhos transformar o pa\u00eds para al\u00e9m do capital, mas \n\ncomo acreditava Paulo Freire, eles podem demonstrar que \u00e9 poss\u00edvel mudar. Encontramos \n\npresente em toda sua obra tamb\u00e9m a categoria esperan\u00e7a: o homem faz a hist\u00f3ria; o homem \n\npode mudar o mundo. \u00c9 limitado pelas condi\u00e7\u00f5es concretas da realidade, mas n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminado por elas. Pode, e deve mudar o mundo, com sua intelig\u00eancia e com sua a\u00e7\u00e3o. Por \n\nsua vez, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9, ou deve ser instrumento dessa a\u00e7\u00e3o, na medida em que possibilita ao \n\nhomem tomar consci\u00eancia da realidade em que vive e, em consequ\u00eancia, agir para transformar \n\nessa realidade, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade em que possa existir, por meio \n\nda educa\u00e7\u00e3o: a unidade na diversidade. \n\nUm sistema educacional que tenha por objetivo equiparar as oportunidades para todos, \n\nprecisa promover uma reforma profunda, cuja caracter\u00edstica central deve ser a flexibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado curricular e o modo como o curr\u00edculo \u00e9 incorporado \u00e0 atividade escolar para que \n\ntodos possam desfrutar de uma verdadeira aprendizagem. \n\nPode-se dizer que a escola espontaneamente tende a privilegiar os saberes transmitidos \n\npela cultura dominante, colocando-a como cultura padr\u00e3o e reduzindo a autonomia das \n\nculturas populares. Desta forma, a desigualdade social aumenta ainda mais. \n\nCada pessoa v\u00ea o mundo de um jeito espec\u00edfico e este lhe parece t\u00e3o certo, t\u00e3o claro, que \n\nimagina que o outro tamb\u00e9m deve enxerg\u00e1-lo da mesma forma. \n\nPaulo Freire sempre enfatizou a import\u00e2ncia da op\u00e7\u00e3o do educador por atividades onde \n\nos alunos sejam desafiados a pensar, a criar, por isso o trabalho do educador se centra muito \n\nmais no ouvir, escutar, no fazer pensar e saber a imprescindibilidade da troca de \n\nconhecimento entre todos, enfatizando a multiculturalidade como essencial.    \n\nA presen\u00e7a do multiculturalismo, nos espa\u00e7os mencionados, for\u00e7a-nos repensar o \n\ncurr\u00edculo e programas de forma\u00e7\u00e3o de professores. Entendemos que a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores se d\u00e1 de uma forma cont\u00ednua, reflexiva e cr\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o a suas viv\u00eancias e \n\nexperi\u00eancias nos espa\u00e7os de ensino e aprendizagem. \n\nComo veremos a seguir, o soci\u00f3logo Simmel conseguiu atrav\u00e9s de suas an\u00e1lises \n\nobservar essas quest\u00f5es de forma brilhante. \n\nSegundo Bauman (1999b), somente agora Simmel come\u00e7a a ser reconhecido como um \n\n(talvez o mais) perspicaz e poderoso analista da modernidade. Sua sociologia foi rejeitada \n\ndurante muito tempo e apenas depois de algumas d\u00e9cadas de sua morte \u00e9 que foi inclu\u00eddo \n\nentre os \u201cpais fundadores\u201d da sociologia. Observava aquilo sobre o que iria escrever n\u00e3o em \n\num escrit\u00f3rio na burocracia estatal, mas refletia a condi\u00e7\u00e3o humana da perspectiva de um \n\n\n\n112 \n \n\nerrante solit\u00e1rio. Em suas m\u00e3os, a realidade fragmenta-se e recusa-se a ser remunerada pelo \n\nimpacto unificador da Igreja, do Estado.  \n\nConforme Bauman (1999b) evidencia, hoje vemos que a \u201cfragmenta\u00e7\u00e3o\u201d das an\u00e1lises de \n\nSimmel era o que melhor retratava a condi\u00e7\u00e3o humana que ele, diferentemente de todos os \n\nsoci\u00f3logos de sua \u00e9poca, conseguia captar por tr\u00e1s da fachada das ambi\u00e7\u00f5es totalizantes dos \n\npoderes institu\u00eddos. Pode-se dizer que este autor desmascarou a t\u00e3o sonhada totalidade numa \n\n\u00e9poca em que a maioria dos contempor\u00e2neos ainda lhe exaltava.  \n\nA fal\u00eancia, ou talvez a mentira original, da \u201cnatureza universal\u201d e da \u201cverdade\u201d que \n\npredominou na modernidade, servindo como disfarce para o assalto \u00e0 diferen\u00e7a e repress\u00e3o da \n\nalteridade, foi diagnosticada. \n\nBauman (1999c, p.198, grifo do autor) ao citar Simmel diz que: \n\n[...] \u201co homem aperfei\u00e7oado\u201d, que se esperava surgir uma vez afastadas \ntodas as coer\u00e7\u00f5es \u00e0 \u201ccondi\u00e7\u00e3o universal\u201d, \u201cn\u00e3o podia exibir diferen\u00e7as\u201d, \n\u201cuma vez que era perfeito\u201d; \u201cportanto o que se precisa fazer\u201d \u00e9 libertar o \nhomem \u201cindividualizado por tra\u00e7os emp\u00edricos, posi\u00e7\u00e3o social e configura\u00e7\u00e3o \nacidental\u201d de todas essas influ\u00eancias e divers\u00f5es hist\u00f3ricas que arru\u00ednam sua \ness\u00eancia mais profunda e, ent\u00e3o, \u201co homem enquanto tal\u201d \u201cpode emergir \nnele\u201d) [...] em toda era moderna, a busca do indiv\u00edduo \u00e9 por si mesmo, por \num ponto fixo e n\u00e3o amb\u00edguo de refer\u00eancia. \n \n\nOra, essa busca \u00e9 no m\u00ednimo contradit\u00f3ria; pois todas as sociedades produzem estranhos \n\ne cada esp\u00e9cie de sociedade produz sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie de estranhos e os produz de maneira \n\ninimit\u00e1vel. Se esses \u201cestranhos\u201d n\u00e3o se encaixam no mapa cognitivo, moral ou est\u00e9tico do \n\nmundo, isso deixa confuso o que deve ser uma coerente receita para a a\u00e7\u00e3o. Os seres humanos \n\nque transgridem os limites se convertem em estranhos. \n\n\u00c9 interessante notar o que aparece em algumas falas dos jovens ao serem questionados \n\nse na vis\u00e3o deles existia ou n\u00e3o veicula\u00e7\u00e3o de preconceitos atrav\u00e9s da m\u00eddia digital. \n[...] a m\u00eddia \u00e9 interessante... tem como interagir, mas tem preconceito \ntamb\u00e9m, sempre uma pessoa ou outra vai ficar de bico e n\u00e3o vai querer a \npessoa diferente no grupinho deles. Ela vai ser aceita por v\u00e1rios, pelo grupo \nde amigos dela. Mais sempre vai ter um grupo, que n\u00e3o vai querer essa \npessoa, vai desvalorizar, n\u00e3o vai adicionar [...] (PF20). \n \n\nOs estranhos tipicamente modernos, segundo Bauman (1998), foram o refugo do zelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Estado. Foi \u00e0 vis\u00e3o da ordem que os estranhos modernos n\u00e3o se ajustaram. \n\nQuando se tra\u00e7am linhas divis\u00f3rias e se separa o assim dividido, tudo o que borra as linhas e \n\natravessa as divis\u00f5es solapa esse trabalho e destro\u00e7am-lhes os produtos. Os estranhos \n\nexalaram incerteza onde a certeza e a clareza deviam ter imperado. Na ordem harmoniosa e \n\nracional prestes a ser constru\u00edda n\u00e3o havia nenhum espa\u00e7o para os cognitivamente \n\n\n\n113 \n \n\nambivalentes. Construir a ordem foi uma guerra de atrito empreendida contra os estranhos e o \n\ndiferente. Essa ordem era o orgulho da modernidade e a pedra angular de todas as suas outras \n\nrealiza\u00e7\u00f5es. \n\nTodo tipo de ordem social produz determinadas fantasias dos perigos que lhe amea\u00e7am \n\na identidade. As fantasias tendem a ser imagens espelhadas das sociedades que as gera, \n\nenquanto a imagem a amea\u00e7a tende a ser um auto-retrato da sociedade com um sinal negativo. \n\nEm termos psicanal\u00edticos: a amea\u00e7a \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o da ambival\u00eancia interna da sociedade \n\nsobre a maneira como vive e perpetua seu modo de viver. A inseguran\u00e7a da sobreviv\u00eancia da \n\nsociedade, a faz viver como se estivesse cercada por inimigos e por isso, deve lutar contra \n\nestes at\u00e9 vencer. O que essa sociedade n\u00e3o percebe \u00e9 que est\u00e1 lutando contra si pr\u00f3pria, pois \n\nos seus \u201cinimigos\u201d s\u00e3o seus pr\u00f3prios medos reprimidos. \n\nA vis\u00e3o de um projeto total e harmonioso, n\u00e3o suporta ser perturbada e por isso, precisa \n\ncriar as condi\u00e7\u00f5es para a elimina\u00e7\u00e3o do \u201cOutro\u201d. Nesse sentido, a met\u00e1fora da jardinagem \n\nusada pelo autor, faz-se imprescind\u00edvel; pois o: \n\n[...] \u201cOutro\u201d \u00e9 exatamente visto como \u201cerva daninha\u201d e como tal, precisa ser \nrapidamente eliminado; pois o estranho envenena a comodidade da ordem \ncom a suspeita do caos. S\u00e3o considerados verdadeiros forasteiros do mundo. \nPor isso, devem ser suprimidos; f\u00edsica ou mentalmente exilados \u2013 ou o \nmundo pode sofrer s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias. Mas, o estranho \u201cd\u00e1 trabalho\u201d, \nrecusa-se a ficar confinado em um lugar distante e assim, desafia a \nsegrega\u00e7\u00e3o espacial; pois p\u00f5e em \u201cxeque\u201d o ordenamento do mundo e em \nrelevo a \u201cmera historicidade\u201d da exist\u00eancia. \u201cO pr\u00f3prio momento de sua \ninser\u00e7\u00e3o no mundo real, pode ser considerado como um evento hist\u00f3rico, \nmais do que um fato natural\u201d (BAUMAN, 1999b, p.69, grifo do autor).  \n\n \n\nO estranho possui uma doen\u00e7a incur\u00e1vel e contagiosa e para n\u00e3o incomodar a muitos, \n\ndeve ser eliminado. \n\n[...] eu j\u00e1 vi quando um \u00e9 diferente... um moleque branco e um assim... \u00e9 \nmoreno tipo... eles falam: _\u201cNEG\u00c3O, PARDAL... ficam colocando \napelidos... seu, seu... MARRONZADO, PRETO e outras coisas... eles ficam \nxingando\u201d. Ningu\u00e9m pode \u201cse desfazer\u201d, todos s\u00e3o iguais. (PF16). \n \n \n\nConforme Bauman (1998), o estranho \u00e9 produzido pelas pr\u00f3prias sociedades quando \n\nestas tra\u00e7am suas fronteiras e estabelecem seus mapas cognitivos e est\u00e9ticos. A simples \n\npresen\u00e7a do estranho traz confus\u00e3o ao que deve ser coerente, traz ang\u00fastia ao que deve ser \n\nalegre e obscurece o que deve ser totalmente claro. Contudo, dever\u00edamos nos questionar se \n\nn\u00e3o seria o inverso de tudo isso; pois a ordem deveria reinar e sendo assim, a incerteza \n\nprecisava ser dissipada e com ela os estranhos. A aniquila\u00e7\u00e3o cultural e f\u00edsica destes \u00e9 uma \n\ndestrui\u00e7\u00e3o criativa segundo o autor. \n\n\n\n114 \n \n\n Bauman (2001) ao nos remeter a L\u00e9vi-Strauss apresenta duas estrat\u00e9gias para enfrentar a \n\nalteridade, a antropoemia que significa \u201cvomitar\u201d os estranhos impedindo assim qualquer \n\ncontato; nem que para isso seja necess\u00e1rio: deportar, prender, matar o \u201cOutro\u201d. E a \n\nantropofagia que significa \u201cdevorar\u201d os estranhos e isso assume diversas formas: guerras, \n\ncanibalismo, cruzadas, etc. Embora sejam dicot\u00f4micas entre si, as duas estrat\u00e9gias possuem o \n\nmesmo objetivo que \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o dos \u201cestranhos\u201d, dos \u201cdiferentes\u201d.   \n\n Vislumbramos nas falas abaixo que os jovens sabem da exist\u00eancia dos preconceitos \n\nexistentes, mas parece que primeiramente \u00e9 preciso acontecer alguma coisa que lhes chame a \n\naten\u00e7\u00e3o para que eles percebam o que deve ou n\u00e3o ser feito: \nAh, eu acredito que tem preconceito sim. N\u00f3s fomos numa viagem com a \nescola e o \u201cFulano\u201d queria ir \u201cno\u201d banheiro no \u00f4nibus. A\u00ed, eu tirei uma foto \ndele com a m\u00e3o assim [...] (fez a pose que o menino estava) tentando \u201cabri\u201d \na porta. E coloquei no Orkut a foto e escrevi assim: O \u201cFulano\u201d desesperado, \ntentando abri o cagador! A\u00ed foi tipo uma zueira [...] Ele ficou bem chateado \n[...] s\u00f3 depois percebi a burrada que tinha feito. (PF20) \n \nSim, no Orkut principalmente. Nas fotos do Orkut, coment\u00e1rios \ndesagrad\u00e1veis. Acho que tem bastante zueira e as pessoas se sentem mal. \n(PM7) \n \n[...] com isso de todo mundo usar celular [...] tem pessoas que gravam \nalgu\u00e9m em momento que n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel, e coloca at\u00e9 no youtube, a\u00ed fica \nexposto pra  um monte de pessoas ver. (PM8) \n \nEu acredito que sim, porque \u00e0s vezes certas pessoas tiram fotos de outras de \nalguma maneira [...] aqui na escola j\u00e1 at\u00e9 deu confus\u00e3o por causa disso. Um \nmonte de gente ficou mal na hist\u00f3ria [...] \u00e0s vezes colocam essas fotos na \ninternet [...] fotos assim que n\u00e3o deveriam ir, ou fazem coment\u00e1rio sobre a \nfoto de alguma pessoa. Ent\u00e3o o povo come\u00e7a \u201cv\u00ea\u201d e come\u00e7a zombar tamb\u00e9m \n[...] come\u00e7a discriminar a pessoa. (PF2) \n\n \n[...] outro dia aqui na escola mesmo, uma amiga minha pegou meu celular e \ntirou foto de uma menina no banheiro fazendo necessidades [...] A\u00ed, j\u00e1 \nimagina [...] foi uma zoa\u00e7\u00e3o s\u00f3! No outro dia, a m\u00e3e dela veio reclamar e eu \nfalei que n\u00e3o era culpa minha, mas o celular era meu. Ent\u00e3o quer dizer que \ntem horas que esses meios n\u00e3o ajudam muita coisa. Ent\u00e3o por exemplo [...] \npegou meu celular, podia usar para v\u00e1rias outras coisas e acabou usando para \ntirar foto de uma menina que n\u00e3o tinha nada a ver com nada [...] S\u00f3 que a\u00ed eu \napaguei a foto, mas j\u00e1 era tarde! \u00c0s vezes a m\u00eddia serve para humilhar \u00e0s \npessoas. (PF3). \n \n\n Na \u00faltima frase acima, talvez pud\u00e9ssemos acrescentar o seguinte: Algumas pessoas \n\nusam a m\u00eddia para humilhar outras pessoas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n Como afirma Paulo Freire (2000), a tecnologia n\u00e3o pode ser vista como uma obra \n\ndiab\u00f3lica amea\u00e7ando sempre os seres humanos, mas tamb\u00e9m, n\u00e3o pode ser entendida como \n\nalgo angelical que est\u00e1 sempre a servi\u00e7o do bem-estar. Na verdade, o que faz a diferen\u00e7a \u00e9 a \n\nmaneira como os seres humanos v\u00e3o utiliz\u00e1-la.  \n\n Da\u00ed a grande import\u00e2ncia quanto \u00e0 escolha de um paradigma que melhor compreenda a \n\nsociedade, pois h\u00e1 grande complexidade no que diz respeito \u00e0 nova ordem tecnocultural. N\u00e3o \n\npodemos fechar os olhos para o que est\u00e1 ocorrendo. A realidade virtual, compreendida como \n\nreal altera nossa percep\u00e7\u00e3o e faz evanescer-se a realidade tradicional. Segundo Muniz Sodr\u00e9 \n\n(1996), as telas, em todas as suas formas e cores constituem o espa\u00e7o em que as imagens e \n\nd\u00edgitos criam uma nova sintaxe do mundo.  \n\n Pensar na realidade atual da educa\u00e7\u00e3o implica necessariamente analisar o contexto das \n\nnovas configura\u00e7\u00f5es sociais e de um novo patamar tecnol\u00f3gico, com a intensa utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00eddia digital. \n\n De acordo com os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - PCNs (BRASIL, 1997), as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, as transforma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e a necess\u00e1ria \n\ndiscuss\u00e3o \u00e9tico-valorativa da sociedade apresentam para a escola a \u00e1rdua tarefa de capacitar \n\nos alunos para participar da cultura, das rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas.  \n\n Um ensino de qualidade, que visa formar cidad\u00e3os capazes de interferir criticamente na \n\nrealidade para transform\u00e1-la, deve tamb\u00e9m contemplar o desenvolvimento de capacidades que \n\npossibilitem adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s complexas condi\u00e7\u00f5es e alternativas de trabalho que temos hoje e a \n\nlidar com a rapidez na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es sempre \n\ncrescentes.  \n\n A escola tem o papel de possibilitar aos alunos condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancia e consci\u00eancia profissional, mas n\u00e3o limitar-se ao ensino de habilidades \n\nimediatamente exigidas pelo mercado de trabalho. Ao posicionar-se dessa maneira, a escola \n\nabre oportunidade para que os alunos aprendam de forma ampla e reconhe\u00e7am a  necess\u00e1ria \n\ncompreens\u00e3o correta da tecnologia. \n\nQuando a escola rejeita o reconhecimento de que as culturas populares s\u00e3o culturas, \n\nrejeita tamb\u00e9m o direito das crian\u00e7as e adolescentes procedentes das classes populares do \n\nreconhecimento do seu valor. Al\u00e9m disso, o caminho para \u201ccompreender\u201d estes educandos \n\ntamb\u00e9m se fecha. E \u00e9 justamente a partir dessa incompreens\u00e3o que est\u00e1 a raiz para o \n\netnocentrismo da institui\u00e7\u00e3o, que exercer\u00e1 um papel determinante nos mecanismos que \n\nocasionam o fracasso escolar das crian\u00e7as e adolescentes procedentes das classes dominadas. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n\u00c9 urgente a necessidade de uma pedagogia voltada para a sensibilidade, para o saber \n\nolhar e ouvir e, consequentemente, dar voz ao educando ao admitir a exist\u00eancia de culturas \n\ndiferentes da \u201ccultura culta\u201d ou dominante. Com este reconhecimento de que as culturas \n\npopulares s\u00e3o culturas e, por isso, possuem autonomia simb\u00f3lica, as crian\u00e7as, adolescentes, \n\njovens e adultos das classes dominadas possivelmente poder\u00e3o se apropriar da cultura culta, \n\nsem que automaticamente haja uma ruptura com sua cultura de origem e uma convers\u00e3o \u00e0 \n\ncultura dominante.  \n\nO contr\u00e1rio seria uma escola autorit\u00e1ria que se recusaria a reconhecer as culturas e \n\ndesprezaria por completo tudo o que n\u00e3o se \u201cenquadra\u201d na cultura culta.  \n\nA escola n\u00e3o pode ficar presa a esquemas escolares e escol\u00e1sticos, pois, como observa \n\nT. Silva (1998) vivemos num mundo marcado pela diversidade cultural, e pela emerg\u00eancia de \n\nvariados movimentos sociais. As quest\u00f5es dos preconceitos, do multiculturalismo, dos \n\nnacionalismos, s\u00e3o muito importantes para a escola, para a educa\u00e7\u00e3o e para o curr\u00edculo. \n\nOs PCNs (BRASIL, 1997) evidenciam que cabe \u00e0 escola buscar construir rela\u00e7\u00f5es de \n\nconfian\u00e7a para que o educando possa perceber-se e viver, antes de mais nada, como ser em \n\nforma\u00e7\u00e3o, e para que a manifesta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas culturais que partilhe com seu grupo de \n\norigem possa ser trabalhada como parte de suas circunst\u00e2ncias de vida, n\u00e3o impedindo assim, \n\no seu desenvolvimento pessoal. \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar no cotidiano as muitas manifesta\u00e7\u00f5es que permitem o trabalho \n\nsobre a pluralidade: as not\u00edcias na Internet, jornal, r\u00e1dio, TV, o conhecimento do contexto \n\nsocial real que o aluno est\u00e1 inserido, interc\u00e2mbios entre escolas de diferentes munic\u00edpios de \n\num mesmo Estado e de diferentes regi\u00f5es do Brasil. \n\n\u00c9 importante abrir espa\u00e7o para que o aluno possa manifestar-se. O exerc\u00edcio efetivo do \n\ndi\u00e1logo como prop\u00f5e Paulo Freire (1994), \u00e9 voltado para a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nviv\u00eancias culturais e esclarecimentos a cerca de eventuais preconceitos e estere\u00f3tipos. O \n\ndi\u00e1logo \u00e9 componente importante para o conv\u00edvio democr\u00e1tico. O autor evidencia que o papel \n\ndo educador n\u00e3o \u00e9 propriamente falar ao educando sobre sua vis\u00e3o de mundo ou lhe impor \n\nessa vis\u00e3o, mas dialogar com ele sobre sua vis\u00e3o e a dele. Sua tarefa n\u00e3o \u00e9 dialogar, dissertar, \n\nmas problematizar a realidade concreta do educando, problematizando-se ao mesmo tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\nObservamos as coisas ao nosso redor, sempre a partir do nosso ponto de vista e \n\ntendemos a considerar ruim, tudo o que parecer estranho. \n\nO etnocentrismo est\u00e1 t\u00e3o pr\u00f3ximo que fica dif\u00edcil separ\u00e1-lo do nosso cotidiano. Como \n\ndiz Rocha (1996) o etnocentrismo \u00e9 uma vis\u00e3o do mundo onde nosso pr\u00f3prio grupo \u00e9 tomado \n\ncomo eixo central. E ent\u00e3o, quando nos deparamos com um \u201coutro grupo\u201d, o \u201cgrupo \n\ndiferente\u201d, ficamos perplexos. E este choque gerador do etnocentrismo nasce, talvez, na \n\nconstata\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as. Ent\u00e3o, como observa Aug\u00e9 (1999), o sentido dos outros se perde e \n\nse exacerba ao mesmo tempo. Perde-se \u00e0 medida que desaparece a aptid\u00e3o a tolerar a \n\ndiferen\u00e7a. Mas essa intoler\u00e2ncia, ela mesma criada, inventa a estrutura da alteridade. \n\nUma ideia important\u00edssima que nos \u00e9 apresentada por Rocha (1996) e que se contrap\u00f5e \n\nao etnocentrismo \u00e9 a ideia da relativiza\u00e7\u00e3o. Quando compreendemos o \u201coutro\u201d nos seus \n\npr\u00f3prios valores, e n\u00e3o nos nossos, estamos relatitivizando. Relativizar: \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 transformar a diferen\u00e7a em hierarquia, em superiores e inferiores \nou em bem e mal, mas v\u00ea-la na sua dimens\u00e3o de riqueza por ser diferen\u00e7a \n[...] a diferen\u00e7a precisa ser vista como forma pela qual os seres humanos \nderam solu\u00e7\u00f5es diversas a problemas existenciais comuns. Ela n\u00e3o \u00e9 uma \namea\u00e7a do \u201coutro\u201d e sim uma possibilidade que o \u201coutro\u201d pode abrir para o \n\u201ceu\u201d. (ROCHA, 1996, p.20, grifo do autor). \n \n\nTudo o que diz respeito a \u201cminha\u201d cultura \u00e9 melhor. O que dizer respeito \u00e0 cultura do \n\n\u201coutro\u201d \u00e9 inferior. \n\nAo \u201coutro\u201d \u00e9 negada um m\u00ednimo de autonomia necess\u00e1ria para falar de si mesmo, pois \n\nassim fica mais f\u00e1cil manipular sua imagem como bem se entender. \n\nAug\u00e9 (1997) afirma que a contemporaneidade \u00e9 efetivamente, marcada pela invoca\u00e7\u00e3o \n\nde no\u00e7\u00f5es de cultura. Segundo o autor, as culturas vivas recebem influ\u00eancias externas, e num \n\ncerto sentido, s\u00e3o culturas de contato. O que \u00e9 de fato interessante \u00e9 o que fazem com essas \n\ninflu\u00eancias que recebem. Afirma que:  \nA cultura n\u00e3o provoca por si s\u00f3 nenhuma rejei\u00e7\u00e3o ou incompatibilidade, na \nmedida em que continua a ser cultura, isto \u00e9, cria\u00e7\u00e3o. Uma cultura que se \nreproduz de maneira id\u00eantica \u00e9 um c\u00e2ncer sociol\u00f3gico, uma condena\u00e7\u00e3o \u00e0 \nmorte, assim como uma l\u00edngua que n\u00e3o se fala mais, que n\u00e3o se deixa \ncontaminar por outras l\u00ednguas, \u00e9 uma l\u00edngua morta. Portanto, h\u00e1 sempre um \ncerto perigo e uma certa ilus\u00e3o em querer buscar sua pureza perdida. Elas s\u00f3 \nviveram por serem capazes de se transformar. (AUG\u00c9, 1998, p. 24-25). \n \n\nQuando pensamos nas condi\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas vivenciadas na dimens\u00e3o escolar, \n\nobservamos muitas transforma\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s situa\u00e7\u00f5es cotidianas e os relacionamentos. \n\nEducador e educando, por estarem em posi\u00e7\u00f5es diferentes, nem sempre se reconhecem. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o gera conflitos e expressa complexidade. \n\n\n\n118 \n \n\n \n\nNo entanto, seria uma l\u00e1stima afirmarmos que os \u201ctempos passados\u201d eram simples, pois \n\nn\u00e3o eram. Existia sim uma menor comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA intoler\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 \u201cprivil\u00e9gio\u201d da nossa gera\u00e7\u00e3o, pois existe h\u00e1 muito tempo e n\u00e3o \n\nsuporta que o outro possa se assumir e se posicionar como sujeito. Essa intoler\u00e2ncia surge \n\ncomo nega\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade. J\u00e1 a toler\u00e2ncia ir\u00e1 se definir como o direito \u00e0 alteridade, ou seja, \n\ncomo abertura para o outro. Uma na\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica tem por base fazer com que cidad\u00e3os \n\niguais vivam juntos enquanto cidad\u00e3os; mas n\u00e3o d\u00e1 para ignorar que cada cidad\u00e3o \u00e9 um \n\nindiv\u00edduo e tem uma hist\u00f3ria e culturas espec\u00edficas. \n\nOcorre muitas vezes o constrangimento de um grupo minorit\u00e1rio atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o \n\nde um grupo majorit\u00e1rio, investindo assim a cultura de um car\u00e1ter violento. Ora, isso \u00e9 que o \n\nchamamos de xenofobia, racismo, preconceito. \n\nContudo, sabemos que a cultura n\u00e3o pode ser reduzida a um conjunto finito de \n\nelementos sustentados por um \u00fanico grupo de pessoas. \n\nBarret Ducrocq (2000) afirma que a intoler\u00e2ncia \u00e9 mais profundamente arraigada que as \n\nideologias, pois est\u00e1 na origem de nossa exist\u00eancia. Desde a inf\u00e2ncia n\u00e3o gostamos dos que \n\ns\u00e3o diferentes de n\u00f3s e sempre que poss\u00edvel, procuramos impor nossas opini\u00f5es, vontades, \n\nconvic\u00e7\u00f5es. No entanto, o homem pode aprender a lutar contra a intoler\u00e2ncia e, assim, \n\nrespeitar outras opini\u00f5es. \n\nSabemos que \u00e9 poss\u00edvel ser constru\u00edda na escola, uma educa\u00e7\u00e3o que tenha por base o \n\nreconhecimento ao outro. \n\nPaulo Freire (1979), afirma que a educa\u00e7\u00e3o tem como elemento fundamental, como seu \n\nsujeito, o homem que busca, por meio dela, a supera\u00e7\u00e3o de suas imperfei\u00e7\u00f5es, de seu saber \n\nrelativo. Aqueles que ensinam n\u00e3o est\u00e3o lidando com um grupo de ignorantes, mas com \n\nhomens, que possuem um saber t\u00e3o relativo quanto o deles.   \n\nA interioriza\u00e7\u00e3o da intoler\u00e2ncia, do etnocentrismo e do preconceito est\u00e1 presente em \n\nqualquer institui\u00e7\u00e3o socializadora: na fam\u00edlia, na escola, na comunidade, na igreja. Entretanto, \n\na escola \u00e9 lugar privilegiado para que se estabele\u00e7a um di\u00e1logo de respeito e reconhecimento \n\nentre as diferentes culturas ali representadas. \n\nTemos que aceitar que as diferen\u00e7as coexistem num mesmo lugar. As institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas est\u00e3o permeadas pelas diferen\u00e7as.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nO educando \u00e9 considerado como ser que necessita se expressar, n\u00e3o mais segundo as \n\nexig\u00eancias, a viol\u00eancia e a imposi\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica maneira de agir, mas visa o \n\ndesenvolvimento e acolhe o pluralismo.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o ao ser pensada desta forma, passa ter fun\u00e7\u00f5es mutacionais e n\u00e3o \n\nreprodutoras e adquirir\u00e1 maior expressividade de a\u00e7\u00e3o com tudo o que acontece fora dos \n\nmuros escolares, que est\u00e3o presentes no universo do grupo \u2013 institui\u00e7\u00e3o escola; e que muitas \n\nvezes, s\u00e3o ignorados, simplesmente por se considerar que n\u00e3o fazem parte da cultura escolar. \n\nTodos os grupos sociais desenvolvem uma dimens\u00e3o organizacional e educativa.  \n\nValoriza-se o universo do imagin\u00e1rio da ruptura/conflitorialidade. \n\nJ. Silva (2001) afirma que a aprendizagem est\u00e1 cada vez mais independente da sala de \n\naula, mas a socializa\u00e7\u00e3o necessita cada vez mais de espa\u00e7os possibilitadores deste fen\u00f4meno. \n\nPara ele, o educador necessita conhecer e saber utilizar o espa\u00e7o virtual: \u00c9 na socializa\u00e7\u00e3o \n\nbaseada na comunica\u00e7\u00e3o e no conhecimento em confronta\u00e7\u00e3o coletiva, que o sujeito tem a \n\npossibilidade de descobrir-se e n\u00e3o a partir de li\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o.  \n\nAo entender que \u201co sens\u00edvel\u201d \u2013 desperto e promovido pelo estar-junto \u2013 \u201c\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o \n\nda possibilidade da vida e do conhecimento\u201d, Maffesoli (1996, p.76), percebe a sociedade n\u00e3o \n\nmais como um conjunto de regras pol\u00edticas, econ\u00f4micas ou sociais, mas como uma teia de \n\nintera\u00e7\u00f5es promovidas por afetos, emo\u00e7\u00f5es que estimulam movimentos constantes de \n\natra\u00e7\u00e3o/repuls\u00e3o e encaminham o sentimento partilhado do \u201c\u00eaxtase tribal\u201d. \n\nEducacionalmente temos muitos desafios e somos levados a analisar e avaliar o nexo \n\ninevit\u00e1vel entre culturas juvenis, m\u00eddia digital e a escolariza\u00e7\u00e3o p\u00f3s - moderna, bem como os \n\nmovimentos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 informatiza\u00e7\u00e3o e a tecnologiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. Todas estas \n\nquest\u00f5es nos fazem refletir sobre a import\u00e2ncia da escola ser din\u00e2mica e reconhecer a \n\nmulticulturalidade, n\u00e3o considerando uma verdade \u00fanica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n3.1 Caminhos Para as Sensibilidades e Percep\u00e7\u00f5es: A Dinamicidade das Organiza\u00e7\u00f5es \nEducativas \n\n \nA porta da verdade estava aberta,  \nMas s\u00f3 deixava passar, \nMeia pessoa de cada vez. \n \nAssim n\u00e3o era poss\u00edvel atingir toda \nverdade, \nPorque a meia pessoa que entrava  \nS\u00f3 trazia o perfil de meia verdade \ne sua segunda metade \nvoltava igualmente com meio perfil \nE os meios perfis n\u00e3o coincidiam \n \nArrebentaram a porta. Derrubaram a porta. \nChegaram ao lugar luminoso \nOnde a verdade esplendia seus fogos. \nEra dividida em metades \nDiferentes uma da outra \n \nChegou-se a discutir qual a metade mais \nbela \nNenhuma das duas era totalmente bela. \nE carecia optar. Cada um optou conforme  \nSeu capricho, sua ilus\u00e3o, sua miopia. \n \nCarlos Drummond de Andrade (1985, \np.97).  \n \n \n\nAs profundas transforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo no mundo todo em virtude do  \n\nacelerado avan\u00e7o das novas tecnologias e do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, t\u00eam implica\u00e7\u00f5es \n\ndiretas nos valores culturais, na organiza\u00e7\u00e3o das rotinas individuais, nas rela\u00e7\u00f5es sociais, na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, assim como na reorganiza\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho. \n\nDe acordo com os PCNs (BRASIL, 1997), a vincula\u00e7\u00e3o da escola com as quest\u00f5es \n\nsociais e com os valores democr\u00e1ticos, \u00e9 primordial, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista da sele\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento dos conte\u00fados, como tamb\u00e9m da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nPara ser uma organiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e eficaz no cumprimento dos prop\u00f3sitos \n\nestabelecidos em conjunto por professores, coordenadores e diretor, e garantir a forma\u00e7\u00e3o \n\ncoerente de seus alunos ao longo da escolaridade obrigat\u00f3ria, \u00e9 imprescind\u00edvel que cada \n\nescola discuta e construa seu projeto educativo. Este projeto ser\u00e1 constru\u00eddo segundo a \n\nparticularidade de cada escola. \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nA experi\u00eancia acumulada pelos profissionais que atuam na escola \u00e9 naturalmente a base \n\npara a reflex\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do projeto educativo de uma escola. Al\u00e9m disso, outras fontes \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o consideradas relevantes, tais como: o curr\u00edculo local, bibliografia especializada, o \n\ncontato com outras experi\u00eancias educacionais e os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. \n\nSegundo os PCNs (BRASIL, 1997), o projeto educacional exige ressignificar o processo \n\nde ensino-aprendizagem, e este precisa se preocupar em preservar o desejo de conhecer e de \n\nsaber com que todas as crian\u00e7as chegam \u00e0 escola. Precisa manter a boa qualidade do v\u00ednculo \n\ncom o conhecimento e n\u00e3o destru\u00ed-lo pelo fracasso reiterado. Por\u00e9m, garantir experi\u00eancias de \n\nsucesso n\u00e3o significa omitir ou disfar\u00e7ar o fracasso; ao contr\u00e1rio, significa conseguir realizar a \n\ntarefa a que se prop\u00f4s. Relaciona-se, portanto, com propostas e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\nadequadas.   \n\nO educador deve ter propostas claras sobre o que, como e quando ensinar e avaliar, pois \n\nassim, possibilitar\u00e1 o planejamento de atividades de ensino para a aprendizagem de maneira \n\nque contemple o contexto cultural social real em que o aluno estiver inserido. \u00c9 a partir disso, \n\nque o educador poder\u00e1 elaborar a programa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de sala de aula e organizar sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o de maneira que possa propor situa\u00e7\u00f5es de ensino que vise potencializar a \n\naprendizagem. \n\nDe acordo com os PCNs (BRASIL, 1997), n\u00e3o se pode deixar de levar em conta que \n\nna  atual realidade brasileira h\u00e1 grande estratifica\u00e7\u00e3o social e injusta distribui\u00e7\u00e3o de renda, o \n\nque dificulta que uma parte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o possa fazer valer os seus direitos e \n\ninteresses fundamentais. Contudo, cabe ao governo o papel de assegurar que o processo \n\ndemocr\u00e1tico se desenvolva. \u00c9 papel do Estado democr\u00e1tico investir na escola, para que ela \n\nprepare e instrumentalize crian\u00e7as, jovens e adultos para o processo democr\u00e1tico. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\npapel do Estado oferecer uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade a todo cidad\u00e3o. \n\nConforme C. R. Brand\u00e3o (1989, p.94-96) observa:  \n\nEnt\u00e3o, o que parece inacredit\u00e1vel faz parte da pr\u00f3pria l\u00f3gica do modo como \na educa\u00e7\u00e3o existe na sociedade desigual. Quando pensada como uma \n\u201cfilosofia\u201d ou uma \u201cpol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o\u201d, ela se apresenta juridicamente \ncomo um bem de todos, de que o Estado assume a responsabilidade de \ndistribui\u00e7\u00e3o em nome de todos. Mas sequer as pessoas a quem a educa\u00e7\u00e3o \nserve, em princ\u00edpio, s\u00e3o de algum modo consultadas sobre como ela deveria \nser. A educa\u00e7\u00e3o que chega \u00e0 favela, chega pronta na escola, no livro e na \nli\u00e7\u00e3o.  \n \n\n\u00c9 fundamental que a escola explicite no seu projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico, os princ\u00edpios \n\ne valores que devem inspirar a forma\u00e7\u00e3o dos alunos e que a partir do curr\u00edculo vise promover \n\na aprendizagem de valores e atitudes positivas relativas \u00e0 diversidade, enfatizando o \n\n\n\n122 \n \n\ndesenvolvimento de habilidades sociais e de comunica\u00e7\u00e3o, de modo a propiciar um clima de \n\nconviv\u00eancia em que todos os alunos se sintam acolhidos  e valorizados. Isso pressup\u00f5e \n\nplanejar, de forma sistem\u00e1tica, objetivos, conte\u00fados e atividades relacionados com a tem\u00e1tica \n\nda diversidade, tanto em n\u00edvel da escola como da comunidade no geral, sala de aula e \n\nenvolvendo a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia.    \n\nBarreto (2004) ao nos remeter a Paulo Freire observa que a Educa\u00e7\u00e3o decorre do fato de \n\nas pessoas serem incompletas e estarem em rela\u00e7\u00e3o com o mundo e com as outras pessoas. \n\nS\u00e3o incompletas desde que nascem e d\u00e1 para perceber isto, porque n\u00e3o falam, n\u00e3o andam, s\u00e3o \n\ndependentes. Aos poucos estas incompletudes v\u00e3o sendo superadas, mas mesmo assim, os \n\nseres humanos passam a vida toda modificando-se na busca de completar-se como pessoas. \n\nDe acordo com o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1998), a necessidade de \n\ncont\u00ednuo desenvolvimento de capacidades e compet\u00eancias para enfrentar essas transforma\u00e7\u00f5es \n\nalterou a concep\u00e7\u00e3o tradicional de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, n\u00e3o mais restrita a um \n\nper\u00edodo particular da vida ou a uma finalidade circunscrita. Desenvolve -se o conceito de \n\neduca\u00e7\u00e3o ao longo de toda a vida , que h\u00e1 de se iniciar com a alfabetiza\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o basta \n\nensinar a ler e a escrever. Para inserir a popula\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio pleno da cidadania, melhorar \n\nsua qualidade de vida e de frui\u00e7\u00e3o do tempo livre, e ampliar suas oportunidades no mercado \n\nde trabalho, a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos deve compreender no m\u00ednimo, a oferta de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o equivalente \u00e0s oito s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. \n\nAs in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acontecendo na sociedade s\u00e3o culturais, sociais, \n\necon\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas, etc. Como a escola est\u00e1 inserida na sociedade, consequentemente \n\nest\u00e1 permeada por todas essas mudan\u00e7as. Desta forma, Pereira (2005, p.142) afirma que:  \n[...] os desafios da sociedade se transformam em desafios para a educa\u00e7\u00e3o, a \nescola deve estar consciente de seu papel social e organizar-se de forma \ninovadora [...] e estar, particularmente, comprometida com a forma\u00e7\u00e3o de \ncidad\u00e3os [...] criticamente inseridos na sociedade. \n \n\nAssim h\u00e1 a necessidade da reflex\u00e3o por parte das organiza\u00e7\u00f5es escolares sobre o que de \n\nfato est\u00e1 ocorrendo no mundo e quais s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias dessas modifica\u00e7\u00f5es aceleradas. \u00c9 \n\npreciso levantar v\u00e1rios questionamentos, tais como: Pretende-se a forma\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nindagadoras, criativas, ou pessoas reprodutoras e passivas? Que tipo de curr\u00edculo se deve \n\nadotar? Quais os conte\u00fados que devem ser trabalhados? \n\nCastells (1999) diz que os processos e as fun\u00e7\u00f5es dominantes na Era da Informa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o cada vez mais organizados em torno de \u201credes\u201d. Este conceito \u00e9 definido pelo autor \n\ncomo \u201cum conjunto de n\u00f3s interconectados\u201d. \u201cN\u00f3\u201d \u00e9 entendido como \u201co ponto no qual uma \n\n\n\n123 \n \n\ncurva se entrecorta\u201d. Desta forma, redes s\u00e3o estruturas abertas capazes de ampliar de forma \n\nilimitada, integrando novos n\u00f3s, desde que compartilhem os mesmos c\u00f3digos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(valores, objetivos).   \n\nSegundo Moran (2008), as redes, a Internet, o celular, a multim\u00eddia est\u00e3o \n\nrevolucionando nossa vida no cotidiano. As tecnologias s\u00e3o apenas apoios, meios. Mas elas \n\nnos permitem realizar atividades de aprendizagem de formas diferentes \u00e0s de antes. Podemos \n\naprender estando juntos em lugares distantes, sem precisarmos estar sempre juntos em uma \n\nsala para que isso aconte\u00e7a. \n\n\u201cUma estrutura social com base em redes \u00e9 um sistema aberto altamente din\u00e2mico \n\nsuscet\u00edvel de inova\u00e7\u00e3o [...]\u201d (CASTELLS, 1999, p.566).  \n\nNeste sentido, faz-se necess\u00e1ria uma modifica\u00e7\u00e3o nas formas de pensar e agir sobre os \n\nconte\u00fados curriculares que s\u00e3o ensinados nas escolas, pois os alunos n\u00e3o contam \n\nexclusivamente com o contexto escolar para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre conte\u00fados \n\nconsiderados escolares. A m\u00eddia, a fam\u00edlia, os amigos, s\u00e3o tamb\u00e9m fontes de influ\u00eancia \n\neducativa que incidem sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o de significado desses conte\u00fados. Essas \n\ninflu\u00eancias sociais normalmente somam-se ao processo de aprendizagem escolar, \n\ncontribuindo para consolid\u00e1-lo; por isso \u00e9 importante que a escola as considere e as integre ao \n\ntrabalho. \n\nSegundo Paulo Freire (1979), quando o homem compreende sua realidade, pode \n\nlevantar hip\u00f3teses sobre o desafio dessa realidade e procurar solu\u00e7\u00f5es. Dessa forma, consegue \n\ntransformar o mundo em que vive. \n\nPara o autor, cultura consiste em recriar e n\u00e3o em repetir. Cultura \u00e9 tudo o que \u00e9 criado, \n\nrecriado ou reinventado pelo homem. Tanto uma m\u00fasica, uma poesia, como uma frase de \n\nsauda\u00e7\u00e3o. O homem enche de cultura os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos. \n\nUm educador que restringe seus educandos impede-os de criar, nisso reside a \n\ndomestica\u00e7\u00e3o e a simples reprodu\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio, oferecer aos educandos a oportunidade \n\npara que sejam eles mesmos, mas que tamb\u00e9m possam  conhecer o \u201coutro\u201d, compreend\u00ea-lo e \n\nrespeit\u00e1-lo. \n[...] cabe \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro cuidar para que a id\u00e9ia de unidade da esp\u00e9cie \nhumana n\u00e3o apague a id\u00e9ia de diversidade e que a sua diversidade n\u00e3o \napague a da unidade. H\u00e1 uma unidade humana. A unidade n\u00e3o est\u00e1 apenas \nnos tra\u00e7os biol\u00f3gicos da esp\u00e9cie Homo sapiens. A diversidade n\u00e3o est\u00e1 \napenas nos tra\u00e7os psicol\u00f3gicos, culturais, sociais do ser humano. Existe \ntamb\u00e9m diversidade propriamente biol\u00f3gica no seio da unidade humana; n\u00e3o \napenas existe unidade cerebral, mas mental, ps\u00edquica, afetiva, intelectual; \nal\u00e9m disso, as mais diversas culturas e sociedades t\u00eam princ\u00edpios geradores \nou organizacionais comuns. \u00c9 a unidade humana que traz em si os princ\u00edpios \n\n\n\n124 \n \n\nde suas m\u00faltiplas diversidades. Compreender o humano \u00e9 compreender sua \nunidade na diversidade, sua diversidade na unidade. \u00c9 preciso conceber a \nunidade do m\u00faltiplo, a multiplicidade do uno. A educa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ilustrar \neste principio de unidade/diversidade em todas as suas esferas. (MORIN, \n2006, p.55). \n \n\nComo educadores n\u00e3o podemos considerar um padr\u00e3o \u00fanico de aluno, de curr\u00edculo, de \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, de atividades escolares. Ao contr\u00e1rio, necessitamos adotar uma \n\npluralidade de perspectivas, de modo a contemplar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de diferen\u00e7as, sem \n\ncausar a desigualdade.  \n\nMoran (2007, p.158) diz que: \u201cEducar \u00e9 aprender a comunicar-nos verdadeiramente: a ir \n\ntornando-nos mais transparentes, expressando-nos com todo o corpo, com a mente, com todas \n\nas linguagens, verbais e n\u00e3o-verbais, com todas as tecnologias dispon\u00edveis\u201d. \n\nPaulo Freire (1996) ainda evidencia que a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica de que \n\nurgentemente necessitamos \u00e9 muito mais do que puro treinamento ou adestramento para o uso \n\nde novas tecnologias. A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode prescindir do exerc\u00edcio de pensar criticamente e \n\ncriativamente a pr\u00f3pria t\u00e9cnica.   \n\nGimeno Sacrist\u00e1n (1995, p.89-90) observa que: \n\n[...] a escola n\u00e3o opera no vazio; a cultura que ali [\u00e9 proposta] n\u00e3o cai em \nmentes sem outros significados pr\u00e9vios. Aqueles que ali aprendem dentro da \neduca\u00e7\u00e3o escolarizada s\u00e3o seres com uma bagagem pr\u00e9via de cren\u00e7as, \nsignificados, valores, atitudes e comportamentos [...] [apropriados] fora das \nescolas.  \n\n \n\nAs novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o podem funcionar como for\u00e7a \n\nimpulsionadora da imagina\u00e7\u00e3o dos educandos e da criatividade. \nEnquanto a atividade animal, realizada sem pr\u00e1xis, n\u00e3o implica em cria\u00e7\u00e3o, a \ntransforma\u00e7\u00e3o exercida pelos homens implica nela. E \u00e9 como seres \ntransformadores e criadores que os homens, em suas permanentes rela\u00e7\u00f5es \ncom a realidade, produzem, n\u00e3o somente os bens materiais, as coisas \nsens\u00edveis, os objetos, mas tamb\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es sociais, suas id\u00e9ias, suas \nconcep\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s de sua permanente a\u00e7\u00e3o transformadora da realidade \nobjetiva, os homens, simultaneamente, criam a hist\u00f3ria e se fazem seres \nhist\u00f3rico-sociais\u201d (FREIRE, P., 1970, p.108). \n \n\nAdemais, uma nova tecnologia s\u00f3 pode ajudar a motivar o potencial criativo, o \n\nimagin\u00e1rio de uma pessoa se ela tiver interesse e quiser desenvolver a capacidade cultural e \n\neducacional para usufruir dessa ferramenta.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o que \u00e9 capaz de fazer pessoas cr\u00edticas, curiosas, criativas e questionadoras, \n\nn\u00e3o pode ser a que exercita o adestramento e a memoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos educandos. \n\nPaulo Freire (2000, p. 100-101), diz que:  \n\n\n\n125 \n \n\n\u00c9 fundamental a pr\u00e1tica do pensar certo para o confronto dos novos desafios \nque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas nos p\u00f5em hoje quanto a liberdade de criar. \nUma educa\u00e7\u00e3o em que a liberdade de criar seja vi\u00e1vel, necessariamente tem \nque estimular  a supera\u00e7\u00e3o do medo da aventura respons\u00e1vel, tem de ir mais \nal\u00e9m do gosto med\u00edocre da repeti\u00e7\u00e3o pela repeti\u00e7\u00e3o, tem de tornar evidente \naos educandos que errar n\u00e3o \u00e9 pecado mas um momento normal do processo \ngnosiol\u00f3gico. \u00c9 importante  que o educando, n\u00e3o importa se alfabetizando \nadulto \u00e0 procura do comando gr\u00e1fico de sua linguagem ou se crian\u00e7a \ndeslumbrando-se com suas descobertas do mundo ou se adolescente \npensando o pr\u00f3prio pensar, \u00e9 fundamental que o educando experimente \nsempre situa\u00e7\u00f5es em que termine por incorporar a seu saber constituindo-se \no saber de que errar \u00e9 momento do processo de conhecer. \n \n\nPara o autor, a educa\u00e7\u00e3o deve estar permeada por uma concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de tecnologia. \n\nPaulo Freire (2000, p.107), afirma que:   \nUma leitura de mundo cr\u00edtica implica o exerc\u00edcio da curiosidade e o seu \ndesafio para que se saiba defender das armadilhas, por exemplo, que lhe \np\u00f5em no caminho as ideologias. As ideologias veiculadas de forma sutil \npelos instrumentos chamados de comunica\u00e7\u00e3o. Minha briga, por isso \nmesmo, \u00e9 pelo aumento de criticidade com que nos podemos defender dessa \nfor\u00e7a alienante. Esta continua sendo uma tarefa fundamental de pr\u00e1tica \neducativo-democr\u00e1tica. Que poderemos fazer, sem o exerc\u00edcio da \ncuriosidade cr\u00edtica, em face do poder indiscut\u00edvel que tem a m\u00eddia? \n \n\nT. T. Silva (1998) ao nos remeter a Kellner alerta para a representa\u00e7\u00e3o que a m\u00eddia \n\ntransmite e diz que o objetivo \u00e9 desenvolver uma postura cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00eddia, fazendo \n\ncom que as pessoas sejam mais aut\u00f4nomas e capazes de se emancipar de formas \n\ncontempor\u00e2neas de domina\u00e7\u00e3o.  \n\nCriar espa\u00e7os para o uso dessas novas formas de comunica\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo entre elas \n\najuda os alunos a trazerem a sua realidade cotidiana para a sala de aula e a se expressarem \n\nconforme o seu mundo. Ao mesmo tempo, a discuss\u00e3o sobre as influ\u00eancias das m\u00eddias na \n\nsociedade ajuda a desenvolver o olhar cr\u00edtico do aluno sobre o complexo jogo de poder e \n\nmarketing que, sutilmente, permeia os meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, \u00e9 urgente a compreens\u00e3o da complexidade e criatividade envolvidas \n\nnos fen\u00f4menos comunicacionais, como observa Paulo Freire (1979, p.32):  \nEm todo homem existe um \u00edmpeto criador. O \u00edmpeto de criar nasce da \ninconclus\u00e3o do homem. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais aut\u00eantica quanto mais \ndesenvolve este \u00edmpeto ontol\u00f3gico de criar. A educa\u00e7\u00e3o deve ser \ndesinibidora e n\u00e3o restritiva. \u00c9 necess\u00e1rio darmos oportunidades para que os \neducandos sejam eles mesmos. Caso contr\u00e1rio, domesticamos, o que \nsignifica a nega\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Um educador que restringe os educandos a \num plano pessoal impede-os de criar. Muitos acham que o aluno deve repetir \no que o professor diz na classe. Isto significa tomar o sujeito como \ninstrumento. \n\n \n\nDesta forma, a criatividade individual da imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 anestesiada gradativamente. A \n\n\n\n126 \n \n\nm\u00eddia imp\u00f5e seu sentido a um espectador (consumidor) simplesmente passivo, deixando-o \n\nsem qualquer julgamento de valor.  \n\nPaulo Freire (1996) destaca a import\u00e2ncia do professor saber que sem a curiosidade que \n\nmove a criatividade, n\u00e3o h\u00e1 aprendizagem. Com a curiosidade domesticada alcan\u00e7o \n\nsimplesmente a memoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e n\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento com \n\ncapacidade para reflex\u00e3o. \n\nA rede tecnol\u00f3gica por si mesma n\u00e3o garante mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o, embora propicie \n\nnovas formas de lidar com a informa\u00e7\u00e3o, de produzir conhecimento e de estabelecer \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas, permitindo conex\u00f5es entre pessoas, ideias, conceitos, cren\u00e7as e \n\nvalores. \n\n[...] n\u00e3o se pode esperar que as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \nfuncionem como catalisadores dessa mudan\u00e7a, uma vez que n\u00e3o basta o \nr\u00e1pido acesso a informa\u00e7\u00f5es continuamente atualizadas nem somente adotar \nnovos m\u00e9todos e estrat\u00e9gias de ensino e de gest\u00e3o. (ALMEIDA, F.; \nALMEIDA, M. 2003, p.114). \n \n\nVivemos hoje grandes mudan\u00e7as, tanto na \u00e1rea econ\u00f4mica, cultural e social, assim \n\ncomo nos sistemas educacionais, mas podemos perceber que para mudar qualquer a\u00e7\u00e3o em \n\nsala de aula, \u00e9 importante que o professor tenha sensibilidade para perceber o que est\u00e1 \n\npermeando a realidade do seu aluno. Quando ocorrem situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o no \n\ncotidiano escolar, para enfrentar adequadamente o ocorrido, o professor  n\u00e3o pode se calar, \n\nfingindo que nada aconteceu e nem tratar a quest\u00e3o de maneira amb\u00edgua. O professor precisa \n\nter discernimento daquilo que acontece em sala de aula, e tratar com firmeza a a\u00e7\u00e3o \n\ndiscriminat\u00f3ria. Assim, \u00e9 fundamental que possua uma forma\u00e7\u00e3o consistente, um olhar \n\nabrangente, perspicaz e que proporcione a media\u00e7\u00e3o desse di\u00e1logo. As leis que s\u00e3o criadas \n\npara melhorar a educa\u00e7\u00e3o escolar s\u00e3o importantes, mas, al\u00e9m do estabelecimento legal, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio tornar a legisla\u00e7\u00e3o efetiva atrav\u00e9s das pol\u00edticas p\u00fablicas e de uma educa\u00e7\u00e3o que \n\ncontemple a diversidade. Necessitamos adotar uma pluralidade de perspectivas, de modo a \n\ncontemplar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de diferen\u00e7as e transform\u00e1-las em riqueza, sem causar a \n\ndesigualdade. Para isso acontecer \u00e9 importante reconhecer nossa incompletude e estar aberto \n\npara o novo, para as mudan\u00e7as que acontecem no mundo, para a dialogicidade. \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n4 CRUZANDO FRONTEIRAS: INFLU\u00caNCIAS DAS M\u00cdDIAS DIGITAIS NAS    \nCULTURAS JUVENIS CONTEMPOR\u00c2NEAS \n\n \n[...] seria imposs\u00edvel saber-se inacabado e n\u00e3o se abrir ao mundo e aos outros \n\u00e0 procura da explica\u00e7\u00e3o, de respostas \u00e0s m\u00faltiplas perguntas [...] O sujeito \nque se abre ao mundo e aos outros inaugura com seu gesto a rela\u00e7\u00e3o \ndial\u00f3gica em que se confirma como inquieta\u00e7\u00e3o e curiosidade, como \ninconclus\u00e3o em permanente movimento na Hist\u00f3ria. (FREIRE, P., 1996, \np.136).  \n\n \n\nPodemos afirmar que a presen\u00e7a de elementos da cibercultura como a simula\u00e7\u00e3o e a \n\nvirtualiza\u00e7\u00e3o do real possibilitam e trazem \u00e0 tona outras formas de se pensar a respeito do \n\nmundo da cultura, da educa\u00e7\u00e3o e das redes de relacionamento social entre grupos diversos, o \n\nque nos permite encontrar no cotidiano, fen\u00f4menos t\u00edpicos da contemporaneidade. \n\nSegundo L\u00e9vy (1999) h\u00e1 relev\u00e2ncia em considerarmos a educa\u00e7\u00e3o como diretamente \n\nrelacionada \u00e0 cibercultura e \u00e0s mudan\u00e7as nos saberes contempor\u00e2neos. O jovem que utiliza a \n\ninternet, n\u00e3o s\u00f3 a utiliza como mero espectador/consumidor, mas tamb\u00e9m como produtor, pois \n\ncria e recria novas maneiras de conte\u00fado e intera\u00e7\u00e3o. Assim, os saberes s\u00e3o produzidos na \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e no cruzamento das fronteiras. \n\nDe acordo com Merrel (2008, p.216, grifo do autor), cruzar fronteiras, de modo \n\nprocessual e n\u00e3o linear, implica: \n[...] estar \u201cneste lado\u201d e tamb\u00e9m \u201cno outro lado\u201d e ao mesmo tempo n\u00e3o \nimplica nem \u2018um lado\u2019, nem o \u2018outro\u2019. Cruzar fronteiras \u00e9 um processo do \ncora\u00e7\u00e3o tanto quanto da mente: inclui corpomente34 no sentido mais \nprofundo; e evoca algo criativo e novo [...]. \n \n\nA ideia que desejamos enfatizar \u00e9 a de conhecimento como processo. N\u00e3o somos pessoas \n\nque simplesmente constatam o que acontece, somos sim, pessoas que interferem nesses \n\nacontecimentos, pois nos relacionamos com o mundo e queremos nele intervir. Nossa \n\nsubjetividade, curiosidade, criatividade precisam dispersar a mesmice, o sempre igual. \u00c9 preciso \n\ncriar e recriar, inventar e reinventar, formular e reformular. \u00c9 importante que possamos reescrever \n\nos roteiros. \u00c9 essencial saber fazer atalhos, mudar as rotas j\u00e1 tra\u00e7adas, mesmo que sejam \n\nlabir\u00ednticas. \u00c9 preciso sair da exist\u00eancia cimentada, petrificada e cruzar fronteiras, introduzindo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as em nosso cotidiano.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, assistimos a um acentuado movimento de \n\nmudan\u00e7as nas organiza\u00e7\u00f5es sociais, consequente e interdependente dos movimentos de \n\nmudan\u00e7as: pol\u00edticas, econ\u00f4micas, cient\u00edficas e culturais.  \n                                                 \n34 \u201cO conceito do corpomente- escrito assim no meu esfor\u00e7o por me liberar do dilema cartesiano da separa\u00e7\u00e3o \ncateg\u00f3rica entre mente e corpo, n\u00e3o \u00e9 nada de novo na academia, mas eu gostaria de acreditar que estou lhe \ndando uma interpreta\u00e7\u00e3o especial neste nosso texto.\u201d (MERREL, 2008, p.13). \n\n\n\n128 \n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder tamb\u00e9m est\u00e3o sendo transformadas. H\u00e1 a crise do Estado-Na\u00e7\u00e3o \n\ncomo entidade soberana e a consequente crise da democracia pol\u00edtica. A globaliza\u00e7\u00e3o, as \n\ndescentraliza\u00e7\u00f5es da autoridade para governos regionais e locais modificam as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder. Observa-se que as elites sempre tiveram uma liberdade al\u00e9m-fronteiras, no entanto, \n\nhoje os delimitadores de espa\u00e7o deixam de importar para os que se movem na velocidade da \n\nmensagem eletr\u00f4nica. \n\nEssas mudan\u00e7as impulsionaram e foram impulsionadas, de um lado, pelas \n\ndescobertas cient\u00edficas e pelo desenvolvimento acelerado de novos meios tecnol\u00f3gicos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e, de outro, pela complexidade cada vez maior das interrela\u00e7\u00f5es do \n\nmercado internacional globalizado.  \n\nConstatamos que as novas tecnologias, em destaque, a WEB, mudaram a forma de \n\nconsumir m\u00eddia dessa nova gera\u00e7\u00e3o. Os jovens fazem m\u00faltiplas atividades concomitantemente. \n\nAssistem televis\u00e3o, compram pela Internet, conversam com amigos, escrevem o que pensam da \n\nfoto de \u201cfulano\u201d ou \u201cciclano\u201d, enfim, utilizam a internet e os outros meios de comunica\u00e7\u00e3o ao \n\nmesmo tempo. \n\nPercebemos o uso significativo da Internet, das m\u00eddias digitais e suas ferramentas tanto \n\npara o entretenimento, interatividades, como para pesquisas escolares. \n\n Ao utilizar a multim\u00eddia interativa e o hipertexto no \u00e2mbito educacional h\u00e1 novas \n\npossibilidades de explora\u00e7\u00e3o l\u00fadica do conte\u00fado, pois como os pr\u00f3prios alunos relataram nas \n\nentrevistas semi-estruturadas, querem sair da posi\u00e7\u00e3o de agentes passivos e se tornarem criadores \n\nde sua pr\u00f3pria aprendizagem. Quando o professor proporciona momentos de estudo com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e est\u00e1 com a aula bem elaborada, os alunos \n\npassam a ver o professor como um colaborador participante.  \n\n\u00c9 relevante perceber que h\u00e1 necessidade urgente da cria\u00e7\u00e3o de novos ambientes de \n\naprendizagem que estimulem a criatividade, interatividade e desenvolvam a capacidade de \n\nformular e resolver quest\u00f5es, bem como possibilitem a participa\u00e7\u00e3o de forma colaborativa, e \n\nisso, tanto nas escolas, como fora delas.  \n\nVerificamos que h\u00e1 um novo modo de pensar e interagir com o mundo que produz novas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es das juventudes na rela\u00e7\u00e3o com o corpo, grupo social e com a pr\u00f3pria fam\u00edlia.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que a quest\u00e3o final que fizemos na entrevista semi-estruturada \nfoi a seguinte: Voc\u00ea gostaria de falar alguma coisa que eu n\u00e3o perguntei?  \n\n \n \n \n\n\n\n129 \n \n\nO que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o que ouvimos reiterativamente na fala de alguns \nparticipantes. Registramos as falas dos participantes: dois, cinco e seis, pois parecem \nsintetizar as ideias dos demais jovens: \n \n\nGostei de fazer a entrevista, expressa nossa opini\u00e3o, minha opini\u00e3o, \u201cn\u00e9\u201d! \nAchei interessante porque no corre-corre, ningu\u00e9m quer mais \u201couvi\u201d \nningu\u00e9m, \u00e0s vezes nem sabe do que a gente \u201ct\u00e1\u201d falando e aqui voc\u00ea ouviu as \ncoisas do dia-a-dia nosso, da internet, da\u00ed eu gostei mesmo! (PM2) \n \nAh [...] voc\u00ea  perguntou um monte de coisa que eu gosto de falar, coisa que \n\u201ct\u00e1\u201d na minha vida e eu j\u00e1 fui falando tudo.  Aqui eu me senti como um \nmembro de algum conselho, porque voc\u00ea pode dar sua opini\u00e3o para \nmelhoria, pra escola e pode \u201ct\u00e1\u201d desabafando sobre tudo que aconteceu na \nescola. (PM5) \n \nVoc\u00ea perguntou o que a gente gosta de falar, voc\u00ea perguntou sobre coisas \nque a gente gosta de usar. Isso \u00e9 bem legal, porque em casa n\u00e3o falamos com \nnossos pais sobre isso e mesmo aqui na escola,  \u00e9 raro um professor que \nconversa com a gente sobre isso. S\u00f3 falam que vamos usar o computador, \nmas tirando uma vez ou outra que usamos, estamos esperando [...] (PF6). \n \n\nA Internet tem uma for\u00e7a enorme, mas, ainda h\u00e1 muito que ser feito at\u00e9 que, n\u00e3o apenas os \n\njovens, mas a maioria das pessoas possa ter acessibilidade a esse novo mundo virtual. No entanto, \n\npara que haja um direcionamento mais eficaz ao uso dessa tecnologia \u00e9 importante que \n\ndescubramos seus pontos positivos e negativos para que possamos potencializar os seus \n\nbenef\u00edcios. No entanto, h\u00e1 muitas inquieta\u00e7\u00f5es sobre como fazer isso, pois muitos jovens mesmo \n\ntendo o acesso ao computador n\u00e3o est\u00e3o preparados cognitivamente e, ou, mesmo afetiva e \n\nemocionalmente para lidar com os valores individuais e at\u00e9 mesmo estruturais culturais.  \n\nComo analisamos, a internet e as m\u00eddias digitais s\u00e3o necess\u00e1rias e \u00fateis como \n\nfacilitadores do processo do conhecimento e de socializa\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, assim como outras \n\ntecnologias que podem tamb\u00e9m estimular e incentivar os processos cognitivos e afetivos, \n\npor\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio um novo olhar para as verdadeiras desigualdades sociais culturais \n\nexistentes, tais como: a acessibilidade n\u00e3o igualit\u00e1ria de todos os jovens \u00e0 internet, que acabou \n\npor criar os exclu\u00eddos digitais.  \n\nA necessidade de dialogar com as diferen\u00e7as, reconhec\u00ea-las e para, al\u00e9m disso, de \n\nsaber trabalhar com elas, de modo a conseguir superar as desigualdades e discrimina\u00e7\u00f5es \n\nexistentes \u00e9 urgente! \u00c9 preciso ampliar os horizontes sociais, culturais, \u00e9tnicos, pol\u00edticos e \n\nfilos\u00f3ficos.  \n\nA Proposta dos PCNs (BRASIL, 1997), com o tema transversal Pluralidade Cultural \u00e9 \n\nentender que, embora n\u00e3o caiba a educa\u00e7\u00e3o isoladamente, resolver o problema da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o em suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es, cabe-lhe atuar para promover processos, \n\n\n\n130 \n \n\natitudes e conhecimentos que cooperem na transforma\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o vivenciada. O \n\nreconhecimento da complexidade que envolve a problem\u00e1tica social, cultural, \u00e9tnica e \n\nfilos\u00f3fica \u00e9 o primeiro passo. Esse reconhecimento aponta para a real necessidade de a escola \n\ninstrumentalizar-se para fornecer informa\u00e7\u00f5es mais precisas para quest\u00f5es que s\u00e3o \n\nrespondidas indevidamente, o que dificulta a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nDiante disso podemos observar na realidade escolar, que muitas vezes, com tantas \n\ncoisas acontecendo ao mesmo tempo, n\u00e3o se sabe quais questionamentos devem ser feitos. \n\nAssim sendo, de acordo com Bachelard (1996), se n\u00e3o for poss\u00edvel identificar a quest\u00e3o, o \n\nproblema, como haver\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento? \n\nO autor enfatiza sua contrariedade aos pressupostos b\u00e1sicos de uma doutrina filos\u00f3fica \n\nunit\u00e1ria e fechada. Assim, o \u201cnovo esp\u00edrito cient\u00edfico\u201d adquire base filos\u00f3fica plural e \n\ndial\u00e9tica. Desta forma, a linguagem racionalista \u00e9 complementar e dialoga com o pensamento \n\nempirista e vice-versa. O racionalismo a que se refere distingue-se do racionalismo cl\u00e1ssico \n\nque sustenta a raz\u00e3o como fonte essencial do conhecimento. Esse racionalismo tem sentido \n\nmuito pr\u00f3prio, pois se preocupa constantemente com a aplica\u00e7\u00e3o e essa \u00e9 uma marca essencial \n\ndo \u201cnovo esp\u00edrito cient\u00edfico\u201d. \n\nO empirismo \u00e9 superado atrav\u00e9s do racionalismo. O pesquisador aproxima-se do \n\nobjeto de estudo por meio da teoria e n\u00e3o mais pela experi\u00eancia comum. O racionalismo \n\nbachelardiano \u00e9 dial\u00e9tico, pois a postura acerca da pesquisa cient\u00edfica contempor\u00e2nea pauta-se \n\nno constante di\u00e1logo entre a raz\u00e3o e a experi\u00eancia. \n\nA ci\u00eancia contempor\u00e2nea \u00e9 din\u00e2mica e abre espa\u00e7o \u00e0 reflex\u00e3o, por isso, Bachelard \n\n(1996) enfatiza a import\u00e2ncia do rompimento com a no\u00e7\u00e3o de sistemas filos\u00f3ficos est\u00e1ticos e \n\nfechados.  \n\nO desenvolvimento do pensamento cient\u00edfico est\u00e1 em constante mudan\u00e7a. No \n\npensamento cient\u00edfico contempor\u00e2neo h\u00e1 espa\u00e7o para a abertura, curiosidade e criatividade. \n\nAs descobertas cient\u00edficas do s\u00e9culo XX caracterizaram-se pela perda da materialidade. \n\nO pensamento cient\u00edfico \u00e9 abstrato: \u201c[...] o pensamento abstrato e matem\u00e1tico prolonga a \n\nt\u00e9cnica. Eis que o pensamento cient\u00edfico reforma o pensamento fenomenol\u00f3gico. A ci\u00eancia \n\ncontempor\u00e2nea \u00e9 cada vez mais uma reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o.\u201d (BACHELARD, 1996, \n\np.307). \n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nEssa vis\u00e3o que constitui a era da ci\u00eancia contempor\u00e2nea implica na capacidade de \n\nformula\u00e7\u00e3o de problemas e quest\u00f5es. \n\nO conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o se forma por justaposi\u00e7\u00e3o ao conhecimento comum, ao \n\ncontr\u00e1rio, acontece contra a experi\u00eancia primeira e as generaliza\u00e7\u00f5es apressadas. Instaura-se \n\nnum processo conhecido como retifica\u00e7\u00e3o de erros. O autor concebe o erro sob uma \n\nperspectiva positiva, pois afirma que n\u00e3o se pode denotar ao conceito de erro significados \n\ncomo: retrocesso e fracasso. \n\nPensamos que ao analisar o cotidiano escolar n\u00e3o podemos nos deixar levar pelo \n\nrealismo ing\u00eanuo, que o autor evidencia que \u00e9 aquilo que remete o pensamento somente ao \n\nmundo palp\u00e1vel, sens\u00edvel e fortalece a cren\u00e7a de que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 a c\u00f3pia fiel \n\ndo que se apresenta ao pesquisador, ou seja, de que a verdade est\u00e1 na natureza, no fen\u00f4meno. \n\nContra esse realismo ing\u00eanuo, diz que necessitamos ultrapassar aquilo que est\u00e1 aparente, pois \n\nse nos deixarmos iludir pela apar\u00eancia cometeremos muitos enganos, erros.  \n\nO conhecimento \u00e9 assim, concebido como din\u00e2mico e n\u00e3o estagnado. Podemos \n\nentender que n\u00e3o h\u00e1 conhecimento intoc\u00e1vel. Portanto a no\u00e7\u00e3o de verdade \u00e9 question\u00e1vel e \n\nn\u00e3o se configura como definitiva. \n\nPara Bachelard (1996) h\u00e1 grande risco em conceder a primazia \u00e0 verdade, pois \n\ngeralmente, isto leva a desconsidera\u00e7\u00e3o do valor do erro na constru\u00e7\u00e3o do saber. O erro \u00e9 \n\nelemento essencial no desenvolvimento da ci\u00eancia, pois propicia condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a. \n\nO erro \u00e9 concebido sob uma perspectiva positiva, sem consider\u00e1-lo como retrocesso e \n\nfracasso. Os equ\u00edvocos cometidos devem ser analisados criticamente para que n\u00e3o sejam \n\nrepetidos. \nO Esp\u00edrito Cient\u00edfico \u00e9 essencialmente uma retifica\u00e7\u00e3o do saber, um \nalargamento dos quadros do conhecimento. Julga o seu passado condenando-\no. A sua estrutura \u00e9 a consci\u00eancia dos seus erros hist\u00f3ricos. Cientificamente \npensa-se o verdadeiro como retifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um longo erro, pensa-se \na experi\u00eancia como retifica\u00e7\u00e3o da ilus\u00e3o comum e primeira. (BACHELARD, \n1996, p.120). \n\n \n\nO conhecimento emp\u00edrico, por si s\u00f3, \u00e9 considerado a causa de muitos erros e a \n\nretifica\u00e7\u00e3o constante \u00e9 indispens\u00e1vel. Nesse percurso h\u00e1 obst\u00e1culos \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do \n\npensamento cient\u00edfico abstrato. S\u00e3o os obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos que segundo o autor, s\u00e3o \n\narmadilhas, entraves e os respons\u00e1veis pela estagna\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico. S\u00e3o v\u00edcios \n\nadvindos do ato de conhecer que se incrustam no pensamento. Por isso \u00e9 preciso estar sempre \n\natento para conseguir super\u00e1-los. \u201cUm obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico se incrusta no conhecimento \n\n\n\n132 \n \n\nn\u00e3o questionado. H\u00e1bitos intelectuais que foram \u00fateis e sadios podem, com o tempo, entravar \n\na pesquisa.\u201d (BACHELARD, 1996, p.19). \n\nPara que possamos chegar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos \u00e9 preciso que tenhamos \n\nperguntas relevantes, mas para isso \u00e9 necess\u00e1rio romper com as generaliza\u00e7\u00f5es apressadas e \n\na\u00e7\u00f5es impensadas de um pesquisador que deseja alcan\u00e7ar rapidamente resultados e \n\nconclus\u00f5es. \u201c[...] a ci\u00eancia do geral \u00e9 uma suspens\u00e3o da experi\u00eancia, um fracasso do \n\nempirismo inventivo.\u201d (BACHELARD, 1999, p.69). As generaliza\u00e7\u00f5es apressadas bloqueiam \n\na fertilidade de nossas id\u00e9ias e nos faz meros reprodutores de palavras vazias de significado. \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar no cotidiano as muitas manifesta\u00e7\u00f5es que permitem o trabalho \n\nsobre a pluralidade: as novas formas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o e o uso das tecnologias, as \n\nnot\u00edcias de jornal, r\u00e1dio, TV, o conhecimento do contexto social real que o aluno est\u00e1 \n\ninserido, interc\u00e2mbios entre escolas de diferentes munic\u00edpios de um mesmo Estado e de \n\ndiferentes regi\u00f5es do Brasil. \n\n\u00c9 importante abrir espa\u00e7o para que o aluno possa manifestar-se. O exerc\u00edcio efetivo do \n\ndi\u00e1logo como prop\u00f5e Paulo Freire (1996), \u00e9 voltado para a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nviv\u00eancias culturais e esclarecimentos a cerca de eventuais preconceitos e estere\u00f3tipos. O \n\ndi\u00e1logo \u00e9 componente importante para o conv\u00edvio democr\u00e1tico. O autor evidencia que o papel \n\ndo educador n\u00e3o \u00e9 propriamente falar ao educando sobre sua vis\u00e3o de mundo ou lhe impor \n\nessa vis\u00e3o, mas dialogar com ele sobre sua vis\u00e3o e a dele. Sua tarefa n\u00e3o \u00e9 dialogar, dissertar, \n\nmas problematizar a realidade concreta do educando, problematizando-se ao mesmo tempo. \n\n Desenvolver uma experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o entre \u201cdiferentes\u201d, \u00e9 algo extremamente \n\nrico. A individualidade de cada aluno faz parte de uma coletividade. \n\nNilma L. Gomes (2003), afirma que a escola \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o em que aprendemos e \n\ncompartilhamos n\u00e3o s\u00f3 conte\u00fados e saberes escolares, mas, tamb\u00e9m, valores, cren\u00e7as, e \n\nh\u00e1bitos, assim como preconceitos raciais, de g\u00eanero, de classe e de idade. \n\nPor isso, \u00e9 importante adotar uma posi\u00e7\u00e3o reflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos valores que a \n\nescola transmite impl\u00edcita ou explicitamente mediante atitudes cotidianas. \n\nSegundo Paulo Freire (1994), quando o homem compreende sua realidade e tem \n\nesperan\u00e7a, pode levantar hip\u00f3teses sobre o desafio dessa realidade e procurar solu\u00e7\u00f5es. Dessa \n\nforma, consegue transformar o mundo em que vive. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n4.1 Trilhas Amplificadas: Globaliza\u00e7\u00e3o - Mudan\u00e7a nas Percep\u00e7\u00f5es de Tempo e Espa\u00e7o \n\n \nPergunta: Qual \u00e9 a mais correta defini\u00e7\u00e3o de Globaliza\u00e7\u00e3o? \nResposta: A morte da princesa Diana. \nPergunta: Por qu\u00ea? \nResposta: Uma princesa inglesa com um namorado eg\u00edpcio, tem um acidente \nde carro dentro de um t\u00fanel franc\u00eas, num carro alem\u00e3o com motor holand\u00eas, \nconduzido por um belga, b\u00eabado de whisky escoc\u00eas, que era seguido por \npaparazzis italianos, em motos japonesas. A princesa foi tratada por um \nm\u00e9dico canadense, que usou medicamentos americanos. E isto \u00e9 enviado a \nvoc\u00ea por um brasileiro, usando tecnologia americana (Bill Gates) e \nprovavelmente, voc\u00ea est\u00e1 lendo isso em um computador gen\u00e9rico que usa \nchips feitos em Taiwan e um monitor coreano montado por trabalhadores de \nBangladesh, numa f\u00e1brica de Singapura, transportado em caminh\u00f5es \nconduzidos por indianos, roubados por indon\u00e9sios, descarregados por \npescadores sicilianos, reempacotados por mexicanos e, finalmente, vendido a \nvoc\u00ea por chineses, atrav\u00e9s de uma conex\u00e3o paraguaia! \nIsto \u00e9 GLOBALIZA\u00c7\u00c3O!!! \n \nLuis Fernando Ver\u00edssimo (2011, grifo do autor). \n\n \n\nQuando se fala a palavra globaliza\u00e7\u00e3o todos parecem saber exatamente do que se trata. \nContemporaneamente ouve-se e fala-se incessantemente que \"a humanidade \u00e9 universal\" e \nque \"o mundo quebra as suas fronteiras\". \n\nA finalidade da globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcionar uma maior fluidez do mercado \nintensificando a circula\u00e7\u00e3o de bens, moedas e informa\u00e7\u00f5es. A globaliza\u00e7\u00e3o desterritorializa \nqualquer forma de identifica\u00e7\u00e3o duradoura. \n\nTodo progresso tecnol\u00f3gico que estamos vivenciando e a ultrapassagem mais veloz \ndas barreiras espaciais num tempo instant\u00e2neo, s\u00f3 podem ser pensados no \u00e2mbito das \ntransforma\u00e7\u00f5es socioculturais e geopol\u00edticas que implica. \n\nBauman (1999a) diz que ao longo de toda era moderna nos acostumamos com a id\u00e9ia \nde que a ordem \u00e9 equivalente a ter o controle e parece que agora sentimos falta dessa \nsuposi\u00e7\u00e3o. A imagem da desordem reflete a nova consci\u00eancia de que as coisas que \nanteriormente pareciam t\u00e3o firmemente controladas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o. \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o aparentemente substitui a id\u00e9ia de universaliza\u00e7\u00e3o, outrora constitutiva \ndo discurso moderno, assim como os conceitos de civiliza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, consenso a \nid\u00e9ia de universaliza\u00e7\u00e3o transmitia a esperan\u00e7a, a inten\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o de produzir a \nordem; tornando semelhantes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida de todos, em toda parte. \n\nNo entanto, o significado de globaliza\u00e7\u00e3o, tal como formulado hoje se refere \nprimordialmente aos efeitos globais e como vimos podemos compar\u00e1-lo mais com a \ndesordem, do que com a sociedade ordenada, boa, igualit\u00e1ria outrora pensada no sentido de \nuniversaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n134 \n \n\nBauman (1999a) observa que fatores como: separa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de identidades \ncoletivas- fronteiras estatais e barreiras culturais - parecem efeitos da velocidade. A realidade \ndas fronteiras sempre foi importante na estratifica\u00e7\u00e3o de classe. \n\nNo cen\u00e1rio contempor\u00e2neo, o paradoxo, as ambival\u00eancias, conflitorialidades e \nambiguidades est\u00e3o presentes. A globaliza\u00e7\u00e3o abarca elementos antag\u00f4nicos e deve ser \nanalisada como um fen\u00f4meno contradit\u00f3rio. Duas tend\u00eancias intr\u00ednsecas ao mundo \nglobalizado s\u00e3o: a fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e cultural, bem como a homogeneiza\u00e7\u00e3o. \n\nB. S. Santos (1999) afirma que se por um lado, a globaliza\u00e7\u00e3o gera um processo de \nhomogeneiza\u00e7\u00e3o, padronizando elementos produtivos e culturais, por outro, h\u00e1 a emerg\u00eancia \nde uma infinidade de conflitos, tens\u00f5es sociais e diferencia\u00e7\u00f5es. \n\nAssim sendo, h\u00e1 em toda a sociedade, inclusive na escola, como extens\u00e3o da \nsociedade, a produ\u00e7\u00e3o concomitante de aspectos positivos e negativos, ou seja, de um lado a \nsociedade global tecnol\u00f3gica e cient\u00edfica, e de outro, a domina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. \n\n \nA pr\u00e1tica pol\u00edtico-pedag\u00f3gica dos educadores progressistas ocorre numa \nsociedade desafiada pela globaliza\u00e7\u00e3o da Economia, pela fome, pela \npobreza, pela tradicionalidade, pela modernidade e at\u00e9 p\u00f3s-modernidade, \npelo autoritarismo, pela democracia, pela viol\u00eancia, pela impunidade, pelo \ncinismo, pela apatia, pela desesperan\u00e7a, mas tamb\u00e9m pela esperan\u00e7a. \n(FREIRE, P., 1995, p.59). \n\n \n\nA esfera considerada culturalmente h\u00edbrida da elite \u00e9 ocupada por pessoas que \n\npartilham uma experi\u00eancia diferente do mundo e est\u00e3o envolvidos \u00e0 m\u00eddia, \u00e0s artes, \u00e0 pol\u00edtica \n\ninternacional, \u00e0 vida acad\u00eamica. A hibridiza\u00e7\u00e3o cultural dos habitantes globais (que se \n\nmovimentam livremente) pode ser uma experi\u00eancia criativa e emancipadora, ao passo que a \n\nperda do poder cultural dos habitantes locais (que se fixam na sua localidade) raramente o \u00e9. \n\nO signo, por excel\u00eancia, da contemporaneidade \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es \n\ninstant\u00e2neas, o aumento crescente dos meios eletr\u00f4nicos de comunica\u00e7\u00e3o e sua articula\u00e7\u00e3o em \n\nteias multim\u00eddias, para alcan\u00e7ar todo o mundo. \n\n              Bauman (1999a) afirma que estar fixo (ser local) num mundo globalizado \u00e9 sinal de \n\npriva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o social, ao passo que os globais (os que se movimentam livremente) \n\nfazem as regras do jogo da vida. \n\nA fronteira entre a exclus\u00e3o social e a sobreviv\u00eancia cotidiana est\u00e1 cada vez mais \n\nindistinta para um grande n\u00famero de pessoas em todas as sociedades. \n\nCastells (1999) afirma que na Era da Informa\u00e7\u00e3o as divis\u00f5es sociais b\u00e1sicas s\u00e3o: \n\nexclus\u00e3o social das pessoas que n\u00e3o conseguem acompanhar a constante e necess\u00e1ria \n\natualiza\u00e7\u00e3o profissional; separa\u00e7\u00e3o entre a l\u00f3gica de mercado e a experi\u00eancia humana de vida \n\ndos trabalhadores e fragmenta\u00e7\u00e3o interna da for\u00e7a de trabalho entre m\u00e3o-de-obra substitu\u00edvel \n\n\n\n135 \n \n\ne trabalhadores informacionais. O autor tamb\u00e9m afirma que h\u00e1 tr\u00eas processos independentes \n\nque come\u00e7am a nascer no final dos anos 60 e in\u00edcio dos anos 70 e convergem, hoje, para o \n\ncome\u00e7o de um mundo novo. S\u00e3o eles: a revolu\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o; o \n\nflorescimento de movimentos sociais e culturais; a crise econ\u00f4mica do estadismo e do \n\ncapitalismo e sua posterior reestrutura\u00e7\u00e3o. \n\nAnthony McGrew (apud HALL, 2005, p.67-68) argumenta que: \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o se refere \u00e0queles processos, atuantes numa escala global, que \natravessam fronteiras nacionais, integrando e conectando comunidades e \norganiza\u00e7\u00f5es em que novas combina\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o-tempo, tornando o \nmundo, em realidade e em experi\u00eancia, mais interconectado. A globaliza\u00e7\u00e3o \nimplica um movimento de distanciamento da ideia sociol\u00f3gica cl\u00e1ssica da \n\u2018sociedade\u2019 como um sistema bem delimitado e sua substitui\u00e7\u00e3o por uma \nperspectiva que se concentra na forma como a vida social est\u00e1 ordenada ao \nlongo do tempo e do espa\u00e7o. \n \n\nCanevacci (2005), afirma que os limites se desfazem, a comunica\u00e7\u00e3o e suas \n\ndiferentes linguagens se misturam, as imagens s\u00f3lidas podem ser fluidificadas e ir al\u00e9m dos \n\nconfins. Para o autor, a comunica\u00e7\u00e3o fluida \u00e9 glocal, ou seja, \u00e9 poss\u00edvel que os territ\u00f3rios da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o estendam-se entre a globaliza\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o. \n\nHall (2005, p.70) ao citar Harvey observa que: \n\u00c0 medida que o espa\u00e7o se encolhe para se tornar uma aldeia \u2018global\u2019 de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es e uma \u2018epa\u00e7onave planet\u00e1ria\u2019 de interdepend\u00eancias \necon\u00f4micas e ecol\u00f3gicas - para usar apenas duas imagens familiares e \ncotidianas - e \u00e0 medida que os horizontes temporais se encurtam at\u00e9 o ponto \nem que o presente \u00e9 tudo o que existe, temos que aprender lidar com um \nsentimento avassalador de compress\u00e3o de nossos mundos espaciais e \ntemporais. \n \n\nComo assinalou Castells (1999), globaliza\u00e7\u00e3o significa entre outras coisas, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o progressiva entre poder e pol\u00edtica. Enquanto a pol\u00edtica continua como sempre \n\nlocalizada, presa a territorialidade, a informa\u00e7\u00e3o, o capital e em especial o capital financeiro \n\npossuem maior fluidez e n\u00e3o pelo espa\u00e7o e dist\u00e2ncia. Para o autor, o espa\u00e7o f\u00edsico, geogr\u00e1fico \n\ncontinua sendo a casa da pol\u00edtica, enquanto o capital e a informa\u00e7\u00e3o habitam o ciberespa\u00e7o, \n\nno qual h\u00e1 aboli\u00e7\u00e3o ou pelo menos a neutraliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico. \n\nPara Bauman (1999a), a \"localidade\" \u00e9 nesse sentido, desvalorizada. O capital \n\ntornou-se extraterritorial, n\u00e3o mais submetido \u00e0s fronteiras do Estado e aos altos custos com \n\nviagens. Do mesmo modo, a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 paga atrav\u00e9s de taxas \"locais\" iguais, seja ela \n\nproduzida ao lado de sua casa, ou no pa\u00eds mais long\u00ednquo. \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\nEsta nova sociedade, em constante mudan\u00e7a, que est\u00e1 se organizando e \n\nreorganizando de acordo com as caracter\u00edsticas da sociedade em rede, da globaliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia e da virtualidade, as quais produzem novas e mais sofisticadas formas de exclus\u00e3o. \n\nApenas adentrando criticamente nessa sociedade e buscando compreender seus instrumentos e \n\ndin\u00e2micas de mobiliza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \u00e9 que podemos apropriar-nos e utilizar seus recursos e \n\nmeios de intera\u00e7\u00e3o para a emancipa\u00e7\u00e3o humana. \n\nEssas caracter\u00edsticas e contradi\u00e7\u00f5es da sociedade atual v\u00e3o, gradativamente, \n\ninfluenciando em nosso cotidiano, afetando a forma como trabalhamos, nos relacionamos com \n\nos demais, aprendemos, ensinamos e nos comunicamos.  \n\nAlguns dos aspectos mais incr\u00edveis e fascinantes da internet, que ficaram evidentes \n\nnas falas dos jovens durante as entrevistas foram: flexibilidade, abertura, agilidade, \n\ninteratividade e velocidade na comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es. \n\nQuando questionados a respeito da principal fun\u00e7\u00e3o da m\u00eddia digital pudemos \n\nencontrar nas falas dos jovens, que a principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o veloz e sem ter que \n\nsair do lugar. \n\u201cComunic\u00e1\u201d... \u201ccomunic\u00e1\u201d com a outra pessoa, porque sem ela (sem a \nInternet) voc\u00ea vai viver como? Com canela ... (rsrsrs)... a\u00ed conversa... depois \nvolta de canela... (rsrsrs)... com a Internet d\u00e1 pra me \u201ccomunic\u00e1\u201d de casa. \n(PM4) \n \nAh, \u00e9 pra ajudar na hora de fazer os trabalhos. Se n\u00e3o tivesse m\u00eddia seria \nmais dif\u00edcil. Porque l\u00e1 voc\u00ea p\u00f5e tudo que quer e j\u00e1 acha rapidinho e consegue \nestudar melhor. (PF3) \n \nAh... serve pra agilizar o dia-a-dia da pessoa, pra ficar mais r\u00e1pido, saber o \nque est\u00e1 acontecendo no mundo, fazer mais r\u00e1pido as coisas. (PF2) \n \nServe pra gente ter uma comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. Gra\u00e7as \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o existe \ntanta tecnologia, mais agilidade, velocidade... e podemos entrar onde n\u00e3o \ndaria... por exemplo, eu posso conhecer um pouco de outra cultura, de outro \npa\u00eds sem ter nunca pisado nele. (PF6) \n \nHummm... serve pra integra\u00e7\u00e3o das pessoas com a tecnologia, pra saber \nmais... pra se comunicar r\u00e1pido com outras pessoas de longe. Por exemplo: \neu \u201cto\u201d aqui e minha m\u00e3e \u201ct\u00e1\u201d em outro pa\u00eds... eu posso me comunicar com \nela por MSN, ORKUT.... Posso contar uma coisa que \u201ct\u00e1\u201d acontecendo e ela \nme d\u00e1 uma id\u00e9ia [...] (PM5). \n \n\nNas falas acima, al\u00e9m de notarmos aspectos como a velocidade e agilidade com que s\u00e3o \n\npropagadas as informa\u00e7\u00f5es percebemos que a comunica\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m da t\u00e9cnica e valoriza as \n\nquest\u00f5es emocionais e a intera\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nMaffesoli (2004d) evidencia que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que um conjunto de \n\nmensagens disseminadas por meios diversos, massivos.  A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 o modo de vida que \n\nas pessoas compartilham socialmente. Comunicar implica ir ao encontro, sair de si, buscar a \n\ninterface, cruzar fronteiras, atuar na zona de intera\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, a cultura digital fez surgir novos meios de intera\u00e7\u00e3o que d\u00e3o \u00e0s \n\nexperi\u00eancias culturais novas configura\u00e7\u00f5es. Surgiram espa\u00e7os abertos de interconex\u00e3o \n\nmarcados pela intera\u00e7\u00e3o que facilitam as m\u00faltiplas modalidades de comunica\u00e7\u00e3o, \n\ninteratividade, agilidade e contato (mesmo que virtual) entre os indiv\u00edduos sociais. As \n\ntecnologias digitais transformam as formas de produ\u00e7\u00e3o da cultura humana, os modos de \n\nsocialidade e comunica\u00e7\u00e3o do homem contempor\u00e2neo. \n\nVivenciamos o crescimento intenso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. Esse \n\ncrescimento est\u00e1 alterando processos tradicionais de compreens\u00e3o a respeito da constitui\u00e7\u00e3o \n\nda cultura dos indiv\u00edduos. \u00c9 interessante estarmos atentos para observarmos que esta \n\nconstitui\u00e7\u00e3o cultural perpassa na e por meio das m\u00eddias. As experi\u00eancias e as vis\u00f5es de mundo \n\ndas pessoas s\u00e3o amplamente mediadas pelas institui\u00e7\u00f5es e pelas novas tecnologias.  \n\nOs jovens interagem com o mundo das mais diversas formas, por meio de m\u00faltiplas \n\nlinguagens que s\u00e3o constitu\u00eddas de signos textuais, gr\u00e1ficos, orais, imag\u00e9ticos, etc. Assim, as \n\nm\u00eddias s\u00e3o novas maneiras da configura\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o destas novas interfaces para que se \n\npossa ampliar a intera\u00e7\u00e3o com o mundo. Nossa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 de que h\u00e1 a necessidade de se \n\nconstruir novos comportamentos sociais e isso gera transforma\u00e7\u00f5es em valores e ideais. \n\n Trata-se de um rompimento com a pr\u00f3pria exist\u00eancia, pois as mudan\u00e7as atingem as \n\nbases daquilo que se acredita. \n\nNessa perspectiva podemos indagar: Quais os impactos dessas mudan\u00e7as para a \n\neduca\u00e7\u00e3o, para a escola? \n\nOs educadores precisam entender a import\u00e2ncia e urg\u00eancia de um novo paradigma \n\neducacional, em que as barreiras em todas as perspectivas da exist\u00eancia humana devem ser \n\neliminadas, superando assim, a limita\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico - cultural. \n\nMorin (1987)) evidencia que este novo paradigma parte do pressuposto de que \u00e9 \n\nimportante conceber o universo de modo sist\u00eamico e superar a fragmenta\u00e7\u00e3o e dissocia\u00e7\u00e3o \n\nherdadas do pensamento cartesiano. \n\nCastells (2003) ao escrever a obra: A Gal\u00e1xia da Internet analisa o impacto da internet \n\nno mundo de hoje, e, mesmo em sua recente hist\u00f3ria, ganha propor\u00e7\u00f5es amplificadas. O autor \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a relev\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o dos fatores positivos e at\u00e9 mesmo negativos, \n\ndo ponto de vista sociocultural, que dela podem surgir se n\u00e3o se levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\n\n\n138 \n \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 forma que ela ser\u00e1 organizada e ao contexto em que ela ser\u00e1 utilizada. \n\nApresenta o desenvolvimento da internet entre dois lados opostos, contradit\u00f3rios e \n\nambivalentes: criatividade, produ\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e riqueza; bem como: inseguran\u00e7a, \n\ndesigualdade e exclus\u00e3o. \n\nA escola \u00e9 considerada espa\u00e7o privilegiado de produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das novas \n\ntecnologias e pr\u00e1ticas que ir\u00e3o auxiliar na promo\u00e7\u00e3o da n\u00e3o exclus\u00e3o. \n\nOutro fator importante evidenciado pelo autor \u00e9 a velocidade que o mundo da Internet \n\nse move, de tal maneira que n\u00e3o possibilita aos pesquisadores manterem-se atualizados sobre \n\na influ\u00eancia e implica\u00e7\u00e3o da Internet na economia e na sociedade. Analisa ainda as novas \n\nformas de socialidade e intera\u00e7\u00f5es sociais fundamentadas na dimens\u00e3o da virtualidade e deixa \n\nclaro que: \u201ca internet tem uma geografia pr\u00f3pria\u201d (CASTELLS, 2003, p.245). Assim, \n\nentendemos que a internet perpassa diferentes centros nevr\u00e1lgicos ramificando-se: \n\nconstruindo e desconstruindo novas formas de pensar e agir causando altera\u00e7\u00e3o nas no\u00e7\u00f5es de \n\nespa\u00e7o e tempo.  \n\nEntre os aspectos mais relevantes da globaliza\u00e7\u00e3o a ter efeito sobre as identidades \n\nculturais, est\u00e3o segundo Hall (2005), as novas caracter\u00edsticas espaciais e temporais resultantes \n\nda compress\u00e3o de dist\u00e2ncias e de escalas temporais, que resultam das novas tecnologias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nAo pensarmos em autores que tem se ocupado com as quest\u00f5es das novas tecnologias \n\nda comunica\u00e7\u00e3o, observamos que um dos mais citados \u00e9 Pierre L\u00e9vy. O autor ao falar em \n\nciberespa\u00e7o, diz que ele funciona como um grande formador de v\u00ednculos, capazes de incluir a \n\ntodos que nele queiram participar. Afirma ainda que: \nO epicentro desse movimento de interconex\u00e3o de grande amplitude \u00e9 hoje o \naperfei\u00e7oamento acelerado e o crescimento exponencial do ciberespa\u00e7o. \nCrescimento que diz respeito tanto ao n\u00famero de computadores e dos \nservidores conectados quanto \u00e0 diversidade e \u00e0 quantidade dos grupos \nhumanos e das informa\u00e7\u00f5es acess\u00edveis. (L\u00c9VY, 2003, p.192). \n \n\nAssim percebemos que h\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de uma nova cultura. A cibercultura, que de \n\nacordo com L\u00e9vy (2003) \u00e9 definida como mediadora entre o homem e o mundo social. H\u00e1 \n\nassim a altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas primordiais da intera\u00e7\u00e3o social, da constru\u00e7\u00e3o e \n\npercep\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo e da subjetividade. Consequente e concomitantemente h\u00e1 a \n\nmudan\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o do homem com o tempo/espa\u00e7o e tudo isso acontece, sobretudo, pela \n\ninflu\u00eancia da cultura digital. H\u00e1 assim, o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre as pessoas \n\nque est\u00e3o no ambiente virtual e interconectadas, mesmo sem poder se teletransportar, as \n\npessoas conseguem viajar a velocidade da luz, produzindo e obtendo informa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n139 \n \n\nGiddens (apud HALL, 2005, p.72) afirma que: \n[...] a modernidade separa, cada vez mais, o espa\u00e7o do lugar, ao refor\u00e7ar \nrela\u00e7\u00f5es entre outros que est\u00e3o \u2018ausentes\u2019, distantes (em termos de local), de \nqualquer  intera\u00e7\u00e3o face-a-face. Nas condi\u00e7\u00f5es da modernidade..., os locais \ns\u00e3o inteiramente penetrados e moldados por influ\u00eancias sociais bastante \ndistantes deles. O que estrutura o local n\u00e3o \u00e9 simplesmente o que est\u00e1 \npresente na cena; a \u201cforma vis\u00edvel\u201d do local oculta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es distanciadas \nque determinam sua natureza.  \n \n\nSendo assim, observamos que \u00e9 a partir dos lugares que permanecem fixos que h\u00e1 as \n\nra\u00edzes. Contudo, o espa\u00e7o pode ser cruzado num piscar de olhos, por e-mails, mensagens no \n\nMSN, Orkut, celular, etc. Hall (2005, p.73) observa que Harvey chama isso de \"destrui\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o atrav\u00e9s do tempo\". \n\nQuando se pensa no impacto da globaliza\u00e7\u00e3o sobre a identidade destaca-se que o \n\ntempo e o espa\u00e7o s\u00e3o coordenadas b\u00e1sicas de todos os sistemas de representa\u00e7\u00e3o. Para Hall \n\n(2005) a identidade est\u00e1 profundamente envolvida no processo de representa\u00e7\u00e3o. Desta forma, \n\na moldagem de rela\u00e7\u00f5es espa\u00e7o/tempo no interior de diferentes sistemas de representa\u00e7\u00e3o tem \n\nefeitos profundos sobre a forma como as identidades s\u00e3o representadas e localizadas. Todas as \n\nidentidades est\u00e3o localizadas no tempo/espa\u00e7o simb\u00f3licos. \n\nO autor afirma que n\u00f3s n\u00e3o nascemos com as identidades nacionais, elas s\u00e3o \n\nformadas e transformadas no interior da representa\u00e7\u00e3o. Assim, as identidades nacionais que \n\nforam uma vez centradas, coerentes e inteiras, est\u00e3o sendo agora, cada vez mais deslocadas \n\npelos processos de globaliza\u00e7\u00e3o. Alguns fatores caracter\u00edsticos do ambiente virtual e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o mediada por computadores s\u00e3o a habilidade de brincar com a identidade e o \n\ndistanciamento do tempo e espa\u00e7o. \n\nNossa percep\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o \u00e9 constru\u00edda a partir das experi\u00eancias pessoais e \n\ncoletivas. Constru\u00edmos essa no\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o em nossas mentes junto com as pessoas \n\nque convivem no mesmo universo. As novas tecnologias da comunica\u00e7\u00e3o alteram nossas \n\npercep\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m nossa forma de viver. \n\nNa modernidade, o tempo era pensado por meio de uma l\u00f3gica linear. Por\u00e9m \n\natualmente o tempo \u00e9 pensado numa dimens\u00e3o c\u00edclica.  \n\nNa contemporaneidade observa-se o crescimento de uma gera\u00e7\u00e3o que usa \n\nfrequentemente a internet como meio de se relacionar com outras pessoas em qualquer parte \n\ndo mundo. Crian\u00e7as, jovens, adultos, idosos, trocam mensagens pelos celulares, pelas telas do \n\ncomputador.  Na cultura digital h\u00e1 o manuseio de Orkut, MSN, youtube, facebook, blogs e os \n\njogos eletr\u00f4nicos e que se tornam verdadeiras manias. S\u00e3o pessoas que passam a maior parte \n\ndo tempo na frente dos computadores interagindo com os mais diferentes tipos de ambientes \n\n\n\n140 \n \n\nvirtuais, compartilhando o espa\u00e7o virtual com outras pessoas em uma dimens\u00e3o jamais \n\nimaginada pela fam\u00edlia, educadores e \u00e0s vezes por si mesmas. \n\nQuando questionados sobre quanto tempo em m\u00e9dia utilizavam a m\u00eddia digital para se \n\ncomunicar e se consideravam que o tempo passava r\u00e1pida ou vagarosamente, os jovens foram \n\nun\u00e2nimes ao dizer que o tempo \u201cvoa\u201d. Somente em duas das respostas os jovens levantaram \n\numa quest\u00e3o condicional: Depende o que voc\u00ea est\u00e1 fazendo. \n\nN\u00e3o fico muito, s\u00f3 umas 5 horas... da\u00ed pra mais... o tempo passa r\u00e1pido... \nvoc\u00ea \u201ct\u00e1\u201d na interatividade e a\u00ed j\u00e1 viu! (PF11) \n \nUmas tr\u00eas horas por dia. Antes de ir pra escola e depois que eu chego. Eu \nacho que passa r\u00e1pido porque eu fico jogando e nem percebo que o tempo \npassa voando! (PM12) \n \nHum... quando estou na casa do meu tio, eu fico pedindo de cinco em cinco \nminutos pra entrar, mas passa r\u00e1pido e eu n\u00e3o consigo parar de entrar... \nQuando eu entro n\u00e3o quero mais sair, s\u00f3 se ele grita comigo, a\u00ed eu saio, \u201cn\u00e9\u201d! \nSe ele deixar eu acabo ficando. Como na frente do computador, fa\u00e7o um \nmonte de coisas, mas eu fico ali. Nem sei o tanto de tempo, mas \u00e9 quase o \ntempo todo que eu tenho! (PF15) \n \n[...] fico no m\u00e1ximo quatro horas. O tempo passa r\u00e1pido demais. Quando eu \nvou ver j\u00e1 passou. Minha m\u00e3e n\u00e3o gosta... fala que eu s\u00f3 penso em \ncomputador! (PF1) \n \nPassa r\u00e1pido, porque a gente fica passando o tempo e nem v\u00ea a hora passar... \nduas, tr\u00eas, quatro e assim vai [...] (PF2) \n \nPassa muito r\u00e1pido, eu fico umas quatro horas e ainda acho muito pouco. \n(PF3) \n \n[...] eu fico umas quatro horas, mas divididas... eu entro um pouco, saio, \nentro mais uma vez... o dia inteiro. (PM4) \n \nEu fico em m\u00e9dia tr\u00eas ou quatro horas e passa r\u00e1pido \u201cpra caramba\u201d. Aqui na \nescola voc\u00ea fica e demora, e demora... agora quando voc\u00ea \u201ct\u00e1\u201d no \ncomputador, voc\u00ea \u201ct\u00e1\u201d fazendo as coisas e olha no rel\u00f3gio a\u00ed por exemplo \u201c\u00e9 \nduas e meia\u201d, daqui a pouco voc\u00ea olha e j\u00e1 \u201c\u00e9 quatro e meia\u201d... a\u00ed parece que \no tempo voou. (PM5) \n \nEm m\u00e9dia, eu fico umas cinco horas. E eu acho que passa muito r\u00e1pido... \nvoc\u00ea se diverte e est\u00e1 fazendo o que gosta. Por exemplo: \u00e9 o contr\u00e1rio do que \nacontece numa aula chata aqui na escola, que o tempo demora muito pra \npassar. (PM14) \n \nN\u00e3o tenho internet em casa, ent\u00e3o s\u00f3 uso o final de semana e passa r\u00e1pido \ndemais, porque a gente \u201ct\u00e1\u201d se divertindo, ent\u00e3o passa voando o tempo. \nConversando com os amigos, ent\u00e3o olha na hora e j\u00e1 passou muito tempo. \n(PF6) \n \n \n \n\n\n\n141 \n \n\n \nAi... eu fico umas quatro horas por dia... passa rapidinho! Eu nem vejo a \nhora passar, da\u00ed eu olho na hora, passa voando, passa muito r\u00e1pido. (PM7) \n \nL\u00e1 em casa \u201ct\u00e1\u201d sem Net agora, ent\u00e3o eu fico s\u00f3 umas duas horas na \nlanhouse, mas se fosse em casa, eu ficava muito mais, \u00e9 legal! (PM18) \n \nUmas tr\u00eas, quatro horas, por a\u00ed. O tempo passa muito r\u00e1pido, realmente \nmuito r\u00e1pido. Porque quando voc\u00ea se distrai, seja qualquer coisa... uma \nm\u00eddia digital, brincando mesmo, o tempo voa. Se distrair faz o tempo ir mais \nr\u00e1pido. (PM10) \n \nDepende o que voc\u00ea est\u00e1 fazendo... se voc\u00ea \u201ct\u00e1\u201d tipo se divertindo, o tempo \nvoa. Agora se voc\u00ea n\u00e3o tem nada pra fazer, o tempo passa \u201cmaior lerd\u00e3o\u201d a\u00ed \nvoc\u00ea desliga. (PF19) \n \nDepende... \u00e0s vezes r\u00e1pido e \u00e0s vezes devagar. Quando voc\u00ea \u201ct\u00e1\u201d \nconversando uma coisa legal com a pessoa, tipo, o que voc\u00ea fez na escola... \nna aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica passa r\u00e1pido. Mas se for uma conversa ruim, a\u00ed \npassa bem devagar. (PF13). \n \n\nO tempo no ciberespa\u00e7o \u00e9 um tempo mutante e veloz. Cada vez mais coisas s\u00e3o feitas \n\nao mesmo tempo e mais rapidamente. \nAs diferen\u00e7as espaciais e temporais entre diferentes tipos de atividades \nsociais est\u00e3o tamb\u00e9m mudando. Com computadores, telefones m\u00f3veis e a \nInternet, v\u00e1rias tarefas diferentes \u2013 como fazer compras, pagar contas, fazer \ntarefas para casa, explorar problemas m\u00e9dicos, se comunicar com amigos, \nfazer propostas de neg\u00f3cios e tentar encontrar estranhos \u2013 se d\u00e3o em nenhum \nlugar espec\u00edfico, e envolvem a mesma posi\u00e7\u00e3o e movimentos do corpo, \ncabe\u00e7a e m\u00e3os. E mesmo, duas destas atividades podem ser feitas ao mesmo \ntempo. (MEYROWITZ, 2003, p.95). \n\n \n\nO mundo virtual alcan\u00e7a a todos atrav\u00e9s de uma pequena tela de computador. Desta \n\nforma, h\u00e1 a possibilidade de estar no mesmo espa\u00e7o f\u00edsico e viajar pelos mais diversos lugares \n\nno ciberespa\u00e7o; assim como, \u00e9 poss\u00edvel estar em diferentes espa\u00e7os f\u00edsicos e ter acesso aos \n\nmesmos locais no ciberespa\u00e7o. Sobre isto, \u00e9 interessante observarmos o que diz Mitchell \n\n(1997, p.30): \n\n  \nA Internet nega a geometria. [...] o cyberspace \u00e9 fundamentalmente \nantiespacial. N\u00e3o se pode dizer onde ele est\u00e1 nem descrever seu formato e \npropor\u00e7\u00f5es memor\u00e1veis ou ensinar a um estranho como chegar l\u00e1. Mas voc\u00ea \npode achar coisas sem saber onde elas est\u00e3o. A internet \u00e9 envolvente - n\u00e3o \nest\u00e1 em nenhum lugar em particular mas est\u00e1 em todos os lugares ao mesmo \ntempo. Voc\u00ea n\u00e3o vai at\u00e9 l\u00e1, voc\u00ea se \"loga\" nela, de onde quer que voc\u00ea esteja \nno espa\u00e7o f\u00edsico. \n \n \n \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n    \n\n    Atrav\u00e9s da globaliza\u00e7\u00e3o temos num planeta imenso, o cen\u00e1rio prop\u00edcio para que haja o \n\ndesenvolvimento dos meios eletr\u00f4nicos, digitais de comunica\u00e7\u00e3o que possuem uma natureza \n\nsimb\u00f3lica pr\u00f3pria para servirem de v\u00ednculo b\u00e1sico a um grupo social. Desta forma, h\u00e1 novas \n\nmaneiras de territorialidade em que as pessoas buscam estar em comunh\u00e3o e assim v\u00e3o se \n\nidentificando. A grande m\u00eddia serve como suporte material (concreto ou virtual) para que \n\naconte\u00e7a a identifica\u00e7\u00e3o e comunh\u00e3o.  \n\nMaffesoli (1996, p.263, grifo do autor) nos diz que: \n[...] pode-se pensar que o espa\u00e7o social da p\u00f3s-modernidade integra tamb\u00e9m \num \u201cterrit\u00f3rio\u201d que seja de algum modo, uma cosa mentale, uma especie de \nmaterialidade m\u00edstica [...] Sem falar da \u201caldeia global\u201d35, \u00e9 certo que o \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico de ponta d\u00e1 uma outra perspectiva do espa\u00e7o \nsocial, uma perspectiva diferente das do isolamento ou da gregariedade \u00e0s \nquais estamos habituados. \n \n\nNa atualidade, a m\u00eddia digital est\u00e1 representando esse territ\u00f3rio que \u00e9 cruzado, \n\ncompartilhado entre os jovens e que ser\u00e1 um elemento essencial para a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade de um grupo.  \n\nContrera (2002) evidencia que a m\u00eddia devido seu amplo poder de alcance em \n\npraticamente todos os espa\u00e7os \u00e9 considerada uma das grandes operadoras na constru\u00e7\u00e3o do \n\nque Maffesoli denomina de uma \u00e9tica da est\u00e9tica. Sobre esse conceito ele diz: \u201cEis a \u00e9tica da \n\nest\u00e9tica: o fato de experimentar junto algo \u00e9 fator de socializa\u00e7\u00e3o.\u201d (MAFFESOLI, 1996 \n\np.38). \n\nQuando o sentimento social de comunh\u00e3o vai se estabelecendo nas rela\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem cotidianamente, uma nova identidade social passa a ser constitu\u00edda. O autor faz \n\numa reflex\u00e3o sobre o reposicionamento que a comunica\u00e7\u00e3o assume em nossa sociedade, pois \n\nobserva a reconfigura\u00e7\u00e3o dos processos comunicacionais com a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias. Detecta \n\numa forma de viver pr\u00f3pria da contemporaneidade, ao evidenciar que embora existam os \n\ntra\u00e7os racionais da modernidade h\u00e1 concomitantemente aspectos da sensibilidade. Vislumbra \n\nassim, um c\u00f3digo partilhado por muitos jovens que ir\u00e1 definitivamente conduzir \u00e0 troca, \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o, ao estar-junto. \n\n \n\n \n\n                                                 \n35 \u201cO conceito de Aldeia Global, criado na d\u00e9cada de 60 por Herbert Marshall McLuhan,  professor na Escola \nde Comunica\u00e7\u00f5es da Universidade de Toronto, est\u00e1 directamente relacionado com o conceito de globaliza\u00e7\u00e3o \ne corresponde a uma nova vis\u00e3o do mundo poss\u00edvel atrav\u00e9s do desenvolvimento das modernas tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o e pela facilidade e rapidez dos meios de transporte.\u201d (NUNES, 2008).  \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nTornou-se necess\u00e1rio criar espa\u00e7os para a identifica\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo entre v\u00e1rias formas \n\nde linguagem, permitindo que as pessoas se expressem de diferentes maneiras. A linguagem, \n\npor si s\u00f3, j\u00e1 constitui um instrumento de intera\u00e7\u00e3o entre o pensamento humano e o seu meio. \n\nEssa comunica\u00e7\u00e3o pode ocorrer de modo direto ou pode ser mediada por outros instrumentos \n\ne artefatos tecnol\u00f3gicos. \u201c[...] determinado por seu territ\u00f3rio, sua tribo, sua ideologia, cada um \n\npode, igualmente, e num lapso de tempo muito curto, irromper em outro territ\u00f3rio, em outra \n\ntribo, em outra ideologia.\u201d (MAFFESOLI, 1997a, p.202). \n\nCom a internet, as tribos passam a funcionar em territ\u00f3rios diferentes, ou seja, a no\u00e7\u00e3o \n\nterritorial \u00e9 alterada. Concomitantemente a esta altera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 as mudan\u00e7as nas formas como as \n\npessoas se relacionam. As pessoas se re\u00fanem em comunidades virtuais, compartilham ideais, \n\nansiedades, inseguran\u00e7as, conhecimentos, informa\u00e7\u00f5es e objetivos. \n\nToda essa intera\u00e7\u00e3o vence as barreiras da dist\u00e2ncia e do tempo, tornando o \u2018mundo menor\u2019. \n\nBauman (1998, p.101) observa que: \u201cTalvez n\u00f3s vivamos numa era p\u00f3s-moderna, \n\ntalvez n\u00e3o. Mas de fato, vivemos em uma era de tribos e tribalismo. \u00c9 o tribalismo \n\nmiraculosamente renascido, que injeta esp\u00edrito e vitalidade no louvor da comunidade\u201d. \n\nDe acordo com Castells (2003) numa era de tecnologias e da diminui\u00e7\u00e3o virtual das \n\ndist\u00e2ncias, a internet, com todas as suas caracter\u00edsticas, encontra a sua principal raz\u00e3o de ser \n\nnas rela\u00e7\u00f5es interativas, criando assim novos padr\u00f5es de socialidade e novas concep\u00e7\u00f5es de \n\ncomunidade e comunica\u00e7\u00e3o. \n\n           Assim, de acordo com A. Silva (2004, p.283): \n \n\nAs tecnologias n\u00f4mades de comunica\u00e7\u00e3o reinventam espa\u00e7os urbanos como \nambientes multiusu\u00e1rios, significando que \u00e9 agora poss\u00edvel se comunicar \ncom indiv\u00edduos que n\u00e3o est\u00e3o presentes fisicamente, ao mesmo tempo em \nque se move pelo espa\u00e7o f\u00edsico, que \u00e9 tamb\u00e9m habitado por outras pessoas.  \n\n \n \n\nL\u00e9vy (1999) ao abordar o conceito de \u201cn\u00f4made\u201d atribu\u00eddo aos aparatos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, afirma que s\u00e3o as mais variadas portas de entrada no ciberespa\u00e7o, e tudo \n\nproporcionado pela facilidade de interface que estes aparelhos possuem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n4.1.1 Nomadismo e err\u00e2ncia \n \n\n[...] no momento em que celulares come\u00e7am a conectar com a Internet e \noferecem algumas de suas fun\u00e7\u00f5es \u2013 livros, jornais, revistas, conversas por \ntexto ao vivo ou n\u00e3o, telefonia, videoconfer\u00eancias, r\u00e1dios, grava\u00e7\u00e3o de \nm\u00fasicas, fotografia, televis\u00e3o \u2013 o celular se torna uma casa remota para \ncomunica\u00e7\u00f5es, uma casa m\u00f3vel, um pocket hearth, um meio de viagem da \nm\u00eddia. \n(LEVINSON, 2004, p.53). \n \nOnde estou, a minha casa est\u00e1 \nPorque que eu sou apenas movimento \nSou do mundo, sou do vento \nN\u00f4made \n(ROSA, AMARAL, 2003). \n \n\n \nA \u201ccasa\u201d passa a ser o lugar onde se est\u00e1 e \u00e9 poss\u00edvel acessar a informa\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica. \n\nEm termos de espa\u00e7o, notamos que n\u00e3o h\u00e1 uma delimita\u00e7\u00e3o; ou seja, basta conectar-se a \n\ninternet e pronto! \n\nCom a contemporaneidade e o crescente aumento das tecnologias m\u00f3veis da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, os jovens observam uma diversidade enorme de oportunidades. \n\nAs juventudes s\u00e3o compostas por pessoas que possuem como caracter\u00edstica fundamental \n\na aptid\u00e3o para a aprendizagem de tudo o que estiver relacionado \u00e0s novas tecnologias, \n\nsabendo manejar e at\u00e9 mesmo, ensinar e auxiliar seus pais e av\u00f3s na utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias.  \n\nH\u00e1 a desterritorializa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os formais das fronteiras f\u00edsicas da informa\u00e7\u00e3o e a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de um outro olhar sobre os jovens, que possuem grande abertura para: \n\nflexibilidade, adaptabilidade e mobilidade. Vale ressaltar que estas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nproporcionadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, em especial, pelas m\u00eddias digitais. \n\nConsideramos que esse contato com as m\u00eddias digitais possibilita que haja a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo, ou de quem estava distante. Tamb\u00e9m facilita a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es quase que \n\nem tempo real no nosso cotidiano. Estas condi\u00e7\u00f5es (flexibilidade, adaptabilidade, mobilidade) \n\ns\u00e3o elementos caracter\u00edsticos das culturas juvenis, ou, em outras palavras, do nomadismo. \n\nO habitat dos n\u00f4mades \u00e9 o deserto \u2013 esse lugar-n\u00e3o-lugar sobre o qual Edmond Jabis \n\n(apud BAUMAN, 1998, p.92) diz que, \u201c[...] nele, n\u00e3o h\u00e1 avenidas, bulevares, becos sem sa\u00edda \n\nnem ruas. Somente \u2013 aqui e ali \u2013 vest\u00edgios fragment\u00e1rios de passos, rapidamente apagados e \n\nnegados\u201d. \n\nSegundo Bauman (1998), os n\u00f4mades descobrem que s\u00e3o arrivistas, algu\u00e9m j\u00e1 no lugar, \n\nmas n\u00e3o inteiramente do lugar, um aspirante a residente sem permiss\u00e3o de resid\u00eancia. \n\n\n\n145 \n \n\nHermes, o deus das viagens, todas \u00e0s vezes que n\u00e3o sentia prazer, satisfa\u00e7\u00e3o no lugar em \n\nque estava sempre achava um jeito para escapar, fugir da mesmice. Estava, portanto, em \n\nconstantes idas e vindas. Hermes nos instiga a pensar na err\u00e2ncia36, no desprendimento e no \n\ndeslocamento.  \n\nTrata-se de observarmos que muitos jovens desejam ser como Hermes, pois querem \n\nsentir o prazer do instante, querem estar em constantes mudan\u00e7as, querem passear \n\ndesordenadamente pelos mais diversos territ\u00f3rios. Querem fazer descobertas, aventurar-se. \n\nQuerem poder estar: aqui, ali e em todos os lugares concomitantemente. \n\nEssa mobilidade territorial e espacial parece incomodar \u00e0queles que desejam tudo \n\nordenado dentro de normas e par\u00e2metros. H\u00e1 rejei\u00e7\u00e3o a tudo o que est\u00e1 em constante fluidez e \n\nmudan\u00e7a. \n\nTal rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 vislumbrada entre os romanos, pois tinham medo do b\u00e1rbaro devido sua \n\nfacilidade de nomadismo, mudan\u00e7a, movimento, fuga.  \n\nComo observa Maffesoli (2001a, p.41):  \n\nEncontra-se a\u00ed a fobia da mudan\u00e7a e daquilo que \u00e9 m\u00f3vel. O b\u00e1rbaro vem \nperturbar a quietude do sedent\u00e1rio. [...] porque pode escapar, o b\u00e1rbaro \nafirma sua soberania sobre a vida. \u00c9 seu escapismo, essa capacidade de se \nevadir, que o predisp\u00f5e, a todo o momento, \u00e0 mudan\u00e7a, \u00e0 subvers\u00e3o da \nordem estabelecida. \n\n \n\nO n\u00f4made incomoda a ordem e o sil\u00eancio estabelecidos pelo sedentarismo. Essa \n\nliberdade de movimento de quem vive na err\u00e2ncia perturba e irrita os sedent\u00e1rios. \n\nAs pessoas que moram num determinado lugar h\u00e1 mais tempo odeiam os arrivistas; \u00e9 \n\ncomo se tudo o que estivesse estabelecido e ordenado fosse ser desestruturado. No entanto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio compreender que essa ordem s\u00f3 pode perdurar se alguma coisa ou algu\u00e9m vem \n\ndesestabiliz\u00e1-la, desorden\u00e1-la. Desta forma, \u00e9 fundamental a compreens\u00e3o de que tamb\u00e9m \n\nexistem: as turbul\u00eancias, a infelicidade, as conflitorialidades, confus\u00f5es e ambival\u00eancias. \n\nQuando compreendemos que os jovens, muitas vezes, descobrem que est\u00e3o \n\n\u201clocalizados\u201d em um mundo confuso e estranho, \u00e9 poss\u00edvel notar o nomadismo com maior \n\nclareza. \n\n                                                 \n36 \u201cA err\u00e2ncia \u00e9 coisa do tipo que, al\u00e9m de seu aspecto fundador de todo conjunto social, traduz bem a \npluralidade da pessoa, e a duplicidade da exist\u00eancia. Tamb\u00e9m exprime a revolta, violenta ou discreta, contra a \nordem estabelecida, e fornece uma boa chave para compreender o estado de rebeli\u00e3o latente nas gera\u00e7\u00f5es jovens \ndas quais apenas se come\u00e7a a entrever o alcance e cujos efeitos n\u00e3o terminados de avaliar.\u201d (MAFFESOLI, \n2001a, p.16). \n \n\n\n\n146 \n \n\nMaffesoli (2000) observa que a inser\u00e7\u00e3o do jovem acontece de maneira ambivalente, \n\npois: \n\n[...] ora respondem de maneira organizada e programada, acatando propostas \noriginadas das institui\u00e7\u00f5es \u2013 Estado, fam\u00edlia, Igreja, escola , atuando no \ncontexto familiar e comunit\u00e1rio, solidificando a perten\u00e7a e os la\u00e7os \nidentit\u00e1rios e refor\u00e7ando, portanto, sua condi\u00e7\u00e3o greg\u00e1ria \u2013 viver em grupo e \nbuscar no territ\u00f3rio o ref\u00fagio e a prote\u00e7\u00e3o que a fam\u00edlia, a Igreja, a escola e \nos projetos de pol\u00edticas p\u00fablicas podem oferecer; ora, contudo, replicam, de \ntempos em tempos, de forma \u201cinsidiosa, desordenada e insolente\u201d, \nexpressando a recusa \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es de um contexto institucional que \nconsideram \u201cenvelhecido\u201d e dele desejam se distanciar. (MAFFESOLI, \n2000, p.152-153, grifo do autor). \n \n\nA partir dessa cita\u00e7\u00e3o, podemos dizer que os jovens n\u00e3o seriam totalmente a favor, \n\nnem contra as institui\u00e7\u00f5es, mas procurariam outros lugares por onde deslizar, fugir, e \n\nconfiariam mais em mecanismos pr\u00f3prios, como na sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e menos em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. \n\nPais (2006) afirma que h\u00e1 duas formas diferentes de olharmos as culturas juvenis: \n\natrav\u00e9s das prescri\u00e7\u00f5es, socializa\u00e7\u00f5es, ou das performatividades. Se considerarmos o que \n\ntemos observado com as juventudes, verificaremos que h\u00e1 a prefer\u00eancia pelas culturas \n\nperformativas, pois atrav\u00e9s delas podem se expressar livremente com suas mais diversas \n\nperformances.  \n\nO autor ao citar Deleuze far\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre estas duas vis\u00f5es de cultura (cultura \n\nprescritiva e cultura performativa) e evidenciar\u00e1 a contraposi\u00e7\u00e3o entre: \u201cespa\u00e7o estriado\u201d e \n\n\u201cespa\u00e7o liso\u201d: \nO espa\u00e7o estriado \u00e9 revelador da ordem, do controle. Seus trajetos aparecem \nconfinados \u00e0s caracter\u00edsticas do espa\u00e7o que os determinam. Em contraste, o \nespa\u00e7o liso abre-se ao caos, ao nomadismo, ao devir, ao performativo. \u00c9 um \nespa\u00e7o de patchwork: de novas sensibilidades e realidades. (PAIS, 2006, \np.7). \n\n \nDessa perspectiva podemos ressaltar que as performances juvenis acontecem na vida \n\ncotidiana e permitem que os jovens sintam mais liberdade e abertura, para que possam ter \n\nlazer e divers\u00e3o nos \u201cespa\u00e7os lisos\u201d.  \n\n Os estudos realizados por Mart\u00edn-Barbero (1998) vem ao encontro do que estamos \n\nobservando, no sentido de mostrar que os jovens: \n\nS\u00e3o n\u00f4mades porque, com \u201crodinhas nos p\u00e9s\u201d, tomam conta da cidade como \num todo ou dos bairros das regi\u00f5es em que vivem, numa circula\u00e7\u00e3o \ntransversal e desordenada, que explode os limites da espacialidade urbana e, \npor vezes, do pr\u00f3prio pertencimento social. (MART\u00cdN-BARBERO, 1998, \np.22). \n \n\n\n\n147 \n \n\nMuitas vezes para fugir das imposi\u00e7\u00f5es da sociedade, os jovens come\u00e7am ultrapassar \n\nlimites, fazem quase todas as coisas em excesso, correm riscos, transgridem regras. Pais \n\n(2006) evidencia que os esportes radicais, s\u00e3o exemplos de como tentam sair dos \u201cespa\u00e7os \n\nestriados\u201d, e cita como exemplo o skateboard, por considerar que este esporte permite ao \n\njovem se livrar das conven\u00e7\u00f5es urbanas. \nCom o skate, a \u201cgest\u00e3o urbana\u201d \u00e9 simb\u00f3lica e funcionalmente afrontada: a \nberma do passeio- fronteira que separa o espa\u00e7o rodovi\u00e1rio do espa\u00e7o do \npedestre- \u00e9 apropriada pelos skaters para performances de todo g\u00eanero, em \nparticular para os saltos malabaristas: Hollies, flips etc. Performances que \npressup\u00f5e uma explora\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies planas (espa\u00e7os lisos): os \nchamados slides, em linguagem dos skaters. (PAIS, 2006, p.14). \n\n \n\nMorin (1984) ao abordar a tem\u00e1tica das culturas juvenis destaca que em todo o mundo: \n\nenfrentam conflitos intergeracionais; inventam e se comunicam por meio de linguagens que \n\nlhes s\u00e3o pr\u00f3prias \u2013 dentre as quais, destaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, m\u00f3veis e \n\ninterativas.  \n\nMuitos jovens procuram sempre transgredir as regras e fazer parte de aventuras. \n\nGostam de jogos e sentir fortes emo\u00e7\u00f5es. O presente\u00edsmo \u00e9 exaltado. Querem liberdade, \n\nfogem das barreiras que os aprisionam. Querem estar em constantes movimenta\u00e7\u00f5es. Cruzam \n\nfronteiras. \n\n\u00c9 nesse sentido que o nomadismo pode ser sintom\u00e1tico quanto ao esp\u00edrito do \ntempo: como o esp\u00edrito, ele \u00e9 vaporoso, sopra onde quer, e n\u00e3o se deixa \nabater por alguma barreira qualquer, a da identidade, a das definic\u00f5es, a das \nfronteiras e outras formas de compromisso de resid\u00eancia\u201d. (MAFFESOLI, \n2001a, p. 186).  \n\n \n\nToda essa mobilidade acontece no cotidiano atrav\u00e9s das viagens, das comunica\u00e7\u00f5es \n\nfeitas pela internet, sendo poss\u00edvel saber o que acontece do outro lado do planeta, mesmo sem \n\nsair de casa. \u201cAs potencialidades do \u2018ciberespa\u00e7o\u2019 est\u00e3o longe de se esgotar, mas j\u00e1 \ntestemunham o enriquecimento cultural que est\u00e1 sempre ligado \u00e0 mobilidade, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o \n\n[...]\u201d. (MAFFESOLI, 2001a, p.30, grifo do autor).  \n\nAinda \u00e9 interessante notar que ao mesmo tempo em que os jovens procuram por \n\naventuras tentando fugir das regras; tamb\u00e9m sentem necessidade de seguran\u00e7a e isso pode ser \n\nclaramente notado, na fala abaixo: \nA m\u00eddia influ\u00eancia tanto a vida que marcamos passeios, viagens atrav\u00e9s da \nnet. A gente se diverte, fica horas \u201cligado\u201d, depois ainda sai junto [...]. \u00c9 \nimportante ter nossa casa, nossa fam\u00edlia, a gente gosta de ter um lugar pra \nvoltar, pra descansar [...] (PM17). \n \n\n\n\n148 \n \n\nA fala acima est\u00e1 permeada pela ambiguidade e ambival\u00eancia que Maffesoli (2001a, \n\np.45-46) observa: \u201cQualquer que seja a sociedade, a figura do errante, portanto, \u00e9 \n\nestruturalmente ambivalente\u201d.  \n\n A preval\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es sociais vislumbradas nas culturas juvenis \u00e9, sem d\u00favida \n\nalguma, coisa em movimento, flex\u00edvel, imprevis\u00edvel e incerta. Assim, a educa\u00e7\u00e3o, os \n\nrelacionamentos, as moradias, o trabalho s\u00e3o sempre inst\u00e1veis e possuem m\u00faltiplos sentidos. \n\nE por falar em sentido, \u00e9 interessante ressaltar que a partir dos levantamentos por n\u00f3s \n\nrealizados durante a pesquisa podemos dizer que os jovens s\u00e3o n\u00f4mades nas formas de sentir, \n\npois conseguem simultaneamente fazer muitas coisas. Como j\u00e1 abordamos anteriormente, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que um jovem esteja na sala de sua casa, dando dicas para o seu irm\u00e3o sobre um jogo \n\nde v\u00eddeo game, conversando com um amigo que est\u00e1 em outro Estado ou pa\u00eds e ao mesmo \n\ntempo procurando resolu\u00e7\u00f5es dos problemas de f\u00edsica pela internet e ainda atenda ao celular, \n\nou responda no MSN para se comunicar com sua namorada. \n\nBenjamin (1989, p.109) chamou de \u201cnomadismo de percep\u00e7\u00e3o\u201d, essa capacidade de \n\nabsorver, filtrar, aparar, resolver as in\u00fameras atividades que aparecem em um cotidiano em \n\nque todas as coisas tem que ser para ontem, pois tudo deve ser muito veloz. \n\nConsideramos que as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam um papel \n\nfundamental nesse nomadismo, pois atrav\u00e9s delas, os jovens podem se comunicar, se informar \n\nsem sair de casa e quando querem se encontrar com algu\u00e9m, com outras pessoas, podem se \n\nencontrar virtualmente, ou marcar um encontro presencial \u201caqui, ali, l\u00e1, acol\u00e1\u201d. \n\nMaffesoli (2001a, p.71) evidencia que o nomadismo gera maior sociabilidade: \n\nH\u00e1 uma solid\u00e3o favorecendo a integra\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade. Desse modo, \nestabelece-se uma esp\u00e9cie de correspond\u00eancia m\u00edstica. A do encontro \u201cacaso \nobjetivo\u201d, querido aos surrealistas, com a, mais vulgar, induzida pelo \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico (minitel, internet). Ou ainda os encontros \nfortuitos das f\u00e9rias, os dos locais de trabalho, os das reuni\u00f5es festivas ou dos \ngrupos religiosos.  \n \n\nO errante tem a possibilidade de interc\u00e2mbio, pode realizar trocas, conhecer os mais \n\ndiversos territ\u00f3rios, culturas, est\u00e1 aberto ao novo, ao estranho, \u00e0 pluralidade. \n\nMaffesoli (2001a, p.58) ressalta que:  \n\nA err\u00e2ncia de que nos falam as hist\u00f3rias humanas, a err\u00e2ncia fundadora, que \nest\u00e1 em quest\u00e3o, \u00e9 plural e necessita de uma abordagem global. Essa err\u00e2ncia \nnos manda de volta a uma realidade m\u00f3vel e fervilhante, a da troca que, no \npr\u00f3prio seio das sociedades mais sedent\u00e1rias, est\u00e1 sempre \u00e0 espreita, pronta \npara aparecer e balan\u00e7ar as certezas estabelecidas e os diversos \nconformismos do pensamento.   \n\n \n\n\n\n149 \n \n\nNas rotas labir\u00ednticas dos cotidianos juvenis, sempre h\u00e1 muitos obst\u00e1culos, caminhos \n\nobscuros, desconhecidos, mudan\u00e7as de tr\u00e2nsito, etc. Tudo isso provoca as sensa\u00e7\u00f5es de \n\nconfus\u00e3o e incerteza. \n\nAssim percebemos que h\u00e1 o desejo de conhecer o mundo (ir al\u00e9m das fronteiras, \n\nultrapassar diversos territ\u00f3rios, fazer travessias). \n\nSobre isso, Maffesoli (2001a, p.70-71) afirma que:  \n\nO dinamismo e a espontaneidade do nomadismo est\u00e3o justamente em \ndesprezar fronteiras (nacionais, civilizacionais, ideol\u00f3gicas, religiosas) e \nviver concretamente alguma coisa de universal. [...] quando o errante quebra \nas fronteiras chama a isso, talvez de maneira inconsciente, uma esp\u00e9cie de \n\u201cheteronomia\u201d: a lei vem do outro, a pessoa s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o do outro \n[...]. \n\n \n\nO errante n\u00e3o est\u00e1 isolado, pois existem constantes e incessantes formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre eles.  \n\nPensando o jovem como errante vislumbramos que mesmo sozinho n\u00e3o est\u00e1 isolado. \n\nAp\u00f3s ter passado quatro ou cinco horas na escola junto com um colega, amigo, \u00e9 poss\u00edvel que \n\nainda possa ficar outras quatro, ou cinco horas trocando informa\u00e7\u00f5es, se comunicando com \n\nele, do interior do seu quarto. Mesmo longe, pode estar perto e o inverso tamb\u00e9m \u00e9 \n\nverdadeiro. As falas abaixo s\u00e3o exemplos dessa situa\u00e7\u00e3o:  \n\n[...] quando chego em casa ligo meu computador e come\u00e7o ver quem est\u00e1 on, \ndepois de \u201cumas meia hora\u201d j\u00e1 tem um monte de gente, a\u00ed a gente come\u00e7a \nbater papo, jogar, se \u201cdiverti\u201d. (PM18). \n \n\n[...] acontece \u201cumas coisa\u201d [...] \u00e0s vezes a gente conversa mais quando est\u00e1 \nlonge, do que quando est\u00e1 perto. (PF16). \n \n\n Quando a jovem disse isso, ent\u00e3o perguntei: Voc\u00ea j\u00e1 pensou, ou sabe por que isso \n\nacontece? E ela respondeu: \n\nAh, acho que \u00e9 porque de casa, a gente fica com mais liberdade est\u00e1 sozinha \nno quarto e pode navegar por onde quiser; conversar com quem quiser. Aqui \nna escola n\u00e3o d\u00e1 pra ficar com tanta conversa, s\u00f3 se for da mat\u00e9ria e olha l\u00e1 \n[...] (PF16). \n \n\n Esse desejo de troca, de compartilhar o que acontece no cotidiano, de estar \n\ninformado e comunicar-se de diferentes formas, com as mais variadas linguagens e as mais \n\ndiversas pessoas \u00e9 realmente vis\u00edvel na contemporaneidade. \nO saber prendia-se ao fundamento, hoje se mostra como figura m\u00f3vel. \nTendia para a contempla\u00e7\u00e3o, para o imut\u00e1vel, ei-lo agora transformado em \nfluxo, alimentando as opera\u00e7\u00f5es eficazes. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 mais apenas \numa casta de especialistas, mas a grande massa de pessoas que s\u00e3o levadas a \n\n\n\n150 \n \n\naprender, transmitir, produzir conhecimentos de maneira cooperativa em sua \nvida cotidiana. (L\u00c9VY, 1996, p.55). \n\n \n Por natureza o homem \u00e9 um ser que tem a necessidade de se comunicar. A comunica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a forma de transmitir conhecimentos, exteriorizar o que est\u00e1 sentindo, criar possibilidades de \n\ntroca com o outro.  \n\n \n\n4.2 Interc\u00e2mbios Comunicacionais \n\n \nLiga. Espera iniciar. \nP\u00f5e a senha. Faz login. \nDeixa o Windows carregar. \nAtualiza. Clica em \u201csim\u201d. \nFinaliza o que travar. \nAcha o atalho. Clica e espera. \nPropaganda?!  \n\u201cOcupado\u201d. Cad\u00ea ela? \nAbre o Orkut. Abre o e-mail. \nMexe o mouse entre as janelas. \nOlha o wink37! A tela treme! \nFica online, sem receio, \nPra poder teclar com ela! \nPaix\u00e3o de MSN... \n \n\u00c9derson Peka (2010). \n\n \n\nSegundo Maser (1975, p.1) etimologicamente, a palavra comunica\u00e7\u00e3o \u201c[...] deriva do \n\nlatim comunicare, cujo significado seria tornar comum, partilhar, trocar opini\u00f5es, \n\nconferenciar\u201d.  \n\n Atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o, o homem v\u00ea que os horizontes s\u00e3o ampliados e evolui de \n\nforma significativa, pois a partir do interc\u00e2mbio realizado abre-se para o novo e, assim, \n\nadquiri novos conhecimentos. \u00c9 interessante destacar que quem comunica participa \n\nativamente da vida: influencia e sofre influ\u00eancia dos fatores internos e externos do seu \n\nambiente.  \n\nAo longo da hist\u00f3ria, as culturas foram geradas por pessoas que compartilham espa\u00e7o \n\ne tempo e por condi\u00e7\u00f5es determinadas pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, poder e experi\u00eancias \n\n                                                 \n37\u201cWink \u00e9 uma esp\u00e9cie de anima\u00e7\u00e3o que voc\u00ea pode mandar para os seus contatos. Eles s\u00e3o um tipo de emoticon \ngigante, animado e com som. Durante a conversa no MSN \u00e0s pessoas podem enviar alguns Winks e tornar a \ntroca de mensagens ainda mais divertida.\u201d (CRIAR MSN, 2011). \n\n \n \n \n\n\n\n151 \n \n\nmodificadas por seus projetos. Essas mesmas pessoas lutam umas contra as outras para a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de objetivos e valores \u00e0 sociedade. O espa\u00e7o e o tempo s\u00e3o imprescind\u00edveis ao \n\nsignificado de cada cultura. Mas, na Era da Informa\u00e7\u00e3o, surgiu uma nova cultura: a cultura da \n\nvirtualidade. Castells (1999)  chama de virtualidade real, um cotidiano permeado por imagens \n\nvirtuais. Os valores e interesses s\u00e3o constru\u00eddos sem refer\u00eancia ao passado ou ao futuro no \n\npanorama intemporal das redes de computadores e da m\u00eddia eletr\u00f4nica. N\u00e3o h\u00e1 uma \n\nsequ\u00eancia previs\u00edvel de fatos, express\u00f5es, pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 a instantaneidade, a incerteza, a \n\nvelocidade. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o digital engloba aspectos da escrita e da oralidade e, \u00e9 baseada em \n\nc\u00f3digos bin\u00e1rios, que significam: linguagem computacional, e que torna poss\u00edvel informar, \n\ncomunicar e interagir entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o digitais existentes. Esta linguagem \n\nocorre de forma que possibilita acessar informa\u00e7\u00e3o, sons, imagens, jogos em uma velocidade \n\ncada vez maior e, cada vez mais articulada com outros meios de comunica\u00e7\u00e3o, e, ainda possui \n\ncomo caracter\u00edstica a utiliza\u00e7\u00e3o de forma bastante abrangente, din\u00e2mica e veloz.  \n\nContemporaneamente, os jovens est\u00e3o vivendo num ambiente mediado pelas \n\ninova\u00e7\u00f5es da tecnologia, pela globaliza\u00e7\u00e3o, pelas novas possibilidades de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nfluxos cada vez maiores de informa\u00e7\u00e3o. Tudo isso \u00e9 muito diferente, se compararmos com as \n\ngera\u00e7\u00f5es anteriores, e, talvez por isso, muitos adultos e at\u00e9 mesmo as escolas n\u00e3o sabem lidar \n\ncom as inquieta\u00e7\u00f5es juvenis.  \n\nTodas essas mudan\u00e7as, \u201crevolu\u00e7\u00f5es\u201d, est\u00e3o recebendo diferentes nomes, por diversos \n\nautores: Negroponte (1996) denominou de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Digital\u201d, Lojkine (1999): \u201cRevolu\u00e7\u00e3o \n\nInformacional\u201d, Schaff (1993): \u201cSociedade Inform\u00e1tica, Castells (1999) chamou de: \n\n\u201cSociedade em rede, a Era da Informa\u00e7\u00e3o\u201d e Rifkin (2001) a \u201cEra do Acesso\u201d. Embora \n\nrecebam nomes diferentes \u00e9 interessante destacarmos que h\u00e1 consenso entre os autores sobre \n\nas transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo, no que diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as nos costumes das \n\npessoas quanto \u00e0s formas de comunica\u00e7\u00e3o, que com a Internet, tamb\u00e9m \u00e9 virtual. \n\nL\u00e9vy (1996, p.15) ressalta que: \n\nA palavra virtual vem do latim medieval virtualis, derivado por sua vez de \nvirtus, for\u00e7a, pot\u00eancia. Na filosofia escol\u00e1stica, \u00e9 virtual o que existe em \npot\u00eancia e n\u00e3o em ato. O virtual tende a atualizar-se, sem ter passado, no \nentanto, \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o efetiva ou formal. A \u00e1rvore est\u00e1 virtualmente \npresente na semente. \n \n\n Em nosso cotidiano a virtualidade est\u00e1 presente potencialmente e aparece de v\u00e1rias \n\nformas: lemos e-mails nas telas de computador, depositamos dinheiro em caixa eletr\u00f4nico, \n\nfazemos pesquisas pela internet para descobrimos algumas coisas que nos interessam, \n\n\n\n152 \n \n\ntrocamos informa\u00e7\u00f5es com pessoas do outro lado do mundo, muitos conhecem seus futuros \n\nc\u00f4njuges primeiramente pela comunica\u00e7\u00e3o virtual e somente depois presencialmente, etc. \n\nSim, pela primeira vez nossa humanidade j\u00e1 t\u00e3o velhinha, as pessoas est\u00e3o se \nconhecendo primeiramente pela palavra escrita. E lida, \u00e9 claro. [...] Jamais, \nem tempo algum, o brasileiro escreveu tanto. E se comunicou tanto. E leu \ntanto. E amou tanto. (FREIRE, F., 2003, p.22).  \n   \n\n \u00c9 necess\u00e1rio que haja criticidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00eddia. N\u00e3o se deve aceitar passivamente \n\ntudo o que \u00e9 veiculado. Faz-se urgente uma apropria\u00e7\u00e3o dessas ferramentas midi\u00e1ticas para a \n\nliberdade de express\u00e3o, para a promo\u00e7\u00e3o de novas oportunidades no mercado de trabalho, \n\npara novas reflex\u00f5es. \n\nJenkins (2008) afirma que para existir democracia participativa, no contexto da \n\namplitude das transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \u00e9 preciso existir a alfabetiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da m\u00eddia, \n\npois ela est\u00e1 remodelando o mundo, reconstruindo a maneira das pessoas pensarem e agirem, \n\ne at\u00e9 mesmo, provocando uma reestrutura\u00e7\u00e3o nas sociedades. \n\nAtrav\u00e9s dos question\u00e1rios e entrevistas semi-estruturadas verificamos que a maioria \n\ndos jovens que participaram respondendo as quest\u00f5es sempre tinha acesso \u00e0 Internet. \n\nAcessavam na escola, em casa, na lanhouse e at\u00e9 em outros lugares, como na casa de amigos. \n\nPercebemos que os jovens fazem uso do MSN para se comunicar, contam fatos que aconteceu \n\nno cotidiano, programam passeios, marcam encontros e, de vez em quando, at\u00e9 brigam. \n\nTamb\u00e9m acessam muito o Orkut e utilizam variados jogos on-line para se divertir. Passam \n\nmuitas horas na internet, pois o tempo parece voar. A internet aparece com um grau elevado \n\nde import\u00e2ncia na vida dos jovens, pois 49% que responderam o question\u00e1rio afirmam que \n\nsempre t\u00eam acesso a internet e que ela \u00e9 muito importante. \n\n             Observamos que depois da internet, o meio de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizado \u00e9 o \n\ncelular, 35% o utilizam frequentemente e 51% afirmam que \u00e9 importante utiliz\u00e1-lo. \n\nPercebemos que quando os jovens v\u00e3o comprar um celular, geralmente levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o suas fun\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m a est\u00e9tica. Sobre isso \u00e9 poss\u00edvel notar que: 33% dos \n\njovens ao comprar um celular est\u00e3o interessados em suas fun\u00e7\u00f5es e 33% interessados em sua \n\nest\u00e9tica. \n\n          Em geral, os jovens se interessam mais pelas propagandas feitas pela internet e \n\ntelevis\u00e3o.  Tamb\u00e9m observamos que 96% dos jovens que responderam o question\u00e1rio \n\nacreditam, que de alguma forma, a m\u00eddia influencia em suas vidas. Por isso, ao fazermos a \n\nseguinte quest\u00e3o, na entrevista semi-estruturada, obtivemos algumas respostas que \n\ncorroboram o que evidenciamos no question\u00e1rio: Em sua opini\u00e3o a m\u00eddia digital influencia ou \n\nn\u00e3o a vida das pessoas?  E a sua vida? \n\n\n\n153 \n \n\nAlgumas respostas que destacaremos abaixo denotam a elevada influ\u00eancia da m\u00eddia \n\ndigital na vida dos jovens. \u00c9 interessante notarmos que h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o por parte deles dessa \n\ninflu\u00eancia: \nEu acho que ela influencia sim, porque todo mundo \u201ct\u00e1\u201d por dentro da m\u00eddia, \nn\u00e9!? Quando acontece uma coisa, a gente conversa sobre a mesma coisa que \naconteceu. Influencia bastante. (PF3) \n \nSim, influencia, porque \u00e0s vezes, a pessoa \u201cvai muito nas p\u00e1ginas\u201d de \nInternet e escreve o que pensa. Ai, porque o outro pensa, ent\u00e3o acaba \ninfluenciando algumas pessoas e elas agem de alguma maneira que n\u00e3o \nagiria no seu... do jeito que elas s\u00e3o... entende!? (PM10) \n \nInfluencia muito, porque a pessoa fica pensando mais na internet do que na \naula e nem consegue entender a mat\u00e9ria. Muitas pessoas trazem os celulares. \nTodo mundo quer um celular novo, quer ter acesso a Net, quer \u201ct\u00e1\u201d por \ndentro das coisas. (PF13) \n \nAh... eu acho que sim, n\u00e9,  porque eu converso com os meus colegas aqui da \nescola por Orkut, MSN, e d\u00e1 para ter mais amizades, pra falar o que \naconteceu na sala, a mat\u00e9ria que a professora deu, fofocar [...] (PF16). \n \n\nPodemos notar essas mudan\u00e7as nos processos de conhecimento, a partir da emerg\u00eancia \n\nde um conhecimento por simula\u00e7\u00e3o, cuja possibilidade de exist\u00eancia acontece devido \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias cada vez mais avan\u00e7adas. Assim, devem ser utilizadas para \n\ndemocratizar a informa\u00e7\u00e3o e para fomentar discuss\u00f5es acerca dos processos sociais, culturais, \n\npol\u00edticos e democr\u00e1ticos de nosso pa\u00eds. O papel da educa\u00e7\u00e3o, da escola, diante de tantas \n\nformas de comunica\u00e7\u00e3o deve estar voltado para a transpar\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o de todos e \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de pessoas aptas a fazer escolhas com crit\u00e9rios, tomando decis\u00f5es a partir de \n\nan\u00e1lises, sem se deixar influenciar negativamente. \n\n A partir destas tecnologias verificamos que h\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o da audi\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o, leitura e \n\nescrita, possibilitando novas trocas de conhecimento que ultrapassam fronteiras de \n\nnacionalidade, idade, sexo, etc. Tudo isso proporciona grande interc\u00e2mbio de conhecimentos \n\ninterdisciplinares. \n\n McLuhan (1979, p.35) evidencia que h\u00e1 a necessidade da educa\u00e7\u00e3o se libertar do \n\ncurr\u00edculo que \u00e9 separado pelas diversas disciplinas e \"mudar totalmente para que haja uma \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o de conhecimento\". O autor ainda faz o seguinte questionamento:  \n\nN\u00e3o pareceria natural e necess\u00e1rio que os jovens recebessem, ao menos, tanto \ntreinamento de percep\u00e7\u00e3o neste mundo gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico quanto eles recebem \nno tipogr\u00e1fico? De fato, eles precisam de mais treinamento em artes gr\u00e1ficas, pois a \narte de elencar e organizar atores em an\u00fancios \u00e9 tanto complexa quanto \nfor\u00e7osamente insidiosa. (MCLUHAN, 1979, p.230). \n\n               \n\n\n\n154 \n \n\n As intensas mudan\u00e7as nas tecnologias, no s\u00e9culo XXI, demonstram a import\u00e2ncia das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na sociedade, na educa\u00e7\u00e3o, na escola, no curr\u00edculo.  \n\n            Seria necess\u00e1rio incluir no curr\u00edculo, a alfabetiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da m\u00eddia, pois assim, os \n\njovens buscariam mais acesso \u00e0s oportunidades, aprendizagens. Jenkins (2008, p.259) \n\nescreve: \"Precisamos reavaliar os objetivos da educa\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica, para que os jovens possam \n\nse vir como produtores culturais e participantes, e n\u00e3o simplesmente como consumidores, \n\ncr\u00edticos ou n\u00e3o\".  \n\nBraga (1996) acredita que os educadores precisam fazer a reflex\u00e3o sobre algumas \n\nquest\u00f5es que s\u00e3o levantadas quanto a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias. Se realmente defendem \n\numa sociedade mais igualit\u00e1ria e justa, devem sim ter uma postura cr\u00edtica diante das \n\ntecnologias, mas n\u00e3o neg\u00e1-las. \n\nPaulo Freire sempre se preocupou sobre a necessidade de uma perspectiva curiosa e \n\ncr\u00edtica da tecnologia: \n[...] ao acolher positivamente os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, [Freire] nunca \nabdicou de faz\u00ea-lo, de modo cr\u00edtico, a exemplo de como se posiciona frente \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, no caso espec\u00edfico da penetra\u00e7\u00e3o da \ninform\u00e1tica nas escolas: \u2018J\u00e1 disse que fa\u00e7o quest\u00e3o de ser um homem do meu \ntempo. O problema \u00e9 saber a servi\u00e7o de quem, e de qu\u00ea, a inform\u00e1tica estar\u00e1 \nagora maci\u00e7amente na educa\u00e7\u00e3o brasileira. (CALADO, 2001, p.27). \n\n \n\nDa\u00ed a necessidade de entendimento daquilo que Fasciani (1998, p.119) observa: \u201c[...] \n\nnenhum instrumento ou tecnologia inventada pelo homem pode ser intrinsecamente positivo \n\nou negativo, certo ou errado, \u00fatil ou perigoso. \u00c9 s\u00f3 a utiliza\u00e7\u00e3o que disso se faz que pode ser \n\njulgada com regras \u00e9ticas.\u201d \n\nCoaduna-se com essas reflex\u00f5es o que Paulo Freire (2000) destaca sobre a necessidade \n\nda tecnologia estar relacionada com a \u00e9tica e o autor defende que: \n\nA compreens\u00e3o cr\u00edtica da tecnologia, da qual a educa\u00e7\u00e3o de que precisamos \ndeve estar infundida, e a que v\u00ea nela uma interven\u00e7\u00e3o crescentemente \nsofisticada no mundo a ser necessariamente submetida a crivo pol\u00edtico e \n\u00e9tico. Quanto maior vem sendo a import\u00e2ncia da tecnologia hoje tanto mais \nse afirma a necessidade de rigorosa vigil\u00e2ncia \u00e9tica sobre ela. De uma \u00e9tica a \nservi\u00e7o das gentes, de sua voca\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica, a do ser mais e n\u00e3o de uma \n\u00e9tica estreita e malvada, como a do lucro, a do mercado. (FREIRE, 2000, p. \n101-102). \n\n \n\nA partir das afirma\u00e7\u00f5es abaixo e das an\u00e1lises que fizemos, \u00e9 relevante apontarmos \n\nalgumas possibilidades para novos rumos educacionais, em especial, no que diz respeito \u00e0s \n\nculturas juvenis e a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias digitais, j\u00e1 que as influ\u00eancias aparecem t\u00e3o \n\nmarcadamente:  \n\n\n\n155 \n \n\n\u00d4... influencia! Porque queira ou n\u00e3o, quem n\u00e3o quer um celular pra ficar \nmexendo na classe... e um notebook \u00faltimo modelo? A D. Ju (vice-diretora) \nj\u00e1 pegou um monte de \u201ccelulares\u201d de alunos que usam o celular dentro da \nescola, ent\u00e3o acho que a tecnologia ajuda e influencia muito o adolescente. \nPara cada um celular que ela pega, \u201caparece\u201d mais dois ou tr\u00eas... (risos). \nEnt\u00e3o, se a escola tivesse um meio de se comunicar com a gente assim, seria \nmelhor! (PF6) \n \nInfluencia tanto a ponto da pessoa ficar viciada, como eu j\u00e1 fui. A gente \nacaba n\u00e3o indo pra escola e eu sei que tem muitos amigos que nem vieram \npra escola este ano, pra ficar mexendo em Orkut, MSN, jogos e vai perder o \nano [...] (PM7) \n \n\u00c9... bom... do jeito que eu j\u00e1 tinha falado... n\u00f3s ficamos pensando no \ncomputador, na internet, aqui na escola. Mas tamb\u00e9m d\u00e1 pra usar aqui na \nescola pra at\u00e9 desenvolver o racioc\u00ednio, n\u00e9. A m\u00eddia influencia muito! \n(PM4). \n \n\nA vontade e o desejo de que haja a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o  na \n\nescola \u00e9 evidente. Esse acesso significa para muitos o in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o e \n\nconcomitantemente do sucesso no mundo contempor\u00e2neo.  \n\nJ\u00e1 que percebemos que na sociedade contempor\u00e2nea, no universo globalizado, a m\u00eddia \n\ndigital possui grande influ\u00eancia na vida dos jovens, precisamos pensar em como utiliz\u00e1-la de \n\nforma a explorar tudo o que poder\u00e1 proporcionar de positivo. Precisamos ser participantes da \n\nluta por uma globaliza\u00e7\u00e3o numa perspectiva da solidariedade, uma globaliza\u00e7\u00e3o resultante da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o outro. E isso \u00e9 poss\u00edvel, pois os mais diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade moderna permitem hoje que as escolas e os educadores utilizem as mais variadas \n\nformas de comunica\u00e7\u00e3o e atuem de maneira mais din\u00e2mica nos processos educativos, al\u00e9m de \n\npossibilitar m\u00faltiplas formas de utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos como suportes did\u00e1ticos em sala de \n\naula.   \n\nSabemos tamb\u00e9m que dentro do contexto escolar h\u00e1 m\u00faltiplos grupos que atuam, se \n\nencontram, compartilham ideais e sonhos. Por isso, todas \u00e0s vezes que pensarmos em alguma \n\nmudan\u00e7a educacional, em novos caminhos e possibilidades, n\u00e3o podemos desconsider\u00e1-los. \n\nContudo, h\u00e1 outro aspecto que podemos chamar de central, que \u00e9 o que \u201cbombear\u00e1 a energia\u201d \n\nnecess\u00e1ria para que as demais coisas possam funcionar: o curr\u00edculo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\n4.3 Novos e Incertos Rumos \u2013 Tempo de Travessias: Construindo o Curr\u00edculo no \n\nCotidiano \n\n \nVem por aqui, dizem-me alguns  \ncom olhos doces, estendendo-me os bra\u00e7os  \ne seguros de que seria bom se eu os ouvisse.  \nQuando me dizem: Vem, vem por aqui!  \nEu olho-os com olhos la\u00e7os  \nque h\u00e1 nos meus olhos ironias e cansa\u00e7os,  \neu cruzo os bra\u00e7os e nunca vou por a\u00ed.  \nN\u00e3o, eu n\u00e3o vou por a\u00ed,  \neu vou por onde levam os meus pr\u00f3prios passos.  \nSe ao que busco saber  \nnenhum de v\u00f3s me respondeis,  \npor que me repetis: Vem, vem por aqui!  \nEu prefiro escorregar nos becos lamacentos,  \nredemunhar aos ventos feito farrapos,  \narrastar os p\u00e9s sangrentos  \na ir por a\u00ed.  \n \nJos\u00e9 R\u00e9gio (2011).  \n \n \nH\u00e1 um tempo em que \u00e9 preciso abandonar as \nroupas usadas, que j\u00e1 t\u00eam a forma do nosso corpo, \ne esquecer os nossos caminhos, que nos levam \nsempre aos mesmos lugares. \u00c9 o tempo da \ntravessia: e, se n\u00e3o ousarmos faz\u00ea-la, teremos \nficado, para sempre, \u00e0 margem de n\u00f3s mesmos. \n \nFernando Pessoa (2011). \n\n \nAs incertezas, as d\u00favidas, as indaga\u00e7\u00f5es, nos fazem parar para refletir sobre a pr\u00e1tica \n\ncotidiana. No entanto, muitas vezes nos incomodam, pois parecem nos deixar sem rumo, ou, \n\nnos levar novamente ao ponto de partida. \n\nAlguns excertos do C\u00e2ntico Negro de Jos\u00e9 R\u00e9gio e do poema de Fernando Pessoa nos \n\najudam a pensar que nem sempre teremos respostas para tudo, solu\u00e7\u00f5es. Em determinados \n\nmomentos ser\u00e1 necess\u00e1rio assumir que n\u00e3o se sabe qual o caminho certo. No entanto, diante \n\ndessas incertezas, surgem novos horizontes que ser\u00e3o trilhados, pois o educador \u00e9 capaz de \n\nandar pelas estradas com meus pr\u00f3prios passos. Isso significa que n\u00e3o \u00e9 preciso ter tudo \n\npronto: modelos prontos, aulas prontas, provas preparadas, curr\u00edculo est\u00e1tico.  \n\nPrimeiramente temos que compreender o curr\u00edculo como algo \u201cvivo\u201d, \u201cflex\u00edvel\u201d, e por \n\nisso, \u201cem constru\u00e7\u00e3o\u201d. Deve ser reinterpretado em cada contexto hist\u00f3rico-sociocultural e \n\nreorientado pela dinamicidade do contexto escolar. Assim, as experi\u00eancias que acontecerem \n\n\n\n157 \n \n\nnas escolas na busca pelo conhecimento; bem como as pr\u00e1ticas educativas estar\u00e3o \n\nintrinsecamente relacionadas ao curr\u00edculo. \n\nO curr\u00edculo \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o social, pois a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento envolvida \n\nno curr\u00edculo se realiza atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o entre pessoas, rela\u00e7\u00f5es sociais de poder \u2013 no \n\nqual \u2013 est\u00e3o envolvidas rela\u00e7\u00f5es desiguais de poder entre grupos sociais diversos. \n\nO curr\u00edculo \u00e9 constitu\u00eddo com no\u00e7\u00f5es particulares sobre o conhecimento, sobre formas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o de sociedade, sobre diferentes grupos sociais. Assim, traz embutido quais os \n\ngrupos sociais podem representar a si e aos outros e quais grupos sociais podem apenas ser \n\nrepresentados ou at\u00e9 exclu\u00eddos dessa representa\u00e7\u00e3o. Por isso, o curr\u00edculo \u00e9 bem mais que uma \n\nquest\u00e3o cognitiva, \u00e9 ao lado de outros discursos a nossa constru\u00e7\u00e3o como pessoa. \nDesta forma, entendemos que se os professores continuarem criticando os curr\u00edculos \n\noficiais que s\u00e3o produzidos pelo governo federal; bem como os encarregados por essas \n\npol\u00edticas curriculares continuarem questionando os educadores por n\u00e3o conseguirem \n\ndesenvolver da forma que (consideram adequada) o curr\u00edculo, teremos um impasse e \n\nincorreremos no erro de continuar \u201cpatinando no gelo derretido\u201d. \n\n\u00c9 importante destacarmos que mesmo num mundo globalizado, os curr\u00edculos n\u00e3o \n\npodem ser vistos como homog\u00eaneos, pois adquirem significados diferentes de um contexto \n\npara o outro. S\u00e3o m\u00faltiplas as leituras e interpreta\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser realizadas a partir de \n\num mesmo curr\u00edculo, pois as pessoas tamb\u00e9m s\u00e3o diferentes e possuem concep\u00e7\u00f5es diversas. \n\nT. Silva (1998, p.200, grifo do autor), ao citar Lauretis diz que: \u201cAs diferen\u00e7as n\u00e3o \n\nexistem fora de um sistema de representa\u00e7\u00e3o que serve para cri\u00e1-las e fix\u00e1-las e esse sistema \n\nde representa\u00e7\u00e3o, por sua vez, n\u00e3o existe, fora de um sistema de poder. A \u2018diferen\u00e7a\u2019 \u00e9 \n\ndependente da representa\u00e7\u00e3o e do poder\u201d. \n\nSendo assim, entendemos que o curr\u00edculo tamb\u00e9m pode ser analisado como uma \n\nforma de representa\u00e7\u00e3o, pois estaremos usufruindo uma das formas primordiais de estrat\u00e9gia \n\ncr\u00edtica para an\u00e1lise do curr\u00edculo. \n\nDa\u00ed surge \u00e0 necessidade de levarmos em considera\u00e7\u00e3o a diversidade cultural existente \n\nno interior da escola e concomitantemente sua riqueza. Para isso, faz-se urgente conhecer \n\naquilo que os alunos sabem e o que de fato h\u00e1 de relevante em seu cotidiano. Tendo o \n\nconhecimento das reais condi\u00e7\u00f5es juvenis j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel dar um passo importante para o \n\nprocesso de reinterpreta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos das escolas. Pensamos que h\u00e1 espa\u00e7os para \n\nreinterpretar os curr\u00edculos e, assim, aproxim\u00e1-los mais da realidade dos jovens. \n\n\n\n158 \n \n\nDe acordo com os PCNs (BRASIL, 1997), a vincula\u00e7\u00e3o da escola com as quest\u00f5es \n\nsociais e com os valores democr\u00e1ticos, \u00e9 primordial, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista da sele\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento dos conte\u00fados, como tamb\u00e9m da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nPara que mudan\u00e7as efetivas aconte\u00e7am dentro das escolas, nas salas de aula, as \n\naltera\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas e fundamentalmente s\u00e3o necess\u00e1rias reformula\u00e7\u00f5es nas estruturas e \n\npol\u00edticas educacionais. Kenski (2004 ) colabora substancialmente com este tema:  \n\nO desenvolvimento de uma cultura inform\u00e1tica \u00e9 essencial na reestrutura\u00e7\u00e3o \nda maneira como se d\u00e1 a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, a reformula\u00e7\u00e3o dos programas \npedag\u00f3gicos, a flexibiliza\u00e7\u00e3o das estruturas de ensino, a interdisciplinaridade \ndos conte\u00fados, o relacionamento dessas institui\u00e7\u00f5es com outras esferas \nsociais e com a comunidade. As TCIS exigem transforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas \nnas teorias educacionais, mas na pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o educativa e na forma como a \nescola e toda a sociedade percebem sua fun\u00e7\u00e3o na atualidade. (KENSKI, \n2004, p.101). \n\n \nPara ser uma organiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e eficaz no cumprimento dos prop\u00f3sitos \n\nestabelecidos em conjunto por professores, familiares, coordenadores e diretor, e garantir a \n\nforma\u00e7\u00e3o coerente de seus alunos ao longo da escolaridade obrigat\u00f3ria, \u00e9 imprescind\u00edvel que \n\ncada escola discuta e construa seu projeto educativo. Este projeto ser\u00e1 constru\u00eddo segundo a \n\nparticularidade de cada escola e de cada comunidade. \n\nA experi\u00eancia acumulada pelos profissionais que atuam na escola \u00e9 naturalmente a \n\nbase para a reflex\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do projeto educativo de uma escola. Al\u00e9m disso, outras \n\nfontes tamb\u00e9m  s\u00e3o consideradas relevantes, tais como: o curr\u00edculo local, bibliografia \n\nespecializada, o contato com outras experi\u00eancias educacionais e os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais. \n\nSegundo os PCNs (BRASIL, 1997), o projeto educacional exige ressignificar o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, e este precisa se preocupar em preservar o desejo de \n\nconhecer e de saber com que todas as crian\u00e7as chegam \u00e0 escola. Precisa manter a boa \n\nqualidade do v\u00ednculo com o conhecimento e n\u00e3o destru\u00ed-lo pelo fracasso reiterado. Por\u00e9m, \n\ngarantir experi\u00eancias de sucesso n\u00e3o significa omitir ou disfar\u00e7ar o fracasso; ao contr\u00e1rio, \n\nsignifica conseguir realizar a tarefa a que se prop\u00f4s. Relaciona-se, portanto, com propostas e \n\ninterven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas adequadas.   \n\nBoaventura de Sousa Santos (2003, p.33) afirma a import\u00e2ncia do multiculturalismo \n\nnas escolas e curr\u00edculos: \u201cAs vers\u00f5es emancipat\u00f3rias do multiculturalismo baseiam-se no \n\nreconhecimento da diferen\u00e7a e do direito \u00e0 diferen\u00e7a e da coexist\u00eancia ou constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nvida em comum al\u00e9m de diferen\u00e7as de v\u00e1rios tipos\u201d.  \n\n\n\n159 \n \n\nInteressante notar que a constru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo tamb\u00e9m deve levar em considera\u00e7\u00e3o \n\na tens\u00e3o entre a vida em comum e as diferen\u00e7as. Tudo isso \u00e9 bem complexo e requer \n\nperspic\u00e1cia, flexibilidade, sensibilidade e abertura ao novo, movimentando toda equipe \n\npedag\u00f3gica para as mudan\u00e7as curriculares.  \n\nA escola e o curr\u00edculo t\u00eam papel primordial que \u00e9 associar o conhecimento te\u00f3rico, \n\ncient\u00edfico, ao conhecimento pr\u00e1tico, do cotidiano, da realidade da cultura dos educandos.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre cultura, escola e curr\u00edculo devem ser interdependentes, \n\npois quanto maior for essa articula\u00e7\u00e3o, melhor ser\u00e1 a constitui\u00e7\u00e3o dos referentes, tais como: \n\npr\u00e1ticas educativas, valores e saberes, para o desenvolvimento dos educandos. O grande \n\ndesafio est\u00e1 em n\u00e3o querer homogeneizar, criando um \u00fanico padr\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o disso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio frisar que os referentes que s\u00e3o considerados importantes, tamb\u00e9m s\u00e3o ef\u00eameros, \n\nmutantes, din\u00e2micos, flex\u00edveis, fr\u00e1geis, e at\u00e9 mesmo insuficientes; mas nem por isso deixam \n\nde ser complexos. Ao contr\u00e1rio, h\u00e1 grande complexidade, pois s\u00e3o fundamentais, mas fr\u00e1geis, \n\nfluidos e est\u00e3o em constantes tens\u00f5es, pois a escola \u00e9 formada por diferentes culturas. \n\nReiteramos aqui a imprescindibilidade de se abrir espa\u00e7os nas escolas e nos curr\u00edculos, \n\npara que as diferen\u00e7as possam se manifestar e sejam reconhecidas e valorizadas. Quando \n\ndiversos olhares s\u00e3o privilegiados \u00e9 poss\u00edvel fazer conex\u00f5es entre as culturas, estabelecendo \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os diferentes. Contudo, quando n\u00e3o h\u00e1 o reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as, podemos incorrer em perspectivas de etnocentrismo, privilegiando assim somente \n\num referencial cultural e transformando o diferente em inferior.  \n\nOs curr\u00edculos que est\u00e3o sendo desenvolvidos nas escolas t\u00eam muitas lacunas, devido \u00e0 \n\nparcialidade adotada no momento de se definir a cultura leg\u00edtima e os conte\u00fados culturais que \n\ndevem ser ensinados. Ent\u00e3o surgem alguns questionamentos: Qual \u00e9 a cultura leg\u00edtima? Quais \n\nos melhores conte\u00fados para serem ensinados? Que representa\u00e7\u00f5es est\u00e3o inclu\u00eddas nos \n\ncurr\u00edculos?  \n\n\u00c9 essencial desconstruir algumas id\u00e9ias e reinventar outras, favorecendo o surgimento \n\nde novas e ampliadas perspectivas. O que antes era visto como natural precisa ser \n\ndesnaturalizado, precisa ser revisto sob a \u00f3tica da reflex\u00e3o e da criticidade. \n\nO curr\u00edculo precisa ser repensado e reformulado de modo a ser integrado por diversas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais.  \n\n\u00c9 importante reconhecer que a discrimina\u00e7\u00e3o e o preconceito existem, e est\u00e3o, \n\ninclusive dentro de n\u00f3s, aparecendo em algumas das nossas a\u00e7\u00f5es. Da\u00ed a necessidade de que \n\nos educadores fa\u00e7am primeiramente uma reflex\u00e3o pessoal de suas pr\u00f3prias atitudes, de suas \n\n\n\n160 \n \n\npr\u00e1ticas e, posteriormente, conversem abertamente sobre a problem\u00e1tica em sala de aula, \n\norganize debates, semin\u00e1rios, pesquisas e esclare\u00e7a tudo o que for poss\u00edvel. \n\nSabemos da urg\u00eancia de se trabalhar essas quest\u00f5es em sala de aula, mas tamb\u00e9m \n\nreconhecemos que n\u00e3o s\u00e3o todos que est\u00e3o dispostos para fazer isso. A persist\u00eancia e o \n\ntrabalho em equipe podem ser considerados dois pontos basais para o enfrentamento desse \n\ngrande desafio. \n\nPara Hall (1997) devido o desenvolvimento da tecnologia, em especial, da \n\ninform\u00e1tica, h\u00e1 a amplia\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e incessantes trocas culturais e isso \n\npropiciar\u00e1 a centralidade da cultura. Nas palavras do autor: \nA velha discuss\u00e3o que o marxismo cl\u00e1ssico fazia entre a \u201cbase\u201d econ\u00f4mica e \na \u201csuperestrutura\u201d ideol\u00f3gica  \u00e9 de dif\u00edcil sustenta\u00e7\u00e3o nas atuais \ncircunst\u00e2ncias em que a m\u00eddia \u00e9, ao mesmo tempo, uma parte cr\u00edtica na \ninfraestrutura material das sociedades modernas, e, tamb\u00e9m, um dos \nprincipais meios de circula\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias  e imagens vigentes nestas \nsociedades (HALL, 1997, p.17, grifo do autor). \n \n\nSe pensarmos no cotidiano da escola, tamb\u00e9m observaremos intensas e pulsantes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais, da\u00ed a necessidade de prestar aten\u00e7\u00e3o em cada gesto, palavra, formas \n\nde express\u00e3o. \n\nPercebemos que a m\u00eddia digital \u00e9 imprescind\u00edvel como aliada nesse processo, pois os \n\njovens est\u00e3o cada vez mais envolvidos com as quest\u00f5es que dizem respeito ao mundo \n\ninterconectado. De acordo com a resposta abaixo, percebemos a amplitude que as m\u00eddias \n\ndigitais assumiram na vida deles: \nA m\u00eddia digital influencia tanto, que quando eu vou pra casa, a primeira \ncoisa que quero fazer \u00e9 ligar o computador e \u201cv\u00ea\u201d se tem alguma coisa nova, \nmensagem, algu\u00e9m legal no bate-papo... quero \u201ct\u00e1\u201d em contato com as \n\u201cpessoa\u201d. (PF11).  \n\n \n\n Podemos afirmar, a partir dos nossos estudos, que o que os jovens desejam \u00e9 estar o \n\ntempo todo em contato com as pessoas, em especial, com seus amigos. Eles querem e fazem \n\nmuitas coisas ao mesmo tempo. \n\n \n\n[...] quando eu chego em casa, pego alguma coisa pra comer e vou rapid\u00e3o \njogar na Net. Daqui a pouco um amigo chama no MSN, depois ainda fico \nvendo umas fotos [...] tudo muito legal! Queria que usassem mais a \ntecnologia na escola [...] (PM8). \n \n \n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n\n\u00c0s vezes, por considerarmos como perda de tempo esse tipo de relacionamento \n\nestabelecido pelas juventudes, perdemos verdadeiramente o nosso tempo, pois tentamos \n\nensinar do jeito que aprendemos e como diz Outeiral (2003), as formas como os jovens \n\naprendem hoje, n\u00e3o s\u00e3o as mesmas de anteriormente. \n\nH\u00e1 certas restri\u00e7\u00f5es e normas impostas por educadores que se n\u00e3o forem devidamente \n\nexplicadas e conversadas, s\u00e3o facilmente burladas. H\u00e1 descobertas sobre como contornar as \n\nbarreiras estabelecidas e como ultrapassar as fronteiras. \n\nOs jovens est\u00e3o crescendo numa sociedade que \u00e9 digital, logo, a m\u00eddia digital precisa \n\nser parte integrante do cotidiano da escola. Por isso, toda a equipe escolar precisa estar \n\nintegrada para saber como utilizar de maneiras proveitosas os meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n[...] se o professor \u00e9 esperto, ele vai perceber que a gente \u201ct\u00e1\u201d interessado nas \n\u201ccoisas digital\u201d e que isso influencia nossa vida. Ent\u00e3o ele pode usar isso \ncomo algo legal na aula, pra chamar nossa aten\u00e7\u00e3o. (PM8) \n \nSim, influencia, eu tenho amigo que parou de estudar pra ficar em casa \nmexendo na Net. (PM12) \n \nInfluencia sim e s\u00f3 n\u00e3o influencia mais, porque tem professor que ainda n\u00e3o \nentendeu como d\u00e1 certo aprender com o computador. Se ele tivesse essas \nperguntas que voc\u00ea fez pra gente, ele ia entender que s\u00f3 vai perder tempo se \nn\u00e3o usar a m\u00eddia. (PF1). \n \n \n\nAs falas acima s\u00e3o muito significativas e podem apontar caminhos para alguns \n\nprinc\u00edpios que poder\u00e3o nortear o trabalho do educador na escola.  \n\nO uso das novas tecnologias associadas ao ambiente formal de ensino \u00e9 uma realidade. \n\nAssim, \u00e9 interessante nos perguntarmos: Como os processos de ensino e aprendizagem podem \n\nser melhorados com o uso das tecnologias? N\u00e3o nos esquecendo que este \u00e9 somente um, dos \n\nm\u00faltiplos caminhos existentes... \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho em rede pressup\u00f5e alguns valores que enriquecer\u00e3o os \n\nprocessos de ensino e aprendizagem, tais como: interdepend\u00eancia, colabora\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa. \n\nComo afirma Paulo Freire (1996, p.25): \u201cEnsinar n\u00e3o \u00e9 apenas transferir \n\nconhecimento, mas criar possibilidades para a sua produ\u00e7\u00e3o ou a sua constru\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\nNa comunica\u00e7\u00e3o estabelecida virtualmente \u00e9 comum encontrarmos a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nemoticons38, que, de acordo com F. Freire (2003, p.27): \u201c[...] surgiram por volta de 1980 para \n\nexpressar os sentimentos daquele que escreve: alegria, raiva, d\u00favida, etc. H\u00e1 p\u00e1ginas na \n\ninternet com verdadeiros gloss\u00e1rios desses s\u00edmbolos, indicando que essa terminologia est\u00e1 em \n\nfranca evolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \u00c9 interessante notar que mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 os emoticons, os jovens os criam para \n\nrepresentar o que est\u00e3o sentindo e utilizam toda sua irrever\u00eancia e criatividade. Para isso, \n\ncomo destacam Pereira e Moura (2005, p.76) utilizam algumas teclas do computador: \n\n[...] os par\u00eanteses, os dois pontos, o ponto e v\u00edrgula, os colchetes, o zero, os \nsinais de \u2018maior\u2019 e \u2018menor\u2019 etc, que, conjugados (formam express\u00f5es de \nalegria, tristeza, abra\u00e7os, beijos, sono, entre outras) s\u00e3o utilizados, pelos \ninterlocutores, com o objetivo de representar, durante a din\u00e2mica do di\u00e1logo \nque se trava, as manifesta\u00e7\u00f5es discursivas que ocorrem normalmente numa \nsitua\u00e7\u00e3o de conversa oral face-a-face. \n\n \n\n Assim sendo, salientamos que a comunica\u00e7\u00e3o pela imagem est\u00e1 carregada de \n\nemotividade e criatividade. Dessa perspectiva podemos dizer que vontade de inventar e vigor \n\npara isso, os jovens tem e muito. Surgem ent\u00e3o alguns questionamentos, dentre eles \u00e9 \n\nrelevante considerar o seguinte: O que fazer para utilizar todo esse potencial criativo na \n\nescola, na sala de aula, na pr\u00e1tica educativa? \n\n De acordo com Paulo Freire (1996) a pr\u00e1tica educativa deve propor desafios e \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es aos alunos pra que estes possam construir uma compreens\u00e3o criativa e \n\ncr\u00edtica de sua presen\u00e7a no mundo. \u00c9 fundamental e urgente entender a tecnologia \n\ncorretamente. Ela n\u00e3o \u00e9 uma obra diab\u00f3lica sempre colocando em perigo e amea\u00e7ando seus \n\nusu\u00e1rios e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma obra divina, sempre ajudando e prestando-se ao bem estar. \n\n Trinta (2001, p.191):  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n38 \u201cO emoticon, tamb\u00e9m chamado de Smiley, \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o das palavras em ingl\u00eas: emotion (emo\u00e7\u00e3o) + icon \n(\u00edcone). Ele \u00e9 um tipo de comunica\u00e7\u00e3o paralingu\u00edstica, ou seja, n\u00e3o verbal, por isso os  sinais gr\u00e1ficos se \ntransformam em imagens fixas ou animadas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo curto, se transformando, assim, \nem express\u00f5es faciais.\u201d (CRIAR MSN, 2011). \n\n \n \n\n\n\n163 \n \n\nTeremos atingido em nossos dias um ponto do qual n\u00e3o parecemos poder \nretornar. Virtuosa, que tenha sido, a imagem, pelo apuro t\u00e9cnico e o relevo \ntecnol\u00f3gico, se fez virtual [...] estamos diante de imagens aptas \u00e0 \nespetaculosidade, isto \u00e9, algo que parece ter sido feito para ser exibido, mais \ndo que levar a pensar. A energia transformadora (\u00e0 qual chamamos \ninforma\u00e7\u00e3o), somente se revelam em um exame atento dos meios \nempregados em sua constru\u00e7\u00e3o. \n \n\n As tecnologias podem ser utilizadas tanto para a liberta\u00e7\u00e3o, quanto para opress\u00e3o. Isso \n\nvai depender das pessoas que as utilizarem. Segundo Knobel (1998) as pessoas que est\u00e3o \n\npreocupadas no desenvolvimento da pr\u00e1tica libertadora na atualidade n\u00e3o podem esquecer \n\nessa nova dimens\u00e3o da media\u00e7\u00e3o e do engajamento educacional. \n\nTrinta (2001, p.191, grifo do autor) ao nos remeter a Deleuze, salienta que o autor: \n[...] p\u00f4de enxergar na tela iluminada do computador n\u00e3o uma \u201cporta-janela\u201d, \ncortina que descerra; tampouco um \u201cquadro-plano\u201d, em que algo se engasta. \nO que percebeu foi uma \u201cmesa-de-informa\u00e7\u00f5es\u201d, em cujo pano liso e \nbrilhante as imagens deslizam... mas somente como dados, carentes de \nprocessamento, armazenagem e posterior recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConsideramos que h\u00e1 muito para ser feito. Como notamos, informa\u00e7\u00f5es \u00e9 que n\u00e3o \n\nfaltam, mas \u00e9 imprescind\u00edvel que sejam processadas, compreendidas. Todos os envolvidos na \n\neduca\u00e7\u00e3o precisam ter nitidamente em suas mentes e a\u00e7\u00f5es quais s\u00e3o os objetivos do ensino e \n\nda aprendizagem. \u00c9 necess\u00e1rio considerar as transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acontecendo na \n\nsociedade, o contexto sociocultural e a realidade dos educandos. Tudo isso implica conhecer \n\nos recursos materiais dispon\u00edveis (tecnologias) para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades escolares. De \n\nacordo com Litwin, (1998, p.33): \n\n \n\n[...] encontrar, na tarefa docente cotidiana, um sentido para a tecnologia, um \npara qu\u00ea. Este \u201cpara qu\u00ea\u201d tem conex\u00e3o com o verbo tictein, com a id\u00e9ia de \ncria\u00e7\u00e3o, de dar \u00e0 luz, de produzir. Como docentes buscamos que os alunos \nconstruam os conhecimentos nas diferentes disciplinas, conceitualizem \nparticipem nos processos de negocia\u00e7\u00e3o e de recria\u00e7\u00e3o de significados de \nnossa cultura, entendam os modos de pensar e de pesquisar das diferentes \ndisciplinas, participem de forma ativa e cr\u00edtica na reelabora\u00e7\u00e3o pessoal e \ngrupal da cultura opinem com fundamenta\u00e7\u00f5es que rompam com o senso \ncomum, debatam com seus companheiros [...]. \n \n\nEvidentemente que o professor deve conhecer o curr\u00edculo oficial, mas, por meio do \n\nconhecimento das necessidades  existentes na escola e com seus alunos, dever\u00e1 adequar o \n\ncurr\u00edculo e reinterpret\u00e1-lo. O papel do professor tamb\u00e9m \u00e9 outro: \u00e9 o de orientador, instigador, \n\nmobilizador da busca pela aprendizagem. Portanto, desempenha uma participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n164 \n \n\ncolaborativa e promove de forma atuante e din\u00e2mica o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\nO trabalho em equipe, a pesquisa, a atualiza\u00e7\u00e3o, as trocas de informa\u00e7\u00e3o, bem como o \n\ndi\u00e1logo entre os participantes \u00e9 fundamental. Nessa nova realidade professores e alunos e toda \n\nequipe da escola necessitam ter conhecimentos de ferramentas tecnol\u00f3gicas, desenvolverem \n\nhabilidades comunicacionais e de intera\u00e7\u00e3o. \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o da internet podemos utilizar v\u00e1rias formas de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o, com v\u00e1rios lugares, pessoas e informa\u00e7\u00f5es de forma instant\u00e2nea. \n\nContemporaneamente \u00e9 poss\u00edvel reformular ambientes onde os educandos podem criar v\u00eddeos \n\neducativos e post\u00e1-los, enviar seus trabalhos, realizar a cria\u00e7\u00e3o de novas ferramentas, postar \n\nnovas contribui\u00e7\u00f5es sobre uma determinada pesquisa e contribuir com outros alunos de outras \n\nescolas, realizar interc\u00e2mbio cultural, etc. \n\nN\u00e3o adianta simplesmente ter em m\u00e3os os recursos materiais: pedag\u00f3gicos e \n\ntecnol\u00f3gicos. Faz-se urgente nos ambientes educacionais a constru\u00e7\u00e3o de novas concep\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas que n\u00e3o descartem a influ\u00eancia do uso dos novos recursos tecnol\u00f3gicos, para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o mais prazerosa e que de fato viabilize um curr\u00edculo que interesse \n\nos jovens e que os fa\u00e7a ter o desejo de ir \u00e0 escola e estudar. A rela\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica e a tecnologia educacional deve ser de colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nComo manter as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas atualizadas com esses novos processos \nde transa\u00e7\u00e3o de conhecimento? N\u00e3o se trata aqui de usar as tecnologias a \nqualquer custo, mas sim de acompanhar consciente e deliberadamente uma \nmudan\u00e7a de civiliza\u00e7\u00e3o que questiona profundamente as formas \ninstitucionais, as mentalidades e a cultura dos sistemas educacionais \ntradicionais e, sobretudo os pap\u00e9is de professor e de aluno. (L\u00c9VY, 1999, \np.172). \n \n \n\nO educador deve conhecer e utilizar as tecnologias como um aux\u00edlio ao ensino, pois \n\natrav\u00e9s delas h\u00e1 a possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplas formas de aprendizagem. \n\nAssim, o educador deixa de ser figura central e passa ser um mediador que come\u00e7a propiciar \n\nao educando a forma\u00e7\u00e3o para as novas tecnologias, pois viabiliza maneiras de interagir, gerir \n\ne criar novas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de diferenciadas e m\u00faltiplas utiliza\u00e7\u00f5es para as tecnologias, e isso \n\nencanta, pois d\u00e1 para realizar coisas inesperadas e inovadoras. As pessoas podem se divertir, \n\ncomunicar, trabalhar, comprar, etc. \n\n \n\n\n\n165 \n \n\n \n\n \n\nO grande desafio de educadores, pesquisadores, \u00e9 compreender de que forma as m\u00eddias \n\ndigitais podem funcionar como meio de aux\u00edlio para o desenvolvimento do ensino.  Sabendo \n\nque os jovens s\u00e3o produtores de informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o simplesmente passivos consumidores, \u00e9 \n\npreciso criar estrat\u00e9gias de uso das redes sociais que servem como interatividade e \n\naprendizagem de grupos, pois os relacionamentos e as trocas de experi\u00eancia acontecem \n\natrav\u00e9s destas redes. \n\n \nNa rede, aprender \u00e9 descobrir significados, elaborar novas s\u00ednteses e criar \nelos (n\u00f3s e liga\u00e7\u00f5es) entre parte e todo, unidade e diversidade, raz\u00e3o e \nemo\u00e7\u00e3o, individual e global, advindos da investiga\u00e7\u00e3o sobre d\u00favidas \ntempor\u00e1rias, cuja compreens\u00e3o leva ao levantamento de certezas provis\u00f3rias \nou a novos questionamentos relacionados com a realidade. (ALMEIDA, \n2003, p.71). \n \n \n\n O processo de aprendizado com a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias digitais e da internet \u00e9 de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel o que temos de conhecimento contribuir com o aprendizado do \n\noutro. Aprender colaborativamente significa desenvolver habilidades como: analisar, refletir, \n\nselecionar, atribuir significado, devolver a informa\u00e7\u00e3o de acordo com a sua interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ncontribuir numa discuss\u00e3o para o aprendizado do outro.  \n\nEssa caracter\u00edstica de sociabilidade deve ser aproveitada para a estimula\u00e7\u00e3o dos novos \n\nconhecimentos. Diante das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descortinar-\n\nse um mundo ainda mais \u00e1vido em busca da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos que n\u00e3o somente \n\nser\u00e3o escolares, mas tamb\u00e9m, outros tipos de conhecimento. \n\nNa sociedade contempor\u00e2nea, as mudan\u00e7as acontecem muito rapidamente e como \n\nconsequ\u00eancia alteram v\u00e1rios padr\u00f5es de exig\u00eancias, criando novas maneiras de se viver. \u00c9 \n\npreciso estar atento para entender o que acontece ao nosso redor. A escola, a educa\u00e7\u00e3o, a \n\nequipe escolar necessitam ser flex\u00edveis e ter abertura para mudan\u00e7as e assim, buscar caminhos \n\npara propor, adequar, ampliar, criar, possibilidades novas, para as novas demandas que \n\nsurgem a cada momento.  \n\nConsideramos que tudo isso s\u00f3 acontecer\u00e1, a partir do momento, em que o jovem \n\nsentir que tem valor, a partir do momento que verificar na pr\u00e1tica, que seus questionamentos \n\nest\u00e3o sendo levados em considera\u00e7\u00e3o, a partir do momento que sentir que \u00e9 participante ativo \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de problemas e que pode influenciar seu crescimento, aprendizado e continuar \n\n\n\n166 \n \n\ncaminhando, certo de suas incertezas, ambival\u00eancias e incompletude, na eterna busca pelo \n\nconhecimento. \n\n \n\n\n\n167 \n \n\n \n5 TECENDO ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS CAMINHOS \nPERCORRIDOS \n\n \n \nCaminhante, s\u00e3o teus rastos, \no caminho, e nada mais; \ncaminhante, n\u00e3o h\u00e1 caminho, \nfaz-se caminho ao andar. \nAo andar faz-se o caminho,  \nE ao olhar-se para tr\u00e1s \nV\u00ea-se a senda que jamais \nse h\u00e1 de voltar a pisar. \nCaminhante, n\u00e3o h\u00e1 caminho, \nSomente sulcos no mar. \n \nAntonio Machado (2011). \n\n \n \n\nEm toda caminhada empreendida as paradas s\u00e3o imprescind\u00edveis, pois t\u00eam o objetivo de \n\nrefazer o vigor do caminhante, ajudando-o refletir sobre tudo o que viu, ouviu, percebeu, \n\nsaboreou e aprendeu pelo caminho que passou. Assim, o viajante, com suas for\u00e7as \n\nreestabelecidas, revigoradas, pode seguir viagem mais seguro e tranquilo, enfrentando os \n\nobst\u00e1culos que ainda encontrar\u00e1 pelo caminho, superando-os sempre que poss\u00edvel. \n\nA met\u00e1fora do nomadismo pode nos incitar uma vis\u00e3o mais realista das \ncoisas: a pens\u00e1-las em sua ambival\u00eancia estrutural. Assim, para a pessoa, o \nfato de que ela n\u00e3o se resume a uma simples identidade, mas que \ndesempenha pap\u00e9is diversos atrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas. \n(MAFFESOLI, 2001a, p.78). \n\n \n\nA vida como caminho vai pontuando no cotidino a import\u00e2ncia e riqueza das \n\nexperi\u00eancias vividas nas diversidades culturais, nas diferen\u00e7as que surgem nas m\u00faltiplas \n\naventuras que constroem o saber e possibilitam que ele seja divulgado. Tudo isso, nos instiga \n\na pensar o outro como fundamental na busca pelo aprender. \n\nDessa forma, tecer algumas considera\u00e7\u00f5es servir\u00e1 para que possamos pensar sobre os \n\ncaminhos que fomos trilhando durante o per\u00edodo que estudamos sobre as m\u00eddias digitais nas \n\nculturas juvenis na contemporaneidade. \n\nA partir do referencial te\u00f3rico por n\u00f3s utilizado, que \u00e9 o paradigma holon\u00f4mico, \n\npudemos perceber que a din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o educativa merece ser reconhecida como \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, que de acordo com Paula Carvalho (1990) recebe um sentido ampliado, \n\nconcatenado e aborda a quest\u00e3o da diversidade cultural e dos universais do comportamento \n\ncultural. O autor ir\u00e1 mostrar que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica basal de sutura das demais pr\u00e1ticas \n\n\n\n168 \n \n\nsociais. Os grupos sociais est\u00e3o presentes nas escolas no multiculturalismo que constitui a \n\ncultura escolar como culturas escolares.  \n\nA conviv\u00eancia num mesmo espa\u00e7o de diferentes culturas, caracter\u00edsticas, idade, g\u00eaneros, \n\netnias, profiss\u00f5es, classes sociais, perspectivas religiosas, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, implica \n\nrespeito ao pr\u00f3ximo, \u00e9tica, mobiliza\u00e7\u00e3o, solidariedade, organiza\u00e7\u00e3o de cada grupo, (pesquisa, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o \u2013 no caso da escola). Assim consideramos a escola como sistema sociocultural, \n\npois expressa ao mesmo tempo, a est\u00e1tica dos sistemas sociais e a din\u00e2mica dos sistemas \n\nculturais. Todos os grupos sociais desenvolvem uma dimens\u00e3o organizacional e educativa. \n\nRealizamos uma pesquisa de tipo etnogr\u00e1fico que nos possibilitou descrever e analisar a \n\nimport\u00e2ncia das m\u00eddias digitais para as culturas juvenis contempor\u00e2neas, sob a percep\u00e7\u00e3o de \n\ncada um e de todos. \n\nA vida cotidiana \u00e9 plural, apresentando grande heterogeneidade. O ser humano participa \n\ndo cotidiano com todas suas sensibilidades, paix\u00f5es, modos de ver o mundo, sonhos, \n\nsocialidade. \n\nVerificamos que o espa\u00e7o escolar serve como lugar de encontro para os jovens, que \n\ntrocam experi\u00eancias na intera\u00e7\u00e3o estabelecida e tamb\u00e9m realizam seus objetivos. \n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o imprescind\u00edveis para ocorrer \u00e0 intera\u00e7\u00e3o e \n\nse articulam para contribuir cada vez mais com as possibilidades de acesso, converg\u00eancia de \n\nmeios tecnol\u00f3gicos e de m\u00eddias, que permitem o acesso ao conhecimento de qualquer lugar e \n\nparte do mundo modificando substancialmente as v\u00e1rias formas de pensar, comunicar e \n\neducar.  \n\nNesse sentido, ressaltamos que: \nA escola deve ser, efetivamente, uma esfera p\u00fablica de acesso ao saber, em \nque haja espa\u00e7o para o aluno, na intera\u00e7\u00e3o com seus colegas e com o \nprofessor, podendo agir e reagir em rela\u00e7\u00e3o aos dados culturais a que passa \nter acesso, tendo direito a apropriar-se com rigor dos conhecimentos \nexistentes, de expressar sua compreens\u00e3o e, caso sinta a necessidade, de \ncontradizer as \u201cverdades reveladas\u201d, evitando ser mero consumidor ou \nreceptor dos mesmos. (M\u00dcHL, 2003, p.279-280, grifo do autor). \n\n \n\nDessa perspectiva, o conhecimento \u00e9 muito mais que a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\nimportante que haja reflex\u00e3o a partir da pr\u00e1tica vivenciada e dos saberes j\u00e1 existentes. Assim,  \n\no espa\u00e7o escolar deve servir para a real contextualiza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos.  \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que o professor considere o conhecimento que os seus educandos trazem \n\ndas experi\u00eancias que j\u00e1 tiveram, pois juntos poder\u00e3o aprender ainda mais. \n\nO aspecto dial\u00f3gico \u00e9 visto por Maffesoli (2004b) como legitimador da comunica\u00e7\u00e3o \n\ncomo pr\u00e1tica interativa.  \u00c9 poss\u00edvel que nessa pr\u00e1tica interativa surjam os conflitos, pois a \n\npluralidade das trocas que constituem a trama social acontecem cotidianamente atrav\u00e9s de \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es conflitivas. Toda socialidade \u00e9 conflitiva e toda harmonia tem base na na \n\ndiferen\u00e7a. Assim, pessoas de culturas totalmente diferentes, morando em lugares long\u00ednquos, \n\npodem, inclusive atrav\u00e9s das trocas, explicar a exist\u00eancia e perman\u00eancia da socialidade. \n\nOs jovens conseguem perceber que s\u00e3o incompletos e que na rela\u00e7\u00e3o com o outro \n\npodem aprender um pouco mais e, tamb\u00e9m, ensinar. \n\nAs culturas juvenis s\u00e3o complexas, pois est\u00e1 presente na juventude grande ambival\u00eancia. \n\nLevisky (1998) evidencia que ao mesmo tempo em que esta \u00e9 a fase do assumir-se, existe \n\ntamb\u00e9m o medo de assumir responsabilidades. \n\nOs jovens se importam com o presente, com o aqui e agora. Tudo parece ser muito \n\ninst\u00e1vel. \u00c9 a sociedade flutuante, sem forma e fragmentada, que nos fala Bauman (2001). A \n\nrealidade \u00e9 incerta e essa incerteza denota a rela\u00e7\u00e3o amb\u00edgua que o homem atual mant\u00e9m com \n\no meio ambiente e suas rela\u00e7\u00f5es afetivas. \n\n\u00c9 plaus\u00edvel notar que al\u00e9m dessa ambiguidade, os grupos sociais tamb\u00e9m s\u00e3o formados \n\npela incerteza, dispers\u00e3o, instantaneidade e fluidez. \n\nO individualismo \u00e9 substitu\u00eddo pela necessidade de identifica\u00e7\u00e3o com um determinado \n\ngrupo. De acordo com Maffesoli (1997a), as identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o m\u00faltiplas e h\u00e1 in\u00fameras \n\ninterfer\u00eancias durante a vida de uma pessoa, da\u00ed seu aspecto complexo, seu \u201cefeito de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u201d, em que o \u201ceu\u201d \u00e9 feito pelo \u201coutro\u201d, em todas as modula\u00e7\u00f5es que se pode dar a \n\nessa alteridade. \n\nContemporaneamente h\u00e1 grande dificuldade na constru\u00e7\u00e3o de identidades s\u00f3lidas e \n\nest\u00e1veis. Devido \u00e0 inseguran\u00e7a de sua identidade fr\u00e1gil o jovem busca formas de \n\npertencimento, agrupamento. As comunidades virtuais parecem atuar de alguma maneira na \n\nidentidade de quem dela participa, pois as pessoas que delas participam acabam \n\ncompartilhando interesses comuns. \n\nMaffesoli (2003) destaca que na internet predomina o aspecto interativo e o que conta \n\n\u00e9 a partilha cotidiana de pequenos acontecimentos. \n\nA necessidade dos v\u00ednculos sociais e socioculturais \u00e9 evidente, pois s\u00e3o os canais por \n\nonde passam as informa\u00e7\u00f5es que garantem a vida da pessoa e do grupo. Em fun\u00e7\u00e3o disso, \u00e9 \n\n\n\n170 \n \n\nimportante que haja, de acordo com Baitello Junior (1997) uma rede de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nque tamb\u00e9m garanta \u00e0s pessoas a efic\u00e1cia das trocas. \n\nOs jovens t\u00eam prefer\u00eancia pelas m\u00eddias digitais. Dos vinte entrevistados, dezenove \n\ndisseram que os dois meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados s\u00e3o o computador ligado \u00e0 \n\ninternet e o celular. Amam mexer no Orkut, pois podem ver fotos, coment\u00e1rios, v\u00eddeos que \n\nforam postados. Sempre querem estar conversando pelo MSN, pois se comunicam com \n\nagilidade, falam das coisas que est\u00e3o acontecendo, trocam informa\u00e7\u00f5es, marcam encontros. \n\nPraticamente todos possuem celulares e levam para a escola. Tamb\u00e9m gostam muito de jogar \n\ne afirmam que o jogo serve para intera\u00e7\u00e3o, prazer e divertimento. Maffesoli (2004d) ressalta \n\nque no jogo h\u00e1 partilha, comunh\u00e3o. \n\nAs novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o abrem novas possibilidades para \n\nque os jogos eletr\u00f4nicos aconte\u00e7am. Contudo, os jogos n\u00e3o acontecem somente no \n\nciberespa\u00e7o, eles tamb\u00e9m ocorrem nas aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, ou at\u00e9 mesmo no recreio. \n\n Contemporaneamente vive-se ao mesmo tempo, em m\u00faltiplas din\u00e2micas, ambientes \n\nvirtuais e presenciais. Tudo isso permeado por ambival\u00eancias. Segundo Aug\u00e9 (1998), s\u00e3o os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o que ajudam produzir esse misto de unidade e diversidade. \n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser considerados bons, ou maus. Depende do \n\nuso que deles se faz. No entanto, a influ\u00eancia exercida por eles, em especial, pelas m\u00eddias \n\ndigitais na vida dos jovens \u00e9 evidente. \n\nNa contemporaneidade, os estilos de vida s\u00e3o fluidos e a apar\u00eancia tem elevado valor. \n\nO consumo juvenil ganha destaque no universo globalizado. A id\u00e9ia de consumo est\u00e1 \n\nestreitamente relacionada ao querer estar no poder. E esse \u201cpoder\u201d abrir\u00e1 portas para que o \n\njovem seja aceito, ou n\u00e3o, por determinados grupos. Em fun\u00e7\u00e3o disso, desempenhar o papel \n\nde consumidor desperta grande entusiasmo e paix\u00e3o. Desta forma, o consumo ir\u00e1 gerar uma \n\ncerta intera\u00e7\u00e3o entre o produto e o corpo do consumidor, que passa a ser transformado em \n\nobjeto e pass\u00edvel de mudan\u00e7as. \n\n\u00c9 a\u00ed que come\u00e7a a busca pelo corpo ideal e surge uma pergunta: O que \u00e9 ter um corpo \n\nideal? \n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descrever o corpo ideal, sem antes pensar: Ideal para qual \n\ncultura? Qual \u00e9poca? O corpo ideal \u00e9 male\u00e1vel e flex\u00edvel. De acordo com Campelo (2003), o \n\ncorpo ideal sempre ser\u00e1 espelho dos sonhos que determinada cultura deseja ou desejar\u00e1. \n\nA impossibilidade da identifica\u00e7\u00e3o entre o corpo real e o corpo ideal trar\u00e1 um \n\nsentimento de fraqueza, impot\u00eancia. Os jovens sentem que precisam se \u201cdisciplinar\u201d para \n\n\n\n171 \n \n\nfazer parte do \u201ctodo\u201d. Entretanto, h\u00e1 grande paradoxo, pois procuram fugir das disciplinas, da \n\nimposi\u00e7\u00e3o da ordem das institui\u00e7\u00f5es. \n\nConforme evidencia Foucault (2000a), a escola funciona como uma m\u00e1quina de \n\nensinar, vigiar, recompensar e punir. Assim h\u00e1 a imposi\u00e7\u00e3o das ordenan\u00e7as e das disciplinas \n\nnormalizadoras. \n\nConforme analisamos, os jovens amam o presente\u00edsmo, a velocidade, o nomadismo; \n\npor isso, procuram fugir das prescri\u00e7\u00f5es e imposi\u00e7\u00f5es. Querem cruzar fronteiras, criar, \n\nreinventar, transformar, mudar suas viv\u00eancias. Querem ter acesso a outras culturas, ampliar \n\nhorizontes, adquirir novos conhecimentos. Sabendo disso, \u00e9 poss\u00edvel propiciar aos jovens \n\nmomentos agrad\u00e1veis de aprendizagem, a partir da troca, do di\u00e1logo com o \u201coutro\u201d, da \n\nintera\u00e7\u00e3o com os meios t\u00e9cnicos. \n\n  Com base nos resultados da pesquisa que realizamos e teoriza\u00e7\u00f5es que temos analisado \n\npretendemos evidenciar que apesar de complexo \u00e9 poss\u00edvel encontrar caminhos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de curr\u00edculos diferenciados que estejam em conson\u00e2ncia com \n\nexperi\u00eancias que tornem o cotidiano da sala de aula, da escola, cada vez mais din\u00e2mico. \n\n\u00c9 preciso reconhecer que ensinar e aprender n\u00e3o se reduz a estar um tempo em sala de \n\naula. \u00c9 preciso reaprender a ensinar e aprender. \u00c9 preciso passar por mudan\u00e7as. Implica \n\nmudar o que se faz dentro da sala de aula. A escola como um todo precisa ser um ambiente \n\nestimulador de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos que tenham significado para os alunos. \n\nUm espa\u00e7o de vida, no \u00e2mbito da escola, \u00e9 uma esp\u00e9cie de n\u00e3o-lugar \npedag\u00f3gico onde os devires impercept\u00edveis podem, como os n\u00f4mades do \ndeserto, encontrar-se, n\u00e3o numa estrutura, mas numa confid\u00eancia, numa \nsedu\u00e7\u00e3o, numa inven\u00e7\u00e3o art\u00edstica. O tempo de \u00f3cio produtivo deveria \ntamb\u00e9m ser um tempo escolar. Raro e, em geral negligenciado, ignorado ou \ncriticado, esse tempo, praticamente ausente das escolas, tem seu charme, seu \nestilo e sua grandeza: leveza, sedu\u00e7\u00e3o, sonhos e encontros m\u00faltiplos que \nsuperam a fixa\u00e7\u00e3o pessoal. (DELEUZE; PARNET, 1998, p.14).  \n\n \n  \u00c9 urgente a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o de pesquisas e comunica\u00e7\u00f5es que permitam \n\naos educandos, mas tamb\u00e9m, aos professores aprenderem em ambientes virtuais, acessando \n\np\u00e1ginas na internet onde possam encontrar os mais diferentes g\u00eaneros textuais, salas de aula \n\nvirtuais, v\u00eddeos explicativos sobre as mais diversas disciplinas, aprenderem matem\u00e1tica, \n\nf\u00edsica, geografia, a partir de jogos interativos, etc. \n\nO uso das novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m em \n\noutras \u00e1reas do saber \u00e9 fundamental. De acordo com L\u00e9vy (1999), o crescimento do \n\nciberespa\u00e7o resulta de um movimento internacional de jovens interessados por experimentar \n\nas mais diversificadas formas de comunica\u00e7\u00e3o e, em especial, agora querem que isso ocorra \n\n\n\n172 \n \n\ncoletivamente. Aprendizagens permanentes e personalizadas atrav\u00e9s da navega\u00e7\u00e3o devem ser \n\nbem orientadas, pois \u00e9 um espa\u00e7o de saber flutuante, de aprendizagens cooperativas, e tudo \n\nisso ir\u00e1 gerar uma nova rela\u00e7\u00e3o com o saber, em que a intelig\u00eancia \u00e9 coletiva. Assim, os \n\neducadores est\u00e3o num espa\u00e7o privilegiado e precisam fazer juz a isso; esse espa\u00e7o \u00e9 o de \n\nintersec\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e tecnologias. \n\nAs tecnologias nos proporcionam m\u00faltiplas possibilidades de amplia\u00e7\u00e3o do conceito \n\nde aula; pois permitem que haja o estabelecimento de novas conex\u00f5es entre o presencial e o \n\nvirtual atrav\u00e9s das mais abrangentes formas de comunica\u00e7\u00e3o audiovisual, do tempo e espa\u00e7o. \n\nComo analisamos, as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ajudam a reinventar os \n\nespa\u00e7os e o tempo. A no\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 alterada e a rela\u00e7\u00e3o que existia com o tempo tamb\u00e9m. \n\n\u00c9 at\u00e9 esquisito pensar, mas com as m\u00eddias digitais, com a internet, h\u00e1 a possibilidade de n\u00e3o \n\nse estar em nenhum lugar, em particular, mas em v\u00e1rios lugares ao mesmo tempo. Os jovens \n\npossuem a grande capacidade de realiza\u00e7\u00e3o de diversas coisas concomitantente. \n\nNo mundo globalizado e digital, \u00e0queles que ocupam o ciberespa\u00e7o, n\u00e3o ficam \n\nestanques, est\u00e1ticos, presos ao lugar. Ao contr\u00e1rio, s\u00e3o din\u00e2micos, viajantes, n\u00f4mades, amam \n\na velocidade e quebram as correntes que os prendem, cruzando as fronteiras.  \n\nPor isso, o sistema de ensino, as escolas, as culturas, enfrentam grandes desafios. \n\nDentre eles h\u00e1 um que \u00e9 apontado pelos jovens como sendo urgente: a necessidade de \n\nmudan\u00e7a nos curr\u00edculos. Essa necessidade deve levar em considera\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio educacional \n\ne cultural mais amplo existente fora do sistema formal de escolariza\u00e7\u00e3o. Segundo Castells \n\n(2003), essa ideia \u00e9 consistente, com o recente argumento que assinala a exist\u00eancia de um \n\nimportante deslocamento da escola para a m\u00eddia eletr\u00f4nica de massa e tamb\u00e9m o aumento do \n\nuso das m\u00eddias digitais, em especial, pelos jovens.  \n\nAssumir o uso das tecnologias no ensino pelas escolas requer que ela esteja \npreparada para realizar investimentos consider\u00e1veis em equipamentos e, \nsobretudo, na viabiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de acesso e de uso dessas \nm\u00e1quinas. No atual momento tecnol\u00f3gico, n\u00e3o basta \u00e0s escolas a posse de \ncomputadores e softwares para o uso em atividades de ensino. \u00c9 preciso \ntamb\u00e9m que esses computadores estejam interligados e em condi\u00e7\u00f5es de \nacessar a Internet e todos os demais sistemas e servi\u00e7os dispon\u00edveis nas \nredes. (KENSKI, 2004, p.70). \n\n  \n Se houver a repeti\u00e7\u00e3o de modelos antigos e ultrapassados de utiliza\u00e7\u00e3o das novas \n\ntecnologias, de nada adiantar\u00e1. Em fun\u00e7\u00e3o disso, os educadores precisam estar preparados e \n\nem constante forma\u00e7\u00e3o, para saber orientar adequadamente os educandos. \n\nComo afirma Paulo Freire (1991, p.58): \n \n\n\n\n173 \n \n\nNingu\u00e9m come\u00e7a a ser educador numa certa ter\u00e7a-feira \u00e0s quatro horas da \ntarde. Ningu\u00e9m nasce educador ou marcado para ser educador. A gente se \nfaz educador, a gente se forma como educador, permanentemente, na pr\u00e1tica \ne na reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica. \n\n \n\n Consideramos que os atos de aprender e ensinar s\u00e3o cont\u00ednuos e se prolongam durante \n\ntoda a vida. \n\nDe acordo com o que observa Kenski (2004), muitas escolas j\u00e1 possuem equipamentos \n\nde \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, mas continuam reproduzindo modelos antigos. Deve haver uma mudan\u00e7a \n\nna proposta curricular, para que de fato, os professores consigam colocar em pr\u00e1tica \n\ncondi\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis de ensino. \n\nDa\u00ed a necessidade de conhecimento do curr\u00edculo da escola e da realidade do educando, \n\npara que de fato haja uma verdadeira concentra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as para acontecerem \n\ntransforma\u00e7\u00f5es positivas. \n\nO computador ligado a Internet trouxe uma s\u00e9rie de facilidades na busca de informa\u00e7\u00f5es \n\ne realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas e trabalhos mais rapidamente. Contudo, \u00e9 urgente a necessidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o adequada da intera\u00e7\u00e3o que o uso positivo da Internet pode trazer. Hoje, podemos \n\naprender de muitas formas, ainda mais com a Internet, podemos aprender em lugares \n\ndiferentes, de formas diferentes. A sociedade como um todo \u00e9 um espa\u00e7o privilegiado de \n\naprendizagem. No entanto, n\u00e3o podemos esquecer que a escola ainda \u00e9 a organizadora e \n\ncertificadora principal do processo de ensino-aprendizagem. As m\u00eddias digitais devem ser \n\nconsideradas como um dos caminhos para o processo de ensino-aprendizagem e n\u00e3o o \u00fanico, \n\npois h\u00e1 muitas outras possibilidades que tamb\u00e9m devem ser consideradas.  \n\nAs tecnologias come\u00e7am  estar um pouco mais ao alcance do estudante e do professor. \n\nA Internet \u00e9, dentre as inova\u00e7\u00f5es, uma das ferramentas educacionais com maior \n\npotencialidade de agregar valor e ressaltar a import\u00e2ncia dos docentes. Faz-se necess\u00e1rio, \n\nentretanto, que estes mesmos docentes estejam abertos a conhec\u00ea-la e utiliz\u00e1-la. \u00c9 preciso \n\nrepensar todo o processo, reaprender a ensinar, a estar com os alunos, a orientar atividades, a \n\ndefinir o que vale a pena fazer para aprender, juntos ou separados. \u00c9 fundamental que, al\u00e9m \n\nde se apropriar das tecnologias, o docente saiba como utilizar e direcionar o seu bom uso, bem \n\ncomo seus recursos. \nEnsinar na e com a Internet atinge resultados significativos quando est\u00e1 \nintegrada em um contexto estrutural de mudan\u00e7a do ensino-aprendizagem, \nonde professores e alunos vivenciam processos de comunica\u00e7\u00e3o abertos, de \nparticipa\u00e7\u00e3o interpessoal e grupal efetivos. Caso contr\u00e1rio, a Internet ser\u00e1 \numa tecnologia a mais, que refor\u00e7ar\u00e1 as formas tradicionais de ensino. A \nInternet n\u00e3o modifica, sozinha, o processo de ensinar e aprender, mas \ndepende dessa mudan\u00e7a da atitude b\u00e1sica pessoal diante da vida, do mundo, \n\n\n\n174 \n \n\nde si mesmo e do outro e das atitudes fundamentais das institui\u00e7\u00f5es \nescolares. (MORAN, 1997, p.153). \n \n \n\nDa\u00ed a necessidade do direcionamento do olhar do educador voltado para o aluno como \n\num ser n\u00e3o unidimensional, mas complexo, heter\u00f3geno, plural e que est\u00e1 \"aberto\" para as \n\nnovas aprendizagens. \n\nOs desafios encontrados em uma sala de aula s\u00e3o m\u00faltiplos, pois nela h\u00e1 a presen\u00e7a dos \n\nmais diferentes grupos sociais, econ\u00f4micos, culturais. Paulo Freire (1991) enfatiza a \n\nimport\u00e2ncia de o educador optar por atividades onde os alunos sejam desafiados a pensar, a \n\ncriar, por isso o trabalho dele se centra mais no ouvir, no fazer pensar. A escola deve ser \n\nvislumbrada e entendida como uma din\u00e2mica viva, em que a criatividade, trocas e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de significados possam acontecer. O educador deve ser capaz de orientar, \n\nestimular, preparar, por um lado as trocas entre os alunos e os outros alunos, e por outro lado \n\nentre os alunos e o conhecimento cient\u00edfico, de modo que esses possam reconstruir os \n\nsignificados e ter um efetivo relacionamento com o mundo. \n\n[...] j\u00e1 que os homens n\u00e3o existem fora do mundo, fora da realidade, o \nmovimento deve come\u00e7ar com a rela\u00e7\u00e3o homem mundo. Consequentemente, \no ponto de partida deve estar sempre nos homens, no seu aqui e no seu \nagora, que constituem a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram, ora imersos, ora \nsubmersos, ora insertados. Somente partindo desta situa\u00e7\u00e3o \u2013 que determina \na percep\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam, podem come\u00e7ar a atuar. Para faz\u00ea-lo de maneira \naut\u00eantica n\u00e3o devem perceber seu estado como inelut\u00e1vel e imut\u00e1vel, mas \nsomente como \u00e9, um estado que os limita e, portanto, os desafia. (FREIRE, \nP., 1991, p.24). \n \n\n \n A pr\u00f3pria vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o precisa ser modificada, por isso a pensamos no plural: \n\n\u201ceduca\u00e7\u00f5es\u201d. \u00c9 indispens\u00e1vel saber olhar, ouvir, dizer e ter uma sensibilidade diferenciada \n\nque proporcione conhecer o mundo do outro e viabilize assim um curr\u00edculo multicultural, em \n\nque mais pessoas possam ser representadas. \n\nMasetto (1998, p.24) ao fazer a afirma\u00e7\u00e3o abaixo evidencia a urgente necessidade de \n\nmudan\u00e7as:  \nN\u00e3o estou pedindo para que nossos professores tenham uma bola de cristal \npara responderem, mas estou apelando para a necessidade de estarmos \natentos para o que se passa hoje nas profiss\u00f5es, para suas mudan\u00e7as, para a \nvelocidade dessas transforma\u00e7\u00f5es, para os novos perfis profissionais que \nest\u00e3o se desenhando, para as novas exig\u00eancias de uma era com novos \nrecursos tecnol\u00f3gicos e propostas de globaliza\u00e7\u00e3o [...]. \n \n\n\u00c9 preciso entender a realidade em que estamos imersos e possibilitar aos alunos a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da Internet ou dos recursos das m\u00eddias digitais, bem como, outras possibilidades \n\n\n\n175 \n \n\ncom a devida an\u00e1lise e correta apropria\u00e7\u00e3o das interfaces, para que aconte\u00e7am conhecimentos \n\nsignificativos e novos aprendizados. Para isso, \u00e9 fundamental que haja a proposi\u00e7\u00e3o de \n\natividades com objetivos e m\u00e9todos anteriormente elaborados, pensados, mas com a devida \n\nflexibilidade para as mudan\u00e7as.  \n\nAos alunos deve ser poss\u00edvel construir conjuntamente novas propostas. \u00c9 \n\nimprescind\u00edvel que todos possam sentir que s\u00e3o parte de um todo e como tal, participam \n\nativamente criando e recriando o que acontece no cotidiano. Lembrando o que diz Paulo \n\nFreire, \u201co caminho se faz caminhando\u201d. As estradas ainda est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n\n\n176 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n \nABRAMO, H. W. Considera\u00e7\u00f5es sobre a tematiza\u00e7\u00e3o social da juventude no Brasil. Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, n.5/6, p.25-36, 1997.  \n \nADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o de Wolfgang Leo Maar. \nS\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1995. \n \nALMEIDA, F. J. E.; ALMEIDA, M. E. B. Avalia\u00e7\u00e3o em meio digital: novos espa\u00e7os e \noutros tempos. Miami: VIRTUAL Educa, 2003. \n \nALMEIDA, M. E. B. Educa\u00e7\u00e3o, ambientes virtuais e interatividade. In: SILVA. M. (Org.). \nEduca\u00e7\u00e3o online. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003. p.11-25. \n \nALVES, L. R. G. Game over: jogos eletr\u00f4nicos e viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Futura, 2005. \n \nANDRADE, C. D. A verdade dividida. In: ______. Contos plaus\u00edveis. Rio de Janeiro: J. \nOlympio, 1985, p.97.   \n \nAUG\u00c9, M. Por uma antropologia dos mundos contempor\u00e2neos. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1997. \n \n______. A guerra dos sonhos: exerc\u00edcios de etnofic\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 1998. \n \n______. O sentido dos outros: atualidade da antropologia. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n \nAZANHA, J. M. P. Uma ideia de pesquisa educacional. S\u00e3o Paulo: EDUSP: FAPESP, \n1992. \n\nBACHELARD, G. A forma\u00e7\u00e3o do novo esp\u00edrito cient\u00edfico: contribui\u00e7\u00e3o para uma \npsican\u00e1lise do conhecimento. Rio de Janeiro: Contraponto, 1999.  \n\n_________. A forma\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996.  \n\nBADIA, D. D. Imagin\u00e1rio e a\u00e7\u00e3o cultural. Londrina: Ed. da UEL, 1999. \n \n______. Cultura, organiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: tem\u00e1tica recorrente. Araraquara: Faculdade de \nCi\u00eancias e Letras, Unesp, 2002. Mimeografado. \n \n______. Paradigma do imagin\u00e1rio e os fundamentos organizacionais da educa\u00e7\u00e3o. \nAraraquara: Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Unesp, 2004. Mimeografado. \n \nBAITELLO JUNIOR, N. O animal que parou os rel\u00f3gios. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1997. \n \nBALANDIER, G. A desordem: elogio do movimento. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. \n \nBARRET-DUCROCQ, F. A intoler\u00e2ncia: Foro Internacional sobre Intoler\u00e2ncia, UNESCO, \n27 de mar\u00e7o de 1997, La Sorbonne, Academia Universal das Culturas Tradu\u00e7\u00e3o de Elo\u00e1 \nJacobina. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n\n\n\n177 \n \n\n \nBARRETO, V. Paulo Freire para educadores. S\u00e3o Paulo: Arte &amp; Ci\u00eancia, 2004. \n \nBAUDRILLARD, J. O sistema dos objetos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1997.  \n \nBAUMAN, Z. O mal-estar da p\u00f3s- modernidade. Rio de Janeiro: J. Zahar, 1998. \n \n______. Globaliza\u00e7\u00e3o: as conseq\u00fc\u00eancias humanas. Rio de Janeiro: J. Zahar, 1999a. \n \n______. Modernidade ambival\u00eancia. Rio de Janeiro: J. Zahar, 1999b. \n \n______. Modernidade l\u00edquida. Rio de Janeiro: J. Zahar, 2001.  \n \n______. Identidade. Rio de Janeiro: J. Zahar, 2005. \n \nBERMAN, M. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar: Marx, modernismo e moderniza\u00e7\u00e3o. In: \n______. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar: a aventura da modernidade. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1986. p.85-125. \n \nBENJAMIN, W. Charles Baudelaire: um l\u00edrico no auge do capitalismo. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1989. (Obras escolhidas 3). \n \nBERNARDI, B. Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos etno-antropol\u00f3gicos: perspectivas do homem. \nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1974. \n\nBERNARDES, N. M. G. An\u00e1lise compreensiva de base fenomenol\u00f3gica e o estudo da \nexperi\u00eancia vivida de crian\u00e7as e adultos. Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, ano 14, n.20, p.15-40, \n1991. \n\nBRAGA, \u00c1. J. Do mobral ao computador: a implanta\u00e7\u00e3o de um projeto de inform\u00e1tica \neducativa na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) -\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Unicamp, Campinas, 1996. \n \nBRAND\u00c3O, C. R. O que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989. \n \nBRANDAO, C. F. A teoria dos processos de civiliza\u00e7\u00e3o e o controle das emo\u00e7\u00f5es. Conex\u00f5es, \nCampinas, v.1, n.1, p.79-89, 2003.  \n \nBRAND\u00c3O, E. R. Individualiza\u00e7\u00e3o e v\u00ednculo familiar em camadas m\u00e9dias: um olhar \natrav\u00e9s da gravidez na adolesc\u00eancia. 2033. Tese (Doutorado) \u2013 Instituto de Medicina Social, \nUniversidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003.  \n \nBRASIL. Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente: lei federal n\u00b08069 de 13 de julho de 1990. \nBras\u00edlia, DF: Senado Federal, 1990. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Par\u00e2metros curriculares nacionais: pluralidade \ncultural e orienta\u00e7\u00e3o sexual. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, 1997. \n \n______. Plano nacional de educa\u00e7\u00e3o: proposta do executivo ao Congresso Nacional. \nBras\u00edlia, DF: INEP, 1998. \n\n\n\n178 \n \n\n \nCAILLOIS, R. Os jogos e os homens: a m\u00e1scara e a vertigem. Lisboa: Cotovia, 1990. \n \nCALADO, A. J. F. Paulo Freire: sua vis\u00e3o de mundo, de homem e de sociedade. Caruaru: \nFafica, 2001. \n \nCAMPELO, C. R. Publicidade e corpo. In: CONTRERA, M. S.; HATTORI, O. T. (Org.). \nPublicidade e Cia. S\u00e3o Paulo: Thompson, 2003. p.37-43.  \n \nCANCLINI, N. G. Consumidores e cidad\u00e3os: conflitos multiculturais da globaliza\u00e7\u00e3o. Rio \nde Janeiro: Ed. da UFRJ, 1997. \n \n______. Culturas h\u00edbridas: estrat\u00e9gias para entrar e sair da modernidade. S\u00e3o Paulo: Ed. da \nUSP, 2006. \n \nCANDAU, V. M. Pluralismo cultural, cotidiano escolar e forma\u00e7\u00e3o de professores. In: \n______. Magist\u00e9rio: constru\u00e7\u00e3o cotidiana. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997. p.237-250. \n \nCANEVACCI, M. Sincretismos: uma explora\u00e7\u00e3o das hibrida\u00e7\u00f5es culturais. S\u00e3o Paulo: \nStudio Nobel, 1996. \n \n______. Culturas extremas: muta\u00e7\u00f5es juvenis nos corpos das metr\u00f3poles. Rio de Janeiro: \nDP&amp;A, 2005. \n \nCARRANO, P. C. R. Juventudes: as identidades s\u00e3o m\u00faltiplas. Movimento, Rio de Janeiro, \nn.1, p.10-27, maio, 2000. \n \nCASTELLS, M. A sociedade em rede. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. (A era da informa\u00e7\u00e3o: \neconomia, sociedade e cultura, v.1). \n \n______. A gal\u00e1xia da internet: reflex\u00f5es sobre a internet, os neg\u00f3cios e a sociedade. Rio de \nJaneiro: J. Zahar, 2003. \n \nCEREJA, R. W.; MAGALH\u00c3ES, T. C. Gram\u00e1tica reflexiva: texto, sem\u00e2ntica e intera\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Atual, 1999.  \n \nCOELHO, C. N. P. Publicidade \u00e9 poss\u00edvel escapar? S\u00e3o Paulo: Paulus, 2003. \n \nCOELHO, E. P. Os universos da cr\u00edtica, paradigma nos estudos liter\u00e1rios. Lisboa: \nEdi\u00e7\u00f5es 70, 1982. \n \nCOHEN, A. O homem bidimensional. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. \nCONNOR, S. Cultura p\u00f3s-moderna: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias do contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: \nLoyola, 1992. \n \nCONTRERA, M. S. M\u00eddia e p\u00e2nico: satura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia e crise cultural na \nm\u00eddia. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2002. \n \nCONTRERA, M. S. Publicidade e mito. In: CONTRERA, M. S.; HATTORI, O. T. (Org.). \nPublicidade e Cia. S\u00e3o Paulo: Thompson, 2003. p.93-116.  \n\n\n\n179 \n \n\n \n\nCRIAR MSN: MSN emoticons. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.criarmsn.com.br/msn-\nemoticons>. Acesso em: 30 nov. 2011. \n\n \nDA POIAN, C. A psican\u00e1lise, o sujeito e o vazio contempor\u00e2neo. In: DA POIAN, C. A. \n(Org.). Formas do vazio: desafios ao sujeito contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Via Lettera, 2001. \np.9-26. \n \nDAYRELL, J. M\u00faltiplos olhares sobre a educa\u00e7\u00e3o e cultura. Belo Horizonte: Ed. UFMG, \n1996. \n \nDEBOARD, G. A sociedade do espet\u00e1culo. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997. \n \nDELEUZE, G. L\u00f3gica do sentido. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Roberto Salinas Forte. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 1998. \n \nDELEUZE, G.; GUATTARI, F. Mil plat\u00f4s. Tradu\u00e7\u00e3o de Aur\u00e9lio Guerra Neto e C\u00e9lia Pinto \nCosta. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2000. v.1. \n \nDELEUZE, G.; PARNET, C. Di\u00e1logos. Tradu\u00e7\u00e3o de Elo\u00edsa Ara\u00fajo Ribeiro. S\u00e3o Paulo: \nEscuta, 1998. \n \nDEMO, P. Pesquisa: princ\u00edpio cient\u00edfico e educativo. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. \n \nDI\u00d3GENES, G. Cartografias da cultura e da viol\u00eancia: gangues, galeras e o movimento \nHip Hop. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1998. \n \nDURAND,G. O imagin\u00e1rio: ensaio acerca das ci\u00eancias e da filosofia da imagem. Rio de \nJaneiro: Difel, 1998. \n \n______. As estruturas antropol\u00f3gicas do imagin\u00e1rio: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 arquetipologia geral. \n3.ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. \n \nERICKSON, F. M\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. In: WITTROCK, M. C. La \ninvestigaci\u00f3n de la ensenanza, II. Barcelona: Paidos, 1989. p.195-299. \n \nEUGENIO, F. Corpos Vol\u00e1teis: est\u00e9tica, amor e amizade no universo gay. In: ALMEIDA, M. \nI. M.; EUG\u00caNIO, F. (Org.). Culturas jovens: novos mapas do afeto. Rio de Janeiro: J. Zahar, \n2006. p.158-176. \n \nFASCIANI, R. Novas tecnologias inform\u00e1ticas, mass media e rela\u00e7\u00f5es afetivas. In: PELUSO, \nA. (Org.). Inform\u00e1tica e afetividade: a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica condicionar\u00e1 nossos sentimentos? \nBauru: EDUSE, 1998. p.115-127. \n \nFOUCAULT, M. Vigiar e punir: hist\u00f3ria da viol\u00eancia nas pris\u00f5es. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000a. \n \n______. Microf\u00edsica do poder. Rio de Janeiro: Graal, 2000b.  \n \n\n\n\n180 \n \n\nFREIRE, F. M. P. A palavra (re) escrita e (re) lida via Internet. In: SILVA, E. T. (Coord.). A \nleitura nos oceanos da internet. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. p.20-31. \n \nFREIRE, J. Perspectivas da juventude na sociedade de mercado. In NOVAES, R.; \nVANNUCHI, P. Juventude e sociedade: trabalho, educa\u00e7\u00e3o, cultura e participa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Perseu Abramo, 2004. p.75-88. \n \nFREIRE, P. Pedagogia do oprimido. 6.ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1970. \n \n______. Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. 22.ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979. \n \n______. Conscientiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Moraes, 1980. \n \n______. A educa\u00e7\u00e3o na cidade. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1991. \n \n______. Pedagogia da esperan\u00e7a: um reencontro com a pedagogia do oprimido. 3.ed. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1994. \n \n______. \u00c0 sombra desta mangueira. S\u00e3o Paulo: Olho D\u2019\u00e1gua, 1995.  \n \n______. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nPaz e Terra, 1996.  \n \n______. Pedagogia da indigna\u00e7\u00e3o: cartas pedag\u00f3gicas e outros escritos. S\u00e3o Paulo: Ed. \nUnesp, 2000. \n \nGRANDA, M. Valores actuais do surrealismo em arte e na educa\u00e7\u00e3o Revista Recre@rte, \nSantiago de Compostela, n.6, dic. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iacat.com/Revista/recrearte06.htm>. Acesso em: 28 nov. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Guanabara, 1989. \n \nGIDDENS, A. As conseq\u00fc\u00eancias da modernidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 1991.  \n \nGIMENO SACRIST\u00c1N, J. Curr\u00edculo e diversidade cultural. In: SILVA, T. T. da; MOREIRA, \nA. F. (Org.). Territ\u00f3rios contestados: o curr\u00edculo e os novos mapas pol\u00edticos culturais. 6.ed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1995. p.144-158. \n \nGOFFMAN, E. Manic\u00f4mios, pris\u00f5es e conventos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1999. \n \nGOMES, N. L. Educa\u00e7\u00e3o, identidade negra e forma\u00e7\u00e3o de professores /as: um olhar sobre o \ncorpo negro e o cabelo crespo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.29, n.1, p.167-182, \njan./jun. 2003.  \n \nHALL, S. A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2005. \n \n______. A centralidade da cultura: notas sobre as revolu\u00e7\u00f5es culturais do nosso tempo. \nEduca\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v.22, n.2, p.15-46, jul./dez, 1997. \n \nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s -moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992. \n\n\n\n181 \n \n\n \nHERSKOVITS, M. J. Antropologia cultural: o homem e seu trabalho. S\u00e3o Paulo: Mestre \nJou, 1963.  \n \nHILLMAN, J. Cidade e alma. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1993. \n \nHOUAISS, A.; VILLAR. M. de S.; FRANCO, F. M. de M. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua \nportuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001. \n \n______. Dicion\u00e1rio Houaiss on line. Dispon\u00edvel em: \n<http://houaiss.uol.com.br/busca.jhtm?verbete=Web>. Acesso em: 21 dez. 2011. \n \nHUIZINGA, J. Homo ludens. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1996. \n\nJENKINS, H. Cultura da converg\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Aleph, 2008. \n\nJUNG, C. G. Obras completas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1990. \n \nKALINKE, M. A. Internet na educa\u00e7\u00e3o. Curitiba: Chain, 2003. \n \nKENSKI, V. M. Tecnologias e ensino presencial e a dist\u00e2ncia. 2 ed. Campinas: Papirus, \n2004. \n \nKNOBEL, M. Paulo Freire e a juventude digital em espa\u00e7os marginais. In: GADOTTI, M.; \nMCLAREN, P.; Leonard, P. (Org.). Paulo Freire: poder, desejo e mem\u00f3rias de liberta\u00e7\u00e3o. \nPorto Alegre: Artmed, 1998. p.175-189. \n \nKRISTEVA, J. N. Novas doen\u00e7as da alma. Rio de Janeiro: Rocco, 2001.  \n \nLAPASSADE, G. Grupos, organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: F. Alves, 1977. \n \nLAPLATINE, F. A descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: Terceira Imagem, 2004. \n \nLE BRETON, D. Sinais de identidade: tatuagens, piercings e outras marcas corporais. \nLisboa: Mios\u00f3tis, 2004. \n \nLEFEBVRE, H. Critique de La Vie Quotidienne. Paris: L\u00b4Arche Editeur, 1968. \n \nLEMOS, A. Cibercultura, tecnologia e vida social na cultura contempor\u00e2nea. 3.ed. Porto \nAlegre: Sullinas, 2005. \n \nLEVI, G.; SCHMITT, J.- C. (Org.). Hist\u00f3ria dos jovens. Tradu\u00e7\u00e3o de Cl\u00e1udio Marcondes, \nNilson Moulin, Paulo Neves, Maria L\u00facia Machado. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. \nv.1. \n \nLEVINSON, P. Cellphone. New York: Palgrave, 2004.  \n \nLEVISKY, D. L. O que a sociedade atual espera dos jovens. O que os jovens esperam da \nsociedade: um grupo de reflex\u00e3o. In: LEVISKY, D. L. (Org.). Adolesc\u00eancia: pelos caminhos \nda viol\u00eancia: a psican\u00e1lise na pr\u00e1tica social. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, 1998. p.145-59. \n\n\n\n182 \n \n\n \nL\u00c9VY, P. O que \u00e9 o virtual? Tradu\u00e7\u00e3ode Carlos Irineu da Costa. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1996. \n \n________. Cibercultura. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1999. \n \n______. A revolu\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea em mat\u00e9ria de comunica\u00e7\u00e3o. In: MARTINS, \nF. M. et al. (Org.). Para navegar no s\u00e9culo XXI: tecnologias do \nimagin\u00e1rio e cibercultura. 3.ed. Porto Alegre: Sulina, 2003. p.195-206. \n \nLISPECTOR, C. Frases de Clarice Lispector. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.frazz.com.br/frase.html/Clarice_Lispector-Renda_se_como_eu_me-62767. \nAcesso em: 24 dez. 2010. N\u00e3o paginado. \n \nLITWIN, E. Tecnologia educacional: pol\u00edtica, hist\u00f3ria e proposta. Porto Alegre: Artmed, \n1998. \n \nLOPES, I. M. N. Despertando sensibilidades na forma\u00e7\u00e3o de professores de Arte. In: \nHERN\u00c1NDEZ, F.; OLIVEIRA, M. O. (Org.). A forma\u00e7\u00e3o do professor e o ensino das \nartes visuais. Santa Maria: Ed. UFSM, 2005. p.73-84. \n \nLUDKE, M.; ANDR\u00c9, M. E. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: \nEd. Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria, 1986. \n \nLYOTARD, J. -F. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. Lisboa: Gradiva, 1985. \n \nLOJKINE, J. A revolu\u00e7\u00e3o informacional. S\u00e3o Paulo, Cortez, 1999. \n \nMACHADO, A. Cantares. Dispon\u00edvel \nem:<http://ocanto.esenviseu.net/destaque/machado.htm>. \nAcesso em: 28 nov. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nMAFFESOLI, M. L\u00f3gica da domina\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: J. Zahar, 1978. \n \n______. A conquista do presente. Rio de Janeiro: Rocco, 1984. \n \n______. No fundo das apar\u00eancias. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. \n \n______. O tempo das tribos. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1997a.  \n \n______. A transfigura\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico: a tribaliza\u00e7\u00e3o do mundo. Porto Alegre: Ed. Sulina, \n1997b. \n \n______. A sociologia como conhecimento da socialidade. In: BARBOSA, J. G. (Coord.). \nReflexoes em torno da abordagem multireferencial. S\u00e3o Carlos: Ed. UFSCAR, 1998a. p.98-\n115.  \n \n______. Elogio da raz\u00e3o sens\u00edvel. Rio de Janeiro: Vozes, 1998b. \n \n______. Nomadismo juvenil. Revista N\u00f3madas, Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, n.3, p.152-158, out. \n2000. \n\n\n\n183 \n \n\n \n______. Sobre o nomadismo: vagabundagens p\u00f3s-modernas. Rio de Janeiro: Record, 2001a. \n \n______. O imagin\u00e1rio \u00e9 uma realidade. Revista FAMECOS: m\u00eddia, cultura e tecnologia, \nPorto Alegre, n.15, p.74-81, ago. 2001b.  \n \n______. O eterno instante: o retorno do tr\u00e1gico nas sociedades p\u00f3s-modernas. Lisboa: \nInstituto Piaget, 2001c. \n \n______. A comunica\u00e7\u00e3o sem fim: teoria p\u00f3s-moderna da comunica\u00e7\u00e3o. Revista FAMECOS: \nm\u00eddia, cultura e tecnologia, Porto Alegre, n.20, p.13-20, abr. 2003. \n \n______. A parte do diabo. Rio de Janeiro: Record, 2004a. \n \n______. Perspectivas tribais ou a mudan\u00e7a do paradigma social. Revista FAMECOS: m\u00eddia, \ncultura e tecnologia, Porto Alegre, n.23, p.23-29, abr. 2004b. \n \n______. Notas sobre a p\u00f3s- modernidade: o lugar faz o elo. Rio de Janeiro: Atl\u00e2ntica, \n2004c. \n \n______. Interfaces: Michel Maffesoli, te\u00f3rico da comunica\u00e7\u00e3o. Revista FAMECOS: m\u00eddia, \ncultura e tecnologia, Porto Alegre, n.25, p.43-48, 2004d. \n \nMALRIEU, P. A constru\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio. Lisboa: Instituto Piaget, 1996. \n \nMANZINI, E. J. A entrevista na pesquisa social. Did\u00e1tica, S\u00e3o Paulo, v.26/27, p.149-158, \n1990/1991.  \n \nMART\u00cdN-BARBERO, J. Heredando el futuro: pensar la educaci\u00f3n desde la comunicaci\u00f3n. \nRevista N\u00f3madas, Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, n.5, p.10-22, sept. 1996.  \n \nMART\u00cdN-BARBERO, J. J\u00f3venes: desorden cultural y palimpsestos de identidad. In: \nCUBIDES, H. J.; TOSCANO, M. C. L.; VALDERRAMA, C. E. H. (Org.). Viviendo a toda: \nj\u00f3venes, territorios culturales y nuevas sensibilidades. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre, 1998. \np.22-37.  \n \nMASER, S. Fundamentos da teoria geral da comunica\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o a seus m\u00e9todos \ne conceitos fundamentais. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1975.  \n \nMASETTO, M. T (Org.). Doc\u00eancia na universidade. Campinas: Papirus, 1998. \n\nMCLUHAN, M. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00f5es do homem. S\u00e3o Paulo: Cultrix, \n1979.  \n\nMERLEAU-PONTY, M. O olho e o esp\u00edrito. In: DUARTE, R. (Org.). O belo aut\u00f4nomo. \nBelo Horizonte: Ed. UFMG, 1997, p.257-286. \n \nMERREL, F. Viver aprendendo: cruzando fronteiras dos conhecimentos com Paulo Freire e \nCharles S. Peirce. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2008. \n \n\n\n\n184 \n \n\nMEYROWITZ, J. Global nomads in the digital veldt. In: NY\u00cdRI, K. (Ed.). Mobile \ndemocracy. essays on society, self and politics. Vienna: Passagen Verlag, 2003, p.91-102. \n \nMILANI, D. R. C. As injun\u00e7\u00f5es da p\u00f3s\u2013modernidade nas dimens\u00f5es da cultura escolar. \n2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Escolar) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Unesp, \nAraraquara, 2006. \n \nMINAYO, M. C. de S. O desafio do conhecimento: pesquisa qualitativa em sa\u00fade. 3.ed. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n \nMITTCHELL, W. J. ME++: the cyborg self and the networked city. Boston, \nMIT Press, 1997. \n \nMORAN, J. M. A educa\u00e7\u00e3o que desejamos: novos desafios e como chegar l\u00e1. 3.ed. \nCampinas: Papirus, 2008. \n \n______. Mudan\u00e7as na comunica\u00e7\u00e3o pessoal. S\u00e3o Paulo: Paulinas, 2007. \n\n______. Como utilizar a Internet na Educa\u00e7\u00e3o. Revista Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Vol 26, n.2, \nmaio-agosto 1997, p. 146-153. \n\nMORIN, E. O enigma do homem: para uma nova antropologia. Rio de Janeiro: J. Zahar, \n1979. \n \n______. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1987.  \n \n______. O paradigma perdido: a natureza humana. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Publica\u00e7\u00f5es Europa-\nAm\u00e9rica, 1988. \n \n______. O m\u00e9todo 2: a vida da vida. Porto Alegre: Sulina, 2001. \n \n______. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006. \n \nM\u00dcHL, E. H. Habermas: a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como agir comunicativo. Passo Fundo: Ed. UPF, \n2003. \n \nNEGROPONTE, N. Ser digital. M\u00e9xico: Atl\u00e1ntida-Oc\u00e9ano, 1996 \n\nNUNES, P. Conceito de aldeia global. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.knoow.net/cienceconempr/gestao/aldeiaglobal.htm>. Acesso em: 30 nov. 2011. \nN\u00e3o paginado. \n\nOUTEIRAL J. Adolescer: estudos revisados sobre a adolesc\u00eancia. Rio de Janeiro: Revinter, \n2003. \n \nPAIS, J. M. Culturas juvenis. Lisboa: Imprensa Nacional, 2003.  \n \n______. Buscas de si: expressividades e identidades juvenis. In: ALMEIDA, M. I. M; \nEUG\u00caNIO, F. (Org.). Culturas Jovens: novos mapas do afeto. Rio de Janeiro: J. Zahar, \n2006. p.7-21. \n\n\n\n185 \n \n\n \nPAULA CARVALHO, J. C. Energia, s\u00edmbolo e magia: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia do \nimagin\u00e1rio. 1984. 3v. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas \nda Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1984. \n \n______. Estrutura, organiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: o imagin\u00e1rio s\u00f3cio-organizacional e as pr\u00e1ticas \neducativas. In: FISCHMANN, R. (Org.). Escola brasileira: temas e estudos. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1987. p.20-35. \n \n______. Antropologia das organiza\u00e7\u00f5es e educa\u00e7\u00e3o: um ensaio holon\u00f4mico. Rio de Janeiro: \nImago, 1990. \n \n______. Etnocentrismo, inconsciente, imagin\u00e1rio e preconceito no universo das organiza\u00e7\u00f5es \neducativas. Interface: comunica\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, v.1, n.1, p.181-185, 1997. \n \n______. Imagin\u00e1rio e mitodologia: hermen\u00eautica dos s\u00edmbolos e est\u00f3rias da vida. Londrina: \nEd. UEL, 1998. \n \n_____. Cultura da alma e mitan\u00e1lise: imagin\u00e1rio, poesia e m\u00fasica. Londrina: Ed. UEL, \n2000. \n \nOS JOVENS. Veja, S\u00e3o Paulo, n.24, ago.2003. Edi\u00e7\u00e3o especial. \n \nPEKA, E. Tempos modernos. 2010. Dispon\u00edvel em:  \n<http://sitedepoesias.com/poesias/55914>. Acesso em: 19 nov. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nPEREIRA, A. P. M; MOURA, M. Z. S. A produ\u00e7\u00e3o discursiva nas salas de bate-\npapo:formas e caracter\u00edsticas processuais. In: FREITAS, M. T. de A.; COSTA, S. R. Leitura \ne escrita de adolescentes na internet e na escola. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. p.65-83. \n \nPEREIRA, S. M. Estado neoliberal e pol\u00edticas educacionais no Brasil: refletindo sobre a \ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e o papel da comunidade na gest\u00e3o escolar. In: ALONSO, C. \nM. M. C. (Org.). Reflex\u00f5es sobre pol\u00edticas educacionais. Santa Maria: Ed. UFSM, 2005. \np.141-153. \n \nPESSANHA, J. A. M. Filosofia e modernidade: racionalidade, imagina\u00e7\u00e3o e \u00e9tica. Cadernos \nANPED, Porto Alegre, n.4, p.7-36, 1993.  \n \nPESSOA, F. \u00c9 tempo de travessia. Dispon\u00edvel em:<http://pt.wikiquote.org.wiki/Fernando-\nPessoa>. Acesso em: 12 dez. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nPITTA, D. P. R. Imagin\u00e1rio, cultura e comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.cei.unir.br/artigo64.html>. Acesso em: 20 nov. 2011. \n \nPORTINARI, D.; COUTINHO, F. R. A roupa faz o homem: a moda como quest\u00e3o. In: \nALMEIDA, M. I. M.; EUG\u00caNIO, F. (Org.). Culturas jovens: novos mapas do afeto. Rio de \nJaneiro: J. Zahar, 2006. p.59-76. \n \nPORTO, M. R. S. Complexidade social e cultura escolar. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, Cuiab\u00e1, v.0, \nn.1, p.48-56, 1997. \n\n\n\n186 \n \n\n \nPRETI, D. Sociolingu\u00edstica: os n\u00edveis da fala: um estudo do di\u00e1logo na literatura brasileira. \nS\u00e3o Paulo, Ed. USP, 2000. \n \nREGIO, J. C\u00e2ntico negro. Dispon\u00edvel em:<http://pensador.uol.com.br/autor/jose_regio/>. \nAcesso em: 23 nov. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nRESENDE, O. L. Vista cansada. Folha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 23 fev. 1992. Dispon\u00edvel em: \n<http:barra barra www.releituras.combarraolresende_vista.asp>. Acesso em: 10 set. 2009. \n \nRHEINGOLD, H. A comunidade virtual. Lisboa: Gradiva, 1996. \n \nRIFKIN, J. A era do acesso: transi\u00e7\u00e3o de mercados convencionais para networks e o \nnascimento de uma nova economia. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 2001. \n \nROCHA, G. E. O que \u00e9 etnocentrismo? S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1996. \n \nROSA, G. Primeiras est\u00f3rias. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2005. \nROSA, S; AMARAL, C. Nomade. Interprete: Skank. In: SKANK. Cosmotron. [S\u00e3o Paulo]: \nSony, 2003. 1 CD, faixa 7.  \n \nS\u00c1-CARNEIRO, M. de. O outro. In: ______. A confiss\u00e3o de L\u00facio. Rio de Janeiro: Nova \nAguilar, 1995. p. 82. (Obra completa). \n \nSANTAELLA, L. Cultura das m\u00eddias. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Experimento, 1996.  \n \nSANTOS, M. T\u00e9cnica, espa\u00e7o e tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico \ninformacional. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.  \n \nSANTOS, B. S. Pela m\u00e3o de Alice: o social e o pol\u00edtico na p\u00f3s- modernidade. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 1999. \n\n______. Reconhecer para libertar. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nSAVAGE, J. A cria\u00e7\u00e3o da juventude: como o conceito de teenager revolucionou o s\u00e9culo \nXX. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. \n \nSCHAFF, A. A sociedade inform\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Eduardo Machado e Luiz A. \nObej\u00e9s. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1993. \n \nSENNETT, R. A corros\u00e3o do car\u00e1ter: consequ\u00eancias pessoais do trabalho no novo \ncapitalismo. Rio de Janeiro: Record, 2005.  \n \n______. A cultura do novo capitalismo. Rio de Janeiro: Record, 2006.  \n \nSEVCENKO, N. A corrida para o s\u00e9culo XXI: no loop da montanha russa. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2001. \n \nSILVA, A. S e. Arte e tecnologias m\u00f3veis: hibridizando espa\u00e7os p\u00fablicos. In PARENTE, A. \n(Org) Tramas da rede. Porto Alegre: Sulina, 2004. p.282-296. \n\n\n\n187 \n \n\n \nSILVA, J. M. Viagem ao extremo-sul da solid\u00e3o. Porto Alegre: Sulina, 1997. \n \n______. Sala de aula interativa. Rio de Janeiro: Quartet, 2001.  \n \nSILVA, T. T. Alien\u00edgenas na sala de aula: uma introdu\u00e7\u00e3o aos estudos culturais em \neduca\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n \n______. A produ\u00e7\u00e3o social da identidade e da diferen\u00e7a. In: SILVA, T. T. (Org.). Identidade \ne diferen\u00e7a: a perspectiva dos estudos culturais. 2.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000. p.73-102. \n \nSIMMEL, G. A natureza sociol\u00f3gica do conflito. In: MORAES FILHO, E. (Org.). Georg \nSimmel: sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. p.122-134. \n \n______. La trag\u00e9die da la culture. Paris: Rivages, 1988. \n \n______. Sociabilidade: um exemplo de sociologia pura ou formal. In: MORAES FILHO, E. \n(Org.). Georg Simmel: sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1996. p.165-181.  \n \n \n______. Quest\u00f5es fundamentais da sociologia. Rio de Janeiro: J. Zahar, 2006. \n \nSIRONNEAU, J. P. Retorno do mito e imagin\u00e1rio s\u00f3cio pol\u00edtico e organizacional. Revista da \nFEUSP, S\u00e3o Paulo. v.11, n.1/2, p.243-273, jan./dez. 1985. \n \nSODR\u00c9, M. O social irradiado. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1993. \n \n______. Reinventando @ cultura: a comunica\u00e7\u00e3o e seus produtos. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996.  \n \n______. Antropol\u00f3gica do espelho: uma teoria da comunica\u00e7\u00e3o linear e em rede. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2002. \n \nSTOER, R. S. Educa\u00e7\u00e3o e combate ao pluralismo. In: AZEVEDO, C. J. (Org.). Utopia e \ndemocracia na educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2000. p.205-213. \n \nTEIXEIRA, C. H. As tessituras do movimento: dan\u00e7a, tribalismo e imagin\u00e1rio no cotidiano \nde um grupo de alunos de uma escola p\u00fablica de Araraquara. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras da Unesp, Araraquara, 2010.  \n \nTEIXEIRA, M. C. S. Antropologia, cotidiano e educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Imago 1990. \n \nTIRABOSCHI, J. Do_Mal.com: o lado sombrio da internet. Galileu, S\u00e3o Paulo, p.40-49, abr. \n2008. \n \nTRINTA, R. A. Imago, imaginis. In: VILLA\u00c7A, N.; GO\u00c9S, F. (Org.). Nas fronteiras do \ncontempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Mauad, 2001. p.131-136. \n \nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa qualitativa em \neduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n \n\n\n\n188 \n \n\nVATTIMO, G. A sociedade transparente. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua, 1992. \n \n______. O fim da modernidade: niilismo e hermen\u00eautica na cultura p\u00f3s-moderna. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 1996. \n \nVER\u00cdSSIMO, L. F. Globaliza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://fernandonogueiracosta.wordpress.com/2011/03/01/globalizacao-por-luis-fernando-\nverissimo/>. Acesso em: 10 set. 2011. N\u00e3o paginado. \n \nVILCHES, L. Tecnologia digital: perspectivas mundiais. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o \nPaulo, n.26, p.43-46, jan./abr., 2003.  \n \nVILLA\u00c7A, N.; GO\u00c9S, F. A emancipa\u00e7\u00e3o cultural do corpo. In: VILLA\u00c7A, N.; GO\u00c9S, F. \n(Org.). Nas fronteiras do contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Mauad, 2001. p.131-136. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n \n\nAP\u00caNDICE A - Question\u00e1rio \n\n \n\nModelo do question\u00e1rio utilizado: \n \nQUESTION\u00c1RIO SOBRE M\u00cdDIAS (MEIOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O) \n \nPara esta pesquisa, consideramos: \nM\u00eddias eletr\u00f4nicas: (televis\u00e3o, r\u00e1dio e cinema) \nM\u00eddias digitais: (Internet e celular) \nM\u00eddias impressas: (jornais e revistas) \n \nNome:___________________________________________________Idade:_______ \n \n1- Com que frequ\u00eancia assisto televis\u00e3o?      (120 jovens responderam)  \n\n \na- (  ) diariamente  32 \nb- (  ) \u00e0s vezes  63 \nc- (  ) raramente  2 \nd- (  )  nunca    5 \n\nTabela 1 \n\n \nGr\u00e1fico 1 \n\n \nSe assistir televis\u00e3o responda a quest\u00e3o 2. Caso n\u00e3o assista televis\u00e3o v\u00e1 para a quest\u00e3o 3. \n   \n \n \n \n \n \n \n \n                                          \n\n\n\n190 \n \n\n2- Quando assisto televis\u00e3o, eu...   (115 jovens responderam) \n \na- (  ) presto muita aten\u00e7\u00e3o em tudo, inclusive nos comerciais                       34 \nb- (  )  presto aten\u00e7\u00e3o s\u00f3 no programa e n\u00e3o dou import\u00e2ncia aos comerciais 63 \nc- (  )  tento assistir, enquanto fa\u00e7o outras coisas                                              37 \nd- (  )  n\u00e3o presto aten\u00e7\u00e3o em nada                                                                     3 \n\nTabela 2 \n\n \nGr\u00e1fico 2 \n\n3- Qual a import\u00e2ncia do papel da televis\u00e3o em sua vida? (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) muito importante  28 \nb- (  ) importante               40 \nc- (  )  pouco importante      34 \nd- (  )     sem import\u00e2ncia    18 \n\nTabela 3 \n\n \nGr\u00e1fico 3 \n\n\n\n191 \n \n\n \n\n4- Com que frequ\u00eancia ou\u00e7o r\u00e1dio? (120 jovens responderam) \n\n \na- (  ) diariamente  31 \nb- (  ) \u00e0s vezes        33 \nc- (  )  raramente      40 \nd- (  ) nunca             16 \n\nTabela 4 \n\n \nGr\u00e1fico 4 \n\nSe ouvir r\u00e1dio responda \u00e0s quest\u00f5es 5 e 6. Caso n\u00e3o ou\u00e7a, v\u00e1 para a quest\u00e3o 7.  \n \n5- Ao ouvir r\u00e1dio, eu...   (104 jovens responderam) \n \na- (  ) concentro-me nesta atividade                     26 \nb- (  ) tento ouvi-lo enquanto fa\u00e7o outras coisas  28 \nc- (  )  ligo e deixo tocar sem prestar muita aten\u00e7\u00e3o 35 \nd- (  ) n\u00e3o presto nenhuma aten\u00e7\u00e3o  15 \n\nTabela 5 \n\n\n\n192 \n \n\n \nGr\u00e1fico 5 \n\n \n\n6- Quando ou\u00e7o r\u00e1dio, em que estou interessado (a)? (104 jovens responderam) \n\n \n\na- (  ) informa\u00e7\u00e3o ( not\u00edcias)  33 \nb- (  ) educa\u00e7\u00e3o (cursos)         21 \nc- (  )  m\u00fasicas                         34 \nd- (  ) divers\u00e3o ( humor)         16 \n\nTabela 6 \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 6 \n\n7- Na sua opini\u00e3o, o r\u00e1dio em sua vida \u00e9:  (120 jovens responderam) \n\n \na- (  ) muito importante  29 \nb- (  ) importante          44 \n\n\n\n193 \n \n\nc- (  )  pouco importante 34 \nd- (  ) sem import\u00e2ncia  23 \n\nTabela 7 \n\n \nGr\u00e1fico 7 \n\n \n8- Com que frequ\u00eancia vou ao cinema?  (120 jovens responderam) \n\n \na- (  ) semanalmente  8 \nb- (  ) mensalmente    28 \nc- (  )  raramente         68 \nd- (  ) nunca                16 \n\nTabela 8 \n\nGr\u00e1fico 8 \n\n9- Em sua vida, o cinema \u00e9: (120 jovens responderam) \n \na- (  ) muito importante   9 \n\n\n\n194 \n \n\nb- (  ) importante            30 \nc- (  )  pouco importante  61 \nd- (  ) sem import\u00e2ncia   20 \n\nTabela 9 \n\n \nGr\u00e1fico 9 \n\n \n10- Voc\u00ea tem acesso \u00e0 INTERNET?  (120 jovens responderam) \n\n \na- (  ) sempre  59 \nb- (  ) \u00e0s vezes  41 \nc- (  )  raramente  14 \nd- (  ) nunca      6 \n\nTabela 10 \n\n \nGr\u00e1fico 10 \n\n \n \n \n\n\n\n195 \n \n\nSe tem acesso \u00e0 INTERNET, responda \u00e0s quest\u00f5es de 11 a 13. Caso n\u00e3o tenha acesso \u00e0 \nINTERNET v\u00e1 para a quest\u00e3o 14. \n\n11- Quantas horas, em m\u00e9dia, por semana voc\u00ea passa na Rede (INTERNET)?  (114 jovens \n\nresponderam) \n\na- (  ) at\u00e9 20 horas           24 \nb- (  ) 10 \u2013 14 horas          54 \nc- (  )  5 \u2013 7 horas              23 \nd- (  ) 2 horas                   12 \n\nTabela 11 \n\n \nGr\u00e1fico 11 \n\n12- Onde voc\u00ea acessa a Internet? (114 jovens responderam) \n\n \n\na- (  ) em casa    25 \nb- (  ) na escola  35 \nc- (  )  lan house  34 \nd- (  ) outro lugar   20 \n\nTabela 12 \n\n\n\n196 \n \n\n \nGr\u00e1fico 12 \n\n13- O que voc\u00ea mais gosta de acessar na Internet?  (114 jovens responderam) \n\n \n \na- (  ) orkut  32 \nb- (  ) msn   44 \nc- (  )  e-mail  16 \nd- (  ) outro    22 \n\nTabela 13 \n\n \nGr\u00e1fico 13 \n\n14- Qual a import\u00e2ncia do papel da Internet em sua vida? (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) muito importante  59 \nb- (  ) importante             38 \nc- (  )  pouco importante    14 \nd- (  ) sem import\u00e2ncia             9 \n\nTabela 14 \n\n\n\n197 \n \n\n \nGr\u00e1fico 14 \n\n \n \n15- Voc\u00ea utiliza celular?  (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) frequentemente 42 \nb- (  ) \u00e0s vezes                48 \nc- (  )  raramente             18 \nd- (  ) nunca                   12 \n\nTabela 15 \n\n \nGr\u00e1fico 15 \n\n \nSe utiliza o celular... Responda a quest\u00e3o 16. Caso n\u00e3o utilize o celular, v\u00e1 para a \nquest\u00e3o 17. \n \n\n16- O que voc\u00ea mais leva em conta quando vai escolher um celular: (108 jovens \nresponderam) \n \n\n\n\n198 \n \n\na- (  ) fun\u00e7\u00f5es (utilidades)  36 \nb- (  ) marca                         27 \nc- (  )  est\u00e9tica                       35 \nd- (  ) outro                           10 \n\nTabela 16 \n\n \nGr\u00e1fico 16 \n\n17- Qual a import\u00e2ncia do celular em sua vida? (120 jovens responderam) \n \n \n \n\na- (  ) muito importante     33 \nb- (  ) importante              61 \nc- (  )  pouco importante    15 \nd- (  ) sem import\u00e2ncia     11 \n\nTabela 17 \n\n \nGr\u00e1fico 17 \n\n18- Voc\u00ea l\u00ea jornal:  (120 jovens responderam) \n\n\n\n199 \n \n\n \n\na- (  ) frequentemente  13 \nb- (  ) \u00e0s vezes        40 \nc- (  )  raramente        52 \nd- (  ) nunca   15 \n\nTabela 18 \n\n \nGr\u00e1fico 18 \n\nSe voc\u00ea l\u00ea jornal, responda a quest\u00e3o 19. Caso n\u00e3o leia, v\u00e1 para a quest\u00e3o 20. \n\n19- Na sua opini\u00e3o, os temas  abordados nos jornais impressos (de forma geral) levam em \nconsidera\u00e7\u00e3o o que os adolescentes est\u00e3o interessados em saber?    (105 jovens \nresponderam) \n \n\na- (  ) sim (sempre)    16 \nb- (  ) quase sempre     46 \nc- (  )  raramente           33 \nd- (  ) nunca                   10 \n\nTabela 19 \n\n\n\n200 \n \n\n \nGr\u00e1fico 19 \n\n \n20- Qual a import\u00e2ncia do jornal em sua vida?  (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) muito importante  9 \nb- (  ) importante             44 \nc- (  )  pouco importante  50 \nd- (  ) sem import\u00e2ncia  17 \n\nTabela 20 \n\n \n\nGr\u00e1fico 20 \n\n21- Voc\u00ea l\u00ea revistas: (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) sempre         30 \nb- (  ) quase sempre  48 \nc- (  )  raramente    34 \nd- (  ) nunca    8 \n\nTabela 21 \n\n\n\n201 \n \n\n \nGr\u00e1fico 21 \n\nSe voc\u00ea l\u00ea revistas, responda a quest\u00e3o 22. Caso n\u00e3o leia, v\u00e1 para a quest\u00e3o 23. \n\n22- Voc\u00ea prefere revistas: (112 jovens responderam) \n \n\na- (  ) informativos (jornal\u00edsticos)  30 \nb- (  ) moda e beleza                   35 \nc- (  ) entretenimento (divers\u00e3o)  36 \nd- (  )  outros                                 11 \n\nTabela 22 \n\n \nGr\u00e1fico 22 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n202 \n \n\n \n \n23- Qual a import\u00e2ncia da revista em sua vida? (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) muito importante  24 \nb- (  ) importante             44 \nc- (  ) pouco importante   42 \nd- (  )  sem import\u00e2ncia 10 \n\nTabela 23 \n\n \nGr\u00e1fico 23 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n203 \n \n\nQUEST\u00d5ES GERAIS SOBRE AS M\u00cdDIAS (ELETR\u00d4NICAS, DIGITAIS E \n\nIMPRESSAS)    \n\n \n\n24- Normalmente, voc\u00ea se interessa mais pela propaganda feita: (120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) em jornais e revistas  13 \nb- (  ) em r\u00e1dios  14 \nc- (  )  em outdoors e outros meios similares (cartazes, banners)  9 \nd- (  ) na televis\u00e3o  28 \ne- (  )  na Internet  30 \nf- (  )  em folhetos 16 \ng- (  )  em cinema  4 \nh- (  )  por outros meios  6 \n\nTabela 24 \n\n \nGr\u00e1fico 24 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n204 \n \n\n25- Em sua opini\u00e3o, qual o meio de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizado por pessoas da sua idade?  \n(120 jovens responderam) \n \n\na- (  ) televis\u00e3o  30 \nb- (  ) r\u00e1dio         10 \nc- (  )  cinema  2 \nd- (  ) internet  41 \ne- (  )  celular 37 \nf- (  )  jornal   2 \ng- (  )  revista   3 \nh- (  )  outro  5 \n\nTabela 25 \n\n \nGr\u00e1fico 25 \n\n \n26- Voc\u00ea acredita, que de alguma forma, as m\u00eddias (os meios de comunica\u00e7\u00e3o) influenciam \u00e0 \nsua vida? (120 jovens responderam) \n \na- (  ) sim ( muito)  58 \nb- (  ) sim ( pouco)  39 \nc- (  )  raramente      18 \nd- (  ) n\u00e3o    5 \n\nTabela 26 \n\n\n\n205 \n \n\n \nGr\u00e1fico 26 \n\n \n                                                                Muito obrigada por responder este question\u00e1rio! \n\n \n\n\n\n206 \n \n\nAP\u00caNDICE B - Roteiro Para Entrevista Semi-Estruturada \n\n \n\n \n\nEste roteiro semi-estruturado cont\u00e9m a espinha dorsal da entrevista. A partir do que foi \n\nexplicitado pelo entrevistado, outros assuntos ou fatos de relev\u00e2ncia, que surgiram \n\neventualmente, tamb\u00e9m foram registrados. \n\n \n\n1)- Voc\u00ea considera a escola como espa\u00e7o para estar-junto lazer e educa\u00e7\u00e3o? Fale um pouco \n\n[...] \n\n \n\n2)- \u00c9 poss\u00edvel existir intera\u00e7\u00e3o entre pessoas de culturas diferentes? Cite alguns exemplos que \n\nlembrar. \n\n \n\n3)- Quais os dois meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados por voc\u00ea?  \n\n \n\n4)- Em sua opini\u00e3o, a m\u00eddia digital \u00e9 favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel para que aconte\u00e7a a intera\u00e7\u00e3o \n\ndentro e fora da escola? \n\n \n\n5)- Voc\u00ea participa de comunidades virtuais? Fale um pouco [...] \n\n \n\n6)- Voc\u00ea acredita que na intera\u00e7\u00e3o virtual h\u00e1 divertimento, e se h\u00e1, como isso acontece? \n\n \n\n7)- Quais os assuntos mais discutidos na intera\u00e7\u00e3o estabelecida virtualmente? \n\n \n\n8)- Em sua opini\u00e3o existe ou n\u00e3o veicula\u00e7\u00e3o de preconceito atrav\u00e9s da m\u00eddia digital? \n\n \n\n9)- \u00c9 poss\u00edvel que o espa\u00e7o escolar seja mais prazeroso com a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddia digitais, ou \n\nn\u00e3o? \n\n \n\n10)- Quanto tempo  aproximadamente (por dia) voc\u00ea utiliza a m\u00eddia digital? Esse tempo passa \n\ndevagar ou rapidamente? Comente. \n\n \n\n11)- Para voc\u00ea, qual a principal fun\u00e7\u00e3o da m\u00eddia digital? Por qu\u00ea? \n\n \n\n\n\n207 \n \n\n12)- Como voc\u00ea se v\u00ea diante do contexto em que vive. Acredita que est\u00e1 ou n\u00e3o preparado \n\npara utilizar as m\u00eddias digitais? \n\n \n\n13)- Em sua opini\u00e3o a m\u00eddia digital influencia ou n\u00e3o a vida das pessoas?  E a sua vida?  \n\n \n\n14)- Voc\u00ea gostaria de falar alguma coisa que eu n\u00e3o perguntei?  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tPRIMEIROS PASSOS\n\t1 ESCOLHENDO OS CAMINHOS PARA PERCORRER:\n\t2 ESPA\u00c7OS PARA O VAI E VEM:\n\t3 POSSIBILIDADES DE RECRIAR O TRAJETO:\n\t4 CRUZANDO FRONTEIRAS:\n\tTECENDO ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS CAMINHOS PERCORRIDOS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICES"}]}}}