{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17474"}, {"@name": "filename", "#text": "24272_Felipe%20Amaro%20da%20Silva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \nPR\u00d3-REITORIA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nCAMPUS DE TR\u00caS LAGOAS \nMESTRADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O DOS RISCOS E DESASTRES AMBIENTAIS DOS ANOS DE \n\n2008 E 2011 EM \n\nJARAGU\u00c1 DO SUL \u2013 SC \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFELIPE AMARO DA SILVA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTR\u00caS LAGOAS - MS \n\n2014 \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \nPR\u00d3-REITORIA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nCAMPUS DE TR\u00caS LAGOAS \nMESTRADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O DOS RISCOS E DESASTRES AMBIENTAIS DOS ANOS DE \n\n2008 E 2011 EM \n\nJARAGU\u00c1 DO SUL \u2013 SC \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado em Geografia/CPTL/UFMS \n\u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o An\u00e1lise Geoambiental e \nProdu\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio, como exig\u00eancia final para \nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia, Sob \norienta\u00e7\u00e3o do Professor Dr. Ailton Luchiari. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nTR\u00caS LAGOAS \u2013 MS \n\n2014 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico essa disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, que \n\nfoi parte indispens\u00e1vel para \n\nque esse trabalho fosse \n\nrealizado... \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus. \n\nAgrade\u00e7o a Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul e ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Mestrado em Geografia do campus \n\nde Tr\u00eas Lagoas e a CAPES. \n\nAgrade\u00e7o a banca, composta pelo orientador Professor Dr. Ailton \n\nLuchiari, pelo Professor Dr. Andr\u00e9 Luiz Pinto, pela Professora Dra. Patr\u00edcia \n\nHelena Mirandola e pela Suplente Professora Dra. Edima Aranha Silva, tenho \n\ncerteza de que acrescentar\u00e3o muito ao trabalho.  \n\n\u00c0 minha av\u00f3 Maria Jos\u00e9 da Silva, ao meu av\u00f4 Jos\u00e9 Amaro da Silva, por \n\nsubsidiar minha jornada acad\u00eamica ao longo desses anos, sem eles o fim \n\ndessa jornada n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Fernanda Amaro da Silva, por me aconselhar, apoiar e \n\nestar presente sempre nas horas dif\u00edceis. \n\nAo meu pai Jaredis Amaro da Silva, a minha madrasta M\u00e1rcia Carmo da \n\nSilva e as minhas irm\u00e3s Damaris Amaro da Silva e Jacqueline Carmo da Silva, \n\ne a minha m\u00e3e Helena Maria Bahia, pelos votos de sucesso que mesmo \n\ndistantes chegaram at\u00e9 mim. \n\nA todos os meus tios, tias, primos e primas pelo carinho e aten\u00e7\u00e3o. \n\nAo meu professor Co-orientador Dr. Andr\u00e9 Luiz Pinto, por toda amizade, \n\ninteresse, aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o concedidos e aos conhecimentos transmitidos. \n\nAos meus amigos H\u00e9lio Henrique, Jaqueline Jardim e Manoel Lima, pela \n\ncompanhia, pela paci\u00eancia nas horas dif\u00edceis, pelo carinho e incentivo, pelo \n\ntotal apoio ao longo de nossa amizade.  \n\nAos amigos, Fernando Aguiar, Marcelo Bazzo, Talita Vieira, Marcelo \n\nButzke, Camila Aparecida Alves, Roberto Pimenta, Anderson do Nascimento, \n\nCristov\u00e3o Henrique e Adriano Marin, que mesmo distantes almejaram o \n\nsucesso da minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\nAdemais, agrade\u00e7o a todos que direta ou indiretamente colaboraram \n\npara essa pesquisa, em especial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul - SC. \n\n\n\n6 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 12 \n\n2 - PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................... 18 \n\n3 - RISCOS E DESASTRES AMBIENTAIS ...................................................................... 20 \n\n3.1. Fundamenta\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas....................... ............................................................ 20 \n\n3.2. Defini\u00e7\u00f5es de Desastre Ambiental Natural ...........................................................23 \n\n3.3. Defini\u00e7\u00f5es de Risco Ambiental .............................................................................25 \n\n3.4. Classifica\u00e7\u00f5es Quanto \u00e0 Origem dos Desastres ...................................................27 \n\n4 - PERCEP\u00c7\u00c3O, INTERPRETA\u00c7\u00c3O E VALORA\u00c7\u00c3O DOS DESASTRES AMBIENTAIS \n\nCLIM\u00c1TICOS.................................................................................................................... 29 \n\n5 - LEVANTAMENTO DAS SITUA\u00c7\u00d5ES SOBRE RISCOS E DESASTRES AMBIENTAIS \n\nNA REGI\u00c3O SUL DO BRASIL ......................................................................................... 34 \n\n5.1. Movimentos de Massa e Inunda\u00e7\u00f5es ...................................................................35 \n\n     5.2. Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no Estado de Santa Catarina............................................. 40   \n\n5.3. Eventos clim\u00e1ticos extremo em novembro de 2008 no Estado de Santa Catarina.\n\n ....................................................................................................................................42 \n\n6 - DESASTRES AMBIENTAIS NO MUNIC\u00cdPIO DE JARAGU\u00c1 DO SUL ........................ 46 \n\n6.1. Desastres ambientais de 2008. ............................................................................49 \n\n     6.2. Desastres ambientais de 2011. ............................................................................ 56 \n\n     6.3. Percep\u00e7\u00e3o dos desastres ambientais clim\u00e1ticos em Jaragu\u00e1 do Sul - SC ............ 60 \n\n6.4. An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios aplicados com a popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 \n\ndo Sul \u2013 SC. ................................................................................................................61 \n\n     6.5 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios aplicados em Janeiro de 2013 e Julho \n\nde 2013 com a popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC...........................................................67 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................. 78 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................. 85 \n\nANEXOS .......................................................................................................................... 90 \n\n1 - Question\u00e1rio sobre a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o frente aos desastres em Jaragu\u00e1 do \n\nSul \u2013 SC (Ocorridos em 2008 e 2011) \u2013 Modelo Aplicado em 2011 ............................91 \n\n     2 - Question\u00e1rio sobre a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o frente aos desastres em Jaragu\u00e1 do \n\nSul - SC (Ocorridos em 2008 e 2011) Modelo Aplicado em \n\n2013...................................................................................................................................94 \n\n     3 - Documento obrigat\u00f3rio. Arquivo Hist\u00f3rico de Jaragu\u00e1 do Sul - SC.........................99 \n\nAP\u00caNDICES................................................................................................................100 \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: Articula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, a N\u00edvel Estadual e Nacional \u2013 SC ............. 14 \n\nFigura 2 - Trip\u00e9 da Gest\u00e3o de Risco. ............................................................................................... 26 \n\nFigura 3: Enchente com inunda\u00e7\u00e3o marginal do rio Itaja\u00ed, no ver\u00e3o de 2008, em Itaja\u00ed-SC ........... 37 \n\nFigura 4: Movimenta\u00e7\u00e3o de Massa e Quebra de Barreira, na BR 101-SC, entre Jaragu\u00e1 do Sul e \n\nMassaranduba, no ver\u00e3o de 2008.................................................................................................... 37 \n\nFigura 5: Deslizamento de Encosta com constru\u00e7\u00f5es prediais, no ver\u00e3o de 2008, em Blumenau \u2013 \n\nSC ..................................................................................................................................................... 39 \n\nFigura 6: Recordes de novembro e respectivos anos de ocorr\u00eancia, nas esta\u00e7\u00f5es da Epagri e \n\nANA, na primavera de 2008. ............................................................................................................ 43 \n\nFigura 7: Recordes di\u00e1rios de novembro e respectivas datas de ocorr\u00eancia, nas esta\u00e7\u00f5es Epagri e \n\nANA, na primavera de 2008 ............................................................................................................. 44 \n\nFigura 8: Mapa urbano de declividade.............................................................................................47 \n\nFigura 9: Mapa municipal de declividade...................................................................................48 \n\nFigura 10: Portal de entrada da cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, mostrando ao fundo a morraria e a \n\ncidade localiza\u00e7\u00e3o no fundo do vale aplainado. ............................................................................... 49 \n\nFigura 11: Vista a\u00e9rea de Jaragu\u00e1 do Sul ........................................................................................ 50 \n\nFigura 12: Foto parcial do bairro vila lalau e centen\u00e1rio localizados na cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 \n\nSC, Maio 2011 .................................................................................................................................. 51 \n\nFigura 13: Bairros considerados de risco pela Defesa Civil de Jaragu\u00e1 ......................................... 52 \n\nFigura 14: Bairro Barra do Rio Molha. Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. Isolado ap\u00f3s evento clim\u00e1tico extremo \n\nem 2008 ............................................................................................................................................ 54 \n\nFigura 15: Bairro Barra do Rio Molha. Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. Ponte Baixa, Rio Itapocu, queda de \n\nparte da ponte e inunda\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 54 \n\nFigura 16: Bairros atingidos por desastres em 2008 na cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. .............. 55 \n\nFigura 17: Porcentagem dos bairros que foram afetados por enchentes e alagamentos, em janeiro \n\nde 2011 ............................................................................................................................................. 56 \n\nFigura 18: Porcentagem dos bairros que foram afetados por desmoronamentos em janeiro de \n\n2011 .................................................................................................................................................. 58 \n\nFigura 19: Foto do bairro Vila Nova atingido por enchentes em Janeiro de 2011 em Jaragu\u00e1 do Sul \n\n\u2013 SC .................................................................................................................................................. 58 \n\nFigura 20: Foto do centro de Jaragu\u00e1 do Sul - SC, Ponte sobre o rio Itapocu, foto de Janeiro de \n\n2011 .................................................................................................................................................. 59 \n\nFigura 21: Gr\u00e1fico da porcentagem da popula\u00e7\u00e3o atingida por algum tipo de desastre, em 2008 e \n\n2011 .................................................................................................................................................. 63 \n\nFigura 22: Gr\u00e1fico comparativo dos anos 2008 e 2011 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida por \n\nenchente e desmoronamento........................................................................................................... 65 \n\nFigura 23: Gr\u00e1fico comparativo 2008/2011 percep\u00e7\u00e3o risco/ defesa civil....................................68 \n\n\n\n8 \n\n \n\nFigura 24: Gr\u00e1fico comparativo da percep\u00e7\u00e3o de quem reside em bairros afetados......................69 \n\nFigura 25: Bairro Barra Rio Cerro...............................................................................................70 \n\nFigura 26: Casa do Bairro Barra do Rio Molha............................................................................71 \n\nFigura 27: Deslizamento Bairro Barra do Rio Molha...................................................................71 \n\nFigura 28: Deslizamento Bairro Jaragu\u00e1 Esquerdo.....................................................................72 \n\nFigura 29: Gr\u00e1fico percep\u00e7\u00e3o da responsabilidade sobre os desastres.......................................72 \n\nFigura 30: Inunda\u00e7\u00e3o Bairro Jaragu\u00e1 Esquerdo..........................................................................73 \n\nFigura 31: Inunda\u00e7\u00e3o Bairro Vila Nova.......................................................................................74 \n\nFigura 32: Inunda\u00e7\u00e3o Centro Jaragu\u00e1 do Sul..............................................................................74 \n\nFigura 33: Inunda\u00e7\u00e3o Centro Jaragu\u00e1 do Sul II............................................................................75 \n\nFigura 34: Auxilio For\u00e7as armadas e defesa civil.........................................................................76 \n\nFigura 35: Auxilio For\u00e7as armadas e defesa civil II......................................................................77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: \u00c1reas de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, escolhidas para a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada de cada \u00e1rea/bairro\u00c1reas de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, escolhidas para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio, popula\u00e7\u00e3o estimada de cada \u00e1rea/bairro. .................................................................. 62 \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\nRESUMO \n\nO Munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul vem sofrendo ao longo dos anos pelos constantes \ndesastres ambientais, nesse estudo priorizaram-se os casos dos anos de 2008 e \n2011. Para entender o processo traum\u00e1tico de um desastre buscou-se enfatizar a \npercep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul frente aos desastres, foram \nlevantados dados com base na percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um desastre \nambiental, e suas diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre o desastre. Ap\u00f3s entendermos a \npercep\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o traumatizada, podemos compreender ao fundo o \nque \u00e9 um desastre, juntamente com as teorias estudadas ao longo do tempo \nsobre essa quest\u00e3o, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o vem agregar valores a ci\u00eancia. O Munic\u00edpio \nlocaliza-se, em um vale da Serra do Mar que apresenta vulnerabilidade a \nprocessos naturais de desnuda\u00e7\u00e3o que, dadas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \ngeol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica aumentam o risco de \nocorr\u00eancias de desastres naturais como inunda\u00e7\u00f5es e movimentos de massa. O \nmunic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul declarou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia em 20 de \nnovembro de 2008 e, posteriormente, estado de calamidade p\u00fablica, em 14 de \ndezembro do mesmo ano. J\u00e1 no ano de 2011, precisamente no m\u00eas de janeiro e \nfevereiro o munic\u00edpio entrou em estado de alerta, com riscos de enchentes e \ndeslizamentos. \n \n\nPalavras \u2013 chave: Jaragu\u00e1 do Sul, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, Interpreta\u00e7\u00e3o, Valora\u00e7\u00e3o \nAmbiental, Percep\u00e7\u00e3o de Risco Desastres Ambiental, Evento Clim\u00e1tico Extremo. \n\n\n\n11 \n\n \n\n  \nABSTRACT \n\nThe city of Jaragu\u00e1 do Sul has been suffering over the years by constant \nenvironmental disasters, in this study prioritized the cases of the years 2008 and \n2011. To understand the process of a traumatic disaster sought to emphasize the \npopulation's perception of Jaragua do Sul compared to the disaster, data were \ncollected based on the perception and interpretation after an environmental \ndisaster, and their different perceptions about the disaster. After understanding the \nperception of a population traumatized by a disaster, we can understand the \nbackground that is a disaster, along with theories studied over time on this issue, \nthe perception is accurate to add value to science and theory. The city is located in \na valley of the Serra do Mar which is vulnerable to natural processes of \ndenudation, given the climatic, geological, geomorphologic and human occupation \nincrease the risk of occurrence of natural disasters such as floods and mass \nmovements. The city of Jaragua do Sul state of emergency declared on November \n20, 2008, and subsequently a state of emergency on 14 December of that year. \nAlready in 2011, precisely in January and February the council went on alert, with \nrisks of floods and landslides. \n \n\n \n\nKeywords: Jaragua do Sul, Environmental Perception, Interpretation, \nEnvironmental Valuation, Environmental Disaster Risk Perception, extreme \nweather event \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n12 \n\n \n\n 1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nDesde o in\u00edcio da civiliza\u00e7\u00e3o, o homem tem se defrontado com \n\noportunidades e riscos na sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza. As oportunidades s\u00e3o \n\nrepresentadas pelos recursos naturais essenciais \u00e0 vida, tais como o alimento, a \n\n\u00e1gua, os melhores solos, as fontes de energia. Esses recursos se tornam crit\u00e9rio \n\nfundamental no processo de decis\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o espacial dos grupos \n\nhumanos, inclusive motivando in\u00fameros conflitos ao longo da hist\u00f3ria. No entanto, \n\nao decidir se instalar em um determinado local, com o intuito de melhor aproveitar \n\nseus recursos e sua posi\u00e7\u00e3o, o homem tamb\u00e9m passa a se relacionar com \n\ndeterminados fen\u00f4menos naturais que poder\u00e3o amea\u00e7\u00e1-lo. Essa rela\u00e7\u00e3o, \n\nmarcada por oportunidades e riscos, n\u00e3o \u00e9 diferente da que vivemos hoje, embora \n\nnovos elementos tenham sido introduzidos pela urbaniza\u00e7\u00e3o e pela desigualdade \n\nsocial. \n\nA expans\u00e3o f\u00edsica das cidades sobre ambientes anteriormente rurais e a \n\nmudan\u00e7a na din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, por vezes, deixa um cen\u00e1rio marcado \n\npor conflitos, sejam estes de ordem legal, ou advindos das diferentes vis\u00f5es, \n\nviv\u00eancias e significados atribu\u00eddos a uma mesma paisagem, o que a torna \u00fanica \n\npara cada um que a interpreta.  \n\nOs riscos ambientais t\u00eam sido abordados segundo um ponto de vista \n\nobjetivo, empregando-se os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas t\u00edpicos das ci\u00eancias naturais. \n\nPor\u00e9m, diante de tantas perguntas sem respostas, tornou-se inevit\u00e1vel a ado\u00e7\u00e3o \n\nde abordagens alternativas, que pudessem auxiliar a compreens\u00e3o da \n\ncontroversa rela\u00e7\u00e3o entre o homem e os riscos. Tal rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se estabelece \n\nsimplesmente a partir de aspectos objetivos, mas, ao contr\u00e1rio, \u00e9 profundamente \n\ninfluenciada por quest\u00f5es subjetivas. Portanto, sem que se compreenda a \n\npercep\u00e7\u00e3o que temos dos riscos, \u00e9 pouco prov\u00e1vel que possamos chegar a \n\nconclus\u00f5es razo\u00e1veis e, mais ainda, a interferir nessa rela\u00e7\u00e3o. \n\nInserido neste contexto de transforma\u00e7\u00f5es o munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u00e9 \n\no objetivo de estudos dessa presente disserta\u00e7\u00e3o, a qual tem o intu\u00eddo de analisar \n\na percep\u00e7\u00e3o populacional sobre os desastres ambientais clim\u00e1ticos, ocorridos \n\nprincipalmente no ultimo trimestre de 2008, e recorrendo em janeiro de 2011, \n\npor\u00e9m com menor intensidade. O munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u00e9 o terceiro p\u00f3lo \n\n\n\n13 \n\n \n\nindustrial do estado de Santa Catarina, que tem Joinville e Blumenau como o \n\nprimeiro e segundo p\u00f3lo industrial, no aspecto tur\u00edstico o munic\u00edpio est\u00e1 localizado \n\nno \u201cVale Europeu\u201d, que inclui as cidades, da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e italiana. \n\nCom uma localiza\u00e7\u00e3o privilegiada o munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul (Figura 1), \n\nobteve um grande crescimento, econ\u00f4mico e populacional, por\u00e9m o munic\u00edpio n\u00e3o \n\nestava preparado para uma expans\u00e3o territorial urbana, se expandindo ent\u00e3o em \n\n\u00e1reas de vulnerabilidade, como encostas de morros, \u00e1reas de baixada que s\u00e3o \n\npropensas a inunda\u00e7\u00f5es, sendo agravada com a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, que \n\npropicia al\u00e9m do agravamento dessa vulnerabilidade, o risco de desastre \n\nambiental natural e humano, colocando sua popula\u00e7\u00e3o em risco iminente.  \n\nO objetivo do trabalho foi fazer um levantamento sobre os dados dos \n\ndesastres ambientais clim\u00e1ticos da regi\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC e sobre o \n\nreferencial te\u00f3rico a respeito do mesmo, al\u00e9m das sa\u00eddas de campo que \n\npropiciaram a aplica\u00e7\u00e3o total de 400 Question\u00e1rios a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, \n\npara a tabula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise posterior da percep\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n       \n         Figura 1: Articula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, a N\u00edvel Estadual e Nacional \u2013 SC. \n\n                            Fonte: IBGE \n\n\n\n15 \n\n \n\nSegundo Bertoli (2006), a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco eclode em distintas \n\nformas de ajustamentos individuais \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que visam \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das perdas \n\ne que s\u00e3o as respons\u00e1veis pelo surgimento de outros embates. Ainda, os eventos \n\ndanosos e suas consequ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o interpretados da mesma forma pelos \n\ndistintos grupos sociais que ocupam a \u00e1rea. A busca de solu\u00e7\u00f5es que venham a \n\ndiminuir a vulnerabilidade dos locais, bem como a aceita\u00e7\u00e3o das perdas est\u00e1 \n\nestritamente atrelada a fatores culturais e variam tamb\u00e9m segundo as condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas dos afetados. \n\nO evento clim\u00e1tico extremo no \u00faltimo trimestre de 2008 em Santa Catarina \n\nocorreu ap\u00f3s uma elevada precipita\u00e7\u00e3o, e devido \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o e \n\ncontinuidade provocou enchentes em \u00e1reas de declividade e movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nmassa nas encostas. Segundo Silva Dias (2009), entre 20 e 24 de novembro \n\nocorreu a maior precipita\u00e7\u00e3o do Estado. Desmatamentos, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\nem encostas de montanhas, habita\u00e7\u00f5es \u00e0 beira de rios, rodovias mal planejadas, \n\num solo morfologicamente fr\u00e1gil somados \u00e0s chuvas concentradas, contribu\u00edram \n\ndiretamente a essa cat\u00e1strofe; entre os anos de 2000 e 2005 no Estado de Santa \n\nCatarina se desmatou uma \u00e1rea equivalente \u00e0 cidade de Florian\u00f3polis e boa parte \n\nocorreu em encostas e morros.  \n\nN\u00e3o havia registro de um novembro t\u00e3o chuvoso nessa regi\u00e3o como \n\nobservado em 2008 quando diversos recordes hist\u00f3ricos foram quebrados no \n\ntri\u00e2ngulo Jaragu\u00e1 do Sul, Blumenau e Joinville. Os totais do m\u00eas ficaram em torno \n\nde 1000 mm (SILVA DIAS, 2009); as chuvas registradas no Vale do Itaja\u00ed foram \n\nclassificadas na maior parte do tempo como moderadas, mas com poucas horas \n\nsem precipita\u00e7\u00e3o, ocasionando um elevado volume de precipita\u00e7\u00e3o, saturando o \n\nsolo da regi\u00e3o e inundando \u00e1reas.  \n\nAs chuvas intensas que ocorreram no Vale do Itaja\u00ed incluindo o munic\u00edpio \n\nde Jaragu\u00e1 do Sul foram causadas por um bloqueio atmosf\u00e9rico no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, localizados entre o leste de Santa Catarina e o leste do Paran\u00e1, que \n\nfavoreceu a ascens\u00e3o do ar \u00famido ao longo do mar (SILVA DIAS, 2009). A \n\ncombina\u00e7\u00e3o desses dois fatores favoreceu a intensifica\u00e7\u00e3o das chuvas sobre \n\nessa regi\u00e3o e a persist\u00eancia do bloqueio fez com que o evento fosse mais \n\nagravado ainda, resultando nos grandes volumes de chuva registrados.  \n\n\n\n16 \n\n \n\nO \u00faltimo trimestre de 2008 em Santa Catarina e, especificamente, no \n\nMunic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, demonstrou, mais uma vez a vulnerabilidade dessa \n\nregi\u00e3o. No Estado, segundo a Defesa Civil Estadual, esse desastre afetou 60 \n\nmunic\u00edpios e mais de 1,5 milh\u00f5es de pessoas, com 133 mortes, 22 desaparecidos \n\ne mais de 78.000 mil habitantes for\u00e7ados a deixarem suas casas. Em Jaragu\u00e1 do \n\nSul, segundo a Defesa Civil Municipal, foram 13 v\u00edtimas fatais, sendo 12 v\u00edtimas \n\npor soterramento e 1 v\u00edtima por afogamento, al\u00e9m de 147 feridos e \n\naproximadamente 40 fam\u00edlias desalojadas.  \n\nEm janeiro de 2011, o munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, em um curto per\u00edodo \n\nde tempo, voltou a ser atingido com uma grande quantidade de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nnovamente a vulnerabilidade j\u00e1 caracter\u00edstica do munic\u00edpio aliado a esse evento, \n\ntrouxe uma nova cat\u00e1strofe a sua popula\u00e7\u00e3o, menor que a de 2008, por\u00e9m com \n\ndanos ao munic\u00edpio e a sua popula\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea de estudo foi escolhida por localizar-se, em um vale da Serra do \n\nMar que apresenta vulnerabilidade a processos naturais de desnuda\u00e7\u00e3o que, \n\ndadas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica aumentam a vulnerabilidade a desastre ambiental, como inunda\u00e7\u00f5es e \n\nmovimentos de massa. A percep\u00e7\u00e3o sobre desastres ambientais clim\u00e1ticos \u00e9 \n\nessencial para entender, como a popula\u00e7\u00e3o se encontra frente a esses \n\nfen\u00f4menos, como o munic\u00edpio est\u00e1 preparado para esses eventos extremos, bem \n\ncomo a Defesa Civil e os demais \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. \n\nAo compreender a percep\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem sob \n\nperspectivas psicossociais, devem-se considerar as diferentes realidades culturais \n\nrespons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o/desconstru\u00e7\u00e3o das paisagens, assim como pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos processos conservacionistas e preservacionistas. Pois a cultura \n\nabrange conjuntos de regras interiorizadas, nas quais se destacam saberes e \n\npr\u00e1ticas de um determinado grupo, delineando um modo de ser e de viver e, \n\nconsequentemente, de relacionar-se com e desenvolver leituras sobre a \n\npaisagem (GEERTZ, 1973). \n\nGrande parte da popula\u00e7\u00e3o atingida por algum tipo de desastre n\u00e3o \n\nconsidera que vive em uma \u00e1rea de vulnerabilidade, muitas acham que o \n\nproblema ocorre em determinadas \u00e9pocas, e medem sua vulnerabilidade da \n\nforma como um desastre acontece individualmente, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n\n \n\nsuas perdas e suas mudan\u00e7as. A maioria das pessoas tem uma percep\u00e7\u00e3o frente \n\na um desastre, mas sempre leva em conta o lugar onde moram, os veem como \n\num lar, com amigos, fam\u00edlia, vida social, e assim se ver em uma \u00e1rea de risco \n\nmuitas vezes foge a sua percep\u00e7\u00e3o. \n\nA percep\u00e7\u00e3o envolve aspectos culturais, onde est\u00edmulos de rea\u00e7\u00e3o e a \n\ncogni\u00e7\u00e3o constituem os valores dos elementos culturais, portanto o observador \n\napreende mais detalhadamente objetos familiares, que remetem a significados \n\ndentro de seu repert\u00f3rio s\u00f3cio-cultural. Desta forma, a cultura resulta de diferentes \n\nformas de percep\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a peculiaridade da percep\u00e7\u00e3o individual sobre o \n\nmundo, que decorre de uma sele\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o dos elementos apreendidos. \n\nNeste ponto, pode-se considerar a correla\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\nfenomenologia, que, por sua vez, tem como base a ess\u00eancia que os objetos \n\napresentam para os indiv\u00edduos, assim como a experi\u00eancia de vida. Lynch (2006) \n\nestabelece que:  \n\n \n\n A paisagem tamb\u00e9m desempenha um papel social. O ambiente \nconhecido por seus nomes \u00e9 familiar a todos oferece material para as \nlembran\u00e7as e s\u00edmbolos comuns que unem o grupo e permitem que seus \nmembros se comuniquem entre si. [...] A organiza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da \npaisagem pode ajudar a diminuir o medo e a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \nemocionalmente segura entre o homem e seu ambiente total (LYNCH, \n2006, p.143-144).  \n\n \n\nO cotidiano das pessoas pode ser significativamente alterado a partir das \n\nsuas interpreta\u00e7\u00f5es perceptuais, influenciando, assim, seus princ\u00edpios morais, \n\n\u00e9ticos, sociais, filos\u00f3ficos e culturais. Para esses autores, a percep\u00e7\u00e3o determina \n\no envolvimento do indiv\u00edduo com o ambiente, por meio de processos tanto \n\nindividuais, especialmente sensoriais e cognitivos, quanto coletivos, resultantes \n\nda intera\u00e7\u00e3o e da socializa\u00e7\u00e3o (LYNCH, 2006). \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n2 - PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo maior a analise da percep\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, frente aos desastres clim\u00e1ticos ambientais, \n\nque assolam o munic\u00edpio ao longo dos anos, especificadamente foi estudado os \n\ndesastres do ano de 2008 e 2011. \n\nPara o entendimento e assimila\u00e7\u00e3o desse assunto, foi efetuado \n\nlevantamento e discuss\u00e3o da literatura relevante, sobre desastres ambientais \n\nclim\u00e1ticos, eventos clim\u00e1ticos extremos, conceitua\u00e7\u00e3o de risco, desastre natural e \n\ndesastre antr\u00f3pico, e elabora\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico de analise, balizado na \n\npercep\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPara auxiliar na espacializa\u00e7\u00e3o dos desastres clim\u00e1ticos, foi elaborado \n\nap\u00f3s levantamento cartogr\u00e1fico o mapa base da cidade de Jaragu\u00e1 do Sul e o \n\nMapa de Declividade do Munic\u00edpio e da Cidade de Jaragu\u00e1 do Sul. \n\nEm Janeiro de 2011 foram elaborados e aplicados 100 (cem) question\u00e1rios \n\namostrais, em 5 (cinco) \u00e1reas do munic\u00edpio que foram afetadas por algum tipo de \n\ndesastre em 2008 e 2011, que constitui aproximadamente 1% do total de \n\ndomic\u00edlios atingidos pelos desastres clim\u00e1ticos em 2011, question\u00e1rios foram \n\naplicados na segunda semana de fevereiro de 2011, das 8:00 as 12:00 e da 14:00 \n\nas 18:00 horas. Sendo 20 (vinte) question\u00e1rios para cada \u00e1rea escolhida. O local \n\nde aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foram pra\u00e7as e lugares movimentados das \u00e1reas \n\nescolhidas, os question\u00e1rios que eram compostos de 12 (doze) perguntas, foram \n\nrespondidos voluntariamente, Anexo 01. \n\nEm 2012 foram elaborados question\u00e1rios amostrais, para serem aplicados \n\nnas \u00e1reas mais atingidas do munic\u00edpio segundo a Defesa civil nos anos de 2008 e \n\n2011, esses question\u00e1rios foram aplicados em \u00e9pocas diferentes do ano de 2013, \n\nescolheu-se um intervalo de 6 meses para a aplica\u00e7\u00e3o do total de 300 \n\nquestion\u00e1rios, para que se pudesse analisar e observar as inconstantes \n\nmudan\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o populacional em diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano, seguidos \n\nda diferencia\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como fortes chuvas, secas, etc. outro \n\nfator de escolha se baseou em alguns bairros atingidos que apenas tinham casas \n\n\n\n19 \n\n \n\nde veraneio, sendo que os moradores s\u00f3 seriam encontrados no lugar em \n\ndeterminadas \u00e9pocas do ano.  \n\nForam aplicados 100 (cem) question\u00e1rios em Janeiros de 2013 e 100 (cem) \n\nquestion\u00e1rios em Julho de 2013, ficando ent\u00e3o 100 (cem) question\u00e1rios para \n\nDezembro de 2013. Os question\u00e1rios foram aplicados nas resid\u00eancias escolhidas \n\nde acordo com as \u00e1reas atingidas. \n\nLocalizou-se na planta cadastral da cidade de Jaragu\u00e1 do Sul, os bairros \n\nque foram afetados pelos desmoronamentos/deslizamento e inunda\u00e7\u00f5es \n\nderivadas dos desastres naturais de 2008 e 2011, e que s\u00e3o considerados pela \n\ndefesa Civil, como \u00e1reas de risco. \n\nQuantificaram-se quantos domic\u00edlios encontra-se em \u00e1reas de risco por \n\nbairro, com a soma por bairro e total de domic\u00edlios, calculou-se: o numero total de \n\ndomic\u00edlios em risco = 100% e o numero de domic\u00edlios em risco por bairros, foram \n\nestabelecidos o total de amostras e o numero de amostras por bairro, \n\nconsiderando a percentagem inicialmente calculada. \n\nAp\u00f3s a estipula\u00e7\u00e3o das amostras por bairro, e os n\u00fameros de domic\u00edlios \n\nem \u00e1reas de risco por bairro e efetuou-se o sorteio, para identificar os domic\u00edlios \n\nonde seriam aplicados os question\u00e1rios aos moradores respons\u00e1veis. \n\nFoi utilizada a ferramenta ArcGis 10, para a constru\u00e7\u00e3o dos mapas que \n\ncomp\u00f5e esta disserta\u00e7\u00e3o, e os seus dados foram tirados da malha nacional, \n\nestadual e municipal contidas no banco de dados geogr\u00e1ficos disposto do \n\nprograma Spring, foi utilizada a SRTM da Embrapa e a imagem Landsat 8 \n\ndisponibilizado pela U.S. Department of the Interior e para a formata\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas foi recolhido dados junto \u00e0 defesa civil municipal de Jaragu\u00e1 do Sul e a \n\ndefesa civil estadual de Santa Catarina. \n\nFoi utilizado o programa Word, uma c\u00e2mera digital, um GPS, o programa \n\nExcel, e dados bibliogr\u00e1ficos e webgr\u00e1ficos. \n\n\n\n20 \n\n \n\n3 \u2013 DESASTRES E RISCOS AMBIENTAIS \n\n \n\n3.1 Fundamenta\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas \n\n \n\nO ambiente natural, assim como os ambientes constru\u00eddos \u00e9 percebido de \n\nacordo com os valores e as experi\u00eancias individuais dos homens onde s\u00e3o \n\natribu\u00eddos valores e significados em um determinado grau de import\u00e2ncia em suas \n\nvidas, e em momentos diferentes da sua viv\u00eancia e experi\u00eancia, (TUAN, 1980).  \n\n            Para Nogueira (1998), a percep\u00e7\u00e3o individual ocorre por meio dos \u00f3rg\u00e3os \n\ndos sentidos associados a atividades cerebrais. As diferentes percep\u00e7\u00f5es do \n\nmundo est\u00e3o relacionadas \u00e0s diferentes personalidades, \u00e0 idade, \u00e0s experi\u00eancias, \n\naos aspectos socioambientais, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 heran\u00e7a biol\u00f3gica. Os est\u00edmulos \n\nsensoriais, os sentimentos relacionados ao espa\u00e7o e a paisagem originam-se de \n\nexperi\u00eancias comuns voltadas para o exterior. A percep\u00e7\u00e3o do ambiente, as \n\nimagens, seus significados, as impress\u00f5es absorvidas e os la\u00e7os afetivos s\u00e3o \n\nunos em cada ser humano. Por\u00e9m, o cognitivismo, a personalidade, o ambiente \n\nsocial e f\u00edsico tem uma determinada influ\u00eancia direta no processo de percep\u00e7\u00e3o.  \n\n           O estudo da percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tarefa de um \u00fanico campo do conhecimento. \n\nTeorias diferentes sobre percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas em v\u00e1rias \u00e1reas com \n\ndiferentes enfoques. As sensa\u00e7\u00f5es \u00e9 que nos d\u00e3o as qualidades, as impress\u00f5es \n\ndos objetos e consequentemente os significados e valores atribu\u00eddos por \n\nn\u00f3s. Essa variedade de significados e valores atribu\u00eddos aos lugares e ambientes \n\nacaba tornando a tarefa de identifica\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es extremamente dif\u00edcil, \n\nporque cada pessoa atribui lugares, valores distintos, sejam eles ecol\u00f3gicos \n\necon\u00f4micos ou est\u00e9ticos (TUAN, 1980). \n\nPara termos as sensa\u00e7\u00f5es, necessitamos dos sentidos: vis\u00e3o, olfato, \n\npaladar, audi\u00e7\u00e3o e tato. Eles permitem-nos formar ideias, imagens e compreender \n\no mundo que nos rodeia. Dessa forma, a percep\u00e7\u00e3o apresenta-se como um \n\nprocesso ativo da mente juntamente com os sentidos, ou seja, h\u00e1 uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia no processo perceptivo (LYNCH, 2006). \n\n\n\n21 \n\n \n\nSegundo Tuan (1983), o grande desafio da sustentabilidade urbana reside \n\nna capacidade de tratar as cidades e o seu meio natural em sua especificidade e \n\nem toda a sua complexidade, por meio de uma abordagem multidimensional e \n\ninterdisciplinar que permita a supera\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios resultantes dessas \n\ntrocas desiguais. \n\nQuando se trata do ambiente urbano, s\u00e3o muitos os aspectos que direta ou \n\nindiretamente, afetam a grande maioria dos habitantes, tais como pobreza, \n\ncriminalidade ou polui\u00e7\u00e3o. Estes fatores, por sua vez, s\u00e3o relacionados como \n\nfontes de insatisfa\u00e7\u00e3o com a vida urbana. Entretanto h\u00e1 tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de \n\nfontes de satisfa\u00e7\u00e3o a ela associada (PERCEP\u00c7\u00c3O, 2004). \n\nAs cidades exercem um forte poder de atra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua \n\nheterogeneidade, movimenta\u00e7\u00e3o e possibilidades de escolha. Uma das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es mais comuns de insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o vandalismo, que \n\ns\u00e3o as condutas agressivas em rela\u00e7\u00e3o aos elementos f\u00edsicos e arquitet\u00f4nicos. \n\nIsso se d\u00e1 na grande maioria, entre as classes sociais menos favorecidas, que no \n\ndia-a-dia, est\u00e3o submetidos \u00e0 m\u00e1 qualidade de vida, desde a problem\u00e1tica dos \n\ntransportes urbanos, at\u00e9 a qualidade dos bairros e conjuntos habitacionais em \n\nque residem, hospitais e escolas de que dependem etc. (PERCEP\u00c7\u00c3O, 2004).  \n\nAssim, o estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia \n\npara que possamos compreender melhor a inter-rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o \n\nambiente, suas expectativas, satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e condutas. \n\nExistem determinados trabalhos em percep\u00e7\u00e3o ambiental que buscam n\u00e3o \n\napenas o entendimento do que o indiv\u00edduo percebe, mas promovem a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, bem como o desenvolvimento do sistema de percep\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o do ambiente (CAMPANHA, 2004).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o efetiva do risco \u00e9 vista como um processo de dois sentidos. \n\nSem ouvir as pessoas, \u00e9 imposs\u00edvel compreender o que sabem e o que pensam. \n\nDe facto, os leigos n\u00e3o partilham da vis\u00e3o dos cientistas, quer sobre a seca quer \n\nde qualquer outro risco. Os investigadores t\u00eam as suas percep\u00e7\u00f5es sobre o risco, \n\nbaseadas em crit\u00e9rios cient\u00edficos, enquanto que o p\u00fablico em geral baseia a sua \n\npercep\u00e7\u00e3o em conhecimentos que refletem a sua cultura, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica. Por isso \u00e9 importante, quando se tem de gerir riscos, considerar \n\n\n\n22 \n\n \n\ndiferen\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o, construindo uma ponte entre o conhecimento dos leigos \n\ne o cient\u00edfico (KOBIYAMA, 2006). \n\nSempre existiu uma diferen\u00e7a fundamental no uso da palavra risco, entre a \n\nlinguagem cient\u00edfica e a linguagem coloquial. Essas diferen\u00e7as provocaram \n\ndificuldades em encontrar uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica, o que por vezes conduziu \u00e0 \n\nsensa\u00e7\u00e3o de se estar a falar do mesmo, quando na realidade referiam-se a \n\nconceitos diferentes (LIMA, 2005). \n\nDe facto, existe uma grande diferen\u00e7a entre o chamado risco objetivo e o \n\nrisco subjetivo. No nosso dia-a-dia, quando enfrentamos os mais diversos perigos \n\nsomos obrigados a fazer uma avalia\u00e7\u00e3o dos riscos que corremos. Essa avalia\u00e7\u00e3o \n\nreflete a nossa intera\u00e7\u00e3o com o evento, o nosso passado e presente, bem como o \n\nnosso contexto social. A esse processo podemos chamar de percep\u00e7\u00e3o do risco. \n\nNo lado oposto, encontramos a avalia\u00e7\u00e3o objetiva do risco, que n\u00e3o \u00e9 mais que o \n\nprocedimento t\u00e9cnico especializado de medi\u00e7\u00e3o do risco derivado de uma \n\ntecnologia, de uma atividade ou situa\u00e7\u00e3o (Lima, 2005: 204). Para muitos autores, \n\na defini\u00e7\u00e3o do risco \u00e9 baseada apenas em fun\u00e7\u00e3o da probabilidade da ocorr\u00eancia \n\nde um desastre, outros incluem tamb\u00e9m as suas consequ\u00eancias, ou apenas \u00e9 \n\nconsiderado em caso de morte, ferimentos ou preju\u00edzos materiais. \n\nPor \u201cpercep\u00e7\u00e3o do risco\u201d entende-se ent\u00e3o a forma como os n\u00e3os \n\nespecialistas (referidos frequentemente como leigos ou p\u00fablico) pensas sobre o \n\nrisco, e refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o subjetiva do grau de amea\u00e7a potencial de um \n\ndeterminado acontecimento ou atividade (Lima, 2005: 203). Essa percep\u00e7\u00e3o vai \n\npara al\u00e9m do individual, \u00e9 o mundo social e cultural que constr\u00f3i as percep\u00e7\u00f5es, \n\nos valores e a ideologia.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, os cientistas ent\u00e3o examinando as opini\u00f5es \n\nexpressas pelas pessoas quando questionadas a avaliar os perigos a que est\u00e3o, \n\nou que poder\u00e3o estar sujeitos no futuro. Os investigadores procuraram descobrir \n\nqual o significado que as pessoas atribuem, quando dizem que algo \u00e9 (ou n\u00e3o) \n\num risco, e determinar quais os fatores \u00e9 \u00e0 base dessas percep\u00e7\u00f5es. Percebeu-se \n\nque compreendendo as formas como as pessoas pensam e respondem ao risco, \n\nse poderia melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre as decis\u00f5es e o p\u00fablico em geral, \n\ncontribuindo com estrat\u00e9gias efetivas de gest\u00e3o do risco (SANTOS 2010).  \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n3.2. Defini\u00e7\u00f5es de Desastre Ambiental Natural \n\n \n\nOs desastres naturais ambientais podem ser provocados por diversos \n\nprocessos, tais como, inunda\u00e7\u00f5es, escorregamentos, eros\u00e3o, terremotos, \n\ntornados, furac\u00f5es, tempestades, estiagem entre outros. Al\u00e9m da intensidade dos \n\nfen\u00f4menos naturais a intensidade da urbaniza\u00e7\u00e3o verificada nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nem v\u00e1rias partes do mundo, inclusive no Brasil, levou ao crescimento das cidades, \n\nmuitas vezes em \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, aumentando as situa\u00e7\u00f5es de \n\nperigo e de risco a desastres naturais. Al\u00e9m disso, diversos estudos indicam que \n\na variabilidade clim\u00e1tica atual, com tend\u00eancia para o aquecimento global est\u00e1 \n\nassociada a um aumento de extremos clim\u00e1ticos. Nesta situa\u00e7\u00e3o, os eventos de \n\ntemporais, de chuvas intensas, de tornados ou de estiagens severas, entre \n\noutros, podem tornar-se mais frequentes, aumentando a possibilidade de \n\nincid\u00eancia de desastres naturais (KOBIYAMA, 2006). \n\n Desastres s\u00e3o resultantes de eventos adversos que causam grandes \n\nimpactos na sociedade, a Defesa Civil no Brasil, obedecendo \u00e0s normativas da \n\nPol\u00edtica Nacional de Defesa Civil, classifica os desastres como naturais, humanos \n\ne mistos. Basicamente, a diferen\u00e7a nessa conceitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 na participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta ou n\u00e3o do homem (MARCELINO, 2007). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, o n\u00famero de registro de desastres naturais em v\u00e1rias \n\npartes do mundo vem aumentando consideravelmente. Isto se deve, \n\nprincipalmente, ao aumento da popula\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e ao intenso \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o. Dentre os principais fatores que \n\ncontribuem para desencadear estes desastres nas \u00e1reas urbanas destacam-se a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, o adensamento das constru\u00e7\u00f5es, a conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncalor e a polui\u00e7\u00e3o do ar. Enquanto que nas \u00e1reas rurais, destaca-se a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o dos solos, o assoreamento dos rios, os desmatamentos e as \n\nqueimadas. Sendo assim, estes desastres que tanto influenciam as atividades \n\nhumanas v\u00eam historicamente se intensificando devido ao mau gerenciamento das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, especialmente pela falta de planejamento urbano. Al\u00e9m \n\ndisso, nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem aumentado a frequ\u00eancia e a intensidade das \n\nadversidades clim\u00e1ticas, como precipita\u00e7\u00f5es extremas, vendavais, granizos entre \n\n\n\n24 \n\n \n\noutros, o que acarreta no aumento da incid\u00eancia de desastres naturais \n\n(KOBIYAMA, ET. al., 2006). \n\nSegundo Marcelino, 2007 os deslizamentos de encostas ocorrem \n\nnaturalmente, mas cada vez mais est\u00e3o se expandindo e colocando em risco a \n\npr\u00f3pria vida humana, pois o homem em t\u00e3o pouco tempo conseguiu transformar e \n\nextinguir paisagens, exterminando grupos inteiros gerados e especializados ao \n\nlongo dos milh\u00f5es de anos. O homem ent\u00e3o gera impactos ambientais, ou seja, \n\nconsequ\u00eancias indesejadas ou que comprometem o equil\u00edbrio e o estado \n\nexistente de um ambiente, em virtude do tipo, da intensidade e da velocidade de \n\npromover mudan\u00e7as por meio de suas atividades. Muitas vezes, basta olhar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que se encontra um territ\u00f3rio, os tipos, a estrutura e a forma de \n\nmanejo das atividades humanas que facilmente conduzimos a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos existentes. \n\nInunda\u00e7\u00e3o, deslizamento, estiagem, etc., s\u00e3o fen\u00f4menos naturais, \n\nobservados com frequ\u00eancia na natureza. Quando estes fen\u00f4menos ocorrem em \n\nlocais onde o ser humano atua, como, por exemplo, em cidades, pr\u00f3ximo a vilas \n\nou casas, eles provocam danos materiais e humanos \u00e0 sociedade. Neste caso \n\ns\u00e3o tratados como desastres naturais. Al\u00e9m disso, o aquecimento global aumenta \n\na frequ\u00eancia e a intensidade de eventos de chuva, contribuindo no aumento da \n\nincid\u00eancia de desastres naturais. S\u00e3o exemplos de desastres naturais: \n\ninunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos (ou escorregamentos), estiagem, erup\u00e7\u00f5es \n\nvulc\u00e2nicas, furac\u00f5es, vendavais, granizo, inc\u00eandio florestal, terremotos, raios, e \n\ntempestades (KOBIYAMA, ET. al., 2006). \n\nOs desastres naturais podem ser conceituados, de forma simplificada, \n\ncomo o resultado do impacto de um fen\u00f4meno natural extremo ou intenso sobre \n\num sistema social, causando s\u00e9rios danos e preju\u00edzos que excede a capacidade \n\ndos afetados em conviver com o impacto (TOBIN e MONTZ, 1997; UNDP, 2004). \n\nOs desastres naturais, como um todo, s\u00e3o distinguidos principalmente em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua origem, isto \u00e9, da natureza do fen\u00f4meno que o desencadeou. \n\n(CASTRO, 1998). \n\nDe acordo com Quarantelli (1998), um desastre \u00e9 um evento concentrado \n\nno tempo e no espa\u00e7o, no qual uma comunidade experimenta severo perigo e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os essenciais, acompanhado por dispers\u00e3o humana, \n\n\n\n25 \n\n \n\nperdas materiais e ambientais, que frequentemente excedem a capacidade dessa \n\ncomunidade em lidar com as consequ\u00eancias do desastre sem a ajuda externa. \n\n \n\n3.3. Defini\u00e7\u00f5es de Risco Ambiental \n\n \n\nOutra defini\u00e7\u00e3o que de apoio nessa pesquisa \u00e9 de Risco ambiental que \u00e9 \n\num conceito importante porque nos permite pensar em termos de probabilidade \n\ntanto no que se refere \u00e0 frequ\u00eancia quanto aos lugares de ocorr\u00eancia. Permite, \n\nportanto, promover o planejamento a partir de um olhar prospectivo. \n\nEvidentemente, disso depende um amplo conhecimento da dimens\u00e3o contextual \n\nda produ\u00e7\u00e3o do perigo, seus danos potenciais, incid\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o \n\n(MARANDOLA JR; HOGAN, 2004).  \n\nSegundo Bertoli (2006), quando nos preocupamos com a dimens\u00e3o \n\ncontextual da das condi\u00e7\u00f5es de enfrentamento deste evento, os conceitos de \n\nvulnerabilidade, resili\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o aparecem como fundamentais. Eles nos \n\npermitem pensar em termos de impactos e de condi\u00e7\u00f5es de responder aos danos \n\npotenciais dos perigos. Nesse contexto, podemos pensar o evento, tendo se \n\nrealizado ou n\u00e3o, do ponto de vista de como grupos populacionais, lugares ou \n\ninstitui\u00e7\u00f5es poder\u00e3o suportar os impactos do perigo, absorvendo os impactos, \n\nrecuperando-se ao estado pr\u00e9-evento ou alterando comportamentos, normas ou o \n\npr\u00f3prio ordenamento territorial.  \n\nPara Thouret (2007), os riscos naturais e suas conseq\u00fcentes cat\u00e1strofes, \n\nnos pa\u00edses em desenvolvimento, est\u00e3o principalmente correlacionados \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o acelerada e n\u00e3o controlada, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0 fragilidade da \n\ncapacidade de resposta e \u00e0 pobreza. No que tange \u00e0 gest\u00e3o de risco no Brasil, \n\napenas nos \u00faltimos 5 anos se tem percebido maiores preocupa\u00e7\u00f5es com o trip\u00e9 \n\nda gest\u00e3o de risco: prote\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o (Figura 2). O que se fez em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos desastres naturais no Brasil se concentrou na denominada gest\u00e3o de \n\nurg\u00eancia e gest\u00e3o de crise, ou seja, a\u00e7\u00f5es engendradas ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de \n\nsinistros. Tamb\u00e9m pouco se tem feito (apesar de iniciativas pontuais em algumas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds) no sentido de criar entre os brasileiros uma cultura de risco \n\npautada no conhecimento, na consci\u00eancia e na mem\u00f3ria de risco. \n\n\n\n26 \n\n \n\n Para Smith (2001), o conceito de risco diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de um \n\nindiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos da possibilidade de ocorr\u00eancia de um evento \n\ndanoso ou causador de preju\u00edzo. Portanto, o risco \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o humana (ou \n\nsocial) que apenas existe se houver pessoas que o percebam e/ou que sejam \n\npass\u00edveis de sofrer com a ocorr\u00eancia de um evento danoso. Nesse sentido, a \n\ngest\u00e3o de risco \u00e9 a gest\u00e3o da possibilidade de ocorr\u00eancia de um sinistro ou \n\nevento perigoso, causador de dano ou preju\u00edzo; ou seja, fica impl\u00edcito que essa \n\nperspectiva abrange a gest\u00e3o de algo que n\u00e3o aconteceu e requer a sua previs\u00e3o \n\ne preven\u00e7\u00e3o.  \n\nFigura 2 - Trip\u00e9 da Gest\u00e3o de Risco. \nFonte: Thouret (2007). \n\n \n\nO Trip\u00e9 da Gest\u00e3o de Risco de Thouret aborta tr\u00eas quesitos, a prote\u00e7\u00e3o, a \n\npreven\u00e7\u00e3o e a previs\u00e3o, ou seja, ele discorre sobre a necessidade de haver um \n\nplanejamento da gest\u00e3o p\u00fablica primeiramente na quest\u00e3o da Preven\u00e7\u00e3o, com \n\npol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel e com uma boa infraestrutura urbana, \n\nlogo ap\u00f3s seria abordado a previs\u00e3o, teria que haver um investimento na previs\u00e3o \n\ndesses poss\u00edveis desastres, atrav\u00e9s do monitoramento do clima, e de elementos \n\npreponderantes ao acontecimento de um desastre, e por fim a prote\u00e7\u00e3o, o autor \n\nsugere que a popula\u00e7\u00e3o urbana no geral seja protegida desses desastre, t\u00e3o logo \n\nele ocorra. \n\n\n\n27 \n\n \n\nObserva-se, no entanto, que as pessoas em geral confundem a no\u00e7\u00e3o de \n\nrisco com a no\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio evento que causa amea\u00e7a ou perigo, o que dificulta \n\na sua percep\u00e7\u00e3o e sua gest\u00e3o. Assim, a no\u00e7\u00e3o de perigo, que \u00e9 diferente da \n\nno\u00e7\u00e3o de risco, tem a ver com a possibilidade ou a pr\u00f3pria ocorr\u00eancia de um \n\nevento causador de preju\u00edzo.  \n\nPara Smith (2001), o perigo \u00e9 uma inelut\u00e1vel parte da vida e \u00e9 uma das \n\ncomponentes do risco. Para o autor, perigo \u00e9 uma amea\u00e7a potencial para as \n\npessoas e seus bens, enquanto risco \u00e9 a probabilidade da ocorr\u00eancia de um \n\nperigo De forma explicativa, Smith cita o exemplo dado por Okrent (1980), quando \n\neste considera duas pessoas cruzando um oceano, uma num transatl\u00e2ntico e \n\noutra num barco a remo. O principal perigo (\u00e1guas profundas e grandes ondas) \u00e9 \n\no mesmo em ambos os casos, mas o risco (probabilidade de naufr\u00e1gio e \n\nafogamento) \u00e9 muito maior para o indiv\u00edduo do barco a remo. \n\n \n\nNo Brasil, o enfoque de gest\u00e3o de risco \u00e9 descentralizado. Os munic\u00edpios \ndevem coordenar a responsabilidade da redu\u00e7\u00e3o de risco. As \ndisposi\u00e7\u00f5es administrativas e a legisla\u00e7\u00e3o prop\u00f5em somente um marco \nlegal para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres. A exclusiva aplica\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica nacional de defesa civil, leis e regulamentos pertinentes por parte \ndas entidades oficiais n\u00e3o \u00e9 suficiente para diminuir a vulnerabilidade \ndas pessoas expostas ao risco de amea\u00e7as (EIDR, 2007, p.3). \n \n\nO Brasil precisa de uma gest\u00e3o que administre a invista em pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de preven\u00e7\u00e3o de desastres, principalmente no que diz respeito a \u00e1rea \n\nurbana de grandes centros, o planejamento do correto uso das galerias pluviais e \n\ntamb\u00e9m de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental j\u00e1 seria um avan\u00e7o para a maioria das \n\ncidades brasileiras. \n\n3.4. Classifica\u00e7\u00f5es Quanto \u00e0 Origem dos Desastres \n\n \n\nA origem ou causa prim\u00e1ria do agente causador, os desastres podem ser \n\nclassificados em: naturais ou antr\u00f3pico. Desastres Naturais s\u00e3o aqueles causados \n\npor desequil\u00edbrios da natureza que atuam independentemente da a\u00e7\u00e3o humana. \n\nEm geral, considera-se como desastre natural todo aquele quem tem como \n\ng\u00eanese em fen\u00f4meno natural de grande intensidade, agravado ou n\u00e3o pela \n\n\n\n28 \n\n \n\natividade humana. Exemplo: inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e escorregamentos; ventos fortes \n\nformando vendaval, tornado e furac\u00e3o; etc. Desastres Humanos ou \n\nAntropog\u00eanicos s\u00e3o aqueles resultantes de a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es humanas e est\u00e3o \n\nrelacionados com atividades do homem, como agende ou autor. Exemplos: \n\nacidentes de tr\u00e2nsito. Inc\u00eandios urbanos, contamina\u00e7\u00e3o de rios, rompimento de \n\nbarragens, etc. (KOBIYAMA et. al., 2006). \n\nOs desastres naturais podem ser ainda originados pela din\u00e2mica interna e \n\nextrema da Terra. Os decorrentes da din\u00e2mica interna s\u00e3o terremotos, \n\nmaremotos, vulcanismo e tsunamis. J\u00e1 os fen\u00f4menos da din\u00e2mica externa \n\nenvolvem tempestades, tornados, inunda\u00e7\u00f5es, escorregamentos, entre outros. No \n\ngloss\u00e1rio da Defesa Civil Nacional desastre \u00e9 tratado como sendo: \n\n \n\n[...] resultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, \nsobre um ecossistema (vulner\u00e1vel), causando danos humanos materiais \ne/ou ambientais e conseq\u00fcentes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. A \nintensidade de um desastre depende da intera\u00e7\u00e3o entre a magnitude do \nevento adverso e o grau de vulnerabilidade do sistema receptor afetado \n[...] (CASTRO, 1998, p.43). \n\n \n\nNo Brasil, os principais fen\u00f4menos relacionados a desastres naturais s\u00e3o \n\nderivados da din\u00e2mica externa da Terra, tais como, inunda\u00e7\u00f5es e enchentes, \n\nescorregamentos de solos e/ou rochas e tempestades. Esses fen\u00f4menos ocorrem \n\nnormalmente associados a eventos pluviom\u00e9tricos intensos e prolongados, nos \n\nper\u00edodos chuvosos que correspondem ao ver\u00e3o na regi\u00e3o sul e sudeste e ao \n\ninverno na regi\u00e3o nordeste (CASTRO, 1998). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n4 \u2013 PERCEP\u00c7\u00c3O, INTERPRETA\u00c7\u00c3O E VALORA\u00c7\u00c3O DOS DESASTRES \n\nAMBIENTAIS CLIM\u00c1TICOS.. \n\n \n\nOs primeiros ge\u00f3grafos que se preocuparam com a percep\u00e7\u00e3o dos riscos \n\nforam os norte-americanos. Os trabalhos mais expressivos nesse campo do \n\nconhecimento foram elaborados a partir da d\u00e9cada de 1960 e, em pouco tempo, \n\npassou a existir um arcabou\u00e7o te\u00f3rico capaz de sustentar as pesquisas em outros \n\npa\u00edses. No entanto, as principais obras de refer\u00eancia nesse campo do \n\nconhecimento ainda carecem de vers\u00f5es em portugu\u00eas, o que dificulta sua ampla \n\ndivulga\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico brasileiro. \n\nA consci\u00eancia dos problemas ambientais aparece como um ponto \n\nimportante a respeito do crescimento material e econ\u00f4mico e da qualidade de \n\nvida. A qualidade de vida para alguns \u00e9 obtida pela limita\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es \n\nmateriais e para outros, ao contr\u00e1rio, ela \u00e9 proporcional \u00e0 abund\u00e2ncia dos \n\nprodutos.  \n\nDe acordo com Nogueira (1998), a fun\u00e7\u00e3o de utilidade de uma pessoa n\u00e3o \n\nest\u00e1 restrita somente aos bens e servi\u00e7os que ele pode consumir, mas tamb\u00e9m \u00e0s \n\nvari\u00e1veis caracter\u00edsticas de determinados recursos ambientais. Dessa forma, as \n\npessoas est\u00e3o dispostas a pagar algum valor monet\u00e1rio pelo fato de \n\nreconhecerem a fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica, social e de exist\u00eancia dos recursos ambientais. \n\nPara White (1974), a exist\u00eancia do risco \u00e9 entendida somente quando \n\npessoas podem ser por ele afetadas. A atividade humana, tentando reduzir o \n\nimpacto negativo do evento, \u00e9 denominada \u201cajustamento\u201d e est\u00e1 relacionada com \n\na percep\u00e7\u00e3o que os indiv\u00edduos t\u00eam deste evento. Assim, foram estabelecidas \n\nalgumas normas para as pesquisas nesse campo: \n\n\u2022 estimar a extens\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana nas \u00e1reas sujeitas aos eventos \n\nnaturais extremos; \n\n\u2022 examinar como os indiv\u00edduos percebem os eventos extremos e o risco \n\ndecorrente dos mesmos; \n\n\u2022 analisar o processo de escolha de ajustamentos pelas popula\u00e7\u00f5es \n\natingidas para redu\u00e7\u00e3o do perigo; \n\n\n\n30 \n\n \n\n\u2022 analisar e determinar a funcionalidade dos ajustamentos realizados pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 estimar quais seriam os efeitos das varia\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas sobre \n\nestas respostas humanas. \n\nO mesmo autor apresentou alguns temas para serem investigados por \n\nmeio de pesquisas: \n\n\u2022 motiva\u00e7\u00e3o da persist\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas amea\u00e7adas \n\npor eventos extremos da natureza; \n\n\u2022 caracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de respostas das pessoas a referidos \n\neventos; \n\n\u2022 causa da varia\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o e estimativa do risco; \n\n\u2022 escolha das formas de ajustamento individual; \n\n\u2022 tipo de avalia\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica por indiv\u00edduos; \n\n\u2022 escolha do ajustamento em \u00e2mbito coletivo. \n\nO meio ambiente \u00e9 valorado quando algu\u00e9m se disp\u00f5e a pagar \n\ndeterminada tarifa para ter acesso a \u00e1reas de desfrute e lazer ecol\u00f3gico. A \n\nqualidade ambiental est\u00e1 embutida no valor adicional do pre\u00e7o de um im\u00f3vel que \n\nproporcione ao comprador maior sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar pelo usufruto de certa \n\namenidade ambiental existente em sua localiza\u00e7\u00e3o. Valora-se o meio ambiente \n\nquando determinada atividade econ\u00f4mica modificadora da paisagem \u00e9 preterida \n\nem favor da manuten\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais. E torna-se ainda mais \n\nnecess\u00e1ria quando surgem demandas espec\u00edficas como arb\u00edtrio do valor de multa \n\npor infra\u00e7\u00e3o ambiental ou fixa\u00e7\u00e3o de montante necess\u00e1rio \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o por \n\ndano causado ao meio ambiente em transa\u00e7\u00f5es judiciais (MUNHOZ, 1989).  \n\nA valora\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 mat\u00e9ria nova e envolve conceitos que tendem a \n\nmensurar para resguardar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e os recursos ambientais, tendo \n\ncomo refer\u00eancia o Desenvolvimento social e econ\u00f4mico, ainda n\u00e3o muito \n\nrelacionado com o Sustent\u00e1vel. Algumas reflex\u00f5es merecem ser realizadas, \n\niniciando pelos pr\u00f3prios m\u00e9todos empregados e as cr\u00edticas a eles endere\u00e7adas. \n\nJacobs (1995) faz um balan\u00e7o de cr\u00edticas \u00e0 abordagem neocl\u00e1ssica que embasa \n\nos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante da complexibilidade e muta\u00e7\u00e3o permanente da paisagem, sua \n\npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 peculiar a cada observador, variando com sua escala de observa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n31 \n\n \n\ndeslocamento, hierarquia e sele\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o. Esta apreens\u00e3o tamb\u00e9m se \n\nvincula \u00e0 experi\u00eancia individual, assim como a fatores culturais e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo com os locais da paisagem, que, por sua vez, espacializa lembran\u00e7as e \n\nexperi\u00eancias cotidianas. Para Berque (1998):   \n\n \n\nDo ponto de vista da geografia cultural, que procura, ao contr\u00e1rio, definir \nessa rela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 suficiente (embora seja necess\u00e1rio) explicar o que \nproduziu a paisagem enquanto objeto. \u00c9 preciso compreender a \npaisagem de dois modos: por um lado ela \u00e9 vista por um olhar, \napreendida por uma consci\u00eancia, valorizada por uma experi\u00eancia, \njulgada (e eventualmente produzida) por uma est\u00e9tica e uma moral, \ngerada por uma pol\u00edtica, etc. (BERQUE, 1998, p.86).  \n\n \n\nConforme aponta Cardoso (2008), a desigualdade de acesso \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nurbanas de vida se expressa tamb\u00e9m como desigualdade ambiental, pois as \n\npopula\u00e7\u00f5es com menor poder aquisitivo tendem a se localizar nas chamadas \n\n\u00e1reas de risco, ou seja, \u00e1reas de maior exposi\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es insalubres \n\n(contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, do solo, e do ar) e inseguras (riscos de acidentes de \n\ndiversos tipos). \n\nAssim, a vulnerabilidade social encontra-se diretamente relacionada com \n\ngrupos vulner\u00e1veis, ou seja, popula\u00e7\u00f5es que, por determinadas conting\u00eancias, \n\ns\u00e3o menos propensas a uma resposta positiva quando da ocorr\u00eancia de algum \n\nevento adverso. \n\nNesses termos, a no\u00e7\u00e3o de risco torna-se fundamental para o \n\ndesenvolvimento do estudo da vulnerabilidade. \n\nPortanto, a percep\u00e7\u00e3o compreende vis\u00e3o, experi\u00eancia anterior do \n\nobservador e mem\u00f3ria. O conjunto de imagens individuais constitui o imagin\u00e1rio \n\ncoletivo sobre a paisagem, desenvolvendo a identidade social e no\u00e7\u00e3o de lugar na \n\nsociedade. A identifica\u00e7\u00e3o desta imagem coletiva expressa \u00e0 forma como a \n\npopula\u00e7\u00e3o se relaciona com determinados trechos da paisagem. Em\u00eddio (2006) \n\nafirma que:  \n\n \n\nContudo, a paisagem possui uma identidade visual, contendo espa\u00e7os e \ntempos distintos: o passado e o presente relacionando-se tamb\u00e9m a \ncategoria de lugar.  Sentir-se parte de um determinado territ\u00f3rio e da sua \npaisagem significa tanto torn\u00e1-lo o seu lugar de vida, como estabelecer \numa identidade com eles, construindo la\u00e7os afetivos refer\u00eancias e \nvalores pessoais (EM\u00cdDIO, 2006, p. 42-43). \n\n\n\n32 \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser fracionada em espa\u00e7os distintos, \n\nmoldados de acordo com as viv\u00eancias dos indiv\u00edduos. O espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta a \u00e1rea na qual um indiv\u00edduo se movimenta e toma decis\u00f5es sobre a \n\nvida, incluindo as atividades relacionadas \u00e0s compras, estudo, trabalho, etc. Em \n\noutras palavras, o espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o representa o conjunto de locais em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nquais os indiv\u00edduos t\u00eam alguma familiaridade. Por outro lado, o espa\u00e7o de \n\natividade, representa o espa\u00e7o no qual os indiv\u00edduos vivem o dia-a-dia, \n\nconstituindo-se um recorte do espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o com o qual o indiv\u00edduo interage \n\ncom maior frequ\u00eancia. Portanto, segundo Wolpert (1965) existe uma hierarquia de \n\nespa\u00e7os de atividade para a maioria das pessoas. Estes espa\u00e7os tendem a \n\naumentar em extens\u00e3o espacial, partindo da unidade domiciliar, bairro, passando \n\npelo espa\u00e7o de trabalho/econ\u00f4mico e espa\u00e7o urbano de modo geral. \u00c0 medida \n\nque se move em dire\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis superiores da hierarquia espacial, a \n\nfamiliaridade com o espa\u00e7o torna-se menor (TUAN, 1980). \n\nSegundo Tuan (1980), Topofilia representa o sentimento de afei\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a determinados lugares, \u201cum elo afetivo entre a pessoa e o lugar ou \n\nambiente f\u00edsico\u201d (Tuan, 1980:5). Em contraposi\u00e7\u00e3o, a topofobia representa a \n\navers\u00e3o a determinados lugares. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental ao processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Topofilia e topofobia, representando tanto resposta mec\u00e2nica dos \n\nsentidos aos est\u00edmulos externos, como uma atividade proposital, na qual certos \n\nfen\u00f4menos s\u00e3o ressaltados e registrados, enquanto outros preteridos ou \n\ntotalmente bloqueados (Tuan, 1980). \n\nMuito do que percebemos tem valor para n\u00f3s, portanto, a percep\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o \u00e9 fortemente influenciada pelos padr\u00f5es culturais nos quais est\u00e3o \n\ninseridos os indiv\u00edduos. A cultura pode influenciar a percep\u00e7\u00e3o de tal modo que as \n\npessoas ver\u00e3o coisas que n\u00e3o existem, podendo esta criar alucina\u00e7\u00f5es coletivas \n\n(Tuan, 1980). Nota-se, portanto, que Topofilia e topofobia s\u00e3o constru\u00eddas a partir \n\nde viv\u00eancias diretas e indiretas de indiv\u00edduos nos mais diversos lugares. Tais \n\nlugares podem variar grandemente em escala, indo desde um quarto, uma casa, \n\numa pra\u00e7a, at\u00e9 uma na\u00e7\u00e3o ou continente. \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental se relaciona \u00e0 express\u00e3o da identidade do indiv\u00edduo \n\ne como este interage com o espa\u00e7o, ou seja, qual a import\u00e2ncia da paisagem \n\npara seu usu\u00e1rio, e como este a compreende. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identidade s\u00f3cio-\n\n\n\n33 \n\n \n\nespacial, constata-se que o conjunto de imagens individuais sobre determinado \n\nlugar da paisagem constitui, como j\u00e1 citado anteriormente, a imagem coletiva, \n\nremetendo ao que Lynch denomina de imaginabilidade da paisagem, para o autor: \n\n \n\nPode haver uma imagem p\u00fablica de qualquer cidade que \u00e9 a \nsobreposi\u00e7\u00e3o de muitas imagens individuais. Ou talvez exista uma s\u00e9rie \nde imagens p\u00fablicas, cada qual criada por um n\u00famero significativo de \ncidad\u00e3os. Essas imagens de grupo s\u00e3o necess\u00e1rias sempre que se \nespera que um indiv\u00edduo atue com sucesso em seu ambiente e coopere \ncom seus cidad\u00e3os. Cada imagem individual \u00e9 \u00fanica e possui algum \nconte\u00fado que nunca ou raramente \u00e9 comunicado, mais ainda assim ela \nse aproxima da imagem p\u00fablica que, em ambientes diferentes, \u00e9 mais ou \nmenos impositiva, mais ou menos abrangente (LYNCH, 2006, p.51). \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 a capta\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nambientais, orientada para a tomada de decis\u00e3o que torna poss\u00edvel uma a\u00e7\u00e3o \n\ninteligente e que se expressa por ela. A percep\u00e7\u00e3o do ambiente permite atuar. \n\nAdquiri-se ao mesmo tempo em que se atua e modifica-se em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da atua\u00e7\u00e3o. Ou seja, a percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 aprendida e \n\nest\u00e1 carregada de afetos que traduzem ju\u00edzos acerca dele. Est\u00e3o juntos o \n\ncognitivo e o emocional, o interpretativo e o avaliativo. Portanto a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 aprendida e aparece nos ju\u00edzos que formamos sobre o meio ambiente \n\ne nas inten\u00e7\u00f5es modificadoras que empregamos. \u00c9 resultante tanto do impacto \n\nobjetivo das condi\u00e7\u00f5es reais sobre os indiv\u00edduos quanto da maneira como sua \n\ninterveni\u00eancia social e valores culturais agem na viv\u00eancia dos mesmos impactos \n\n(TUAN, 1980). \n\nEntretanto risco \u00e9 um aspecto da percep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. S\u00e3o \n\nos fatores de risco que influenciam as pessoas a se darem conta de sua \n\nexist\u00eancia e ser consciente da vulnerabilidade, o que vai determinar a no\u00e7\u00e3o de \n\ncuidado/cautela. O risco em si n\u00e3o se constitui num desastre, mas sim um fator \n\nque propicia a imin\u00eancia de um desastre. Por exemplo, a regi\u00e3o sul do Brasil, \u00e9 \n\nconsiderada uma \u00e1rea de risco devido \u00e0 possibilidade de se formarem ciclones \n\nextratropicais (perturba\u00e7\u00f5es comuns de ocorrerem no oce\u00e2nico atl\u00e2ntico, \n\npr\u00f3ximos a costa catarinense, podendo causar ressacas, chuvas e ventos fortes). \n\nEntretanto o fator risco pode ser maior ou menor de acordo com o tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, morar em encostas em condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n34 \n\n \n\nanormais como as favelas tornam o risco mais contundente, constituindo-se o \n\nciclone num alto fator de risco para aquela popula\u00e7\u00e3o. De igual forma e mais \n\ncomum, as chuvas com elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico elevam a possibilidade de \n\ndeslizamento de terra e pedras. O n\u00famero de perdas humanas e materiais s\u00e3o \n\nmaiores em regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o miser\u00e1vel. Como bem adverte \n\nTamminga (BBC BRASIL, 2003, p.79):  \n\n \n\n\"\u00c9 certo que a pobreza e a falta de acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos, como os \nde sa\u00fade, e as pol\u00edticas de desenvolvimento, contribuem para criar riscos \ne vulnerabilidades diante de um desastre natural ou diante de outra \nsitua\u00e7\u00e3o que amea\u00e7a a dignidade humana\". \n \n\nAo contr\u00e1rio de parte da popula\u00e7\u00e3o de poder aquisitivo maior, os desastres \n\nquando afetam uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e9 ainda mais destrutivo, s\u00e3o \n\npopula\u00e7\u00f5es que moram em \u00e1reas de risco, muitas vezes por n\u00e3o terem a op\u00e7\u00e3o \n\nde morar em um lugar melhor, ocupando principalmente \u00e1reas de encostas.  \n\nEmbora levando-se em considera\u00e7\u00e3o os preju\u00edzos das comunidades \n\nafetadas por desastres ambientais, varia\u00e7\u00f5es nas percep\u00e7\u00f5es podem ser \n\nidentificadas em grupos socioecon\u00f4micos e culturais diferenciados. Entretanto, \n\npercep\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es comuns tamb\u00e9m podem ser observadas. De acordo com \n\nDel Rio (1996, p.4), embora as percep\u00e7\u00f5es sejam \u201csubjetivas para cada indiv\u00edduo, \n\nadmite-se que existam recorr\u00eancias comuns, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s percep\u00e7\u00f5es e \n\nimagens, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condutas poss\u00edveis\u201d. \n\n \n\n \n\n5 \u2013 LEVANTAMENTO DAS SITUA\u00c7\u00d5ES SOBRE RISCOS E DESASTRES \n\nAMBIENTAIS NA REGI\u00c3O SUL DO BRASIL \n\n \n\nOs desastres ambientais que ocorrem no Brasil s\u00e3o, na sua maioria, de \n\norigem atmosf\u00e9rica. A precipita\u00e7\u00e3o, seja em excesso ou escassez, \u00e9 o elemento \n\natmosf\u00e9rico que mais contribuem para a ocorr\u00eancia de desastres na regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil. Uma das conseq\u00fc\u00eancias mais dr\u00e1sticas da ocorr\u00eancia de chuvas intensas \n\nsobre uma determinada regi\u00e3o s\u00e3o as inunda\u00e7\u00f5es que ainda podem ser \n\n\n\n35 \n\n \n\nagravadas por outros fen\u00f4menos como ventos fortes, granizos entre outros \n\n(TEIXEIRA e SATYAMURTY, 2004).  \n\nPor outro lado, os baixos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \n\nsecas que ocasionam elevados preju\u00edzos para diversos seguimentos da \n\neconomia, afetando diretamente a sociedade. Dentre tais preju\u00edzos destacam-se a \n\ndefici\u00eancia no fornecimento de \u00e1gua para abastecimento urbano, perdas na \n\nagricultura, ind\u00fastria e produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica (SANTOS, 1998). \n\nV\u00e1rios fatores afetam a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sul do Brasil \n\npodendo ser respons\u00e1veis por anomalias positivas e negativas, entre os quais se \n\ndestacam o El Ni\u00f1o e a La Ni\u00f1a que causam impactos na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nregional e global. Na regi\u00e3o Sul do Brasil, Berlato e Cordeiro (2005) ressaltam que \n\nesses fen\u00f4menos geram precipita\u00e7\u00e3o pluvial superior e inferior a m\u00e9dia \n\nclimatol\u00f3gica. Entende-se que a an\u00e1lise do comportamento da precipita\u00e7\u00e3o pode \n\nauxiliar no diagn\u00f3stico de eventos extremos, como inunda\u00e7\u00f5es e estiagens, e \n\ntamb\u00e9m servir de subs\u00eddios na preven\u00e7\u00e3o dos impactos dos desastres. \n\nDe acordo com Herrmann (2006) a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional \n\npredominante no Estado de Santa Catarina tem como caracter\u00edsticas a \n\nrepercuss\u00e3o de adversidades atmosf\u00e9ricas caracterizadas por elevados totais \n\npluviom\u00e9tricos, prolongados meses de estiagem ou tempestades intensas, que \n\nsegundo a autora desencadeiam vendavais, granizos, tornados e mar\u00e9s de \n\ntempestades, distribuindo-se estes por todo o territ\u00f3rio catarinense ao longo do \n\nano.  \n\n \n\n \n\n5.1. Movimentos de Massa e Inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO principal ramo da ci\u00eancia dos movimentos de massa e das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\na hidrometeorologia, que controla esses eventos diretamente atrav\u00e9s da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. As \u00e1guas das precipita\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas sobre os \n\ncontinentes, nas regi\u00f5es n\u00e3o geladas, podem seguir tr\u00eas caminhos: evapora\u00e7\u00e3o \n\nimediata, infiltra\u00e7\u00e3o e escoamento. Os movimentos de massa e as inunda\u00e7\u00f5es \n\n\n\n36 \n\n \n\nest\u00e3o diretamente ligados ao destino das \u00e1guas pluviais sobre os continentes \n\n(MARCELINO, 2006). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre essas tr\u00eas possibilidades, assim como das respectivas \n\nintensidades quando ocorrem em conjunto, o que \u00e9 mais frequente, depende de \n\nv\u00e1rios fatores tais como clima, relevo, cobertura vegetal, al\u00e9m da permeabilidade \n\ne porosidade do solo e do substrato rochoso. Em regi\u00f5es de grande declividade \n\n(altas altitudes, grande extens\u00e3o e declividade das encostas) como na Serra do \n\nMar, a tend\u00eancia maior \u00e9 de escoamento imediato das \u00e1guas para riachos e rios, \n\no que causa as inunda\u00e7\u00f5es. A cobertura vegetal desempenha papel \n\nimportant\u00edssimo na diminui\u00e7\u00e3o do escoamento imediato das \u00e1guas pluviais \n\nauxiliando o solo na tarefa de absor\u00e7\u00e3o pela infiltra\u00e7\u00e3o lenta e eficiente \n\n(MARCELINO, 2006).  \n\nSegundo Marcelino, 2006, enchente \u00e9 um fen\u00f4meno natural que ocorre nos \n\ncursos de \u00e1gua em regi\u00f5es urbanas e rurais. Ela consiste na eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nde um curso de \u00e1gua, seja este de pequena (c\u00f3rrego, riacho, arroio, ribeir\u00e3o) ou \n\nde grande (rio) dimens\u00e3o, podendo causar inunda\u00e7\u00f5es, ou seja, o \n\ntransbordamento de \u00e1gua do canal principal. N\u00e3o existe rio sem ocorr\u00eancia de \n\nenchente. Todo tem sua \u00e1rea natural de inunda\u00e7\u00e3o e esse fen\u00f4meno n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente, sin\u00f4nimo de cat\u00e1strofe. Quando o homem ultrapassa os limites \n\ndas condi\u00e7\u00f5es naturais do meio em que vive ent\u00e3o as inunda\u00e7\u00f5es passam a ser \n\num problema social, econ\u00f4mico e/ou ambiental.  \n\nAssim, a inunda\u00e7\u00e3o torna-se um evento catastr\u00f3fico quando a \u00e1rea \n\ninund\u00e1vel n\u00e3o apresenta uma ocupa\u00e7\u00e3o adequada como constru\u00e7\u00e3o de \n\nresid\u00eancias nas \u00e1reas ribeirinhas. Ela pode ser provocada devido ao um excesso \n\nde chuvas ou uma obstru\u00e7\u00e3o que impediu a passagem da vaz\u00e3o de enchente, \n\nFigura 3. \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nFigura 3: Enchente com inunda\u00e7\u00e3o marginal do rio Itaja\u00ed, no ver\u00e3o de 2008, em Itaja\u00ed-SC \nFONTE: TALLINI, R. (Nov., 2008). \n\n \n\nA corrida de massa \u00e9 um movimento caracterizado pela presen\u00e7a de uma \n\nsuperf\u00edcie imperme\u00e1vel dentro do solo ou no embasamento rochoso, respons\u00e1vel \n\npela satura\u00e7\u00e3o em \u00e1gua do regolito, causando a movimenta\u00e7\u00e3o dos detritos que \n\ncobrem toda a superf\u00edcie da encosta, Figura 4. A supersatura\u00e7\u00e3o da massa \n\nencharcada causada por chuvas de intensidade elevada pode lev\u00e1-la a, sob a\u00e7\u00e3o \n\ngravitacional, comportar-se como um fluido altamente viscoso e a deslocar-se \n\nrapidamente, com velocidades de metros por segundo, ao longo das linhas de \n\ndrenagem na forma de corridas de massa. (OBREGON, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\nFigura 4: Movimenta\u00e7\u00e3o de Massa e Quebra de Barreira, na BR 101-SC, entre Jaragu\u00e1 \ndo Sul e Massaranduba, no ver\u00e3o de 2008 \nFonte: WAG CBJR (Dez., 2008) \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nO relevo pode determinar modifica\u00e7\u00f5es profundas no clima local. Uma \n\ncorrente de ar saturado de umidade vinda do oceano obrigada a ascender por \n\nconta de uma barreira orogr\u00e1fica, como uma montanha, resfria-se devido \u00e0 \n\nexpans\u00e3o que se d\u00e1 gra\u00e7as \u00e0 queda de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, e esse resfriamento \n\nfaz com que o ar condense e forme a nebulosidade que poder\u00e1 dar origem a \n\nprecipita\u00e7\u00f5es. Muitos desertos t\u00eam a sua origem relacionada a esse fen\u00f4meno \n\npor se localizarem atr\u00e1s de cadeias montanhosas que barram a umidade vinda do \n\nmar. No Brasil, a Serra do Mar \u00e9 um exemplo desse tipo de barreira. (EMBRAPA, \n\n1999). \n\nSegundo Augusto Filho, (1992) o termo gen\u00e9rico deslizamentos engloba \n\numa variedade de tipos de movimentos de massa de solos, rochas ou detritos, \n\nencosta abaixo, gerada pela a\u00e7\u00e3o da gravidade, em terrenos inclinados. Tamb\u00e9m \n\nreferenciados como escorregamentos, os deslizamentos constituem-se em \n\nfen\u00f4menos que ocorrem naturalmente na superf\u00edcie da terra como parte do \n\nprocesso de modelagem do relevo, resultantes da a\u00e7\u00e3o continua do intemperismo \n\ne dos processos erosivos. Al\u00e9m disso, podem ser observados em locais onde as \n\na\u00e7\u00f5es humanas alteraram as caracter\u00edsticas naturais do terreno, modificando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio existentes em um determinado tempo e local, ou gerando \n\nnovas formas nas encostas, com geometria menos est\u00e1vel do que nas condi\u00e7\u00f5es \n\noriginais.  \n\nOs deslizamentos podem afetar n\u00e3o apenas encostas naturais, mas \n\ntamb\u00e9m taludes artificiais produzidos ou constru\u00eddos pelo homem, como, por \n\nexemplo, cortes e aterros associados a obras diversas de Engenharia. Da mesma \n\nforma, os deslizamentos podem se ocorrer em dep\u00f3sitos de materiais lan\u00e7ados \n\ne/ou armazenados em superf\u00edcie tais como lixo, entulho e pilhas de rejeitos \n\nderivados de minera\u00e7\u00e3o (Figura 5). \n\n\n\n39 \n\n \n\nFigura 5: Deslizamento de Encosta com constru\u00e7\u00f5es prediais, no ver\u00e3o de 2008,  \nBlumenau \u2013 SC \nFonte: WAG CBJR (Dez., 2008). \n\n\n\n40 \n\n \n\n           5.2. Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Estado de Santa Catarina \n\n \n\nA regi\u00e3o Sul \u00e9 a \u00fanica do pa\u00eds marcada exclusivamente pelo clima \n\nsubtropical, que comp\u00f5e um clima tropical, vigente nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds, e \n\ntemperado, sob o qual a Argentina sofre maior influ\u00eancia. Isto explica as \n\ntemperaturas mais baixas em Santa Catarina, que levam \u00e0 ocorr\u00eancia de geada e \n\nneve em cidades como S\u00e3o Joaquim e Urubici, por exemplo. Os ventos \n\ncaracter\u00edsticos do sul tamb\u00e9m s\u00e3o indicativos influenciadores. No ver\u00e3o \n\npredominam ventos que provocam uma alta nas temperaturas e fortes chuvas. No \n\ninverno, o popular vento sul, formado por massas frias vindas do P\u00f3lo Sul, causa \n\nsensa\u00e7\u00e3o de frio mais intenso, principalmente nas cidades ga\u00fachas. Este \n\nencontro geogr\u00e1fico dos ares quentes e frios ajuda a entender as distin\u00e7\u00f5es entre \n\no clima dos estados sulinos, por exemplo, e nortistas, j\u00e1 que cada regi\u00e3o \n\napresenta suas especificidades e manifesta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (TEIXEIRA, 2011). \n\nApesar do esclarecimento cient\u00edfico, os n\u00fameros ainda assustam. Dados \n\nda Defesa Civil de Santa Catarina indicam que, entre 1975 e 2008, ocorreram \n\n43 registros de fortes vendavais no Estado (SILVA DIAS, 2008). Dentro deste \n\nlevantamento est\u00e3o inclu\u00eddas tamb\u00e9m as trombas d\u2019\u00e1gua, que s\u00e3o os \n\nredemoinhos formados sobre superf\u00edcie aquosa \u2013 no mar ou em rios. Segundo \n\nGabriel Brito Costa, meteorologista do Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e \n\nCi\u00eancias Atmosf\u00e9ricas da USP, Santa Catarina localiza-se em uma regi\u00e3o \n\nsubtropical, que tem o clima controlado por penetra\u00e7\u00f5es e choques de duas \n\nmassas de ar \u2013 a massa de ar tropical mar\u00edtima e a massa de ar polar mar\u00edtima, \n\nde origens e propriedades f\u00edsicas diferentes (SILVA DIAS, 2008). \u201cO choque entre \n\nestas massas causa desequil\u00edbrio no tempo, tornando-o inst\u00e1vel e suscet\u00edvel \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias intemp\u00e9ries\u201d, explica. Ent\u00e3o, o quadro clim\u00e1tico catarinense \u00e9 \n\nde certa forma, esperado. \u201cRelevo e altitude, quando h\u00e1 o predom\u00ednio de muitas \n\nserras e regi\u00f5es montanhosas, por exemplo, e a distribui\u00e7\u00e3o de terra e \u00e1gua s\u00e3o \n\nos principais fatores de intera\u00e7\u00e3o com sistemas atmosf\u00e9ricos em Santa Catarina, \n\ne muitas vezes determinantes para a ocorr\u00eancia destes eventos extremos\u201d. \n\nEm novembro de 2008, o Vale do Itaja\u00ed registrou per\u00edodo de quatro meses \n\nde chuva cont\u00ednua. Rios transbordaram e afetaram sessenta cidades, matando \n\n\n\n41 \n\n \n\n135 pessoas e causando deslizamentos de terra, danos no sistema de energia e \n\n\u00e1gua, destrui\u00e7\u00e3o de casas e planta\u00e7\u00f5es e doen\u00e7as decorrentes do contato com a \n\n\u00e1gua suja, como a leptospirose. No caso de Itaja\u00ed, as constru\u00e7\u00f5es irregulares \n\ndificultaram o escoamento da \u00e1gua da enchente. Al\u00e9m disso, existe a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (que faz com que a \u00e1gua chegue com mais for\u00e7a em \n\ncertos lugares). Juntando esses fatores com uma chuva intensa, os problemas \n\nv\u00e3o se somando e resultando em trag\u00e9dia (CRUZ, 1998). \n\nUm solo j\u00e1 saturado por um excesso iminente de precipita\u00e7\u00e3o recebe ainda \n\num evento clim\u00e1tico extremo, como o de uma frente estacionaria que permaneceu \n\nno estado por um tempo, tornando um solo j\u00e1 inst\u00e1vel, totalmente vulner\u00e1vel, \n\ntanto para desmoronamentos, movimenta\u00e7\u00f5es de massa como para enchentes e \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nNa ocasi\u00e3o, uma s\u00e9rie de fatores provocou a enchente: um aquecimento \n\nhist\u00f3rico do Oceano Atl\u00e2ntico Sul, a influ\u00eancia do La Ni\u00f1a e a passagem de frente \n\nfria pelo Estado, que se transformou numa frente estacion\u00e1ria no sudeste. Mas \u00e9 \n\npreciso tomar cuidado com as generaliza\u00e7\u00f5es. O \u201cNi\u00f1o\u201d constitui fen\u00f4meno \n\nclim\u00e1tico que influencia diretamente a temperatura do Oceano Pac\u00edfico, \n\nprovocando aquecimento ou resfriamento das \u00e1guas. O \u201cEl Ni\u00f1o\u201d afeta \n\ndiretamente o comportamento clim\u00e1tico, causando conseq\u00fcentes alagamentos, \n\ndeslizamentos de encostas e enchentes, mas segundo Ara\u00fajo, isso acontece em \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. \u201cO El Ni\u00f1o poder\u00e1 trazer forte estiagem na Amaz\u00f4nia, por \n\nexemplo, assim como La Ni\u00f1a trouxe fortes chuvas no ano passado e in\u00edcio desse \n\nano na mesma regi\u00e3o\u201d (ARA\u00daJO, 2009). \n\nAra\u00fajo (2009) afirma ainda que o aquecimento global nada tenha a ver com \n\nos \u00faltimos acontecimentos clim\u00e1ticos: \u201cA nossa situa\u00e7\u00e3o agora est\u00e1 ligada ao El \n\nNi\u00f1o e a La Ni\u00f1a. Pode ser que, l\u00e1 na frente, fa\u00e7am uma correla\u00e7\u00e3o com o \n\naquecimento global, e que tenhamos esses fen\u00f4menos mais severos, mas por \n\nenquanto n\u00e3o h\u00e1 nenhuma rela\u00e7\u00e3o com os desastres\u201d. Estes efeitos devem ser \n\nsentidos sim, mas na pr\u00e1tica s\u00f3 daqui a alguns anos. Um exemplo disso \u00e9 o \n\nestudo divulgado por pesquisadores da Universidade de Cambridge, em outubro, \n\nafirmando que, em 10 anos, o P\u00f3lo Norte deve descongelar quase que \n\ncompletamente. A previs\u00e3o \u00e9 a de que \u00bc da popula\u00e7\u00e3o mundial seja afetada por \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n42 \n\n \n\nAinda segundo Ara\u00fajo (2009) \u00e9 natural que, na imin\u00eancia de cat\u00e1strofes \n\nambientais impactantes, um medo em comum flores\u00e7a no inconsciente coletivo de \n\nquem vivencia este tipo de experi\u00eancia. Afinal, como se comportar\u00e1 o clima em \n\nSanta Catarina daqui para frente, Os tornados, enchentes e movimenta\u00e7\u00f5es de \n\nmassa s\u00e3o os fen\u00f4menos de maior incid\u00eancia, e ir\u00e3o certamente continuar \n\nocorrendo. Ultimamente, v\u00eam sendo frequentes as cidades catarinenses que \n\ndecretam estado de emerg\u00eancia em decorr\u00eancia de danos causados por eles. J\u00e1 \n\nas m\u00e9dias e grandes enchentes dependem de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos.  \n\n \n\n[...] Qualquer passagem de sistema frontal que traga chuva em maior \nintensidade poder\u00e1 ocorrer pela estrutura que nossas cidades \napresentam hoje: grande impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, problemas com \ndrenagem, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco [...] (ARAUJO, 2009).  \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es que propiciam a ocorr\u00eancia destes eventos extremos sempre \n\nexistiram no Estado, assim como os pr\u00f3prios eventos. A mudan\u00e7a est\u00e1, sim, nos \n\npreju\u00edzos e na repercuss\u00e3o. O crescimento desordenado das cidades, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o sul e sudeste do pa\u00eds, por serem mais desenvolvidos, \n\nconcentraram uma r\u00e1pida expans\u00e3o, e pela falta de planejamento encontrada, \n\nv\u00e1rios problemas surgem ao longo dos anos, uma expans\u00e3o inadequada muitas \n\nvezes em \u00e1reas de vulnerabilidade ambiental, como encostas de morros, e fundos \n\nde vale.  \n\nO Estado de Santa Catarina tem sua paisagem altamente acidentada, \n\ntornando v\u00e1rios locais inst\u00e1veis, e com a expans\u00e3o urbana fica claro que a \u00e1reas \n\ndispon\u00edveis para esse crescimento ser\u00e3o na maioria das vezes \u00e1reas de risco. \n\n \n\n5.3. Evento clim\u00e1tico extremo em novembro de 2008 no Estado de \n\nSanta Catarina. \n\n \n\nSegundo o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE (SILVA DIAS, \n\n2008), N\u00e3o h\u00e1 registro de um novembro t\u00e3o chuvoso nas regi\u00f5es da Grande \n\nFlorian\u00f3polis, Vale do Itaja\u00ed e Litoral Norte, como observado em 2008, quando \n\ndiversos recordes hist\u00f3ricos foram quebrados. Em Blumenau e Joinville, os totais \n\n\n\n43 \n\n \n\ndo m\u00eas ficaram em torno de 1.000 mm (equivalente a 1.000 litros/m\u00b2), para uma \n\nm\u00e9dia climatol\u00f3gica mensal de aproximadamente 150 mm. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es destacadas na Figura 6 mostram os totais acumulados em \n\nnovembro em alguns munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis, Vale do Itaja\u00ed e Litoral \n\nNorte, comparados com os maiores registros obtidos em anos anteriores para o \n\nreferido m\u00eas, com seus respectivos valores e ano de ocorr\u00eancia. Como exemplo, \n\na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Epagri/FURB, localizada em Blumenau, registrou do \n\ndia 1\u00ba at\u00e9 o dia 30 de novembro de 2008, um total de 1002 mm, sendo que o \n\nrecorde anterior obtido nesta esta\u00e7\u00e3o era de 167,2 mm, e pela esta\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) era de 281,8 mm, registrados em 2006 e 1961, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nFigura 6: Recordes de novembro e respectivos anos de ocorr\u00eancia, nas esta\u00e7\u00f5es da  \n\nEpagri e ANA, na primavera de 2008. Fonte: Epagri 2008. \n \n\nA Figura 7 apresenta os valores di\u00e1rios m\u00e1ximos registrados em novembro \n\nde 2008 (todos obtidos entre os dias 22 e 23) em alguns munic\u00edpios da Grande \n\nFlorian\u00f3polis, Vale do Itaja\u00ed e Litoral Norte, comparados com os maiores registros \n\n\n\n44 \n\n \n\n(recordes) obtidos em anos anteriores para novembro, com seus respectivos \n\nvalores e data de ocorr\u00eancia. Como exemplo, a esta\u00e7\u00e3o da Epagri/FURB, \n\nlocalizada em Blumenau, registrou no referido m\u00eas 283,1 mm em apenas 24 \n\nhoras, sendo que, o recorde anterior obtido pela esta\u00e7\u00e3o da Epagri/FURB era de \n\n74,9 mm e pela esta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) era de 110,9 mm, \n\nregistrados no dia 3 de novembro de 2007 e 1\u00ba de novembro de 1961, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nFigura 7: Recordes di\u00e1rios de novembro e respectivas datas de ocorr\u00eancia, nas esta\u00e7\u00f5es \nEpagri e ANA, na primavera de 2008 \nFonte: Epagri 2008. \n\n \n\nAs previs\u00f5es clim\u00e1ticas sazonais do INPE/CPTEC para os totais \n\npluviom\u00e9tricos no trimestre outubro-novembro-dezembro de 2008, no Sul do \n\nBrasil, indicavam tend\u00eancia a chuvas de normal a abaixo da m\u00e9dia. De fato, com \n\nexce\u00e7\u00e3o das chuvas acima da m\u00e9dia em outubro sobre grande parte da Regi\u00e3o \n\nSul e chuvas acima da m\u00e9dia no litoral de Santa Catarina em novembro, partes do \n\nRio Grande do Sul, norte da Argentina e Uruguai v\u00eam enfrentando pronunciada \n\n\n\n45 \n\n \n\nestiagem, consistente com o quadro clim\u00e1tico de grande escala observado desde \n\njulho de 2008.  \n\n\u00c9 not\u00e1vel, contudo, que o litoral de Santa Catarina vem registrando \n\nanomalias pluviom\u00e9tricas acima da m\u00e9dia durante praticamente todo o ano de \n\n2008, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos meses de maio, junho, julho e dezembro. Desta maneira, o \n\nevento extremo de Santa Catarina foi consequ\u00eancia de um padr\u00e3o de longa \n\ndura\u00e7\u00e3o que culminou com as precipita\u00e7\u00f5es intensas no final de novembro e que \n\nn\u00e3o pode ser facilmente enquadrado num modo de variabilidade clim\u00e1tica \n\nconhecida. (INPE/CPTEC, 2008). \n\n  \n\n\n\n46 \n\n \n\n6 - DESASTRES AMBIENTAIS NO MUNIC\u00cdPIO DE JARAGU\u00c1 DO SUL \n\n \n\nO munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC vem sofrendo com desastres \n\nambientais ao longo dos anos, mas os desastres dos anos de  1985, 2008 e 2011 \n\nforam os piores j\u00e1 registrados no munic\u00edpio de acordo com sua defesa civil, a \n\ngrande vulnerabilidade natural desse munic\u00edpio somado ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, agrava sua situa\u00e7\u00e3o tornando o mais vulner\u00e1vel. \n\nOs Desastres Ambientais constituem um tema cada vez mais presente no \n\ncotidiano das pessoas, independentemente destas residirem ou n\u00e3o em \u00e1reas de \n\nrisco. Ainda que em um primeiro momento o termo nos leve a associ\u00e1-lo com \n\nterremotos, tsunamis, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, ciclones e furac\u00f5es, os Desastres \n\nNaturais contemplam, tamb\u00e9m, processos e fen\u00f4menos mais localizados tais \n\ncomo deslizamentos, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o, que podem ocorrer naturalmente ou \n\ninduzidos pelo homem. \n\nO desenvolvimento n\u00e3o pode ser medido apenas por valores econ\u00f4micos, \n\nsobretudo por disponibiliza\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, seguran\u00e7a, qualidade de vida e \n\nqualidade ambiental (MORET, 2006). \n\nA falta uma a\u00e7\u00e3o coletiva, uma unifica\u00e7\u00e3o dos diferentes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \n\nentidades para dar respostas mais r\u00e1pidas \u00e0s fam\u00edlias atingidas nestes desastres \n\nambientais. Fruto disto \u00e9 a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do estado brasileiro que em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia a efetividade das a\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorre no tempo ideal, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos. Enquanto isto a sociedade paga caro pela \n\ninefici\u00eancia do estado. \n\nO fato do munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, se localizar na Serra do Mar, foi de \n\ngrande influencia e contribui\u00e7\u00e3o para os desastres ocorridos, que s\u00e3o \n\nreincidentes, um terreno que possui declividade acentuada, \u00e9 um local prop\u00edcio a \n\nenchentes dos leitos dos rios no fundo do vale, e, desmoronamentos naturais das \n\n\u00e1reas mais acidentadas. Por\u00e9m o agravante \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em um local \n\nt\u00e3o vulner\u00e1vel, e s\u00e3o v\u00e1rios os exemplos como Jaragu\u00e1 do Sul e com constantes \n\ndesastres registrados. \n\n\n\n47 \n\n \n\n                          Figura 8: Mapa da declividade do per\u00edmetro Urbano de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC \n              Fonte: Dados altim\u00e9tricos da imagem SRTM. \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n                                         \nFigura 9: Mapa da declividade do Munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC.  \nFonte: Dados altim\u00e9tricos da imagem SRTM. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n6.1. Desastres ambientais de 2008.  \n\n \n\nEm Jaragu\u00e1 do Sul, deslizamentos, desmoronamentos e enchentes, s\u00e3o \n\nfrequentes pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas da paisagem e potencializados pela \n\nestrutura social e pelos eventos clim\u00e1ticos extremos (Figura 8 e 9). Enquanto o \n\nEstado desenvolve poucas a\u00e7\u00f5es para evitar os desastres, a comunidade se \n\nrestringe \u00e0s medidas estruturais e individuais; aquelas de car\u00e1ter coletivo s\u00e3o \n\nlembradas, mas n\u00e3o executadas. Correr o risco tem sido a solu\u00e7\u00e3o encontrada \n\npara se ter onde morar, que somadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o importantes na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do lugar.    \n\nFigura 10: Portal de entrada da cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, mostrando ao fundo a \nmorraria e a cidade localiza\u00e7\u00e3o no fundo do vale aplainado. \nFonte: (Prefeitura Municipal de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC (s/d)). \n\n\n\n50 \n\n \n\nFigura 11: Vista a\u00e9rea de Jaragu\u00e1 do Sul \nFonte: Prefeitura Municipal de Jaragu\u00e1 do Sul. \n\n \n\nSua paisagem urbana apresenta distin\u00e7\u00f5es que evidenciam a segrega\u00e7\u00e3o \n\nterritorial e social, acessos, t\u00e9cnicas construtiva, infraestrutura b\u00e1sica, \n\nrepercutindo em diversos n\u00edveis de qualidade de vida. Os locais ocupados pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda s\u00e3o o que apresentam maior incid\u00eancia de \n\ndeslizamentos e desmoronamentos em Jaragu\u00e1 do sul, no munic\u00edpio esses \n\nbairros s\u00e3o o Santo Ant\u00f4nio, Tr\u00eas Rios do Norte, Tr\u00eas Rios do Sul e Nereu Ramos \n\nque de acordo com a defesa civil esses quatro bairros est\u00e3o entre os mais \n\nvulner\u00e1veis do munic\u00edpio, e s\u00e3o topos de morro (Figura 13) e por isso existe a \n\nincid\u00eancia de deslizamentos e desmoronamentos nessa regi\u00e3o, al\u00e9m da pr\u00f3pria \n\ncaracter\u00edstica f\u00edsica j\u00e1 propensa a desastres, a condi\u00e7\u00e3o social e de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nessa regi\u00e3o agrava a sua vulnerabilidade. \n\nJ\u00e1 os bairros Vila Lalau, Ilha da Figueira e Centen\u00e1rio, s\u00e3o considerados \n\nvulner\u00e1veis, mas, por se localizarem em uma \u00e1rea de fundo de vale, diferentes \n\ndos bairros vulner\u00e1veis que est\u00e3o no topo de morro do munic\u00edpio. Os bairros que \n\nest\u00e3o no fundo de vale n\u00e3o s\u00e3o considerados de baixa renda, s\u00e3o bairros mais \n\ncentralizados, com uma popula\u00e7\u00e3o de n\u00edvel mais elevado, com constru\u00e7\u00f5es \n\nlegalizadas e sua parte urbana bem estruturada, nesse caso \u00e9 essencialmente \n\n\n\n51 \n\n \n\nsua paisagem que torna essa regi\u00e3o vulner\u00e1vel, principalmente a enchentes \n\n(Figura 12). \n\n \n\nFigura 12: Foto parcial do bairro vila lalau e centen\u00e1rio, Maio 2011. \nFonte: Fernando Aguiar.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n                                     \nFigura 16: Bairros atingidos por desastres em 2008 na cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \nFonte: Defesa Civil de Jaragu\u00e1 do Sul - SC \n\n\n\n53 \n\n \n\n           Tem-se constado que as \u00e1reas de risco aumentam concomitantemente ao \n\ncrescimento populacional, conforme analisa Macedo (2001). Em Jaragu\u00e1 do Sul, \n\nassim como na maior parte das cidades brasileiras, o crescimento urbano ocorreu \n\na partir da d\u00e9cada de 1970, quando os riscos de deslizamentos aumentaram, \n\nprincipalmente no setor sul e oeste, onde o relevo \u00e9 mais acidentado e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o mais densa. \n\nA semelhan\u00e7a do que ocorre com as demais cidades brasileiras de m\u00e9dio a \n\ngrande porte, as \u00e1reas de exclus\u00e3o social, pela sua localiza\u00e7\u00e3o preferencial em \n\nencostas, s\u00e3o locais altamente suscet\u00edveis a deslizamentos, como aponta Farah \n\n(2003). Para esse mesmo autor, apesar da avalia\u00e7\u00e3o dos riscos naturais serem \n\nmais qualitativa que quantitativa, pode-se caracterizar que, enquanto as \n\nenchentes causam mais danos materiais, os deslizamentos originam um maior \n\nn\u00famero de v\u00edtimas fatais no Brasil. \n\nNo mapeamento elaborado pela Defesa Civil, dos bairros atingidos na \n\ncat\u00e1strofe de 2008, mostrou que todas as \u00e1reas anteriormente apontadas como \n\nvulner\u00e1veis foram afetadas e, tamb\u00e9m, que algumas \u00e1reas que n\u00e3o eram \n\napontadas a desastres foram afetadas (Figura 16). As \u00e1reas onde se localizam os \n\nbairros Tiffa Martins, Vila Lenzi e Jaragu\u00e1 Esquerdo, n\u00e3o foram apontadas como \n\nvulner\u00e1veis, mas, por estarem localizadas numa baixada, entre dois morros, \n\nacabaram por sofrer inunda\u00e7\u00f5es, em 2008.  \n\nOutra \u00e1rea, onde se localiza o bairro Barra do Rio Cerro antes n\u00e3o \n\nconsiderada vulner\u00e1vel, foi \u00e0 \u00e1rea mais afetada de toda a cidade, ocorrendo \n\nmovimento de massa, enchentes e rios transbordados, foi \u00e0 \u00e1rea com mais \n\nmortes e desabrigados da cidade. Uma \u00e1rea da cidade que ficou totalmente \n\nisolada foi a do bairro Barra do Rio Molha ap\u00f3s a queda de uma ponte que ligava \n\no bairro aos demais da cidade: ocorreram inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos de terra, \n\ndeixando moradores totalmente isolados, sem energia el\u00e9trica e sem \n\ncomunica\u00e7\u00f5es (Figura 14 e 15). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Bairro Barra do Rio Molha. Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. Isolado ap\u00f3s evento clim\u00e1tico \nextremo em 2008 \nFonte: Lucio Sassi, Di\u00e1rio Catarinense.\u00b7. \n                                                                                                                                                    \n\nFigura 15: Bairro Barra do Rio Molha. Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. Ponte Baixa, Rio Itapocu, queda \nde parte da ponte e inunda\u00e7\u00e3o. \nFonte: Marisa Beseke, Di\u00e1rio Catarinense. \n\n\n\n55 \n\n \n\nFigura 16: Bairros atingidos por desastres em 2008 na cidade de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. \n          Fonte: Defesa Civil Municipal de Jaragu\u00e1 do Sul - SC \n\n\n\n56 \n\n \n\n6.2 Desastres Ambientais de 2011.  \n\n  \n\nEm 2011, foram atingidos todos os bairros que foram atingidos em 2008, \n\nincluindo os bairros, Vila Nova (Figura 17), S\u00e3o Luiz, Baependi, Nova Bras\u00edlia e \n\nCentro, (Figura 18). De acordo com a Defesa Civil Municipal esses bairros \n\nsofreram com enchentes e alagamentos, deixando milhares de pessoas \n\ndesabrigadas e desalojadas. Nos bairros que foram reincidentes, houve \n\npraticamente os mesmos problemas de 2008 (Figura 15). \n\nFigura17: Porcentagem dos bairros que foram afetados por enchentes e alagamentos, em \njaneiro de 2011. \nFonte: Defesa civil, prefeitura municipal, fev.2011. \n \n\nOs problemas ambientais em Jaragu\u00e1 do Sul s\u00e3o diversos, sua \u00e1rea de \n\ninstabilidade natural, \u00e9 agravada pela ocupa\u00e7\u00e3o irregular de encostas de morros, \n\ne em \u00e1reas de risco, como fundos de vales e \u00e1reas n\u00e3o legalizadas pela prefeitura \n\ndo munic\u00edpio. O munic\u00edpio est\u00e1 localizado em uma \u00e1rea de fundo de vale, que por \n\nsi s\u00f3 j\u00e1 est\u00e1 vulner\u00e1vel a enchentes e alagamentos, aliados a uma pol\u00edtica que \n\nn\u00e3o prioriza a prepara\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea a eventos clim\u00e1ticos extremos, agravam \n\nesse quadro. \n\n\n\n57 \n\n \n\nA conforma\u00e7\u00e3o do relevo de Jaragu\u00e1 do Sul, com declive acentuado, \n\ndetermina que apenas 42 % de sua \u00e1rea total n\u00e3o sejam constitu\u00eddas de encostas \n\ne que somente 21,3 % de sua \u00e1rea urbana, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 90, fossem \n\nconsiderados urbaniz\u00e1veis (BUTZKE, 1995). Com o escasso espa\u00e7o superficial \n\nplano e livre de inunda\u00e7\u00f5es, a cidade possui forte crescimento populacional e \n\nconsequente demanda por moradia, o que tem levado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das encostas \n\ntanto pelas classes de baixa como de alta renda. \n\nEm Janeiro de 2011 os bairros, S\u00e3o Luiz, Barra do Rio Cerro, Barra do Rio \n\nMolha, Jaragu\u00e1 Esquerdo, Nereu Ramos, Tr\u00eas Rios do Norte e Tr\u00eas Rios do Sul, \n\nregistraram desmoronamentos e movimenta\u00e7\u00f5es de massa, sendo o bairro Nereu \n\nRamos o mais atingido com 17 % do bairro como \u00e1rea que sofreu com \n\ndesmoronamento/movimenta\u00e7\u00e3o de massa (Figura 16). \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 18: Porcentagem dos bairros que foram afetados por desmoronamentos em janeiro \nde 2011 \nFonte: Defesa civil, prefeitura municipal, fev 2011. \n \n\nFigura 19: Foto do bairro Vila Nova, atingido por enchentes em Janeiro de 2011 em Jaragu\u00e1 \ndo Sul \u2013 SC. \n\n\n\n59 \n\n \n\n \nFigura 20: Foto do centro de Jaragu\u00e1 do Sul - SC, Ponte sobre o rio Itapocu, foto de Janeiro \nde 2011 \nFonte: Prefeitura Municipal. \n\n\n\n60 \n\n \n\n           6.3. Percep\u00e7\u00e3o dos desastres ambientais clim\u00e1ticos em Jaragu\u00e1 do \n\nSul - SC  \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do termo desastre reporta-se a um acontecimento, ou uma \n\ns\u00e9rie de acontecimentos, que altera o modo de funcionamento rotineiro de uma \n\nsociedade. Este tipo de acontecimento \u00e9 provocado por uma grande variedade de \n\nagentes naturais, ou s\u00e3o derivados do funcionamento da sociedade humana. \n\nEntre os exemplos mais comuns de desastres podem ser citados: terremotos, \n\ninunda\u00e7\u00f5es, furac\u00f5es, explos\u00f5es e derrames de produtos t\u00f3xicos em sistema \n\nnaturais. De acordo com Kreps (1984), desastres podem ser estudados a partir de \n\naspectos que envolvem, por exemplo, a sua dura\u00e7\u00e3o (onde s\u00e3o normalmente \n\ncomparadas as rea\u00e7\u00f5es sociais nos diversos grupos de fen\u00f4menos), e seus \n\naspectos f\u00edsicos. A partir desta dualidade, o conceito de desastre evoca uma \n\nrela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica entre sociedade e natureza. \n\nOs problemas relatados por aqueles que reconhecem problemas na \n\nocorr\u00eancia de enchentes e desmoronamentos s\u00e3o diferenciados pelo impacto \n\nefetivo que as mesmas podem ter, visto que, nos lugares mais baixos o problema \n\nprincipal refere-se \u00e0 entrada de \u00e1gua dentro das resid\u00eancias, nas partes altas h\u00e1 \n\numa combina\u00e7\u00e3o de problemas que n\u00e3o s\u00e3o citados pelos habitantes das partes \n\nbaixas, incluindo-se a quest\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua.  Estes resultados \n\napontam para uma situa\u00e7\u00e3o interessante na defini\u00e7\u00e3o do que vem a ser risco, pois \n\nas enchentes e desmoronamentos tendem a afetar todos os habitantes, visto o \n\ncaos que tende a se instalar no cotidiano da cidade.  No entanto, o que parece \n\nocorrer \u00e9 a que a defini\u00e7\u00e3o de risco est\u00e1, de certa forma, condicionada aos \n\nimpactos percebidos no n\u00edvel individual.  Se esta infer\u00eancia estiver correta, o \n\nprincipal problema seria identificar quais fatores s\u00e3o determinantes para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de risco ao n\u00edvel do indiv\u00edduo, visto os problemas essencialmente \n\ncoletivos que est\u00e3o ligados a desastres naturais ou acidentes industriais. \n\nUma hip\u00f3tese para se definir como \u00e9 gerada a percep\u00e7\u00e3o de risco ao n\u00edvel \n\nindividual \u00e9 a de que esta est\u00e1 ligada ao n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica de \n\num dado grupo social. No presente caso, os resultados indicam que o grau de \n\n\n\n61 \n\n \n\nassociativismo \u00e9 muito baixo nas duas \u00e1reas em que a amostra foi dividida, ainda \n\nque haja um n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os moradores da margem. \n\nPara SANTOS (1994), em seus aspectos formais, a paisagem aparece \n\ntanto como produto, ou seja, manifesta\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es (processos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do ambiente), de rela\u00e7\u00f5es (processos sociais) e de significa\u00e7\u00f5es \n\n(processos culturais), quanto como meio, ou seja, base para obten\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades (refer\u00eancias espaciais), de transforma\u00e7\u00f5es (desenho dos espa\u00e7os) e \n\nde qualidades (apropria\u00e7\u00f5es e valores). \n\nA falta de controle da qualidade ambiental urbana muitas vezes resulta em \n\nimpactos locais mais relevantes, gerando press\u00f5es ambientais cada vez mais \n\nsignificativas, ao mesmo tempo em que decai a qualidade de vida. Esses fatos \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o relacionados \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da paisagem urbana (HARDT, 2004). \n\n \n\n6.4. An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios aplicados em Janeiro \n\nde 2011 com a popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. \n\n \n\nPara a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 \n\ndo Sul sobre os desastres ambientais, foram elaborados question\u00e1rios de campo, \n\nbaseados em VIEIRA e FURTADO, que propiciou a base para a elabora\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio (em anexo), estes foram testados e ajustados em \n\nfevereiro de 2011.  Foram aplicados 100 question\u00e1rios, em 5 \u00e1reas do munic\u00edpio \n\n(Tabela 1). As \u00e1reas foram escolhidas de acordo com os bairros atingidos pelos \n\ndesastres ambientais de 2008 e 2011, o levantamento dos bairros atingidos s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s da coleta de dados na defesa civil municipal. \n\n\n\n62 \n\n \n\nTabela 1: \u00c1reas de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, escolhidas para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio, popula\u00e7\u00e3o estimada de cada \u00e1rea/bairro\u00c1reas de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, \n\nescolhidas para a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, popula\u00e7\u00e3o estimada de cada \u00e1rea/bairro. \n\nFonte: Trabalho de Campo, Felipe Amaro da Silva. \n\n \n\nO question\u00e1rio relevou que 42% dos entrevistados foram atingidos por \n\nalgum tipo de desastre ambiental no ano de 2008, e 58% em 2011, o que mostra \n\n\u00c1rea 1 Popula\u00e7\u00e3o estimada N. Question\u00e1rios \n\nCentro  19.000 \n\n Vila Nova 6.000 20 \n\nNova Bras\u00edlia 8.000 \n\n \n\n   \u00c1rea 2 \n\n  Tiffa Martins 5.000 \n\n Vila Lenzi 7.000 20 \n\nJaragu\u00e1 esquerdo 9.000 \n\n \n\n   \u00c1rea 3 \n\n  Nereu Ramos 4.000 \n\n Santo Ant\u00f4nio 3.000 \n\n Tr\u00eas rios do norte 3.500 20 \n\nTr\u00eas rios do sul 4.000 \n\n \n\n   \u00c1rea 4 \n\n  Vila lalau 8.000 \n\n Centen\u00e1rio 7.000 20 \n\nIlha da figueira 13.000 \n\n \n\n   \u00c1rea 5 \n\n  Rio da luz 17.000 \n\n S\u00e3o Luiz 4.000 \n\n Barra do rio cerro 2.500 20 \n\nBarra do rio molha 2.000 \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\na forte abrang\u00eancia e magnitude das cat\u00e1strofes no munic\u00edpio. De acordo com a \n\nDefesa Civil Municipal 35% da popula\u00e7\u00e3o foi atingida por algum tipo de desastre \n\nno ultimo trimestre de 2008 e 65% pelo desastre de janeiro de 2011, como \n\nmostrado na Figura 19, o que d\u00e1 credibilidade a pesquisa, pois o question\u00e1rio \n\naplicado n\u00e3o fugiu das propor\u00e7\u00f5es, mensurada pelos dados da defesa civil \n\nmunicipal. \n\nFigura 21: Gr\u00e1fico da porcentagem da popula\u00e7\u00e3o atingida por algum tipo de desastre, em \n2008 e 2011. \nFonte: Defesa Civil de Jaragu\u00e1 do Sul-SC  \n\n \n\nA principal causa dos deslizamentos, segundo 63% dos entrevistados, \u00e9 a \n\nchuva, a grande respons\u00e1vel pelo processo, 28% dos entrevistados acha que a \n\ncausa \u00e9 natural e agravada pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas de desmatamento e os \n\ncortes/aterros e 9% n\u00e3o quiseram ou n\u00e3o souberam responder.  \n\nPela percep\u00e7\u00e3o do entrevistado 83% n\u00e3o consideram morar em uma \u00e1rea \n\nde risco, mesmo tendo sofrido algum tipo de impacto dos desastres ao longo dos \n\nanos. Burton et. al. (1978) salienta que as pessoas t\u00eam uma capacidade de \n\naprender a viver com eventos de perigo e, contanto que o impacto n\u00e3o seja \n\ngrande, elas podem preferir viver com isto, em vez de agir em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nproblema. \n\n\n\n64 \n\n \n\nPara LYNCH (1997), a imagem mental dos cidad\u00e3os, impregnada a partir \n\nde aspectos visuais dos n\u00facleos urbanos, \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o \n\nreconhecimento e organiza\u00e7\u00e3o das partes da cidade (legibilidade), de forma \n\ncoerente (refer\u00eancias), permitindo sensa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e resultando no \n\nconforto e rapidez de deslocamentos. Como atributo fundamental da paisagem \n\nurbana ressalta a necessidade do estabelecimento de identidade, determinada \n\npor caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e/ou exclusivas; de estrutura, formada pela rela\u00e7\u00e3o \n\nespacial e formal entre observador e objeto; e de significado, definido em um \n\nsentido pr\u00e1tico ou afetivo.  \n\nEm Jaragu\u00e1 do Sul, \u00e9 comum ver casas luxuosas constru\u00eddas em plena \n\nmontanha, com seus alicerces \u201cfirmes\u201d e \u201cseguros\u201d, de acordo com quem mora, o \n\nquerer e o prazer dessas pessoas em morarem em um lugar alto com uma vista \n\npanor\u00e2mica da cidade, e paisagem em torno, muitas vezes faz com que n\u00e3o se \n\nleve em conta o tipo de lugar, principalmente se esse for um local de \n\nvulnerabilidade, como o topo de um morro. \n\nApesar do conhecimento do risco de deslizamento por aqueles que moram \n\na mais tempo nessas \u00e1reas consideradas vulner\u00e1veis, pouco se tem feito para \n\nreduzi-lo, priorizando-se medidas sempre individuais e estruturais como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de muro de arrimo, e para os moradores indagados sobre as \n\nenchentes e os alagamentos a maioria diz que uma maneira de se evitar esse \n\nacontecimento, \u00e9 construir suas casas sobre um aterro mais alto que o n\u00edvel da \n\nrua. A\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter coletivo como o controle das constru\u00e7\u00f5es, a preserva\u00e7\u00e3o ou \n\nreposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, bem como a canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es \n\ncitadas pelos moradores, por\u00e9m, geralmente n\u00e3o colocadas em pr\u00e1tica. Embora \n\n(re) vegetar seja uma das prioridades, pode-se constatar que alguns moradores \n\nretiram a vegeta\u00e7\u00e3o, como sin\u00f4nimo de limpeza ou para implantar novas \n\nedifica\u00e7\u00f5es. \n\nDessa forma, as pessoas est\u00e3o dispostas a pagar algum valor monet\u00e1rio \n\npelo fato de reconhecerem a fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica, social e de exist\u00eancia dos recursos \n\nambientais. Visto que a constru\u00e7\u00e3o em encostas e muito mais onerosa do que nas \n\nregi\u00f5es mais planas, contudo a vista e a intera\u00e7\u00e3o com a natureza \u00e9 menos, bem \n\ncomo os riscos ambientais de eventos perigosos s\u00e3o maiores quanto maiores \u00e0s \n\ndeclividades dos terrenos. \n\n\n\n65 \n\n \n\nFrente \u00e0 ocorr\u00eancia de um deslizamento na \u00e1rea alguns entrevistados n\u00e3o \n\nsabiam qual a melhor atitude a ser tomada, demonstrando falta de defini\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es e um baixo grau de organiza\u00e7\u00e3o local em rela\u00e7\u00e3o aos desastres. \n\nPara a maior parte dos entrevistados, as a\u00e7\u00f5es se reduzem \u00e0 sa\u00edda da casa \n\ndurante o evento, contato com a Defesa Civil, e posterior limpeza do terreno. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o os anos de 2008 e 2011, podemos notar com base no \n\nquestion\u00e1rio aplicado, que o munic\u00edpio sofreu muito mais com enchentes do que \n\ncom movimenta\u00e7\u00f5es de massa, principalmente em 2011, comparando com 2008, \n\nnesse ano 25% dos entrevistados sofreram com enchentes, j\u00e1 no ano de 2011, \n\nesse percentual foi de 55% ou seja, um aumento de 30% da popula\u00e7\u00e3o atingida \n\npor enchentes. J\u00e1 sobre os deslizamentos e desmoronamentos houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o em 2011 com rela\u00e7\u00e3o a 2008 que atingiu 16% dos entrevistados e em \n\n2011 atingiu 11% dos entrevistados como mostra a figura 20. \n\nFigura 22: Gr\u00e1fico comparativo dos anos 2008 e 2011 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida por \nenchente e desmoronamento \n\n \n\nA absor\u00e7\u00e3o do perigo \u00e9 definida pela capacidade que cada comunidade \n\ntem de permanecer inalterada no acontecimento de um desastre, sendo capaz de \n\nabsorver o impacto (VIEIRA e FURTADO, 2005). \n\n\n\n66 \n\n \n\nDurante as entrevistas realizadas no munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul, foi \n\nquestionado se as pessoas continuariam morando no lugar ap\u00f3s os \n\ndeslizamentos de terra, enchentes e alagamentos a maioria respondeu que sim, \n\nespecialmente se a casa n\u00e3o fosse atingida. Perguntou-se tamb\u00e9m para aqueles \n\nque j\u00e1 foram v\u00edtimas desses tipos de desastres se eles continuariam morando \n\nnaquele lugar ap\u00f3s a incid\u00eancia de outro evento 93%  respondeu positivamente. \n\nOs entrevistados na sua maioria n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras de se \n\nrealocarem em um local n\u00e3o considerado de \u201crisco\u201d, e afirmam em sua maioria \n\nque o poder p\u00fablico n\u00e3o agiu para mitigar os riscos de um novo desastre, de \n\nacordo com 78% dos entrevistados n\u00e3o houve mudan\u00e7a na parte do poder p\u00fablico \n\nem seus bairros ap\u00f3s a cat\u00e1strofe de 2008, e 84% n\u00e3o vem perspectiva de \n\nmudan\u00e7a ap\u00f3s o recente desastre de 2011. \n\n Frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais, os entrevistados se mostraram favor\u00e1veis \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental, 92% acreditam que com uma educa\u00e7\u00e3o ambiental, frente \n\n\u00e0s percep\u00e7\u00f5es ambientais sobre se instalar em \u00e1reas de risco, sobre polui\u00e7\u00e3o dos \n\nrios, e vias p\u00fablicas, galerias pluviais, etc. iriam conscientizar a popula\u00e7\u00e3o \n\njaraguaense sobre a vulnerabilidade do munic\u00edpio e atuaria como preven\u00e7\u00e3o \n\nfrente a um poss\u00edvel novo desastre. \n\n As formas individuais e coletivas dos moradores em rela\u00e7\u00e3o aos riscos \n\nvariam de acordo com valores individuais. Para Burton e Kates (1972) as pessoas \n\ncom mais experi\u00eancias com desastres e que tiveram uma rela\u00e7\u00e3o de perda \n\necon\u00f4mica tendem a perceber os riscos como problemas ambientais, salientando, \n\nentretanto, que a possibilidade de nega\u00e7\u00e3o de uma amea\u00e7a \u00e9 maior quanto mais \n\npr\u00f3ximo os moradores estiverem dela. \n\nOutros fatores que influenciam na percep\u00e7\u00e3o, conforme Burton et al. \n\n(1978), \u00e9 a frequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o do desastre; assim os deslizamentos, por serem \n\nr\u00e1pidos e muitas vezes n\u00e3o ocorrem nos mesmos locais, parecem n\u00e3o fazer parte \n\ndo cotidiano. A toler\u00e2ncia dos moradores \u00e9 bastante grande, especialmente \n\ndaqueles que com muita luta conseguiram construir o pouco que possuem.  \n\nNesse sentido, a valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente constitui-se em um conjunto \n\nde m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que t\u00eam por finalidade estimar os valores para os atributos \n\nambientais, que por sua pr\u00f3pria natureza, s\u00e3o considerados como \u201cbens \n\np\u00fablicos\u201d, portanto, dispon\u00edveis para todos. (SANTOS e MORET, 2009). As \n\n\n\n67 \n\n \n\nbelezas c\u00eanicas de Jaragu\u00e1 do Sul constituem patrim\u00f4nio natural, que deva ser \n\nvalorado, devido sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica, cultural e ambiental que possui para a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, que as v\u00ea como belo e n\u00e3o como risco a sua pr\u00f3pria sobre \n\nvivencia. \n\n \n\n6.5. An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios aplicados em Janeiro \n\nde 2013, Julho de 2013 e Janeiro de 2014 com a popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do \n\nSul \u2013 SC.  \n\n \n\nAp\u00f3s 4 anos do primeiro desastre (2008) a percep\u00e7\u00e3o populacional \u00e9 \n\ndiferente, o \u00e1pice dessas trag\u00e9dias no munic\u00edpio acaba por se desfragmentar na \n\nmente dessa popula\u00e7\u00e3o, nota-se pelos 300 question\u00e1rios aplicados em 2013 e \n\n2014 que a popula\u00e7\u00e3o se firma, se considera moradora de uma \u00e1rea sem riscos. \n\nPrincipalmente os moradores das \u00e1reas de maior declive do munic\u00edpio, depois de \n\npassado o caos dos desmoronamentos e deslizamentos, consideram-se \n\nmoradores uma \u00e1rea est\u00e1vel e sem riscos reincidentes. \n\nAos moradores dos bairros n\u00e3o atingidos em 2008, mas atingidos em 2011, \n\na percep\u00e7\u00e3o sobre os desastres \u00e9 mais recente, mas como foi um ano com 90% \n\nde inunda\u00e7\u00e3o e 10% de deslizamentos de terra, para 74% desses moradores a \n\nculpa dos desastres \u00e9 obras do poder p\u00fablico e inadequa\u00e7\u00f5es na rede de \n\ncapta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas pluviais, como causadoras intr\u00ednsecas dos desastres \n\nocorridos em 2011. Mesmo com os desastres de 2011 recentes a porta dos \n\nentrevistados, 87% deles n\u00e3o consideram mais que suas casas possam ser \n\nalagadas novamente, mesmo morando em bairros cujo seu perfil de declividade \u00e9 \n\nmuito baixo, praticamente em fundos de vale e com afluentes dos rios \n\npercorrendo toda a malha urbana, e tendo como essas \u00e1reas, \u00e1reas naturais das \n\ncheias desses rios. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \nFigura 23: Gr\u00e1fico comparativo da percep\u00e7\u00e3o de risco dos moradores que residem em \u00e1reas \nde risco como desmoronamentos e inunda\u00e7\u00f5es de acordo com a defesa civil. \n \n \n\nA percep\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 \u00fanica, como analisamos no gr\u00e1fico (figura 23), os \n\nmesmos moradores que foram fortemente atingidos em 2008 e 2011, seja por \n\ndesmoronamentos ou por inunda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o consideram morar em uma \u00e1rea \n\nvulner\u00e1vel, mesmo sendo informados pela defesa civil e \u00f3rg\u00e3os municipais \n\ncompetentes, de que suas moradias em encontram em uma \u00e1rea vulner\u00e1vel, a \n\nno\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 sempre imediatista, ou seja, apenas quando a cat\u00e1strofe \n\nacontece ou pouco tempo a cat\u00e1strofe esses moradores se conscientizam de que \n\nresidem em uma \u00e1rea vulner\u00e1vel (TUAN, 1980). \n\n Esses moradores tem a no\u00e7\u00e3o de que a cat\u00e1strofe acontece n\u00e3o porque \n\nmoram em uma \u00e1rea de risco, mas sim porque \u00e9 algo ocasional, que acontece por \n\nfortes chuvas ou por algum tipo de descaso do poder p\u00fablico. \n\n \n\nRisco (defesa civil)\n\nRisco (percep\u00e7\u00e3o)\n\nPercep\u00e7\u00e3o do Risco x Realidade do Risco segundo Defesa Civil \n\nPercep\u00e7\u00e3o Medida Segundo \n\nquestion\u00e1rios amostrais de \n\nJaneiro e Julho de 2013 e \n\nJaneiro de 2014 \n\n \n\n100% \n\n \n\n90% \n\n \n\n80% \n\n \n\n70% \n\n \n\n60% \n\n \n\n50% \n\n \n\n40% \n\n \n\n30% \n\n \n\n20% \n\n \n\n10% \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nFigura 24: Gr\u00e1fico comparativo da percep\u00e7\u00e3o de risco dos moradores que residem em \nbairros afetados em 2008 e 2011 \n \n \n\nPara os moradores dos bairros analisados no gr\u00e1fico acima (figura 24), a \n\npercep\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 ainda menor, e n\u00e3o condiz com a realidade da \n\nvulnerabilidade, pois seus bairros foram atingidos em 2008 quando houve a maior \n\ncat\u00e1strofe, e novamente 2011, quando mais de 80% da cidade foi atingida por \n\ninunda\u00e7\u00f5es.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 tamb\u00e9m ligada ao lugar, a sua moradia, ao bem estar, ao \n\nconv\u00edvio social, ao lazer, enfim o habitar, reconhecer o lugar onde mora como \n\n\u201cseu\u201d, isso faz com que a maioria da popula\u00e7\u00e3o, releve ou mesmo tenha mem\u00f3ria \n\ncurta sobre essas cat\u00e1strofes, imaginam ser algo isolado e que n\u00e3o acontecer\u00e1 \n\nnovamente, mesmo j\u00e1 tendo acontecido anteriormente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nTifa Martins Vila Lenzi J. Esquerdo R. Cerro R. Molha Vila Nova Centro\n\nConsidera \u00c1rea de risco\n\nN\u00e3o Considera \u00c1rea de risco\n\nPercep\u00e7\u00e3o Medida Segundo \n\nquestion\u00e1rios amostrais de Janeiro \n\ne Julho de 2013 e Janeiro de 2014 \n\nPercep\u00e7\u00e3o do risco x bairros afetados  \n\n\n\n70 \n\n \n\nPara 73% das pessoas que responderam os 300 question\u00e1rios em Janeiro \n\nde 2013, Julho de 2013 e Janeiro de 2014, sua resid\u00eancia foi atingida por algum \n\ntipo de desastre, desses 73%, 81% foram inunda\u00e7\u00f5es, e 19% \n\ndesmoronamento/deslizamento de terra e 87% responderam que n\u00e3o houve \n\ncat\u00e1strofes em seu bairro ou resid\u00eancia antes do ano de 2008. \n\nDo ano de 2008 para 2011 na opini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o entrevistada 64% \n\nacredita que o munic\u00edpio n\u00e3o estava preparado para um novo desastre, e colocam \n\na culpa no poder p\u00fablico, e na falta de planejamento e de obras para mitigar os \n\nefeitos de chuvas intensas sobre o munic\u00edpio e 97% dos entrevistados afirmaram \n\nque n\u00e3o houve mudan\u00e7as em seus bairros por parte da gest\u00e3o municipal para que \n\nse pudesse evitar ou diminuir um poss\u00edvel desastre. \n\n \n\n \n\nFigura 25: Foto bairro Barra do Rio Molha, atingido em 2008 com Deslizamento.  \nFonte: Defesa civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel. \n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nFigura 26: Casa atingida no bairro Barra do Rio Molha deslizamento. \nFonte: Defesa civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel. \n\n \n \n\nFigura 27: Deslizamento no Barra do Rio Molha, Gruta. \nFonte: Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nFigura 28: Deslizamento de terra, bairro Jaragu\u00e1 Esquerdo. \nFonte: Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n \n\n \n\n Figura 29: Gr\u00e1fico da percep\u00e7\u00e3o populacional sobre a responsabilidade das cat\u00e1strofes \nocorridas no munic\u00edpio em 2008 e 2011. \n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nResponsabilizam\nPoder p\u00fablico\n\nResponsabilizam a\nchuva\n\nResponsabilizam a\npopula\u00e7\u00e3o\n\nResponsabilizam a\n\u00e1rea urbana\nvulner\u00e1vel\n\n Respostas\n\nPercep\u00e7\u00e3o medida segundo \n\nquestion\u00e1rios amostrais de Janeiro \n\ne Julho de 2013 e Janeiro de 2014 \n\nPercep\u00e7\u00e3o sobre a responsabilidade das cat\u00e1strofes de 2008 e 2011 \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nA maior percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o os desastres ocorridos em 2008 e 2011, \n\nculpam o poder p\u00fablico, ou por n\u00e3o agir em obras pr\u00e9-desastre, ou por n\u00e3o \n\nconseguir administrar o munic\u00edpio p\u00f3s-desastre (figura 29), atrav\u00e9s dos \n\nquestion\u00e1rios tabulados percebemos que 57% dos entrevistados acham que a \n\nculpa \u00e9 do poder p\u00fablico, 24% culpam as chuvas, 2% culpam a popula\u00e7\u00e3o e 17% \n\na \u00e1rea urbana que \u00e9 acidentada e naturalmente vulner\u00e1vel. \n\nO poder p\u00fablico investir na reestrutura\u00e7\u00e3o urbana, com prioridade a \n\npreparar a cidade para eventos clim\u00e1ticos extremos, amenizaria um poss\u00edvel \n\ndesastre para 87% dos entrevistados, e 68% acham que a prioridade s\u00e3o as \n\ninunda\u00e7\u00f5es, que atingiram a maior parte da popula\u00e7\u00e3o e do munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\nFigura 30: Inunda\u00e7\u00e3o no bairro Jaragu\u00e1 Esquerdo (2011) \nFonte: Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 31: Inunda\u00e7\u00e3o no bairro Vila Nova (2011) \nFonte Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32: Inunda\u00e7\u00e3o Centro Jaragu\u00e1 do Sul (2011) \nFonte Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33: Inunda\u00e7\u00e3o Centro Jaragu\u00e1 do Sul (2011) \nFonte Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmockel \n\n \n\n \n\nOs bairros Vila Nova, e Centro, como mostrados nas figuras 31, 32 e 33, \n\nsofreram inunda\u00e7\u00f5es em 2011 pela primeira vez em toda a hist\u00f3ria de Jaragu\u00e1 do \n\nSul, para os residentes desses bairros, 84% n\u00e3o acreditam viver em uma \u00e1rea \n\nvulner\u00e1vel, nem de risco, pois acreditam que o que ocorreu em 2011 foi um caso \n\nat\u00edpico. Tamb\u00e9m culpam o poder p\u00fablico pela falta de infraestrutura para mitigar \n\nos efeitos dos eventos clim\u00e1ticos extremos e tamb\u00e9m o pr\u00f3prio evento clim\u00e1tico \n\nextremo, essa frente estacion\u00e1ria que ficou por mais de 30 dias sobre a regi\u00e3o \n\ncom fortes e intensas chuvas. \n\nO risco ambiental est\u00e1 diretamente vinculado \u00e0 possibilidade da popula\u00e7\u00e3o \n\nser negativamente afetada por um fen\u00f4meno geogr\u00e1fico excepcional, como, por \n\nexemplo, de ordem clim\u00e1tica. Assim, as regi\u00f5es, \u00e1reas e popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis \n\ns\u00e3o aquelas que podem ser atingidas por algum evento desse tipo e que, \n\nadicionalmente, n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es para suport\u00e1-lo. Por suas caracter\u00edsticas \n\n\n\n76 \n\n \n\ngeomorfol\u00f3gicas ou por sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, certas \u00e1reas s\u00e3o mais \n\namea\u00e7adas por tais eventos. \n\n \n\nCom base nos estudos desse cap\u00edtulo, percebe-se que a Geografia da \n\nPercep\u00e7\u00e3o traz subs\u00eddios importantes para a an\u00e1lise do sentimento de \n\ninseguran\u00e7a, introduzindo conceitos e modelos de comportamento que auxiliam \n\nna identifica\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de disson\u00e2ncias cognitivas (TUAN, 1980). \n\n \n\n \n\nFigura 34: Auxilio das for\u00e7as armadas e Defesa Civil para entrega de alimentos (2011) \nFonte Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmocke \n \n\n\n\n77 \n\n \n\nFigura 35: Auxilio das for\u00e7as armadas e Defesa Civil para entrega de alimentos (2011) \nFonte Defesa Civil. Cedido pelo Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor Schmocke \n \n \n\n \n\nComo evidenciado nas figuras 34 e 35, a Defesa civil atuou de forma \n\npresente em prontid\u00e3o, para socorrer as v\u00edtimas tanto nos desastres ocorridos no \n\nano de 2008 quantos nos ocorridos no ano de 2011, juntamente com o apoio do \n\nex\u00e9rcito brasileiro, quando foi levantando esse questionamento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o 88% \n\ndos entrevistados se sentiram bem atendidos pela Defesa civil, elogiando a \n\nresposta r\u00e1pida das ocorr\u00eancias pela mesma e pelo corpo de bombeiros eficiente  \n\nde Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. E posteriormente foram adotadas medidas para melhorar \n\nainda mais o atendimento e a agilidade do socorro a v\u00edtimas com programas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o ao quais os agentes da Defesa civil estariam sendo preparados e \n\ntreinados para poss\u00edveis novos eventos extremos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEnchentes e inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o problemas cada vez mais frequentes na \n\nmaioria das cidades brasileiras, configurando-se muitas vezes como situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesastres. Entre suas causas podem ser citadas: baixo \u00edndice de consci\u00eancia \n\nambiental da sociedade como um todo, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, baixo \u00edndice \n\nde arboriza\u00e7\u00e3o nas cidades, crescimento urbano desordenado, descumprimento \n\ndo zoneamento efetuado pelo plano diretor, falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes que se omitem diante da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas irregulares e que \n\nposteriormente podem se tornar \u00e1reas de risco e \u00e0 vulnerabilidade social das \n\npessoas atingidas por estes fen\u00f4menos. \n\nPara minimizar os problemas urbanos, \u00e9 necess\u00e1rio cuidarmos da cidade \n\nassim como cuidamos de nossa casa, para isso, temos a necessidade e \n\nobriga\u00e7\u00e3o de enxergar a cidade. Desta forma, devem-se sensibilizar as \n\ncomunidades estimulando uma vis\u00e3o sist\u00eamica da cidade e seus fen\u00f4menos, pois \n\ntodos est\u00e3o inter-relacionados, e a mitiga\u00e7\u00e3o para tais eventos depende de uma \n\ngest\u00e3o ambiental integrada e participativa (TUAN, 1980). \n\nOs resultados do presente estudo demonstram que os desastres \n\nambientais clim\u00e1ticos que atingiram Jaragu\u00e1 do Sul - SC tiveram impactos diretos \n\nsobre a popula\u00e7\u00e3o. No entanto, foi evidenciada que, em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica existente em seus habitantes, a percep\u00e7\u00e3o acerca de \n\nsuas causas e impactos n\u00e3o foi t\u00e3o homog\u00eanea quanto se esperaria em fun\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o catastr\u00f3fica que o evento teve sobre o cotidiano de toda a \u00e1rea \n\nurbana.  \n\nDesse modo, a segrega\u00e7\u00e3o parece produzir tamb\u00e9m no\u00e7\u00f5es distintas na \n\npercep\u00e7\u00e3o do risco ambiental, visto que, apesar de toda a cidade ter sido afetada \n\npelo caos logo ap\u00f3s o per\u00edodo e eventos clim\u00e1ticos extremos, tanto em 2008 \n\ncomo em 2011, os moradores das partes elevadas da cidade tenderam a \n\nnaturalizar o ocorrido, muitos acham que morar nas partes elevadas tem certo \n\n\u201cstatus\u201d e muitas vezes ignoram os riscos contidos nessas \u00e1reas vulner\u00e1veis. \n\nContudo, os desastres de 2008 e 2011, apesar de causar impactos \n\n\n\n79 \n\n \n\nsocioambientais at\u00e9 os dias atuais, parecem no esquecimento da maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o, independente de sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dentro da \u00e1rea urbana. \n\nEsta postura pode ser decorr\u00eancia do fato de que n\u00e3o ficou demonstrado um n\u00edvel \n\nsignificativo de confian\u00e7a na capacidade do poder p\u00fablico em garantir iniciativas \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias, dos preju\u00edzos e principalmente da preven\u00e7\u00e3o, e \n\nprepara\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio para esses poss\u00edveis eventos no futuro.  \n\nA realidade brasileira no contexto dos desastres ambientais pode ser \n\ncaracterizada pela frequ\u00eancia dos desastres naturais c\u00edclicos, especialmente as \n\ninunda\u00e7\u00f5es em todo o pa\u00eds; pela seca na regi\u00e3o Nordeste, e um crescente \n\naumento dos desastres antropog\u00eanicos devido ao crescimento urbano \n\ndesordenado, \u00e0s migra\u00e7\u00f5es internas e ao fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada \n\nsem a disponibilidade dos servi\u00e7os essenciais relativos \u00e0s infraestruturas \n\nurban\u00edsticas, de saneamento, entre outros. (BRASIL, 2007, p.14) \n\nMas a sociedade precisa enfrentar a cat\u00e1strofe fisicamente, socialmente e \n\npsicologicamente. O comportamento humano antes, durante e depois de uma \n\nocorr\u00eancia vem pouco a pouco sendo foco de an\u00e1lise da ci\u00eancia psicol\u00f3gica. \n\nExistem modelos desenvolvidos para analisar o comportamento humano em cada \n\numa destas etapas e que variam segundo a \u00eanfase atribu\u00edda aos fatores \n\ncognitivos e atitudinais ou perceptivos (COELHO, 2006).   \n\nA capacidade de perceber, conhecer, representar, pensar e se comunicar \n\npermite ao homem moldar os lugares e as paisagens. Suas respostas ambientais \n\ns\u00e3o, ent\u00e3o, influenciadas pelas interpreta\u00e7\u00f5es que ele \u00e9 capaz de fazer a partir de \n\nsuas experi\u00eancias perceptivas presentes e passadas, de suas expectativas, \n\nprop\u00f3sitos, aspira\u00e7\u00f5es, gostos e prefer\u00eancias. Assim sendo, percep\u00e7\u00e3o no \n\nentendimento de Tuan (1980) \u00e9 tanto a resposta dos sentidos aos est\u00edmulos \n\nexternos, como a atividade proposital, na qual certos fen\u00f4menos s\u00e3o claramente \n\nregistrados, enquanto outros retrocedem para a sombra ou s\u00e3o bloqueados. \n\nAs medidas de mitiga\u00e7\u00e3o ou de preven\u00e7\u00e3o de riscos devem \n\nnecessariamente levar em conta a percep\u00e7\u00e3o, o conhecimento e aceita\u00e7\u00e3o do \n\nrisco pela popula\u00e7\u00e3o. Portanto se a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e9 poss\u00edvel, ela n\u00e3o \n\nser\u00e1 eficaz se n\u00e3o for apropriada pelos indiv\u00edduos ou grupos envolvidos. Esta \n\napropria\u00e7\u00e3o passa pela compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, mas tamb\u00e9m pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es relativas e pr\u00f3prias do territ\u00f3rio em quest\u00e3o (KOBIYAMA, 2006). \n\n\n\n80 \n\n \n\nPara Silveira (2008), saber coexistir com as inunda\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos seus impactos adversos \u00e9 uma medida que deveria ser adotada \n\npela sociedade civil e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, atrav\u00e9s de um planejamento urbano e \n\nambiental integrados. Entretanto, promover a ocupa\u00e7\u00e3o humana nas plan\u00edcies \n\ninund\u00e1veis para atender aos interesses da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria ou outros, \n\nrepresenta falta de responsabilidade social, principalmente, quando se trata de \n\nsegmentos de popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\nCom base na an\u00e1lise dos question\u00e1rios, na interpreta\u00e7\u00e3o e tabula\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, juntamente com todo o levantamento bibliogr\u00e1fico e webgr\u00e1ficos feito, e \n\nposs\u00edvel constatar que a popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC n\u00e3o est\u00e1 preparada \n\npsicologicamente para um novo desastre, e que o munic\u00edpio tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 \n\npreparado para suportar um novo evento clim\u00e1tico extremo, e por conta os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos parecem n\u00e3o se interessar em mitigar os efeitos de um poss\u00edvel novo \n\ndesastre, e muito menos de trabalhar juntamente com a comunidade para \n\nprevenir e preparar o munic\u00edpio para um novo desastre, para que possa no \n\nm\u00ednimo ser reduzido o risco da vida humana. \n\nPor\u00e9m atrav\u00e9s das tabula\u00e7\u00f5es dos question\u00e1rios, notamos que 88 % dos \n\n400 entrevistados n\u00e3o consideram mais viver em uma \u00e1rea de risco, mesmo j\u00e1 \n\ntendo sido alertado em outro momento pela Defesa civil que sua \u00e1rea \u00e9 \n\nconsiderada vulner\u00e1vel, e que 43% desses 88% que n\u00e3o acreditam morar em \n\numa \u00e1rea vulner\u00e1vel foram atingidos por algum tipo de desastre em 2008 ou \n\n2011, da\u00ed parte-se da ret\u00f3rica da percep\u00e7\u00e3o que aquele indiv\u00edduo tem do lugar \n\nonde mora, como sendo um lugar pessoal, com seus amigos, familiares, sua \n\nhist\u00f3ria, etc. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de vida nos ambientes urbanos est\u00e3o se deteriorando, o meio \n\nambiente natural vem sendo agredido em um ritmo cada vez maior, e por \n\nconsequ\u00eancia o Homem \u00e9 vitima desses efeitos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dissociar o \n\nHomem da Natureza, nem muito menos o Homem do espa\u00e7o. Neste sentido, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o homem, enquanto ator do corpo social adquira uma maior e \n\nmelhor percep\u00e7\u00e3o  para as quest\u00f5es ambientais, esse objetivo pode ser atingido \n\natrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, e da educa\u00e7\u00e3o ambiental,  que pode passar ao individuo a \n\nno\u00e7\u00e3o de coletivo, tornar a todos respons\u00e1veis por suas atitudes, nos \n\n\n\n81 \n\n \n\nproporcionar um melhor conhecimento de mundo, para que possamos conversar \n\no nosso mundo (TUAN, 1983). \n\nUm passo inicial para o envolvimento das pessoas pode vir a partir de sua \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os problemas ambientais e sociais, de sua sensibiliza\u00e7\u00e3o e do \n\ndespertar da sua consci\u00eancia. A sensibiliza\u00e7\u00e3o de cada um para com as \n\nrealidades sociais e ambientais \u00e9 individual e vem somente depois de sua \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental e cogni\u00e7\u00e3o, com o sentir e perceber a sua realidade. Uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, um lugar, um problema podem passar a ser percebidos de forma \n\ndiferente e levarem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos valores e de novas atitudes. Essa \n\nrenova\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o pode acontecer com qualquer pessoa, de qualquer \n\ngrupo social ou faixa-et\u00e1ria. \n\nDiante disso, a educa\u00e7\u00e3o tem papel fundamental nas transforma\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e sociais e nas mudan\u00e7as de atitude para com o meio ambiente, sendo \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o para cidadania, ou educa\u00e7\u00e3o para a vida. \n\nSeja em uma configura\u00e7\u00e3o formal, ministrada em escolas nos diversos n\u00edveis de \n\nensino curricular, seja informal, transmitida e apreendida em outros momentos \n\ndiversos, a educa\u00e7\u00e3o revela-se como um caminho que pode levar todos a um \n\nmesmo objetivo de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, saud\u00e1vel e \n\nambientalmente equilibrada.  \n\nPara a mitiga\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis novos eventos clim\u00e1ticos, a t\u00edtulo de \n\npreven\u00e7\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os de educa\u00e7\u00e3o e entidades governamentais deveriam refor\u00e7ar \n\na quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental, como uma conscientiza\u00e7\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o \n\nfrente ao meio urbano e a conserva\u00e7\u00e3o adequada do mesmo. \n\nA educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma simples contribui\u00e7\u00e3o que viria acrescentar algo aos \n\nresultados de um desenvolvimento individual espont\u00e2neo ou efetuado com o \n\naux\u00edlio apenas da fam\u00edlia; a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma s\u00f3 e constitui um dos fatores \n\nfundamentais e necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o intelectual e moral, de forma que a \n\nescola, em todos os n\u00edveis, fica com boa parte da responsabilidade no que diz \n\nrespeito ao fracasso do indiv\u00edduo, na realiza\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias possibilidades e \n\nem sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 vida social. Somente as intera\u00e7\u00f5es sociais e educativas \n\nhaver\u00e3o de transformar esbo\u00e7os iniciais em condutas eficazes ou destru\u00ed-los para \n\nsempre. Para tal, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma reestrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do \n\n\n\n82 \n\n \n\nconhecimento, o que envolver\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o profunda de nosso sistema \n\neducacional. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a chave para sustentabilidade. Ela prepara as \n\ngera\u00e7\u00f5es. Um pa\u00eds instru\u00eddo em termos de meio ambiente ter\u00e1 mais \n\noportunidades de ser bem sucedido em seu desenvolvimento. Onde o significado \n\ndo meio ambiente n\u00e3o for atribu\u00eddo adequadamente, o desenvolvimento \n\nfracassar\u00e1.  E como realizar isso? Atrav\u00e9s da comunidade. Todas elas deveriam \n\nagir para cuidar do seu pr\u00f3prio meio ambiente. Os cuidados com o planeta Terra \n\ne a vida sustent\u00e1vel podem depender das convic\u00e7\u00f5es das pessoas e de seu \n\ncompromisso para com tais convic\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 atrav\u00e9s da pr\u00f3pria comunidade \n\nque a maioria das pessoas pode melhor expressar esse compromisso. Quem se \n\norganiza para trabalhar pela sustentabilidade em sua pr\u00f3pria comunidade, pode \n\nrepresentar uma for\u00e7a poderosa e eficaz, independentemente de ser uma \n\ncomunidade rica, pobre, urbana, suburbana ou rural (KOBIYAMA, 2006). \n\nConscientizar a popula\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1rio, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\npreparar um munic\u00edpio para a mitiga\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis eventos extremos, nesse \n\nponto tamb\u00e9m agiria o poder p\u00fablico, com politicas p\u00fablicas que incluam a \n\npreven\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o para esses fen\u00f4menos em todos os seus aspectos, e \n\ninvestimentos nas \u00e1reas cient\u00edficas para analisar e compreender melhor os \n\ndesastres ambientais clim\u00e1ticos dessa regi\u00e3o. \n\nSobre o munic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC em espec\u00edfico, a prefeitura \n\ncome\u00e7ou em 2009 a adotar um projeto de Despermeabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais \n\nda cidade, colocando \u00e1reas verdes em alguns cal\u00e7amentos da cidade, e doando a \n\npopula\u00e7\u00e3o caminh\u00f5es de Britas (pequenas pedras), para serem utilizados em \n\nestacionamentos, garagens e quintais, a fim de evitar a permeabiliza\u00e7\u00e3o do solo \n\ncomo \u00e9 feito do modo tradicional, visando assim a maior possibilidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais na \u00e1rea urbana, acontecendo ent\u00e3o um come\u00e7o da \n\netapa para a mitiga\u00e7\u00e3o desses poss\u00edveis novos eventos. \n\nPara Hauser (1965), o papel das \u00e1reas verdes nas zonas urbanas, traduz-\n\nse em \u201ccombater a influ\u00eancia mals\u00e3 do meio, pois convenientemente distribu\u00eddas \n\nentre os diversos bairros e bem organizadas, podem preencher eficientemente \n\nesse papel\u201d. Quanto aos efeitos est\u00e9ticos, o autor cita ainda que:  \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n\u201ca vida em um quadro sem beleza tem uma influ\u00eancia nefasta no \n\nequil\u00edbrio ps\u00edquico do homem; \u00e1rvores verdes e gramados t\u00eam um efeito \n\nrepousante para o esp\u00edrito e desenvolvem no homem o gosto pelo belo. \n\nAs emo\u00e7\u00f5es sentidas ante uma bela paisagem, de linhas bonitas, \u00e1reas \n\nverdes e \u00e1gua, est\u00e3o entre as experi\u00eancias mais fortes e mais \n\nenriquecedoras da personalidade.\u201d (HAUSER, 1965, p. 195)  \n\n \n\n Al\u00e9m disso, o governo municipal deveria propor uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nurbana, e uma an\u00e1lise cient\u00edfica da segrega\u00e7\u00e3o social muito presente na cidade \n\nde Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, alocando essas popula\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de maior risco, \n\npara \u00e1reas n\u00e3o vulner\u00e1veis, reestruturando toda a rede de drenagem urbana, ou \n\npara come\u00e7o das \u00e1reas mais cr\u00edticas de enchentes, etc. \n\nAtualmente o \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 muito elevado, cerca de \n\n80% de toda a popula\u00e7\u00e3o reside em ambientes urbanos. Ao mesmo tempo, os \n\nproblemas oriundos desse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o aumentam a cada dia. A cidade \n\ntornou-se palco das diferen\u00e7as sociais, onde muitas \u00e1reas perif\u00e9ricas sofrem com \n\na falta de infraestrutura e servi\u00e7os b\u00e1sicos. N\u00e3o bastando isso, a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas irregulares coloca essa popula\u00e7\u00e3o em uma efetiva situa\u00e7\u00e3o de risco, \n\ntornando-a vulner\u00e1vel a situa\u00e7\u00f5es de desastres, ao mesmo tempo a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente cresce mais e mais. Este artigo pretende discutir as rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre inunda\u00e7\u00f5es, vulnerabilidade social, paisagem, percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental, educa\u00e7\u00e3o ambiental e degrada\u00e7\u00e3o ambiental (KOBIYAMA, 2006). \n\nVivemos em uma sociedade do risco, onde a ocorr\u00eancia de desastres \u00e9 \n\nconsiderada como consequ\u00eancia de nossas atividades e decis\u00f5es, n\u00e3o se \n\nconfundindo com uma obra divina ou fatalidade. (CASTRO, 2005, p.13).  \n\n            Estudos relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o importantes, pois revelam \n\ncomo as pessoas, individualmente e em conjunto, percebem e analisam o \n\nambiente em que vivem. Nesse contexto, consideram-se os estudos de \n\npercep\u00e7\u00e3o ambientais extremamente v\u00e1lidos para a compreens\u00e3o do meio e seus \n\nproblemas a partir da vis\u00e3o daqueles que o habitam (TUAN, 1980, p. 36).  \n\nDiante disso, a educa\u00e7\u00e3o tem papel fundamental nas transforma\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e sociais e nas mudan\u00e7as de atitude para com o meio ambiente, sendo \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o para cidadania, ou educa\u00e7\u00e3o para a vida. \n\nSeja em uma configura\u00e7\u00e3o formal, ministrada em escolas nos diversos n\u00edveis de \n\n\n\n84 \n\n \n\nensino curricular, seja informal, transmitida e apreendida em outros momentos \n\ndiversos, a educa\u00e7\u00e3o revela-se como um caminho que pode levar todos a um \n\nmesmo objetivo de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, saud\u00e1vel e \n\nambientalmente equilibrada.  \n\n            E por fim esta pesquisa de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado tem pretens\u00f5es de \n\ncontribuir com a sociedade, para estudar esses desastres ambientais clim\u00e1ticos, e \n\nanalisar a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC que foi reincidente \n\nnos eventos clim\u00e1ticos extremos t\u00e3o pr\u00f3ximos um do outro lhes causando \n\ngrandes percas tanto materiais como sociais, contribuindo para o entendimento \n\ndesses desastres. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nARAUJO, S.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica do munic\u00edpio de Penha, SC. \nItaja\u00ed: UNIVALI, 2009. capitulo 1. \n \nAUGUSTO FILHO, O.A. (1992). Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geot\u00e9cnica voltada \n\u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas: uma proposta metodol\u00f3gica. In: Conferencia \nbrasileira sobre Estabilidade de Encostas, 1, 1992, Rio de Janeiro. Anais. Rio \nde Janeiro. p. 721-733. \n \nBBC Brasil. Brasil \u00e9 o pa\u00eds das Am\u00e9ricas mais afetado por desastres. \n2003.<http://www.bbc.co.uk/portuguese/no. shtml > Acesso em: 05 de maio de \n2008. \n \nBERLATO, M. A.; CORDEIRO, A. P. A. Variabilidade clim\u00e1tica e agricultura do \nRio Grande do Sul. In: Federa\u00e7\u00e3o dos Clubes de Integra\u00e7\u00e3o e Troca de \nExperi\u00eancia FEDERACITEa. (Org.). As Estiagens e as Perdas na Agricultura: \nFen\u00f4meno Natural ou Imprevid\u00eancia?. 1\u00aa ed. Porto Alegre: Ideograf Editora \nGr\u00e1fica, 2005, v.1, p. 43-59. \n \nBERQUE, A. Paisagem-marca, paisagem-matriz: elementos da problem\u00e1tica \npara uma geografia cultural. In: CORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. (Org.).  \nPaisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1998. p. 84-97.  \n \nBERTOLI, Daiane. Din\u00e2mica da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Chico de Paulo \n(Jaragu\u00e1 do Sul- SC): Urbaniza\u00e7\u00e3o e Conflitos Decorrentes. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), Florian\u00f3polis, 2006.  \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Secretaria de Defesa Civil. Pol\u00edtica \nNacional de Defesa Civil. Bras\u00edlia, 2007. \n \nBURTON, I; KATES, R.W.; WHITE, G.F. The Environment as Hazard. New York: \nOxford University Press, 1978. \n \nBUTZKE, I. C. Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis em Blumenau (SC). 1995. 245 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n \nCAMPANHA, V. A. An\u00e1lises tecnol\u00f3gicas e ambientais de empreendimentos: \ntrabalho de campo. IPT, 2004.  \n \nCARDOSO, A. L. Desigualdades urbanas e pol\u00edticas habitacionais \nsocioecon\u00f4micas. Rio de Janeiro: UFRJ. Dispon\u00edvel em:&lt;www. \nobservatoriodasmetropoles.ufrj.br/textos.htm Acesso em: 2013. \n \nCASTRO, A. L. C Manual de desastres: desastres mistos. Bras\u00edlia: MIN, 2002. \n91p. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \nCASTRO, A. L.C Gloss\u00e1rio de Defesa Civil: estudos de risco e medicina de \ndesastres. Bras\u00edlia: MPO, 1998. 283p. \n \nCASTRO, C. M.; PEIXOTO, M. N. O; RIO, G. A. P. Riscos ambientais e \ngeografia: conceitua\u00e7\u00f5es, abordagens e escalas. Anu\u00e1rio do Instituto de \nGeoci\u00eancias \u2013 UFRJ, Rio de Janeiro, v. 2, n. 28, p.11-30, 2005. Dispon\u00edvel em:  \n<Hhttp://www.anuario.igeo.ufrj.br/anuario_2005/Anuario_2005_11_30.pdf.> \nAcesso em: 04 set. 2013.  \n \nCO\u00caLHO, \u00c2ngela E. L. Comunidades mais seguras: uma perspectiva social e \npreventiva no \u00e2mbito dos desastres e das emerg\u00eancias. In: Anais do II \nCongresso Brasileiro Psicologia: Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o. 1, S\u00e3o Paulo,2006. \n<http://www.cienciaeprofissao.com.br/anais/detalhe.cfm?idTrabalho=1243 >. \nAcesso em: 05 de maio de 2011. \n \nComo evitar as enchentes e seus danos. \u00c9poca. Rio de Janeiro. 22 dez. 2008 \nhttp://revistaepoca.globo.com/Revista/Epoca/0,,EMI20108-15223,00.html. \nAcessado em 15/04/2011. \nCOYUNJI, M.A; HOLZER, W. Percep\u00e7\u00e3o e paisagem: Intera\u00e7\u00e3o entra espa\u00e7o \nnatural e humano na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental de Maric\u00e1 (RJ). Rio de \nJaneiro, 2008. 03p.  \n \nCRUZ, O. 1998. A ilha de santa Catarina e o continente pr\u00f3ximo; um estudo \nde geomorfologia costeira. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC. 276p. \n \nDefesa civil Municipal de Jaragu\u00e1 do Sul, Dados dos desastres de 2011 no \nmunic\u00edpio de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, coletados pelo CEPED, Centro de estudos e \npesquisas de desastres na UFSC, dispon\u00edvel sobre forma de laudo cedido pela \nprefeitura municipal de Jaragu\u00e1 do Sul. \n \nDEL RIO, V. Cidade da mente, cidade real. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. \nPercep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996. p. 3-22 \n \nEM\u00cdDIO, T. Meio ambiente &amp; paisagem. S\u00e3o Paulo: SENAC - S\u00e3o Paulo, 2006.   \n \nEIRD. Informes sobre el progreso en la implementaci\u00f3n del Marco de Acci\u00f3n \nde Hyogo \u2013 BRASIL, 2007. Estrat\u00e9gia Internacional para la Reducci\u00f3n de \nDesastres - Las Am\u00e9ricas. http://www.preventionweb.net/files/1302_Brazil.pdf. \nAcesso em 11/03/2011. \n \nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de \nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: Embrapa Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o; Rio de \njaneiro: Embrapa Solos, 1999. 412 p. \n \nFARAH, F. Ocupa\u00e7\u00e3o de Encostas. S\u00e3o Paulo: IPT, 2003. 312 p. \n \n\n\n\n87 \n\n \n\nFRANK, B. Uma hist\u00f3ria das enchentes e seus ensinamentos. PINHEIRO, A. \n(Orgs.). Enchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancias. Blumenau: \nEdifurb, 2003. 237p. \n \nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. \n \nGUIMAR\u00c3ES, S. T. L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: paisagens e valores. OLAM, Rio \nClaro \u2013 SP, 2009.  \n \nHAUSER, P. M. Manual de pesquisa social nas zonas urbanas. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1965. \n \nHERRMANN, M. L. P. (Org.) Atlas de desastres naturais do Estado de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: IOESC, 2006. \n \nHOGAN, D. J. O risco em perspectiva: tend\u00eancias e abordagens. Geosul, \nFlorian\u00f3polis, n.38, p.25-58, jul./dez.2004 a. \n \nLima, Maria Lu\u00edsa (2005): \u201cCapitulo 7\u201d. Percep\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais, em \nContextos Humanos e Psicologia Ambiental, Lu\u00eds Soczka, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \nCalouste Gulbenkian, p\u00e1gs. 203-245.  \n \nIBGE. Censo demogr\u00e1fico 2000. IBGE, 2000. \n \nJACOBS, M. Economia verde: medio ambiente y desarrollo sostenible: \nestrat\u00e9gias baseadas em incentivos: impostos e subs\u00eddios e as emiss\u00f5es. \nColombia: Tm Editores e Ediciones Uniandes, 1995.  327-342.  \n \nKOBIYAMA et al. 2006. Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: Conceitos b\u00e1sicos. \nCuritiba: Ed. Organic Trading. 109 p. Dispon\u00edvel em:  \nHTTP://www.labhidro.ufsc.br/publicacoes.html. \n \nLYNCH, K.  A imagem da cidade. Trad. de Jefferson Luiz Camargo. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 2006.   \n \nMACEDO, E.S. de. Elabora\u00e7\u00e3o de cadastro de risco iminente relacionado a \nescorregamentos: avalia\u00e7\u00e3o considerando experi\u00eancia profissional, \nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e subjetividade. 2001. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias), \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n \nMARCELINO, E. V.; Desastres naturais e geotecnologias: Conceitos B\u00e1sicos: \nvers\u00e3o preliminar. Santa Maria: INPE, 2007. 5p. \n \nMARCELINO, E. V. et al Mapeamento de risco de desastres naturais do \nEstado de Santa Catarina. Caminhos de Geografia, Uberl\u00e2ndia, n. 8, v. 17, p. \n72-89, fev. 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.ig.ufu.br/revista/caminhos.html \n \nMUNHOZ, D. G. Economia aplicada: t\u00e9cnicas de pesquisa e an\u00e1lise \necon\u00f4mica. Bras\u00edlia: Editora UNB, 1989. \n\n\n\n88 \n\n \n\n \nNOGUEIRA, J. M.; MEDEIROS, M. A. A. de: ARRUDA, F. S. T. de. Valora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica do meio ambiente: ci\u00eancia ou empiricismo?, Caderno de \nPesquisa em Desenvolvimento Agr\u00edcola e Economia do Meio Ambiente, \nBras\u00edlia, n. 02, p. 24-31, 01 jul. 1998.  \n \nOBREGON, G. Din\u00e2mica da variabibilidade clim\u00e1tica da precipita\u00e7\u00e3o sobre a \nAm\u00e9rica do Sul. Tese de doutorado. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \nINPE, INPE-8604-TDI/789, 2003. \n \nQUARANTELLI, E. L. (ed.) What is a disaster? Londres e Nova York: Routledge, \n1998.  \n \nPERCEP\u00c7\u00c3O Ambiental. Material de Apoio: textos. S\u00e3o Carlos (SP): [s.n], \n2004. Dispon\u00edvel em  \n<http://educar.sc.usp.br/biologia/textos/m_a_txt4.html>. Acesso em: 13 set, 2013. \n \nSANTOS, M.J.J. dos. Caracteriza\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de secas. Instituto da \n\u00c1gua. Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Recursos H\u00eddricos. 1998. Dispon\u00edvel \nem:<http://snirh.inag.pt/snirh/estudos_proj/portugues/docs/download/CA98_SECA\n.pdf.> Acesso em: 25 mar.2011 \n \nSANTOS, F. B. N; MORET, A. S. Valora\u00e7\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade. \nOLAM, Ci\u00eancia e Tecnologia, Rio Claro \u2013 SP, 2009. \n \nSANTOS, ET al. O papel da Percep\u00e7\u00e3o. Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e \nHumanas \u2013 Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, 2010. \n \nSILVA DIAS, A. F. (Ed.) As chuvas de novembro de 2008 em Santa Catarina: \num estudo de caso visando \u00e0 melhoria do monitoramento e da previs\u00e3o de \neventos extremos. Nota T\u00e9cnica do Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos \nClim\u00e1ticos do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, sobre os \nacontecimentos catastr\u00f3ficos de 2008 no estado de Santa Catarina. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos \u2013 SP, 2009. \n \n\nSILVEIRA, W. N. An\u00e1lise hist\u00f3rica de inunda\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Joinville-\nSC: com enfoque na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o. 2008. 184 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Ambiental) - Departamento de Centro Tecnol\u00f3gico, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2008. \n \nSMITH, K. Environmental hazards: assessing risk and reducing disaster. 3a. \ned. London: Routledge, 2001. 392p. \n \nTALLINI, Rog\u00e9rio. Enchentes em Santa Catarina 2008. Wordpress, Jaragu\u00e1 do \nSul \u2013 SC, 25 nov.2008. http://aleosp2008.wordpress.com/2008/11/25/enchentes-\nem-santa-catarina-2008-as-fotos-falam-por-si/ Acessado em 13/04/2010. \n \n\n\n\n89 \n\n \n\nTEIXEIRA, M. S.; SATYAMURTY, P. Epis\u00f3dios de chuvas intensas na regi\u00e3o \nsul do Brasil. Parte I: configura\u00e7\u00f5es sin\u00f3pticas associadas. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 13. Fortaleza. Anais... 2004. CD-ROM, On-\nline. (INPE-12104-PRE/7450). Dispon\u00edvel em: \n<http://urlib.net/cptec.inpe.br/walmeida/2004/09.21.10.34>. Acesso em: 21 fev. \n2011. \n \nTHOURET, J-C. Avalia\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos naturais nas \ncidades da Am\u00e9rica Latina. In: VEYRET, Y. Os riscos: o homem como agressor \ne v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n \nTOBIN, G. A; MONTZ, B. E. Natural hazards: explanation and integration. New \nYork: The Guilford Press, 1997. 388p. \n \nTUAN, Yi-Fu. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: \nDifel,1983.  \n  \nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Difel, 1980.  \n \nWAG_CBJR. Desastres 11 Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC. Flickr, Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, \n16 dez.2008. http://www.flickr.com/photos/8913872@N08/3114032606 Acessado \nem 19/11/2010. \n \nWHITE, G. F. (Ed.). Natural Hazards (local, national, global). New York: Oxford \nUniversity Press USA, 1974.\n\n\n\n90 \n\n \n\nANEXOS. \n \n\nAnexo I: Question\u00e1rio aplicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, sobre \n\na percep\u00e7\u00e3o frente aos desastres ambientais clim\u00e1ticos de 2008 e 2011. Data de \n\naplica\u00e7\u00e3o: Fevereiro de 2011. \n\nAnexo II: Question\u00e1rio aplicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, sobre \n\na percep\u00e7\u00e3o frente aos desastres ambientais clim\u00e1ticos de 2008 e 2011. Data de \n\naplica\u00e7\u00e3o: Janeiro de 2013 e Julho de 2013. \n\nAnexo III: Documento obrigat\u00f3rio do Arquivo Hist\u00f3rico Eug\u00eanio Victor \n\nSchmockel \u2013 Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC, Arquivos de Jornais e Fotos, Dados da Defesa \n\nCivil Municipal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nQuestion\u00e1rio sobre a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o frente aos desastres \n\nem Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC (Ocorridos em 2008 e 2011) \n\n \n\nGeografia bacharelado \u2013 CPTL \u2013 UFMS \n\nFelipe Amaro da Silva \n\n \n\nBairro: _________________________________________________________ \n\nEntrevistado: _______________________Profiss\u00e3o_____________________ \n\n \n\n1- De 2008 para 2011 em sua opini\u00e3o, a cidade estava preparada para o desastre \n\nocorrido? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n2- Comparando o desastre de 2008 com o de 2011, houveram mais \u00e1reas \n\natingidas em 2011. Voc\u00ea acha que o poder p\u00fablico poderia ser responsabilizado \n\npor essa estat\u00edstica \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n3- Em 2088 sua resid\u00eancia foi atingida por algum desastre? Se sim qual? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n( ) Enchente ( ) Desmoronamento \n\n \n\n4- Em 2001 sua resid\u00eancia foi atingida por algum desastre? Se sim qual? \n\n\n\n92 \n\n \n\n( ) Sim  ( ) N\u00e3o \n\n( ) Enchente ( ) Desmoronamento \n\n5- Ap\u00f3s o desastre de 2008 houve alguma mudan\u00e7a no seu bairro da parte do \n\npoder p\u00fablico que pudesse ter evitado ou amenizado o desastre de 2011? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n6- Em sua opini\u00e3o, se o poder p\u00fablico investir em uma reestrutura\u00e7\u00e3o urbana, \n\ncom prioridades para preparar a cidade para eventos clim\u00e1ticos extremos, \n\namenizaria um poss\u00edvel desastre? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n7- Em sua opini\u00e3o qual desses problemas o poder p\u00fablico ter urg\u00eancia em \n\nresolver? \n\n( ) Enchente ( ) Desmoronamento \n\n \n\n8- A atividade Humana em sua opini\u00e3o agrava os desastres naturais? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n9- Voc\u00ea acha que a Defesa Civil, correspondeu corretamente a sua fun\u00e7\u00e3o, de \n\nprecaver, orientar, suprir as necessidades imediatas, da popula\u00e7\u00e3o frente ao \n\ndesastre ocorrido? \n\n2008                                       2011  \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o                        ( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n10- Voc\u00ea considera que mora em uma \u00e1rea de risco? \n\n\n\n93 \n\n \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n11- Voc\u00ea mudaria da sua resid\u00eancia se sua \u00e1rea fosse considerava de risco? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n12- Sobre o meio ambiente, voc\u00ea acha que com uma correta educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\n\u00e9 poss\u00edvel a popula\u00e7\u00e3o se conscientizar? Ex: sobre se instalar em \u00e1reas de risco, \n\nsobre polui\u00e7\u00e3o dos rios e vias p\u00fablicas e galerias pluviais, etc. \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nANEXO II \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \n\nCAMPUS DE TR\u00caS LAGOAS \u2013 CPTL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nMestrando: Felipe Amaro da Silva \n\nQuestion\u00e1rio 01- Percep\u00e7\u00e3o dos desastres naturais em Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC \n\n(Ocorridos em 2008 e 2011) \n\n \n\n1- Informa\u00e7\u00f5es do Entrevistado: \n\nNome do Entrevistado: _______________________________________________ \n\nEndere\u00e7o: _________________________________________________________ \n\nBairro:__________________________ Telefone:___________________________ \n\nResid\u00eancia: (  ) pr\u00f3pria ( ) alugada (  ) cedida ( ) outros:______________________ \n\nTempo de resid\u00eancia nesse im\u00f3vel: __________________ \n\nSexo: (   ) Masculino  (    ) Feminino \n\nIdade: ______  Escolaridade: Sem Instru\u00e7\u00e3o (    ) E F: Completo (   ) Incompleto (   ) \n\nEM: Completo (   ) Incompleto (   )  ES: Completo (   ) Incompleto (   ) P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o (  ) Mestrado (  ) Doutorado. \n\nProfiss\u00e3o_____________________ Tempo na Fun\u00e7\u00e3o \n\nFaixa Salarial: ____________ sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\n \n\n2- Segundo a defesa civil, voc\u00ea mora em \u00e1rea de risco? (   ) sim (   ) n\u00e3o \n\nSe sim? (  ) desmoronamento/deslizamento (  ) inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3- Voc\u00ea considera que sua moradia encontra-se em risco? (  ) sim (   ) n\u00e3o \n\nQual: (   ) inunda\u00e7\u00e3o (   ) desmoronamento. \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n4- Em 2008 sua resid\u00eancia foi atingida por algum desastre? Se sim qual? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n( ) Enchente ( ) Desmoronamento \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n5- Antes de 2008 no seu bairro j\u00e1 tinha ocorrido desastre como este? \n\nSe Sim, em que ano: ______________________ (  ) desmoronamento (   ) enchente. \n\nComente:_______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n6- De 2008 para 2011 em sua opini\u00e3o, a cidade estava preparada para esse novo desastre \n\nnatural? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n7- Comparando o desastre de 2008 com o de 2011, houveram mais \u00e1reas atingidas em 2011. \n\nVoc\u00ea acha que o poder p\u00fablico poderia ser responsabilizado por essa estat\u00edstica? \n\n(  ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n8- Ap\u00f3s o desastre de 2008 houve alguma mudan\u00e7a no seu bairro da parte do poder p\u00fablico que \n\npudesse ter evitado ou amenizado o desastre de 2011? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nQual(is):________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n__________________________ \n\n \n\n9- Em sua opini\u00e3o, se o poder p\u00fablico investir na reestrutura\u00e7\u00e3o urbana, com prioridades para \n\npreparar a cidade para eventos clim\u00e1ticos extremos, amenizaria um poss\u00edvel desastre? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n \n\n10- Em sua opini\u00e3o qual desses problemas o poder p\u00fablico ter urg\u00eancia em resolver? \n\n( ) Enchente ( ) Desmoronamento \n\n\n\n96 \n\n \n\nComo:_________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n11- A atividade Humana em sua opini\u00e3o agrava os desastres naturais? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n12- Voc\u00ea acha que a Defesa Civil, correspondeu corretamente a sua fun\u00e7\u00e3o, de precaver, orientar, \n\nsuprir as necessidades imediatas, da popula\u00e7\u00e3o frente ao desastre ocorrido? \n\n2008                                       2011 \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o                        ( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n13- Voc\u00ea considera que mora em uma \u00e1rea de: \n\n(  ) alto risco (  ) m\u00e9dio risco (  ) baixo risco \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n14- Voc\u00ea mudaria da sua resid\u00eancia se sua \u00e1rea fosse considerada de risco? \n\n(  ) Sim (  ) N\u00e3o \n\nPor que:___________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________ \n\n14.1 \u2013 Voc\u00ea considera que a chuva \u00e9 a maior respons\u00e1vel pelas enchentes e \n\ndesmoronamentos/deslizamentos? \n\n(  ) Sim (  ) N\u00e3o \n\nComente:__________________________________________________________ \n\n \n\n15- Sobre o meio ambiente, voc\u00ea acha que com uma correta educa\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 poss\u00edvel a \n\npopula\u00e7\u00e3o se conscientizar? Ex: sobre se instalar em \u00e1reas de risco, sobre polui\u00e7\u00e3o dos rios e vias \n\np\u00fablicas e galerias pluviais, etc. \n\n(  ) Sim (  ) N\u00e3o \n\n\n\n97 \n\n \n\nPorque:________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n16- Qual sua defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente? \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n__________________________ \n\n \n\n17- Que rela\u00e7\u00e3o ele tem com a nossa qualidade de vida? \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n__________________________ \n\n \n\n18- O quintal de sua resid\u00eancia possui: vegeta\u00e7\u00e3o (   ) ou \u00e9 todo pavimentado (  )? \n\nQue import\u00e2ncia ele tem para o meio ambiente? \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n19- Voc\u00ea limpa regularmente seus bueiros de escoamento pluvial? ( ) sim ( )n\u00e3o \n\nSe sim: de quanto em quanto tempo:___________________________________ \n\nComente sua resposta: \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n20- Sua rua \u00e9 asfaltada (  ) com paralelep\u00edpedos (   )  de terra (   ) Outros ( ) \n\n_________________________________________________________________ \n\n \n\n21- A prefeitura limpa regularmente: Terrenos baldios (   ) Bueiros pluviais (   ) Varri\u00e7\u00e3o de ruas  \n\n(   ) Coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos (  ), com qual regularidade? Comente sua resposta: \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n22- Os res\u00edduos s\u00f3lidos de sua casa s\u00e3o: (  ) coletados (  ) queimados (   ) enterrados (   ) a c\u00e9u \n\naberto. Se coletados com qual regularidade: (  ) todos os dias (  ) um dia sim outro n\u00e3o (  ) 3 vezes \n\npor semana (  ) 2 vezes por semana (  ) 1 vez por semana.Comente a resposta: \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nANEXO III \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n \n\n\n\n107"}]}}}