{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16074"}, {"@name": "filename", "#text": "22598_mapgoulart.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MEDIANEIRA APARECIDA PEREIRA GOULART \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS ARQUIV\u00cdSTICAS NO \u00c2MBITO DA UNIVERSIDADE FEDERAL DO \n\nRIO GRANDE DO SUL: ARQUIVO CENTRAL E CULTURA ORGANIZACIONAL, \n\nUM ELO INDISSOCI\u00c1VEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCANOAS, 2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEDIANEIRA APARECIDA PEREIRA GOULART \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS ARQUIV\u00cdSTICAS NO \u00c2MBITO DA UNIVERSIDADE FEDERAL DO \n\nRIO GRANDE DO SUL: ARQUIVO CENTRAL E CULTURA ORGANIZACIONAL, \n\nUM ELO INDISSOCI\u00c1VEL \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Profissional em \n\nMem\u00f3ria Social e Bens Culturais para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \u2013 Centro \n\nUniversit\u00e1rio La Salle. \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof.\u00aa Dr.\na\n Carla Renata Antunes de Souza Gomes \n\nCoorienta\u00e7\u00e3o: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Maria de Lourdes Borges \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCANOAS, 2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n\n \nG694p     Goulart, Medianeira Aparecida Pereira. \n\nPol\u00edticas arquiv\u00edsticas no \u00e2mbito da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul [manuscrito] : arquivo central e cultura organizacional, um elo \nindissoci\u00e1vel / Medianeira Aparecida Pereira Goulart \u2013 2016. \n\n157 f.; 30 cm. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Mem\u00f3ria Social e Bens Culturais) \u2013 Centro \n\nUniversit\u00e1rio La Salle, Canoas, 2016. \n\u201cOrienta\u00e7\u00e3o: Prof\u00aa. Dra. Carla Renata Antunes de Souza Gomes\u201d.  \n\u201cCo-Orienta\u00e7\u00e3o: Prof\u00aa. Dra. Maria de Lourdes Borges\u201d. \n \n\n1. Mem\u00f3ria.  2. Cultura organizacional.  3. Pol\u00edtica arquiv\u00edstica.  4. Gest\u00e3o \nde documentos.  5. Identidade.  I. Gomes, Carla Renata Antunes de Souza.  \nII. Borges, Maria de Lourdes.  III. T\u00edtulo. \n\n \nCDU: 930.25 \n\n Bibliotec\u00e1rio respons\u00e1vel: Melissa Rodrigues Martins - CRB 10/1380 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nMEDIANEIRA APARECIDA PEREIRA GOULART \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS ARQUIV\u00cdSTICAS NO \u00c2MBITO DA UNIVERSIDADE FEDERAL DO \n\nRIO GRANDE DO SUL: ARQUIVO CENTRAL E CULTURA ORGANIZACIONAL, \n\nUM ELO INDISSOCI\u00c1VEL \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria de Lurdes Borges \n\nPPG Mem\u00f3ria Social e Bens Culturais \n\nUnilasalle \n\n \n\n________________________________________ \n\nProf. Dr. Mois\u00e9s Waismann \n\nPPG Mem\u00f3ria Social e Bens Culturais \n\nUnilasalle \n\n \n\n________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Isabel Porto Nogueira \n\nPPG Mem\u00f3ria Social e Patrim\u00f4nio Cultural \n\nUniversidade Federal de Pelotas-RS \n\n \n\n________________________________________ \n\nProf. Dr. Valdir Morigi \n\nPPG em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nCanoas, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicado aos colegas arquivistas \n\nda Universidade Federal de Goi\u00e1s, \n\nda Universidade Federal de Santa Maria, \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul,  \n\nda Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro e  \n\n ao acad\u00eamico do curso de arquivologia Willian Albano. \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo t\u00e9rmino deste trabalho desejo agradecer ... \n\n... a Deus, pelo milagre da vida, pela renova\u00e7\u00e3o dos sonhos e por me permitir continuar; \n\n... aos meus pais, Augustinho Martins Pereira (in memorian) e Horacelina Melo Pereira, pela \n\nhonra e o privil\u00e9gio de suas constantes e iluminadas presen\u00e7as na minha vida. Pelos exemplos \n\nde trabalho \u00e1rduo, persist\u00eancia nos sonhos e testemunhos di\u00e1rios de amor e f\u00e9 incondicional; \n\n... \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, pelas preciosas oportunidades de trabalho, \n\ncrescimento e evolu\u00e7\u00e3o; \n\n... \u00e0 Escola de Desenvolvimento de Servidores da UFRGS, pelos incentivos, apoio e \n\nconfian\u00e7a, suportes fundamentais para nosso desenvolvimento intelectual, pessoal e \n\nprofissional; \n\n... \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria, aos colegas arquivistas Dione Calil, Rita Ilha, \n\nDaiane Segabinazzi e Livia Rocha Retamoso, pela receptividade, disponibilidade e \n\nentusiasmo no compartilhamento das experi\u00eancias. Em especial \u00e0 arquivista Rosilaine Zoch \n\nBello pela gentileza e pelo profissionalismo em disponibilizar tempo, aten\u00e7\u00e3o, conhecimento. \n\nObrigada, colegas, por iluminarem os caminhos arquiv\u00edsticos com profissionalismo, \u00e9tica e \n\ncompet\u00eancia; \n\n... \u00e0 Universidade Federal de Goi\u00e1s, em especial \u00e0 arquivista Heloisa Reis, pela gentileza em \n\nnos receber e compartilhar conosco informa\u00e7\u00f5es, conhecimento, experi\u00eancias. Muito obrigada \n\npelo comprometimento com as causas arquiv\u00edsticas; \n\n... \u00e0 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro, por t\u00e3o gentilmente ter nos recebido, e \n\nao Prof. Dr. Fl\u00e1vio Leal, por ter nos proporcionado um dia memor\u00e1vel, de intenso \n\naprendizado; \n\n... \u00e0 Unilasalle, por apresentar-me a mestres que ser\u00e3o eternamente dignos do meu respeito e \n\nda minha admira\u00e7\u00e3o. Em especial \u00e0s professoras Maria Luiza Berwanger, N\u00e1dia Santos, Ana \n\nCoiro, Judite Sanson de Bem e ao professor Andr\u00e9 Stein; \n\n... \u00e0 minha estimada orientadora, a Prof.\u00aa Dr.\u00aa Carla Renata Souza, pela gentileza em abra\u00e7ar \n\num projeto em execu\u00e7\u00e3o e, com profissionalismo, paci\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o, nortear os \n\npr\u00f3ximos passos em dire\u00e7\u00e3o a um \u00e1rduo, exaustivo, mas exitoso trabalho. A tua compreens\u00e3o, \n\napoio e motiva\u00e7\u00e3o sustentaram essa trajet\u00f3ria; \n\n... \u00e0 minha solid\u00e1ria coorientadora, a Prof.\u00aa Dr.\u00aa Maria de Lurdes Borges, pela generosidade \n\nem compartilhar conhecimentos, por me inserir num universo novo de conceitos, \n\n\n\n \n\n \n\nextremamente ben\u00e9ficos, na constru\u00e7\u00e3o dessa tarefa. Os est\u00edmulos e a constante presen\u00e7a \n\ntornaram poss\u00edvel e mais leve a miss\u00e3o; \n\n... ao Pr\u00f3-reitor da Pr\u00f3-reitoria de Planejamento e Administra\u00e7\u00e3o, o Prof. \u00c1rio Zimmermann, \n\npor ser um constante incentivador e partilhar da nossa busca pelo aprimoramento; \n\n... \u00e0 Equipe do Departamento de Assessoria Geral, especialmente a Maril\u00e9a Quadros e a \n\nHermes Silva Pereira, pela disposi\u00e7\u00e3o de ajudar sempre; \n\n... \u00e0 equipe do Arquivo Central da UFRGS \u2013 juntos somos melhores! Aos bolsistas pelas \n\nrisadas, piadas, levezas, sem deixar o trabalho s\u00e9rio e a parceria comprometidos. Obrigada aos \n\ncolegas e amigos arquivistas Luciano Santar\u00e9m, Laura Machado e Carmen Valenti, pela \n\nparceria di\u00e1ria, pelo constante apoio e por partilharem da minha loucura em acreditar que \n\ndificuldades n\u00e3o s\u00e3o obst\u00e1culos e sim oportunidades de renova\u00e7\u00e3o e crescimento; \n\n... \u00e0 minha colega e amiga arquivista Lisandra Vargas, obrigada pela parceria nas viagens de \n\nestudo, pelo incentivo di\u00e1rio, pela companhia nos almo\u00e7os e pelas discuss\u00f5es, misto de \n\nconstata\u00e7\u00f5es s\u00e9rias, mas tamb\u00e9m de boas gargalhadas; \n\n... ao Prof. C\u00edrio Simon, meu mestre, meu amigo, obrigada pelo permanente incentivo, por \n\nacreditar nos arquivistas e partilhar da nossa causa. \n\n... \u00e0 minha fam\u00edlia, por jamais ter me permitido experimentar a solid\u00e3o, por acreditar nos \n\nmeus sonhos e entender minhas aus\u00eancias; \n\n... aos colegas do mestrado, em especial \u00e0s minhas colegas e amigas Berenice Machado Rolim \n\ne Rosangela Bratkowski, por terem sido absolutamente companheiras nas ang\u00fastias, nos \n\ndesabafos e nas incertezas, mas, principalmente, por tornarem minhas noites mais leves e \n\niluminadas por suas intensas risadas e hist\u00f3rias fant\u00e1sticas...; \n\n... ao colega e amigo Willian Albano, sem palavras para expressar minha gratid\u00e3o. O \u00eaxito \n\ndeste trabalho se deve \u00e0 tua generosidade, \u00e0 tua disponibilidade em ajudar sempre, por isso ele \n\ntamb\u00e9m te pertence; \n\n... aos amigos que se fizeram presentes por carinhosas mensagens, cobran\u00e7as de encontros e \n\ncont\u00ednuas reclama\u00e7\u00f5es, sem palavras para dizer o quanto fizeram a diferen\u00e7a nos meus dias \n\nnublados. De todo o meu cora\u00e7\u00e3o: muito obrigada!; e \n\n... aos amigos do plano espiritual, agrade\u00e7o por n\u00e3o me deixarem relegada ao des\u00e2nimo, \u00e0s \n\nincertezas, aos medos... Marcas de luz, prote\u00e7\u00e3o, amor e amparo est\u00e3o registrados em cada um \n\ndos meus passos.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm todos os passos da luta humana, encontramos a virtude rodeada de \n\nv\u00edcios e o conhecimento edificante quase sufocado pelos malef\u00edcios da \n\nignor\u00e2ncia [...]. Entretanto, nada existe no mundo, que n\u00e3o possa ser \n\ntransformado em respeit\u00e1vel motivo de trabalho, alegria e aprendizado \n\n[...]. \u00c9 necess\u00e1rio acordar o cora\u00e7\u00e3o e atender dignamente a parte que \n\nnos compete no caminho da evolu\u00e7\u00e3o... \n\n(Emmanuel, Fonte viva.) \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNo contexto organizacional das universidades federais de ensino superior registra-se uma \n\nexpans\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas para educa\u00e7\u00e3o superior e um significativo aumento de \n\ninvestimentos, cujos impactos encontram-se refletidos nas inst\u00e2ncias tecnol\u00f3gicas, cient\u00edficas \n\ne culturais. A an\u00e1lise de como esse processo se insere na estrutura organizacional dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es frente \u00e0s novas demandas, especialmente no que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o de \n\ndocumentos e as pol\u00edticas arquiv\u00edsticas, considerando ainda a cultura organizacional, em \n\nconson\u00e2ncia com os aparatos legais, - a Lei n\u00ba 8.159/1991 (Lei de Arquivos), e Lei n\u00ba \n\n12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) - \u00e9 o principal componente dessa pesquisa. Nesse \n\nsentido, quatro Universidades Federais de Ensino Superior foram objetos desse estudo que \n\ntem como base tr\u00eas eixos tem\u00e1ticos: (1) cultura organizacional, (2) gest\u00e3o de documentos e \n\npol\u00edticas arquiv\u00edsticas e (3) implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de arquivos. Objetivando refletir sobre as \n\npol\u00edticas arquiv\u00edsticas no \u00e2mbito de tr\u00eas universidades federais, compar\u00e1-las com o contexto \n\ndo Arquivo Central da UFRGS e entender a rela\u00e7\u00e3o entre a cultura organizacional e tais \n\npol\u00edticas nos locais pesquisados, buscou-se compreender as experi\u00eancias arquiv\u00edsticas no \n\n\u00e2mbito da Universidade Federal de Santa Maria, da Universidade Federal de Goi\u00e1s e \n\nUniversidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. Para tal foi utilizado uma abordagem \n\nqualitativa e de estudos de caso, da observa\u00e7\u00e3o in loco e de entrevistas semiestruturadas. \n\nComo parte dos procedimentos registra-se a an\u00e1lise dos documentos normativos das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, bem como dos \u00f3rg\u00e3os cuja compet\u00eancia est\u00e1 relacionada \u00e0 gest\u00e3o de documentos \n\nno \u00e2mbito das universidades. Os resultados das an\u00e1lises desses contextos permitiram \n\nrelacion\u00e1-los \u00e0 cultura organizacional presente nesses ambientes, bem como analisar as \n\npr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas da Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o e do Arquivo Central da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. Este \u00e9 respons\u00e1vel hoje pela gest\u00e3o documental do acervo, \n\nrepresentado, em sua maioria, por processos administrativos, datados de 1934 a 2016. Os \n\nresultados denotam ainda uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas e a cultura \n\norganizacional pertinente aos ambientes administrativos universit\u00e1rios, ao mesmo tempo em \n\nque disp\u00f4s de subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o de um regulamento para o Arquivo Central, \n\ndelimitando suas compet\u00eancias e visando fortalec\u00ea-lo como o gestor e o disseminador das \n\npol\u00edticas arquiv\u00edsticas institucionais na Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nPalavras-chave: Arquivo Central. Cultura organizacional. Gest\u00e3o de documentos. Pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas. \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn the organizational context of  higher education federal universities it registers an expansion \n\nof public policies for higher education and a significant increase of investments, which \n\nimpacts are found reflected in technological, scientific and cultural instances. The analysis of \n\nhow this process fits into the organizational structure of these institutions facing new \n\ndemands, especially regarding records management and archival policies, also considering the \n\norganizational culture in consonance with the legal apparatus, - Law number 8,159 / 1991 \n\n(Archival Act) and Law number 12,527 / 2011 (Information Access Act) - is the main \n\ncomponent of this research. In this way, four higher education federal universities were \n\nsubject of this study which is based on three thematic axes: (1) organizational culture, (2) \n\nrecords management and archivistic policies and (3) archive system implantation. Aiming to \n\nunderstand the archivistic experiences within the scope of three federal universities, compare \n\nthem with the context of UFRGS Central Archive (Federal University of Rio Grande do Sul \n\nstate) and understand the relation between the organizational culture and such policies in the \n\nresearched places. It sought to understand the archivistic experiences in the scope of the \n\nFederal University of Santa Maria, the Federal University of Goi\u00e1s and the Federal University \n\nof Rio de Janeiro State. In order to do it has been use a qualitative approach and case studies, \n\non-site observation and semi-structured interviews. As part of the procedures it registers the \n\nanalysis of the normative documents of the institutions, as well as the agencies which \n\ncompetence is related to document management within the scope of the universities. The \n\nresults from the analyses of these contexts allowed us to relate them to the organizational \n\nculture present in these environments, as well as analyzing the archivistic practices from the \n\nDocumentation Division and the Central Archive of the Federal University of Rio Grande do \n\nSul State. This is responsible today for records management of the holdings, represented \n\nmostly by administrative proceedings, dated from 1934 to 2016. The results show, still, an \n\nintrinsic relation between the archivistic practices and the organizational culture relevant to \n\nthe universities administrative environments, meanwhile providing subsidies to elaborate an \n\ninstruction manual for the Central Archive, delimiting its competences and hoping to \n\nstrengthen as the manager and  the disseminator of policies at institutional archivistic in the \n\nFederal University of Rio Grande do Sul. \n\n \n\nKey words: Central Archive. Organizational culture. Records management. Archival policies.\n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Demonstrativo das institui\u00e7\u00f5es pesquisadas .......................................................... 49 \n\nQuadro 2 - Percurso das entrevistas ......................................................................................... 51 \n\nQuadro 3 - Fases de desenvolvimento da pesquisa .................................................................. 53 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nAC   Arquivo Central \n\nAHIA  Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes \n\nCAPADOC Programa de Capacita\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o de documentos em EAD  \n\nCCBS  Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade \n\nCCET  Centro de Ci\u00eancias Exatas e Tecnologia \n\nCCH  Centro de Ci\u00eancias Humanas e Sociais \n\nCCJP  Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Pol\u00edticas \n\nCIA  Conselho Internacional de Arquivos \n\nCIDARQ   Centro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo \n\nCLA  Centro de Letras e Artes \n\nCLR  Comiss\u00e3o de Legisla\u00e7\u00e3o e Regimento \n\nCODEARQ Cadastro Nacional de Entidades Custodiadoras de Acervos Arquiv\u00edsticos \n\nCONARQ  Conselho Nacional de Arquivos \n\nCONSUN  Conselho Universit\u00e1rio \n\nCONSUNI   Conselho Universit\u00e1rio (UFG) \n\nCOPAD  Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos \n\nCPAD   Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos \n\nCPADS   Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos Sigilosos \n\nCPD   Centro de Processamento de Dados \n\nCSI   Comit\u00ea de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o \n\nDAG   Departamento de Arquivo Geral \n\nDAGER   Departamento de Assessoria Geral da PROPLAN \n\nDECORDI   Departamento de Consultoria em Registro Discente \n\nDESEG   Departamento de Servi\u00e7os Gerais \n\nDIVDOC   Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o \n\nEAD  Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia \n\nFEFIEG   Federa\u00e7\u00e3o das Escolas Federais Isoladas do Estado da Guanabara \n\nFEFIERJ   Federa\u00e7\u00e3o das Escolas Federais Isoladas do Estado do Rio de Janeiro \n\nIA   Instituto de Artes \n\nIFES   Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior \n\nIpaHC   Instituto de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural \n\nHCPA   Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre \n\n\n\n \n\n \n\nLAI   Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o \n\nNUP   N\u00famero \u00danico de Protocolo \n\nPDI   Plano de Desenvolvimento Institucional \n\nPROGESP   Pr\u00f3-reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas \n\nPROPLAN  Pr\u00f3-reitoria de Planejamento e Administra\u00e7\u00e3o \n\nPSI   Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o \n\nREUNI   Programa de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das \n\nUniversidades Federais  \n\nSEI   Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es \n\nSIGA   Sistema de Gest\u00e3o de Documentos de Arquivos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nFederal \n\nSINAR   Sistema Nacional de Arquivos \n\nUFG   Universidade Federal de Goi\u00e1s \n\nUFSM   Universidade Federal de Santa Maria \n\nUFRGS   Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUNIRIO   Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro \n\nUNESCO   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................  16 \n\n1.1 Delimita\u00e7\u00e3o do tema .....................................................................................................  19 \n\n1.2 Delimita\u00e7\u00e3o do problema .............................................................................................  20 \n\n1.3 Quest\u00f5es norteadoras ...................................................................................................  22 \n\n1.4 Objetivos .......................................................................................................................  22 \n\n1.4.1 Objetivos espec\u00edficos ......................................................................................................  22 \n\n1.5 Justificativa ...................................................................................................................  23 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO .......................................................................................  27 \n\n2.1 Cultura organizacional ................................................................................................  27 \n\n2.1.1 Cultura organizacional nas universidades e mudan\u00e7a cultural ....................................  33 \n\n2.2 Gest\u00e3o de documentos versus universidades .............................................................  35 \n\n2.3 Mem\u00f3ria e arquivos .....................................................................................................  41 \n\n2.4 Patrim\u00f4nio documental e mem\u00f3ria institucional ......................................................  45 \n\n3 PERCURSO METODOL\u00d3GICO ..............................................................................  47 \n\n4 TRAJET\u00d3RIA DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES PESQUISADAS ..........................................  54 \n\n4.1 Universidade Federal de Santa Maria .......................................................................  54 \n\n4.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s ...................................................................................  55 \n\n4.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro ..................................................  56 \n\n4.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul .............................................................  57 \n\n5 AN\u00c1LISE DOS DADOS ..............................................................................................  59 \n\n5.1 Quanto \u00e0 estrutura organizacional e \u00e0 presen\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os arquiv\u00edsticos  \n\n nas universidades .........................................................................................................  59 \n\n5.1.1 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM) ............................................................  59 \n\n5.1.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) .........................................................................  60 \n\n5.1.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO) .....................................  62 \n\n5.1.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) ................................................  64 \n\n5.2 Gest\u00e3o de documentos nas universidades pesquisadas .............................................  67 \n\n5.2.1 Universidade Federal de Santa Maria ...........................................................................  67 \n\n5.2.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s .....................................................................................  69 \n\n5.2.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro ......................................................  70 \n\n5.2.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul .................................................................  73 \n\n5.3 Implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas de arquivos ..................................................................  79 \n\n\n\n \n\n \n\n5.3.1 Universidade Federal de Santa Maria ...........................................................................  79 \n\n5.3.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s .....................................................................................  83 \n\n5.3.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro ......................................................  85 \n\n5.3.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul .................................................................  89 \n\n5.4 A cultura organizacional e sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de gest\u00e3o de  \n\n documentos ...................................................................................................................  92 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................  101 \n\n REFER\u00caNCIAS .........................................................................................................  106 \n\n AP\u00caNDICE A - Termo de apresenta\u00e7\u00e3o ..................................................................  112 \n\n AP\u00caNDICE B - Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UFSM ........................................................  113 \n\n AP\u00caNDICE C - Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UFG ...........................................................  114 \n\n AP\u00caNDICE D - Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UNIRIO ....................................................  115 \n\n AP\u00caNDICE E - Question\u00e1rio para entrevista .........................................................  116 \n\n ANEXO A - Trechos Diagn\u00f3stico t\u00e9cnico do Arquivo Geral da UFRGS .............  119 \n\n ANEXO B - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 009/2012 UFSM ..............................................................  126 \n\n ANEXO C - Organograma UFSM ...........................................................................  133 \n\n ANEXO D - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 02/2010 CONSUNI - UFG .............................................  134 \n\n ANEXO E - Organograma UFG ...............................................................................  136 \n\n ANEXO F - Organograma UNIRIO ........................................................................  137 \n\n ANEXO G - Regimento Arquivo Central UNIRIO ................................................  138 \n\n ANEXO H - Organograma UNIRIO ........................................................................  151 \n\n ANEXO I - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3693/2011, UNIRIO.........................................................  152 \n\n ANEXO J - Of\u00edcio n\u00ba 124/2005 \u2013 Gabinete do Arquivo Nacional ..........................  153 \n\n ANEXO K - Portaria n\u00ba 1.115 de 05 de maio de 2006 ............................................  154 \n\n ANEXO L - Portaria n\u00ba 1.212 de 11 de maio de 2006 .............................................  155 \n\n ANEXO M - Of\u00edcio n\u00ba 344/2013/GABIN-NA ...........................................................  156 \n\n ANEXO N - Decis\u00e3o n\u00ba124/2014 [CONSUN/UFRGS .............................................  157 \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), desde 1934, vem participando \n\ndo processo de constru\u00e7\u00e3o do ensino superior no cen\u00e1rio ga\u00facho e contribuindo com projetos \n\ne a\u00e7\u00f5es que influenciam diretamente na qualidade de vida, na cultura e na inova\u00e7\u00e3o dos \n\nfazeres e saberes da sociedade. \n\nA partir do ano de 2011, a UFRGS iniciou um Plano de Desenvolvimento Institucional \n\n(PDI 2011-2015), a fim de atender a uma determina\u00e7\u00e3o legal, expressa no Decreto n.\u00ba 5.773, \n\nde 09 de maio de 2006, e, ainda, \u00e0 necessidade institucional de buscar, de forma planejada, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio universit\u00e1rio de excel\u00eancia e qualidade em todos os \u00e2mbitos. \n\nNesse sentido, deu-se in\u00edcio um rigoroso processo de implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nplanejamento, tanto em n\u00edvel estrat\u00e9gico quanto metodol\u00f3gico, em todas as inst\u00e2ncias \n\ninstitucionais. Tal processo objetivou viabilizar as condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\npropostas, considerando-se a complexidade da institui\u00e7\u00e3o, seus prop\u00f3sitos e, principalmente, \n\nas delimita\u00e7\u00f5es do horizonte em que se pretende chegar. Para isso, todos os \u00f3rg\u00e3os, unidades, \n\ndepartamentos e setores devem estar envolvidos e contemplados na constru\u00e7\u00e3o desse \n\nplanejamento desde o ano de 2011. \n\nA Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o (DIVDOC), que tem como \u00f3rg\u00e3o gestor o Arquivo \n\nCentral, enquadra-se nesse processo de reavalia\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, a fim de que \n\npossa efetivamente participar do Plano de Desenvolvimento Institucional.  \n\nSalienta-se que, em agosto de 2014, ao assumir a Dire\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o, \n\nesta profissional buscou conhecer a estrutura da respectiva Divis\u00e3o, bem como inteirar-se das \n\natribui\u00e7\u00f5es, rotinas, servi\u00e7os e pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas no Arquivo Central. \n\nDestaca-se que, desde o ano de 2000, esta pesquisadora ocupa o cargo de arquivista na \n\nUFRGS, todavia se dedicou ao longo de 14 anos ao Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes \n\n(AHIA), realizando um trabalho espec\u00edfico de revitaliza\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio acervo desse \n\nInstituto, bem como a implanta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de documentos em todos os \u00e2mbitos do IA. \n\nEssa a\u00e7\u00e3o se desenvolveu a partir de um projeto de pesquisa de doutorado do Prof. C\u00edrio \n\nSimon sobre as origens do IA. Ao se deparar com as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de guarda e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do acervo documental e, principalmente, ao identificar o grau de import\u00e2ncia de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es contidos em tais documentos, o referido professor deu in\u00edcio, em 1999, a \n\num processo de conscientiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es no sentido de oportunizar a preserva\u00e7\u00e3o, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e o acesso ao patrim\u00f4nio documental do IA. \n\n\n\n17 \n\n \n\nPara tanto, o Instituto de Artes procedeu \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dessa arquivista, a qual, em \n\nagosto de 2000, ap\u00f3s efetuar a transfer\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o para um espa\u00e7o f\u00edsico seguro, \n\nelaborou um projeto de organiza\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o do Acervo. Essa tarefa contemplava desde \n\na constitui\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura m\u00ednima de trabalho at\u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de bolsistas, assim \n\ncomo a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais de consumo.  \n\nV\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e projetos pontuais, ent\u00e3o, foram sendo desenvolvidos ao longo de 14 \n\nanos, o que oportunizou a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos agentes institucionais para a import\u00e2ncia da \n\ngest\u00e3o documental em todos os \u00e2mbitos do IA e a constitui\u00e7\u00e3o do arquivo intermedi\u00e1rio e do \n\nArquivo Hist\u00f3rico. A reestrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos do arquivo, inclusive com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma sala de pesquisa, assim como a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, estantes deslizantes \n\ne equipamentos espec\u00edficos para a digitaliza\u00e7\u00e3o do acervo permanente, entre outras a\u00e7\u00f5es que \n\noportunizaram o efetivo desenvolvimento de atividades arquiv\u00edsticas, garantiram ao IA a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o e acesso ao seu patrim\u00f4nio documental, de modo que atualmente \n\nseu arquivo serve como refer\u00eancia n\u00e3o apenas \u00e0s demais Unidades da UFRGS, mas tamb\u00e9m a \n\noutros acervos arquiv\u00edsticos do Estado do Rio Grande do Sul. \n\nTendo em vista esses aspectos, e considerando-se ainda o fato de essa arquivista, autora \n\ndeste trabalho, estar inserida no curso de mestrado profissionalizante, julgou-se, assim, \n\noportuno e pertinente conciliar as demandas da DIVDOC e do Arquivo Central com os \n\nencargos de pesquisa.  \n\nTomaram-se, assim, para objeto de estudo desta pesquisa, as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas \n\noriundas da DIVDOC e do Arquivo Central. Este, por se tratar do \u00f3rg\u00e3o de maior \n\nrepresentatividade desta Divis\u00e3o, e considerando ainda que entre suas principais compet\u00eancias \n\nest\u00e1 a gest\u00e3o de todos os processos administrativos produzidos pela Universidade, considera-\n\nse apropriado, tanto para a pesquisadora quanto para a arquivista, analisar, avaliar e entender \n\nas atribui\u00e7\u00f5es, as compet\u00eancias e os servi\u00e7os deste \u00f3rg\u00e3o. Espera-se que tal a\u00e7\u00e3o permita n\u00e3o \n\ns\u00f3 o planejamento e o estabelecimento de novas estrat\u00e9gias, mas, principalmente, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos fatores que dever\u00e3o ser fortalecidos na busca de um melhor desempenho e \n\ndos fatores que dever\u00e3o ser extintos ou aprimorados.  \n\nNesse sentido, elaborou-se um diagn\u00f3stico (Anexo A) que contemplasse a situa\u00e7\u00e3o do \n\nsetor e suas principais demandas. Dados e informa\u00e7\u00f5es de significativa import\u00e2ncia foram \n\napreendidos, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prioridades do setor, bem como \u00e0s relacionadas \u00e0s \n\nnecessidades institucionais. \n\nCom resultado, e dadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es diagnosticadas, nos deparamos com um universo \n\nde demandas em todos os \u00e2mbitos da UFRGS. Dentre as mais significativas est\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n18 \n\n \n\nrelacionadas \u00e0 inefici\u00eancia no controle da produ\u00e7\u00e3o documental, \u00e0 inseguran\u00e7a relacionada ao \n\ntr\u00e2mite dos documentos, \u00e0s car\u00eancias de espa\u00e7o f\u00edsico, aos recursos humanos e materiais. Por \n\noutro lado, destaca-se, ainda, a aus\u00eancia de procedimentos normativos capazes de sustentar \n\nrotinas e nortear o trabalho dos sujeitos envolvidos, o que possibilita a produ\u00e7\u00e3o de um \n\nsentido l\u00f3gico para os tr\u00e2mites e as pr\u00e1ticas di\u00e1rias. \n\nA compreens\u00e3o dessa realidade a partir da elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico nos permitiu \n\nrefletir sobre as pr\u00e1ticas relacionadas ao tr\u00e2mite documental. Pr\u00e1ticas estas que, ao longo dos \n\nanos, acabaram se fortalecendo, vindo a se incorporar no cotidiano da institui\u00e7\u00e3o, \n\nestabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a cultura organizacional. A situa\u00e7\u00e3o evidenciada \n\npelos dados do diagn\u00f3stico reflete uma desvaloriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, um descuido em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria institucional, bem como a inefici\u00eancia/inexist\u00eancia de pol\u00edticas de gest\u00e3o \n\narquiv\u00edsticas. \n\nDentre as primeiras a\u00e7\u00f5es adotadas por esta dire\u00e7\u00e3o, e a fim de melhor definir a \n\nidentidade do arquivo diante do sistema organizacional da Universidade, julgou-se oportuno \n\nredefinir sua denomina\u00e7\u00e3o. Sendo assim, em setembro de 2014, ap\u00f3s discuss\u00f5es e \n\nconsidera\u00e7\u00f5es da equipe de arquivistas, encaminhou-se ao Pr\u00f3-reitor da Pr\u00f3-reitoria de \n\nPlanejamento (PROPLAN) uma solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o do Arquivo \u2013 at\u00e9 \n\nent\u00e3o Arquivo Geral \u2013 atrav\u00e9s de processo administrativo\n1\n. Tal altera\u00e7\u00e3o se justificou na \n\nmedida em que, dentre as atribui\u00e7\u00f5es de um arquivo Universit\u00e1rio, est\u00e1 a gest\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o da Universidade, inclusive dos arquivos setoriais (unidades e \u00f3rg\u00e3os \n\nauxiliares). Assim, caracteriza-se como um \u00f3rg\u00e3o central disseminador de informa\u00e7\u00f5es, \n\nnormas e procedimentos, bem como de suporte t\u00e9cnico a todas as inst\u00e2ncias institucionais.  \n\nBuscamos, nesta pesquisa, equiparar o tratamento documental praticado no \u00e2mbito do \n\nArquivo Central com as metodologias e os instrumentos de gest\u00e3o recomendadas, \n\nprincipalmente, pelo Conselho Nacional de Arquivos (CONARQ), considerando, ainda, as \n\nexperi\u00eancias advindas dos estudos de casos. Hoje, o Arquivo Central apresenta fragilidades \n\nnas pr\u00e1ticas primordiais de gest\u00e3o dos documentos sob sua cust\u00f3dia, n\u00e3o possuindo um \n\ndocumento normativo que estabele\u00e7a e especifique procedimentos relativos ao tratamento \n\ndocumental. Isso limita suas atividades, levando-o apenas a ser um \u00f3rg\u00e3o armazenador de \n\nprocessos administrativos. \n\nNesse sentido, elaborar um regimento que estabele\u00e7a as atribui\u00e7\u00f5es e a compet\u00eancia do \n\nArquivo Central, baseado nas finalidades e efetivas fun\u00e7\u00f5es de um arquivo, aparece como \n\n                                                 \n\n1\n Processo Administrativo n.\u00ba 23078.026848/2014-74 \n\n\n\n19 \n\n \n\numa forma objetiva de estimular o fortalecimento de uma identidade adequada a um arquivo \n\nuniversit\u00e1rio. Este \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o gestor com a compet\u00eancia de sustentar a pol\u00edtica arquiv\u00edstica \n\ninstitucional, implementar o Sistema de Arquivos e a gest\u00e3o de documentos de maneira \n\nefetiva e abrangente, destacando-se frente \u00e0s demandas institucionais de forma leg\u00edtima, \n\nsustent\u00e1vel e eficaz. \n\nEsta pesquisa apresenta-se, por conseguinte, como uma oportunidade tanto de \n\naprofundar o conhecimento sobre a din\u00e2mica do Arquivo Central como de buscar um \n\nembasamento pr\u00e1tico nos estudos de casos em tr\u00eas outras universidades \u2013 a Universidade \n\nFederal de Santa Maria (UFSM), a Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro \n\n(UNIRIO) e a Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) \u2013, assim como na legisla\u00e7\u00e3o e no \n\norganograma da UFRGS. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o desse universo de pesquisa se justifica na medida em que as tr\u00eas \n\nuniversidades escolhidas possuem sistemas de gest\u00e3o de documentos com fun\u00e7\u00f5es e \n\natribui\u00e7\u00f5es definidas tanto para o Arquivo Central como para os demais \u00f3rg\u00e3os que integram \n\no sistema institucional de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, infere-se que o \n\nembasamento na realidade das tr\u00eas universidades possa subsidiar, por meio de suas \n\nexperi\u00eancias, o planejamento de a\u00e7\u00f5es que atenda \u00e0s necessidades do Arquivo Central da \n\nUFRGS e, ainda, promova e contribua para a implementa\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas e pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o de documentos nesta Universidade. \n\n \n\n1.1 Delimita\u00e7\u00e3o do Tema \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul produz anualmente em torno de 45.000 \n\nprocessos\n2\n. Todas as demandas, nos diversos \u00e2mbitos da Universidade, s\u00e3o registradas por \n\nmeio da elabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias tipologias documentais, as quais, ao assumirem o formato de \n\nprocessos, se tornam objeto de trabalho do Arquivo Central. \n\nO Arquivo, portanto, tem como objetivo principal gerenciar os processos e, \n\nprincipalmente, garantir o acesso a esses documentos. Nesse contexto, suas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os \n\ns\u00e3o fundamentais para a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia de todas as atividades pertinentes \u00e0 \n\nUniversidade. \n\n                                                 \n\n2\n Segundo a Portaria Normativa Interministerial n.\u00ba 5, de 19 de dezembro de 2002, um processo \u00e9 definido como \n\num conjunto de documentos avulsos, oficialmente reunidos e ordenados no decurso de uma a\u00e7\u00e3o administrativa, \n\nque constitui uma unidade de arquivamento.  \n\n\n\n20 \n\n \n\nBuscar a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas na Universidade implica o \n\nfortalecimento do \u00f3rg\u00e3o, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 ser o gestor e disseminador de pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es, as \n\nquais possam subsidiar a sustentabilidade da gest\u00e3o de documentos. Um novo modelo no \n\ntratamento arquiv\u00edstico poderia vir a ser impresso e, ao longo do tempo, incorporado, \n\napreendido por toda a institui\u00e7\u00e3o. Isso possibilitaria estimular os servidores de modo a uma \n\nfutura mudan\u00e7a na cultura organizacional em rela\u00e7\u00e3o ao dever de gerenciar, preservar e dar \n\nacesso aos documentos p\u00fablicos pertencentes aos seus acervos documentais. \n\n \n\n1.2 Delimita\u00e7\u00e3o do Problema \n\n \n\nA an\u00e1lise preliminar do problema deste estudo, realizada a partir de agosto de 2014 por \n\nmeio de observa\u00e7\u00e3o direta por parte da pesquisadora das atividades e do servi\u00e7o prestado pelo \n\nArquivo, incitou algumas constata\u00e7\u00f5es. Talvez a mais significativa seja a identifica\u00e7\u00e3o de que \n\na gest\u00e3o de todos os processos produzidos na Universidade \u00e9 uma das principais atribui\u00e7\u00f5es \n\ndo Arquivo Central da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\nVisando gerenciar uma massa documental produzida e acumulada ao longo de 81 anos \n\nde atividades, considerando ainda a amplia\u00e7\u00e3o do aparato legal sobre pol\u00edticas arquiv\u00edsticas no \n\nBrasil, bem como o fortalecimento do direito ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\n3\n, tornam-se \n\nimprescind\u00edveis a\u00e7\u00f5es que facilitem a gest\u00e3o de documentos e garantam instrumentos eficazes \n\nna administra\u00e7\u00e3o dos Acervos Arquiv\u00edsticos da Universidade.  \n\nPor outro lado, a insufici\u00eancia de profissionais qualificados, a inefici\u00eancia de pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas, a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias emp\u00edricas e descont\u00ednuas, as a\u00e7\u00f5es incipientes e \n\nisoladas em acervos setoriais, a inseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2mite e \u00e0 destina\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos, a inadequa\u00e7\u00e3o do tratamento t\u00e9cnico, enfim, resultaram, ao longo do tempo, em \n\ninefici\u00eancia e inefic\u00e1cia com rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os b\u00e1sicos do Arquivo. \n\nAs atividades arquiv\u00edsticas essenciais, como a conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos, o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e aos dados e documentos produzidos no \u00e2mbito da \n\nadministra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria, apresentam-se insuficientes e comprometidas, com base nos \n\ndados do diagn\u00f3stico realizado. \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se destacar a partir do momento em que a inefici\u00eancia dos \n\nservi\u00e7os comprometeu o aparato administrativo, tornando-o insatisfat\u00f3rio e ineficaz na \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 coletividade. Esse dado foi apontado pelo diagn\u00f3stico que permitiu, \n\n                                                 \n\n3\n Atrav\u00e9s da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (BRASIL, Lei n.\u00ba 12.527/2011). \n\n\n\n21 \n\n \n\npor exemplo, a constata\u00e7\u00e3o de um atraso de seis meses no atendimento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de \n\narquivamento e desarquivamento de processos. A instabilidade no atendimento de usu\u00e1rios do \n\nArquivo, especialmente no concernente a direitos individuais, tais como progress\u00e3o funcional \n\ne aposentarias, por exemplo, tornou-se inc\u00f4moda e insustent\u00e1vel, de maneira que alguns \n\n\u00f3rg\u00e3os e setores iniciaram projetos pontuais e absolutamente desvinculados do Arquivo \n\nCentral, buscando atender \u00e0s suas necessidades de tratamento e destina\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o \n\nproduzida. \n\nEssas iniciativas se efetivam em fun\u00e7\u00e3o de uma demanda clara, ou seja, o acesso aos \n\ndocumentos num prazo m\u00ednimo. Tais iniciativas, entretanto, carecem de conhecimento \n\nt\u00e9cnico, metodologia espec\u00edfica, bem como de diretrizes procedimentais, as quais deveriam \n\npartir do Arquivo Central, \u00f3rg\u00e3o competente para tal fun\u00e7\u00e3o e cuja principal atribui\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser assegurar uma gest\u00e3o de documentos sist\u00eamica, capaz de garantir o controle do \n\nciclo vital dos documentos, permitindo o acesso e a destina\u00e7\u00e3o adequada. \n\nPor outro lado, o Arquivo Central carece de um regulamento que estabele\u00e7a suas \n\ncompet\u00eancias, objetivos e fun\u00e7\u00f5es. Conjuntamente, essas lacunas procedimentais acabam \n\ngerando conflitos na identifica\u00e7\u00e3o do Arquivo Central e de seus servi\u00e7os, o que acaba gerando \n\numa gama de a\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas e amb\u00edguas por parte dos demais \u00f3rg\u00e3os da \n\nUniversidade. Como exemplo, podemos citar o atendimento, no Arquivo, de demandas \n\nreferentes ao corpo discente, enquanto o \u00f3rg\u00e3o com tais compet\u00eancias \u00e9 o Departamento de \n\nConsultoria em Registro Discente \u2013 DECORDI. \n\nA inexist\u00eancia de um regulamento n\u00e3o s\u00f3 interfere na fun\u00e7\u00e3o principal do Arquivo, ou \n\nseja, a administrativa, como tamb\u00e9m acarreta significativos preju\u00edzos \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nmem\u00f3ria institucional da Universidade. Isso porque a gest\u00e3o de documentos ampara n\u00e3o \n\nsomente um tr\u00e2mite eficaz e o acesso garantido, mas tamb\u00e9m a correta destina\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos.  \n\nDessa forma, a pesquisa, al\u00e9m de permitir \u00e0 arquivista atender a uma necessidade \n\ninstitucional, possibilita \u00e0 pesquisadora atender \u00e0s exig\u00eancias do mestrado. Assim, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um regulamento, criado a partir de um estudo da estrutura organizacional \n\n(organogramas) e do regimento interno da Universidade, bem como de outros arquivos \n\nuniversit\u00e1rios, com o mesmo car\u00e1ter do Arquivo Central, visa contribuir para um melhor \n\nplanejamento do setor. Al\u00e9m disso, contribuir\u00e1 para o atendimento do car\u00e1ter intr\u00ednseco de \n\nsua exist\u00eancia, ou seja, apoiar o processo decis\u00f3rio e garantir o acesso aos dados e \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es sob sua cust\u00f3dia. \n\n\n\n22 \n\n \n\nO problema desta pesquisa, portanto, se fundamenta na aus\u00eancia de um regulamento \n\npara o Arquivo Central e nas poss\u00edveis consequ\u00eancias da inexist\u00eancia de um documento \n\nnormativo para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de documentos e para o fortalecimento do \u00f3rg\u00e3o \n\ncomo gestor e disseminador de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas. \n\nPara isso, a pergunta de pesquisa que guia a presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9: como as pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas no \u00e2mbito de tr\u00eas universidades federais podem ser comparadas com o contexto \n\ndo Arquivo Central da UFRGS e como ocorre a rela\u00e7\u00e3o entre a cultura organizacional e tais \n\npol\u00edticas nos locais pesquisados? \n\n \n\n1.3 Quest\u00f5es norteadoras \n\n \n\nOs aspectos elencados a seguir sugerem algumas quest\u00f5es norteadoras para esta \n\npesquisa. \n\nAs pol\u00edticas arquiv\u00edsticas implementadas nas universidades podem ter rela\u00e7\u00e3o com a \n\ncultura organizacional desses ambientes? \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um regulamento para o Arquivo Central, estabelecendo suas compet\u00eancias \n\ne atribui\u00e7\u00f5es, pode fortalec\u00ea-lo como \u00f3rg\u00e3o gestor e disseminador de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas na \n\nUniversidade? \n\nA inser\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas e metodologias no tratamento documental pode alterar os \n\npadr\u00f5es de import\u00e2ncia e valoriza\u00e7\u00e3o dos documentos arquiv\u00edsticos como patrim\u00f4nio \n\ndocumental da Universidade, tornando-se capaz de garantir a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \n\ninstitucional? \n\n \n\n1.4 Objetivos \n\n \n\nIdentificar as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas e as compet\u00eancias do Arquivo Central da UFRGS, \n\nbuscando estabelecer, por meio da investiga\u00e7\u00e3o, nas universidades pesquisadas, como a \n\nrela\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas e o estabelecimento de seus instrumentos \n\nnormativos interferem na cultura organizacional e na implementa\u00e7\u00e3o do sistema de arquivos. \n\n \n\n1.4.1 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\nAnalisar a legisla\u00e7\u00e3o da UFRGS, interpretando sua estrutura organizacional e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a cultura organizacional. \n\n\n\n23 \n\n \n\nInvestigar outros tr\u00eas arquivos universit\u00e1rios cujas compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nsemelhantes (UFSM, UFG, UNIRIO); \n\nDelimitar as compet\u00eancias e fun\u00e7\u00f5es do Arquivo Central, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nregulamento; \n\nEncaminhar o regulamento para a aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Universit\u00e1rio da UFRGS. \n\n \n\n1.5 Justificativa \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul comemorou 81 anos em 2015 e, ao longo \n\nde sua trajet\u00f3ria, empenhou-se em projetos, planos e a\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o tanto de suas atividades-meio como das atividades-fim (ensino, pesquisa e \n\nextens\u00e3o). \u00c9, portanto, de suma import\u00e2ncia uma reavalia\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas, especialmente \n\nno que diz respeito ao tratamento dos documentos produzidos e recebidos no exerc\u00edcio de \n\nsuas atividades. Lembrando que os registros documentais, acumulados de forma natural e \n\norg\u00e2nica, s\u00e3o testemunhos da trajet\u00f3ria de qualquer institui\u00e7\u00e3o e tornam-se o objeto de \n\ntrabalho dos arquivistas, assim como sua preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es destes \n\nprofissionais e das institui\u00e7\u00f5es mantenedoras e custodiadoras dos acervos.  \n\nO Arquivo Central da Universidade tem sob sua cust\u00f3dia, documentos correntes, \n\nintermedi\u00e1rios e permanentes\n4\n. Embora essa delimita\u00e7\u00e3o ainda esteja indefinida em fun\u00e7\u00e3o da \n\nn\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o desses documentos, se pode afirmar que, pelos assuntos de alguns processos, \n\ntais como cria\u00e7\u00e3o de cursos, relat\u00f3rios de gest\u00e3o, curr\u00edculos, entre outros, uma parte \n\nsignificativa da hist\u00f3ria institucional encontra-se contemplada nesses registros. \n\nNo contexto atual, dado o volume documental e, principalmente, o n\u00famero de \n\nsolicita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de arquivamento e desarquivamento, o setor tem se limitado a atender \u00e0s \n\ndemandas de maneira apenas a garantir um m\u00ednimo de efici\u00eancia. Assim, outras atividades \n\ntamb\u00e9m pertinentes ao Arquivo ficam prejudicadas em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, entre os quais \n\na aus\u00eancia de normas e sistematiza\u00e7\u00e3o de procedimentos e o conflito de compet\u00eancia entre \n\n\u00f3rg\u00e3os da Universidade cujo objeto de trabalho \u00e9 a documenta\u00e7\u00e3o produzida e que d\u00e1 origem \n\naos processos administrativos. \n\nAcredita-se que a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es de um \u00f3rg\u00e3o, uma vez \n\nregistradas em documento normativo, estabelece identidade e fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e delimita \n\nsuas a\u00e7\u00f5es, seus servi\u00e7os. Ao mesmo tempo, proporciona transpar\u00eancia, direcionando planos e \n\n                                                 \n\n4\n Teoria das Tr\u00eas Idades (DICION\u00c1RIO BRASILEIRO DE TERMINOLOGIA ARQUIV\u00cdSTICA, p. 160, 2005). \n\n\n\n24 \n\n \n\nprojetos, facilitando a gest\u00e3o e possibilitando maior seguran\u00e7a em se posicionar perante os \n\ndemais setores. \n\nEntende-se que um documento normativo norteador, tal como o que se prop\u00f5e como \n\nproduto final do mestrado em Mem\u00f3ria Social e Bens Culturais, poder\u00e1 propiciar clareza e \n\ntranspar\u00eancia, delimitando a\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias e principalmente evitando conflitos de \n\natribui\u00e7\u00f5es entre setores e equipes de trabalho. Al\u00e9m disso, poder\u00e1 permitir \u00e0 Universidade a \n\ngarantia do exerc\u00edcio dos princ\u00edpios da gest\u00e3o p\u00fablica (BRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o 1988, art. 37), \n\nou seja, Legalidade, Impessoalidade, Moralidade, Publicidade e Efici\u00eancia. Com tal \n\ninstrumento, espera-se tamb\u00e9m oportunizar ao Arquivo uma participa\u00e7\u00e3o efetiva para o \n\ndesenvolvimento e o atingimento das metas do Plano de Desenvolvimento Institucional (2016 \n\n- 2026). \n\nA Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o \n\nque, por sua pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o, deveria contemplar todas as prerrogativas de gestora de \n\ntodas as informa\u00e7\u00f5es produzidas no \u00e2mbito dessa Universidade e, dessa forma, oportunizar a \n\ncorreta destina\u00e7\u00e3o de seus acervos arquiv\u00edsticos. Adotar uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o para que essa \n\nDivis\u00e3o, bem como seu \u00f3rg\u00e3o principal, cumpra com efici\u00eancia e efic\u00e1cia seus prop\u00f3sitos \n\nexige um estudo minucioso do universo no qual se insere.  \n\nConsidera-se, portanto, fundamental a an\u00e1lise de documentos normativos da UFRGS, \n\nbem como a an\u00e1lise da estrutura de seus diversos \u00f3rg\u00e3os e inst\u00e2ncias administrativas. Por \n\noutro lado, a investiga\u00e7\u00e3o em outros arquivos universit\u00e1rios, cujas atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias \n\nj\u00e1 est\u00e3o documentadas, poder\u00e3o nortear os passos que dever\u00e3o ser trilhados a fim de que se \n\ncumpram os objetivos deste trabalho. \n\nConsiderando o contexto e a realidade atual das IFES \u2013 dado o car\u00e1ter de suas \n\natividades, intimamente ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico \u2013, e \n\nconsiderando ainda a legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre acesso a documentos p\u00fablicos, \u00e9 imperioso que \n\nse consolidem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a fim de promover o fortalecimento do Arquivo Central. Isso \n\n\u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas, o que oportuniza a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o de documentos, obtendo-se efici\u00eancia da gest\u00e3o administrativa, bem como a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional. \n\nDe modo geral, o cen\u00e1rio arquiv\u00edstico nos ambientes Universit\u00e1rios vem, aos poucos, \n\nsendo transformado. Registra-se atualmente um crescimento e um fortalecimento dessas \n\npr\u00e1ticas, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento t\u00e9cnico dos arquivos universit\u00e1rios. Para \n\nSantos e Santos (2004, p. 1), \u201c[...] a hist\u00f3ria do gerenciamento dos arquivos nas universidades \n\nbrasileiras \u00e9 bem recente, verificando-se os primeiros registros de pr\u00e1ticas e projetos na \n\n\n\n25 \n\n \n\nliteratura arquiv\u00edstica brasileira h\u00e1 pouco mais de tr\u00eas d\u00e9cadas\u201d. Destacamos, ainda, que o \n\nprimeiro Semin\u00e1rio Nacional de Arquivos Universit\u00e1rios se realizou apenas em 1991, em \n\nCampinas. Sobre isso, Bottino (1995, p. 66) observa: \n\n \n\nNum balan\u00e7o panor\u00e2mico da realidade brasileira, fica evidente o fato que dentre os \n\nmuitos aspectos que precisam ser levantados, quando se pensa em arquivo \n\nuniversit\u00e1rio, alguns est\u00e3o sendo abordados, de forma mais adequada e completa por \n\nuns, e menos por outros, levando a acreditar que muito ainda est\u00e1 por se fazer. \n\n \n\nObservando exemplos de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior, entendemos \n\nque algumas fragilidades ainda permeiam esse universo, inclusive algumas relativas \u00e0 \n\naplicabilidade da legisla\u00e7\u00e3o e principalmente pela disson\u00e2ncia da Lei 8.159 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 LAI, \n\npor exemplo. Segundo Jardim (2013. p. 5): \n\n \n\nOs vinte anos que separam a Lei 8.1596 da LAI n\u00e3o garantiram, em linhas gerais, \n\ncondi\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas que favorecessem a implanta\u00e7\u00e3o da Lei de Acesso. \n\nCertamente ocorreram avan\u00e7os na gest\u00e3o arquiv\u00edstica em duas d\u00e9cadas, \n\nespecialmente no plano federal, em alguns estados e, de forma menos acentuada, nos \n\nmunic\u00edpios. No entanto, a aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas \n\nde car\u00e1ter arquiv\u00edstico na maioria dessas inst\u00e2ncias confronta os diversos setores do \n\nEstado brasileiro com as exig\u00eancias da LAI. Neste confronto, o \u00f4nus da opacidade \n\ninformacional do Estado recai em especial sobre a cidadania. \n\n \n\nTendo em vista tais considera\u00e7\u00f5es, pode-se inferir que as pol\u00edticas arquiv\u00edsticas, bem \n\ncomo o aparato legal existente no Brasil sobre arquivos, carecem de estudos e a\u00e7\u00f5es objetivas \n\nno sentido de redefinir teorias e pr\u00e1ticas, bem como melhor fundamentar o desenvolvimento \n\nde instrumentos que possam subsidiar e qualificar projetos de gest\u00e3o de documentos em todos \n\nos \u00e2mbitos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. \n\nDada a diversidade de tratamento dispensado aos documentos nas universidades e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos arquivos constantes em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, percebe-se que se trata ainda de um \n\ntema perif\u00e9rico. Algumas experi\u00eancias bem-sucedidas, entretanto, servem de par\u00e2metro e \n\notimizam as iniciativas nesse sentido. Moreno e Calderon (2005, p. 4) chamam a aten\u00e7\u00e3o para \n\nas vantagens de um sistema de gest\u00e3o de arquivos: \n\n \n\n[...] \u00e9 poss\u00edvel visualizar benef\u00edcios como: maior facilidade e rapidez na recupera\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica para a tomada de decis\u00f5es; diminui\u00e7\u00e3o significativa de \n\ndocumentos a serem guardados; menos espa\u00e7o \u00fatil para acondicionamento dos \n\nmesmos; redu\u00e7\u00e3o expressiva do n\u00famero de servidores envolvidos com a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos acervos; consolida\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que possibilitem a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ndocumental e sua avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nEste trabalho apresenta-se como uma oportunidade de reflex\u00e3o sobre o contexto \n\nreferente \u00e0s pr\u00e1ticas exercidas pela UFRGS, considerando-se outras experi\u00eancias \n\nuniversit\u00e1rias e tendo como elementos norteadores as pol\u00edticas arquiv\u00edsticas nacionais. \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abordados os seguintes temas espec\u00edficos e relacionados entre si: \n\ncultura organizacional, gest\u00e3o de documentos, arquivos, mem\u00f3ria e patrim\u00f4nio documental. \n\nTais temas, que s\u00e3o segmentos de um mesmo contexto institucional e se apresentam \n\nfortemente inseridos no universo desta pesquisa, ser\u00e3o dimensionados ao longo dessa \n\nabordagem. \n\n \n\n2.1 Cultura Organizacional \n\n \n\nConsiderando-se a grande expans\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o superior, \n\nespecialmente nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, e o significativo aumento de investimentos, \n\nsobretudo nas Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior (IFES), \u00e9 relevante a an\u00e1lise de como \n\nesse processo tem se refletido na estrutura organizacional dessas institui\u00e7\u00f5es, frente \u00e0s novas \n\ndemandas e considerando ainda a cultura organizacional constru\u00edda nesses ambientes. \n\nEnfrentar as novas conjecturas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais certamente n\u00e3o \u00e9 tarefa \n\nf\u00e1cil para as institui\u00e7\u00f5es, o que exige destas exerc\u00edcios de ajustes e adapta\u00e7\u00f5es, bem como o \n\naprimoramento cont\u00ednuo de t\u00e9cnicas e novos conhecimentos. Essa din\u00e2mica de a\u00e7\u00e3o depende \n\nda compreens\u00e3o de seus atores, do entendimento daquilo que \u00e9 pass\u00edvel de mudan\u00e7a e, \n\nprincipalmente, da percep\u00e7\u00e3o daquilo que j\u00e1 est\u00e1 incorporado \u00e0 identidade institucional. H\u00e1, \n\nentretanto, que se fazer um esfor\u00e7o para entender tais vari\u00e1veis, e para isso Schein (2009) \n\napresenta a cultura como \u201cconceito apropriadamente reconhecido\u201d. \n\nO papel que a cultura da organiza\u00e7\u00e3o exerce sobre o universo organizacional \u00e9 um fator \n\nde relev\u00e2ncia e vem sendo evidenciado por v\u00e1rios autores da administra\u00e7\u00e3o, tais como Senge \n\n(1990), Schein (2009), Fleury (1989), Torquato (1991). A cultura organizacional assume, \n\nsegundo esses autores, um car\u00e1ter impulsionador ou limitante para uma organiza\u00e7\u00e3o e, dessa \n\nforma, apresenta-se como um importante respaldo para a compreens\u00e3o de fen\u00f4menos \n\norganizacionais, especialmente no que diz respeito ao enfrentamento de diferentes processos \n\noriundos de pr\u00e1ticas convencionais do dia a dia. \n\nConsiderando a abordagem de Schein (1995) sobre a cultura organizacional, podemos \n\nentend\u00ea-la como uma apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos de forma coletiva, disseminada em um \n\ngrupo ou em uma institui\u00e7\u00e3o, em que in\u00fameras vari\u00e1veis se relacionam e se justap\u00f5em, \n\n\n\n28 \n\n \n\nobjetivando promover meios para uma rela\u00e7\u00e3o adequada entre todos os ambientes da \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDepreende-se, portanto, que a cultura organizacional auxilia no exerc\u00edcio de \n\ncompreender as organiza\u00e7\u00f5es e de buscar conhecer a ess\u00eancia de seus fen\u00f4menos corporativos \n\ne de suas pr\u00e1ticas institucionais. \n\nOutro importante aspecto a considerarmos nos ambientes organizacionais \u00e9 a \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Atualmente, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o\n5\n s\u00e3o vistos como indispens\u00e1veis no \n\nprocesso de inova\u00e7\u00e3o e nas tomadas de decis\u00f5es. Nesse sentido, Sugahara e Jannuzzi (2005, p. \n\n53), salientam que: \n\n \n\n[...] a an\u00e1lise da intensidade de uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o, segundo grau de \n\nimport\u00e2ncia conferido pelas empresas inovadoras brasileiras, refor\u00e7a a hip\u00f3tese de \n\nque a habilidade para inovar \u00e9 influenciada pela capacidade de as empresas \n\nabsorverem e combinarem informa\u00e7\u00f5es variadas de fontes internas e externas. \n\n \n\nConsidera-se, assim, que a gest\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es produzidas, especialmente no \n\n\u00e2mbito institucional, comp\u00f5e o contexto administrativo, subsidiando diversos processos \n\norganizacionais. \n\nNo que diz respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, constata-se que, tanto em ambientes \n\np\u00fablicos quanto privados, v\u00e1rios conflitos administrativos tornam vis\u00edveis a inefici\u00eancia dos \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio das universidades, os dados apresentados \n\nem encontros, semin\u00e1rios e congressos corroboram essa assertiva, como os estudos de caso de \n\nsistemas de gest\u00e3o de documentos, resultado do Projeto InterPARES 3 \u2013 Team Brazil\n6\n. \n\nSe, por um lado, temos que considerar as not\u00e1veis transforma\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio \n\narquiv\u00edstico com as a\u00e7\u00f5es do Arquivo Nacional, do Conselho Nacional de Arquivos \n\n(CONARQ), do Sistema de Gest\u00e3o de Documentos de Arquivos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nFederal (SIGA) e, principalmente, dos consider\u00e1veis avan\u00e7os relacionados aos aparatos legais \n\nque t\u00eam por finalidade implementar uma pol\u00edtica nacional de arquivos, por outro temos que \n\n                                                 \n\n5\n Segundo Laudon e Laudon (2004, p. 07), \u201cum conjunto de componentes inter-relacionados que coleta (ou \n\nrecupera), processa, armazena e distribui informa\u00e7\u00f5es destinadas a apoiar a tomada de decis\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o e \n\no controle de uma organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de dar suporte \u00e0 tomada de decis\u00f5es, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao controle, esses \n\nsistemas tamb\u00e9m auxiliam os gerentes e trabalhadores a analisar problemas, visualizar assuntos complexos e \n\ncriar novos produtos\u201d. \n6 \n\nO Projeto InterPARES 3 \u2013 Team Brazil tem o objetivo de criar, traduzir e desenvolver metodologias e teorias \n\nde preserva\u00e7\u00e3o digital, visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o de documentos em institui\u00e7\u00f5es \n\narquiv\u00edsticas. Sobre o projeto, informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis no endere\u00e7o eletr\u00f4nico \n\n<http://www.interpares.org/ip3/ip3_index. cfm?team=4>. \n\n\n\n29 \n\n \n\nexaminar o contexto das organiza\u00e7\u00f5es, ou seja, os aspectos internos da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, \n\ncom sua cultura organizacional e suas pol\u00edticas internas. \n\nDesse modo, o estudo da cultura organizacional apresenta-se como um mecanismo \n\ncomplexo e desafiador, mas de import\u00e2ncia fundamental para a apropria\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios que \n\npossibilitem o conhecimento do contexto institucional. Segundo Schein (2009, p. 189), \u201co \n\nprop\u00f3sito de decifrar ou avaliar uma cultura pode ir desde uma pesquisa que objetiva elaborar \n\num retrato da cultura da organiza\u00e7\u00e3o, bem como ajudar uma organiza\u00e7\u00e3o a chegar a um \n\nacordo com sua pr\u00f3pria cultura\u201d. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es, por conseguinte, se movimentam em suas conjecturas administrativas \n\nquando identificam algum problema e buscam compreender as causas, sendo beneficiadas \n\nquando verificam seu ambiente organizacional, suas pr\u00e1ticas, suas cren\u00e7as, seus valores, seus \n\naparatos legais, buscando entender a sua cultura organizacional, tendo a possibilidade de \n\nmudan\u00e7a. \n\nConsiderando o universo desta pesquisa e tendo em vista seus objetivos, h\u00e1 que se \n\nsalientar a import\u00e2ncia de compreendermos a cultura organizacional nos ambientes \n\nuniversit\u00e1rios. E para isso vale an\u00e1lise a partir da perspectiva de Schein (2009), ao considerar \n\na cultura como uma \u201cabstra\u00e7\u00e3o\u201d, mas que denota, clarifica o clima e as pr\u00e1ticas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, possibilitando, inclusive, explicar situa\u00e7\u00f5es institucionais. \n\nNesse vi\u00e9s, pode-se deduzir que a cultura impacta diretamente no ambiente \n\norganizacional, pois est\u00e1 relacionada ao aspecto hist\u00f3rico, \u00e0 natureza de suas fun\u00e7\u00f5es, \u00e0s \n\npr\u00e1ticas, aos processos administrativos, aos h\u00e1bitos, \u00e0s viv\u00eancias, tornando-se, desse modo, \n\nparte da estrutura administrativa da institui\u00e7\u00e3o. Evidenci\u00e1-la e relacion\u00e1-la com as diversas \n\nvari\u00e1veis envolvidas, entretanto, certamente exige um minucioso exame em todos os aspectos \n\norganizacionais \u2013 isso por se tratar de uma vari\u00e1vel que, segundo Schein (2009), pode ser \n\nressignificada constantemente atrav\u00e9s de diversos pressupostos culturais em curso. \n\nAo nos reportarmos aos preceitos da cultura, devemos atentar aos pressupostos b\u00e1sicos, \n\ncujas dimens\u00f5es apontam para comportamentos, decis\u00f5es, h\u00e1bitos, ou seja, \u00e0s pr\u00e1ticas e \n\ncondutas humanas nas organiza\u00e7\u00f5es. E, nesse vi\u00e9s, cabe destacarmos a ideia de Cavedon \n\n(2003) e Th\u00e9venet (1991), ao afirmarem que, ao \u201cinv\u00e9s de possuir uma cultura, a organiza\u00e7\u00e3o \n\n\u2018\u00e9\u2019 uma cultura\u201d. Esse entendimento traz contribui\u00e7\u00f5es importantes, relacionando a cultura \n\norganizacional ao comportamento e \u00e0s express\u00f5es de seus membros. Dessa forma a cultura \n\nn\u00e3o pode ser gerenciada, e sim compreendida. \n\nPodemos considerar que os membros de uma organiza\u00e7\u00e3o e os diferentes grupos que a \n\nintegram interagem entre si, trazem suas contribui\u00e7\u00f5es de acordo com suas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n\n\n30 \n\n \n\ninternas e externas ao contexto organizacional. Nessa perspectiva, ressalta-se o entendimento \n\nde Cavedon (2000, p. 29) sobre a cultura organizacional como sendo: \n\n \n\n[...] a rede de significa\u00e7\u00f5es que circulam dentro e fora do espa\u00e7o organizacional, \n\nsendo simultaneamente amb\u00edguas, contradit\u00f3rias, complementares, d\u00edspares e \n\nan\u00e1logas, implicando ressemantiza\u00e7\u00f5es que revelam a homogeneidade e a \n\nheterogeneidade organizacional. \n\n \n\nIsso implica considerarmos a cultura organizacional como algo que est\u00e1 relacionada ao \n\ncontexto social onde a organiza\u00e7\u00e3o e seus integrantes se inserem, contemplando inclusive \n\nfatores geogr\u00e1ficos e culturais de grupos e institui\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximos. \n\nPara melhor compreender as concep\u00e7\u00f5es sobre cultura organizacional, vale destacar \n\nseus n\u00edveis. De acordo com Schein (1995), n\u00edvel significa o grau pelo qual o fen\u00f4meno pode \n\nser observado e abrange artefatos, cren\u00e7as, valores e suposi\u00e7\u00f5es. \n\nOs artefatos envolvem a camada mais superficial e incluem aquilo que se pode \n\nvisualizar e sentir, inclusive atrav\u00e9s de estruturas f\u00edsicas, organogramas e processos \n\nadministrativos. Se, por um lado, possibilita uma facilidade na observa\u00e7\u00e3o, por outro dificulta \n\nsua interpreta\u00e7\u00e3o, tendo em vista que o olhar do observador pode ser diverso daquilo que est\u00e1 \n\nsendo representado (SCHEIN, 2009). \n\nNo que diz respeito \u00e0s cren\u00e7as e valores, estes est\u00e3o relacionados a filosofias, \n\nestrat\u00e9gias, valores assumidos pelo grupo, articulados ao longo do tempo, os quais, uma vez \n\nvalidados, tornam-se pressupostos (SCHEIN, 2009, p. 27). Os valores est\u00e3o associados \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es, ou seja, a \u201ctarefa que uma pessoa desempenha n\u00e3o passa apenas a ter significado, mas \n\ntamb\u00e9m valor. O que ela est\u00e1 fazendo n\u00e3o somente \u00e9 poss\u00edvel, mas correto, certo e \n\nimportante\u201d (SCHERMERHOM; HUNT; OSBRON, 1999, p. 200). Nessa l\u00f3gica, \u00e9 \n\nimportante salientar que as tarefas que as pessoas desempenham em uma organiza\u00e7\u00e3o podem \n\nter maior ou menor valor agregado \u00e0quela organiza\u00e7\u00e3o, estando sujeitas, inclusive, a serem \n\nrealizadas de maneira n\u00e3o apropriada e a irem de encontro aos objetivos organizacionais.  \n\nPode-se dizer que o sistema de valor de cada indiv\u00edduo pode servir como guia para a sua \n\nconduta. Por outro lado, o sistema de valores da organiza\u00e7\u00e3o, uma vez fundamentados, \n\nmotivam comportamentos e podem servir como base para a constru\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nvalores pr\u00f3prios organizacionais. Ao avaliarmos as cren\u00e7as e os valores, entretanto, devemos, \n\ncomo apresentado por Schein (2009, p. 28), diferenciar o que \u00e9 pertinente \u00e0s suposi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas daquilo que \u00e9 inten\u00e7\u00e3o e/ou pretens\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n31 \n\n \n\nConsiderando as suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, a perspectiva de Schein (1985) est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\ndimens\u00e3o do inconsciente, uma vez que determinados padr\u00f5es motivacionais e cognitivos se \n\nrepetem, pois, sendo bem-sucedidos, tornam-se validados ao longo da vida da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nOu seja, antes de se tornar uma suposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, existe um processo que se baseia nos \n\nindiv\u00edduos, nas suas motiva\u00e7\u00f5es, no seu modo de perceber e interpretar a situa\u00e7\u00e3o. Isso denota \n\num universo simb\u00f3lico que se retrata no dia a dia da institui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de comportamentos, \n\natitudes, ritos, linguagens, etc. \n\nAinda para Schein (2009, p. 8), \u201ctalvez o aspecto mais intrigante da cultura como \n\nconceito \u00e9 que ela nos aponta os fen\u00f4menos que est\u00e3o abaixo da superf\u00edcie, que s\u00e3o poderosos \n\nem seu impacto quase invis\u00edvel e comportam um grau consider\u00e1vel de inconsci\u00eancia\u201d. Dessa \n\nforma, para entendermos a cultura, n\u00e3o devemos nos ater aos aspectos superficiais que a \n\npermeiam, e, sim, atentarmos para seus aspectos menos vis\u00edveis e complexos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\natitudes individuais ou coletivas. \n\nNessa perspectiva, as consist\u00eancias e inconsist\u00eancias da estrutura administrativa s\u00e3o \n\ninst\u00e2ncias que devem ser apreendidas pela comunidade organizacional. Por meio de m\u00e9todos \n\nqualitativos de investiga\u00e7\u00e3o, podem-se analisar documentos, proceder observa\u00e7\u00f5es, aplicar \n\nentrevistas, visando identificar padr\u00f5es, seja no n\u00edvel de artefatos, valores e cren\u00e7as ou dos \n\npressupostos b\u00e1sicos (ARGYRIS, 1982). \n\nConsiderando ainda o contexto das suposi\u00e7\u00f5es, podemos entender que tratam de \n\nsolu\u00e7\u00f5es que costumam funcionar v\u00e1rias vezes e, dessa forma, passam as ser aceitas como \n\nfidedignas, verdadeiras. Assim, tendem a ser suposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o confrontadas nem discutidas e, \n\nportanto, tornam-se custosas de serem alteradas. Para Schein (2009, p. 29), o \u201creexame das \n\nsuposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas desestabiliza temporariamente nosso mundo cognitivo e interpessoal, \n\nrevelando uma grande ansiedade b\u00e1sica\u201d. Esse aspecto inconsciente da cultura organizacional \n\nnos adverte para a impossibilidade de acesso completo a ela, justificando, assim, a dificuldade \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es em elaborar diagn\u00f3sticos fidedignos. Alguns elementos da cultura, tais como \n\nos artefatos, ser\u00e3o mais facilmente detect\u00e1veis; outros, por\u00e9m, como \u00e9 o caso das suposi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas, apresentar\u00e3o consider\u00e1vel complexidade, justamente por envolverem os processos \n\ncognitivos e psicol\u00f3gicos e ainda por serem, segundo Schein (2009, p. 32), resultados de \n\nexperi\u00eancias compartilhadas e, portanto, mutuamente refor\u00e7adas. \n\nVale destacar que as suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dependem de valida\u00e7\u00e3o social, pois certos \n\nvalores s\u00e3o confirmados somente pelas experi\u00eancias sociais compartilhadas, da\u00ed a necessidade \n\nde se buscar entender o processo de aprendizagem pelo qual as suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas ocorreram. \n\nIsso permite a diferencia\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 suposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de uma aspira\u00e7\u00e3o ou pretens\u00e3o \n\n\n\n32 \n\n \n\norganizacional. \u201c\u00c9 nesse processo psicol\u00f3gico que a cultura tem seu poder final\u201d, conforme \n\nSchein (2009, p. 29), destacando ainda que, sendo a cultura um \u201cconjunto de suposi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas\u201d, esta elucida em que devemos prestar aten\u00e7\u00e3o, primando pela busca do significado \n\ndas coisas e das motiva\u00e7\u00f5es emocionais envolvidas e, ainda, o modo como se processam as \n\na\u00e7\u00f5es nas diversas situa\u00e7\u00f5es. \n\nPara Torquato (1991), a cultura organizacional comp\u00f5e-se de vari\u00e1veis que estabelecem \n\nrela\u00e7\u00f5es entre si, compartilhando cogni\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias, pr\u00e1ticas tanto em n\u00edveis estrat\u00e9gicos \n\nquanto administrativos e pol\u00edticos. Somam-se a isso as rela\u00e7\u00f5es interpessoais e ainda fatores \n\npsicossociais tanto individuais quanto coletivos que ajudam a constituir a cultura \n\norganizacional. Para entendermos a cultura organizacional de uma institui\u00e7\u00e3o, portanto, \n\ndevemos fazer cuidadosa leitura e interpreta\u00e7\u00e3o do que conseguirmos descobrir de suas \n\nsuposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e tentar compreender o processo de aprendizagem pelo qual essas \n\nsuposi\u00e7\u00f5es se efetuaram. \n\nEntende-se, assim, que diagnosticar a cultura organizacional, buscando conhecer a \n\npercep\u00e7\u00e3o de seus agentes institucionais, torna-se essencial para qualquer a\u00e7\u00e3o gerencial de \n\nplanejamento ou de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. \u00c9, por\u00e9m, uma tarefa dif\u00edcil de ser operacionalizada, \n\ndevido \u00e0 subjetividade inerente aos processos humanos. \n\nSchein (1985) defende que a cultura representa o n\u00edvel mais profundo e inconsciente de \n\npressupostos e cren\u00e7as compartilhadas pelos integrantes de uma organiza\u00e7\u00e3o. Assim, define \n\ncultura organizacional como sendo (SCHEIN, 1985, p. 9): \n\n \n\nUm conjunto de suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que o grupo inventou, descobriu ou desenvolveu \n\nao aprender a enfrentar seus problemas de adapta\u00e7\u00e3o externa e integra\u00e7\u00e3o interna, e \n\nque funcionou bem o suficiente para ser considerado v\u00e1lido e, ent\u00e3o, ser ensinado \n\naos membros o modo correto de perceber, pensar e sentir em rela\u00e7\u00e3o a esses \n\nproblemas. \n\n \n\nReconhecemos, desse modo, a import\u00e2ncia das in\u00fameras vari\u00e1veis relacionadas ao \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da identidade, em que agentes institucionais buscam se adaptar \n\nconforme as necessidades e possibilidades que v\u00e3o surgindo, construindo valores individuais \n\ne coletivos, interagindo entre si a fim de se integrar e se adaptar com maior ou menor \n\nefetividade ao contexto das organiza\u00e7\u00f5es a que pertencem. \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n2.1.1 Cultura organizacional nas universidades e mudan\u00e7a cultural \n\n \n\nTendo em vista a complexidade da estrutura administrativa das universidades e \n\nconsiderando a contribui\u00e7\u00e3o dos autores j\u00e1 mencionados, entende-se que os espa\u00e7os \n\norganizacionais possuem experi\u00eancias, hist\u00f3rias e interesses pr\u00f3prios e, dessa forma, \n\nconstroem uma diversidade de \u201csubculturas\u201d, ainda que desenvolva processos de trabalho \n\nsingulares, dadas as suas atividades-fim. Definir tais \u201csubculturas\u201d, compreend\u00ea-las, avali\u00e1-las \n\ne propor poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, portanto, para o \u00eaxito deste \n\ntrabalho. Para Schein (1996, p. 184), a presen\u00e7a das subculturas est\u00e1 contemplada em \n\nqualquer grupo ou organiza\u00e7\u00e3o, e estas s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 sua sobreviv\u00eancia. \u00c9 comum, \n\nentretanto, que essas subculturas estejam em conflitos, o que as torna menos eficientes do que \n\npoderiam ser. \n\nUtilizando-se o vi\u00e9s desta pesquisa, as subculturas s\u00e3o observadas in loco nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Reconhece-se, contudo, a dificuldade dos membros da organiza\u00e7\u00e3o de ponderar \n\nsobre quest\u00f5es referentes, especialmente, \u00e0s subculturas ocupacionais. Nesse caso, entretanto, \n\nessas s\u00e3o as mais significativas para o entendimento da cultura organizacional das \n\nuniversidades, no que diz respeito \u00e0s pol\u00edticas institucionais referentes \u00e0 gest\u00e3o de \n\ndocumentos, \u00e0 mem\u00f3ria e ao patrim\u00f4nio documental das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas universit\u00e1rias. \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es de Di Mambro (2012, p. 156) referentes \u00e0 cultura organizacional \n\nrefor\u00e7am essa ideia: \n\n \n\n[...] mudar a cultura organizacional \u00e9 um desafio a ser superado com um trabalho \n\narquiv\u00edstico que demonstre, na pr\u00e1tica, como a gest\u00e3o de documentos pode ser \u00fatil \n\naos administradores e, ao mesmo tempo, com a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o social \n\neficientes. Os servidores lotados nas Universidades devem perceber que s\u00e3o agentes \n\ndo Sistema de Arquivos e atuar desta forma. A mudan\u00e7a na cultura institucional \n\ndeve levar todos a perceberem qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do arquivista na institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTendo em vista todos os aspectos entrela\u00e7ados pela cultura organizacional e \n\nconsiderando a abrang\u00eancia de suas inst\u00e2ncias, entende-se oportuno procurar melhor \n\ncompreender a cultura organizacional da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e, \n\nprincipalmente, suas pr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidas e \n\nrecebidas em seu \u00e2mbito. Para que se possam planejar mudan\u00e7as significativas em todo o \n\nambiente organizacional, de forma a contemplar as demandas pertinentes a todos os \u00f3rg\u00e3os, \n\nunidades, departamentos e setores da universidade, \u00e9 imprescind\u00edvel um planejamento \n\nsistem\u00e1tico a partir do conhecimento pr\u00e9vio da institui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Torquato (1991, p. \n\n\n\n34 \n\n \n\n63) ressalta que mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o devem ser entendidas como necess\u00e1rias, e isso \n\nfacilitar\u00e1 a ades\u00e3o a elas: \n\n \n\nAs pol\u00edticas, normas e sistemas, maneiras de atua\u00e7\u00e3o precisam ser aceitas pela \n\ncomunidade, a fim de que se possa preservar a normalidade da vida empresarial e, \n\nconsequentemente, o fluxo produtivo. O primeiro passo, portanto, de um amplo \n\nesfor\u00e7o de Recursos Humanos e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer com que as pessoas \n\nconcordem com o que lhes exibe a empresa.  \n\n \n\nBaseando-se nessa concep\u00e7\u00e3o, ou seja, para que a empresa defina claramente o que \n\nprecisa ser alterado em seus processos administrativos, \u00e9 necess\u00e1rio que haja a figura de um \n\nl\u00edder, cuja percep\u00e7\u00e3o atente para elementos funcionais e disfuncionais da cultura existente. \n\nSalienta-se a import\u00e2ncia desse l\u00edder de possuir a capacidade de propor e gerenciar a mudan\u00e7a \n\ncultural, de maneira que o grupo sobreviva durante o processo de transforma\u00e7\u00e3o. Schein \n\n(2002, p. 341) defende que o movimento para a mudan\u00e7a cultural decorre da necessidade de \n\nse solucionarem problemas organizacionais. Considerando ainda a figura do l\u00edder, j\u00e1 que, para \n\nSchein (2009), cultura e lideran\u00e7a \u201cs\u00e3o dois lados da mesma moeda\u201d, ou seja, uma depende da \n\noutra para ser entendida, pode-se inferir que ambas caminham juntas e refletem o processo de \n\naprendizagem do grupo influenciado pelo comportamento das lideran\u00e7as. \n\nDiante da perspectiva de que, para o desenvolvimento de uma institui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a \n\nnecessidade de se levar em considera\u00e7\u00e3o a sua cultura organizacional, entende-se que, para \n\nisso, \u00e9 preciso compreend\u00ea-la o m\u00e1ximo poss\u00edvel e entender, ainda, que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua \n\ncultura (CAVEDON, 2003; TH\u00c9VENET, 1991). Esse pressuposto denota que s\u00f3 a partir \n\ndessa compreens\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel promovermos a\u00e7\u00f5es que visem \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um projeto \n\nde mudan\u00e7a. Segundo Schein (2009), as novas pr\u00e1ticas organizacionais s\u00f3 podem ser obtidas \n\nem se trabalhando as suposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. As altera\u00e7\u00f5es na cultura organizacional se \n\ndar\u00e3o apenas em algumas suposi\u00e7\u00f5es culturais, isso porque a cultura n\u00e3o pode ser apreendida \n\nem sua totalidade. Desse entendimento decorrem as possibilidades de promoverem-se a\u00e7\u00f5es \n\nvisando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um projeto cujas chances de obten\u00e7\u00e3o de \u00eaxito estar\u00e3o melhor \n\nfundamentadas. Em outras palavras, \u00e9 preciso se estar atento \u00e0 dificuldade ou at\u00e9 mesmo \u00e0 \n\ninviabilidade de um gerenciamento da cultura organizacional. \n\nConsiderando-se ainda o enfoque dessa pesquisa, \u00e9 de significativa import\u00e2ncia \n\ninstigarmos reflex\u00f5es sobre as concep\u00e7\u00f5es institucionais relativas \u00e0s pr\u00e1ticas organizacionais \n\nrelacionadas \u00e0 gest\u00e3o de documentos e \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas nos ambientes \n\nuniversit\u00e1rios. \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n2.2 Gest\u00e3o de documentos versus universidades \n\n \n\nAtualmente visualiza-se uma tend\u00eancia mundial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npadroniza\u00e7\u00e3o no campo da gest\u00e3o do conhecimento e da gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n7\n. \u00c9 imperativo \n\nque as organiza\u00e7\u00f5es, independentemente de suas atividades-fim, estejam cada vez mais \n\ncondicionadas a buscar modelos de normatiza\u00e7\u00e3o e procedimentos capazes de sustentar a \n\nordem informacional em todos os seus \u00e2mbitos administrativos. Na atualidade, s\u00e3o ineg\u00e1veis \n\nos benef\u00edcios advindos de uma padroniza\u00e7\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o das atividades que permeiam os \n\nprocessos de gest\u00e3o, tendo em vista que est\u00e3o diretamente relacionados a produtividade, \n\ninteratividade, disponibilidade, efici\u00eancia e transpar\u00eancia institucional. \n\nNesse contexto, a perspectiva considerada ser\u00e1 a relacionada \u00e0 gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica propriamente dita, que, segundo Bellotto (2002, p. 22), \u201ct\u00eam a peculiaridade de \n\nserem produzidas no universo das fun\u00e7\u00f5es/objetivos a que se prop\u00f5em as entidades\u201d. Isso \n\ndenota, portanto, o car\u00e1ter org\u00e2nico das informa\u00e7\u00f5es, pois as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem \n\ndecorrem das compet\u00eancias e das atividades institucionais. \n\nSegundo ainda Bellotto (2002), o Conselho Internacional de Arquivos (CIA) aponta \n\nduas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica: a primeira se refere ao interesse da \n\nefic\u00e1cia administrativa, sendo produzida, utilizada, organizada, conservada e parcialmente \n\neliminada. A outra \u00e9 de interesse da investiga\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o produtora/acumuladora quanto \u00e0 hist\u00f3ria do contexto social que a gerou e \n\nconservou. H\u00e1, ainda, uma terceira fun\u00e7\u00e3o, a qual \u201cdiz respeito aos interesses dos cidad\u00e3os, \n\nseus direitos e obriga\u00e7\u00f5es para com as institui\u00e7\u00f5es civis ou para com o Estado\u201d (BELLOTTO, \n\n2002, p. 23). \n\nTendo em vista o cen\u00e1rio atual das universidades federais brasileiras \u2013 dado o car\u00e1ter de \n\nsuas atividades, intimamente ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, aliado \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es de transmiss\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o desse conhecimento por meio das a\u00e7\u00f5es de pesquisa e \n\nextens\u00e3o, o que caracteriza a sua fun\u00e7\u00e3o social e cidad\u00e3, e considerando ainda a legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente sobre acesso a documentos p\u00fablicos \u2013, \u00e9 chegado o momento de aprofundarmos as \n\ndiscuss\u00f5es em torno de quest\u00f5es t\u00e3o relevantes e de fundamental import\u00e2ncia para as \n\norganiza\u00e7\u00f5es, no sentido de atender \u00e0 demanda administrativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de \n\ndocumentos, ao acesso e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional.  \n\n                                                 \n\n7\n Gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: conjunto de atividades para prospectar/monitorar, selecionar, filtrar, tratar, agregar valor \n\ne disseminar informa\u00e7\u00e3o, bem como aplicar m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, instrumentos e ferramentas que apoiem esse \n\nconjunto de atividades (CANDIDO; VALENTIM; CONTANI, 2005, p. 1). \n\n\n\n36 \n\n \n\nTem-se, portanto, clareza da import\u00e2ncia do processo de gest\u00e3o de documentos em \n\norganismos complexos, como \u00e9 o caso de uma institui\u00e7\u00e3o federal de ensino superior, cujos \n\nimpactos de a\u00e7\u00f5es s\u00e3o de significativa relev\u00e2ncia para a sociedade. \n\nDada a import\u00e2ncia do conceito de gest\u00e3o documental nesse contexto e conforme \n\ndefinido pelo art. 3.\u00ba da Lei 8.159/1991 (Lei de Arquivos), a gest\u00e3o de documentos diz \n\nrespeito ao \u201cconjunto de procedimentos e opera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, tramita\u00e7\u00e3o, uso, \n\navalia\u00e7\u00e3o e arquivamento em fase corrente e intermedi\u00e1ria, visando a sua elimina\u00e7\u00e3o ou \n\nrecolhimento para guarda permanente\u201d.  \n\nNo presente momento, constata-se nas universidades federais a necessidade de uma \n\ngest\u00e3o de documentos ampla, abrangente e compartilhada em todos os \u00e2mbitos institucionais.  \n\nPara isso, reconhece-se que, para gerir esse complexo aparato educacional, cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico, s\u00e3o necess\u00e1rios elementos e recursos que sustentem sua sobreviv\u00eancia, bem \n\ncomo a efici\u00eancia de seus servi\u00e7os. Nesse sentido, t\u00e3o importante quanto todos os outros tipos \n\nde recursos organizacionais (humanos, materiais, financeiros, tecnol\u00f3gicos) est\u00e1 a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida no exerc\u00edcio de suas atividades.  \n\nNossa abordagem se relaciona especificamente \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o contemplada sob a \n\nforma de registros arquiv\u00edsticos que, por seu car\u00e1ter administrativo, jur\u00eddico, legal, se \n\napresenta como fundamental ponto de apoio \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, independentemente de suas \n\natividades-fim ou de seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o. E como \u00f3rg\u00e3os gestores e com compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas para administrar tais documentos, inserem-se os arquivos. Nesse vi\u00e9s, ressalta-se a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de Bellotto (2012, p. 5): \n\n \n\nArquivos como instrumentos, como ferramentas da administra\u00e7\u00e3o, da cidadania, do \n\ndireito e da historiografia, sendo tamb\u00e9m instrumentos indispens\u00e1veis da ci\u00eancia, da \n\ntecnologia, do dia a dia das pessoas. Arquivos s\u00e3o instrumentos nos quais a \n\ninforma\u00e7\u00e3o org\u00e2nica est\u00e1 registrada, para que dela se fa\u00e7a uso das mais variadas \n\nformas. \n\n \n\nBaseado nesse entendimento consideram-se os documentos de arquivos um aparato \n\nlegal que confere validade e instrumentaliza as organiza\u00e7\u00f5es, suas a\u00e7\u00f5es administrativas, \n\njur\u00eddicas, tecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas, isso porque cont\u00e9m os registros de todas as suas \n\natividades e fun\u00e7\u00f5es. Considerando-se os ambientes universit\u00e1rios p\u00fablicos e as \n\npeculiaridades de suas fun\u00e7\u00f5es, mais atento deve ser o olhar sobre essas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Bellotto (1989, p. 15): \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nA partir do quadro hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o e das fun\u00e7\u00f5es primordiais das \n\nuniversidades, que s\u00e3o o ensino, a pesquisa, a divulga\u00e7\u00e3o e os servi\u00e7os e da \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de suas atividades-fim registradas em documentos, reflete-se sobre o \n\nponto de converg\u00eancia entre universidades e arquivo e sobre a necessidade de uma \n\npol\u00edtica eficaz de tratamento de seus documentos. \n\n \n\nSob essa configura\u00e7\u00e3o, entende-se que tanto as universidades quanto qualquer outra \n\ninstitui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada devam implantar pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos. Isso, \n\nsegundo Bellotto (2014, p. 75), \u201cgarantir\u00e1 a sistematiza\u00e7\u00e3o de procedimentos administrativos, \n\ncujos objetivos s\u00e3o alcan\u00e7ar o controle da produ\u00e7\u00e3o documental, sua utiliza\u00e7\u00e3o, seus prazos de \n\nvida e sua destina\u00e7\u00e3o\u201d \n8\n. \n\nEntretanto, os mecanismos para o desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas, bem \n\ncomo da gest\u00e3o de documentos, devem ser resultado de pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas, que, \n\nsegundo Jardim (2006, p. 7), s\u00e3o entendidas como:  \n\n \n\n[...] o conjunto de premissas, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \u2013 produzidas pelo Estado e inseridas \n\nnas agendas governamentais em nome do interesse social \u2013 que contemplam \n\ndiversos aspectos (administrativo, legal, cient\u00edfico, cultural, tecnol\u00f3gico, etc.) \n\nrelativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao uso e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica de natureza \n\np\u00fablica e privada. \n\n \n\nNesse aspecto, observa-se, no cen\u00e1rio brasileiro, uma consider\u00e1vel escassez de \n\nliteratura, bem como uma importante car\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas que, de acordo com \n\nJardim (2008, p. 2), \u201cmostram-se insuficientes para subsidiar a\u00e7\u00f5es do Estado e da sociedade \n\ncivil na formula\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas\u201d.  \n\nPor outro lado, h\u00e1 que se considerar o aparato legal existente que, nos \u00faltimos anos, \n\nvem fortalecendo discuss\u00f5es e sustentando, mesmo que timidamente, a implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica nacional de arquivos. Como principal marco legal, nesse sentido, tem-se a Lei n.\u00ba \n\n8.159/1991 (Lei de Arquivos), cujo teor disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional de arquivos p\u00fablicos \n\ne privados, e j\u00e1 no seu artigo 1.\u00ba considera que: \u201c\u00e9 dever do Poder P\u00fablico a gest\u00e3o de \n\ndocumentos e a prote\u00e7\u00e3o especial a documentos de arquivos, como instrumentos de apoio \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, ao desenvolvimento cient\u00edfico e como elemento de prova e \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor outro lado, destaca-se, ainda, o artigo 216 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 que \n\naborda, em seu par\u00e1grafo 2.\u00ba, a incumb\u00eancia da gest\u00e3o de documentos referente \u00e0 \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida em seu \u00e2mbito: \u201cCabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na forma da lei, a \n\n                                                 \n\n8\n Destina\u00e7\u00e3o: decis\u00e3o, com base na avalia\u00e7\u00e3o, quanto ao encaminhamento de documentos para guarda \n\npermanente, descarte ou elimina\u00e7\u00e3o (Dicion\u00e1rio Brasileiro de terminologia arquiv\u00edstica, 2005, p. 68). \n\n\n\n38 \n\n \n\ngest\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o governamental e as provid\u00eancias para franquear sua consulta a \n\nquantos delas necessitem\u201d. \n\nNesse quadro, e atualizando ainda mais esse cen\u00e1rio, apresenta-se a Lei n.\u00ba 12.527/11 \n\n(Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/LAI), que regulamenta o direito constitucional de acesso \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, corroborando, assim, a necessidade dos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nde se adequarem aos paradigmas da atualidade, especialmente no que se refere \u00e0 gest\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e ao acesso a seus ambientes organizacionais. \n\nO panorama atual denota certa urg\u00eancia no desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\ngarantam a gest\u00e3o, o acesso e a preserva\u00e7\u00e3o dos registros documentais, especialmente no \n\n\u00e2mbito p\u00fablico, respeitando, dessa forma, alguns imperativos, tais como a democracia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio da transpar\u00eancia e obrigatoriedade de garantir acesso. Ratificando tal \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, Soares (1990 p. 16) salienta:  \n\n \n\nA grande reivindica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores e estudiosos, dos profissionais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e do p\u00fablico em geral diz respeito \u00e0 democracia da informa\u00e7\u00e3o [...] \n\nArquivos desorganizados tornam dif\u00edcil o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Se documentos se \n\nperdem ou s\u00e3o destru\u00eddos, n\u00e3o h\u00e1 como lhes dar acesso; quando se acumulam em \n\nmassas disformes e sem controle, fatalmente haver\u00e1 um grande desperd\u00edcio de \n\ntempo para recuper\u00e1-los. \n\n \n\nDesse modo, refor\u00e7a-se a necessidade de uma presen\u00e7a mais efetiva dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes, no sentido de estabelecerem uma pol\u00edtica nacional de arquivos capaz de \n\nsustentar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas no sentido de atender \u00e0s demandas organizacionais relativas \u00e0s \n\npr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas. Aliado a isso, deve-se salientar a import\u00e2ncia do reconhecimento por \n\nparte das institui\u00e7\u00f5es da necessidade de informa\u00e7\u00f5es precisas, atualizadas e organizadas, \n\ntendo como parceiro fundamental o arquivo\n9\n como leg\u00edtimo referencial administrativo, \n\njur\u00eddico, probat\u00f3rio e informacional. \n\nEntretanto, para que as chamadas pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas venham a ser \n\nfortalecidas e efetivamente implementadas de forma eficiente e eficaz, imprescind\u00edveis s\u00e3o as \n\na\u00e7\u00f5es e programas daqueles que s\u00e3o chamados \u00f3rg\u00e3os de refer\u00eancia no pa\u00eds, ou seja, o \n\nArquivo Nacional e o Conselho Nacional de Arquivos (CONARQ).  \n\nEsses \u00f3rg\u00e3os, no Brasil, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 pol\u00edtica nacional de \n\narquivos e, juntamente com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, v\u00eam a ser balizadores das delibera\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n\n9\n Conjunto de documentos produzidos e acumulados por uma entidade coletiva, p\u00fablica ou privada, pessoa ou \n\nfam\u00edlia, no desempenho de suas atividades, independentemente da natureza do suporte (DICION\u00c1RIO \n\nBRASILEIRO DE TERMINOLOGIA ARQUIV\u00cdSTICA. 2005, p. 27). \n\n\n\n39 \n\n \n\nrelativas \u00e0 gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, ao tempo em que promovem o fortalecimento e \n\no desenvolvimento do Sistema Nacional de Arquivos (SINAR). \n\nDentre as principais compet\u00eancias do CONARQ, destacam-se:  \n\n \n\nEstabelecer diretrizes para o funcionamento do Sistema Nacional de Arquivos - \n\nSINAR, visando \u00e0 gest\u00e3o, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e ao acesso aos documentos de arquivos; \n\n \n\npropor ao Ministro de Estado da Justi\u00e7a normas legais necess\u00e1rias ao \n\naperfei\u00e7oamento e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de arquivos p\u00fablicos e \n\nprivados;  \n\n \n\nzelar pelo cumprimento dos dispositivos constitucionais e legais que norteiam o \n\nfuncionamento e o acesso aos arquivos p\u00fablicos;  \n\n \n\nestimular programas de gest\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o de documentos p\u00fablicos de \u00e2mbito \n\nfederal, estadual, do Distrito federal e municipal, produzidos ou recebidos em \n\ndecorr\u00eancia das fun\u00e7\u00f5es executiva, legislativa e judici\u00e1ria; \n\n \n\nsubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de planos nacionais de desenvolvimento, sugerindo metas e \n\nprioridades da pol\u00edtica nacional de arquivos p\u00fablicos e privados;  \n\n \n\nestimular a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de arquivos nos poderes executivo, legislativo e \n\njudici\u00e1rio da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e nos Poderes Executivo e \n\nLegislativo dos munic\u00edpios;  \n\n \n\nrecomendar provid\u00eancias para a apura\u00e7\u00e3o e a repara\u00e7\u00e3o de atos lesivos \u00e0 pol\u00edtica \n\nnacional de arquivos p\u00fablicos e privados.\n10\n\n \n\n \n\nDesse modo, sintetizam-se algumas das compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o central do Sistema \n\nNacional de Arquivos. O objetivo maior, entretanto, nesse momento, n\u00e3o \u00e9 o detalhamento de \n\n\u00f3rg\u00e3os nem de suas compet\u00eancias, e sim mostrar um panorama geral daquilo que temos de \n\naparatos legais em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas e que possam nortear as reflex\u00f5es \n\nnesse sentido. \n\nH\u00e1, sem d\u00favida, \u00f3rg\u00e3os legitimamente institu\u00eddos e com compet\u00eancias espec\u00edficas para \n\na proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, resolu\u00e7\u00f5es, diretrizes, normas, procedimentos e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\ncapazes de viabilizar e sustentar a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas arquiv\u00edsticas. \n\nConforme Siqueira (2008), ampliando essa ideia, n\u00e3o somente o Estado, mas toda a sociedade \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Nessa perspectiva, entende-se que as \n\na\u00e7\u00f5es devem partir do Arquivo Nacional, do CONARQ, de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, universidades, \n\nsociedade em geral, isto \u00e9, todos os entes envolvidos devem assumir responsabilidades e dar \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o no sentido de refletir, construir e efetivar a\u00e7\u00f5es que oportunizem uma \n\nadequada gest\u00e3o de documentos, independentemente de sua esfera de atua\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n\n10\n Dispon\u00edvel em: www.conarq.arquivonacional.gov.br, Acesso em: 20 de dezembro de 2015. \n\n\n\n40 \n\n \n\nNesse sentido, deve-se considerar, ainda, a import\u00e2ncia da implanta\u00e7\u00e3o de medidas \n\nadministrativas que possam otimizar servi\u00e7os e atividades, especialmente no que diz respeito \n\n\u00e0 administra\u00e7\u00e3o de arquivos e \u00e0 gest\u00e3o de documentos p\u00fablicos. Para V\u00e1zquez (2004, p. 91), \n\numa pol\u00edtica de Administra\u00e7\u00e3o de documentos, informa\u00e7\u00e3o e arquivos \u00e9: \n\n \n\n[\u2026] aquela pol\u00edtica que formula objetivos y propone los recursos apropriados para \n\nservir, mediante documentos de gesti\u00f3n, a los derechos y necesidades de la sociedad \n\nen su conjunto; de las entidades productoras/receptoras de los documentos; de los \n\ninteresados individuales o institucionales y, por \u00faltimo, de los investigadores \n\nretrospectivos, para todos los cuales emite legislaci\u00f3n y normas [\u2026] esta pol\u00edtica \n\natiende a dos vertientes: el servicio jur\u00eddico-administrativo y el del Patrimonio \n\nDocumental. \n\n \n\nEntendemos, portanto, como primordial a conson\u00e2ncia entre as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticos-\n\ninstitucionais, no \u00e2mbito geral, voltadas para a administra\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e, no \u00e2mbito \n\nespec\u00edfico, da gest\u00e3o dos documentos produzidos por estas, em fun\u00e7\u00e3o de suas atividades. Ou \n\nseja, os arquivos e as pol\u00edticas internas devem ser cong\u00eaneres, a fim de que o controle de \n\ndados, informa\u00e7\u00f5es e documentos seja eficaz no sentido de atender \u00e0s fun\u00e7\u00f5es primordiais dos \n\narquivos \u2013 em primeira inst\u00e2ncia, as fun\u00e7\u00f5es administrativas e, em segunda, as de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, prova e/ou informacional. \n\nVale destacar os in\u00fameros esfor\u00e7os que t\u00eam sido empregados, tanto nacional quanto \n\ninternacionalmente, para a constru\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica consistente. Sabe-se, \n\ntodavia, que as pol\u00edticas arquiv\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 oriundas de atos legais e normativos, mas \n\ntamb\u00e9m de vontades, decis\u00f5es e recursos tanto do Estado quanto da sociedade. Segundo \n\nCouture e Rousseau (1998, p. 1-2): \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \u00e9 parte indissoci\u00e1vel e primeira de toda pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\nde documentos que, num pa\u00eds, se concretiza em uma pol\u00edtica nacional de arquivos. \n\n[...] a solu\u00e7\u00e3o da maior parte dos problemas colocados pela gest\u00e3o de arquivos passa \n\npela infraestrutura legislativa. [...] Entretanto, somente uma lei de arquivos n\u00e3o \u00e9 \n\ntudo. Ela deve fazer parte de um conjunto que \u00e9 uma pol\u00edtica nacional de arquivos \n\ncujos componentes s\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o e sua regulamenta\u00e7\u00e3o, os recursos (humanos, \n\nmateriais e financeiros) e um programa de a\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA chamada Lei de Arquivos n.\u00ba 8.159, de 8 de janeiro de 1991, j\u00e1 em seu artigo \n\nprimeiro, confere ao Poder P\u00fablico o dever da gest\u00e3o de documentos e a prote\u00e7\u00e3o especial a \n\ndocumentos de arquivos. Isso, por si s\u00f3, j\u00e1 imp\u00f5e a responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em \n\ngerenciar seu patrim\u00f4nio documental e, consequentemente, conserv\u00e1-lo e preserv\u00e1-lo. Martins \n\n(2006, p. 90), sobre essa quest\u00e3o, considera que: \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nH\u00e1 desafios enormes para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico nas \n\nuniversidades e em outras institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Uma enorme quantidade de \n\ndocumentos importantes j\u00e1 foi perdida, e uma grande quantidade est\u00e1 para se perder. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio cuidar da documenta\u00e7\u00e3o antiga que est\u00e1 em perigo, mas \u00e9 tamb\u00e9m \n\nessencial criar mecanismos para a preserva\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o corrente, que ter\u00e1 \n\nfuturamente grande import\u00e2ncia hist\u00f3rica. \n\n \n\nDessa forma, v\u00e1rios s\u00e3o os fatores a se considerar nessa perspectiva, como a legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente, a demanda da sociedade em fun\u00e7\u00e3o de direitos, a efetiva possibilidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nde pesquisa hist\u00f3rica nos arquivos universit\u00e1rios, como registros de mem\u00f3ria na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o, da ci\u00eancia e tecnologia. Em suma, h\u00e1 um redimensionamento no papel do Arquivo \n\nnas universidades federais, seja em fun\u00e7\u00e3o de necessidades administrativas, seja para atender \n\n\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas. O momento atual das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas denota um olhar cr\u00edtico dos \n\ngestores em fun\u00e7\u00e3o do que representa o controle informacional e uma gest\u00e3o de documentos \n\nque atenda efetivamente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e d\u00ea a esta suporte para atender \u00e0 sociedade em seu \n\namplo direito ao acesso aos documentos p\u00fablicos. \n\n \n\n2.3 Mem\u00f3ria e arquivos \n\n \n\nA diversidade de abordagens que nos remete ao tema mem\u00f3ria adverte-nos para as \n\nv\u00e1rias possibilidades e vieses de sua dimens\u00e3o. Dentre as in\u00fameras reflex\u00f5es de estudiosos da \n\n\u00e1rea, por\u00e9m, algumas podem nortear nossa contextualiza\u00e7\u00e3o no sentido de aproximar esta do \n\nuniverso pertinente aos arquivos. Para isso, valemo-nos da abordagem de Nora (1993, p. 09), \n\nao considerar que \u201ca mem\u00f3ria se enra\u00edza no concreto, no espa\u00e7o, no gesto, na imagem, no \n\nobjeto\u201d. Ao considerarmos tais pontos, podemos, ent\u00e3o, vislumbrar os documentos de \n\narquivos como elementos de evoca\u00e7\u00e3o, apoio, dispositivos de suporte e, por que n\u00e3o, de \n\ntestemunhos do modo de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dessa mem\u00f3ria. \n\nExplorando a concep\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria no sentido biol\u00f3gico e psicol\u00f3gico, destacamos as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Le Goff (2003, p. 419), ao se referir \u00e0 mem\u00f3ria como: \u201c[...] a propriedade de \n\nconservar certas informa\u00e7\u00f5es, propriedade que se refere a um conjunto de fun\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas \n\nque permite ao indiv\u00edduo atualizar impress\u00f5es ou informa\u00e7\u00f5es passadas, ou reinterpretadas \n\ncomo passadas.\u201d \n\nAssim, cabe-nos refletir sobre a dimens\u00e3o desse processo e, principalmente, a \n\nquantidade de fatores envolvidos na constru\u00e7\u00e3o de sua concep\u00e7\u00e3o, conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, encontramos corrobora\u00e7\u00e3o nas considera\u00e7\u00f5es de Santos (2013, p. 132), ao \n\nafirmar que mem\u00f3ria: \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n[...] n\u00e3o se ad\u00e9qua a um s\u00f3 conceito, sendo mais bem compreendida quando esse se \n\ninsere em um processo de revela\u00e7\u00e3o e desvelamento, cujos conte\u00fados passam pela \n\nsimboliza\u00e7\u00e3o (s\u00edmbolos individuais e coletivos), pelo imagin\u00e1rio, pela cultura e seus \n\ntra\u00e7os, pelas sensibilidades e seus rastros. \n\n \n\nIsso, por si s\u00f3, j\u00e1 nos remete \u00e0s diferentes naturezas da mem\u00f3ria, bem como aos \n\ndiferentes espa\u00e7os custodiadores de mem\u00f3ria. E, segundo Nora (1993, p. 15), \u201ca mem\u00f3ria \n\nverdadeira, transformada por sua passagem em hist\u00f3ria, d\u00e1 lugar a uma mem\u00f3ria \n\narquiv\u00edstica\u201d, ou seja, \u201c\u00e0 constitui\u00e7\u00e3o vertiginosa e gigantesca do estoque material daquilo que \n\nnos \u00e9 imposs\u00edvel lembrar\u201d. \n\nNesse sentido, as contribui\u00e7\u00f5es de Nora inserem-se, oportunamente, na abordagem \n\ndeste trabalho, que visa, entre outras quest\u00f5es, refletir tanto sobre as pr\u00e1ticas de constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos arquivos como sobre a import\u00e2ncia dessa institui\u00e7\u00e3o como ancoragem memorial para a \n\nsociedade. Por outro lado, devemos salientar a inadequa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o \u201clugares de \n\nmem\u00f3ria\u201d, relacionando-os aos arquivos em geral, j\u00e1 que este conceito foi formulado em \n\noutro contexto e se refere mais especificamente a lugares constru\u00eddos com um objetivo \n\npol\u00edtico de Estado: lembrar, comemorar espec\u00edficos eventos relativos a uma mem\u00f3ria \n\nnacional. Naturalmente que o termo \u201carquivo\u201d utilizado na nossa abordagem difere desse \n\nsentido. \n\nSob o olhar da arquivologia, os arquivos abrigam o patrim\u00f4nio documental de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou pessoa \u2013 patrim\u00f4nio este acumulado ao longo de sua trajet\u00f3ria e resultado de \n\nsuas atividades. Em sua totalidade, os arquivos podem, com sufici\u00eancia de dados, reproduzir \n\nn\u00e3o s\u00f3 a hist\u00f3ria dessas institui\u00e7\u00f5es ou pessoas mas tamb\u00e9m garantir que as informa\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes destes possam ser acessadas, reinterpretadas, compreendidas em um contexto de \n\ncoletividades. Visando ampliar o contexto dos Arquivos, uma vez que j\u00e1 o definimos \n\nanteriormente, entendemos oportuno versar sobre como se constituem os documentos de \n\narquivo. Segundo Bellotto (2006, p. 37), estes s\u00e3o:  \n\n \n\n[...] produzidos por uma entidade p\u00fablica ou privada ou por uma fam\u00edlia ou pessoa \n\nno transcurso das fun\u00e7\u00f5es que justificam sua exist\u00eancia como tal, guardando esses \n\ndocumentos rela\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas entre si. Surgem, pois, por motivos funcionais, \n\nadministrativos e legais. Tratam, sobretudo de provar, de testemunhar alguma coisa. \n\nSua apresenta\u00e7\u00e3o pode ser manuscrita, impressa ou audiovisual; s\u00e3o, em geral, \n\nexemplares \u00fanicos e sua gama \u00e9 variad\u00edssima, assim como sua forma e suporte. \n\n \n\nEsse entendimento denota as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos documentos arquiv\u00edsticos, \n\nseja pela sedimenta\u00e7\u00e3o natural em fun\u00e7\u00e3o das atividades da institui\u00e7\u00e3o, seja pela \n\n\n\n43 \n\n \n\norganicidade\n11\n\n que reflete sua estrutura, suas fun\u00e7\u00f5es, seus servi\u00e7os, ou pelo conte\u00fado \n\ninformacional de seus registros, capazes de sustentar sua trajet\u00f3ria, constituindo, dessa forma, \n\no patrim\u00f4nio documental institucional. Este, para Fugueras e Mundet (1999, p. 197): \n\n \n\n[...] n\u00e3o deixa de ser o resultado de uma lenta e prolongada sedimenta\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos, gerados enquanto materializa\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o administrativa e, sem \n\nlevar em conta, em seu in\u00edcio, a utiliza\u00e7\u00e3o, uma futura explora\u00e7\u00e3o com finalidades \n\nculturais e cient\u00edficas. \n\n \n\nAqui reside uma das maiores aproxima\u00e7\u00f5es entre arquivos e mem\u00f3ria, uma vez que, ao \n\nproporcionar a preserva\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas em seus \n\nacervos, os arquivos permitem uma reaproxima\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas e concep\u00e7\u00f5es organizacionais \n\ne estruturais do passado, das quais podemos observar suas manuten\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es. A \n\nsobreviv\u00eancia de documentos org\u00e2nicos oriundos de suas institui\u00e7\u00f5es produtoras permite, \n\nsegundo Bellotto (2005, p. 16), que \u201cas informa\u00e7\u00f5es deles provenientes possam ser acessadas \n\ne se prestarem a uma multiplicidade de usos e interpreta\u00e7\u00f5es\u201d. Desse modo, os documentos de \n\narquivos representam os artefatos que sustentam o indissoci\u00e1vel elo entre o passado e o \n\npresente, entre o esquecimento e a lembran\u00e7a, entre o vivido e o projetado. \n\nCabe ressaltar aqui o conceito de mem\u00f3ria aplicado aos arquivos, segundo Lodolini \n\n(1990, p. 157): \n\n \n\nDesde a mais alta antiguidade que o homem sentiu a necessidade de conservar a sua \n\npr\u00f3pria \u201cmem\u00f3ria\u201d, primeiro sob forma oral; depois sob a forma de graffiti e de \n\ndesenhos; e, finalmente, gra\u00e7as a um sistema codificado, isto \u00e9, com s\u00edmbolos e \n\ngr\u00e1ficos correspondentes a silabas ou letras. A mem\u00f3ria assim registrada e \n\nconservada constituiu e constitui ainda a base de toda e qualquer atividade humana: \n\na exist\u00eancia de um grupo social seria imposs\u00edvel sem o registro da mem\u00f3ria, ou seja, \n\nsem arquivos. A pr\u00f3pria vida n\u00e3o existiria, pelo menos sob a forma que conhecemos, \n\nse n\u00e3o houvesse o ADN, isto \u00e9, a mem\u00f3ria gen\u00e9tica registrada nos arquivos \n\nprimordiais. \n\n \n\nConsiderando tal ponto de vista, depreende-se que a mem\u00f3ria registrada, materializada \n\nnos documentos, se manifesta substanciada, assumindo um papel de testemunha, pois se \n\ntratam de instrumentos reveladores das pr\u00e1ticas institucionais e, por outro lado, servem de \n\nmediadores entre as a\u00e7\u00f5es e as concep\u00e7\u00f5es do passado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. A mem\u00f3ria, \n\nauxiliada pelos registros documentais, d\u00e1 conta da exist\u00eancia de entes, de fatos em \n\n                                                 \n\n11\n Segundo Dicion\u00e1rio Brasileiro de Terminologia Arquiv\u00edstica: rela\u00e7\u00e3o natural entre documentos de um arquivo \n\nem decorr\u00eancia das atividades da entidade produtora. (2005, p.127) \n\n\n\n44 \n\n \n\ndeterminado tempo, em determinado lugar. Nesse sentido, Bosi (1994, p. 53) contribui, \n\nafirmando: \n\n \n\n[...] a lembran\u00e7a \u00e9 a sobreviv\u00eancia do passado. O passado, conservando-se no \n\nesp\u00edrito de cada ser humano, aflora \u00e0 consci\u00eancia na forma de imagens-lembran\u00e7as. \n\nA materializa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria individual e coletiva tem como principal fun\u00e7\u00e3o a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o de tais registros a fim de uma poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o \n\nposterior. \n\n \n\nDesde h\u00e1 muito, as humanidades encontraram maneiras de registrar seus feitos nos mais \n\ndiversos suportes, e esses registros s\u00e3o contemplados, ainda hoje, como testemunhos sociais \n\nda atividade humana. Para Bellotto, os documentos nascem como instrumentos essenciais \n\npara o funcionamento dos entes. Uma vez cumprida a fun\u00e7\u00e3o que lhes deu origem, s\u00e3o \n\navaliados segundo crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e, aos definidos como permanentes, cabe a \n\npreserva\u00e7\u00e3o para que sejam \u201cdestinados \u00e0 pesquisa cient\u00edfica, \u00e0 heran\u00e7a cultural e ao \n\ntestemunho social\u201d (BELLOTTO, 2002, p. 8). \n\nOutra importante abordagem que refor\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o dos arquivos com a mem\u00f3ria \u00e9 a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de Jardim (1999, p. 3): \n\n \n\nSem d\u00favida, a mem\u00f3ria \u00e9 uma dimens\u00e3o inerente ao campo arquiv\u00edstico, mas os \n\narquivos n\u00e3o s\u00e3o apenas lugares de mem\u00f3ria. Boa parte da literatura arquiv\u00edstica \n\n(sobretudo a norte-americana/canadense) tem insistido na ruptura com essa vis\u00e3o, \n\napesar da dicotomia entre Arquivologia e Gest\u00e3o de Documentos. A mem\u00f3ria no \n\nespa\u00e7o arquiv\u00edstico s\u00f3 \u00e9 ativada, por\u00e9m, se em tais lugares de mem\u00f3ria forem \n\ngerenciados tamb\u00e9m lugares de informa\u00e7\u00e3o, onde esta n\u00e3o \u00e9 apenas ordenada mas \n\ntamb\u00e9m transferida. Se a mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 neutra, muito menos a informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nenquanto lugares de informa\u00e7\u00e3o \u2013 espa\u00e7os (\u00e0s vezes virtuais) caracterizados pelo \n\nfluxo informacional \u2013 que os arquivos se configuram hoje, provocando \n\nredimensionamentos na arquivologia. \n\n \n\nEsses redimensionamentos exigem considerar atualmente as diferentes abordagens, \n\ntanto no concernente \u00e0 mem\u00f3ria quanto no que diz respeito aos arquivos e seus acervos. \n\nAtentar para os fundamentos \u00e9ticos da informa\u00e7\u00e3o, para a fidedignidade dos documentos, para \n\no respeito aos valores humanos, para o direito de acesso representa uma aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\nuniverso humanista intr\u00ednseco \u00e0 mem\u00f3ria e aos arquivos. \n\nConsiderando a complexidade da mem\u00f3ria e todas as suas vari\u00e1veis, cabe-nos uma \n\nconstante pondera\u00e7\u00e3o no sentido de, ao tempo que buscamos suas aproxima\u00e7\u00f5es com o \n\nuniverso arquiv\u00edstico, possamos tamb\u00e9m buscar mecanismos de gest\u00e3o e de \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o do Arquivo, a fim de que a totalidade de seus acervos arquiv\u00edsticos possa \n\nefetivamente estar a servi\u00e7o da preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, contribuindo para e estimulando a \n\n\n\n45 \n\n \n\npesquisa cient\u00edfica da pr\u00f3pria mem\u00f3ria no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas e da estrutura \n\ninstitucional, bem como naquilo que se refere \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental \n\nrepresentativo de toda uma comunidade de interesse. \n\n \n\n2.4  Patrim\u00f4nio documental e mem\u00f3ria institucional \n\n \n\nIndependentemente do fim para os quais foram criadas, as institui\u00e7\u00f5es acumulam, ao \n\nlongo de sua trajet\u00f3ria, conjuntos documentais cujos teores s\u00e3o testemunhos de suas \n\nestruturas, fun\u00e7\u00f5es e atividades. A hist\u00f3ria administrativa, intelectual e cultural das \n\norganiza\u00e7\u00f5es est\u00e1 inserida nas entrelinhas de documentos, dados e informa\u00e7\u00f5es, fotografias, \n\nbens materiais e imateriais, apresentando um vasto potencial de pesquisas e investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. \n\nSegundo Lodolini (1998), os documentos de Arquivo nascem como \u201cinstrumentos \n\nessenciais para o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e das organiza\u00e7\u00f5es e s\u00e3o testemunhos da \n\nvida e da trajet\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es e, na \u00edntegra de seu conjunto, reproduzem com sufici\u00eancia \n\nde dados a mem\u00f3ria institucional\u201d. Podemos, assim, inferir o significado e o tamanho da \n\nimport\u00e2ncia dos \u00f3rg\u00e3os, p\u00fablicos ou privados, em preservar seus registros de forma efetiva e \n\neficiente, pois dessa massa documental resulta a constru\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio que pode vir a \n\nser de interesse p\u00fablico para o futuro. Bellotto (2002, p. 14) contribui de forma clara, nesse \n\nsentido, ao afirmar que: \n\n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es que atuam na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural \n\ndevem promover uma pol\u00edtica de divulga\u00e7\u00e3o de suas atividades e de esclarecimento \n\nde suas pr\u00e1ticas e instrumentos de a\u00e7\u00e3o a fim de estabelecer amplos canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com todos os seguimentos da sociedade, de modo claro e direto. \n\n \n\nImperioso que se tenha em mente n\u00e3o s\u00f3 a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental \n\nconstru\u00eddo ao longo das atividades de uma institui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de se \n\ngarantir o pleno acesso. Garantido por lei e pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o acesso, al\u00e9m \n\nde garantir direitos, tem o poder de oportunizar ao indiv\u00edduo uma aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\npassado, despertando, em alguns casos, ou consolidando no\u00e7\u00f5es de pertencimento e de \n\nidentidade. \n\nAinda sobre patrim\u00f4nio documental, devemos considerar as afirma\u00e7\u00f5es de Fugueras e \n\nMundet (1999, p. 167): \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nO patrim\u00f4nio documental atual n\u00e3o deixa de ser o resultado de uma lenta e \n\nprolongada sedimenta\u00e7\u00e3o de documentos, gerados enquanto materializa\u00e7\u00e3o de uma \n\na\u00e7\u00e3o administrativa e sem levar em conta, em seu in\u00edcio, a utilidade para uma futura \n\nexplora\u00e7\u00e3o com finalidades culturais e cient\u00edficas. \n\n \n\nAinda nesse contexto, vale considerar as afirma\u00e7\u00f5es de Fugueras (2001 p. 13): \n\n \n\n[...] o objetivo de organizar e conservar adequadamente os arquivos adquire toda a \n\nsua dimens\u00e3o cidad\u00e3, se assumirmos que estes centros colaboram muito diretamente \n\nno crescimento, entre outros, dos valores do patrim\u00f4nio p\u00fablico, mem\u00f3ria, \n\nidentidade e conhecimento, os quais, e n\u00e3o por acaso, se associam normalmente \u00e0s \n\nfinalidades irrenunci\u00e1veis do moderno conceito de cultura. \n\n \n\nNessa perspectiva, quando devidamente organizados e conservados \u2013 considerando que \n\nos conjuntos documentais arquiv\u00edsticos t\u00eam um alto poder informativo \u2013, refletindo, atrav\u00e9s \n\ndos arquivos, a hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o e sua cultura, deve-se, portanto, atentar para a \n\nnecessidade de instrumentos normativos  de seus servi\u00e7os, bem como planos norteadores de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. \n\nSobre a import\u00e2ncia dos manuais de procedimentos para as institui\u00e7\u00f5es detentoras de \n\nacervos, temos a contribui\u00e7\u00e3o de V\u00e1zquez (2004, p. 97): \n\n \n\nEl Manual de Procedimiento es un reglamento un hoja instructiva que determina \n\ntodas las exigencias necesarias para acumular antecedentes imprescindibles a fin de \n\npoder decidir con conocimiento de causa; a saber: requisitos de persona habilitada, \n\nlugar, tiempo, plazos, soporte y formulario de tramitaci\u00f3n; de modo que queden a \n\nsalvo los derechos de todos los usuarios. Puede haber manuales generales, como el \n\nde difusi\u00f3n y confidencialidad, y manuales para una gesti\u00f3n determinada [\u2026]. En un \n\nSistema de Administraci\u00f3n de Documentos Y Archivos de una instituci\u00f3n compleja \n\ny grande, como un ministerio o una universidad nacional, habr\u00e1 una Direcci\u00f3n \n\nGeneral de Politica Normativa encargada de planificar, homologar y hacer aprobar \u2013 \n\no aprobar, si goza de autoridad \u2013 Manuales de Procedimiento para toda La \n\ninstituci\u00f3n. \n\n \n\nFica evidenciada, portanto, a import\u00e2ncia das pol\u00edticas de gest\u00e3o com normatiza\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, com detalhamento das fun\u00e7\u00f5es e das atividades tanto do Arquivo Central quanto \n\ndos arquivos setoriais.  \n\nVale ressaltar a import\u00e2ncia dessas considera\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sobre mem\u00f3ria, hist\u00f3ria, \n\narquivos e gest\u00e3o, pois se considera esta a base de fundamenta\u00e7\u00e3o deste trabalho. Disso \n\ndecorrer\u00e3o as investiga\u00e7\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es e, principalmente, os resultados desta pesquisa, cujo \n\nfoco \u00e9 reavaliar as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o institucional e pol\u00edticas de gest\u00e3o de acervos \n\narquiv\u00edsticos da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e oportunizar pol\u00edticas de gest\u00e3o \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos norteadores do trabalho arquiv\u00edstico. \u00c9 oportuno reiterar que \n\nesses conceitos ser\u00e3o ampliados e reavaliados ao longo da pesquisa. \n\n\n\n47 \n\n \n\n3 PERCURSO METODOL\u00d3GICO \n\n \n\nEsta pesquisa \u00e9 de natureza aplicada, tendo em vista que busca gerar conhecimento para \n\naplica\u00e7\u00e3o efetiva dirigida \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos no Arquivo Central da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nQuanto aos objetivos, caracteriza-se como sendo explorat\u00f3ria e descritiva. A pesquisa \n\nexplorat\u00f3ria se justifica, na medida em que visitas a institui\u00e7\u00f5es, com o mesmo car\u00e1ter \n\norganizacional, foram efetuadas, com vistas a compreender outras experi\u00eancias, cuja \n\nabordagem se refere ao mesmo objeto desse trabalho. E descritiva, que segundo Gil (2008), se \n\nconfigura por descrever caracter\u00edsticas de determinadas popula\u00e7\u00f5es ou fen\u00f4menos, utilizando \n\npara isso, a coleta de dados, tais como question\u00e1rios e observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, no caso, as \n\nduas t\u00e9cnicas foram utilizadas nessa pesquisa. \n\nQuanto aos procedimentos t\u00e9cnicos est\u00e1 caracterizada, nesse universo, por estudos de \n\ncasos m\u00faltiplos, que segundo Mazzotti (2006, p. 640) evidencia a possibilidade de estudos \n\nsimultaneamente em v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, especificamente nesse caso, quatro Universidades, \n\navaliadas a partir de um mesmo projeto, ou seja, o Sistema de Arquivos e o Arquivo Central. \n\nA abordagem ser\u00e1 qualitativa, tendo em vista que se pretende compreender as \n\nexperi\u00eancias, bem como a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es que envolvem as pr\u00e1ticas organizacionais em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de documentos e o efetivo objetivo dos servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es e \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o. Para Minayo (2001), compreender o universo de significados, cren\u00e7as, valores \n\ne atitudes, permite aprofundar o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es, processos e fen\u00f4menos. Nesse \n\naspecto, esta pesquisa possibilita compreender o universo informacional espec\u00edfico de \n\nambientes universit\u00e1rios. \n\nAinda sobre pesquisa qualitativa destacam-se as considera\u00e7\u00f5es de Baptista e Cunha \n\n(2007, p. 173), ao afirmar que o m\u00e9todo qualitativo permite um enfoque mais hol\u00edstico, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o aspectos subjetivos da experi\u00eancia e do comportamento humano, no \n\nque diz respeito \u00e0s causas das rea\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ninformacionais. \n\nAinda com refer\u00eancia aos procedimentos utilizados, estes s\u00e3o do tipo documental, \n\nbibliogr\u00e1fico e estudo de caso. Para maior compreens\u00e3o, a seguir apresenta-se um \n\ndetalhamento de cada um deles. \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica: de acordo com o tema desta pesquisa, apresenta-se como \n\nnorteadores, eixos tem\u00e1ticos pertinentes ao contexto dos arquivos, mem\u00f3ria social, cultura \n\norganizacional, patrim\u00f4nio documental. Sobre arquivos, os par\u00e2metros que sustentam essa \n\n\n\n48 \n\n \n\npesquisa s\u00e3o a Pol\u00edtica Nacional de Arquivos, a legisla\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, especialmente a Lei \n\nn\u00ba. 8.159, (1991), que disp\u00f5es sobre a Pol\u00edtica Nacional de Arquivos P\u00fablicos e Privados; a \n\nLei n\u00ba 12.527 (2011) que regula o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e o Decreto n\u00ba 4.915 (2003) que disp\u00f5e \n\nsobre o Sistema de Gest\u00e3o de Documentos de Arquivo (SIGA) da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nFederal e, ainda autores de refer\u00eancia na literatura arquiv\u00edstica, especialmente em gest\u00e3o de \n\ndocumentos.  \n\nA pesquisa documental se efetiva atrav\u00e9s da pesquisa nos documentos normativos \n\n(regimentos, regulamentos, organogramas, demais documentos normativos do Sistema de \n\nArquivo) das quatros Universidades objetos desse estudo \u2013 Universidade Federal de Goi\u00e1s, \n\nUniversidade Federal do Estado do Rio de Janeiro, Universidade Federal de Santa Maria. No \n\ncaso da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, o enfoque limitou-se ao regimento, \n\nregulamento e organogramas da Universidade, tendo em vista que o Arquivo Central ainda \n\nn\u00e3o possui legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nQuanto ao estudo de casos de refer\u00eancia, a delimita\u00e7\u00e3o do universo de pesquisa se \n\nefetuou em fun\u00e7\u00e3o do pioneirismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de cursos de gradua\u00e7\u00e3o em \n\narquivologia e principalmente, no que diz respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os capazes de gerir a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito de suas atividades. Considerou-se, ainda, a \n\nrepresentatividade de vanguarda dessas Universidades na elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\npara seus \u00f3rg\u00e3os gestores de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, e neste sentido destacam-se a \n\nUniversidade Federal de Santa Maria e a Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. \n\nEm contraponto, a Universidade Federal de Goi\u00e1s, que n\u00e3o possui curso de gradua\u00e7\u00e3o em \n\narquivologia, mas apresenta um \u00f3rg\u00e3o legalmente constitu\u00eddo e fundamentado em documentos \n\nnormativos que sustentam as pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos na Universidade, desde 1997. \n\nPara ilustrar os cen\u00e1rios das organiza\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias em discuss\u00e3o, apresenta-se o \n\nseguinte quadro: \n\n\n\n49 \n\n \n\nQuadro 1 - Demonstrativo das institui\u00e7\u00f5es pesquisadas \n\n UNIVERSIDADE \n\nFEDERAL DO \n\nESTADO DO RIO \n\nDE JANEIRO \n\nUNIVERSIDADE \n\nFEDERAL DE \n\nSANTA MARIA \n\nUNIVERSIDADE \n\nFEDERAL DE \n\nGOI\u00c1S \n\nUNIVERSIDADE \n\nFEDERAL DO RIO \n\nGRANDE DO SUL \n\nCRIA\u00c7\u00c3O DE \n\nGRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nARQUIVOLOGIA \n\n1973 1976 N\u00e3o possui 1999 \n\nCRIA\u00c7\u00c3O DE \n\n\u00d3RG\u00c3O GESTOR \n\nDA DOCUMENTA \n\n\u00c7\u00c3O/ ARQUIVO \n\nCENTRAL \n\nPortaria n\u00ba 438 de \n\n21 de julho de 1990, \n\n(Arquivo Central) \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 0006 \n\nde 1990, (Divis\u00e3o \n\nde Arquivo geral) \n\nDecreto n\u00ba 4073 de \n\n2002, cria a \n\nCOPAD \n\nResolu\u00e7\u00e3o do - \n\nCONSUNI N\u00ba \n\n02/2010 \n\nCria o Centro de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e \n\nArquivo da UFG.-\n\nCIDARQ e extingue \n\na Divis\u00e3o de \n\nComunica\u00e7\u00e3o e o \n\nCentro de Mem\u00f3ria \n\nda UFG, revogando \n\na resolu\u00e7\u00e3o ECU, n\u00ba \n\n05/78. \n\n \n\nN\u00e3o encontramos \n\ndocumentos oficiais \n\nque datam da \n\ncria\u00e7\u00e3o do Arquivo \n\nCentral \n\nORGANOGRAMA \n\u00d3rg\u00e3o suplementar \n\nvinculado \u00e1 Reitoria \n\n\u00d3rg\u00e3o suplementar \n\ncentral. Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba 016/2006 \n\n\u00d3rg\u00e3o \n\nadministrativo \u2013 \n\nPr\u00f3- Reitoria de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e \n\nFinan\u00e7as (PROAD) \n\nN\u00e3o aparece no \n\norganograma \n\nDOCUMENTO \n\nNORMATIVO \nRegimento \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n009/2012(Disp\u00f5e \n\nsobre normatiza\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento do \n\nSistema de arquivos \n\nda UFSM) \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nCONSUNI n\u00ba \n\n02/2010 \n\nN\u00e3o encontrado \n\nFonte: Autoria pr\u00f3pria, 2016. \n\n\n\n50 \n\n \n\nA pesquisa desenvolveu-se em quatro momentos distintos: (1) de estudo de documentos \n\nnormativos, (2) de estudo dos casos, (3) da an\u00e1lise dos dados e informa\u00e7\u00f5es e (4) da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do documento normativo. \n\n \n\nFASE 1: a primeira fase se constituiu da sele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos documentos normativos \n\nda UFRGS. De posse do Estatuto e Regimento Geral vigente, bem como do organograma \n\natual, buscamos identificar a Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o, assim como o Arquivo Central, e \n\nassim estabelecer suas rela\u00e7\u00f5es com outros setores, tentando compreender suas atribui\u00e7\u00f5es, \n\nseus servi\u00e7os e suas atividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao tr\u00e2mite e \u00e0 destina\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos. \n\n \n\nFASE 2: no momento seguinte, procederam-se os estudos de casos atrav\u00e9s de visitas ao \n\nCentro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG); ao \n\nDepartamento de Arquivo Geral da Universidade Federal de Santa Maria (UFSM); e ainda ao \n\nArquivo Central da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). A \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o nessas universidades se concretizou, primeiro, por meio do contato telef\u00f4nico e \n\npor e-mail. Posteriormente, de forma presencial, objetivando a observa\u00e7\u00e3o in loco dos \n\nprocedimentos existentes, bem como a aplica\u00e7\u00e3o de entrevista semiestruturada, por meio do \n\nuso de um roteiro de entrevista. Por interm\u00e9dio dessa ferramenta, foram explorados aspectos \n\nrelacionados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \u00e0 estrutura da institui\u00e7\u00e3o e ainda \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do sistema de \n\narquivos. Por \u00faltimo, foram elaboradas quest\u00f5es pertinentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual e \u00e0s poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es na cultura organizacional das universidades estudadas. \n\nEntrevista semiestruturada: essa t\u00e9cnica de pesquisa foi escolhida pela sua adequa\u00e7\u00e3o \n\naos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, sendo que a formula\u00e7\u00e3o das perguntas se efetuou com base em \n\ntr\u00eas temas principais: a cultura organizacional; a gest\u00e3o de documentos; o processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e as atuais condi\u00e7\u00f5es do sistema de arquivos. Dessa forma, ao \n\ndarmos um foco aos questionamentos, estamos, segundo Trivi\u00f1os (1987), caracterizando uma \n\nentrevista semiestruturada. Conforme o autor, neste caso, quem d\u00e1 o foco principal \u00e9 o \n\ninvestigador-entrevistador. Assim, o respectivo autor complementa que a entrevista \n\nsemiestruturada \u201c[...] favorece n\u00e3o s\u00f3 a descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos sociais, mas tamb\u00e9m sua \n\nexplica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de sua totalidade [...]\u201d, al\u00e9m de manter a presen\u00e7a consciente e \n\natuante do pesquisador no processo de coleta de informa\u00e7\u00f5es (Trivi\u00f1os, 1987, p. 152). \n\n\n\n51 \n\n \n\nPode-se, ent\u00e3o, conduzir a investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um roteiro com perguntas principais, \n\nobjetivando uma intera\u00e7\u00e3o, mais ou menos organizada, com os entrevistados. Perguntas \n\ncomplementares, entretanto, foram surgindo de acordo com as considera\u00e7\u00f5es e o contexto das \n\nrespostas. Essa flexibilidade nos possibilitou explorar algumas quest\u00f5es que emergiram \n\nnaturalmente, mas se tornaram imprescind\u00edveis para a compreens\u00e3o dos relatos e das \n\nexperi\u00eancias abordadas. \n\nConsiderando as particularidades do objeto dessa pesquisa e objetivando a obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas pertencentes ao contexto dos Arquivos universit\u00e1rios, \n\ndevemos salientar que os entrevistados est\u00e3o atualmente em cargo de Dire\u00e7\u00e3o do Arquivo \n\nCentral ou dos Centros de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (em que o Arquivo Central se insere). \n\nEssa aproxima\u00e7\u00e3o com o objeto de estudo, bem como a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos profissionais \n\nenvolvidos, nos permite considerar que todas as entrevistas foram pautadas em mem\u00f3rias, \n\nviv\u00eancias e experi\u00eancias, e, portanto, obtiveram, um mesmo padr\u00e3o de abordagem e \n\nembasamento, com emprego de linguagem e vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico, o que facilita, sobremaneira, \n\na an\u00e1lise dos dados e das informa\u00e7\u00f5es obtidos. \n\nPara ilustrar o percurso das entrevistas, apresentamos o seguinte quadro: \n\n \n\nQuadro 2 - Percurso das entrevistas \n\nINSTITUI\n\n\u00c7\u00c3O \n\nENTREVISTA\n\nDO \n\nCARGO SETOR/ \n\nDEPARTA \n\nMENTO \n\nDATA DURA\u00c7\u00c3O \n\nDA \n\nENTREVISTA \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O \n\nIN LOCO \n\nUFG HELOISA \n\nREIS \n\nDIRETORA CIDARQ 25/09/2015 3:35:23 10 h \n\nUFSM ROSILAINE \n\nZOCH BELLO \n\nVICE-\n\nDIRETORA \n\nDAG 02/10/2015 2:30:54 08 h \n\nUNIRIO FLAVIO \n\nLEAL DA \n\nSILVA \n\nDIRETOR ARQUIVO \n\nCENTRAL \n\n03/12/2015 2:58:34 12 h \n\nFonte: Autoria pr\u00f3pria, 2016. \n\n \n\nFASE 3: o terceiro momento da pesquisa diz respeito \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, \n\navalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. De posse das entrevistas e com base na documenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n52 \n\n \n\npreviamente estudada, deu-se in\u00edcio \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos. \n\nComo ferramenta para isso, utilizaremos a an\u00e1lise de conte\u00fado, tendo em vista as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Bardin (1994) que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa, se refere \u00e0 ideia de que \n\no que deve ser considerado, ponderado \u2013 neste caso, as ocorr\u00eancias e as aus\u00eancias de \n\ndeterminados tra\u00e7os e particularidades, ou o conjunto desses, no conte\u00fado avaliado.  \n\nBuscar compreender o universo de a\u00e7\u00e3o dos entrevistados, seu ponto de vista e \n\nexperi\u00eancias, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de suas narrativas a partir de suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e do di\u00e1logo com o meio social das organiza\u00e7\u00f5es nas quais est\u00e3o inseridos, \n\npossibilitar\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o com suas diversas realidades. \n\nPara Bardin (1995), a an\u00e1lise de conte\u00fado est\u00e1 composta de tr\u00eas momentos distintos: a \n\npr\u00e9-an\u00e1lise, a descri\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e o tratamento dos resultados. Neste estudo, a fase da pr\u00e9-\n\nan\u00e1lise se processou por meio da reuni\u00e3o de todos os regimentos, regulamentos, normas, bem \n\ncomo da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, assim como de demais dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos por \n\nmeio das visitas efetuadas nas universidades.  \n\nA fase da descri\u00e7\u00e3o anal\u00edtica se deu num segundo momento, atrav\u00e9s de um olhar mais \n\ncr\u00edtico e aprofundado sobre esses materiais. Considerou-se, para tanto, o referencial te\u00f3rico, a \n\npartir dos conceitos de arquivos, de gest\u00e3o de documentos, de mem\u00f3ria social, de patrim\u00f4nio \n\ndocumental e, ainda, das experi\u00eancias relatadas, identificando-se compara\u00e7\u00f5es, aproxima\u00e7\u00f5es \n\ne diverg\u00eancias no material coletado, bem como no conjunto das fontes selecionadas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima fase da an\u00e1lise de conte\u00fado, ou seja, o tratamento dos resultados, \n\npode-se dizer que este foi o momento de maior reflex\u00e3o, em que se estabeleceram as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre todos os resultados da pesquisa, sendo poss\u00edvel distinguir as caracter\u00edsticas comuns e as \n\ndiferentes especificidades entre os casos estudados \u2013 isso para que nos fosse permitido validar \n\ne dar significado a todas as informa\u00e7\u00f5es e dados obtidos. P\u00f4de-se, ent\u00e3o, elaborar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das considera\u00e7\u00f5es finais sobre cada caso espec\u00edfico, tomando como \n\nbase os elementos conceituais norteadores dessa investiga\u00e7\u00e3o: a cultural organizacional, os \n\narquivos, a gest\u00e3o de documentos e a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, visando \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional. \n\n \n\nFASE 4: Como resultado do percurso metodol\u00f3gico, ressalta-se ainda a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento normativo para o Arquivo Central, o qual ser\u00e1 submetido ao Conselho \n\nUniversit\u00e1rio (CONSUN) para respectiva aprova\u00e7\u00e3o. O referido Documento apresenta-se \n\ncomo produto final do Mestrado em Mem\u00f3ria Social e Bens Culturais, na linha Mem\u00f3ria e \n\nGest\u00e3o Cultural. \n\n\n\n53 \n\n \n\nPara ilustrar tais fases, segue quadro demonstrativo: \n\n \n\nQuadro 3 - Fases de desenvolvimento da pesquisa \n\nFASE DESCRI\u00c7\u00c3O O QUE FOI REALIZADO \n\n1 \nSele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos documentos \n\nnormativos da UFRGS. \n\nReuni\u00e3o de regimento, regulamento, \n\norganogramas, an\u00e1lise desses documentos \n\nbuscando identificar posi\u00e7\u00e3o do Arquivo Central \n\nna estrutura administrativa. \n\n2 \n\nVisitas ao Centro Informa\u00e7\u00e3o e \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o da UFG; departamento de \n\nArquivo Geral da UFSM; ao Arquivo \n\nCentral da UNIRIO. \n\nObserva\u00e7\u00e3o in loco dos servi\u00e7os, fun\u00e7\u00f5es e \n\ninfraestrutura dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelos \n\nArquivos. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de 03 entrevistas semiestruturadas \n\ncom os diretores dos respectivos \u00f3rg\u00e3os. \n\n3 \nSistematiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nCom base nos dados apreendidos e na an\u00e1lise de \n\ndocumentos normativos e organogramas das \n\nquatro universidades, elaboraram-se as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais, bem como o produto final \n\nexigido pelo Programa de Mestrado Mem\u00f3ria \n\nSocial e Bens Culturais. \n\n4 \nElabora\u00e7\u00e3o do documento normativo para \n\no Arquivo Central. \n\nRegulamento elaborado para o Arquivo Central \n\nda UFRGS e encaminhado ao CONSUN. \n\nFonte: Autoria pr\u00f3pria, 2016. \n\n\n\n54 \n\n \n\n4 TRAJET\u00d3RIA DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES PESQUISADAS  \n\n \n\nObjetivando contextualizar os ambientes institucionais pesquisados, apresentamos nesta \n\nse\u00e7\u00e3o, sucintos hist\u00f3ricos das quatro universidades pesquisadas: UFSM, UFG, UNIRIO \n\nUFRGS. \n\n \n\n4.1 Universidade Federal de Santa Maria \n\n \n\nA partir da Lei n.\u00ba 3.834-C, de 14 de dezembro de 1960, e da idealiza\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. \n\nJos\u00e9 Mariano da Rocha Filho, em 18 de mar\u00e7o de 1961 foi fundada a Universidade de Santa \n\nMaria, localizada na Regi\u00e3o Centro-Oeste do estado do Rio Grande do Sul. A UFSM teve sua \n\norigem na reuni\u00e3o das seguintes faculdades j\u00e1 existentes na regi\u00e3o: Farm\u00e1cia, Odontologia, \n\nMedicina, Direito, Agronomia, Veterin\u00e1ria, Polit\u00e9cnica, Belas Artes, Ci\u00eancias Pol\u00edticas e \n\nEcon\u00f4micas, Escola Superior de Enfermagem, Ci\u00eancias e Letras. \n\nA UFSM carrega em sua trajet\u00f3ria a marca de ser pioneira como representante das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino superior no interior do Brasil. E, desde sua funda\u00e7\u00e3o, tem sido \n\nrefer\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o superior e no desenvolvimento regional, acolhendo projetos, cursos, \n\nprogramas e a\u00e7\u00f5es nas mais diversas \u00e1reas do conhecimento humano, visando ainda \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o social e \u00e0 equidade de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o superior. \n\nAl\u00e9m do campus localizado na cidade de Santa Maria, no Bairro Camobi, onde se \n\nlocaliza sua sede principal, a chamada de \u201ccidade universit\u00e1ria Prof. Jos\u00e9 Mariano da Rocha \n\nFilho\u201d, a universidade conta ainda com campi nos munic\u00edpios de Frederico Westphalen, \n\nCachoeira do Sul, Palmeiras das Miss\u00f5es e Silveira Martins. No ano de 2015, a universidade \n\nmantinha dez Unidades Universit\u00e1rias: Centro de Ci\u00eancias Naturais e Exatas, Centro de \n\nCi\u00eancias da Sa\u00fade, Centro de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto, Centro de Ci\u00eancias Rurais, Centro \n\nde Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Centro de Artes, Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Centro de Tecnologia, \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Superior Norte e Unidade Descentralizada de Educa\u00e7\u00e3o Superior da \n\nUniversidade Federal de Santa Maria em Silveira Martins/RS.  \n\nA UFSM oferece as modalidades de ensino presencial e a dist\u00e2ncia. Tamb\u00e9m possui tr\u00eas \n\nescolas, que atendem \u00e0s educa\u00e7\u00f5es b\u00e1sica, t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica: o Col\u00e9gio Polit\u00e9cnico da \n\nUniversidade Federal de Santa Maria, a Unidade de Educa\u00e7\u00e3o Infantil Ip\u00ea Amarelo e o \n\nCol\u00e9gio T\u00e9cnico Industrial de Santa Maria. \n\n\n\n55 \n\n \n\nConforme dados de 2016\n12\n\n, a institui\u00e7\u00e3o conta com 4.713 servidores no quadro \n\nfuncional, divididos entre docentes de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, superior e t\u00e9cnico-administrativos em \n\neduca\u00e7\u00e3o, bem como 272 cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Sua estrutura conta ainda com diversas \n\ndepend\u00eancias, tais como laborat\u00f3rios de pesquisa e ensino, farm\u00e1cia-escola, museu educativo, \n\nbibliotecas central e setoriais, hospital universit\u00e1rio, entre outras edifica\u00e7\u00f5es que visam \n\nfavorecer e oportunizar o desempenho acad\u00eamico. \n\n \n\n4.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) se processou na Lei n.\u00ba 3.834-C, de \n\n14 de dezembro de 1960, inserida num contexto social e pol\u00edtico substanciado por debates e \n\ndiscuss\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de uma universidade p\u00fablica e gratuita no Estado \n\nde Goi\u00e1s. \n\nPor meio da constitui\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o denominada Pr\u00f3-cria\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal, reuniram-se diretores de cinco unidades: Direito, Medicina, Engenharia, Farm\u00e1cia e \n\nOdontologia, e o Conservat\u00f3rio de M\u00fasica, os quais deveriam constituir a futura universidade. \n\nResultado do empenho de professores e da mobiliza\u00e7\u00e3o de alunos, com a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nFrente Universit\u00e1ria Pr\u00f3-ensino Federal, o projeto de cria\u00e7\u00e3o foi estruturado e entregue ao \n\nCongresso Nacional. O respectivo projeto elaborado pelos docentes contou com apoio de \n\nparlamentares e da sociedade goiana, tornando-se Lei no Congresso Nacional, vindo a ser \n\nassinado o decreto pelo ent\u00e3o Presidente Juscelino Kubitscheck em 18 de dezembro de \n\n1960\n13\n\n. Esse momento representou ao Estado de Goi\u00e1s um significativo avan\u00e7o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios profissionais, bem como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre professores, \n\nalunos e comunidade. \n\nAtualmente a UFG\n14\n\n conta com quatro Regionais, sendo sede na Regional Goi\u00e2nia com \n\nCampus Colemar Natal e Silva, Campus Samambaia, Campus Aparecida de Goi\u00e2nia e \n\nCampus Firmin\u00f3polis, a Regional Jata\u00ed com os Campi Cidade Universit\u00e1ria e Riachuelo, a \n\nRegional Catal\u00e3o com os Campi I e II e a Regional Cidade de Goi\u00e1s com um Campus.  Nesse \n\n                                                 \n\n12\n Dispon\u00edvel em: https://portal.ufsm.br/indicadores. Acesso em: 30 de janeiro de 2016. \n\n13\n No site da UFG consta 1961, entretanto no Livro sobre a Hist\u00f3ria da UFG, produzido pelo CIDARQ consta a \n\ndata correta: 1960. \n\n14\n Dispon\u00edvel em: https://www.ufg.br/p/6384-ufg-em-numeros: Acesso em: 22 de dezembro de 2015. \n\n\n\n56 \n\n \n\nuniverso, est\u00e3o inseridos em torno de 20 mil alunos, mais 2.346 docentes, 2.276 t\u00e9cnicos \n\nadministrativos e em torno de 850 prestadores de servi\u00e7os. \n\n \n\n4.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro \n\n \n\nA Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro teve sua origem na Federa\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas Isoladas do Estado da Guanabara (FEFIEG). Por meio do Decreto Lei n.\u00ba 773, de 20 \n\nde agosto de 1969, reuniram-se estabelecimentos isolados de ensino superior cujas \n\nvincula\u00e7\u00f5es anteriores eram com o Minist\u00e9rio do Trabalho, o Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio e da \n\nInd\u00fastria, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es tradicionais de ensino, tais como a Escola Central de Nutri\u00e7\u00e3o, a Escola de \n\nEnfermagem Alfredo Pinto, o Conservat\u00f3rio Nacional de Teatro, o Instituto Villa-Lobos, a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Escola de Medicina e Cirurgia do Rio de Janeiro e o Curso de Biblioteconomia da \n\nBiblioteca Nacional, foram integradas a partir da cria\u00e7\u00e3o da FEFIEG. \n\nEm 1975, e em fun\u00e7\u00e3o da fus\u00e3o dos estados da Guanabara e do Rio de Janeiro, a \n\nFedera\u00e7\u00e3o das Escolas Isoladas do Estado da Guanabara passou a denominar-se Federa\u00e7\u00e3o \n\ndas Escolas Federais Isoladas do Estado do Rio de Janeiro (FEFIERJ). Em 1977, foram \n\nincorporados \u00e0 FEFIERJ o Curso Permanente de Arquivo (do Arquivo Nacional) e o Curso de \n\nMuseus (do Museu Hist\u00f3rico Nacional). \n\nEm 1979, com a Lei n.\u00ba 6.655\n15\n\n, de 05 de junho de 1979, a FEFIERJ foi \n\ninstitucionalizada, assumindo a denomina\u00e7\u00e3o de Universidade do Rio de Janeiro (UNIRIO), \n\nque, por meio de nova altera\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria, passou, em 2001, a denominar-se Universidade \n\nFederal do Estado do Rio de Janeiro. Ainda considerando o contexto institucional, em 2003, a \n\nLei n.\u00ba 10.750, de 24 de outubro deste mesmo ano, alterou o nome da Universidade para \n\nUniversidade Federal do Estado do Rio de Janeiro, entretanto a sigla \u201cUNIRIO\u201d permaneceu.  \n\nA UNIRIO se originou num momento hist\u00f3rico de redemocratiza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nbrasileira e, em decorr\u00eancia de sua fragmentada constitui\u00e7\u00e3o, deu origem a seus diversos \n\ncampi geograficamente localizados na cidade do Rio de Janeiro. \n\nAtualmente, a universidade conta com seis Pr\u00f3-Reitorias (Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o, \n\nPr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa, Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o e Cultura, Pr\u00f3-Reitoria \n\n                                                 \n\n15\n  Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1970-1979/L6655.htm. Acesso em: 25 de janeiro \n\nde 2016. \n\nNota: Informa\u00e7\u00e3o difere daquela constante no site institucional da UNIRIO. \n\n\n\n57 \n\n \n\nde Planejamento, Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas) e cinco \n\nUnidades Acad\u00eamicas (Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade [CCBS]; Centro de \n\nCi\u00eancias Exatas e Tecnologia [CCET]; Centro de Ci\u00eancias Humanas e Sociais [CCH]; Centro \n\nde Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Pol\u00edticas [CCJP]; e Centro de Letras e Artes [CLA]). Considerando a \n\nainda estrutura administrativa da UNIRIO, esta apresenta tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os suplementares: o \n\nArquivo Central, a Biblioteca Central e o Hospital Gaffr\u00e9e e Guinle\n16\n\n. \n\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, a UNIRIO oferece cursos \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu (mestrados acad\u00eamicos, mestrados profissionais e doutorados) \n\ne cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu (especializa\u00e7\u00e3o). Programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto \n\nsensu (mestrado e doutorado) est\u00e3o assim distribu\u00eddos: 24 cursos de Especializa\u00e7\u00e3o lato sensu \n\n(05 deles na modalidade a dist\u00e2ncia), 28 cursos de Especializa\u00e7\u00e3o (Resid\u00eancia M\u00e9dica lato \n\nsensu, 13 cursos de mestrado acad\u00eamico, 06 cursos de Mestrado Profissional e 10 de cursos \n\nde Doutorado).\n17\n\n \n\nA UNIRIO conta com um corpo docente constitu\u00eddo de 914 professores e contabiliza \n\n1.158 t\u00e9cnicos administrativos espalhados em suas diversas unidades. O corpo discente, na \n\ngradua\u00e7\u00e3o presencial, apresenta um total de 9.683 alunos matriculados; na modalidade de \n\nensino \u00e0 dist\u00e2ncia, totalizam 6.241 alunos\n18\n\n. \n\nSubsidiando seu constante desenvolvimento, a UNIRIO apresenta ainda em sua \n\nestrutura administrativa mais de uma centena de laborat\u00f3rios de pesquisa, os quais servem de \n\napoio \u00e0s atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, reafirmando, dessa forma, sua miss\u00e3o de \n\nproduzir e disseminar o conhecimento no diversos campos do saber, estimulando o exerc\u00edcio \n\nda cidadania por meio de forma\u00e7\u00e3o humanista, cr\u00edtica e reflexiva. \n\n \n\n4.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul teve sua origem com o Decreto Estadual \n\n5.758, de 28 de novembro de 1934, com o qual foi fundada a universidade de Porto Alegre, \n\nque reunia sob sua responsabilidade a Escola de Engenharia; a Escola de Veterin\u00e1ria e \n\nAgronomia; a Faculdade de Medicina (com as Escolas de Odontologia e Farm\u00e1cia); a \n\n                                                 \n\n16\n Dispon\u00edvel em: http://www.unirio.br/pro-reitorias/pro-reitoria-de-planejamento. Acesso em: 29 de dezembro \n\nde 2015. \n\n17\n Dispon\u00edvel em: http://www.unirio.br/cursos-1/pos-graduacao. Acesso em: 13 de janeiro de 2015. \n\n18\n Relat\u00f3rio AA2014 ano base 2013. Dispon\u00edvel em http://www2.unirio.br/cpa/arquivos/relatorios-de-\n\nautoavaliacao/relatorio-2014-2013. Acesso em 13 de dezembro de 2015. \n\n\n\n58 \n\n \n\nFaculdade de Direito (juntamente de sua Escola de Com\u00e9rcio); a Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o; e o \n\nInstituto de Belas Artes. \n\nEm 1947, a Universidade passa a ser denominada Universidade do Rio Grande do Sul, a \n\nfim de integrar outros cursos fora da capital. Em dezembro de 1950, a Universidade passa a \n\nintegrar a esfera administrativa da Uni\u00e3o, recebendo a titularidade de Universidade Federal. \n\nEste fato alavancou a visibilidade da institui\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional, por obter um dos \n\nmaiores or\u00e7amentos do Estado do Rio Grande do Sul, bem como pelo seu elevado n\u00famero de \n\npublica\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, levando em considera\u00e7\u00e3o o n\u00famero de docentes. \n\nNo ano de 2014, a universidade conta com 93 cursos presenciais e mais 2 na \n\nmodalidade EAD, ofertados a partir do mesmo ano. Em rela\u00e7\u00e3o a unidades e outros \u00f3rg\u00e3os, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o possui 7 campi educacionais (Centro, Vale da Agronomia, Ol\u00edmpico, Sa\u00fade, \n\nEldorado do Sul, Litoral Norte e Imb\u00e9). Neles h\u00e1 destinados ao ensino 13 institutos, 10 \n\nfaculdades e 4 escolas, totalizando 27 unidades.  \n\nComo apoio \u00e0s atividades desenvolvidas na Universidade, s\u00e3o mantidos 19 \u00d3rg\u00e3os \n\nAuxiliares (entre centros de pesquisa e laborat\u00f3rios), al\u00e9m de 10 \u00d3rg\u00e3os Suplementares, \n\ncomo: Centro de Processamento de Dados (CPD), Cinema e Teatro, Centro de Teledifus\u00e3o \n\nEducativa, Instituto Latino-Americano de Estudos Avan\u00e7ados, Centro de Microscopia \n\nEletr\u00f4nica, Instituto de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural (IpaHC), Biblioteca Central, Editora, \n\nMuseu, bem como o Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre (HCPA) \u2013 como hospital \n\nuniversit\u00e1rio e o parque cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, se trata de um \u00f3rg\u00e3o Especial de Apoio. \n\nAinda em 2014\n19\n\n, a universidade mantinha no quadro profissional 2.749 docentes de \n\nn\u00edvel superior e 118 de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, bem como 2.731 t\u00e9cnicos administrativos divididos \n\nem 8 graus de capacita\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                 \n\n19\n Dispon\u00edvel em: http://www.ufrgs.br/ufrgs/a-ufrgs/ufrgs-em-numeros. Acesso em: 22 de dezembro de 2015. \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n5 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\nVisando a an\u00e1lise dos dados, apresenta-se a seguir a contextualiza\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\norganizacionais pesquisados, tendo como elementos norteadores a estrutura organizacional, a \n\ngest\u00e3o de documentos e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas e os sistemas de arquivos, \n\nrelacionando-os \u00e0 cultura organizacional. \n\n \n\n5.1 Quanto \u00e0 estrutura organizacional e \u00e0 presen\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os arquiv\u00edsticos nas \n\nuniversidades \n\n \n\nEsta abordagem ilustra a estrutura administrativa dos ambientes pesquisados, no que diz \n\nrespeito aos \u00f3rg\u00e3os gestores de informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1.1 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM) \n\n \n\nA Universidade Federal de Santa Maria apresenta, em seu Regimento Geral\n20\n\n, \n\nAprovado pelo Parecer 031/2011 da Comiss\u00e3o de Legisla\u00e7\u00e3o e Regimentos (CLR), do \n\nConselho Universit\u00e1rio, Sess\u00e3o 722a, de 15 de abril de 2011, e RESOLU\u00c7\u00c3O n \u00ba. 006/2011, \n\nde 28 de abril de 2011, no cap\u00edtulo I, se\u00e7\u00e3o V, subse\u00e7\u00e3o V, os \u00f3rg\u00e3os suplementares centrais, \n\ncom a seguinte constitui\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nArt. 41 S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os suplementares centrais: \n\nI \u2013 Hospital Universit\u00e1rio de Santa Maria; \n\nII \u2013 Centro de Processamento de Dados \n\nIII \u2013 Biblioteca Central; \n\nIV \u2013 Imprensa Universit\u00e1ria; \n\nV \u2013 Restaurante Universit\u00e1rio; \n\nVI \u2013 Editora da UFSM; \n\nVII \u2013 Orquestra Sinf\u00f4nica; \n\nVIII \u2013 Museu Educativo; \n\nIX \u2013 Planet\u00e1rio; e \n\nX \u2013 Departamento de Arquivo Geral. \n\n \n\nDentre os artigos que abordam o Departamento de Arquivo Geral, na estrutura \n\nadministrativa da UFSM, destacamos ainda o que diz respeito \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es desse \u00f3rg\u00e3o, no \n\nque segue: \n\n                                                 \n\n20\n Regimento Geral \u2013 UFSM, Dispon\u00edvel em http://site.ufsm.br/arquivos/uploaded/arquivos/7a09d209-53a6-\n\n49a7-90c7-b99c7d82c16b.pdf. Acesso em 21de dezembro de 2015. \n\nhttp://site.ufsm.br/arquivos/uploaded/arquivos/7a09d209-53a6-49a7-90c7-b99c7d82c16b.pdf\nhttp://site.ufsm.br/arquivos/uploaded/arquivos/7a09d209-53a6-49a7-90c7-b99c7d82c16b.pdf\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nArt. 51 - Ao Departamento de Arquivo Geral \u2013 DAG tem por finalidade gerenciar o \n\nSistema de Arquivos na Institui\u00e7\u00e3o e mais especificamente: \n\nI \u2013 desenvolver uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de documentos; \n\nII \u2013 prestar orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica aos arquivos setoriais; \n\nIII \u2013 assessorar a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos no processo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o documental; \n\nIV \u2013 coordenar e supervisionar as atividades de protocolo, arquivos setoriais, \n\narquivo permanente e de reprografia (microfilmagem e digitaliza\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos); \n\nV \u2013 constituir e preservar o patrim\u00f4nio documental da UFSM; \n\nVI \u2013 promover a divulga\u00e7\u00e3o do acervo arquiv\u00edstico; \n\nVII \u2013 garantir o acesso aos documentos de valor permanente; \n\nVIII \u2013 proporcionar o aperfei\u00e7oamento do pessoal t\u00e9cnico vinculado ao sistema de \n\narquivos; \n\nIX \u2013 promover e manter interc\u00e2mbio com institui\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas; e \n\nX \u2013 racionalizar a produ\u00e7\u00e3o documental. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos tem a \n\nresponsabilidade de orientar o processo de an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida e acumulada no \u00e2mbito institucional. \n\n \n\nConsiderando ainda o contexto de documentos normativos legalmente institu\u00eddos na \n\nUFSM, destaca-se ainda a Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 009/2012, cujo teor disp\u00f5e sobre a normatiza\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do Sistema de Arquivos da Universidade (Anexo B). \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es e dados, bem como o organograma (Anexo C), caracterizam a \n\nestrutura organizacional da UFSM e denotam, com clareza, a posi\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nArquivo Geral como \u00f3rg\u00e3o suplementar central, subordinado diretamente ao Reitor, sob a \n\nsupervis\u00e3o administrativa da Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o, com compet\u00eancias legais e cuja \n\nfinalidade principal \u00e9 implementar e coordenar o Sistema de Arquivos na UFSM. \n\n \n\n5.1.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) \n\n \n\nA Universidade Federal de Goi\u00e1s, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 01/2015\n21\n\n, aprova o seu \n\nRegimento Geral\n22\n\n, considerando o Estatuto aprovado pela Portaria n.\u00ba 09 de 23/01/2014 \u2013 \n\nMEC, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 24/01/2014. Destaca-se, nesse documento \n\nnormativo, o Cap\u00edtulo II \u2013 Da Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e de Documentos, assim referenciado: \n\n \n\nCap\u00edtulo II  \n\nDa Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e de Documentos  \n\n \n\n                                                 \n\n21\n Resolu\u00e7\u00e3o conjunta \u2013 CONSUNI/CEPEC/CONSELHO DE CURADORES n\u00ba 01/2015 \n\n22\n Regimento Geral \u2013 UFG, Dispon\u00edvel em https://www.ufg.br/up/1/o/RESOLUCAO-3CO-01-2015.pdf . Acesso \n\nem 12 de novembro de 2015. \n\n\n\n61 \n\n \n\nArt. 159. O processo de planejamento e desenvolvimento da gest\u00e3o t\u00e9cnica da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e de documentos de valor administrativo, acad\u00eamico ou hist\u00f3rico ser\u00e1 \n\ncompartilhado pelos setores que t\u00eam a informa\u00e7\u00e3o e os documentos como objeto de \n\ntrabalho e atender\u00e1 \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\nArt. 160. Caber\u00e1 aos \u00f3rg\u00e3os gestores da informa\u00e7\u00e3o e de documentos:  \n\nI- estabelecer normas e procedimentos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, tramita\u00e7\u00e3o, uso, \n\narquivamento, elimina\u00e7\u00e3o e guarda permanente de documentos convencionais e \n\ndigitais;  \n\nII- estabelecer normas e procedimentos para garantir a autenticidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e documentos convencionais e digitais no \u00e2mbito da UFG, de forma a \n\nassegurar a defesa dos interesses da universidade e dos direitos da comunidade \n\nacad\u00eamica; estabelecer normas e procedimentos para o acesso, a utiliza\u00e7\u00e3o e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es oficiais garantindo a transpar\u00eancia e o direto \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o;  \n\nIII- assegurar condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, acesso e dissemina\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio documental da UFG;  \n\nIV- preservar a mem\u00f3ria institucional da UFG, protegendo seus acervos, para servir \n\ncomo refer\u00eancia, informa\u00e7\u00e3o, prova ou fonte de pesquisa cient\u00edfica.  \n\n \n\nAtrav\u00e9s desses dados, podemos concluir que a UFG designa, no seu Regimento Geral, \n\num cap\u00edtulo espec\u00edfico para abordar as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidas em seu \u00e2mbito institucional. \n\nPor outro lado, devemos salientar ainda a Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 02/2010 (Anexo D), do \n\nConselho Universit\u00e1rio (CONSUNI), que criou, em 05 de fevereiro de 2010, o Centro de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo (CIDARQ) da UFG: \n\n \n\nArt. 1.\u00ba Criar o Centro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo \u2013 CIDARQ da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, \u00f3rg\u00e3o administrativo vinculado \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as \u2013 PROAD. \n\nArt. 2.\u00ba O Centro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \n\npelo planejamento e desenvolvimento da gest\u00e3o t\u00e9cnica da informa\u00e7\u00e3o e de \n\ndocumentos de valor administrativo, acad\u00eamico ou hist\u00f3rico no \u00e2mbito da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s. \n\n \n\nTendo em vista, ainda, o quadro de legisla\u00e7\u00e3o da UFG relacionado ao \u00f3rg\u00e3o CIDARQ, \n\nvale destacar o PDI\n23\n\n 2011-2015. No eixo 05: Planejamento, Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de \n\nServi\u00e7os e Pessoas, as metas 10, 11 e 12 encontram-se assim estruturadas: \n\n \n\nMeta 10: Implantar a gest\u00e3o de documentos de arquivos, visando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o, tramita\u00e7\u00e3o, uso, arquivamento e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nMeta11: Desenvolver um plano de preserva\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a para o patrim\u00f4nio \n\narquiv\u00edstico corrente, intermedi\u00e1rio e permanente. \n\nMeta 12: Garantir a difus\u00e3o da Mem\u00f3ria Institucional e o acesso a seus documentos. \n\n \n\n                                                 \n\n23\n Dispon\u00edvel em: https://prodirh.ufg.br/up/64/o/PDI_Atualizado_dez2013B.pdf. Acesso em: 25 de novembro de \n\n2015. \n\n\n\n62 \n\n \n\nConsiderando ainda o contexto da UFG e de seus \u00f3rg\u00e3os gestores da pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\nde documentos na institui\u00e7\u00e3o, apresenta-se a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos (COPAD). Esta, por meio de Resolu\u00e7\u00e3o do CONSUNI n.\u00ba 22/2013, tem seu \n\nRegimento interno aprovado, cujo Artigo 1.\u00ba est\u00e1 assim constitu\u00eddo:  \n\n \n\nArt. 1.\u00ba \u2013 A Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos da Universidade \n\nFederal de Goi\u00e1s \u2013 COPAD/UFG, institu\u00edda por portaria do Reitor, tem por \n\nfinalidade orientar e realizar o processo de an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida e acumulada no \u00e2mbito das atividades da UFG, tendo em \n\nvista a identifica\u00e7\u00e3o dos documentos para guarda permanente e a elimina\u00e7\u00e3o dos \n\ndestitu\u00eddos de valor, conforme art. 18 do Decreto n.\u00ba 4.073, de 03 de janeiro de \n\n2002. \n\n \n\nDesse modo, apresenta-se constitu\u00eddo o ambiente organizacional da UFG naquilo que se \n\nrefere \u00e0s pol\u00edticas arquiv\u00edsticas institucionais, conforme representado em seu organograma \n\n(Anexo E). \n\n \n\n5.1.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO) \n\n \n\nO Regimento Geral\n24\n\n da UNIRIO, publicado e homologado em 1982, n\u00e3o apresenta em \n\nsua estrutura administrativa um \u00f3rg\u00e3o cujas compet\u00eancias fossem de responder pela \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o e pelas informa\u00e7\u00f5es produzidas. Por outro lado, a Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 2.245, de 15 \n\nde fevereiro de 2001, disp\u00f5e sobre a aprova\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es no Estatuto da Universidade \n\nFederal do Estado do Rio de Janeiro\n25\n\n \u2013 UNIRIO, Cap\u00edtulo IV, referente \u00e0s Unidades \n\nSuplementares da UNIRIO e, no que se refere \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do Arquivo Central na estrutura \n\nadministrativa, destaca-se: \n\n \n\nArt. 25 \u2013 As Unidades Suplementares, subordinadas diretamente ao Reitor e cujos \n\ndirigentes s\u00e3o por ele designados, s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os que atendem a v\u00e1rios setores da \n\nUNIRIO e \u00e0s comunidades interna e externa, sendo as seguintes:  \n\nI \u2013 Hospital Universit\u00e1rio Gaffr\u00e9e e Guinle \u2013 HUGG;  \n\nII \u2013 Biblioteca Central \u2013 BC;  \n\nIII \u2013 Arquivo Central \u2013 AC. \n\n \n\n                                                 \n\n24\n Homologado em 09.11.1982, publicado no DOU 12.11.1982. Publicado no Boletim da UNIRIO, n.\u00ba  16, de \n\n21.10.1982. Dispon\u00edvel em: http://www.unirio.br/proplan/regimento-geral-1982. Acesso em: 23 de dezembro de \n\n2015. \n25\n\n Estatuto UNIRIO, Dispon\u00edvel em: http://www.unirio.br/arquivos/arquivos-internos-do-site/estatuto . Acesso \n\nem: 21 de dezembro de 2015. \n\n\n\n63 \n\n \n\nDessa forma, e considerando ainda o organograma da institui\u00e7\u00e3o (Anexo F), apresenta-\n\nse a atual estrutura administrativa da UNIRIO, na qual o Arquivo Central aparece como \u00f3rg\u00e3o \n\nsuplementar.  \n\nNas quest\u00f5es concernentes \u00e0s caracter\u00edsticas do Sistema de Arquivos e seus objetivos, \n\ndevemos considerar o art. 3.\u00ba do Regimento do Arquivo Central (Anexo G): \n\n \n\nArt. 3.\u00ba \u2013 Os arquivos que comp\u00f5em o Sistema de Arquivo Central s\u00e3o o suporte \n\ninformacional de incentivo ao ensino, \u00e0 pesquisa e de apoio \u00e0 m\u00e1quina \n\nadministrativa da UNIRIO e aos sistemas de informa\u00e7\u00e3o cultural, tecnol\u00f3gica, \n\ncient\u00edfica e art\u00edstica, de \u00e2mbito nacional e internacional. \n\n \n\nPode-se compreender, assim, o grau de import\u00e2ncia e abrang\u00eancia do Sistema de \n\nArquivos da UNIRIO proposto em seu regimento, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao grau de \n\nrelev\u00e2ncia de seus servi\u00e7os, bem como \u00e0 necessidade de seu efetivo funcionamento. \n\nNo que diz respeito aos objetivos e finalidades do Arquivo Central, podemos destacar o \n\nArt.5.\u00ba e o Art. 6.\u00ba, respectivamente, em seu Regimento: \n\n \n\nArt. 5.\u00ba \u2013 O Arquivo Central da UNIRIO tem por objetivos: \n\na) Criar um sistema de arquivo orientador da gest\u00e3o dos documentos da UNI-RIO, \n\nassessorando as a\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e administrativas promovendo a recupera\u00e7\u00e3o e \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\nb) Organizar o acervo documental produzido e acumulado pelas diversas \u00e1reas \n\nadministrativas e de ensino, com vistas \u00e0 sua reutiliza\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-administrativa; \n\nc) Proporcionar est\u00e1gio supervisionado e aula pr\u00e1tica; \n\nd) Promover a integra\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias disciplinas do curr\u00edculo, bem como, \n\nproporcionar par\u00e2metros para a reestrutura\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo do Curso de \n\nArquivologia; \n\ne) Criar um Centro de refer\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o intelectual da UNI-RIO; \n\nf) Implantar um Centro de Mem\u00f3ria da Universidade Brasileira; \n\ng) Prestar servi\u00e7o na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de documentos; \n\nh) Capacitar os profissionais do Arquivo Central a prestarem assessoria t\u00e9cnica, no \n\n\u00e2mbito interno e externo; \n\nArt. 6.\u00ba \u2013 O Arquivo Central da UNI-RIO tem por finalidade: \n\nI \u2013 Coordenar o Sistema de Arquivo de toda a Universidade; \n\nII \u2013 Supervisionar e coordenar as atividades dos arquivos setoriais; \n\nIII \u2013 Recolher, reunir, selecionar, arranjar, descrever, conservar, reproduzir e tornar \n\ndispon\u00edveis para consulta e pesquisa os documentos de valor hist\u00f3rico, jur\u00eddico, \n\npatrimonial, t\u00e9cnico e administrativo, produzidos na Universidade ou n\u00e3o, desde que \n\noficialmente incorporados a seu acervo e que podem ser de proveni\u00eancia particular \n\nou institucional. \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 A documenta\u00e7\u00e3o de que trata o inciso III se refere \u00e0 doa\u00e7\u00e3o, \n\npermuta, compra e aquela produzida na pr\u00f3pria Universidade. \n\n \n\nAssim est\u00e1 configurada a estrutura administrativa da UNIRIO nas quest\u00f5es relativas ao \n\nSistema de Arquivos e ao seu \u00f3rg\u00e3o gestor, o Arquivo Central. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n5.1.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul apresenta a seguinte estrutura \n\nadministrativa, conforme seus documentos normativos. O Estatuto, o Regimento Geral, o \n\norganograma, bem como os demais documentos investigados, evidenciam o car\u00e1ter \n\nconstitutivo de seus \u00f3rg\u00e3os, permitindo a compreens\u00e3o do seu contexto organizacional. \n\nO Regimento Geral\n26\n\n aborda no cap\u00edtulo I, se\u00e7\u00e3o II, subse\u00e7\u00e3o VI - Dos \u00f3rg\u00e3os \n\nSuplementares: \n\n \n\nArt. 38 \u2013 Os \u00d3rg\u00e3os Suplementares destinam-se a cumprir objetivos especiais  \n\nde natureza cient\u00edfica, t\u00e9cnica, cultural, recreativa e de assist\u00eancia. \n\nArt. 39 \u2013 A Universidade manter\u00e1 os seguintes \u00d3rg\u00e3os Suplementares: \n\nI \u2013 Biblioteca Central; \n\nII \u2013 Centro de Processamento de Dados; \n\nIII \u2013 Centro de Teledifus\u00e3o Educativa; \n\nIV \u2013 Centro Nacional de Supercomputa\u00e7\u00e3o; \n\nV \u2013 Cinema e Teatro; \n\nVI \u2013 Editora; \n\nVII \u2013 Instituto Latino Americano de Estudos Avan\u00e7ados; \n\nVIII \u2013 Museu; \n\nIX \u2013 Centro de Microscopia e Microan\u00e1lise \u2013 CMM \n\nX \u2013 Instituto de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural; \n\nXI \u2013 Centro T\u00e9cnico de Inova\u00e7\u00e3o Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. \n\n \n\nConsiderando o Regimento Geral da UFRGS, no cap\u00edtulo e se\u00e7\u00e3o mencionados \n\nanteriormente, da subse\u00e7\u00e3o VII, referente aos \u00d3rg\u00e3os Especiais de Apoio, vale destacar: \n\n \n\nArt. 40 \u2013 Os \u00d3rg\u00e3os Especiais de Apoio destinam-se a cumprir objetivos especiais \n\nde coordena\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o com as comunidades interna e externa \u00e0 UFRGS. \n\nArt.41 \u2013 A Universidade manter\u00e1 o Parque Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico como \u00d3rg\u00e3o \n\nEspecial de Apoio, sem preju\u00edzo de outros \u00f3rg\u00e3os que vierem a ser criados. \n\n \n\nAinda no \u00e2mbito do Regimento Geral, cap\u00edtulo III, se\u00e7\u00e3o VIII \u2013 Dos \u00f3rg\u00e3os Auxiliares: \n\n \n\nArt. 96 \u2013 Os \u00d3rg\u00e3os Auxiliares, sem preju\u00edzo de outros que vierem a ser criados, s\u00e3o \n\nos seguintes: \n\n[...] Et alii \u2013 Acervo, Documenta\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Artes, Vinculados ao Instituto de \n\nArtes; \n\nCentro de Documenta\u00e7\u00e3o e Acervo Digital da Pesquisa \u2013 CEDAP, vinculado \u00e0 \n\nFaculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n\n26\n Aprovado pelo Conselho Universit\u00e1rio e pelo Conselho de coordena\u00e7\u00e3o do Ensino e da Pesquisa em sess\u00e3o de \n\n22 de dezembro de 1995 (Decis\u00e3o n.\u00ba 183/95 e Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 42/95), publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em \n\n30 de janeiro de 1996 \u2013 inclu\u00edda as altera\u00e7\u00f5es aprovadas pelo Conselho Universit\u00e1rio nos anos de 1996, 1997, \n\n1998, 2000,2001, 2002, 2003,2004, 2006, 2007, 2009, 2010,2011 e 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ufrgs.br/consun/legislacao/documentos/estatuto-e-rgu-2015 . Acesso em: 08 de agosto de 2015.  \n\n\n\n65 \n\n \n\nDestacamos apenas esses dois itens, entre v\u00e1rios outros que constam como \u00d3rg\u00e3os \n\nAuxiliares, por serem estes os \u00fanicos que fazem refer\u00eancia \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o. \n\nDessa forma, com base na disposi\u00e7\u00e3o dessa estrutura administrativa, na qual, de forma \n\nclara, est\u00e3o alocados Biblioteca Central e Museu, tendo em vista, que ambos s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os cujas \n\natribui\u00e7\u00f5es em muito se assemelham \u00e0s do Arquivo, pois, conforme Bellotto (2006, p. 35), \n\n\u201cArquivos, bibliotecas, centros de documenta\u00e7\u00e3o e museus t\u00eam corresponsabilidade no \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, em benef\u00edcio da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, \n\ncultural e social, bem como do testemunho jur\u00eddico e hist\u00f3rico\u201d. Podemos, desse modo, inferir \n\nque, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o interna da universidade, ao Arquivo Central n\u00e3o cabe a \n\nprerrogativa de ser \u00d3rg\u00e3o Suplementar, e tamb\u00e9m n\u00e3o se insere na rela\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os \n\nEspeciais de Apoio ou ainda dos \u00d3rg\u00e3os Auxiliares da Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul. \n\nPortanto, se evidencia a aus\u00eancia, nos documentos normativos da UFRGS, de \u00f3rg\u00e3os \n\ncuja compet\u00eancia seja a documenta\u00e7\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas produzidas em qualquer \n\ninst\u00e2ncia da Universidade. Por outro lado, vale destacar a Decis\u00e3o do Conselho Universit\u00e1rio, \n\nn.\u00ba 124 /2014, que aprova a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o\n27\n\n (PSI) da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, a qual tem por objetivo garantir a autenticidade, a \n\nconfidencialidade, a disponibilidade e a integridade das informa\u00e7\u00f5es produzidas ou \n\ncustodiadas pela Universidade. \n\nOutro aspecto de relev\u00e2ncia na Decis\u00e3o que aprova o PSI da UFRGS \u00e9 o conte\u00fado \n\ncontemplado em seu artigo 9\u00ba:  \n\n \n\nArt. 9.\u00ba - As informa\u00e7\u00f5es produzidas ou custodiadas pela Universidade ser\u00e3o \n\nclassificadas em fun\u00e7\u00e3o do seu grau de confidencialidade, disponibilidade, \n\nintegridade e prazo de reten\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00a7 1.\u00ba - A classifica\u00e7\u00e3o disposta por esta Decis\u00e3o contempla crit\u00e9rios quanto \u00e0 \n\nconfidencialidade, disponibilidade e integridade das informa\u00e7\u00f5es. \n\n\u00a7 2.\u00ba - A classifica\u00e7\u00e3o quanto ao prazo de reten\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio do Sistema de \n\nAcervos e Arquivos da UFRGS.  \n\n\u00a7 3.\u00ba - A autoriza\u00e7\u00e3o, o acesso e o uso das informa\u00e7\u00f5es produzidas ou custodiadas \n\npela Universidade devem ser controlados de acordo com a respectiva classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesse modo, a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o da Universidade atribui ao Sistema \n\nde Acervos e Arquivos a compet\u00eancia de classifica\u00e7\u00e3o quanto aos prazos de reten\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\n                                                 \n\n27\n Decis\u00e3o 124/2014 \u2013 CONSUN/UFRGS . Dispon\u00edvel em: http://www.ufrgs.br/consun/legislacao/documentos, \n\nAcesso em: 08 de agosto de 2015. \n\n\n\n66 \n\n \n\nNa \u00edntegra, a respectiva decis\u00e3o n\u00e3o especifica a quais informa\u00e7\u00f5es se refere, do que se \n\npode depreender que as informa\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas encontram-se inclu\u00eddas. No \u00e2mbito da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Universidade, destaca-se, ainda, o Plano de Desenvolvimento \n\nInstitucional (2011-2015) \n28\n\n, no que se refere ao item X (Organiza\u00e7\u00e3o Administrativa da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o). Novamente temos uma alus\u00e3o ao termo \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d no trecho assim descrito: \n\n \n\nA tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o desempenha um papel estrat\u00e9gico na \n\nUniversidade como elemento essencial para o desenvolvimento institucional, pela \n\nsua natureza transversal que permeia todas as atividades acad\u00eamicas e da gest\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. A excel\u00eancia e a expans\u00e3o da Universidade passam pela \n\nconstante atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e oferta de servi\u00e7os informatizados para a \n\ncomunidade. A seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o cr\u00edtica e priorit\u00e1ria que deve \n\nser observada. \u00c9 responsabilidade da Universidade proteger suas informa\u00e7\u00f5es em \n\nseus diversos formatos, meios de armazenamento e transmiss\u00e3o, de forma a \n\npreservar sua integridade, sigilo e acessibilidade. \n\n \n\nNo que se refere aos organogramas, a Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o aparece no \n\nOrganograma da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento e Administra\u00e7\u00e3o (ver figura a seguir): \n\n \n\nFigura 1 - Organograma PROPLAN/UFRGS\n29\n\n \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3-reitoria de Planejamento e Administra\u00e7\u00e3o \u2013 PROPLAN/UFRGS \n\n \n\n                                                 \n\n28\n PDI \u2013 UFRGS. Dispon\u00edvel em: www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010. Acesso em: 23 de julho de 2015. \n\n29\n Imagem Dispon\u00edvel em: www.ufrgs.br/proplan/proplan-1/organograma. Acesso em: 23 de julho de 2015. \n\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.ufrgs.br/proplan/proplan-1/organograma\n\n\n67 \n\n \n\nA DIVDOC, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cGerenciar a guarda e administrar a documenta\u00e7\u00e3o da \n\nUFRGS, coordenando o Arquivo Central e dando suporte t\u00e9cnico aos arquivos setoriais\u201d \n30\n\n, \n\nencontra-se subordinada ao Departamento de Assessoria Geral da PROPLAN (DAGER). A \n\nestrutura organizacional da Universidade est\u00e1 oficialmente institu\u00edda em seus documentos \n\nnormativos, bem como em seus organogramas, e o Arquivo Central n\u00e3o consta como \u00f3rg\u00e3o \n\nintegrante de tal estrutura administrativa. Conforme o organograma acima, devemos destacar \n\nainda que a Divis\u00e3o de Protocolo Geral \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente e, portanto, n\u00e3o pertence \u00e0 \n\nDIVDOC nem ao Arquivo Central. \n\n \n\n5.2 Gest\u00e3o de documentos nas universidades pesquisadas \n\n \n\nApresentam-se aqui os panoramas encontrados nos ambientes universit\u00e1rios, naquilo \n\nque se refere \u00e0 gest\u00e3o de documentos, bem como \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivo. Nesse \n\nsentido, Bellotto, (2014. p. 75) considera que:  \n\n \n\n[...] os arquivos t\u00eam m\u00faltipla raz\u00e3o de ser para as entidades que os \n\nproduzem/acumulam/organizam/utilizam: uma delas \u00e9 o incremento \u00e0 efici\u00eancia \n\nadministrativa, devido \u00e0 melhor efic\u00e1cia do sistema informativo; outra \u00e9 de ordem \n\ncultural, integrante do patrim\u00f4nio documental local e nacional; a terceira raz\u00e3o \n\nrelaciona-se aos interesses do cidad\u00e3o. \n\n \n\nDesse entendimento decorre a necessidade de as universidades constitu\u00edrem, em seus \n\nambientes administrativos, condi\u00e7\u00f5es de otimiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e \n\nextens\u00e3o, bem como de suas fun\u00e7\u00f5es administrativas, tendo como parceiro o Arquivo e as \n\npol\u00edticas internas capazes de sustentar a gest\u00e3o dos documentos produzidos e recebidos no \n\nexerc\u00edcio de suas atividades.  \n\n \n\n5.2.1 Universidade Federal de Santa Maria \n\n \n\nNo contexto universit\u00e1rio da UFSM, encontra-se o Departamento de Arquivo Geral \n\n(DAG) como agente respons\u00e1vel e articulador de todo o processo de gest\u00e3o de documentos no \n\n\u00e2mbito da universidade. Como \u00d3rg\u00e3o Suplementar Central, o DAG tem como principal \n\natribui\u00e7\u00e3o coordenar o Sistema de Arquivos e desenvolver a pol\u00edtica de gest\u00e3o arquiv\u00edstica, \n\n                                                 \n\n30\n DIVDOC/UFRGS. Dispon\u00edvel em http://www.ufrgs.br/proplan/departamentos/dager/divdoc. Acesso em: 21 \n\nde junho de 2015. \n\n\n\n68 \n\n \n\nvisando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental da Universidade, ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e \u00e0 garantia de direitos aos cidad\u00e3os. \n\nO Sistema de Arquivos da UFSM, sua normatiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, est\u00e1 \n\nestabelecido por meio da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 009/2012. Desse modo, suas compet\u00eancias e \n\natribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o formal e legalmente institu\u00eddas, o que denota a responsabilidade e o \n\ncomprometido da universidade em dispor de uma estrutura administrativa que garanta a \n\ngest\u00e3o de seus documentos, bem como a preserva\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio documental. \n\nQuanto aos objetivos, o Sistema de Arquivos abarca os seguintes conte\u00fados: \n\n \n\nDesenvolver e implementar as pol\u00edticas de gest\u00e3o arquiv\u00edstica na UFSM;  \n\nPromover, de forma \u00e1gil e segura, o acesso aos documentos de arquivo, resguardado \n\nos aspectos de sigilo e restri\u00e7\u00f5es administrativas ou legais;  \n\nIntegrar as unidades/subunidades da UFSM nas diferentes fases da gest\u00e3o de \n\ndocumentos;  \n\nConstituir e preservar o patrim\u00f4nio documental da UFSM, servindo como \n\nrefer\u00eancia, informa\u00e7\u00e3o, prova ou fonte de pesquisa cient\u00edfica;  \n\nRacionalizar a produ\u00e7\u00e3o dos documentos institucionais;  \n\nPromover a efici\u00eancia e a transpar\u00eancia administrativa;   \n\nReduzir os custos operacionais de gest\u00e3o e armazenamento da documenta\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica. \n\n \n\nComo \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema de Arquivos da UFSM, est\u00e3o: \n\n- o Departamento de Arquivo Geral (DAG) \u2013 que se apresenta como \u00f3rg\u00e3o central do \n\nSistema de Arquivos, estando subordinado \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o e cuja \n\nresponsabilidade \u00e9 a gest\u00e3o arquiv\u00edstica na Universidade;  \n\n- a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos/CPAD \u2013 criada a partir da \n\nResolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 018/98-Reitor, de 04/11/1998, definindo sua responsabilidade em orientar, bem \n\ncomo em realizar os processos de an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de documentos no \u00e2mbito \n\ninstitucional; \n\n- os Arquivos Setoriais \u2013 que s\u00e3o constitu\u00eddos pelas unidades arquiv\u00edsticas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o superior, unidades universit\u00e1rias e unidades de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. \n\nQuanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do DAG, a estrutura apresenta-se da seguinte maneira:  \n\n \n\n- Dire\u00e7\u00e3o; \n\n- Divis\u00e3o de protocolo; \n\n- Divis\u00e3o de Apoio T\u00e9cnico aos Arquivos Setoriais; \n\n- Divis\u00e3o de Arquivo Permanente; \n\n- Laborat\u00f3rio de Reprografia; \n\n- Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos. \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 infraestrutura do Departamento de Arquivo Geral, suas instala\u00e7\u00f5es \n\nocupam uma \u00e1rea aproximada de 740 m\u00b2, em que abriga todos os setores vinculados. Quanto \n\naos recursos humanos, conta com dezesseis (16) arquivistas, oito (08) assistentes em \n\nadministra\u00e7\u00e3o, dois (02) t\u00e9cnicos em microfilmagem, um (01) auxiliar em administra\u00e7\u00e3o, um \n\n(01) cont\u00ednuo, cinco (05) terceirizados, nove (09) bolsistas no Arquivo permanente, cinco (05) \n\njovens aprendizes, sendo que conta ainda com bolsistas em v\u00e1rias unidades acad\u00eamicas e \n\narquivos setoriais. \n\nA UFSM conta ainda, em seu quadro de servidores, com dois (02) arquivistas que n\u00e3o \n\nest\u00e3o lotados no DAG, mas que desempenham suas fun\u00e7\u00f5es em outros \u00f3rg\u00e3os da \n\nUniversidade, coordenando o processo de gest\u00e3o de documentos nas Unidades universit\u00e1rias \n\n(Centros de Ensino). \n\nQuanto aos instrumentos arquiv\u00edsticos que subsidiam, norteiam e sustentam as pr\u00e1ticas \n\narquiv\u00edsticas no processo de Gest\u00e3o de documentos e do Sistema de Arquivos, no \u00e2mbito da \n\nUFSM, podemos citar a Lei de Arquivos n.\u00ba 8.159/91, as Resolu\u00e7\u00f5es do CONARQ, os \n\nC\u00f3digos de Classifica\u00e7\u00e3o e a Tabela de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos relativos \n\n\u00e0s atividades-meio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 14/ CONARQ) e das atividades-\n\nfim das IFES (Portaria n.\u00ba 092, de 23/09/2011, do Diretor-Geral do Arquivo Nacional, DOU \n\nn.\u00ba 185, Se\u00e7\u00e3o 1, de 26/09/2011), Quadro de Arranjo, bem como resolu\u00e7\u00f5es e normativas \n\ninternas, manuais de procedimentos t\u00e9cnicos, publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, informativos, entre outros. \n\n \n\n5.2.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s \n\n \n\nNo que tange \u00e0 gest\u00e3o de documentos na UFG, como determinante para o avan\u00e7o das \n\npr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas na institui\u00e7\u00e3o, destaca-se o Centro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e \n\nArquivo (CIDARQ) e ainda a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos (COPAD). \n\nO CIDARQ, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a gest\u00e3o de documentos em todos os \u00e2mbitos da \n\nUniversidade, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de tratamento, preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional, tem estabelecidas em documento normativo suas \n\ncompet\u00eancias. Criado em 2010 pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI n.\u00ba 02/2010 como um \u00f3rg\u00e3o \n\nadministrativo vinculado \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as \u2013 PROAD, visa \u00e0 defesa \n\ndos direitos dos cidad\u00e3os, dos interesses da universidade e comunidade acad\u00eamica. \n\nNo \u00e2mbito do CIDARQ, podemos destacar suas tr\u00eas coordena\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n- Rede de Arquivos e Protocolo Setoriais \u2013 respons\u00e1vel pelo atendimento \u00e0s \n\nunidades e aos \u00f3rg\u00e3os da Universidade, bem como aos protocolos; \n\n- Coordena\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Intermedi\u00e1ria \u2013 respons\u00e1vel pelo tratamento \n\nt\u00e9cnico no \u00e2mbito do CIDARQ; \n\n- Coordena\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o Permanente e Mem\u00f3ria Institucional \u2013 \u00f3rg\u00e3o \n\nencarregado pela dissemina\u00e7\u00e3o e acesso aos documentos, atendendo a usu\u00e1rios e \n\ndemais pesquisadores, respons\u00e1vel tamb\u00e9m pelo site, por exposi\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAinda sobre a estrutura administrativa da universidade e relacionada \u00e0 gest\u00e3o de \n\ndocumentos, encontra-se a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos (COPAD).  \n\nVinculada \u00e0 Reitoria, esta atua desde dezembro de 2002 e, por sua vez, tem atribui\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e aos documentos de valor para a UFG. A \n\nCOPAD tem como fun\u00e7\u00e3o, ainda, autorizar a elimina\u00e7\u00e3o de documentos destitu\u00eddos de valor e \n\nassessorar a administra\u00e7\u00e3o superior em rela\u00e7\u00e3o ao acesso e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e \n\ndos documentos. \n\nA Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos \u00e9 constitu\u00edda por um grupo \n\nmultidisciplinar, com representantes de \u00f3rg\u00e3os administrativos e das unidades acad\u00eamicas, \n\nt\u00e9cnicos administrativos e docentes, das \u00e1reas de Arquivologia, Hist\u00f3ria, Gest\u00e3o da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Sociais, entre outras. \n\nQuanto ao espa\u00e7o f\u00edsico, o CIDARQ - UFG - possui um pr\u00e9dio com \u00e1rea de mil metros \n\nquadrados (1.000 m\u00b2), projetado para atender \u00e0s demandas da documenta\u00e7\u00e3o e abriga o setor \n\nde protocolo, o arquivo intermedi\u00e1rio e o de car\u00e1ter permanente. Possui cinco arquivistas em \n\nseu quadro funcional, um t\u00e9cnico em arquivo, um t\u00e9cnico em assuntos educacionais, tr\u00eas \n\nassistentes em administra\u00e7\u00e3o (um cedido por outra institui\u00e7\u00e3o), um auxiliar administrativo e \n\ncinco terceirizados. \n\nEm se tratando das ferramentas utilizadas pelo CIDARQ a fim de desenvolver e \n\ndisseminar as pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos no \u00e2mbito da UFG, est\u00e3o relacionadas \u00e0 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o do CONARQ, \u00e0s Resolu\u00e7\u00f5es, aos Planos de classifica\u00e7\u00e3o, \u00e0s Tabelas de \n\nTemporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos, \u00e0s Resolu\u00e7\u00f5es da UFG, \u00e0s normativas. \n\nDentro desse contexto administrativo, vale destacar que a UFG n\u00e3o possui curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o em arquivologia. \n\n \n\n5.2.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro \n\n \n\nA UNIRIO apresenta, por meio de seu Regimento Geral, a estrutura administrativa. \n\nContemplado nesta, encontra-se o Arquivo Central como \u00f3rg\u00e3o suplementar vinculado \u00e0 \n\n\n\n71 \n\n \n\nReitoria. Segundo o entrevistado, o Prof. Dr. Fl\u00e1vio Leal\n31\n\n, o Arquivo Central foi concebido \n\ncomo um \u201cSistema de Arquivos, capaz de orientar a Gest\u00e3o de Documentos na UNIRIO e \n\nassessorar a\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e administrativas, promovendo a recupera\u00e7\u00e3o dos documentos e \n\na dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nCriado e formalmente implantado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 815, de 20 de dezembro de 1990, \n\no Arquivo Central da UNIRIO apresenta, dentre suas compet\u00eancias: \n\n \n\n- Coordenar o Sistema de Arquivos e Protocolos da UNIRIO, estabelecendo normas \n\ne promovendo a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o seu cumprimento; \n\n- Recolher, arranjar, descrever, conservar e tornar dispon\u00edveis para consulta os \n\ndocumentos de valor permanente, acumulados pela UNIRIO em decorr\u00eancia de suas \n\natividades administrativas e acad\u00eamicas; \n\n- Promover a dissemina\u00e7\u00e3o do acervo sob sua cust\u00f3dia. \n\n \n\nDentre as mais relevantes compet\u00eancias do Arquivo Central extra\u00eddas de seu regimento \n\nest\u00e1 \u201ca proposi\u00e7\u00e3o e o assessoramento \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Superior de atos e a\u00e7\u00f5es relacionados \n\naos documentos e arquivos, visando \u00e0 melhoria do funcionamento da Universidade\u201d, destaca \n\no Diretor. \n\nO Arquivo Central possui documentos normativos. Entre os mais significativos, est\u00e3o \n\nseu regimento, resolu\u00e7\u00f5es e ordens de servi\u00e7o, todos objetivando implementar pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o de documentos na Universidade e normatizar os procedimentos e servi\u00e7os \n\narquiv\u00edsticos. A estrutura administrativa do Arquivo Central est\u00e1 representada em seu \n\norganograma (Anexo H), institu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 3693, de 19 de agosto de 2011 (Anexo \n\nI).  \n\nA Gest\u00e3o de Documentos produzidos, recebidos e acumulados na universidade, \n\nportanto, \u00e9 de compet\u00eancia do Arquivo Central, que em 2015 inaugurou um novo pr\u00e9dio \n\nexclusivamente destinado n\u00e3o apenas a atender \u00e0s necessidades de guarda da documenta\u00e7\u00e3o \n\npermanente da institui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de possibilitar um espa\u00e7o f\u00edsico mais adequado para \n\nsuas outras compet\u00eancias. Entre estas est\u00e1 o assessoramento t\u00e9cnico na forma\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \n\nde seus servidores, no que tange \u00e0s atividades de protocolo, bem como demais atividades \n\npertinentes ao arquivo intermedi\u00e1rio, ao arquivo permanente, aos laborat\u00f3rios de restaura\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e0 disciplina de Organiza\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica em Arquivos, aos Est\u00e1gios Supervisionados, entre outros. \n\nComp\u00f5em o sistema de Arquivos da UNIRIO treze Unidades de Arquivos, bem como seus \n\nrespectivos protocolos setoriais.  \n\nAtualmente, o Arquivo Central possui a seguinte estrutura: \n\n                                                 \n\n31\n Entrevista realizada no Arquivo Central da UNIRIO em 03 de dezembro de 2015. \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n-Dire\u00e7\u00e3o; \n\n-Assist\u00eancia de assuntos administrativos; \n\n Gerencia de Documenta\u00e7\u00e3o Permanente; \n\n-Gerencia de Supervis\u00e3o de Processamento e Preserva\u00e7\u00e3o do Acervo; \n\n-Gerencia de Gest\u00e3o de Documentos. \n\n \n\nA fim de gerenciar um sistema integrado de arquivos descentralizados e atender \u00e0 \n\ncomplexa estrutura de uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sobretudo como a de uma universidade, o \n\nArquivo Central, assim como todas as demais institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, se instrumentaliza n\u00e3o \n\napenas atrav\u00e9s da legisla\u00e7\u00e3o vigente (constitucional e infraconstitucional), mas tamb\u00e9m a \n\npartir de suas demandas internas e dos aparatos normativos decorrentes dessas \n\nespecificidades, bem como das pol\u00edticas internas institucionais, de documentos normativos e \n\nde procedimentos sobre as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas desenvolvidas pela institui\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, destacam-se as contribui\u00e7\u00f5es de Bellotto (2002, p. 29): \n\n \n\n[...] os elementos de um sistema s\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o, os arquivos, os documentos e a \n\ninforma\u00e7\u00e3o. No sistema de arquivos estabelece-se um fluxo de baixo para cima, de \n\ncima para baixo, ou radial, ou horizontal de informa\u00e7\u00f5es e de documentos. De cima \n\npara baixo, circulam as diretivas normalizadoras e as solu\u00e7\u00f5es para as diferentes \n\nquest\u00f5es. \n\n \n\nCorroborando essa ideia, salientamos o contexto administrativo do Arquivo Central, \n\ncujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o pautadas por diretrizes e normas documentadas e amplamente divulgadas \n\n(considerando as obriga\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas inerentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, n\u00e3o h\u00e1 outra \n\nforma de se agir nas institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o seja por suas \u201cdiretrizes e normas documentadas\u201d) \n\nem todos os \u00e2mbitos institucionais. Exemplo disso s\u00e3o as ordens de servi\u00e7os, cujo teor \u00e9 \n\nespec\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos arquiv\u00edsticos. Destacam-se, a seguir, algumas das \n\nmais significativas Ordens de Servi\u00e7o\n32\n\n, considerando-se a especificidade de seu conte\u00fado: \n\n \n\nOrdem de Servi\u00e7o GR n.\u00ba 001, de 24 de junho de 2006, disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos a serem observados no recolhimento de documentos para o Arquivo \n\ncentral. \n\nOrdem de Servi\u00e7o GR n.\u00ba 01, de 10 de mar\u00e7o de 2011, institui o sistema \n\ninformatizado de gest\u00e3o de processos administrativos no \u00e2mbito da UNIRIO. \n\nOrdem de Servi\u00e7o GR n.\u00ba 03, de 13 de junho de 2011, regulamenta a gest\u00e3o dos \n\nprocessos administrativos e correspond\u00eancias no \u00e2mbito da UNIRIO. \n\nOrdem de Servi\u00e7o GR n.\u00ba 001, de 14 de janeiro de 2012, disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos referentes ao fluxo de arquivamento de documentos em fase corrente \n\ne intermedi\u00e1ria no \u00e2mbito da UNIRIO. \n\n                                                 \n\n32\n Dispon\u00edvel em: http://www2.unirio.br/unirio/arqcent/legislacao-arquivistica-e-normas/normas-do-arquivo-\n\ncentral/ordens-de-servico. Acesso em: 11 de dezembro de 2015. \n\n\n\n73 \n\n \n\nOrdem de Servi\u00e7o GR, n.\u00ba 05 de 19 de julho de 2012, disp\u00f5e sobre os procedimentos \n\nreferentes \u00e0 transfer\u00eancia de documentos da fase corrente para a intermedi\u00e1ria no \n\n\u00e2mbito da UNIRIO. \n\n \n\nValida-se, assim, a concep\u00e7\u00e3o da UNIRIO em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de documentos que, de \n\nforma integrada e por meio de a\u00e7\u00f5es objetivas do Arquivo Central, elabora normas e \n\nsistematiza os procedimentos t\u00e9cnicos pertinentes \u00e0s atividades arquiv\u00edsticas, visando a uma \n\ngest\u00e3o integrada em todos os \u00e2mbitos da universidade.  \n\nComo instrumentos da gest\u00e3o de documentos e do Sistema de Arquivos, o Arquivo \n\nCentral da UNIRIO conta com a Legisla\u00e7\u00e3o do CONARQ, as Resolu\u00e7\u00f5es, a Tabela de \n\nTemporalidade e a Destina\u00e7\u00e3o de Documentos (IFES), os documentos normativos, o \n\nregimento interno, as resolu\u00e7\u00f5es internas, normativas, ordens de servi\u00e7os.  \n\nO Diretor (Dr. Fl\u00e1vio) reintera que essa pr\u00e1tica \u00e9 uma exig\u00eancia de toda Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, n\u00e3o se constituindo a UNIRIO uma exce\u00e7\u00e3o. \u201cO que talvez possa ser uma \u2018exce\u00e7\u00e3o\u2019 \n\nseja o nosso esfor\u00e7o, materializado nesse conjunto de atos internos, em fazer com que \n\ntenhamos uma Gest\u00e3o de Documentos efetivamente funcionando\u201d. \n\n \n\n5.2.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nPara contextualizar a Universidade Federal do Rio Grande do Sul, um conjunto de \n\nfatores subsidiou esta an\u00e1lise. Tr\u00eas eixos, entretanto, serviram de base \u00e0s an\u00e1lises: as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas por meio do diagn\u00f3stico, a an\u00e1lise de pr\u00e1ticas recorrentes e a situa\u00e7\u00e3o \n\natual do contexto universit\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos arquivos. \n\nConsiderando o \u00e2mbito dos arquivos, temos uma configura\u00e7\u00e3o de todas as unidades \n\nuniversit\u00e1rias presentes na estrutura administrativa da UFRGS. Atualmente, das 27 unidades \n\nde ensino pertencentes \u00e0 UFRGS, apenas o Instituto de Artes possui o setor de Arquivo \n\nfuncional, com um sistema de gest\u00e3o de documentos implementado, tendo um arquivista no \n\nseu quadro funcional, inclusive com atendimento a pesquisadores (interno e externo \u00e0 \n\nUniversidade). O Instituto de Artes, a partir de agosto de 2000, implementou a gest\u00e3o de \n\ndocumentos em todos os seus departamentos e nos demais \u00f3rg\u00e3os, tendo criado, ainda, seu \n\narquivo hist\u00f3rico em 2003, cujo registro se encontra no Cadastro Nacional de Entidades \n\nCustodiadoras de Acervos Arquiv\u00edsticos (CODEARQ)33. \n\n                                                 \n\n33\n O Cadastro Nacional de Entidades Custodiadoras de Acervos Arquiv\u00edsticos foi institu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 28 \n\ndo CONARQ e visa permitir o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a miss\u00e3o institucional dessas entidades, seu acervo e \n\nseus contatos. \n\n\n\n74 \n\n \n\nEncontra-se, por seu turno, em fase de organiza\u00e7\u00e3o, o Arquivo de duas outras unidades, \n\na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e a Faculdade de Economia. Saliente-se que o projeto de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Arquivo, nessas duas unidades, s\u00e3o oriundos de eventos pontuais: a primeira, \n\npor conta das comemora\u00e7\u00f5es de 40 anos da unidade (2011); e a segunda, em fun\u00e7\u00e3o de seu \n\ncenten\u00e1rio (2009). Essa condi\u00e7\u00e3o implica dizer que o \u201carquivo\u201d funciona apenas como um \n\nlocal de armazenamento, sem a atribui\u00e7\u00e3o de gerenciar a documenta\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito \n\nda unidade.  \n\nAo considerarmos o \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o central, das sete pr\u00f3-reitorias que \n\ncomp\u00f5em a estrutura administrativa, apenas a Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas (PROGESP) \n\ntem um projeto de gest\u00e3o de documentos em andamento. \n\nQuanto \u00e0s secretarias e aos demais \u00f3rg\u00e3os administrativos da UFRGS, n\u00e3o foram \n\nencontradas normas e/ou crit\u00e9rios referentes ao tratamento documental. Nesses espa\u00e7os \n\ninstitucionais, os procedimentos s\u00e3o apenas de guarda e armazenamento da documenta\u00e7\u00e3o, \n\nutilizando-se para isso os crit\u00e9rios emp\u00edricos de cada gestor. Em alguns setores, foram \n\nidentificadas algumas a\u00e7\u00f5es pontuais e descont\u00ednuas. \n\nDe acordo com o diagn\u00f3stico elaborado em agosto de 2014 (Anexo A), o Arquivo \n\nCentral n\u00e3o possui nem um tipo de documento normativo, assim como normas e/ou \n\nprocedimentos que delimitem suas compet\u00eancias e/ou atribui\u00e7\u00f5es, seus servi\u00e7os e atividades. \n\nSua constitui\u00e7\u00e3o e seu funcionamento n\u00e3o est\u00e3o resgistrados em nenhum tipo de documento \n\nadministrativo, o que demonstra que suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o exercidas de acordo com o \n\nentendimento da administra\u00e7\u00e3o central e dos demais \u00f3rg\u00e3os da estrutura organizacional da \n\nUniversidade. \n\nConsiderando-se, ainda, o contexto da UFRGS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de documentos, \n\nsalienta-se que, durante a pesquisa documental, identificaram-se alguns documentos que \n\nindicam a\u00e7\u00f5es, ao longo do tempo, no sentido de viabilizar um tratamento arquiv\u00edstico aos \n\ndocumentos produzidos no seu \u00e2mbito. \n\nO primeiro documento identificado foi uma Portaria do Gabinete do Reitor de n.\u00ba 1.340, \n\nde dezembro de 1981\n34\n\n, cujo teor designava servidores do Departamento de Servi\u00e7os Gerais, \n\ndo Departamento de Pessoal e da Procuradoria-Geral para constitu\u00edrem, em car\u00e1ter \n\npermanente, a comiss\u00e3o que deveria proceder \u00e0 revis\u00e3o e \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos documentos do \n\nArquivo Geral da Divis\u00e3o de Servi\u00e7os Gerais do Departamento de Servi\u00e7os Gerais (DESEG), \n\n                                                                                                                                                         \n\n \n34\n\n Documento pertencente ao Acervo administrativo do Arquivo Central. \n\n\n\n75 \n\n \n\nda Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS. Do trabalho dessa comiss\u00e3o, consta apenas uma \n\nata\n35\n\n, datada de abril de 1985, em que se apresenta uma rela\u00e7\u00e3o de processos do ano de 1974 \n\ncomo destitu\u00eddos de valor e interesse para a Universidade, os quais foram eliminados. \n\nNessa conjuntura, apresenta-se, ainda, a Portaria n.\u00ba 1942\n36\n\n, de julho de 2002, do \n\nGabinete do Reitor, designando a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos \n\n(CPAD) no \u00e2mbito da UFRGS. Essa iniciativa visava atender \u00e0 decis\u00e3o do Decreto n.\u00ba \n\n4073/2002\n37\n\n, cap\u00edtulo 4.\u00ba, art. 18, no que diz respeito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do CONARQ: \n\n \n\nArt. 18.  Em cada \u00f3rg\u00e3o e entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal ser\u00e1 \n\nconstitu\u00edda comiss\u00e3o permanente de avalia\u00e7\u00e3o de documentos, que ter\u00e1 a \n\nresponsabilidade de orientar e realizar o processo de an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o produzida e acumulada no seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o, tendo em vista a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos documentos para guarda permanente e a elimina\u00e7\u00e3o dos destitu\u00eddos \n\nde valor. \n\n \n\nAp\u00f3s 21 anos da constitui\u00e7\u00e3o da primeira, a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos foi novamente constitu\u00edda na Universidade. Resultado do trabalho desta \u00faltima \n\ncomiss\u00e3o, cuja coordena\u00e7\u00e3o estava sob a responsabilidade da Prof.\u00aa Maria do Rocio, teve \n\ncomo resultados documentados o Plano de Classifica\u00e7\u00e3o de Documentos e a elabora\u00e7\u00e3o da \n\nTabela de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos, aprovada no \u00e2mbito da Universidade, \n\nem 2003, pela Portaria n.\u00ba 2.537\n38\n\n, de agosto de 2003. Tendo sua aprova\u00e7\u00e3o pelo Arquivo \n\nNacional em 2005, atrav\u00e9s do Of\u00edcio n.\u00ba 124/2005 (Anexo J) do Gabinete do Arquivo \n\nNacional. \n\nConsiderando, ainda, o panorama de iniciativas de pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos na \n\nUFRGS, devemos salientar o Processo Administrativo sob o n.\u00ba 23078.038322/05-20,\n39\n\n cujo \n\nteor \u00e9 a Proposta de Cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos da Universidade, de proced\u00eancia do \n\nInstituto de Artes e de autoria do Professor C\u00edrio Simon, diretor daquela Unidade \u00e0 \u00e9poca. \n\nVale ressaltar que o Professor C\u00edrio Simon tamb\u00e9m foi o mentor do Projeto de \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o do Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes em 1999. Em 2004, ao assumir a \n\nDire\u00e7\u00e3o deste Instituto e baseado na realidade encontrada \u00e0quela \u00e9poca nas demais Unidades \n\nda Universidade, deu-se in\u00edcio em setembro de 2005 \u00e0 proposta de Cria\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nArquivos da UFRGS, utilizando-se da seguinte justificativa: \n\n                                                 \n\n35\n Documento pertencente ao Acervo Administrativo do Arquivo Central. \n\n36\n Documento pertencente ao Acervo Administrativo do Arquivo Central. \n\n37\n Decreto 4073/2002 Regulamenta a Lei n.\u00ba 8159, de 8 de janeiro de 1991, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional \n\nde arquivos p\u00fablicos e privados. \n38\n\n Documento pertencente ao Acervo Administrativo do Arquivo Central. \n39\n\n Documento pertencente ao Acervo de Processos Administrativos do Arquivo Central. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nComo \u00e9 do conhecimento de Vossas Senhorias, a UFRGS ainda n\u00e3o possui um \n\nSistema de Arquivos, nem mesmo h\u00e1 em seu quadro funcional uma equipe de \n\nprofissionais da Arquivologia que atenda a esta demanda. Em decorr\u00eancia, a maioria \n\ndas Unidades Acad\u00eamicas tem seus acervos comprometidos com a guarda de \n\ndocumentos em lugares inadequados \u2013 muitos s\u00e3o meros dep\u00f3sitos \u2013, ou ainda a \n\nocorr\u00eancia do descarte indiscriminado. Faz-se necess\u00e1rio relembrar que tais \n\nprocedimentos t\u00eam por consequ\u00eancia a demora na recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a perda total em muitos casos. \u00c9 preciso frisar que as atividades rotineiras \n\nficam comprometidas, al\u00e9m dos graves e irrevers\u00edveis danos \u00e0 mem\u00f3ria institucional \n\n(SIMON, 2005) \n40\n\n. \n\n \n\nCom isso, percebe-se que o entendimento sobre a import\u00e2ncia da gest\u00e3o de documentos, \n\nda preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional e de um \u00f3rg\u00e3o cujas compet\u00eancias sejam as pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas partiram de um Diretor de Unidade e n\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral da UFRGS, ou da DIVDOC, ou ainda do Arquivo Central. Ali\u00e1s, o Instituto de Artes \n\napresenta, desde o seu primeiro regimento, datado de 1908, uma preocupa\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o \n\ndos documentos e sua preserva\u00e7\u00e3o, fazendo refer\u00eancia \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o, bem como \n\n\u00e0 designa\u00e7\u00e3o de um \u201ccuidador\u201d para os documentos produzidos no exerc\u00edcio de suas \n\natividades. \n\nNesse vi\u00e9s, o Instituto de Artes avan\u00e7a no tempo e refor\u00e7a sua vis\u00e3o e seu entendimento \n\nda import\u00e2ncia de gerenciar sua documenta\u00e7\u00e3o e, no Art. 247 do Regulamento aprovado em \n\n17 de junho de 1938, em reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria do Conselho T\u00e9cnico Administrativo, do \n\nent\u00e3o chamado \u201cInstituto de Belas Artes\u201d, assegura a presen\u00e7a do Arquivo e de um arquivista \n\nem sua inst\u00e2ncia organizacional: \n\n \n\nArt. 247.\u00ba - O diretor designar\u00e1, dentre os funcion\u00e1rios da Secretaria, os que devam \n\nexercer as fun\u00e7\u00f5es de Porteiro e de Archivista. \n\n\u00a7 primeiro. - O archivo ser\u00e1 destinado \u00e0 guarda e conserva\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is e \n\ndocumentos findos, competindo ao seu encarregado: \n\n1.\u00ba) organizar systhematicamente a cataloga\u00e7\u00e3o do que estiver sob a sua guarda, de \n\nmodo que com rapidez se encontrem os documentos procurados; \n\n2.\u00ba) informar a parte que lhe couber nas certid\u00f5es que devam ser expedidas pela \n\nSecretaria; \n\n3.\u00ba) cumprir e fazer cumprir as determina\u00e7\u00f5es do Director e do Secretario; \n\n4.\u00ba) exercer as demais atribui\u00e7\u00f5es que forem determinadas pelo Regulamento do \n\nInstituto. \n\n \n\nAp\u00f3s tais elucida\u00e7\u00f5es, retomamos a Proposta de Cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos da \n\nUFRGS, que, por meio da Portaria n.\u00ba 1.115, de 05 de maio de 2006 (Anexo K), cria o \n\nSistema de Arquivos e Acervos da Universidade. \n\n                                                 \n\n40\n Processo administrativo n.\u00ba 23078.038322/05-20, p. 31, acervo Arquivo Central. \n\n\n\n77 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia desse documento, aparece a Portaria n.\u00ba 1.212, de 11 de maio de 2006 \n\n(Anexo L), que designa uma comiss\u00e3o, com atribui\u00e7\u00e3o de executar as pol\u00edticas referentes ao \n\nSistema de Acervos e Arquivos da UFRGS. N\u00e3o h\u00e1, entretanto, nem registro de documento \n\nque delimite essas pol\u00edticas, especifique as atribui\u00e7\u00f5es da respectiva comiss\u00e3o ou, ainda, que \n\nidentifique seu \u00f3rg\u00e3o gestor, nem formas para sua execu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foram encontrados registros \n\nde atividades de tal comiss\u00e3o, ou de algum tipo de a\u00e7\u00e3o \u2013 o que n\u00e3o significa que n\u00e3o tenham \n\nocorrido. Por outro lado, h\u00e1 evid\u00eancias da n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o e da n\u00e3o evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos na Universidade, e isso nos remete a pensar que esta foi \n\napenas mais uma tentativa pontual, que, por alguma, raz\u00e3o n\u00e3o se desenvolveu. \n\nE, ainda nessa conjuntura, d\u00e1-se a nomea\u00e7\u00e3o dos novos integrantes da Comiss\u00e3o \n\nPermanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos (CPAD), por meio da Portaria n.\u00ba 2.045\n41\n\n, de 16 de \n\nabril de 2009, oriunda do Gabinete do Reitor. Como resultado de tal comiss\u00e3o, temos a \n\nelimina\u00e7\u00e3o de 100 metros lineares de documentos da UFRGS, autorizada pelo Of\u00edcio n.\u00ba \n\n344/2013 (Anexo M) do Gabinete do Arquivo Nacional. Por outro lado, vale ressaltar que a \n\n\u00faltima ata de reuni\u00e3o dessa Comiss\u00e3o data de maio de 2009. Isso n\u00e3o significa que n\u00e3o houve \n\noutros encontros, entretanto, n\u00e3o foram encontrados documentos comprobat\u00f3rios sobre tal. \n\nDecorrente desse contexto, e como n\u00e3o foram identificados documentos comprobat\u00f3rios \n\nde a\u00e7\u00f5es desta Comiss\u00e3o, podemos inferir que ela se encontra inativa. No que diz respeito \u00e0 \n\nTabela de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos e Plano de Classifica\u00e7\u00e3o, a UFRGS \n\npassou a utilizar, em 2013, os instrumentos definidos pelo CONARQ, que, pela Portaria n.\u00ba \n\n1.261, de dezembro de 2013, tornou seu uso obrigat\u00f3rio no \u00e2mbito das Institui\u00e7\u00f5es Federais \n\nde Ensino Superior, conforme art. 1.\u00ba: \n\n \n\nArt. 1.\u00ba Fica determinado que o C\u00f3digo de Classifica\u00e7\u00e3o e a Tabela de \n\nTemporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos de Arquivo relativos \u00e0s Atividades-\n\nFim das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior - IFES, aprovado pela Portaria no \n\n92, de 23 de setembro de 2011, do Diretor-Geral do Arquivo Nacional, \u00e9 de uso \n\nobrigat\u00f3rio nas IFES, ficando a cargo destas dar publicidade aos referidos \n\ninstrumentos t\u00e9cnicos. \n\n \n\nUm fato que merece destaque e que talvez deva estar relacionado com a tentativa de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos foi a solicita\u00e7\u00e3o de vagas para arquivistas no \n\nconcurso p\u00fablico de 2008. N\u00e3o encontramos, contudo, documentos comprobat\u00f3rios que \n\nrelacionem tal a\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Sistema.  \n\n                                                 \n\n41\n Documento pertencente ao Acervo Administrativo do Arquivo Central. \n\n\n\n78 \n\n \n\nNas quest\u00f5es pertinentes \u00e0 Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o e ao Arquivo Central, n\u00e3o foram \n\nencontrados documentos normativos nem procedimentais. As atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias \n\ndesses \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o apenas suposi\u00e7\u00f5es que foram, ao longo do tempo, se fortalecendo, sem \n\nserem debatidas ou confrontadas pela institui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, sobre a cultura \n\norganizacional, Schein (2009) adverte que, uma vez que uma solu\u00e7\u00e3o funcione e essa \n\npercep\u00e7\u00e3o seja compartilhada, o valor atribu\u00eddo pode se tornar uma cren\u00e7a compartilhada e \n\nesta vir, ent\u00e3o, a se tornar uma suposi\u00e7\u00e3o compartilhada. As pr\u00e1ticas no Arquivo Central \n\nforam, assim, sendo fortalecidas pelo dia a dia, fazendo com que muitas atividades fossem \n\nsendo mecanicamente efetuadas, inclusive, no que diz respeito \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es, algumas foram \n\nsendo incorporadas, enquanto outras, que s\u00e3o efetivamente do campo arquiv\u00edstico, foram \n\nrelegadas ao um segundo plano, e outras ainda desprezadas. \n\nEm agosto de 2010, o Arquivo Central (na \u00e9poca Arquivo Geral) realizou um curso em \n\nparceria com a PROGESP intitulado Programa de Capacita\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o de documentos em \n\nEAD \u2013 CAPADOC, com dura\u00e7\u00e3o de um ano. Acredita-se que esta foi uma iniciativa que \n\nobjetivava capacitar servidores para auxiliar na gest\u00e3o de documentos. N\u00e3o temos, entretanto, \n\ndocumentos que especifiquem tais objetivos, apenas a lista de inscritos obtida por interm\u00e9dio \n\nda PROGESP. \n\nQuanto \u00e0 estrutura administrativa, o cen\u00e1rio atual do Arquivo Central apresenta no \n\nquadro funcional quatro (04) arquivistas em seu quadro de servidores e conta com dez (10) \n\nvagas para bolsistas. Ressalta-se, ainda, que n\u00e3o h\u00e1 t\u00e9cnico administrativo lotado no Arquivo \n\nnem h\u00e1 vaga para tal fun\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere ao espa\u00e7o f\u00edsico, o Arquivo Central n\u00e3o possui sede pr\u00f3pria. Conta \n\ncom tr\u00eas (03) espa\u00e7os destinados ao armazenamento da documenta\u00e7\u00e3o, totalizando uma \u00e1rea \n\nde quinhentos e oito metros quadrados (508 m\u00b2), abrigando um acervo de tr\u00eas mil metros \n\nlineares (3000 metros lineares) de documentos. \n\nNas quest\u00f5es pertinentes aos instrumentos de Gest\u00e3o de documentos, podemos \n\nreferenciar a Lei de Arquivos n.\u00ba 8.159/91, as Resolu\u00e7\u00f5es do CONARQ, os Planos de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o (IFES), a Tabela de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos e, ainda, as \n\nnormativas internas, que n\u00e3o ser\u00e3o citadas por ainda n\u00e3o terem sido oficializadas no \u00e2mbito da \n\nUFRGS. \n\n5.3 Implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas de arquivos \n\n \n\nOs contextos administrativo, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e cultural das universidades federais \n\nv\u00eam sendo modificados por fatores de ordem pol\u00edtica, financeira e social. No sentido de \n\n\n\n79 \n\n \n\nacompanhar tais modifica\u00e7\u00f5es, as institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior (IFES) se deparam \n\ncom a necessidade de buscar instrumentos que subsidiem e qualifiquem suas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os. \n\nNesse sentido, a gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e documentos de arquivo apresenta-se como um \n\nleg\u00edtimo parceiro. \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, apresentaremos o processo de Implementa\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Arquivos, \n\nRede de arquivos \u2013 caso da UFG \u2013 e a gest\u00e3o de documentos nas universidades objeto deste \n\nestudo. \n\n \n\n5.3.1 Universidade Federal de Santa Maria \n\n \n\nA UFSM apresenta em seu hist\u00f3rico um diferencial naquilo que se refere ao ensino e \u00e0s \n\npr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas no Rio Grande do Sul. Por ter sido a primeira universidade do Sul do \n\nBrasil a ministrar o curso de Arquivologia, em 1979, mant\u00e9m caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas ao seu \n\nambiente organizacional no que diz respeito \u00e0 cultura da gest\u00e3o de documentos. Pelo fato de \n\nformar e absorver v\u00e1rios desses egressos, o contexto universit\u00e1rio \u00e9 subsidiado e subsidia esse \n\nconhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico, sendo muitos dos docentes do curso de Arquivologia, bem \n\ncomo o corpo t\u00e9cnico de arquivistas, oriundos da pr\u00f3pria universidade. \n\nIsso, por si, torna o ambiente administrativo mais sens\u00edvel \u00e0s quest\u00f5es relativas ao \n\ntratamento de documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidas e recebidas no exerc\u00edcio de suas \n\natividades. A arquivista entrevistada\n42\n\n e Vice-Diretora do Departamento de Arquivo Geral, \n\nRosilaine Bello, salienta que, ao ingressar na UFSM em 1987, houve uma aproxima\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo de arquivistas que pertencia ao quadro funcional da Universidade. Essa aproxima\u00e7\u00e3o \n\nresultou no entendimento do grupo, coordenado pela Professora Ana Regina Berwanger, da \n\nnecessidade de um trabalho pontual, tendo em vista que n\u00e3o haviam identificado pol\u00edticas \n\ninstitucionais, no sentido de dar tratamento aos documentos e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es produzidas na \n\nuniversidade, assim como n\u00e3o havia um \u00f3rg\u00e3o gestor de tais pol\u00edticas. \n\nConforme o relato da entrevistada, em 1988, foi dado in\u00edcio ao \u201cProjeto de Implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema de Arquivos para a UFSM\u201d \u2013 aprovado em 1990 pelo Conselho Universit\u00e1rio. A \n\npartir dessa aprova\u00e7\u00e3o, criou-se a Divis\u00e3o de Arquivo Geral, oriunda da antiga Divis\u00e3o de \n\nServi\u00e7os Auxiliares. Assim, essa Divis\u00e3o de Arquivo Geral p\u00f4de abrigar outras atividades, \n\n                                                 \n\n42\n Entrevista realizada no Departamento de Arquivo Geral da UFSM, em 02 de outubro de 2015. \n\n\n\n80 \n\n \n\ntais como microfilmagem, arquivos setoriais e arquivo permanente, que s\u00e3o servi\u00e7os de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. \n\nAs pr\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o utilizadas na UFSM eram consideradas emp\u00edricas, sendo que cada \n\nUnidade, \u00f3rg\u00e3o, setor, criava a sua pr\u00f3pria classifica\u00e7\u00e3o. Os processos, por exemplo, eram \n\narquivados em ordem num\u00e9rica \u2013 pr\u00e1tica comumente realizada no servi\u00e7o p\u00fablico, o que \n\ndificultava sobremaneira a avalia\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o documental.  \n\nHoje, apesar de o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es para o Ensino (SIE) ainda n\u00e3o conter a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e a Tabela de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos relativos \u00e0s \n\natividades-meio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e das atividades-fim das IFES, a equipe do DAG \n\nutiliza os instrumentos de gest\u00e3o publicados pelo CONARQ e pelo Arquivo Nacional para \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos acervos documentais. Segundo a entrevistada, esse procedimento \n\npermite definir a temporalidade dos documentos, proceder \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o, \u00e0 transfer\u00eancia e ao \n\nrecolhimento de documentos, obedecendo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente e \u00e0s pol\u00edticas arquiv\u00edsticas \n\ninstitu\u00eddas pelo DAG, pelo Arquivo Nacional, pelo CONARQ e pelo Sistema de Gest\u00e3o de \n\nDocumentos de Arquivo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (SIGA).  \n\nAinda considerando as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas, para o tr\u00e2mite de documentos s\u00e3o \n\nutilizados ainda os livros de protocolo, inclusive na pr\u00f3pria Divis\u00e3o de Protocolo/DAG, nas \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es entre unidades/subunidades institucionais, tanto para processos como para \n\ndocumentos avulsos, atrav\u00e9s do servi\u00e7o de malotes e balc\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o. No caso dos \n\nprocessos, hoje o tr\u00e2mite \u00e9 automatizado por meio do (SIE) da UFSM. Nem todos os usu\u00e1rios \n\n(servidores), entretanto, est\u00e3o habilitados para realizar esse tr\u00e2mite. Os servidores de unidades \n\nuniversit\u00e1rias (Centros de Ensino) n\u00e3o t\u00eam acesso a esse aplicativo. No caso das Unidades \n\nUniversit\u00e1rias, os registros s\u00e3o efetuados pela Divis\u00e3o de Protocolo/DAG. A partir de janeiro \n\nde 2016, a Universidade passou a utilizar o Sistema de Protocolo Integrado\n43\n\n, o que significa \n\nque n\u00e3o s\u00f3 os processos mas tamb\u00e9m os documentos avulsos gerados no sistema cuja \n\ntramita\u00e7\u00e3o se deu a partir de 2015 foram enviados ao Sistema de Protocolo Integrado. \n\nDocumentos avulsos em suporte papel que tramitam pela institui\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o receberam \n\nn\u00famero \u00fanico de protocolo (NUP) e, portanto, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para acesso no SIE e, \n\nconsequentemente, no Sistema de Protocolo Integrado. \n\n                                                 \n\n43\n O Sistema de Protocolo Integrado no \u00e2mbito dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal foi \n\ncriado pela Portaria Interministerial n.\u00ba 2.320, de 30 de dezembro de 2014, dos Ministros de Estado da Justi\u00e7a e \n\ndo Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, com o objetivo de disponibilizar para a sociedade a consulta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a tramita\u00e7\u00e3o de documentos, avulsos ou processos.   \n\n\n\n81 \n\n \n\nSobre a situa\u00e7\u00e3o encontrada em 1988, pode-se destacar que o \u201carquivo\u201d era constitu\u00eddo \n\napenas de processos, estando vinculado \u00e0 Divis\u00e3o de Servi\u00e7os Auxiliares. Esta possu\u00eda, dentre \n\nas suas atribui\u00e7\u00f5es, o recebimento, o registro, o controle de tramita\u00e7\u00e3o e a guarda de \n\nprocessos. Desse modo, a Divis\u00e3o de Servi\u00e7os Auxiliares \u00e9 que exercia, na \u00e9poca, as \n\natribui\u00e7\u00f5es de protocolo. Atualmente, o DAG \u00e9 um \u00d3rg\u00e3o Suplementar Central, subordinado \n\n\u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o. Isso denota uma importante evolu\u00e7\u00e3o do Arquivo tanto na \n\nestrutura administrativa da Universidade quanto nas pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da UFSM. \n\nNaquele momento, quando se deu a reuni\u00e3o do grupo de arquivistas, \u00e9 que come\u00e7ou a \n\ntrajet\u00f3ria da Divis\u00e3o. Hoje, o Departamento de Arquivo Geral \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o com normativas \n\npr\u00f3prias e que se utiliza das pol\u00edticas emanadas do CONARQ, a Lei de Arquivos, a Lei de \n\nAcesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m da pol\u00edtica interna da universidade, definindo as \n\ncompet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do seu contexto de atua\u00e7\u00e3o. Utilizando-se ainda de \n\nPlanos de Classifica\u00e7\u00e3o, Tabelas de Temporalidade e Destina\u00e7\u00e3o de Documentos, entre outros \n\ninstrumentos, as a\u00e7\u00f5es v\u00e3o se desenvolvendo, se fortalecendo no \u00e2mbito institucional, e o \n\nDAG vai galgando espa\u00e7os e desempenhando seu papel dentro do contexto arquiv\u00edstico, \n\nadministrativo, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da UFSM. \n\nO Sistema de Arquivos atualmente se constitui pelos arquivos setoriais. Cada Unidade \n\nUniversit\u00e1ria, assim como os col\u00e9gios t\u00e9cnicos, possui seu acervo corrente e intermedi\u00e1rio e \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento t\u00e9cnico destes. A documenta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente, uma vez \n\nidentificada, \u00e9 de responsabilidade e integra a pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o do DAG, a fim de \n\nconstituir a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a Vice-Diretora chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para a Resolu\u00e7\u00e3o da UFSM n.\u00ba 009/2012, que disp\u00f4s sobre a normatiza\u00e7\u00e3o, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento do Sistema de Arquivos da UFSM, salientando sua clareza no \n\nque diz respeito aos arquivos setoriais (Art. 20), atribuindo a compet\u00eancia do tratamento da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o corrente e intermedi\u00e1ria aos seus \u00f3rg\u00e3os produtores. Por outro lado, define \n\ncomo responsabilidade da Divis\u00e3o de Arquivo Permanente, do Departamento de Arquivo \n\nGeral, o tratamento da documenta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente. \n\nSobre a valoriza\u00e7\u00e3o e o apoio, no contexto universit\u00e1rio, das atividades do DAG, pode-\n\nse considerar um alto \u00edndice de aceita\u00e7\u00e3o. Ao que, a Vice-Diretora Rosilaine acrescenta, ao se \n\ndepararem com os benef\u00edcios da gest\u00e3o dos documentos, as Unidades e os demais \u00f3rg\u00e3os se \n\nrendem ao processo de implementa\u00e7\u00e3o, tornando-se parceiros e disseminadores do trabalho \n\narquiv\u00edstico. \n\n\n\n82 \n\n \n\nNo que diz respeito aos \u00f3rg\u00e3os de maior impacto no processo de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nSistema, destacam-se as Unidades Universit\u00e1rias, o Centro de Educa\u00e7\u00e3o, com seu projeto-\n\npiloto, o Centro de Ci\u00eancias Naturais e Exatas e o Centro de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, a \n\nReitoria, as Pr\u00f3-Reitorias e o Gabinete do Reitor. A Vice-Diretora Rosilaine pondera, ainda, \n\nque \u201cesse convencimento foi de crucial import\u00e2ncia para o desenvolvimento do trabalho\u201d. A \n\nPr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas (PROGEP) se destacou, tendo sido a primeira a utilizar a \n\nTabela de Temporalidade \u2013 primeiro a da institui\u00e7\u00e3o, depois a do CONARQ.  \n\nO trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o continua a cada nova administra\u00e7\u00e3o, \n\nreiniciando-se em reuni\u00f5es, capacita\u00e7\u00f5es e pelo convencimento por meio de projetos \n\nconsistentes e a\u00e7\u00f5es objetivas que oportunizam uma nova realidade aos \u00f3rg\u00e3os envolvidos. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, muito ainda precisa ser realizado no \u00e2mbito institucional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o \n\nde documentos, principalmente nos aspectos referentes \u00e0 infraestrutura do DAG (espa\u00e7o f\u00edsico \n\ne pessoal para atender \u00e0 demanda) e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos Arquivos Setoriais \u2013 fatos estes \n\nque, apesar de previstos no projeto inicial e na Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 009/2012, ainda n\u00e3o integram a \n\nestrutura organizacional da UFSM. \n\nNa atualidade, vale destacar os benef\u00edcios do REUNI, no sentido de oportunizar \n\nrecursos para a nomea\u00e7\u00e3o de arquivistas. Trabalhando especificamente no Sistema de \n\nArquivos da UFSM, est\u00e3o, atualmente, 16 arquivistas, todos eles lotados no DAG. S\u00e3o, dessa \n\nforma, os respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental da universidade e pelo \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\nCom a concep\u00e7\u00e3o do sistema de pensar, implementar e subsidiar as pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas, que s\u00e3o, segundo a Vice-Diretora Rosilaine, \u201ca preserva\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, reconhece-se um longo caminho a ser feito, com diversas etapas e \n\natividades arquiv\u00edsticas. Passando pela constitui\u00e7\u00e3o de manuais de procedimentos, \n\nnormativas, resolu\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos diversos atores do Sistema, bem como \u00e0 \n\ncont\u00ednua capacita\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, o DAG objetiva ampliar gradativamente o \n\nSistema de Arquivos, promovendo melhorias na gest\u00e3o de documentos e a integra\u00e7\u00e3o de seus \n\nusu\u00e1rios \u00e0s pol\u00edticas arquiv\u00edsticas. \n\nQuestionada sobre sua percep\u00e7\u00e3o como arquivista e, atualmente, Vice-Diretora \n\nRosilaine, desde a Proposta de Cria\u00e7\u00e3o do Sistema, salientamos suas considera\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nO primeiro passo para implanta\u00e7\u00e3o de um Sistema de Arquivos \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto, cujo teor demonstre, para a administra\u00e7\u00e3o central, que a Universidade \n\nnecessita de um \u00f3rg\u00e3o, seja qual for sua denomina\u00e7\u00e3o, que tenha compet\u00eancias de \n\ngerenciar a gest\u00e3o de documentos e implantar pol\u00edticas de gest\u00e3o arquiv\u00edsticas no \n\n\u00e2mbito da universidade. Segundo, conseguir convencer as pessoas da import\u00e2ncia do \n\n\n\n83 \n\n \n\nteu trabalho, como arquivista, e dos benef\u00edcios advindos desse trabalho, para os \n\n\u00f3rg\u00e3os contemplados e para seus agentes administrativos. Terceiro, \u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o \n\nde servidores t\u00e9cnico-administrativos, salientando sua responsabilidade na gest\u00e3o de \n\ndocumentos como agentes p\u00fablicos, e que as parcerias entre Arquivistas e servidores \n\ns\u00e3o salutar, tanto para a efici\u00eancia de servi\u00e7os como para os ambientes f\u00edsicos que \n\nn\u00e3o precisam viver sobrecarregados de documentos acumulados. [...] Convencer \n\ncada servidor, cada agente institucional, curso, departamentos, pr\u00f3-reitorias, \n\nunidades de que este trabalho \u00e9 fundamental se trata de um trabalho bem demorado, \n\nmas de grande import\u00e2ncia para a Universidade. Trabalhamos com informa\u00e7\u00f5es e, \n\nem tempos de Lei de Acesso, temos nosso trabalho fortalecido, ao tempo em que a \n\nsociedade percebe que a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas aquela contida nos arquivos \n\npermanentes, mas tamb\u00e9m aquela que est\u00e1 sendo produzida na \u00e1rea de ensino, \n\npesquisa, extens\u00e3o e gest\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\nEsse contexto representa um conjunto de subs\u00eddios que corroboram para a trajet\u00f3ria da \n\nUFSM, no \u00e2mbito da gest\u00e3o de documentos, bem como ilustram os diversos part\u00edcipes do \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do sistema de arquivos. \n\n \n\n5.3.2 Universidade Federal de Goi\u00e1s \n\n \n\nSegundo a entrevista realizada na UFG com a Arquivista e Diretora do CIDARQ, \n\nHeloisa Reis\n44\n\n, o projeto de implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de documentos foi institu\u00eddo a partir do \n\nano de 1994.  Segundo a Diretora, a iniciativa partiu de duas arquivistas (cuja forma\u00e7\u00e3o \u00e9 em \n\nhist\u00f3ria com especializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de arquivo, entretanto ingressaram na vaga de arquivista) \n\nque, ao chegarem ao Arquivo, se depararam com uma prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o. Por meio de um \n\ndiagn\u00f3stico, verificaram que a documenta\u00e7\u00e3o encontrava-se armazenada num lugar insalubre \n\ne sem tratamento adequado, estando localizado no pr\u00e9dio da Reitoria e ao lado de um \n\nlaborat\u00f3rio de anatomia animal. Esse diagn\u00f3stico motivou a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio espec\u00edfico para abrigar o Arquivo.  \n\nEm 1999, ao chegar \u00e0 UFG, a Diretora relata que encontrou uma situa\u00e7\u00e3o mais \n\nconfort\u00e1vel. Em 1999, a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio j\u00e1 estava em andamento, parte da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o do Arquivo j\u00e1 armazenada nele e o Arquivo apresentando algumas normas, \n\nrotinas de higieniza\u00e7\u00e3o, bem como o tratamento dos documentos, rotinas para arquivamento e \n\ndesarquivamento de processos, assim como uma equipe de trabalho envolvendo inclusive \n\nbolsistas e estagi\u00e1rios. \n\nComo parte importante dessa iniciativa, Heloisa ressalta as capacita\u00e7\u00f5es que foram \n\nrealizadas com servidores das unidades e de demais \u00f3rg\u00e3os da UFG desde 1997. O objetivo \n\n                                                 \n\n44\n Entrevista realizada no CIDARQ, na Universidade Federal de Goi\u00e1s, em 25 de setembro de 2015. \n\n\n\n84 \n\n \n\nera disseminar o conhecimento arquiv\u00edstico em todos os \u00e2mbitos da universidade, com o \n\nobjetivo de padronizar e unificar os procedimentos relacionados ao tratamento dos \n\ndocumentos. \n\nQuanto \u00e0 estrutura organizacional, em 1960, quando a universidade come\u00e7ou suas \n\natividades, havia um Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo Protocolo e pelo Arquivo. No \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, a denomina\u00e7\u00e3o foi alterada para Divis\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es. O \n\nprojeto de cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos da universidade foi iniciado oficialmente em 1997, \n\ntendo sofrido altera\u00e7\u00f5es at\u00e9 1999, quando a ideia de Sistema se transformou na Cria\u00e7\u00e3o de um \n\nCentro de Informa\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo. A partir disso, foram trabalhadas as \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, bem como a forma de atua\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o em todos os \u00e2mbitos \n\nda UFG. Embora o CIDARQ tenha sido criado s\u00f3 em 2010, a Divis\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nexercia todas as fun\u00e7\u00f5es que atualmente s\u00e3o do CIDARQ. Ou seja, procedia a orienta\u00e7\u00e3o das \n\nunidades e \u00f3rg\u00e3os, estabelecendo os protocolos descentralizados, efetuando a normatiza\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos e servi\u00e7os. \n\nNo que diz respeito \u00e0 valora\u00e7\u00e3o do CIDARQ e de seus servi\u00e7os, destacam-se per\u00edodos \n\nde altern\u00e2ncia. Na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio do Arquivo, houve uma significativa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do \u00f3rg\u00e3o. Logo a seguir, entretanto, as dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de materiais e equipamentos ficaram bem acentuadas. A partir de 2006, o \n\nCIDARQ se fortaleceu novamente e significativos avan\u00e7os foram registrados, com a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios, arquivos deslizantes, esta\u00e7\u00f5es de trabalho, produtos para \n\nlaborat\u00f3rios, equipamentos, entre outros. \n\nNo que diz respeito aos \u00f3rg\u00e3os mais sens\u00edveis \u00e0 Gest\u00e3o de Documentos, a Diretora \n\nsalientou a coopera\u00e7\u00e3o da Reitoria, da Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as, da \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Letras, do Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica, do \n\nInstituto de Patologia Tropical e Sa\u00fade P\u00fablica, entre outros. Considerando esse quesito, \n\npode-se destacar que o apoio e o entendimento dos benef\u00edcios relativos aos procedimentos \n\narquiv\u00edsticos e a import\u00e2ncia da Mem\u00f3ria Institucional dependem muito da cultura e do \n\nentendimento de cada diretor. O trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o passa, necessariamente, pela \n\ncultura dos gestores, segundo Heloisa. Outro fator que impulsiona as a\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o \u00e9 a \n\nLegisla\u00e7\u00e3o. O conjunto de leis, normas, resolu\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o ferramentas que \n\nrespaldam o trabalho. \n\nA administra\u00e7\u00e3o Central sempre esteve presente nas a\u00e7\u00f5es do CIDARQ, entretanto, nem \n\nsempre p\u00f4de suprir as necessidades do \u00f3rg\u00e3o, tendo em vista quest\u00f5es financeiras e pol\u00edticas \n\nda universidade. \n\n\n\n85 \n\n \n\nO CIDARQ \u00e9 parceiro no Plano de desenvolvimento Institucional da UFG, embora, por \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 capacidade da equipe, tem que se adequar \u00e0s prioridades institucionais no \n\nque diz respeito \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da UFG a portarias do Minist\u00e9rio de Planejamento sobre \n\nProtocolo \u00danico, por exemplo, e \u00e0 Lei de Acesso. \n\nResumindo o processo de implementa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, cujas compet\u00eancias est\u00e3o \n\nfundamentadas em documento normativo que, efetivamente, subsidia a gest\u00e3o de documentos, \n\nbem como a mem\u00f3ria institucional no \u00e2mbito da UFG, a Diretora acrescenta: \n\n \n\nNesses 20 anos de trabalho, avan\u00e7amos muito, conquistamos muitos parceiros, \n\nevolu\u00edmos em todos os sentidos e temos um consider\u00e1vel reconhecimento por parte \n\nda UFG. Se atingimos todos os nossos objetivos? Posso garantir que n\u00e3o. Temos \n\nproblemas que fogem ao nosso controle, especialmente no que diz repeito a \n\ninvestimentos e tamb\u00e9m \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o. Efetivamente o \n\ncen\u00e1rio foi alterado e de forma muito positiva, temos certeza disso. Hoje as pessoas \n\nreconhecem o CIDARQ como um local de conhecimento Arquiv\u00edstico, e isso \u00e9 \n\nmuito importante no nosso entendimento. \n\n \n\nAssim, estabelece-se um panorama do processo que deu in\u00edcio e concretizou a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o capaz de responder pela gest\u00e3o de documentos e pela preserva\u00e7\u00e3o da \n\nmem\u00f3ria institucional da UFG. Atuando de forma efetiva e eficiente, o CIDARQ vem, ao \n\nlongo do tempo, se fortalecendo e subsidiando projetos institucionais naquilo que se refere \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica produzida em todos os \u00e2mbitos da Universidade \n\nFederal de Goi\u00e1s.  \n\n \n\n5.3.3 Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro \n\n \n\nO status atual do Arquivo Central da UNIRIO apresenta uma trajet\u00f3ria iniciada antes \n\nmesmo da Promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Arquivos n.\u00ba 8.159, de 1991. O primeiro estatuto\n45\n\n da \n\nuniversidade, de dezembro de 1981, bem como seu Regimento Geral de 1982, n\u00e3o \n\nmencionam, entretanto, a presen\u00e7a do Arquivo na estrutura administrativa da UNIRIO. Nessa \n\n\u00e9poca, apareciam como \u00f3rg\u00e3os suplementares a Biblioteca Central e o Hospital Universit\u00e1rio \n\nGaffr\u00e9e e Guinle. \n\nSegundo o entrevistado, o Prof. Dr. Fl\u00e1vio Leal, atual Diretor do Arquivo Central, \n\nembora tenha assumido recentemente a Dire\u00e7\u00e3o do Arquivo, salientou que, como professor da \n\nuniversidade, conhece o processo de cria\u00e7\u00e3o do Arquivo e esclarece que a institui\u00e7\u00e3o passou \n\n                                                 \n\n45\n Considerado o Primeiro Estatuto, tendo em vista a Lei n.\u00ba 6.655 de 1979, que reestrutura a Federa\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas Federais Isoladas do Rio de Janeiro e d\u00e1 origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da UNIRIO. \n\n\n\n86 \n\n \n\npor v\u00e1rios momentos at\u00e9 vir, em 1977, incorporar o Curso de Arquivologia \u2013 que at\u00e9 ent\u00e3o era \n\nministrado pelo Arquivo Nacional. Com o Decreto n.\u00ba 79.732, de maio de 1977, o respectivo \n\nCurso foi incorporado \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Escolas Federais Isoladas do Estado da Guanabara \n\n(FEFIEG), que, ap\u00f3s v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es administrativas, acad\u00eamicas e estatut\u00e1rias, deu origem \n\n\u00e0 atual UNIRIO.  \n\nPartindo desse marco, em 1990, um grupo de professores designados pela Portaria n.\u00ba \n\n438, de 21 de julho de 1990, deu in\u00edcio ao processo de cria\u00e7\u00e3o do Arquivo Central. Desse \n\nmodo, em dezembro de 1990, com a Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 815, formalizou-se a cria\u00e7\u00e3o e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Arquivo Central da UNIRIO \u2013 isso antes mesmo da promulga\u00e7\u00e3o da Lei de \n\nArquivos (Lei 8.159, de janeiro de 1991). Esse fato o entrevistado considera relevante na \n\nhist\u00f3ria da universidade, dos cursos de Arquivologia e do pr\u00f3prio pa\u00eds, pois n\u00e3o havia ainda \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea de Arquivo no Brasil. Na sequ\u00eancia, o Diretor chama aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de considerar, nesse contexto, quem s\u00e3o os atores pol\u00edticos envolvidos com esse \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o do Arquivo Central e do curso de Arquivologia na UNIRIO, assim \n\ncomo no cen\u00e1rio nacional sobre o campo dos Arquivos. Salienta, ainda, que n\u00e3o se pode \n\ndesconsiderar a proximidade da UNIRIO com o Arquivo Nacional e o seu contexto na d\u00e9cada \n\nde 1990.  \n\nNessa conjuntura, o Arquivo Central foi concebido para ser o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\npol\u00edtica arquiv\u00edstica na UNIRIO, sendo criado como \u00f3rg\u00e3o suplementar, vinculado \u00e0 Reitoria. \n\nO entrevistado chama a aten\u00e7\u00e3o para o art. 5.\u00ba do Regimento do Arquivo Central, no que diz \n\nrespeito aos Objetivos e Finalidades. As al\u00edneas C e D, respectivamente, preveem: \n\n\u201cproporcionar est\u00e1gio supervisionado e aula pr\u00e1tica; promover a integra\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias \n\ndisciplinas do curr\u00edculo, bem como proporcionar par\u00e2metros para a reestrutura\u00e7\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo do curso de Arquivologia\u201d \n46\n\n. Fica, desse modo, estabelecida a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nArquivo Central e o curso de Arquivologia, o que, segundo o Diretor, \u00e9 extremamente \n\nsaud\u00e1vel para o ambiente acad\u00eamico e tamb\u00e9m administrativo. \n\nSobre a condi\u00e7\u00e3o atual do Arquivo Central, e considerando o pioneirismo da \n\nuniversidade em termos de legisla\u00e7\u00e3o interna e ainda a proximidade com os grandes atores do \n\ncen\u00e1rio nacional arquiv\u00edstico, como o Arquivo Nacional, e considerando ainda a qualifica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica da equipe de profissionais lotados no Arquivo Central, o Diretor salienta que tinha \n\numa leitura equivocada sobre o funcionamento do Arquivo. Considera que, dadas tais \n\n                                                 \n\n46\n Regimento do Arquivo Central da UNIRIO \n\n\n\n87 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas, criou-se uma expectativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os arquiv\u00edsticos \n\nque n\u00e3o condiz com a realidade e que, segundo ele, ainda estava diagnosticando. \n\nAinda no que diz respeito \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do setor de arquivos, a sua \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e os seus aspectos funcionais, considera que a rela\u00e7\u00e3o do Arquivo Central \n\ncom o ensino, pesquisa e extens\u00e3o, apesar de estar regimentalmente constitu\u00edda, ainda hoje \n\ncarece de efetiva intera\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, acredita-se que pode haver maior aproxima\u00e7\u00e3o, \n\ninclusive no sentido de valorizar e aproveitar esse embasamento legal constitu\u00eddo pela \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o da universidade. \n\nConsiderando a valoriza\u00e7\u00e3o e o entendimento da universidade sobre a import\u00e2ncia da \n\ngest\u00e3o de documentos, o Diretor destaca que se deve ter em mente seu pioneirismo sobre as \n\nquest\u00f5es de tratamento documental e cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o com compet\u00eancias espec\u00edficas. Por \n\noutro lado, se sobre o ponto de vista formal tem-se um avan\u00e7o, por outro, entende-se que a \n\nadministra\u00e7\u00e3o central, em certa medida, apresenta um entendimento mais significativo. Em \n\noutros segmentos da universidade, entende-se que isso deveria ser objeto de um trabalho de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de servidores. \u201cA capilaridade desse processo aparece como \n\nprioridade, tendo em vista a leitura que pode ser feita at\u00e9 ent\u00e3o\u201d, salienta o Diretor. \n\nSobre os parceiros efetivos e mais pr\u00f3ximos do Arquivo Central, ressalta-se a Reitoria, \n\na Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, a Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o, a Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o e \n\nCultura, bem como a Pr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa. Considerando a atua\u00e7\u00e3o da \n\nEscola de Arquivologia, destaca-se a sua busca do di\u00e1logo com diversos setores da \n\nuniversidade. Por outro lado, entende-se que esse trabalho poderia ser muito mais prof\u00edcuo se \n\no Arquivo Central estivesse presente nesse di\u00e1logo. Nesse contexto, o Hospital Universit\u00e1rio \n\naparece como aliado estrat\u00e9gico, inclusive no projeto de constru\u00e7\u00e3o do atual pr\u00e9dio do \n\nArquivo Central. \u00c9 interessante observar que a administra\u00e7\u00e3o do Arquivo est\u00e1 mais presente \n\nna gest\u00e3o dos Arquivos M\u00e9dicos, e h\u00e1 atualmente uma saud\u00e1vel aproxima\u00e7\u00e3o entre os \n\ngestores desses espa\u00e7os. \n\nSobre as \u00e1reas mais distantes do Arquivo Central, o Diretor atreve-se a mencionar a \n\nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Sabe-se dessa contradi\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 uma \u00e1rea de fundamental \n\nimport\u00e2ncia para o trabalho arquiv\u00edstico, especialmente naquilo que se refere \u00e0 informatiza\u00e7\u00e3o \n\nde processos. Sabe-se, contudo, que h\u00e1 um distanciamento nos discursos que, \n\nnecessariamente, ter\u00e3o de ser superados. \n\nO Sistema de Arquivos da UNIRIO atualmente apresenta fragilidades naturais do \n\ncontexto pol\u00edtico das universidades, considerando-se a demanda de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os \n\nque devem ser prestados tanto pelos arquivos setoriais como pelo Arquivo Central. A Lei de \n\n\n\n88 \n\n \n\nAcesso e a Implementa\u00e7\u00e3o dos Processos Informatizados geram uma demanda que, sabemos, \n\nn\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es de arcar, pela falta de recursos humanos dispon\u00edveis. Cabe, no entanto, \n\num planejamento rigoroso e um diagn\u00f3stico pontual daquilo que devemos fazer e ser como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, assevera Fl\u00e1vio. \n\nSegundo o Diretor, h\u00e1 a necessidade de um di\u00e1logo mais pr\u00f3ximo com todas as \u00e1reas da \n\nacademia, tendo em vista que o trabalho arquiv\u00edstico reflete na vida de toda a institui\u00e7\u00e3o, tanto \n\ndo ponto de vista acad\u00eamico como do ponto de vista administrativo: \n\n \n\nEstabelecer essas rela\u00e7\u00f5es significa entender que, como gestores, vamos lidar com \n\npessoas, com recursos diversos, com culturas diversas, com vaidades, e s\u00f3 assim \n\nconseguiremos fazer esse trabalho de convencimento nos mais variados espa\u00e7os da \n\nUniversidade.  \n\n \n\nSobre olhar da institui\u00e7\u00e3o no contexto da gest\u00e3o de documentos, vale destacar que o \n\nArquivo Central assume a estrat\u00e9gia de n\u00e3o apenas responder a demandas dos diversos \n\nsegmentos da universidade. Atualmente essas demandas s\u00e3o provocadas at\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o de \n\nque, em muitos casos, os gestores n\u00e3o t\u00eam a consci\u00eancia da necessidade. Aflorar as car\u00eancias \n\ne dificuldades no trato com os documentos, criando demandas, far\u00e1 com que os gestores \n\nreconhe\u00e7am a import\u00e2ncia de contar com os arquivistas e de investir na organiza\u00e7\u00e3o dos \n\narquivos, salienta Fl\u00e1vio, e complementa, considerando que: \n\n \n\nA falta de organiza\u00e7\u00e3o ou falta de aten\u00e7\u00e3o aos arquivos nem sempre decorre de \n\nignor\u00e2ncia, decorre muito da aus\u00eancia de planejamento [...] de reconhecer a \n\nimport\u00e2ncia sobre o que eu fa\u00e7o e por que eu fa\u00e7o (arquivista), sobre fazer aflorar \n\ndiscuss\u00f5es pol\u00edticas e sociais decorrentes do Arquivo. Na atualidade n\u00e3o se pode \n\nviver sem a percep\u00e7\u00e3o do que representa a burocracia na organiza\u00e7\u00e3o social, ent\u00e3o se \n\neu conseguir sensibilizar sujeitos sobre a import\u00e2ncia do Arquivo, dos documentos, \n\nfazer com que reconhe\u00e7am nos documentos uma fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, pol\u00edtica, social, \n\ncultural, talvez eu consiga traz\u00ea-los a uma causa maior, mas isso exige \n\nplanejamento. \n\n \n\nContextualizando, ainda, a cultura organizacional e a gest\u00e3o de documentos, podemos \n\nconsiderar a constitui\u00e7\u00e3o da UNIRIO e o processo de sua forma\u00e7\u00e3o. O fato de ser oriunda de \n\num conjunto de institui\u00e7\u00f5es isoladas acrescenta \u00e0 universidade mais um elemento de \n\ncomplexidade \u00e0 realidade institucional. Segundo o entrevistado, \u201cem grande medida h\u00e1 uma \n\nl\u00f3gica de \u2018isolamento\u2019 no caso dos arquivos\u201d.  Como exemplo, o entrevistado destaca que os \n\ndocumentos resultantes dos cursos anteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da UNIRIO podem estar \n\nfragmentados, considerando que, em alguns casos, os professores desses cursos foram \n\nincorporados compulsoriamente \u00e0 UNIRIO, e talvez o car\u00e1ter patrimonialista da \u00e9poca tenha \n\n\n\n89 \n\n \n\nimpedido que muitos dos documentos desses cursos n\u00e3o tenham vindo para o Arquivo \n\nCentral. \n\nEssa particularidade da UNIRIO \u00e9 compartilhada com outras institui\u00e7\u00f5es federais de \n\nensino superior, o que, de certo modo, justifica a cultura organizacional (oriunda de diversas \n\n\u00e1reas) e as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas nessas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.3.4 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nDe acordo com considera\u00e7\u00f5es anteriormente realizadas e baseados neste estudo, \n\npercebemos um cen\u00e1rio bastante inconstante naquilo que se refere \u00e0s pol\u00edticas de gest\u00e3o de \n\ndocumentos nos ambientes universit\u00e1rios da UFRGS. Alguns registros de a\u00e7\u00f5es isoladas e \n\ndescont\u00ednuas nos \u00e2mbitos das unidades acad\u00eamicas, projetos para resolver situa\u00e7\u00f5es pontuais, \n\nna maioria das vezes, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de espa\u00e7o f\u00edsico ou de datas comemorativas. \n\nEspecificamente sobre datas comemorativas, temos as contribui\u00e7\u00f5es de Meneses (1999, p. \n\n17): \n\n \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que as comemora\u00e7\u00f5es, em particular, as cerim\u00f4nias de \u201cculto aos \n\nanivers\u00e1rios\u201d, tem um peso consider\u00e1vel em nossos tempos como vetores de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social e legitima\u00e7\u00e3o. A comemora\u00e7\u00e3o paradoxalmente dispensa a \n\nrecorda\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a iman\u00eancia do comemorado se abriga nos ve\u00edculos que o \n\nsuportam, favorecendo a partilha da mem\u00f3ria alheia. [...] Por isso, seja com vistas a \n\nfixar metas a serem atingidas ou, ao inverso, para definir um sentimento de \n\nconsuma\u00e7\u00e3o, de p\u00e1gina virada, seja para dar a perceber aos cidad\u00e3os o lugar do \n\npa\u00eds/grupo no fluxo geral abstrato do tempo, a comemora\u00e7\u00e3o tem \u201cquase eclipsado \n\nas demais fontes de mem\u00f3ria coletiva\u201d. \n\n \n\nCompreende-se e se justifica a rela\u00e7\u00e3o das comemora\u00e7\u00f5es com a preocupa\u00e7\u00e3o e a \n\ninterven\u00e7\u00e3o nos acervos arquiv\u00edsticos, tendo em vista que estes abrigam dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nda hist\u00f3ria institucional, assim como fotografias, entre outras fontes, capazes de subsidiarem \n\ntais eventos. Essas a\u00e7\u00f5es denotam, entretanto, uma aus\u00eancia no que se refere ao entendimento \n\nda necessidade e dos benef\u00edcios de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de documentos cont\u00ednua nesses \n\nambientes. \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o central da UFRGS, constam documentadas algumas \n\nportarias designando Comiss\u00f5es Permanentes de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos (1981, 2002, \n\n2006, 2009), bem como algumas a\u00e7\u00f5es dessas respectivas comiss\u00f5es (j\u00e1 anteriormente citadas \n\nno item gest\u00e3o de documentos). Saliente-se a descontinuidade desses trabalhos, sem quaisquer \n\nregistros, finalizando e/ou extinguindo essas atividades. \n\n\n\n90 \n\n \n\nConsiderando ainda a\u00e7\u00f5es oriundas da Administra\u00e7\u00e3o Central, temos a j\u00e1 anteriormente \n\ncitada \u201cProposta de Cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos da UFRGS\u201d, cujo resultado foi a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema de Acervos e Arquivos - Portaria n.\u00ba 1.115/2006. Destaque-se a inexist\u00eancia, de \n\nfato, desse Sistema. N\u00e3o h\u00e1 documentos comprobat\u00f3rios de pol\u00edticas definidas por este ou \n\na\u00e7\u00f5es que resultassem em seu efetivo funcionamento.  \n\nEm 2015, foi instalada a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de Documentos Sigilosos \n\n(CPADS) atrav\u00e9s da Portaria n.\u00ba 7.854/2015, cujas atribui\u00e7\u00f5es compreendem: \n\n \n\nI \u2013 Opinar sobre a informa\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito de sua atua\u00e7\u00e3o para fins de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em qualquer grau de sigilo; \n\nII \u2013 analisar e avaliar periodicamente a documenta\u00e7\u00e3o sigilosa produzida e \n\nacumulada no \u00e2mbito de sua atua\u00e7\u00e3o; \n\nIII \u2013 assessorar a autoridade classificadora ou a autoridade hierarquicamente \n\nsuperior quanto \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o, reclassifica\u00e7\u00e3o ou reavalia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nclassificada em qualquer grau de sigilo; \n\nIV \u2013 propor o destino final das informa\u00e7\u00f5es desclassificadas, indicando os \n\ndocumentos para guarda permanente, observando o disposto na Lei n.\u00ba 8.159, de 8 \n\nde janeiro de 1991; e \n\nV \u2013 subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do rol anual de informa\u00e7\u00f5es desclassificadas e \n\ndocumentos classificados em cada grau de sigilo, a ser disponibilizado na Internet. \n\n \n\nVale ressaltar que a CPADS est\u00e1 respons\u00e1vel apenas pela classifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\nquanto ao seu grau de sigilo. Salientando que a Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos (CPAD) est\u00e1 inativa desde 2009, conforme documentado em ata datada de maio \n\nde 2009\n47\n\n, quest\u00e3o j\u00e1 anteriormente referenciada nesse texto. Por outro lado, a Dire\u00e7\u00e3o da \n\nDIVDOC, em fevereiro de 2016, encaminhou \u00e0 PROPLAN solicita\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o de \n\nnova CPAD, a qual aguarda parecer positivo da Reitoria. \n\nA Administra\u00e7\u00e3o Central da UFRGS designou, em maio de 2015, o Comit\u00ea de \n\nSeguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o (CSI) da Universidade, por meio da Portaria n.\u00ba 3587\n48\n\n, oriunda do \n\ngabinete do Reitor. Constitu\u00edda de representantes de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os da Universidade e para \n\natender \u00e0 Decis\u00e3o n.\u00ba 124/2014 (Anexo N) \u2013 CONSUN, o CSI \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado de \n\nnatureza consultiva e de car\u00e1ter permanente. Presidido pelo Gestor de Seguran\u00e7a da \n\nInforma\u00e7\u00e3o (CPD), sua finalidade \u00e9 formular diretrizes, normas e mecanismos institucionais \n\nque visem ao cumprimento e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o da \n\nUFRGS, \u00e0 an\u00e1lise peri\u00f3dica de sua efetividade e \u00e0 sua cont\u00ednua melhoria.  \n\n                                                 \n\n47\n Documento pertencente ao acervo administrativo do Arquivo Central. \n\n48\n Documento pertencente ao acervo administrativo do Arquivo Central. \n\n\n\n91 \n\n \n\nDentre os integrantes do CSI est\u00e1 a Diretora da DIVDOC e a Coordenadora da \n\nCOMGRAD do Curso de Arquivologia, ambas representando um conhecimento t\u00e9cnico \n\nespec\u00edfico ao campo da gest\u00e3o de documentos e informacional. Esse fato representa um \n\nimportante avan\u00e7o no sentido de oportunizar a outros \u00f3rg\u00e3os da Universidade se aproximarem \n\ndo Curso de Arquivologia e principalmente da Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o, vindo a reconhecer \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es e sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es mais recentes do Arquivo Central registra-se, a partir de novembro de \n\n2014, a reestrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos do Arquivo Central, mais precisamente a Sede do \n\nCampus do Vale, o que resultou na otimiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsico ocupado no Campus Centro. \n\nIsso facilitou sobremaneira a gest\u00e3o dos documentos pertinentes ao acervo administrado pelo \n\nArquivo Central. \n\nComo a\u00e7\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para oportunizar a gest\u00e3o de documentos e \n\nsensibilizar a Universidade nesse sentido, o Arquivo Central colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das \n\nunidades e demais \u00f3rg\u00e3os da Universidade, a fim de atender \u00e0s demandas espec\u00edficas de cada \n\num. Atualmente temos registrado o atendimento aos seguintes \u00f3rg\u00e3os: \n\n \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas (desde 2011) \n\nFaculdade de Arquitetura \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEscola de Administra\u00e7\u00e3o \n\nEscola de Enfermagem \n\nEscola de Engenharia \n\nDepartamento de Engenharia Qu\u00edmica \n\nInstituto Latino-Americano de Estudos Avan\u00e7ados \n\nInstituto de Qu\u00edmica \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Mec\u00e2nica \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Ensino e Matem\u00e1tica \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Matem\u00e1tica Aplicada \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Pura \n\nPr\u00f3-Reitoria de Pesquisa \n\nPr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o \n\nDepartamento de Log\u00edstica e Suprimentos (Almoxarifado de Obras) \n\nCol\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o \n\nSecretaria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (Relinter) \n\nDepartamento de Importa\u00e7\u00e3o (DEIMPORT) \n\nDepartamento de Contabilidade e Finan\u00e7as (DCF) \n\n \n\nOs atendimentos s\u00e3o efetuados em fun\u00e7\u00e3o da demanda dos \u00f3rg\u00e3os e por meio de visitas \n\nt\u00e9cnicas de arquivistas e bolsistas do curso de Arquivologia. Ap\u00f3s a investiga\u00e7\u00e3o de dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es in loco, procede-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico dos \u00f3rg\u00e3os e \u00e0 \n\nconsequente elabora\u00e7\u00e3o do projeto espec\u00edfico para cada situa\u00e7\u00e3o encontrada. \n\nO Arquivo Central, em 2015, passou a integrar o Grupo de Trabalho respons\u00e1vel pela \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI), na Universidade, tornando-se, \n\n\n\n92 \n\n \n\njuntamente como o Protocolo e Escrit\u00f3rio de Processos, o \u00f3rg\u00e3o gestor desse Sistema. Ainda \n\nem 2015, a equipe de arquivistas do Arquivo Central elaborou a modelagem de processos com \n\na utiliza\u00e7\u00e3o do Software BizAgi, a fim de proporcionar otimiza\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o e melhorias \n\ncont\u00ednuas na gest\u00e3o dos processos. Os processos modelados pelo Arquivo Central foram os \n\nque dizem respeito \u00e0s suas compet\u00eancias, ou seja, ao arquivamento, ao desarquivamento e \u00e0 \n\nassessoria \u00e0s unidades. \n\nEssas iniciativas fazem parte da reestrutura\u00e7\u00e3o do Arquivo Central, no sentido de se \n\ncolocar como \u00f3rg\u00e3o gestor das pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos, dando suporte \u00e0s unidades \n\ne se colocando como parceiro de outros setores cujas compet\u00eancias sejam a gest\u00e3o de \n\nprocessos e servi\u00e7os relacionados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e documenta\u00e7\u00e3o produzidas no \u00e2mbito da \n\nUniversidade. \n\n \n\n5.4 A cultura organizacional e sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos \n\n \n\nSe compreendermos as pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos, bem como a adequa\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, como parte da cultura organizacional de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, podemos entender melhor o universo pertinente a cada contexto-objeto dessa \n\npesquisa por meio da an\u00e1lise dos dados apreendidos. \n\nNesse aspecto, e tendo em vista a abordagem de Schein (2009) sobre os n\u00edveis de \n\ncultura organizacional, ao considerar o n\u00edvel dos artefatos, incluem-se neste as estruturas e os \n\nprocessos organizacionais, as tecnologias, a arquitetura, os produtos, a linguagem, entre \n\noutros. Em raz\u00e3o disso, a estrutura organizacional \u00e9 representada atrav\u00e9s de \u201celementos \n\nestruturais\u201d, tais como organogramas, fluxogramas, patentes, diagramas, bem como \n\n\u201cdescri\u00e7\u00f5es formais\u201d, perfeitamente representadas no ambiente organizacional por \n\ndocumentos normativos, tais como regimentos, regulamentos, estatutos, resolu\u00e7\u00f5es, etc. \n\nDo ponto de vista desse entendimento, podemos considerar a aus\u00eancia da Divis\u00e3o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e do Arquivo Central nos documentos normativos da Universidade, bem como \n\nem seu organograma, no caso do Arquivo Central, como um importante aspecto revelador da \n\ncultura organizacional da institui\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o aparece \n\ncomo um ap\u00eandice do Departamento de Assessoria Geral no organograma institucional, \n\npor\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 registros oficiais de suas compet\u00eancias ou atribui\u00e7\u00f5es. \n\nEssa aus\u00eancia de vincula\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \u00e0 estrutura administrativa da Universidade denota \n\numa importante evid\u00eancia da cultura organizacional. Os artefatos, como um n\u00edvel mais vis\u00edvel \n\nda cultura organizacional, segundo o entendimento de Schein (2009), est\u00e3o bem representados \n\n\n\n93 \n\n \n\nno ambiente organizacional da UFRGS, seja pela aus\u00eancia de elementos estruturais \n\n(regulamento, normas...), seja pelos espa\u00e7os f\u00edsicos (no caso do Arquivo ocupando espa\u00e7os \n\ntempor\u00e1rios e inadequados), ou ainda por meio dos processos administrativos. O significado \n\ndessa aus\u00eancia est\u00e1 expresso e impresso nas pr\u00e1ticas, nos valores, na inefici\u00eancia das pol\u00edticas \n\nde gest\u00e3o de documentos, nas a\u00e7\u00f5es descont\u00ednuas e n\u00e3o sistematizadas, no n\u00e3o \n\nreconhecimento do Arquivo Central como efetivo part\u00edcipe no atingimento da efici\u00eancia \n\nadministrativa, acad\u00eamica e cultural da Universidade. \n\nDesse modo, tem-se o entendimento de que a aus\u00eancia de delimita\u00e7\u00f5es claras e objetivas \n\nsobre quem s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os e quais as suas compet\u00eancias, a sua n\u00e3o representatividade na \n\nestrutura organizacional e em documentos normativos, geram interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas. \n\nDisso decorrem situa\u00e7\u00f5es distintas: o \u00f3rg\u00e3o, ao n\u00e3o possuir identidade clara, acaba por \n\ndesmotivar, em maior ou menor medida, seus profissionais, resultando na desvaloriza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas atividades, tanto por parte destes quanto por parte dos demais \u00f3rg\u00e3os da Universidade. \n\nComo consequ\u00eancia, sua atua\u00e7\u00e3o torna-se fragilizada e os servi\u00e7os podem ser vistos como \n\nineficientes perante as demandas institucionais.  \n\nCorroborando essa afirma\u00e7\u00e3o, temos as considera\u00e7\u00f5es de Candido; Valentim; Contani \n\n(2005, p. 1):  \n\n \n\nA falta de uma estrutura organizacional sens\u00edvel e atenta \u00e0 gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nimpede a sinergia entre os diferentes setores, tanto em virtude do excesso como da \n\nfalta de informa\u00e7\u00e3o, ou mesmo o acesso de forma inadequada aos conte\u00fados \n\ninformacionais pode levar os membros da organiza\u00e7\u00e3o a trabalhar com elevados \n\nn\u00edveis de tens\u00e3o e imprecis\u00e3o. \n\n \n\nCandido; Valentim; Contani (2005) se referem aqui \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de modo geral. Pode-\n\nse imaginar, por\u00e9m, o impacto dessa contribui\u00e7\u00e3o, se levarmos em conta a gest\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas, as quais, e n\u00e3o por acaso, d\u00e3o conta da vida jur\u00eddica, \n\nadministrativa, funcional e org\u00e2nica da institui\u00e7\u00e3o. Segundo Belloto (2014, p. 180), \u201ca \n\ninforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \u00e9, antes de mais nada, prova\u201d.  \n\nTendo em vista tal contexto e considerando ainda a Decis\u00e3o do CONSUN n.\u00ba 124/2014 \n\n(Anexo N), que aprova a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a da Informa\u00e7\u00e3o (PSI) da Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, podemos inferir o grau de ambival\u00eancia conceitual por parte da \n\nUniversidade, bem como a generaliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cinforma\u00e7\u00f5es\u201d, o que acaba por gerar um \n\nimpacto em sua cultura organizacional.  \n\nNesse sentido, para Freitas (1991, p. 27), \u201ca partir dessas manifesta\u00e7\u00f5es, pode-se \n\ncompreender a cultura organizacional, pois estas remetem \u00e0s generaliza\u00e7\u00f5es de um objeto\u201d, \n\n\n\n94 \n\n \n\nno caso, a informa\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Universidade. N\u00e3o havendo delimita\u00e7\u00f5es sobre os tipos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, h\u00e1 uma dificuldade de identifica\u00e7\u00e3o da sua natureza e da identidade de seus \n\ngestores. Isso acaba gerando conflitos inclusive sobre a responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os \u2013 \n\narquivo, biblioteca, museu, centros de documenta\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, acaba n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel identificar, inclusive, de que forma se processa a sua seguran\u00e7a ou o seu acesso. \n\nRefor\u00e7a tais considera\u00e7\u00f5es a forma generalizada com que o texto do PDI-UFRGS (2011-\n\n2015) a aborda: \n\n \n\nA seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o cr\u00edtica e priorit\u00e1ria que deve ser \n\nobservada. \u00c9 responsabilidade da Universidade proteger suas informa\u00e7\u00f5es em seus \n\ndiversos formatos, meios de armazenamento e transmiss\u00e3o, de forma a preservar sua \n\nintegridade, sigilo e acessibilidade.  \n\n \n\nNo contexto dos conflitos, comportamentos e valores institucionais v\u00e3o fortalecendo \n\nambientes desfavor\u00e1veis e pr\u00e1ticas avessas aos interesses da Universidade. Segundo Fleury e \n\nFischer (1996, p. 23), estes \u201cv\u00e3o sendo transmitidos e incorporados\u201d \u00e0 cultura organizacional \n\ne, em decorr\u00eancia, tornam-se disseminados, vindo a influenciar toda a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, podemos considerar o entendimento de Schein (2009, p. 189), ao abordar \n\nque o \u201cprop\u00f3sito de decifrar ou avaliar uma cultura pode variar desde uma pesquisa [...] a \n\nelaborar um retrato dessa cultura, ou para ajudar a organiza\u00e7\u00e3o a chegar a um acordo com sua \n\npr\u00f3pria cultura\u201d. Salienta-se, assim, a import\u00e2ncia de entendermos a cultura organizacional da \n\nUFRGS, o que facilitar\u00e1 sobremaneira a proposi\u00e7\u00e3o de qualquer projeto que envolva algum \n\ntipo de mudan\u00e7a ou a altera\u00e7\u00e3o daquilo quem vem ao longo do tempo sendo sedimentado no \n\nambiente organizacional. \n\nTais aspectos devem ser considerados quando se evidencia que a Divis\u00e3o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e o Arquivo Central n\u00e3o se encontram contemplados regimentalmente \u2013 nem \n\ncomo \u00f3rg\u00e3os suplementares, tampouco como \u00f3rg\u00e3os especiais. Assim sendo, e n\u00e3o havendo \n\ndefini\u00e7\u00f5es e delimita\u00e7\u00f5es sobre quem s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os gestores das informa\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas na \n\nUniversidade, observa-se o que se denomina neste trabalho de um conflito institucional, \n\nfortalecido por comportamentos, pr\u00e1ticas di\u00e1rias e, principalmente, por equ\u00edvocos no \n\nentendimento do significado da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica enquanto ferramenta administrativa, \n\nbem como no significado do pr\u00f3prio Arquivo. Para Bellotto (2014, p. 74), Arquivo \u201csignifica \n\num referencial de mem\u00f3ria, apto a oferecer retratos das situa\u00e7\u00f5es, atos, fatos e \n\ncomportamentos passados\u201d. \n\n\n\n95 \n\n \n\nBuscando exemplificar a rela\u00e7\u00e3o entre cultura organizacional e gest\u00e3o de documentos, \n\nretomamos a experi\u00eancia do Instituto de Artes, que, embora seja uma Unidade da UFRGS, \n\napresenta um diferencial em sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica sobre essa rela\u00e7\u00e3o e pode servir de \n\ncontraponto para a presente an\u00e1lise. \n\nAtualmente, o Instituto de Artes (IA) \u00e9 a \u00fanica Unidade a contar com um Arquivo \n\nhist\u00f3rico, cuja compet\u00eancia \u00e9 a gest\u00e3o de documentos dos arquivos correntes (localizados nos \n\nsetores, departamentos) bem como dos arquivos intermedi\u00e1rio e permanente, localizados na \n\nsede do Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes (AHIA). \n\nDesse modo, observa-se o interesse do IA em manter sob sua cust\u00f3dia os documentos \n\nproduzidos e recebidos em seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria por meio de suas a\u00e7\u00f5es \n\ne documentos normativos como integrantes de seu patrim\u00f4nio documental. Tal entendimento \n\nfoi se fortalecendo ao longo dos anos e se \u201cperpetuando\u201d nos seus gestores, refletindo-se na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma suposi\u00e7\u00e3o, conforme entendido por Schein (2009). Tal aspecto nos \n\nremete ao conceito b\u00e1sico de cultura organizacional, que, ainda segundo o mesmo autor \n\n(2009, p. 187), se caracteriza por um \u201cconjunto compartilhado de suposi\u00e7\u00f5es assumidas como \n\nverdadeiras\u201d, ou seja, houve, ao longo do tempo, um consenso entre os membros da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Talvez isso se deva \u00e0 cultura similar dos indiv\u00edduos do grupo, formado na maioria \n\npor intelectuais e artistas, desde a funda\u00e7\u00e3o do Instituto. \n\nNo caso do IA, podemos considerar que h\u00e1 evid\u00eancias de uma cultura de grupo, tendo \n\ncomo vetor o ponto de vista de Schein (2009, p. 21) que valida a express\u00e3o \u201cgrupo\u201d quando \n\nhouver \u201cum hist\u00f3rico compartilhado suficiente de algum grau de forma\u00e7\u00e3o cultural\u201d. Disso \n\ndecorre que as dimens\u00f5es das suposi\u00e7\u00f5es compartilhadas podem estar fundamentadas num \n\nn\u00facleo, ou ainda como \u201cDNA cultural\u201d, segundo Schein (2009, p. 21). \n\nTal an\u00e1lise demonstra, portanto, a concep\u00e7\u00e3o de uma cultura organizacional evidenciada \n\nno Instituto de Artes no sentido da valoriza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o produzida em dois aspectos: \n\nprimeiro, em fun\u00e7\u00e3o do valor administrativo de prova e informa\u00e7\u00e3o; e, segundo, preservando \n\na documenta\u00e7\u00e3o de valor hist\u00f3rico-permanente, como subs\u00eddio para a manuten\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \n\ninstitucional. Dessa forma, podemos considerar ainda o entendimento de Senge (2006, p. 245) \n\nsobre as \u201cvis\u00f5es compartilhadas\u201d como um \u201csubproduto de intera\u00e7\u00f5es de vis\u00f5es individuais, \n\ntendo em vista que estas surgem a partir de vis\u00f5es pessoais\u201d. Ainda segundo Senge (2006, p. \n\n239): \n\n \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es que tencionam criar vis\u00f5es compartilhadas estimulam \n\ncontinuamente seus integrantes a desenvolver suas vis\u00f5es pessoais [...], a atitude \n\nmais direta cabe aos l\u00edderes que possuem um senso de vis\u00e3o e que devem comunic\u00e1-\n\n\n\n96 \n\n \n\nlo de tal forma que os outros se sintam encorajados a compartilhar suas pr\u00f3prias \n\nvis\u00f5es. Esta \u00e9 a arte da lideran\u00e7a vision\u00e1ria \u2013 construir vis\u00f5es compartilhadas a partir \n\nde vis\u00f5es pessoais. \n\n \n\nSendo assim e considerando o hist\u00f3rico institucional do IA, podemos inferir que, desde \n\na sua funda\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de seus agentes institucionais e suas a\u00e7\u00f5es, evidencia-se a presen\u00e7a de \n\numa vis\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e a valora\u00e7\u00e3o dos documentos oriundos de suas atividades. \n\nEssa suposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 fundamentada somente nos seus regimentos e estatutos, mas tamb\u00e9m \n\nfoi estimulada em suas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas ao longo de seus 108 anos de exist\u00eancia. Essa \n\nafirmativa est\u00e1 baseada nas informa\u00e7\u00f5es e nos dados contidos na documenta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\npermanente pertencente ao Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes. Corroborando tal ideia, \n\npodemos citar o fato de que o Instituto de Artes foi a \u00fanica unidade da UFRGS a solicitar a \n\nvaga de arquivista nos concursos p\u00fablicos das d\u00e9cadas 1980, 1990, 2000. \n\nEssas evid\u00eancias remetem ao entendimento de Motta (1995, p. 199) sobre cultura \n\norganizacional como \u201cum sistema de s\u00edmbolos e significados compartilhados, que serve como \n\nmecanismo de controle. A a\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica necessita ser interpretada ou decifrada para que seja \n\nentendida\u201d. Nesse vi\u00e9s, o IA, ao longo de sua trajet\u00f3ria, foi criando s\u00edmbolos e significados \n\npara administrar os documentos produzidos em seu \u00e2mbito. Estes foram sendo compartilhados \n\npelos gestores e por agentes administrativos e atualmente incorporam-se \u00e0s suposi\u00e7\u00f5es e aos \n\nvalores institucionais. \n\nSegundo Borges (2002, p. 18), esses valores: \n\n \n\n[...] unem as pessoas numa organiza\u00e7\u00e3o, e as a\u00e7\u00f5es formais e informais dos \n\ndirigentes \u00e9 que v\u00e3o fazer com que os funcion\u00e1rios passem a acreditar nos valores \n\ncomo algo a ser seguido. Por isso, as a\u00e7\u00f5es dos dirigentes s\u00e3o fortes determinantes \n\nda cultura da organiza\u00e7\u00e3o. A cultura \u00e9 como uma cola essencial para alinhar a \n\nestrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o ao talento dos indiv\u00edduos. \n\n \n\nPara al\u00e9m do exemplo do Instituto de Artes, e para ilustrar melhor tal quadro, devemos \n\nconsiderar os ambientes organizacionais das outras universidades objetos desse estudo. Desse \n\nmodo, pode-se estabelecer, por meio das experi\u00eancias estudadas, a direta rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nexist\u00eancia de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas, a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o gestor dessas pol\u00edticas e a efetiva \n\ngest\u00e3o de documentos no contexto das universidades. Nesse aspecto, a UNIRIO, a UFG e a \n\nUFSM apresentam em sua estrutura administrativa \u00f3rg\u00e3os legal e regimentalmente \n\nconstitu\u00eddos com a prerrogativa de atuarem como gestores na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o de documentos e do sistema de arquivos. \n\n\n\n97 \n\n \n\nO contexto de cria\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os e suas denomina\u00e7\u00f5es s\u00e3o caracter\u00edsticos de cada \n\nambiente institucional, mas, acima de tudo, suas atribui\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias, fun\u00e7\u00f5es, objetivos \n\nacabam convergindo na mesma dire\u00e7\u00e3o, ou seja, a de gerenciar toda documenta\u00e7\u00e3o produzida \n\ne recebida no exerc\u00edcio das atividades-fim e das atividades-meio nos espa\u00e7os universit\u00e1rios. \n\nT\u00e3o importante quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a presen\u00e7a desses \u00f3rg\u00e3os nos documentos \n\nnormativos, tais como regimentos, regulamentos, bem como nos organogramas da institui\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, essa formalidade legal passa a ter um impacto sobre cada uma das suas culturas \n\norganizacionais. Esse conceito, pouco explorado no campo da Arquivologia, certamente tem \n\num papel de extrema relev\u00e2ncia no universo arquiv\u00edstico. \n\nTalvez um dos aspectos mais importantes, antes de qualquer proposi\u00e7\u00e3o de projeto ou \n\na\u00e7\u00e3o no campo da arquivologia, \u00e9 procurar entender os ambientes organizacionais e a cultura \n\norganizacional dominante, justamente por que ela nos aponta os fen\u00f4menos mais submersos e \n\nos aspectos subjetivos, mas que se manifestam de forma impactante, pois muitos est\u00e3o \n\natrelados a um consider\u00e1vel grau de inconsci\u00eancia\n49\n\n. Esses fatores implicam a necessidade de \n\num olhar mais atento sobre os modelos comportamentais e de atitudes praticados na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Sem esse entendimento, s\u00f3 teremos acesso aos comportamentos observ\u00e1veis, e \n\nn\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es internas que orientam e causam esses comportamentos. \n\nDadas tais circunst\u00e2ncias, e na tentativa de buscar subs\u00eddios para compreender melhor \n\nos ambientes universit\u00e1rios e suas pol\u00edticas institucionais naquilo que se refere ao tratamento \n\nda documenta\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, procurou-se conhecer outras experi\u00eancias pelo testemunho de \n\nprofissionais diretamente envolvidos nesses processos. Sobre isso, temos as considera\u00e7\u00f5es de \n\nHalbwachs (2004, p. 16): \n\n \n\nFazemos apelo aos testemunhos para fortalecer ou debilitar, mas tamb\u00e9m para \n\ncompletar, o que sabemos de um evento do qual j\u00e1 estamos informados de alguma \n\nforma, embora muitas circunst\u00e2ncias nos permane\u00e7am obscuras. [...] Certamente, se \n\nnossa impress\u00e3o pode apoiar-se n\u00e3o somente sobre nossa lembran\u00e7a, mas tamb\u00e9m \n\nsobre a dos outros, nossa confian\u00e7a na exatid\u00e3o de nossa evoca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior, como \n\nse uma mesma experi\u00eancia fosse recome\u00e7ada, n\u00e3o somente pela mesma pessoa, mas \n\npor v\u00e1rias. \n\n \n\nEmbora j\u00e1 se contasse com uma no\u00e7\u00e3o sobre algumas quest\u00f5es que envolvem os \n\nambientes organizacionais e as pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o desenvolvidas tanto na \n\nUFRGS quanto em outras universidades, recorrer a outras experi\u00eancias similares e ao \n\n                                                 \n\n49\n Inconsci\u00eancia significa, para este trabalho, a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o praticadas no dia a dia sem uma devida reflex\u00e3o e \n\nque acabam sendo repeti\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es aprendidos. \n\n\n\n98 \n\n \n\ntestemunho de profissionais part\u00edcipes desses processos certamente oportuniza a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde reflex\u00f5es mais consistentes sobre o saber e as pol\u00edticas arquiv\u00edsticas no contexto dos \n\narquivos universit\u00e1rios. A partir do momento que outras experi\u00eancias s\u00e3o avaliadas e \n\nentendidas, ocorre um alargamento/distanciamento da vis\u00e3o daquilo que nos \u00e9 familiar e, por \n\nisso, muitas vezes, considerado como natural. \n\nNesse aspecto, as atitudes rotineiras bem como as pr\u00e1ticas di\u00e1rias, uma vez n\u00e3o \n\nquestionadas, n\u00e3o reinterpretadas, tornam-se assimiladas e aceitas, sendo projetadas em toda a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. No caso do Arquivo Central, podemos destacar um entre tantos exemplos que \n\ndenotam tais comportamentos. Ainda hoje, diversos setores da Universidade entendem o \n\nArquivo Central como um dep\u00f3sito, tendo como conduta rotineira encaminhar ao Arquivo \n\nqualquer documento (inclusive documentos correntes, bibliogr\u00e1ficos, c\u00f3pias) que, por alguma \n\nraz\u00e3o, n\u00e3o seja mais de interesse do setor/\u00f3rg\u00e3o. As justificativas s\u00e3o diversas, e entre as mais \n\ncomuns est\u00e3o o espa\u00e7o f\u00edsico, o interesse, a antiguidade, a quantidade. \n\nRefor\u00e7ando o n\u00edvel de cultura organizacional referente aos artefatos (SCHEIN, 2009), \n\ndevemos destacar o fato de o Arquivo Central da UFRGS n\u00e3o contar com sede pr\u00f3pria, sendo \n\nseu acervo depositado em locais improvisados, cujas condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o est\u00e3o contempladas. Na esfera da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro e da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, ambas possuem espa\u00e7os f\u00edsicos constru\u00eddos especificamente \n\npara abrigar o acervo arquiv\u00edstico. No caso da Universidade Federal de Santa Maria, o \n\nDepartamento de Arquivo Geral ocupa um espa\u00e7o adequado \u00e0 infraestrutura necess\u00e1ria ao \n\nfuncionamento das atividades arquiv\u00edsticas, assegurando, inclusive, condi\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos acervos. \n\nNesse panorama podemos ainda considerar o projeto em andamento para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um pr\u00e9dio para abrigar o Arquivo Central da UFRGS. Tal projeto j\u00e1 foi licitado e encontra-\n\nse em execu\u00e7\u00e3o. Tecnicamente, esse projeto n\u00e3o condiz com as necessidades do Arquivo, sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o f\u00edsico, a distribui\u00e7\u00e3o de salas, a seguran\u00e7a, as condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nentre outros fatores que n\u00e3o convergem com as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\n50\n\n do CONARQ para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de arquivos.  \n\nO espa\u00e7o f\u00edsico contemplado no respectivo projeto n\u00e3o \u00e9 suficiente para abrigar o atual \n\nacervo do Arquivo Central na sua \u00edntegra. As salas de atendimento a usu\u00e1rios, de pesquisa, \n\npara higieniza\u00e7\u00e3o e os laborat\u00f3rios tamb\u00e9m n\u00e3o foram contemplados; as \u00e1reas administrativas \n\n                                                 \n\n50\n Dispon\u00edvel em: http://www.conarq.arquivonacional.gov.br/recomendaes_para_construo_de_arquivos.pdf. Acesso \n\nem: 23 de mar\u00e7o de 2016. \n\nhttp://www.conarq.arquivonacional.gov.br/recomendaes_para_construo_de_arquivos.pdf\n\n\n99 \n\n \n\ninsuficientes, assim como a \u00e1rea de reserva t\u00e9cnica, n\u00e3o oferecem condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, \n\ntendo em vista suas aberturas inapropriadas para o ambiente. \n\nRegistre-se o empenho da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento e seu real esfor\u00e7o tanto em \n\npropor altera\u00e7\u00e3o neste projeto como em buscar solu\u00e7\u00f5es que pudessem atender \u00e0s demandas \n\ndo Arquivo Central; n\u00e3o se obteve, entretanto, sucesso at\u00e9 a presente data. Isso representa \n\nmais um importante vi\u00e9s da cultura organizacional, conforme a qual as diversas \u00e1reas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o compartilham do mesmo entendimento. A\u00e7\u00f5es paralelas que s\u00e3o tomadas \n\nsem consulta \u00e0s \u00e1reas t\u00e9cnicas e sem considerar a especificidade do projeto e/ou objeto \n\ncausam preju\u00edzos a toda a administra\u00e7\u00e3o, tornando aquilo que poderia ser adequado, pr\u00e1tico e \n\neficaz em apenas uma acomoda\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. \n\nAs conjunturas at\u00e9 aqui expostas demonstram significativos referenciais da cultura \n\norganizacional das institui\u00e7\u00f5es pesquisadas. Enquanto institui\u00e7\u00f5es de ensino e academias que \n\nintegram o curso de gradua\u00e7\u00e3o em arquivologia \u2013 exceto a Universidade Federal de Goi\u00e1s \u2013 e \n\ntendo em vista as fun\u00e7\u00f5es do Arquivo como campo de est\u00e1gio, vale ressaltar a import\u00e2ncia da \n\naproxima\u00e7\u00e3o do curso de Arquivologia com o Arquivo Central ou com os \u00f3rg\u00e3os que o \n\nintegram. Considerando a UFRGS uma institui\u00e7\u00e3o de ensino que comporta a gradua\u00e7\u00e3o em \n\narquivologia, o Arquivo Central s\u00f3 passa a registrar alguma aproxima\u00e7\u00e3o a partir de 2014, \n\nquando o quadro de bolsistas foi reestruturado, passando a priorizar acad\u00eamicos desse curso. \n\nConsiderando o ambiente institucional da UFSM, reconhecidamente h\u00e1 um \n\nfortalecimento tanto das atividades do Arquivo quanto do Curso de Arquivologia enquanto \n\nambiente acad\u00eamico e com necessidade de espa\u00e7os laboratoriais, tendo em vista o Arquivo \n\nservir como laborat\u00f3rio de est\u00e1gios e bolsas para acad\u00eamicos da arquivologia desde o in\u00edcio \n\ndo Projeto de Sistema de Arquivos, de 1989. Na Universidade Federal do Estado do Rio de \n\nJaneiro, o pr\u00f3prio regulamento do Arquivo Central aborda esse tema como atribui\u00e7\u00e3o do \n\nArquivo desde 1990. \n\nEstabelecidas tais rela\u00e7\u00f5es e tendo como base os dados e as informa\u00e7\u00f5es apreendidas, \n\nreconhece-se um elevado grau de import\u00e2ncia na constitui\u00e7\u00e3o de um projeto arquiv\u00edstico \n\nconsistente e, acima de tudo, pautado na compreens\u00e3o do contexto e da cultura \n\norganizacional. Essa compreens\u00e3o encontra refor\u00e7o nas considera\u00e7\u00f5es de Di Mambro (2012, \n\np. 155): \n\n \n\n[...] o primeiro desafio a se enfrentar, na cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\narquivos, est\u00e1 representado pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, com sua cultura organizacional e \n\npol\u00edtica interna. A supera\u00e7\u00e3o desse desafio pode ser realizada atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, de forma institucionalizada, nas quais se divulgue o significado \n\ndos arquivos para a administra\u00e7\u00e3o e a mem\u00f3ria institucional, enfatizando a mem\u00f3ria \n\n\n\n100 \n\n \n\ndo ensino, da pesquisa e da extens\u00e3o, enfatizando-se o papel dos documentos de \n\narquivo enquanto recursos informacionais. \u00c9 necess\u00e1rio sensibilizar a alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o da universidade, os dirigentes em todos os n\u00edveis e os demais \n\nservidores t\u00e9cnicos e docentes sobre a necessidade de se implantar a gest\u00e3o de \n\ndocumentos na institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo longo desse estudo, dados, informa\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias subsidiam o entendimento da \n\ncultura organizacional tanto da UFRGS quanto a pertinente ao Arquivo Central no que diz \n\nrespeito \u00e0s pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas. Evidente que o Arquivo Central se submeteu, ao longo do \n\ntempo, \u00e0s proje\u00e7\u00f5es equivocadas sobre suas fun\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, o que facilitou \n\nsobremaneira a perda de sua identidade e, por conseguinte, fragilizou-o como \u00f3rg\u00e3o perante \n\ntoda a institui\u00e7\u00e3o. Fato \u00e9 que, mesmo a administra\u00e7\u00e3o central tendo iniciativas como, por \n\nexemplo, a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos e Acervos, h\u00e1 um distanciamento entre o \n\ndiscurso e as pr\u00e1ticas relativas \u00e0 gest\u00e3o dos documentos produzidos e recebidos no \u00e2mbito da \n\nUFRGS. \n\nNo momento em que as IFES est\u00e3o em pleno processo de implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nEletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI) por determina\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento \n\ne Gest\u00e3o, torna-se ainda mais imperioso que os \u00f3rg\u00e3os gestores de documentos e informa\u00e7\u00f5es \n\nestejam legalmente constitu\u00eddos e fortalecidos dentro de suas respectivas institui\u00e7\u00f5es. Essa \u00e9 \n\nmaneira mais apropriada e efetiva de assegurar o tr\u00e2mite e a destina\u00e7\u00e3o adequada dos \n\ndocumentos e informa\u00e7\u00f5es, independentemente de seus suportes. \n\n\n\n101 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o objetivou, principalmente, identificar as pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas e \n\ncompet\u00eancias do Arquivo Central da UFRGS, buscando, no \u00e2mbito das universidades federais \n\nde ensino superior, objetos desse estudo, compreender a rela\u00e7\u00e3o entre a cultura organizacional \n\ndesses ambientes, a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas e o \u00f3rg\u00e3o gestor dessas pol\u00edticas. \n\nDiante disso, e considerando as experi\u00eancias relatadas, bem como os dados e as informa\u00e7\u00f5es \n\napreendidos, podemos verificar evid\u00eancias de uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o que a cultura \n\norganizacional estabelece para a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os cujas compet\u00eancias sejam \n\ngerenciar a produ\u00e7\u00e3o documental e implementar pol\u00edticas arquiv\u00edsticas capazes de sustentar a \n\ngest\u00e3o de documentos e, consequentemente, a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional. \n\nRegistra-se, assim, uma unanimidade, analisada a partir dos dados\n51\n\n, sobre os benef\u00edcios \n\nde o \u00f3rg\u00e3o gestor de documentos e informa\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas estar regimentalmente institu\u00eddo \n\nno \u00e2mbito organizacional, reconhecendo a direta rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os valores e \n\ncren\u00e7as institucionais, representados pela cultura organizacional e inerentes \u00e0s administra\u00e7\u00f5es. \n\nAo analisarmos a legisla\u00e7\u00e3o da UFRGS, como primeiro objetivo espec\u00edfico deste \n\ntrabalho procurou-se interpretar a estrutura administrativa e sua rela\u00e7\u00e3o com a cultura \n\norganizacional. Como resultado dessa an\u00e1lise, devemos destacar a aus\u00eancia da Divis\u00e3o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e do Arquivo Central nos documentos normativos da Universidade. Por outro \n\nlado, n\u00e3o foram encontrados registros de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que contemplasse as \n\natribui\u00e7\u00f5es e as compet\u00eancias desses \u00f3rg\u00e3os. Disso decorre a sua n\u00e3o formaliza\u00e7\u00e3o na \n\nestrutura organizacional, assim como um elevado grau de conflito na interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nNo contexto de legisla\u00e7\u00e3o, devemos salientar v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que visavam \u00e0 gest\u00e3o de \n\ndocumentos na Universidade. Um destaque para a tentativa de implementa\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nde arquivos, inclusive por meio de resolu\u00e7\u00e3o e portaria, designando comiss\u00e3o para a \n\nrespectiva implementa\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o dos arquivos na Universidade, entretanto, indica que \n\nforam atos legais que na pr\u00e1tica n\u00e3o surtiram os efeitos desejados. Esse contexto demonstra a \n\ncultura organizacional, suas fragilidades e conflitos na valoriza\u00e7\u00e3o e no reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia das pol\u00edticas arquiv\u00edsticas e dos \u00f3rg\u00e3os gestores dessas pol\u00edticas. As v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es \n\niniciadas ao longo do tempo certamente n\u00e3o encontraram no ambiente administrativo \n\nuniversit\u00e1rio subs\u00eddios para seu desenvolvimento. Isso possivelmente em decorr\u00eancia de \n\n                                                 \n\n51\n Dados analisados especialmente a partir das entrevistas realizadas. \n\n\n\n102 \n\n \n\nsuposi\u00e7\u00f5es que foram, por meio de pr\u00e1ticas emp\u00edricas, comportamentos e h\u00e1bitos, se \n\nsolidificando ao longo do tempo nas diversas inst\u00e2ncias institucionais. \n\nNesse sentido, e considerando as universidades pesquisadas, percebe-se o significado \n\ndos \u00f3rg\u00e3os gestores de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas legitimamente \n\ninstitucionalizados tanto atrav\u00e9s de documentos normativos, quanto por meio de seus \n\norganogramas. Esse aspecto legal representa uma ferramenta de fundamental import\u00e2ncia, \n\ndada a coer\u00eancia das pr\u00e1ticas arquiv\u00edsticas existentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que apregoam os \n\nprinc\u00edpios da institui\u00e7\u00e3o e dos \u00f3rg\u00e3os investigados. Esse processo resultou na \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o da cultura organizacional em todos os seus n\u00edveis (artefatos, cren\u00e7as, valores \n\ne suposi\u00e7\u00f5es) com as pol\u00edticas implementadas nos ambientes pesquisados. \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico nos levou a investigar outros tr\u00eas arquivos universit\u00e1rios \n\ncujas compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es se assemelham ao Arquivo Central. Desse modo, as \n\nexperi\u00eancias compartilhadas pela UFSM, UFG e UNIRIO demonstraram um universo \n\ndiferenciado em rela\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas arquiv\u00edsticas como naquilo que \n\ndiz respeito \u00e0 cultura organizacional nessas institui\u00e7\u00f5es. Os projetos de gest\u00e3o de documentos, \n\na implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de arquivos, a constitui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os gestores dessas pol\u00edticas, a \n\nvalora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental arquiv\u00edstico, a exist\u00eancia de um corpo t\u00e9cnico \n\nqualificado e minimamente constitu\u00eddo, os espa\u00e7os f\u00edsicos adequados corroboraram para a \n\nviabilidade e a sustentabilidade das a\u00e7\u00f5es. O apoio e o comprometimento das sucessivas \n\ngest\u00f5es administrativas, bem como as suposi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 valora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\narquiv\u00edstico documental, inerentes ao \u00e2mbito administrativo, fortalecem a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o \n\nentre cultura organizacional e a gest\u00e3o de documentos. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com o Arquivo Central da UFRGS, as iniciativas aparecem \n\nfragmentadas, pontuais, temporais. Ao tempo que surgem propostas pertinentes, essas \n\ncarecem de planejamento estrat\u00e9gico, de fundamenta\u00e7\u00e3o legal, o que acaba gerando uma \n\naceita\u00e7\u00e3o parcial e, desse modo, uma vida curta a essas a\u00e7\u00f5es. Essa aus\u00eancia de planejamento \n\npode estar atrelada a uma falta de consenso por parte da administra\u00e7\u00e3o central e dos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores, caso da PROPLAN e do Arquivo Central. Como exemplo, podemos citar o esfor\u00e7o \n\nda PROPLAN em adquirir estantes deslizantes, entre outros equipamentos para o Arquivo, \n\nque, por falta de espa\u00e7o f\u00edsico, est\u00e3o, h\u00e1 mais de um ano, em um dep\u00f3sito \u2013 isso em fun\u00e7\u00e3o da \n\npromessa de um espa\u00e7o f\u00edsico adequado \u00e0s demandas do Arquivo Central. \n\nVisando ainda atender aos objetivos espec\u00edficos desse trabalho, apresenta-se a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do regulamento para o Arquivo Central. Esse documento foi elaborado com base \n\nnas atividades atuais do \u00f3rg\u00e3o, no entendimento da atual equipe de arquivistas \u2013 Lisandra \n\n\n\n103 \n\n \n\nVargas, Laura Machado, Luciano Santaren e Carmen Valenti \u2013 sobre aquilo que \u00e9 pertinente \n\nao seu contexto de atua\u00e7\u00e3o e, ainda, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os modelos de documentos \n\nnormativos adotados nas institui\u00e7\u00f5es pesquisadas. Suas compet\u00eancias foram definidas e \n\ndelimitadas a fim de que possam fundamentar suas fun\u00e7\u00f5es e nortear suas a\u00e7\u00f5es no seu \u00e2mbito \n\nde atua\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia, o encaminhamento do regulamento ao CONSUN, a fim de que seja \n\naprovado, visando torn\u00e1-lo um documento leg\u00edtimo no \u00e2mbito institucional, complementa os \n\nobjetivos dessa pesquisa. \n\nAs diferenciadas nuances universit\u00e1rias at\u00e9 aqui expostas, bem como as experi\u00eancias \n\nanalisadas, nos permitiram o entendimento sobre a necessidade de se constituir, no \u00e2mbito da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, um redimensionamento daquilo que se refere ao \n\nentendimento da gest\u00e3o de documentos. No sentido de diluir o confronto de voca\u00e7\u00f5es e \n\nentendimentos sobre a import\u00e2ncia do Arquivo, sobre aquilo que ele representa, ou ainda o \n\nsentido de seus objetos, informa\u00e7\u00e3o e documentos arquiv\u00edsticos, a cultura organizacional \n\napresenta-se como uma ferramenta eficaz e adequada para subsidiar qualquer proposta de \n\nmudan\u00e7a. \n\nSeja por imposi\u00e7\u00e3o legal, seja pelo impacto das mudan\u00e7as que afetam os ambientes \n\nuniversit\u00e1rios, seja por meio da cultura organizacional aliada a uma postura comprometida e \n\nobstinada dos arquivistas e gestores administrativos, o fato \u00e9 que o contexto dos arquivos, \n\ninclusive os universit\u00e1rios, est\u00e1 sob intenso impacto evolutivo: primeiro, pelos seus aspectos \n\nfuncionais, legais, jur\u00eddicos, administrativos; segundo, por estarem atrelados diretamente aos \n\nconceitos de mem\u00f3ria, de patrim\u00f4nio e cidadania. \n\nPortanto, para al\u00e9m dos objetivos desse trabalho, devemos destacar a relev\u00e2ncia de \n\ntodas as iniciativas registradas no \u00e2mbito da UFRGS, no sentido de oportunizar a gest\u00e3o de \n\ndocumentos, bem como a implanta\u00e7\u00e3o do sistema de arquivos. Esses trabalhos foram de \n\nfundamental import\u00e2ncia para que hoje tiv\u00e9ssemos subs\u00eddios para esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nReconhecem-se os m\u00faltiplos agentes institucionais e suas diversificadas culturas \n\norganizacionais que constitu\u00edram a Universidade, que atualmente \u00e9 reconhecida \n\ninternacionalmente pela excel\u00eancia de suas pr\u00e1ticas no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\nensino superior. Entretanto, decifrar comportamentos decorrentes de pr\u00e1ticas validadas ao \n\nlongo do tempo em fun\u00e7\u00e3o de um consenso pode representar um aspecto significativo na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o daquilo que representa uma cren\u00e7a no ambiente organizacional, ou que aparece \n\napenas como um padr\u00e3o de comportamento, em fun\u00e7\u00e3o de uma n\u00e3o contesta\u00e7\u00e3o e a sua \n\nconsequente aceita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n104 \n\n \n\nDistinguir essas pr\u00e1ticas possibilitar\u00e1 a revela\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 primordial \u00e0 efici\u00eancia e \n\n\u00e0 efic\u00e1cia da administra\u00e7\u00e3o e ainda implicar\u00e1 uma reestrutura\u00e7\u00e3o consistente, possibilitando \n\nque a Universidade, na sua \u00edntegra, esteja contemplada nas propostas de interven\u00e7\u00f5es \n\narquiv\u00edsticas e, sobretudo, esteja consciente da import\u00e2ncia de reconhecer a compet\u00eancia do \n\nArquivo Central como \u00f3rg\u00e3o gestor de informa\u00e7\u00f5es e documentos. Estimular a cria\u00e7\u00e3o dessa \n\nidentidade de \u00f3rg\u00e3o gestor e com compet\u00eancias espec\u00edficas e delimitadas por meio de \n\naprova\u00e7\u00e3o de um regulamento poder\u00e1 representar o primeiro passo nesse processo de inclus\u00e3o \n\ndo Arquivo Central n\u00e3o apenas no organograma institucional, mas especialmente no \n\nreconhecimento de suas capacidades em ser o gestor e o disseminador das pol\u00edticas \n\narquiv\u00edsticas no ambiente universit\u00e1rio.  \n\nReitera-se, por conseguinte, que mesmo carente de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e invis\u00edvel na \n\nestrutura administrativa da UFRGS, o Arquivo Central, com o apoio incondicional da \n\nPROPLAN, vem exercendo seu papel institucional dentro de suas limita\u00e7\u00f5es (espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nrecursos humanos, equipamentos), apoiando o processo decis\u00f3rio, gerenciando um universo \n\nde mais de 3.000 metros lineares de documentos e orientando atividades t\u00e9cnicas, bem como \n\nelaborando diagn\u00f3sticos e projetos espec\u00edficos de gest\u00e3o de documentos em mais de 20 \u00f3rg\u00e3os \n\nda Universidade \u2013 entre pr\u00f3-reitorias, institutos, faculdades e departamentos \u2013 at\u00e9 o presente \n\nmomento. O resultado de um trabalho t\u00e9cnico e direcionado para atender \u00e0s especificidades da \n\nprodu\u00e7\u00e3o documental e do patrim\u00f4nio arquiv\u00edstico tanto f\u00edsico como digital, diariamente \n\nconstitu\u00eddo no \u00e2mbito da UFRGS, poder\u00e1 representar a constru\u00e7\u00e3o de um panorama \n\ncondizente com os valores institucionais de excel\u00eancia e qualidade, e isso estar\u00e1 facilitado \n\nsobremaneira a partir de um reconhecimento do Arquivo Central como \u00f3rg\u00e3o legalmente \n\ninstitu\u00eddo, formalizado atrav\u00e9s de documento normativo pr\u00f3prio e inserido no organograma \n\ninstitucional. \n\nDessa forma, a viabilidade das a\u00e7\u00f5es, bem como sua sustentabilidade, estar\u00e3o \n\nfundamentadas nas necessidades e na compreens\u00e3o da relev\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas arquiv\u00edsticas no contexto da UFRGS, tendo como resultado a qualifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades administrativas, assim como de suas atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, \n\nassegurando ainda o pleno direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional. \n\nEssa perspectiva alcan\u00e7ar\u00e1 sen\u00e3o o todo, mas certamente boa parte das inst\u00e2ncias \n\ninstitucionais; isso, entretanto, implicar\u00e1 uma nova postura de todos os agentes institucionais, \n\nservidores t\u00e9cnico-administrativos, docentes e, principalmente, por parte da administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral, dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas arquiv\u00edsticas, \n\ndo curso de arquivologia, dos arquivistas. N\u00e3o h\u00e1, portanto, outro caminho para alterar o \n\n\n\n105 \n\n \n\ncen\u00e1rio arquiv\u00edstico da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, sen\u00e3o com \n\ncomprometimento de todos os agentes institucionais, independentemente do \u00f3rg\u00e3o e do n\u00edvel \n\nde atua\u00e7\u00e3o. \n\nCabe a cada um assumir a sua parcela de responsabilidade e comprometimento, e alterar \n\ndefinitivamente esse cen\u00e1rio que n\u00e3o cabe mais \u00e0 Universidade, considerando a qualifica\u00e7\u00e3o \n\nde seu corpo t\u00e9cnico administrativo, de seus arquivistas, de seus gestores, do curso de \n\nArquivologia, afora a sua responsabilidade social \u2013 primeiro com a mem\u00f3ria institucional, \n\nsegundo com a sociedade, garantindo a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio documental arquiv\u00edstico. \n\nAs perspectivas, os desafios, a trajet\u00f3ria constru\u00edda por outras Universidades na busca \n\npela constitui\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de gest\u00e3o de documentos no \u00e2mbito de sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o, contribuem, portanto, de forma objetiva, pr\u00e1tica e norteadora para a\u00e7\u00f5es que \n\nobjetivem alterar os cen\u00e1rios arquiv\u00edsticos das universidades.  \n\nDada a complexidade das estruturas administrativas das IFES em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\norigens, muitas oriundas da jun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter distinto, compreende-se \n\na presen\u00e7a de diversas \u201cculturas\u201d na cultura organizacional, o que certamente dificulta a \n\ninser\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de gest\u00e3o administrativa; \u00e9 mister se reconhe\u00e7a, entretanto, o momento \n\n\u00edmpar de aceleradas transforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao acesso e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidas, recebidas e acumulada nos ambientes universit\u00e1rios. \n\nH\u00e1, assim, uma urg\u00eancia na adequa\u00e7\u00e3o de todos os recursos, das t\u00e9cnicas e das \n\nmetodologias para o enfrentamento das atuais demandas. Se ainda n\u00e3o conseguimos \n\nadministrar leg\u00edtima e adequadamente os acervos arquiv\u00edsticos documentais produzidos h\u00e1 \n\nmais de um s\u00e9culo, como faremos para gerenciar, garantir o acesso e a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nacervos arquiv\u00edsticos digitais? H\u00e1 que se reconhecer a relev\u00e2ncia desse momento e estimular \n\ndiscuss\u00f5es frente a este paradigma: a universidade, enquanto ambiente produtor de \n\nconhecimento cient\u00edfico; o Arquivo Central, enquanto \u00f3rg\u00e3o competente para disseminar \n\npol\u00edticas arquiv\u00edsticas; e os arquivistas, enquanto profissionais com responsabilidade social de \n\ngarantir o acesso e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arquiv\u00edstico sob sua cust\u00f3dia. \n\n\n\n106 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALBERCH I FUGUERAS, Ram\u00f3n et alli. Archivos y cultura: manual de dinamizaci\u00f3n. \n\nGij\u00f3n: ed. Trea, 2001. \n\n \n\nALMEIDA, D\u00f3ris Bittencourt. As Mem\u00f3rias e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: Aproxima\u00e7\u00e3o Te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas, Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, ASPHE/FaE/UFPEL, Pelotas, v. 13, n. 27, p. 211-243. \n\nJan/abril, 2009. \n\n \n\nALMEIDA FILHO, Naomar Monteiro de. et al. Mapa da Rede de Impactos para gest\u00e3o \n\nEstrat\u00e9gica na Universidade. Educa\u00e7\u00e3o e realidade, Porto Alegre, v.39, n. 1, p. 277-301, \n\njan./mar.2014. \n\n \n\nALMEIDA, Marilis Lemos; OLIVEIRA, Sidinei Rocha; PICCININI, Valm\u00edria Carolina; \n\nSociologia e administra\u00e7\u00e3o: rela\u00e7\u00f5es sociais nas organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, \n\n2011. \n\n \n\nARGYRIS, C. Reasoning, learning and action: individual and organizational. San \n\nFrancisco: Jossey-Bass, 1982 \n\n \n\nARQUIVO NACIONAL; Dicion\u00e1rio brasileiro de terminologia arquiv\u00edstica. Rio de \n\nJaneiro: Arquivo Nacional, 2005.  \n\n \n\nBAPTISTA, Sofia Galv\u00e3o; CUNHA, Murilo Bastos. Estudo De Usu\u00e1rios: Vis\u00e3o Global Dos \n\nM\u00e9todos de Coleta de Dados. Perspectiva em ci\u00eancias da informa\u00e7\u00e3o, v. 1, n. 2, p. 168 \u2013 \n\n184, 2007. \n\n \n\nBELLOTO, Helo\u00edsa Liberalli. Universidade e arquivos: perfil, hist\u00f3ria e converg\u00eancia. \n\nTransforma\u00e7\u00e3o, Campinas, v. 1, n. 03, p. 15-28, set/dez. 1989. \n\n \n\n______. A imagem do arquivista na sociedade. Arquivo &amp; hist\u00f3ria, Rio de Janeiro. 1996, n. \n\n2, p. 7-16 \n\n \n\n______. Arquiv\u00edstica: objetos, princ\u00edpios e rumos. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o de Arquivistas de \n\nS\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\n______. Arquivos permanentes: tratamento documental. 4. ed. Rio de Janeiro: Editora FGV, \n\n2006. \n\n \n\n______. O papel instrumental dos arquivos e as qualidades profissionais do arquivista, \n\nFlorian\u00f3polis: AGORA v. 22, n. 44, p. 5-18. 2012. \n\n \n\n______. Arquivo: estudos e reflex\u00f5es. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2014. \n\n \n\nBORGES, A. M. B. A influ\u00eancia dos valores organizacionais para a promo\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem organizacional. Estudo de caso na faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas de \n\nCascavel (FACIAP). 2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o), UFSC, Santa \n\nCatarina. \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nBOSI, Ecl\u00e9a. Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7a dos velhos. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1994.  \n\n \n\nBOTTINO, Mariza. Arquivos Universit\u00e1rios no Brasil. In: A informa\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es e \n\nproblemas. Niter\u00f3i: EDUFF, 1995, p. 61-67. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm>. Acesso em: \n\n18 out. 2014. \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba. 5.773, de 9 de maio de 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato 2004-2006/2006/decreto/d5773.htm>. Acesso em: \n\n11 nov. 2014 \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba. 6.096, de 24 de abril de 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/decreto/d6096.htm>. Acesso em: \n\n11 nov. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 8.159, de 8 de janeiro de 1991. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ \n\nccivil_03/leis/l8159.htm>. Acesso em: 14 nov. 2014. \n\n \n\n______. Lei complementar n\u00ba 101, de 4 de maio de 2000. Dspon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp101.htm>. Acesso em: 11 nov. 2014. \n\n \n\n______. Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www. planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm>. Acesso em: 08 \n\nnov. 2014. \n\n \n\nC\u00c2NDIDO, Carlos A. VALENTIM, Marta L. P. CONTANI, Miguel L. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica da \n\ninforma\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica aplicada ao processo de tomada de decis\u00e3o. DataGramaZero, Rio de \n\nJaneiro, v. 6, n. 3, p.1-16, jun, 2005, Dispon\u00edvel em www.dgz.org.br/jun05/Art_03.htm, \n\nAcesso em 17 de outubro de 2015. \n\n \n\nCAVEDON, Neusa Rolita. \u201cAdministra\u00e7\u00e3o de toga\u201d: desvendando a cultura organizacional \n\nda UFRGS e da UNISINOS. 2000. Tese (Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o) - Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. Escola de Administra\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2000. Dispon\u00edvel em:<http://hdl.handle.net/10183/2218> \n\nAcesso em: 23 dez. 2015. \n\n \n\n_______. Antropologia para administradores. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2003. \n\n \n\nCONARQ, Conselho Nacional de Arquivos. NOBRADE: Norma Brasileira de Descri\u00e7\u00e3o \n\nArquiv\u00edstica. Rio de Janeiro: Arquivo Nacional, 2006.  \n\n \n\nCONSELHO INTERNACIONAL DE ARQUIVOS. ISAD(G): Norma geral internacional \n\nde descri\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, Adotada pelo Comit\u00ea de Normas de Descri\u00e7\u00e3o, Estocolmo, \n\nSu\u00e9cia, 19-22 de setembro de 1999. 2. ed. Rio De Janeiro: Arquivo Nacional, 2001.  \n\n \n\nCRUZ MUNDET, Jos\u00e9 Ramon. Manual de archiv\u00edstica. Madrid: Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n \n\nS\u00e1nchez Ruip\u00e9rez, 1994. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato%202004-2006/2006/decreto/d5773.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/Ccivil_03/_Ato2007-2010/2007/Decreto/D6096.Htm\nhttp://www.planalto.gov.br/%20ccivil_03/leis/L8159.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/%20ccivil_03/leis/L8159.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp101.htm\nhttp://www.dgz.org.br/jun05/Art_03.htm\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nDAVENPORT, Thomas H. Ecologia da informa\u00e7\u00e3o: porque s\u00f3 a tecnologia n\u00e3o basta para o \n\nsucesso na era da informa\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Bernadette Siqueira Abr\u00e3o: S\u00e3o Paulo: Futura, \n\n2000. \n\n \n\nDI MAMBRO, Galba Ribeiro. Cria\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Arquivos da UFJF. \n\nIn: VEN\u00c2NCIO, Renato; NASCIMENTO, Adalson (Org.). Universidades e arquivos: \n\ngest\u00e3o, ensino e pesquisa. Belo Horizonte: Escola de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o da UFMG, 2012. \n\np.141-161. \n\n \n\nFONSECA, Maria Odila Kahl: Arquivologia e ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o; -reimpress\u00e3o- Rio de \n\nJaneiro: Editora FGV, 2005. \n\n \n\nFUGUERAS, Ram\u00f3n Alberch; CRUZ MUNDET, Jos\u00e9 Ram\u00f3n. Arch\u00edvese: los documentos \n\ndel poder, el poder de los documentos. Madrid: Alianza Editorial, 1999. \n\n \n\nFUGUERAS, Ram\u00f3n Alberch. Los archivos, entre la memoria hist\u00f3rica y la sociedad del \n\nconocimiento. Barcelona: UOC, 2003. \n\n \n\nGALV\u00c3O, Maria Cristina Barbosa. Constru\u00e7\u00e3o de conceitos no campo da ci\u00eancia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, v. 27, n. 1, p. 46-52, jan./abr. 1998.  \n\n \n\nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n\n \n\nGOULART, Silvana. Patrim\u00f4nio documental e hist\u00f3ria institucional. S\u00e3o Paulo: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arquivistas de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nHALBWACHS, Maurice. La memoria colectiva. Zaragoza: Prensas Universitarias Del \n\nZaragoza, 2004. \n\n \n\nHEREDIA HERRERA, Ant\u00f3nia. Archiv\u00edstica general: teoria e pr\u00e1tica. 7. ed. Sevilha: \n\nDiputaci\u00f3n de Sevilha, 1995. \n\n \n\nJARDIM, Jos\u00e9 Maria. A inven\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria nos arquivos p\u00fablicos. Ci\u00eancia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, v. 25, n. 2, 1995. \n\n \n\n_____. O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica no Brasil: problemas de acessibilidade e \n\ndissemina\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Arquivo Nacional, 1999. \n\n \n\n_____. Diversidade Arquiv\u00edstica e Pol\u00edticas de Arquivos. Ponto de acesso. Salvador, 2009, v. \n\n3, n. 1, p. 46-59. \n\n \n\nLAUDON, Kenneth, C. LAUDON, Jane P. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o gerenciais: \n\nadministrando a empresa digital. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2004. \n\n \n\nLE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. 5. ed. Campinas, S\u00e3o Paulo: Editora FGV, 2003. \n\n \n\n_____. Documento/Monumento. In: ROMANO, Ruggiero, Dir. Mem\u00f3ria \u2013 Hist\u00f3ria. Lisboa: \n\nImprensa Nacional / Casa Da Moeda, 1984. p.95-104. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nLODOLINI, Elio. Archevistica: principi e problemi. Milano: Franco Angeli Libre, 1990. \n\n \n\nLOPES, Luis Carlos. A informa\u00e7\u00e3o e os arquivos: teorias e pr\u00e1ticas. Niter\u00f3i/S\u00e3o Carlos: \n\nEduff Et Edufscar, 1996. \n\n \n\nMORENO, N\u00e1dina, A.; CALDERON, Wilmara, R. Sistema de Arquivos Universit\u00e1rio: o \n\ncaso da Universidade Estadual de Londrina. In: Congresso de arquivologia do mercosul. \n\nCampos do Jord\u00e3o. 2005. Anais. \n \n\nMARTINS, Roberto De A. A mem\u00f3ria cient\u00edfica nas universidades: estrat\u00e9gias para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico brasileiro. In: Encontro de arquivos \n\ncient\u00edficos. Rio de Janeiro: Casa de Rui Barbosa, 2006.  \n\n \n\nMOTTA, Fernando, C. P. Cultura nacional e cultura organizacional. In: Recursos humanos e \n\nsubjetividade. Petrop\u00f3lis: Vozes, 1995. \n\n \n\nNASCIMENTO, Adalson. VEN\u00c2NCIO, Renato. Universidade &amp; arquivos: gest\u00e3o, ensino e \n\npesquisa; Belo Horizonte: Escola de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o da UFMG, 2012. \n\n \n\nNAGEL, Rolf. RICHTER, Eneida Izabel Schirmer. Elementos da arquivologia. Santa \n\nMaria: Bonn, 1988.  \n\n \n\nNEVES, Lucilia De Almeida. Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria e sujeito: substrato de identidade. Revista da \n\nassocia\u00e7\u00e3o brasileira de hist\u00f3ria oral, n. 3, jun.2000. \n\n \n\nNORA, Pierre. Entre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria: a problem\u00e1tica dos lugares. Projeto hist\u00f3ria. S\u00e3o \n\nPaulo: PUC, n 10, p. 07-28, dez. de 1993. \n\n \n\nPIRES, Jos\u00e9 Calixto de Souza; MAC\u00caDO, K\u00e1tia Barbosa. Cultura organizacional em \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Brasil. Rev. adm. P\u00fablica [online]. 2006, vol. 40, n.1, p. 81-105. \n\n \n\nPOLLACK, Michael. Mem\u00f3ria, esquecimento e sil\u00eancio. Estudos hist\u00f3ricos, UFRJ. Rio de \n\nJaneiro, 1989. \n\n \n\n ______, Mem\u00f3rias e identidade social. Estudos hist\u00f3ricos. Rio De Janeiro, vol. 5, n. 10, \n\n1992, p. 200-212. \n\n \n\nPRINS, Gwyn. Hist\u00f3ria Oral. In: BURKE, Peter (Org). A escrita da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora da UNESP, 1992. \n\n \n\nROMERO TALLAFIGO, Manuel. Archiv\u00edstica y archive. Archiv\u00edstica y archivos: \n\nsoportes, Edif\u00edcio y Organizaci\u00f3n. 3. ed. Carmona: S&amp;C, 1997. \n\n \n\nROUSSEAU, Jean-Yves; COUTURE, Carol. Os fundamentos da disciplina arquiv\u00edstica. \n\nLisboa: Dom Quixote, 1998. \n\n \n\nSANTOS, N\u00e1dia Maria W. Mem\u00f3ria como narrativas do sens\u00edvel: entre subjetividades e \n\nsensibilidades. In: GRAEBIN, Cleusa Maria G.; SANTOS, N\u00e1dia Maria W. (Org.). Mem\u00f3ria \n\nsocial: quest\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. Canoas: ed Unilasalle, 2013. p. 131-156. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nSANTOS, Wilma Moreira dos. SANTOS, Silvana Aparecida dos. O projeto de gerenciamento \n\nde Arquivos para a Universidade Federal de Minas Gerais: o desafio e as perspectivas. In: \n\nCongresso nacional de arquivologia, 1, Bras\u00edlia, nov. 2004. \n\n \n\nSecret\u00e1ria-adjunta de log\u00edstica e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. Portaria normativa n\u00ba 5, de 19 de \n\ndezembro de 2002. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.comprasgovernamentais.gov.br/arquivos/outros_normas/portaria-normativa-n.-\n\n5-de-19-de-dezembro-de-2002.pdf>. Acesso em: 11 nov. 2014. \n\n \n\nSCHEIN, Edgard, H. Organizational culture and leadership USA: Jossei Bass, \n\nOublisshers, 1995. \n\n \n\n______. Cultura organizacional e lideran\u00e7a. Ailton Bomfim Brand\u00e3o (tradutor); S\u00e3o Paulo, \n\nAtlas, 2009. \n\n \n\nSCHELLENBERG, Theodore Roosevelt. Arquivos modernos: princ\u00edpios e t\u00e9cnicas. 6. ed; \n\nRio de Janeiro: Editora FGV, 2006. \n\n \n\nSCHERMERHORN, Jr, John R. HUNT, James G. OSBORN, Richard N. Fundamentos de \n\ncomportamento organizacional. S\u00e3o Paulo: Bookman Companhia, 1999. \n\n \n\nSENGE, Peter M. A quinta disciplina: arte e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o que aprende; tradu\u00e7\u00e3o: \n\nGabriel Zide Neto,OP Tradu\u00e7\u00f5es -22\u00aa ed; Rio de Janeiro: BestSeller, 2006. \n\n \n\nSILVA, Armando Malheiro da et al. Arquiv\u00edstica: teoria e pr\u00e1tica de uma ci\u00eancia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Porto, Afrontamento, 2002.  \n\n \n\nSILVA, S\u00e9rgio Conde de Albite. A preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \n\ngovernamental nas pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil. Rio de Janeiro: ABB/FAPERJ, 2008. \n\n \n\nSOARES, Nilza Teixeira. Gest\u00e3o de documentos: compromisso do governo. VIII Congresso \n\nbrasileiro de arquivologia, Salvador, 1990, p. 14-20. \n\n \n\nSUGAHARA, Cibele Roberta; JANNUZZI, Paulo De Martino. Estudo de fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o p\u00e1rea inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na ind\u00fastria brasileira. Ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, \n\nBras\u00edlia, v.34, n.1, p. 45-56, jan./abr.2005. \n\n \n\nTESSITORE, Viviane. Como implantar centros de documenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Arquivo do \n\nEstado/Imprensa Oficial do Estado, 2003. \n\n \n\nTH\u00c9VENET, Maurice. A cultura de empresa hoje em dia.  Revista de Administra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 26, n. 2, p. 32-39, abr./mai./jun. 1991. \n\n \n\nTORQUATO, Gaud\u00eancio. Cultura: poder-comunica\u00e7\u00e3o e imagem-fundamentos da nova \n\nempresa. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1991. \n\n \n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa \n\nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nUNESCO. Manual de refer\u00eancia do patrim\u00f4nio mundial: gest\u00e3o de riscos de desastres para \n\no patrim\u00f4nio mundial. Bras\u00edlia, UNESCO, IPHAN, 2015. Dispon\u00edvel em \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0023/002318/231807por.pdf>. Acesso em: 25 nov. 2014. \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL. Plano de desenvolvimento \n\ninstitucional (2011\u20132015). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010>. \n\nAcesso em: 11 nov. 2014. \n\n \n\nVALENTIM, Marta L\u00edgia Pomim (org.). Informa\u00e7\u00e3o, conhecimento e intelig\u00eancia \n\norganizacional. 2. ed. Mar\u00edlia: FUNDEPE Editora, 2006. \n\n \n\nV\u00c1ZQUEZ, Manuel. Administraci\u00f3n de documentos y archivos: planteos para el siglo \n\nXXI. 1\u00aa ed. Buenos Aires: Alfagrama, 2004. \n\n \n\nZAGO, Celia Cristina et al. A cultura organizacional em uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica: \n\naspectos norteadores para o seu gerenciamento. ENAPG, nov. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anpad.org.br/diversos/trabalhos/enapg/enapg_2004/2004_enapg190.pdf>. \n\nAcesso em: 20 mar 2015. \n\n \n\n______. Cultura organizacional: forma\u00e7\u00e3o, conceito e constitui\u00e7\u00e3o. Sistemas e gest\u00e3o. vol. 8, \n\nn. 2, 2013, p. 106-117. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistasg.uff.br/index.php/sg/article/view/v8n2a1>. Acesso em: 20 mar. 2015. \n\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/arquivos/pdi-2010\nhttp://www.anpad.org.br/diversos/trabalhos/EnAPG/enapg_2004/2004_ENAPG190.pdf\nhttp://www.revistasg.uff.br/index.php/sg/article/view/V8N2A1\n\n\n112 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Termo de apresenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UFSM \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UFG \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Termo de autoriza\u00e7\u00e3o UNIRIO \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 Question\u00e1rio para entrevista \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO DE PESQUISA \n\n \n\n1- Quanto \u00e0 cultura organizacional \n\n \n\n1.1- Quando se deu seu ingresso no Arquivo? E qual cargo voc\u00ea assumiu? \n\n1.2- Ao ingressar no setor de arquivos, qual foi o seu diagn\u00f3stico preliminar em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos documentos arquiv\u00edsticos produzidos e recebidos em fun\u00e7\u00e3o das atividades \n\ndesta institui\u00e7\u00e3o? \n\n1.3- As atividades relacionadas a arquivos eram realizadas de maneira emp\u00edrica ou \n\nhavia algum tipo de conhecimento arquiv\u00edstico envolvido em sua execu\u00e7\u00e3o?[Quais?] \n\n1.4- Quais pr\u00e1ticas mais comuns foram identificadas no concernente ao tr\u00e2mite e \n\ndestina\u00e7\u00e3o dos documentos? \n\n1.5- Quais normas e ou procedimentos eram utilizados no gerenciamento dos \n\ndocumentos arquiv\u00edsticos? \n\n1.6- Qual era o papel do Arquivo Central e ou Arquivo Geral na dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos normativos relacionados ao tratamento documental? \n\n1.7- Qual era o enquadramento institucional (vincula\u00e7\u00e3o organograma institucional) do \n\nArquivo Central / Arquivo Geral? E hoje, qual a \u00e9 posi\u00e7\u00e3o ocupada? \n\n1.8- O Arquivo Central / Arquivo Geral dispunha de autonomia e possu\u00eda documentos \n\nnormativos com defini\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas desempenhadas? \n\nQuais eram essas fun\u00e7\u00f5es? \n\n1.9- De acordo com o tratamento di\u00e1rio que era dispensado aos documentos, como \n\nvoc\u00ea avalia os processos de valora\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia, atribu\u00eddos aos arquivos, seu \n\ntratamento e destina\u00e7\u00e3o? \n\n1.10- Quais foram os indicativos da necessidade de modifica\u00e7\u00f5es no tratamento \n\naplicado a documenta\u00e7\u00e3o? \n\n1.11- Como se de efetuou o planejamento para implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ngest\u00e3o documental?  \n\n \n\n \n\n2- Quanto \u00e0 gest\u00e3o de documentos \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n2.1- Quais foram as propostas de altera\u00e7\u00e3o na metodologia empregada no \n\nprocessamento t\u00e9cnico dos documentos? \n\n2.2- Quais as pol\u00edticas de gest\u00e3o documental s\u00e3o atualmente utilizadas na institui\u00e7\u00e3o? \n\n2.3- Atualmente, qual o papel do Arquivo Central / Geral na implanta\u00e7\u00e3o dessas \n\npol\u00edticas de gest\u00e3o? \n\n2.4- Quais as \u00e1reas de conhecimento dos profissionais envolvidos nesse processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o? \n\n2.5- Como est\u00e3o estruturados os arquivos administrativos atualmente (em \n\nrede/sistema)? \n\n2.6- Fisicamente, como est\u00e3o armazenados os acervos arquivist\u00edcos (arquivos \n\ncorrentes, intermedi\u00e1rios e permanentes) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades e ao Arquivo \n\nCentral? \n\n2.7- Quais instrumentos de gest\u00e3o s\u00e3o utilizados \u2013 planos, quadros de arranjo, tabelas \n\nde temporalidade? \n\n2.8- Qual foi o impacto na institui\u00e7\u00e3o frente \u00e0 proposta de implanta\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ngest\u00e3o documental? \n\n \n\n \n\n3- Quanto ao processo de implementa\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o e as atuais condi\u00e7\u00f5es do Sistema \n\nde arquivos \n\n \n\n3.1-  Quais os setores foram diretamente envolvidos no projeto de implementa\u00e7\u00e3o? \n\n3.2- Qual o grau de apoio da administra\u00e7\u00e3o central \u00e0 proposta de gest\u00e3o documental? \n\n3.3- Quais setores foram mais resistentes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es implementadas? \n\n3.4- Alguns \u00f3rg\u00e3os ou setores foram mais sens\u00edveis \u00e0 causa? Quais? \n\n3.5- Qual o papel do Arquivo Central/Geral hoje na dissemina\u00e7\u00e3o de procedimentos \n\nnormativos relacionados ao sistema de arquivo e a gest\u00e3o documental? \n\n3.6- Atualmente quais normas e procedimentos fazem parte da normatiza\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional?  \n\n3.7- Quais tipos de recursos foram utilizados? \n\n\n\n118 \n\n \n\n3.8- Quais m\u00e9todos foram utilizados buscando a sensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional no processo? \n\n3.9- Atualmente, como voc\u00ea avalia o grau de atingimento no processo de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da gest\u00e3o documental? \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Trechos Diagn\u00f3stico t\u00e9cnico do Arquivo Geral da UFRGS \n\n \n\nTrechos - Diagn\u00f3stico do Arquivo Geral\n52\n\n \u2013 agosto de 2014 \n\n \n\nAo assumirmos a Dire\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o, desta Universidade, em agosto \n\nde corrente ano e, conforme acordado com a Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, atrav\u00e9s de seus \n\nrepresentantes Prof. \u00c1rio Zimmermann e Sr. Lu\u00eds Roberto da Silva Macedo, mencionamos a \n\nnecessidade de fazermos um levantamento da situa\u00e7\u00e3o atual do Arquivo Geral e suas \n\ndepend\u00eancias, objetivando conhecer os servi\u00e7os, espa\u00e7o f\u00edsico e atividades desenvolvidas por \n\neste setor. O prop\u00f3sito deste diagn\u00f3stico foi nos interarmos da realidade da infraestrutura, \n\nrecursos humanos e materiais e, principalmente das condi\u00e7\u00f5es em que se encontra a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o pertinente ao setor, desta forma, chegamos aos dados e informa\u00e7\u00f5es presentes \n\nneste documento. \n\nAs depend\u00eancias do Arquivo Geral encontram-se em condi\u00e7\u00f5es absolutamente \n\ninadequadas de trabalho, dado a v\u00e1rios fatores, tais como: a situa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nPr\u00e9dio, o volume de documentos, a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos, a aus\u00eancia de um \n\nplanejamento no recebimento e destina\u00e7\u00e3o dos processos, entre outros. N\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o das \n\natividades do Arquivo, o que sobrecarrega seus servi\u00e7os por desenvolver fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \n\nde sua compet\u00eancia. \n\nNeste sentido, h\u00e1 um claro conflito entre v\u00e1rios setores, suas atividades e fun\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Arquivo Geral. \n\nPor outro lado, a incapacidade dos espa\u00e7os f\u00edsicos utilizados pelo Arquivo acarreta uma \n\nsignificativa sujidade das instala\u00e7\u00f5es, ocasionando um odor extremamente prejudicial \u00e0 sa\u00fade \n\nda equipe, bem como \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos documentos. \n\nTodos os espa\u00e7os encontram-se sobrecarregados de documentos e aliado a isso, a \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o e dificuldade de acesso aos documentos, acarreta preju\u00edzos  de ordem pr\u00e1tica, \n\nao setor como, por exemplo, retrabalho, demora no atendimento e desmotiva\u00e7\u00e3o da equipe, \n\nocasionando indefini\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es, bem como a\u00e7\u00f5es e atividades improdutivas. \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o do Acervo: \n\nAtualmente est\u00e3o contemplados nos v\u00e1rios espa\u00e7os do Arquivo, em torno de 710 metros \n\nlineares de documentos. \n\n                                                 \n\n52\n Elabora\u00e7\u00e3o Arquivista: Medianeira Pereira Goulart \n\n\n\n120 \n\n \n\nNa sala do acervo s\u00e3o 384 metros lineares, contabilizando tantos documentos nas \n\nestantes, quanto documentos em caixas e depositados no piso. \n\nNa sala de recep\u00e7\u00e3o e atendimento ao p\u00fablico foram encontrados 44 metros lineares de \n\ndocumentos, estando estes depositados em mesas de trabalho, em caixas arquivo e soltos, \n\ndistribu\u00eddos pelo piso em toda a extens\u00e3o da sala. \n\nQuanto ao espa\u00e7o f\u00edsico que constitui a \u201ccozinha\u201d tamb\u00e9m se armazenam documentos, \n\nespalhados em estantes e mesas de madeira com cupins, totalizando, nessa \u00e1rea, 39 metros \n\nlineares de documentos. \n\nNa sala anexa, denominada \u201csala da CPAD\u201d \u2013 Comiss\u00e3o Permanente de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos-, est\u00e3o depositados 39 metros lineares de documentos. Conforme imagens, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de documentos sem prote\u00e7\u00e3o e acumulados no piso se repete nesse ambiente. \n\nSobre estes arm\u00e1rios encontra-se uma consider\u00e1vel massa documental acumulada, \n\ncontendo diversas tipologias documentais, algumas encadernadas, outras soltas, e caixas \n\narquivos abertas, rasgadas deixando os documentos expostos e muitos destes j\u00e1 em avan\u00e7ado \n\nestado de deteriora\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da umidade da sala, da poeira e res\u00edduos de sujidades \n\ndepositados h\u00e1 v\u00e1rios anos sobre os documentos.  \n\nNeste espa\u00e7o temos apenas um c\u00e1lculo aproximado, dado o dif\u00edcil acesso aos \n\ndocumentos e impossibilidade de quantifica\u00e7\u00e3o real, portanto julgamos que, neste espa\u00e7o, \n\nestejam em torno de 60 metros lineares de documentos. \n\nUma vez quantificada documenta\u00e7\u00e3o de todos os espa\u00e7os ocupados pelo Arquivo Geral, \n\nna sede Campus Centro, temos contabilizado um total de 710 metros lineares. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\nSede Campus do Vale \n\n \n\nQuanto ao Anexo do Arquivo Geral, localizado no Campus Vale (DEPATRI) a situa\u00e7\u00e3o \n\nda documenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m evidencia o descaso e aus\u00eancia de uma gest\u00e3o no trato com a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Arquivo Geral. \n\nCaixas de documentos encontram-se jogadas no ch\u00e3o, desde a entrada principal, nos \n\ncorredores, banheiros e demais espa\u00e7os. Documentos soltos, processos fora das caixas, \n\ndesordenados sobre mesas com cupins, cadeiras quebradas, estantes desmontadas e outros \n\nmobili\u00e1rios in\u00fateis \u00e0s depend\u00eancias do Arquivo dividem um espa\u00e7o subutilizado, ocasionado, \n\ndesta forma, uma exaustiva busca pelos processos, demora no atendimento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es, \n\natividades cansativas e de risco para sa\u00fade das pessoas que desenvolvem a busca e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de processos ali depositados. \n\nA limpeza torna-se absolutamente invi\u00e1vel nesse recinto, tendo em vista o ac\u00famulo \n\ndesordenado de documentos, equipamentos e mobili\u00e1rios que dificultam o acesso aos \n\ndocumentos, bem como o tr\u00e2nsito de pessoas, seja para limpar o ambiente ou para as \n\natividades de busca e recupera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \n\nTodas essas quest\u00f5es, al\u00e9m de prejudicarem o andamento das atividades do Arquivo e \n\natribui\u00e7\u00f5es de seus funcion\u00e1rios, inviabilizam totalmente a atual inser\u00e7\u00e3o de novos processos \n\nneste espa\u00e7o, o que acarreta preju\u00edzos significativos \u00e0 gest\u00e3o das atividades em todos os \n\nambientes do Arquivo Geral e de seus espa\u00e7os, principalmente na sede no campus centro. \n\nNa sala do acervo propriamente dito, onde se encontram as estantes deslizantes, \n\nencontramos v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos documentos. \n\nAlgumas janelas permitem a passagem de luz solar direta e a entrada de \u00e1gua da chuva, \n\nocasionando, por um lado, o ressecamento do papel e, por outro, a umidade, prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nmofos, fungos e bact\u00e9rias trazendo riscos diretos \u00e0 sa\u00fade das pessoas e a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais. \n\nDe acordo com as imagens, podemos inferir que muitos s\u00e3o os problemas que atingem \n\ntodas as depend\u00eancias do Arquivo Geral. Todas as inst\u00e2ncias do Arquivo, desde a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os, as pessoas, tudo est\u00e1 comprometido pela aus\u00eancia de \n\nprocedimentos b\u00e1sicos, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, quanto a gest\u00e3o do acervo e suas \n\nfun\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nPlanejamento \n\nCom o intuito de atender todas essas quest\u00f5es, de forma emergencial, algumas medidas \n\nj\u00e1 foram tomadas e novas metodologias adotadas. \n\nSede Campus Centro \n\nQuanto \u00e0 equipe: Reorganiza\u00e7\u00e3o da equipe de trabalho, delimita\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades, estabelecimento de hor\u00e1rios e obrigatoriedade no cumprimento da carga \n\nhor\u00e1ria. Vagas de est\u00e1gio, em aberto, foram preenchidas, mediante rigorosa entrevista, \n\nvisando buscar perfil de estudantes que possam contribuir com atividades do Arquivo. A \n\nprioridade das vagas dever\u00e1 ser para cursos multidisciplinares, mas que estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os servi\u00e7os e pr\u00e1ticas do arquivo a fim de oportunizar ao acad\u00eamico, aprendizado pr\u00e1tico \n\ndas teorias apreendidas. \n\nQuanto ao espa\u00e7o f\u00edsico: A primeira providencia foi quantificar o acervo. Tendo em \n\nvista a mudan\u00e7a de sede e a necessidade de planejamento da transfer\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o, \n\nbem a necessidade de aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios e equipamentos, foi feito um levantamento de \n\ntodos os espa\u00e7os que abrigam documentos. Procedemos a uma avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de quais \n\ndocumentos dever\u00e3o permanecer na sede principal e mediante esta avalia\u00e7\u00e3o foi constatado \n\nque o novo espa\u00e7o destinado ao Arquivo, conforme projeto de estantes deslizantes, s\u00f3 poder\u00e1 \n\nabrigar em torno de 460 metros lineares de documentos, ou seja, o novo espa\u00e7o n\u00e3o ser\u00e1 \n\nsuficiente para abrigar toda documenta\u00e7\u00e3o atualmente existente no acervo. \n\n Esta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi colocada \u00e0 Diretora do DAGER, Maril\u00e9a Quadros, a fim de que \n\npossamos providenciar solu\u00e7\u00f5es no sentido de viabilizar tanto a mudan\u00e7a, quanto o \n\nacondicionamento adequado aos documentos que n\u00e3o poder\u00e3o ser abrigados na nova sede. \n\nObjetivando ainda, melhorias no ambiente de trabalho, foi efetuada uma limpeza nas \n\ndepend\u00eancias do arquivo, visando abrir espa\u00e7o, com a retirada de materiais in\u00fateis, e \n\nprincipalmente tornar o ambiente habit\u00e1vel. \n\nQuanto \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o: Procedimentos para reordenar os processos, \n\nreacondicionamento em novas embalagens, retirada de documentos antigos - provavelmente \n\nhist\u00f3ricos \u2013 de locais inapropriados para seu armazenamento. \n\nIniciou-se a implanta\u00e7\u00e3o de nova sistem\u00e1tica de trabalho, visando otimizar espa\u00e7os \n\nf\u00edsicos, recursos humanos, tempo e efici\u00eancia no atendimento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto \u00e0 sala anexa: Este espa\u00e7o, por estar, h\u00e1 muito tempo inativo e, principalmente \n\npela quantidade de materiais ali depositados, e ainda devido ao alto grau de deteriora\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n123 \n\n \n\npapel, ocasionado pela umidade e sujidades, n\u00e3o sofreu nenhuma interven\u00e7\u00e3o por estar este \n\nambiente absolutamente insalubre. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 do conhecimento do DAGER, e tamb\u00e9m motivo de preocupa\u00e7\u00e3o por \n\npartes de seus diretores, em fun\u00e7\u00e3o do desconhecimento da situa\u00e7\u00e3o e principalmente pelas \n\np\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es do ambiente, da documenta\u00e7\u00e3o e da quantidade de documentos. N\u00e3o foi \n\nencontrado, no setor, nenhum documento sobre o planejamento da mudan\u00e7a, nenhuma \n\nrefer\u00eancia a essa sala e nem sobre o destino dessa documenta\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 nova sede: Ao tomarmos conhecimento do projeto da sala, constatou-se a \n\nnecessidade de algumas altera\u00e7\u00f5es e, a partir disso, fizemos algumas recomenda\u00e7\u00f5es e \n\nsolicita\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de recursos materiais e \u00e0 seguran\u00e7a, \n\nespecialmente, quanto \u00e0 possibilidade de alagamentos. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es no projeto inicial se deram, principalmente, quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de uma \n\ncopa. Esta ocasionaria a passagem de tubula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e esgoto em toda extens\u00e3o da sala, ou \n\nseja, o risco de alagamentos e problemas hidr\u00e1ulicos era vis\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es \n\nestruturais no piso. Em conversa com o superintendente Prof. Alberto Tamagna foi justificada \n\ne atendida esta solicita\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao projeto de mobili\u00e1rio para a nova sede: Com a anu\u00eancia da Diretora do \n\nDAGER, solicitamos a elabora\u00e7\u00e3o de novo projeto, objetivando adequar as necessidades do \n\nsetor ao espa\u00e7o f\u00edsico, buscando funcionalidade e racionalidade. \n\nUm novo projeto j\u00e1 foi elaborado e o novo layout definido permitiu inclusive a \n\neconomia na aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios. Este projeto apresenta as atuais necessidades do setor \n\nem rela\u00e7\u00e3o a mobili\u00e1rios, seus modelos e quantidades e encontra-se de posse da diretora do \n\nDAGER. \n\n \n\nSede DEPATRI \n\nIdentificados os v\u00e1rios problemas e sendo estes, a maioria, de f\u00e1cil resolu\u00e7\u00e3o, tomamos \n\niniciativas b\u00e1sicas e atualmente a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi alterada. \n\nEquipes foram designadas a fim de reorganizar os processos, retirar os materiais n\u00e3o \n\npertencentes ao arquivo e cuja destina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o recolhimento ao patrim\u00f4nio. \n\nLimpezas sistem\u00e1ticas ser\u00e3o definidas a partir da retirada desses mobili\u00e1rios. \n\nForam tomadas providencias em rela\u00e7\u00e3o a instala\u00e7\u00e3o de rede de dados, telefonia e um \n\ncomputador em uma das salas, objetivando criar condi\u00e7\u00f5es de trabalho \u00e0s equipes que \n\ndesenvolver\u00e3o atividades nestas depend\u00eancias. \n\n\n\n124 \n\n \n\nPara a documenta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 depositada no ch\u00e3o, j\u00e1 providenciamos a transfer\u00eancia de \n\n30 estantes da sede do Arquivo Geral (centro) para abrigar essa documenta\u00e7\u00e3o. Num primeiro \n\nmomento tentamos junto ao DAGER, arranjar essas estantes, entretanto, n\u00e3o conseguimos e \n\npor quest\u00f5es de economia, decidimos transferir parte da documenta\u00e7\u00e3o do Acervo principal \n\npara a nova sede e, desta forma, utilizar no espa\u00e7o do DEPATRI, as estantes desocupadas \n\naqui. Atividade esta que exigir\u00e1 um esfor\u00e7o da equipe e trabalho redobrado, mas que dado \u00e0 \n\nurg\u00eancia de atender a demanda daquele espa\u00e7o, faz-se necess\u00e1ria. \n\n As a\u00e7\u00f5es de limpeza, retirada de materiais e reorganiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos documentos, nos \n\npermitir\u00e1 a abertura de um significativo espa\u00e7o. Em torno de 170 metros lineares estar\u00e3o \n\ndispon\u00edveis nos pr\u00f3ximos dias. Esta readequa\u00e7\u00e3o possibilitar\u00e1, al\u00e9m de abrigar toda \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o l\u00e1 existente, a transfer\u00eancia de documentos do Arquivo Geral da sede central. \n\nVale ressaltar que, considerando que atualmente a sede do Arquivo Geral abriga em \n\ntorno de 700 metros lineares de documenta\u00e7\u00e3o e, que a futura sede disponibilizar\u00e1 estantes \n\nque contemplar\u00e3o apenas 460m lineares, \u00e9 de significativa import\u00e2ncia um plano de a\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de oportunizarmos uma destina\u00e7\u00e3o adequada a parte dessa documenta\u00e7\u00e3o que excede \n\na capacidade da nova sede. \n\nImportante atentarmos para o fato de que diariamente s\u00e3o recebidos em torno de 140 \n\nprocessos. Para corroborar esta informa\u00e7\u00e3o, temos dados da primeira quinzena de agosto, ou \n\nseja, no dia 15 de agosto totalizamos o recebimento de 1300 processos. Estes n\u00fameros nos \n\nlevam a pensar num planejamento da demanda de espa\u00e7o f\u00edsico na nova sede. Portanto, para \n\ntrabalharmos com certa tranquilidade nos pr\u00f3ximos 5 meses na nova sede, dever\u00edamos levar \n\nno m\u00e1ximo 250m lineares, ou seja, os dois \u00faltimos anos. \n\nNestes termos, temos um restante de 450 metros lineares de processos que dever\u00e3o ter \n\noutra destina\u00e7\u00e3o, a partir da mudan\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\nA\u00e7\u00f5es propostas \n\nGarantir, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e j\u00e1 definidas pela equipe, procedimentos seguros \n\ne racionais no acondicionamento, transporte e armazenamento do acervo tanto na nova sede, \n\nquanto na documenta\u00e7\u00e3o com destina\u00e7\u00e3o ao DEPATRI. \n\nElaborar um regulamento para o arquivo. Esta proposta visa regulamentar as \n\ncompet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es do setor atrav\u00e9s de um documento leg\u00edtimo que tornaria as a\u00e7\u00f5es, \n\nnormas e procedimentos mais eficazes perante todas as inst\u00e2ncias administrativas. \n\n\n\n125 \n\n \n\nPlanejar, juntamente com o CPD, um sistema de gest\u00e3o informatizado para os \n\nprocessos, objetivando rapidez e efici\u00eancia no descarte de documentos cujos prazos de \n\nvalidades j\u00e1 foram cumpridos. \n\nOportunizar a elabora\u00e7\u00e3o de normas e procedimentos b\u00e1sicos de gest\u00e3o documental para \n\nas unidades e setores da Universidade. Objetivando assim uma destina\u00e7\u00e3o adequada dos \n\ndocumentos, evitando o descarte indiscriminado e ou o ac\u00famulo de massa documental \n\ndesnecess\u00e1ria nos \u00f3rg\u00e3os. \n\nAssessorar a PROGESP na elabora\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o destinados aos \n\nservidores, respons\u00e1veis pelas secretarias de departamentos e unidades da UFRGS, cujas \n\natividades estejam relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e2mite de documentos. \n\nConstituir o arquivo hist\u00f3rico da Universidade, ou seja, os documentos identificados \n\ncomo de car\u00e1ter hist\u00f3rico/permanente dever\u00e3o ser armazenados de maneira a garantir sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e, principalmente socializ\u00e1-los e disponibiliz\u00e1-los de forma que \n\nseja atendida a legisla\u00e7\u00e3o sobre o acesso a documentos p\u00fablico, bem como oportunizar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e acad\u00eamica. \n\nGarantir suporte aos arquivos setoriais, especialmente aos que j\u00e1 possuem a demanda e, \n\nentraram em contato solicitando orienta\u00e7\u00e3o, no sentido de oportunizar a gest\u00e3o e o acesso aos \n\ndocumentos produzidos. Algumas Unidades, nesta semana, j\u00e1 receberam orienta\u00e7\u00f5es iniciais e \n\nreceber\u00e3o um projeto espec\u00edfico de acordo com suas necessidades. \n\n \n\nOBS: Quanto \u00e0s demandas de materiais e equipamentos para o Arquivo Geral, estas j\u00e1 \n\nforam colocadas para a Dire\u00e7\u00e3o do DAGER e, \u00e0 medida que forem oficialmente requisitadas, \n\nser\u00e3o devidamente justificadas. \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nANEXO B - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 009/2012 UFSM \n\n\n\n127 \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\nANEXO C - Organograma UFSM \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\nANEXO D - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 02/2010 CONSUNI \u2013 UFG \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nANEXO E \u2013 Organograma UFG \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nANEXO F \u2013 Organograma UNIRIO \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nANEXO G \u2013 Regimento Arquivo Central UNIRIO \n\n\n\n139 \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\nANEXO H - Organograma UNIRIO \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\nANEXO I \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3693/2011, UNIRIO \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\nANEXO J - Of\u00edcio n\u00ba 124/2005 - Gabinete do Arquivo Nacional \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\nANEXO K \u2013 Portaria N\u00ba 1.115 de 05 de maio de 2006  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nANEXO L- Portaria n\u00ba 1.212 de 11 de maio de 2006 \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nANEXO M \u2013 Of\u00edcio n\u00ba 344/2013/GABIN-NA. \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nANEXO N \u2013 Decis\u00e3o n\u00ba124/2014 [CONSUN/UFRGS]"}]}}}