{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22467"}, {"@name": "filename", "#text": "6430_phd_zmalmeida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESAFIOS DA GEST\u00c3O INTEGRADA DO TERRIT\u00d3RIO  \n\nDA BACIA DO RIO DOCE \n\n \n\nEstudo de caso \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutoramento em Gest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZEN\u00d3LIA MARIA DE ALMEIDA \n \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nProf\u00aa Doutora Maria Teresa Couceiro da Costa Sequeira e Sousa Carvalho \n\nProf\u00aa Doutora Inguelore Scheunemann de Sousa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2016\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\nDESAFIOS DA GEST\u00c3O INTEGRADA DO TERRIT\u00d3RIO  \n\nDA BACIA DO RIO DOCE \n\n \n\nEstudo de caso \n \n\n \n\n \n\nTese de Doutoramento em Gest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZen\u00f3lia Maria de Almeida \n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nProf\u00aa Doutora Maria Teresa Couceiro da Costa Sequeira e Sousa Carvalho \n\nProf\u00aa Doutora Inguelore Scheunemann de Sousa \n\n \n\n \n\n \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DO J\u00daRI \n\n \n\nPRESIDENTE: \n\nJOS\u00c9 MANUEL CARDOSO BELO \u2013 Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro \n\n \n\nVOGAIS: \n\nINGUELORE SCHEUNEMANN DE SOUSA \u2013 Professora Aposentada, Universidade de Federal de Pelotas \u2013 \n\nBrasil \n\nVITOR LELIO DA SILVA BRAGA \u2013 Professor Coordenador, Instituto Polit\u00e9cnico do Porto \n\nMARIA TERESA COUCEIRO DA COSTA SEQUEIRA E SOUSA CARVALHO \u2013 Professora Auxiliar, \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nCARLOS JORGE FONSECA DA COSTA \u2013 Professor Auxiliar, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nANTONIO JOS\u00c9 GON\u00c7ALVES FERNANDES \u2013 Professor Adjunto, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a \n\nLUIS DO CARMO FARINHA \u2013 Professor Auxiliar Convidado, Universidade da Beira Interior  \n\n \n\nVILA REAL, 2016 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-\n\nos-Montes e Alto Douro, como requisito \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \n\nGest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cFale de tua aldeia e falar\u00e1s do mundo.\u201d \n\n(Tolstoi) \n\n\u201c\u00c9 proibida a entrada a quem n\u00e3o andar \n\nespantado de existir.\u201d (Jos\u00e9 Gomes Ferreira) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo Milton, pelo amor incondicional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nNo por do sol da vida, voltar a estudar foi um grande desafio. A decis\u00e3o aconteceu num dif\u00edcil \n\nmomento de minha vida. Ao encerrar mais esta etapa, renovo minhas esperan\u00e7as e \n\nagradecimentos a pessoas muito especiais. \n\nMeus filhos, Milton Ceciliano, Maria Bet\u00e2nia, Jo\u00e3o Marcos, Ant\u00f4nio, Patr\u00edcia e Carolina, pela \n\npresen\u00e7a em minha vida e por acreditarem ser poss\u00edvel. \n\nMeus netos, B\u00e1rbara, Luanna, Sim\u00e3o e Maia, que me devolveram a alegria de viver.  \n\nMinhas fam\u00edlias, Pinto e Zambelli de Almeida, pelo apoio em todos os momentos. \n\nMeus loucos amigos, que me apoiaram. \n\nMeus colegas do doutorado, que me acolheram. \n\nMinhas orientadoras, Prof\u00aa. Dra. Maria Teresa Couceiro da Costa Sequeira e Sousa Carvalho, \n\ne Prof\u00aa. Dra. Inguelore Scheunemann de Sousa que estiveram sempre presentes nessa \n\ntravessia.  \n\nMeus pais, que me deram a vida. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\nRESUMO \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 um recorte espacial que inclui natureza e sociedade, com seus fluxos de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. A conquista do territ\u00f3rio do Rio Doce foi o primeiro passo \n\npara o desbravamento dos sert\u00f5es de Minas Gerais, em busca de ouro e pedras preciosas. \u00c0s \n\nmargens desse rio, um pequeno posto de trocas deu origem \u00e0 cidade de Governador \n\nValadares. A explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais resultou em ciclos insustent\u00e1veis de \n\ncrescimento econ\u00f4mico, que se sucederam at\u00e9 seu esgotamento, levando a perda de \n\nrepresentatividade da regi\u00e3o, no contexto estadual e nacional. O presente estudo buscou \n\nanalisar a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e sua territorialidade, os diferentes planos para superar o \n\nprocesso de estagna\u00e7\u00e3o e propor um novo caminho para a retomada do seu crescimento, de \n\nforma sustent\u00e1vel. A metodologia utilizada foi a do Estudo de Caso \u2014 pesquisa investigativa \n\nde fen\u00f4menos atuais dentro de seu contexto real. A partir de um levantamento bibliogr\u00e1fico e \n\ndocumental, foram realizadas duas investiga\u00e7\u00f5es de campo com o objetivo de: a) avaliar o \n\nn\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o de estudantes e professores de escolas do ensino m\u00e9dio em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente e ao Rio Doce que abastece a cidade; b) registrar e analisar os olhares dos \n\ndiferentes atores sociais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade que temos no presente e acidade que desejamos \n\nter num futuro pr\u00f3ximo (20 anos). Os resultados comp\u00f5em um diagn\u00f3stico retratado numa \n\nmatriz SWOT (for\u00e7as e fraquezas internas, oportunidades e amea\u00e7as externas). O objetivo \n\ngeral do trabalho \u00e9 o de propor a constru\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio \n\ncom uma vis\u00e3o multi e transdisciplinar da realidade, uma nova forma de planejar orientada \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel, fundamentada na forma\u00e7\u00e3o do capital humano que busca \n\nunir pessoas, multiplicar o conhecimento e somar vontades. O modelo proposto poder\u00e1 ser \n\nreplicado em outras cidades. \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o Integrada. Territ\u00f3rio. Governan\u00e7a. Sustentabilidade. Percep\u00e7\u00e3o \n\nSocial. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe territory is a spatial area that includes nature and society, with their fluxes of social, \n\npolitical and economic relations. The conquering of Doce river\u2019s territory was the first step to \n\nthe clearing of the backlands of Minas Gerais, to search for gold and gemstones. From a small \n\ntrading post, along the margins of this river, the town of Governador Valadares was born. The \n\nexploitation of natural resources led to unsustainable cycles of economic growth, that kept \n\nhappening until their exhaustion, tending to the loss of the region representativity, in the state \n\nand national context. This research aimed to analyze the conception of the territory and its \n\nterritoriality, the varied plans to overcome the stagnation process and propose a new route to \n\nrecover its growth, in a sustainable way. The methodology used in this research was the Case \n\nStudy \u2013 investigative research on actual phenomena inside their real context. Through a \n\nbibliographical and documentary survey, two field investigations were carried out, with the \n\npurpose of: a) assess the perception level of high school students and teachers in relation to \n\nthe environment and the Doce river that supply the city? b) register and analyze the different \n\nsocial actors\u2019 points of view in relation to the city we have today and the city we aim to have \n\nin a near future (20 years). The results constitute a diagnosis represented in a SWOT matrix \n\n(internal strengths and weaknesses, external opportunities and threats). The general goal of \n\nthis study is to propose the development of an Integrated Management Plan of the Territory \n\nwith a multi and transdisciplinary vision of reality, a new way to plan sustainable \n\ndevelopment \u2013 oriented, based on the human capital formation that seeks to bring people \n\ntogether, spread knowledge and gather wills. The proposed model can be replicated in other \n\ncities.  \n\nKeywords: Integrated Management. Territory. Governance. Sustainability. Social Perception.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nvii \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS ................................................................................................................................................ ix \n\nLISTA DE QUADROS ............................................................................................................................................. xi \n\n1.  INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................................ 1 \n\n2.  ESPA\u00c7O, TERRIT\u00d3RIO, TERRITORIALIDADE............................................................................................ 7 \n\n2.1  Revis\u00e3o conceptual ......................................................................................................................................... 9 \n\n2.2  O territ\u00f3rio da bacia do Rio Doce .................................................................................................................. 11 \n\n2.3  Governador Valadares, um territ\u00f3rio, muitas hist\u00f3rias .................................................................................. 20 \n\n3. METODOLOGIA ........................................................................................................................................... 29 \n\n3.1  Objetivos ....................................................................................................................................................... 31 \n\n3.2  Procedimentos metodol\u00f3gicos adotados ...................................................................................................... 33 \n\n4.  A CIDADE DE GOVERNADOR VALADARES: VERS\u00c3O OFICIAL ............................................................ 39 \n\n4.1 Ranking, popula\u00e7\u00e3o e sa\u00fade ......................................................................................................................... 47 \n\n4.2 Educa\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................................................... 52 \n\n4.3 Renda ........................................................................................................................................................... 58 \n\n4.4 Economia ...................................................................................................................................................... 61 \n\n4.5 Trabalho ........................................................................................................................................................ 63 \n\n4.6 Finan\u00e7as e transfer\u00eancias ............................................................................................................................. 65 \n\n4.7 Habita\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................................................... 68 \n\n4.8 Cultura e esportes ......................................................................................................................................... 70 \n\n4.9 Seguran\u00e7a ..................................................................................................................................................... 71 \n\n4.10 Turismo, costumes, artes e eventos ............................................................................................................. 74 \n\n4.11 Transportes e comunica\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 77 \n\n5. A CIDADE DE GOVERNADOR VALADARES  NA PERCEP\u00c7\u00c3O DOS CIDAD\u00c3OS ................................. 81 \n\n5.1  Olhares sobre o Rio Doce ............................................................................................................................. 83 \n\n5.2 Olhares sobre a cidade ................................................................................................................................. 95 \n\n6. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ............................................................................................................ 125 \n\n6.1  Desenho de uma matriz SWOT .................................................................................................................. 127 \n\n6.2  Governan\u00e7a e cidade .................................................................................................................................. 137 \n\n7. GIT \u2013 UM CAMINHO PARA SE ALCAN\u00c7AR  A SUSTENTABILIDADE .................................................. 147 \n\n\n\nviii \n\n8. PLANO MASTER: UMA PROPOSTA PARA GOVERNADOR VALADARES .......................................... 157 \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................................................ 163 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................................................... 169 \n\nANEXOS ............................................................................................................................................................. 191 \n\nANEXO A. Modelo question\u00e1rio: Investiga\u00e7\u00e3o I - ALUNOS ................................................................................ 193 \n\nANEXO B. Modelo question\u00e1rio: Investiga\u00e7\u00e3o I \u2013 PROFESSORES ................................................................... 201 \n\nANEXO C. Modelo Carta: Investiga\u00e7\u00e3o II - LIDERAN\u00c7AS .................................................................................. 209 \n\nANEXO D. Modelo question\u00e1rio: Investiga\u00e7\u00e3o II \u2013 LIDERAN\u00c7AS ...................................................................... 213 \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2-1.  Nascente do Rio Doce ........................................................................................................................................ 13 \n\nFigura 2-2.  Bacia do Rio Doce - Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo ........................................................................ 13 \n\nFigura 2-3.  Mapa dos Setores da Bacia do Rio Doce ........................................................................................................... 14 \n\nFigura 2-4.  Redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia do Rio Doce 1939-2001 ............................................................................................ 17 \n\nFigura 2-5.  Vista parcial do Rio Doce ................................................................................................................................... 18 \n\nFigura 2-6.  Trecho assoreado do Rio Doce. Foto: Ricardo Medeiros .................................................................................. 18 \n\nFigura 2-7.  In\u00edcio do funcionamento Cia. Agro-Pastoril. 12.10.1946 .................................................................................... 23 \n\nFigura 2-8.  Pr\u00e9dio onde funcionou a CARDO ....................................................................................................................... 24 \n\nFigura 2-9.  Distribui\u00e7\u00e3o dos emigrantes valadarenses de acordo com o per\u00edodo em que se deu a primeira experi\u00eancia \nmigrat\u00f3ria para pa\u00edses estrangeiros ................................................................................................................... 26 \n\nFigura 3-1.  O mapa da cidade de Governador Valadares \u2013 PMGV ..................................................................................... 36 \n\nFigura 4-1.  Bacia do Rio Doce no munic\u00edpio de Governador Valadares .............................................................................. 42 \n\nFigura 4-2. Vista parcial da cidade de Governador Valadares tendo, ao fundo, o pico do Ibituruna .................................... 43 \n\nFigura 4-3.  Amostra de pedras preciosas ............................................................................................................................. 43 \n\nFigura 4-4.  Asa Delta, esporte praticado no pico do Ibituruna .............................................................................................. 44 \n\nFigura 4-5.  Evolu\u00e7\u00e3o do IDMH de Governador Valadares ................................................................................................... 45 \n\nFigura 4-6.  Evolu\u00e7\u00e3o IDHM de Governador Valadares1990-2000-2010 .............................................................................. 47 \n\nFigura 4-7. Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo,  segundo grupos de idade. Ano:1991 ................. 49 \n\nFigura 4-8.  Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo, segundo grupos de idade. Ano: 2000 ................. 50 \n\nFigura 4-9.  Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo,  segundo grupos de idade. Ano: 2010 ................ 50 \n\nFigura 4-10.  Estabelecimentos de sa\u00fade em Governador Valadares, MG ............................................................................ 51 \n\nFigura 4-11.  Morbidade em Governador Valadares, MG ........................................................................................................ 52 \n\nFigura 4-12.  Perfil dos professores em 2011 .......................................................................................................................... 54 \n\nFigura 4-13.  Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo das pessoas de 15 anos ou mais, no Brasil .............................................. 54 \n\nFigura 4-14.  Taxa de analfabetismo, Governador Valadares. Censo IBGE, 2010 ................................................................. 55 \n\nFigura 4-15.  Fluxo escolar, por faixa et\u00e1ria ............................................................................................................................ 56 \n\nFigura 4-16.  Fluxo escolar, por faixa et\u00e1ria: Governador Valadares, Minas Gerais e Brasil .................................................. 56 \n\nFigura 4-17.  Frequ\u00eancia escolar de 6 a 14 anos. Governador Valadares, MG, 2010 ............................................................ 57 \n\nFigura 4-18.  Frequ\u00eancia escolar de 15 a 17 anos. Governador Valadares, MG, 2010 .......................................................... 57 \n\nFigura 4-19.  Gr\u00e1fico da frequ\u00eancia escolar de 18 a 24 anos. Governador Valadares. MG \u2013 2010 ........................................ 58 \n\nFigura 4-20.  Evolu\u00e7\u00e3o Taxa de analfabetismo: Governador Valadares e Brasil .................................................................... 58 \n\nFigura 4-21.  Distribui\u00e7\u00e3o de renda por quintos da popula\u00e7\u00e3o: 1991, 2000 e 2010 ................................................................ 61 \n\nFigura 4-22.  Produto Interno Bruto (valor adicionado) ............................................................................................................ 62 \n\nFigura 4-23.  Valor adicionado PIB de Governador Valadares por atividade econ\u00f4mica. Anos: 1999 a 2012 ........................ 63 \n\nFigura 4-24.  Gr\u00e1fico da composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa,de 18 anos ou mais de idade. Governador \nValadares. Ano: 2010 ......................................................................................................................................... 64 \n\n\n\nx \n\nFigura 4-25.  Receita P\u00fablica de Governador Valadares, 2011 .............................................................................................. 65 \n\nFigura 4-26.  Receita P\u00fablica de Governador Valadares, 2014 .............................................................................................. 66 \n\nFigura 4-27.  N\u00famero de assassinatos em Governador  Valadares 1999 - 2013 .................................................................... 72 \n\nFigura 4-28. Encarte do Parque Municipal distribu\u00eddo aos visitantes ..................................................................................... 74 \n\nFigura 5-1.  N\u00edvel de escolaridade dos entrevistados ............................................................................................................ 96 \n\nFigura 5-2.  Participantes de Associa\u00e7\u00e3o ou Institui\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 96 \n\nFigura 5-3.  Nascidos em Governador Valadares .................................................................................................................. 97 \n\nFigura 5-4.  Residentes em Governador Valadares .............................................................................................................. 97 \n\nFigura 5-5.  Oferta de servi\u00e7os na \u00e1rea da Sa\u00fade ................................................................................................................. 98 \n\nFigura 5-6.  Qualidade dos servi\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade ......................................................................................................... 99 \n\nFigura 5-7.  Educa\u00e7\u00e3o Municipal ........................................................................................................................................... 99 \n\nFigura 5-8.  Educa\u00e7\u00e3o Estadual ............................................................................................................................................. 99 \n\nFigura 5-9.  Educa\u00e7\u00e3o Superior ........................................................................................................................................... 100 \n\nFigura 5-10.  Cultura e Lazer ................................................................................................................................................. 100 \n\nFigura 5-11.  Com\u00e9rcio Local ................................................................................................................................................. 100 \n\nFigura 5-12. Infraestrutura Urbana ....................................................................................................................................... 100 \n\nFigura 5-13. Acessibilidade urbana ...................................................................................................................................... 101 \n\nFigura 5-14.  Mobilidade e seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito .................................................................................................................. 101 \n\nFigura 5-15.  Transporte P\u00fablico ........................................................................................................................................... 102 \n\nFigura 5-16.  Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda ......................................................................................................................... 102 \n\nFigura 5-17.  Limpeza Urbana ............................................................................................................................................... 102 \n\nFigura 5-18.  Cuidados Ambientais ........................................................................................................................................ 102 \n\nFigura 5-19.  Localiza\u00e7\u00e3o da ASCANAVI .............................................................................................................................. 103 \n\nFigura 5-20.  Localiza\u00e7\u00e3o do lix\u00e3o. De Governador Valadares ............................................................................................. 103 \n\nFigura 5-21.  Tratamento de Esgoto ...................................................................................................................................... 104 \n\nFigura 5-22.  Qualidade da \u00e1gua do Rio Doce ...................................................................................................................... 104 \n\nFigura 5-23.  Participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 .......................................................................................................................................... 105 \n\nFigura 5-24.  Acompanhamento decis\u00f5es legislativas ........................................................................................................... 105 \n\nFigura 5-25.  Manuten\u00e7\u00e3o pol\u00edticas exitosas ......................................................................................................................... 105 \n\nFigura 5-26.  Transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica ..................................................................................................................... 105 \n\nFigura 5-27.  Preserva\u00e7\u00e3o ambiental ..................................................................................................................................... 106 \n\nFigura 5-28.  Preserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce ................................................................................................................................. 106 \n\nFigura 5-29. Qualidade e condi\u00e7\u00f5es de vida ........................................................................................................................ 106 \n\nFigura 5-30. Comportamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados ambientais ................................................... 106 \n\nFigura 6-1. MATRIZ SWOT ................................................................................................................................................ 127 \n\nFigura 6-2.  MATRIZ SWOT - Governador Valadares, 2015 ............................................................................................... 128 \n\nFigura 7-1.  Fluxo processual da Gest\u00e3o Integrada do territ\u00f3rio ......................................................................................... 153 \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 2-1.  M\u00e9dia de vaz\u00f5es por d\u00e9cada. Colatina, Esp\u00edrito Santo ................................................................................... 17 \n\nQuadro 2-2.  Fluxos de remessas enviadas por brasileiros residentes em outros pa\u00edses (US$) ......................................... 27 \n\nQuadro 3-1.  Popula\u00e7\u00e3o dos bairros e n\u00famero de entrevistados ......................................................................................... 37 \n\nQuadro4-1.  Caracter\u00edsticas da cidade ................................................................................................................................ 44 \n\nQuadro 4-2.  IDH e componentes. Governador Valadares, Minas Gerais ........................................................................... 46 \n\nQuadro 4-3.  Popula\u00e7\u00e3o total, por G\u00eanero, rural/urbana e taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o. G. Valadares, MG ................................... 48 \n\nQuadro 4-4.  Popula\u00e7\u00e3o e taxa m\u00e9dia de crescimento geom\u00e9trico anual Governador Valadares, Estado de Minas Gerais e \nBrasil 1980-2010 ............................................................................................................................................. 48 \n\nQuadro 4-5.  Estrutura Et\u00e1ria da Popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares, MG ....................................................................... 49 \n\nQuadro 4-6.  Evolu\u00e7\u00e3o dos indicadores de longevidade, mortalidade e fecundidade de Governador Valadares, MG ........ 52 \n\nQuadro 4-7.  Propor\u00e7\u00e3o de alunos com aprendizado adequado de Governador Valadares,  2011-2013 ........................... 53 \n\nQuadro 4-8.  Matr\u00edculas no ensino pr\u00e9-escolar, fundamental e m\u00e9dio de Governador Valadares, MG. 2012 ..................... 55 \n\nQuadro 4-9.  Renda, pobreza e desigualdade em Governador Valadares, MG. 1991, 2000, 2010 ..................................... 59 \n\nQuadro 4-10.  Vulnerabilidade Social. Governador Valadares, MG. 1991-2000-2010 ........................................................... 60 \n\nQuadro 4-11.  Porcentagem da renda apropriada por estratos da popula\u00e7\u00e3o. Governador Valadares, MG ......................... 60 \n\nQuadro 4-12.  Governador Valadares: PIB, PIB per capita, participa\u00e7\u00e3o no ranking estadual. 2000-2013 ........................... 61 \n\nQuadro 4-13.  Evolu\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do Produto Interno Bruto \u2013 PIB e do PIB per capita de Governador Valadares no \nranking nacional e estadual. 2000-2012 .......................................................................................................... 62 \n\nQuadro 4-14.  Taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00edvel educacional e rendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o de 18 anos ou mais. Governador \nValadares, MG. Anos: 2000-2010 ................................................................................................................... 64 \n\nQuadro 4-15.  Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, Tribut\u00e1ria e Fiscal \u2013 Governador Valadares, MG, 2010 .............................................. 67 \n\nQuadro 4-16.  Condi\u00e7\u00f5es de moradia - Governador Valadares, MG (popula\u00e7\u00e3o urbana) ..................................................... 70 \n\nQuadro 4-17.  Registro de crimes violentos em Governador Valadares ................................................................................ 72 \n\nQuadro 4-18.  Crimes Violentos: Resultados Obtidos Governador Valadares, MG ............................................................... 72 \n\nQuadro 4-19.  \u00cdndices de vulnerabilidade juvenil \u00e0 viol\u00eancia no Brasil. Ano: 2012 ................................................................ 73 \n\nQuadro 5-1.  N\u00edvel de Conhecimento dos Alunos em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Rio Doce ....................................................... 84 \n\nQuadro 5-2.  N\u00edvel de conhecimento dos Estados percorridos pelo Rio Doce ..................................................................... 84 \n\nQuadro 5-3.  N\u00famero de cidades banhadas pelo Rio Doce ................................................................................................. 84 \n\nQuadro 5-4.  Imagens sobre o Rio Doce .............................................................................................................................. 85 \n\nQuadro 5-5.  Import\u00e2ncia do Rio Doce para a cidade de Governador Valadares ................................................................ 85 \n\nQuadro 5-6.  Interesse por assuntos relacionados ao Rio Doce .......................................................................................... 86 \n\nQuadro 5-7.  Frequ\u00eancia de assuntos ligados ao Rio Doce tratados em sala de aula ......................................................... 86 \n\nQuadro 5-8.  Cren\u00e7a de que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o observados no Rio Doce podem afetar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o ........... 86 \n\nQuadro 5-9.  Danos causados ao Rio Doce ......................................................................................................................... 87 \n\nQuadro 5-10.  Conhecimento de que o Rio Doce \u00e9 o 10\u00ba rio mais polu\u00eddo do Brasil ............................................................. 87 \n\nQuadro 5-11.  Sentimento ao ver algu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce ...................................................................................... 88 \n\n\n\nxii \n\nQuadro 5-12.  Atitudes em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as no comportamento ..................................................................................... 88 \n\nQuadro 5-13.  Principais respons\u00e1veis pelos danos causados ao Rio Doce ......................................................................... 89 \n\nQuadro 5-14.  A\u00e7\u00f5es sugeridas para conscientizar as pessoas e respeitar o meio ambiente ............................................... 89 \n\nQuadro 5-15.  Tem conhecimento que Governador Valadares n\u00e3o tem Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de esgoto e que 100%  \ndo esgoto \u00e9 jogado in natura no Rio Doce? .................................................................................................... 89 \n\nQuadro 5-16.  Destino do lixo em Governador Valadares ...................................................................................................... 90 \n\nQuadro 5-17.  Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do Rio Doce ................................................................................................. 90 \n\nQuadro 5-18.  Provid\u00eancias priorit\u00e1rias para resolver os problemas ambientais do Rio Doce .............................................. 91 \n\nQuadro 5-19.  Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida na cidade de Governador Valadares ............................................................ 91 \n\nQuadro 5-20.  Conhecimento de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) que atuam na defesa e conserva\u00e7\u00e3o do  \nRio Doce .......................................................................................................................................................... 92 \n\nQuadro 5-21.  Interesse em participar de projetos com objetivo de melhorar os aspectos  ambientais do Rio Doce ........... 92 \n\nQuadro 7-1.  Especificidade da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio ......................................................................................... 151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n3 \n\nTodo territ\u00f3rio possui, ao mesmo tempo e, obrigatoriamente, diferentes combina\u00e7\u00f5es, \n\nfuncionais e simb\u00f3licas. O exerc\u00edcio do dom\u00ednio sobre o espa\u00e7o territorial ocorre tanto para \n\nrealizar \u201cfun\u00e7\u00f5es\u201d quanto para produzir \u201csignificados\u201d. \u00c9 nesse sentindo que as comunidades \n\ntradicionais possuem a sua territorialidade demarcada, visto que produzem e sobrevivem da \n\nterra, n\u00e3o apenas no seu uso convencional de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica pela agricultura ou \n\nextrativismo, mas pela representatividade que aquela comunidade, naquele espa\u00e7o demarcado \n\npode expressar. O territ\u00f3rio tamb\u00e9m se torna, juntamente com as marcas culturais pr\u00f3prias, \n\num campo de luta pelo reconhecimento e por direitos. Adquire, muitas vezes, tamanha for\u00e7a, \n\nque combina com intensidades iguais funcionalidade/recurso e identidade/s\u00edmbolo (Raffestin, \n\n1993). De acordo com Scheunemann (2011), \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 anterior a princ\u00edpios, modelos e medidas normativas: um elemento universal, \n\nindependente do per\u00edodo hist\u00f3rico ou cultura. O territ\u00f3rio requer a medida integrada dos seus \n\nelementos constitutivos, inclusive as percep\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os que o habitam, independente da \n\nescolha geogr\u00e1fica de an\u00e1lise (p.6). \n\n\u00c9 a partir dessa vis\u00e3o de multiplicidade territorial que o presente trabalho prop\u00f5e analisar o \n\npercurso hist\u00f3rico do territ\u00f3rio de Governador Valadares, a constru\u00e7\u00e3o de sua territorialidade, \n\nas tentativas para superar o processo de estagna\u00e7\u00e3o e os diferentes olhares dos atores sociais \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao presente e ao futuro da cidade. Foram tomados como refer\u00eancia os aspectos que \n\nconduziram \u00e0 sua territorializa\u00e7\u00e3o: um local que oferecia fonte de recursos materiais ou meio \n\nde produ\u00e7\u00e3o, bem como a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o e controle de conex\u00f5es e redes \u2014 \n\nfluxos, principalmente fluxos de pessoas, mercadorias e informa\u00e7\u00f5es (Haesbaert, 2009).  \n\nO m\u00e9todo escolhido foi o Estudo de Caso. Os dados foram colhidos em duas investiga\u00e7\u00f5es: \n\ncom alunos e professores de escolas de ensino m\u00e9dio, objetivando avaliar a percep\u00e7\u00e3o social \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua (Rio Doce) e com pessoas que representam a vis\u00e3o dos stakeholders1que \n\nmoram em diferentes localiza\u00e7\u00f5es territoriais na cidade de Governador Valadares. Constam \n\ndo question\u00e1rio quest\u00f5es fechadas para avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os quanto \u00e0 oferta dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer, infraestrutura, qualidade, acessibilidade e \n\nmobilidade urbana, transporte p\u00fablico e seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito); economia (qualidade do \n\ncom\u00e9rcio local; gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda); cuidados ambientais (preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e do Rio Doce, tratamento de esgoto, lixo); cidadania (acompanhamento e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade nas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que dizem respeito aos cidad\u00e3os, \n\n                                                 \n1Express\u00e3o tomada no sentido de parte interessada ou interveniente.  \n\n\n\n4 \n\ntranspar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica); qualidade e condi\u00e7\u00f5es de vida na cidade. Essas quest\u00f5es \n\nforam analisadas e traduzidas em gr\u00e1ficos e quadros. As quest\u00f5es abertas buscaram captar a \n\npercep\u00e7\u00e3o da cidade que temos: seus desafios; transforma\u00e7\u00f5es; participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil; papel das lideran\u00e7as institucionais; o que pensam sobre a cidade e a vis\u00e3o sobre a cidade \n\nque queremos ter num futuro pr\u00f3ximo de 20 vinte anos. \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise, as informa\u00e7\u00f5es foram utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o de uma Matriz SWOT, \n\ncompondo um quadro com fraquezas e amea\u00e7as, da cidade que temos, e as for\u00e7as e \n\noportunidades que existem para se alcan\u00e7ar a cidade que queremos ter no futuro. Ap\u00f3s \n\nan\u00e1lise dos diferentes projetos que foram implantados na cidade com o objetivo de recuperar \n\no dinamismo que marcou sua hist\u00f3ria, no passado, e os fatores determinantes de sua n\u00e3o \n\ncontinuidade, prop\u00f5e-se a elabora\u00e7\u00e3o de um Masterplan a partir da metodologia GIT - Gest\u00e3o \n\nIntegrada para o Territ\u00f3rio de Governador Valadares. A proposta de um Plano Master tem \n\ncomo refer\u00eancia te\u00f3rica os conceitos de territ\u00f3rio, espa\u00e7o, territorialidade, gest\u00e3o integrada e \n\ngovernan\u00e7a. O \u00eaxito na execu\u00e7\u00e3o de outros trabalhos baseados na metodologia GIT serviu \n\npara consolidar a ideia de que n\u00e3o existem sa\u00eddas para o futuro da cidade a n\u00e3o ser: mudar, ou \n\nmudar. \n\nPor que a GIT? \n\nAo agregar cultura ao triple botton \u2014 economia, sociedade e ambiente \u2014, a GIT fornece uma \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica da realidade que \u00e9 plural, integrada, sist\u00eamica e indivis\u00edvel. Esse modelo de \n\ngovernan\u00e7a participativa busca solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o desenvolvimento integrado de um \n\ndeterminado territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de um processo de sinergia entre poder p\u00fablico, iniciativa \n\nprivada, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, lideran\u00e7as locais e regionais e institui\u00e7\u00f5es \n\neducacionais. Envolve todos os aspectos de um territ\u00f3rio (economia, meio ambiente, \n\nsociedade e a cultura), de forma transversal e integrada, contribuindo para a governan\u00e7a de \n\num dado territ\u00f3rio. Na gest\u00e3o tradicional, esses fatores s\u00e3o analisados a partir de uma \n\nperspectiva unilateral, segmentada, dissociada de um contexto maior, comprometendo seu \n\nsucesso. \n\nA estrat\u00e9gia de governan\u00e7a focada na GIT concorre para superar a aliena\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e \n\nseus grupos (stakeholders) de modo a contribuir com uma atitude propositiva diante das \n\nmetas estabelecidas para e pelo grupo. A escolha da metodologia GIT permite que, tanto as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es anteriores quanto as que est\u00e3o se desenvolvendo, sejam constru\u00eddas a partir da \n\nsociedade civil em parceria com a gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\n\n\n \n\n5 \n\nA partir da  introdu\u00e7\u00e3o, o presente estudo apresenta os seguintes cap\u00edtulos: \u201cEspa\u00e7o, territ\u00f3rio \n\ne territorialidade\u201d, que exp\u00f5e os conceitos te\u00f3ricos b\u00e1sicos que ir\u00e3o orientar a an\u00e1lise dos \n\ndados, a origem do territ\u00f3rio de Governador Valadares e a constru\u00e7\u00e3o de sua territorialidade. \n\nO cap\u00edtulo sequente descreve a metodologia adotada no Estudo de Caso, em que s\u00e3o indicadas \n\nas fases de investiga\u00e7\u00e3o, os objetivos gerais e espec\u00edficos, a defini\u00e7\u00e3o da amostra e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma matriz SWOT. Os cap\u00edtulos seguintes retratam a cidade de Governador \n\nValadares na vers\u00e3o oficial dos dados e na percep\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, incluindo olhares sobre o \n\nRio Doce e olhares sobre a cidade que temos e a cidade que quermos ter no futuro, seguida \n\npor uma discuss\u00e3o dos resultados e a indica\u00e7\u00e3o de um \u201cCaminho para se alcan\u00e7ar a \n\nsustentabilidade\u201d de um territ\u00f3rio e uma \u201cProposta para o futuro de Governador Valadares\u201d. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais s\u00e3o identificados os desafios que a sociedade tem que enfrentar para \n\nalcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por fim, a conclus\u00e3o de que existem caminhos a \n\nserem trilhados para a cidade e regi\u00e3o alcan\u00e7arem desenvolvimento com sustentabilidade. A \n\nproposta de elabora\u00e7\u00e3o de um Masterplan para a cidade de Governador Valadares comp\u00f5e o \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo deste estudo, seguido das conclus\u00f5es finais. \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n2. ESPA\u00c7O, TERRIT\u00d3RIO, TERRITORIALIDADE \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\n2.1 REVIS\u00c3O CONCEPTUAL \n\nEspa\u00e7o e territ\u00f3rio n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos, embora alguns autores utilizem de forma \n\nindiscriminada esses dois conceitos (Haesbaert e Limonad, 2007). Espa\u00e7o \u00e9 algo pr\u00e9-existente \n\nao territ\u00f3rio; \u00e9 um substrato ou mat\u00e9ria prima para a a\u00e7\u00e3o social, que coletivamente, produz o \n\nterrit\u00f3rio. Para Raffestin (1993), o espa\u00e7o \u00e9 a \u2018pris\u00e3o original\u2019, o territ\u00f3rio \u00e9 a \u201cpris\u00e3o que os \n\nhomens constroem para si\u201d. O territ\u00f3rio \u00e9 o lugar de todas as rela\u00e7\u00f5es e a territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num processo de perda e de reconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es. O car\u00e1ter relacional encontra-se nas \n\nrefer\u00eancias de poder, redes de circula\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, territorialidades, domina\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais, que indicam rela\u00e7\u00f5es sociais entre sujeitos, entre esses e seu lugar de vida, \n\ntanto econ\u00f4mica, como pol\u00edtica e culturalmente. \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 o recorte espacial definido por rela\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o, de poder e de controle \n\nsobre recursos e fluxos baseados em aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais (Haesbaert, \n\n2006; Saquet, 2004, 2006, 2013). As rela\u00e7\u00f5es cotidianas de um grupo cultural, uma classe \n\nsocial, atividade econ\u00f4mica ou de um Estado, d\u00e3o sentido, valor e fun\u00e7\u00e3o aos objetos \n\nespaciais criando territorialidades, associadas aos diferentes tipos de usos do territ\u00f3rio. O \n\nconceito de territ\u00f3rio facilita a leitura do objeto de investiga\u00e7\u00e3o uma vez que privilegia as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, as redes, a cultura, o cotidiano (Fernandes, 2009). \n\nTerrit\u00f3rio \u00e9 natureza e sociedade: n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o: \u00e9 economia, pol\u00edtica e cultura; edifica\u00e7\u00e3o e \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais; descontinuidades; conex\u00e3o e redes; dom\u00ednio e subordina\u00e7\u00e3o; degrada\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, etc. Em outras palavras, o territ\u00f3rio significa heterogeneidade e tra\u00e7os \n\ncomuns, apropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o historicamente condicionadas; \u00e9 produto e condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ne transescalar; com m\u00faltiplas vari\u00e1veis, determina\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e unidade. \u00c9 espa\u00e7o de \n\nmoradia, de produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, de mobilidade, de desorganiza\u00e7\u00e3o, de arte, de sonhos, enfim, \n\nde vida (objetiva e subjetivamente). O territ\u00f3rio \u00e9 processual e relacional, (i) material, com \n\ndiversidade e unidade, concomitantemente (Saquet, 2006).  \n\nTerritorialidade \u00e9 o pr\u00f3prio conte\u00fado do territ\u00f3rio que pode ser concebido a partir da \n\nimbrica\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de poder, do material das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas ao \n\npoder mais simb\u00f3lico das rela\u00e7\u00f5es de ordem cultural (Haesbaert, 2009). \u00c9 algo abstrato, mas \n\nn\u00e3o no sentido radical que a reduz ao car\u00e1ter de abstra\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. \u00c9, tamb\u00e9m, uma abstra\u00e7\u00e3o \n\nno sentido ontol\u00f3gico: enquanto imagem ou s\u00edmbolo de um territ\u00f3rio existe e pode inserir-se \n\n\n\n10 \n\neficazmente como uma estrat\u00e9gia pol\u00edtico-cultural, mesmo que o territ\u00f3rio ao qual se refira \n\nn\u00e3o esteja concretamente manifestado. \u00c9 justamente por fazer uma separa\u00e7\u00e3o demasiado \n\nr\u00edgida entre territ\u00f3rio como domina\u00e7\u00e3o (material) e territ\u00f3rio como apropria\u00e7\u00e3o (simb\u00f3lica) \n\nque muitos ignoram e a complexidade e a riqueza da \u201cmultiterritorialidade\u201d em que estamos \n\nmergulhados (Ibid). \n\nConsiderando sua dinamicidade, a territorialidade concorre para a forma\u00e7\u00e3o de processos \n\nidentit\u00e1rios locais. Homem e espa\u00e7o, elementos que o constituem, s\u00e3o suscept\u00edveis de \n\nconstantes varia\u00e7\u00f5es no tempo. Esta caracter\u00edstica confere \u00e0 territorialidade a possibilidade de \n\nviv\u00eancias por interm\u00e9dio de um conjunto de rela\u00e7\u00f5es emergentes de um sistema \n\ntridimensional \u2013 sociedade, espa\u00e7o, tempo. Nesse sentido, \u201ca an\u00e1lise da territorialidade s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel pela apreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es reais recolocadas em seu contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico e \n\nespa\u00e7o-temporal\u201d (Raffestn, 1993). Al\u00e9m de incorporar uma dimens\u00e3o estritamente pol\u00edtica, a \n\nterritorialidade diz respeito, tamb\u00e9m, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e culturais, pois est\u00e1 \n\n\u201cintimamente ligada ao modo como as pessoas utilizam a terra, como elas pr\u00f3prias se \n\norganizam no espa\u00e7o e como elas d\u00e3o significado ao lugar\u201d (Ibid). \n\nA escolha de uma base conceitual das categorias \u2018espa\u00e7o\u2019, \u2018territ\u00f3rio\u2019, e \u2018territorialidade\u2019 \n\nrefletem a op\u00e7\u00e3o mais adequada \u00e0 abordagem e an\u00e1lise do presente trabalho. Na verdade, n\u00e3o \n\nse trata simplesmente de dar uma identidade un\u00edvoca, inalterada a esses conceitos, uma vez \n\nque se encontram de certa forma, imbricados, mas, sim, de distinguir de maneira menos r\u00edgida \n\nos conceitos, pois, embora n\u00e3o sejam equivalentes, guardam entre si uma forte rela\u00e7\u00e3o de \n\ncausalidade. \u00c9 a partir dessa vis\u00e3o de multiplicidade territorial que o presente trabalho prop\u00f5e \n\na Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio da Bacia do Rio Doce, com foco na cidade de Governador \n\nValadares, tendo como refer\u00eancia os aspectos que conduziram \u00e0 sua territorializa\u00e7\u00e3o: um local \n\nque oferece fonte de recursos materiais ou meio de produ\u00e7\u00e3o, bem como a possibilidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e controle de conex\u00f5es e redes (fluxos, principalmente fluxos de pessoas, \n\nmercadorias e informa\u00e7\u00f5es). \n\nO territ\u00f3rio cultural \u2014 formado pela apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico de um lado, de outro, pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico e social no processo de desenvolvimento de costumes, \n\ncomportamentos, arte e cultura \u2014 abriu-se, na presente modernidade, \u00e0 inser\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as culturas local e global. \n\n\n\n \n\n11 \n\nO conceito de governan\u00e7a \u00e9 tomado no sentido de \u201ctotalidade das diversas maneiras\u201d para \n\nadministrar problemas e produzir resultados eficazes, com a participa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o do setores \n\np\u00fablico e privado (Gon\u00e7alves, 2006). \n\n2.2 O TERRIT\u00d3RIO DA BACIA DO RIO DOCE \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, conceito desenvolvido nos anos setenta, \u00e9 um territ\u00f3rio cujos \n\nescoamentos h\u00eddricos superficiais confluem para um s\u00f3 ponto caracterizado pelo encontro \n\ncom outro manancial. Seus principais elementos s\u00e3o: divisores de \u00e1gua, fundos de vale, sub-\n\nbacias, nascentes, \u00e1reas de recarga e de descarga, perfis. Nesse territ\u00f3rio s\u00e3o desenvolvidas as \n\na\u00e7\u00f5es humanas - sociais, econ\u00f4micas e de intera\u00e7\u00e3o com a natureza (ocupa\u00e7\u00e3o da terra e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas). Uma das principais bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras \u00e9 a do Rio Doce. Por \n\nlocalizar-se em dois estados - Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo - \u00e9 considerada de dom\u00ednio \n\nfederal, cujo gerenciamento \u00e9 feito em articula\u00e7\u00e3o com Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios. Situada \n\nna Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce tem 98% da sua \u00e1rea \n\nconcentrada no Bioma Brasileiro denominado Mata Atl\u00e2ntica2, o primeiro bioma a ser \n\nocupado e um dos mais importantes sob amea\u00e7a do mundo. Antes de ser povoada, grande \n\nparte de sua extens\u00e3o era composta por exuberante floresta e abrigava a maior biodiversidade \n\nda Terra. \n\nO desbravamento do Rio Doce foi marcado por muitos desafios. Descoberto em 13 de agosto \n\nde 1501 por navegadores portugueses que desciam a costa brasileira em busca de riquezas, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de sua bacia hidrogr\u00e1fica teve in\u00edcio no final do s\u00e9culo XVII. O primeiro registro \n\ncartogr\u00e1fico desse rio foi desenhado no mapa de Jorge Reinel (1540) e em outro mapa \n\nan\u00f4nimo feito em torno de 1549.3 Por volta de 1572, Lu\u00eds de Brito d\u2019Almeida, Governador \n\nGeral do Brasil, determinou que Sebasti\u00e3o Fernandes Tourinho partisse em miss\u00e3o para \n\nexplorar a nova col\u00f4nia em busca de riquezas e pedras preciosas. Ap\u00f3s meses de buscas e de \n\ncombates com guerreiros ind\u00edgenas, Fernandes Tourinho retornou relatando a exist\u00eancia de \n\n\u201cuma serra quase toda de cristal muito fino, a qual cria em si muitas esmeraldas e pedras \n\nazuis\u201d (Teixeira, 2003). A not\u00edcia de que trouxe um punhado de pedras coloridas, \n\nsupostamente esmeraldas e safiras despertaram a cobi\u00e7a de outros aventureiros que partiram \n\n                                                 \n2 Considera-se Mata Atl\u00e2ntica, forma\u00e7\u00f5es florestais e ecossistemas associados, inseridos no dom\u00ednio. Mata Atl\u00e2ntica, com as respectivas \ndelimita\u00e7\u00f5es e denomina\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil (IBGE, 2004): Floresta Ombr\u00f3fila Densa Atl\u00e2ntica; Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista; Floresta Ombr\u00f3fila Aberta; Floresta Estacional Semidecidual; Floresta Estacional Decidual; manguezais; restingas; campos \n\nde altitude; brejos interioranos e encraves florestais do Nordeste. (Decreto Federal N\u00ba 750/93, Art. 3\u00ba.) \n3 Nos 32 mapas conhecidos e que remontam ao per\u00edodo de 1560 a 1600, apenas quatro n\u00e3o fazem refer\u00eancia ao Rio Doce. \n\n\n\n12 \n\nem expedi\u00e7\u00f5es, acreditando que nas densas e impenetr\u00e1veis florestas ou no sop\u00e9 das \n\nmontanhas iriam encontrar ouro e pedras preciosas. \n\nEssas entradas, essas penetra\u00e7\u00f5es na zona dessa bacia tamb\u00e9m noticiam e propalam a opul\u00eancia \n\nde espessas florestas, assim nas plan\u00edcies como nos sop\u00e9s, nas encostas, nos cumes das \n\nmontanhas, s\u00f3 havendo exce\u00e7\u00f5es quando as rochas se exibem, superficialmente, descascadas, \n\ntemporizadas (Almeida, 1978). \n\nOutros aventureiros empreenderam expedi\u00e7\u00f5es e relataram a exist\u00eancia de riquezas \n\ninexploradas: Marcos de Azevedo Coutinho (1611); Padre Jo\u00e3o Martins, jesu\u00edta (1621 e \n\n1624); In\u00e1cio de Siqueira e outros jesu\u00edtas que por ordem do Rei, tamb\u00e9m subiram o Rio \n\nDoce (1634 e1646); Jo\u00e3o Correia de S\u00e1 (1660); Agostinho Barbalho Bezerra (1665 e 1667); \n\nJos\u00e9 Gon\u00e7alves de Oliveira (1675). Francisco Gil de Ara\u00fajo patrocinou 14 Entradas pelos \n\nsert\u00f5es, duas das quais tiveram como rota o Rio Doce, \u00e0 procura da Serra das Esmeraldas. \n\nAp\u00f3s dois s\u00e9culos de repetidos insucessos, o paulista Antonio Rodrigues Arz\u00e3o encontrou as \n\nprimeiras pepitas de ouro na cabeceira do Rio Doce, num c\u00f3rrego junto ao Rio Casca, \n\nafluente desse rio. No lugar, que seriam depois terras da Capitania de Minas Gerais (cidade de \n\nAbre Campo), Arz\u00e3o colheu as primeiras pepitas de ouro, dando in\u00edcio ao chamado \u2018ciclo do \n\nouro\u2019, que colocou em evid\u00eancia a regi\u00e3o Rio Doce, trazendo um surto de progresso \u00e0 bacia, \n\nculminando no estabelecimento da nova Capitania de Minas Gerais no ano de 1721 (Teixeira, \n\n2003). \n\nO Rio Doce, chamado de watu pelos \u00edndios botocudos que habitavam seu vale, teve papel \n\ndecisivo na internaliza\u00e7\u00e3o dos europeus e na conquista dos estados do Esp\u00edrito Santo e Minas \n\nGerais. No s\u00e9culo XVIII, penetraram pelo seu vale sertanistas e exploradores, com destaque \n\npara Ant\u00f4nio Dias de Oliveira e Borba Gato. No s\u00e9culo XIX, os registros s\u00e3o dos \n\npesquisadores pr\u00edncipe Maximilian von Wied-Neuwied e Frederico Sellow, bot\u00e2nico que \n\nmorreu afogado em suas \u00e1guas. Esses estudiosos chegaram a manter contatos pac\u00edficos com \n\nos \u00edndios botocudos, deixando em suas anota\u00e7\u00f5es o registro de um vasto conhecimento sobre \n\nos nativos. Hoje, mapeado em detalhes, j\u00e1 n\u00e3o existem mais mist\u00e9rios geogr\u00e1ficos sobre o Rio \n\nDoce (Ibid). Abaixo, paisagem da Serra da Mantiqueira onde se v\u00ea, no centro da foto, uma \n\nmatinha onde nasce o Rio Doce (Figura 2-1). \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nFoto: Henrique Lobo \n\nFigura 2-1. Nascente do Rio Doce \n\nCom 897 km de extens\u00e3o, dos quais 86% pertencem ao Estado de Minas Gerais e 14% ao \n\nEsp\u00edrito Santo, o Doce \u00e9 caracterizado como um extenso rio que nasce na Serra da \n\nMantiqueira, munic\u00edpio de Ressaquinha, Minas Gerais, de onde vem serpenteando entre os \n\nmorros, chegando ao Munic\u00edpio de Ponte Nova com os nomes de: Piranga, onde se encontra \n\ncom o do Carmo e passa a se chamar Rio Doce. Essa regi\u00e3o \u00e9 chamada de Alto Rio Doce. \u00c9 \n\nnela que suas \u00e1guas v\u00e3o se avolumando \u00e0 medida que recebe os afluentes: rios Casca, Matip\u00f3, \n\nSacramento e, mais ao norte, o Piracicaba. Percorre 230 munic\u00edpios. Em Governador \n\nValadares, toma a dire\u00e7\u00e3o leste, a caminho do oceano Atl\u00e2ntico, onde desagua. Seu tra\u00e7ado, a \n\npartir de sua forma\u00e7\u00e3o, reproduz, mais ou menos, a forma do litoral (Figura 2-2). \n\n \n\nFonte: www.relictos.org.br \n\nFigura 2-2. Bacia do Rio Doce - Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo \n\nhttp://www.relictos.org.br/\n\n\n14 \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce acha-se inserida na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Sudeste. \n\n\u00c9 dividida em tr\u00eas regi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas: alto, m\u00e9dio e baixo Rio Doce (Figura 2-3). O alto e o \n\nm\u00e9dio Rio Doce, localizam-se em Minas Gerais; a regi\u00e3o do baixo Rio Doce atravessa o \n\nterrit\u00f3rio capixaba, sendo respons\u00e1vel por aproximadamente 1/3 do volume h\u00eddrico do Estado \n\ndo Esp\u00edrito Santo (Moretto, 2001, apud Cabral e Cruz, 2012). \n\n \n\nFonte: Andr\u00e9 Luiz Nascentes Coelho, 2006 \n\nFigura 2-3. Mapa dos Setores da Bacia do Rio Doce \n\nA regi\u00e3o do baixo Rio Doce tem in\u00edcio na divisa do Esp\u00edrito Santo, onde recebe as \u00e1guas de \n\nseus contribuintes, os rios Guandu e Mutum Preto, e dali se estende at\u00e9 o ponto de encontro \n\ndo rio com o oceano Atl\u00e2ntico, que acontece na vila de Reg\u00eancia, no munic\u00edpio de Linhares -\n\nES (Ibid). \n\nSegundo o Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce (PIRH) \n\ne Planos de A\u00e7\u00f5es para as Unidades de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (2010), \n\nno \u00c2mbito da Bacia do Rio Doce, predominam pequenos munic\u00edpios: 61,2% contam com at\u00e9 \n\ndez mil habitantes, concentram uma popula\u00e7\u00e3o de 686 mil ou 21,2% dos residentes na Bacia. \n\nAs taxas de crescimento populacional e a densidade demogr\u00e1fica s\u00e3o inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nregistrada nos respectivos Estados. \n\nOs processos de ocupa\u00e7\u00e3o e crescimento econ\u00f4mico desse territ\u00f3rio aconteceram de forma \n\ndesordenada, sem levar em conta poss\u00edveis reflexos futuros. Das cabeceiras \u00e0 foz, a Bacia do \n\nRio Doce \u00e9 um mosaico de problemas h\u00eddricos e ambientais. Quase a totalidade de esgoto e \n\n\n\n \n\n15 \n\nlixo \u00e9 lan\u00e7ada nos cursos d\u2019\u00e1gua ou em suas margens. Associadas a esses problemas, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es pontuais de grandes ind\u00fastrias e de outras atividades econ\u00f4micas podem \n\ncomprometer tanto qualitativa quanto quantitativamente os usos m\u00faltiplos dos recursos \n\nh\u00eddricos. S\u00e3o cerca de 3.600 ind\u00fastrias e uma popula\u00e7\u00e3o de quase 4 milh\u00f5es de habitantes. \n\nLevantamento realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (2013) \n\nindica que o Rio Doce \u00e9 o 10\u00ba mais polu\u00eddo do Pa\u00eds. Para o relator da C\u00e2mara de Eventos \n\nCr\u00edticos do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce (CBH-Rio Doce), Alexandre Sylvio, \n\ntr\u00eas fatores contribuem decisivamente para o elevado n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o do rio: a grande \n\natividade industrial que existe ao longo da bacia; o impacto da eros\u00e3o com o manejo dos \n\nsolos, por ser o relevo muito acidentado; a utiliza\u00e7\u00e3o das queimadas utilizadas \n\ntradicionalmente ao longo dos anos, para a limpeza dos pastos, presente em toda a Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Hoje, a Bacia apresenta 80% de sua \u00e1rea com cobertura de pastagens \n\ndegradadas. O tratamento do esgoto \u00e9 quase uma exce\u00e7\u00e3o: na maioria das cidades (inclusive \n\nGovernador Valadares), o esgoto \u00e9 jogado in natura diretamente no rio: apenas 2,6% tratam \n\n100% o esgoto.  \n\nCosta, cientista pesquisador da Universidade Federal do Vale do Jequitinhonha e Mucuri \n\n(UFVJM) e presidente da C\u00e2mara de Gest\u00e3o de Cheias do Comit\u00ea de Cheias da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Doce, afirma que: \n\nO descarte do esgoto n\u00e3o tratado nas \u00e1guas do Rio Doce \u00e9 a principal causa da mortandade da \n\nfauna e flora aqu\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua compromete a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \u201cA \n\nprimeira quest\u00e3o \u00e9 a ambiental. Em Valadares, o rio recebe tudo o que \u00e9 produzido por mais de \n\n270 mil pessoas. Ent\u00e3o, isso inclui mat\u00e9ria org\u00e2nica, elementos minerais e pat\u00f3genos, que s\u00e3o \n\nvermes e coliformes fecais. Isso faz que haja prolifera\u00e7\u00e3o muito grande de bact\u00e9rias. Essas \n\nbact\u00e9rias consomem o oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, dificultando a respira\u00e7\u00e3o do peixe, que tenta \n\nbuscar o oxig\u00eanio na superf\u00edcie. Este oxig\u00eanio \u00e9 muito concentrado, e o peixe n\u00e3o consegue \n\nrespirar esse ar. A gente sabe que sem respirar, qualquer animal acaba morrendo\u201d (Costa, 2014). \n\nNos \u00faltimos anos, tem ocorrido aumento expressivo de flora\u00e7\u00f5es de cianobact\u00e9rias em \n\ndiversos locais e de outras subst\u00e2ncias. Governador Valadares, o maior munic\u00edpio da Bacia do \n\nRio Doce, encontra-se ref\u00e9m das cianobact\u00e9rias que envenenam suas \u00e1guas. Essas flora\u00e7\u00f5es \n\nt\u00eam ocorrido com maior frequ\u00eancia desde o ano de 2007, transformando o rio numa \n\nimensid\u00e3o de \u00e1guas amargas e mal cheirosas, com as quais a popula\u00e7\u00e3o vem convivendo, \n\nainda sem uma solu\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. De modo geral, os rios do Pa\u00eds continuam a \n\n\n\n16 \n\nregistrar elevado n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o, ano ap\u00f3s ano4, com consequ\u00eancias indesej\u00e1veis para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNo ano de 2007, o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM analisou a qualidade das \n\n\u00e1guas de superf\u00edcie em Minas Gerais, especialmente as \u00e1guas do Rio Doce, tendo como base \n\nas normas oficiais que medem a qualidade da \u00e1gua usada pela popula\u00e7\u00e3o conforme \n\nDelibera\u00e7\u00e3o Normativa Conjunta do Conselho de Pol\u00edtica Ambiental COPAM/CERH-MG N\u00ba \n\n1, de 05 de Maio de 2008 e pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente - \n\nCONAMA 357/05, de 2005 a 2007. De acordo com o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas - IQA, a \n\nBacia do Rio Doce foi a que mais piorou, segundo o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \n\n(IGAM): ca\u00edram de 35% para 17% entre 2010 e 2011. A contamina\u00e7\u00e3o por t\u00f3xicos e metais \n\npesados tamb\u00e9m cresceu. Os \u00edndices, m\u00e9dio e alto, subiram de 3% para 11%, \n\nrespectivamente.5 \n\nConsiderando a s\u00e9rie dos resultados no per\u00edodo de 1997 a 2007, para 32 esta\u00e7\u00f5es de \n\namostragem na Bacia, foram avaliados os par\u00e2metros monitorados com rela\u00e7\u00e3o ao percentual de \n\namostras cujos valores ultrapassam em mais de 20% os limites das disposi\u00e7\u00f5es legais. Em \n\nordem decrescente, no per\u00edodo citado, as maiores viola\u00e7\u00f5es desses limites legais, em \n\ndecorr\u00eancia da presen\u00e7a de diversos fatores nas \u00e1guas no vale do Rio Doce, foram as seguintes: \n\nalum\u00ednio total, 97,3%; coliformes termotolerantes, 60,3%; f\u00f3sforo total, 55,7%; coliformes \n\ntotais, 53%; mangan\u00eas total, 36,3%; fen\u00f3is totais. 21,2%; cor verdadeira, 19,8%; \u00f3leos e graxas, \n\n18%; ferro dissolvido, 15,4%, turbidez, 13,8%; cobre dissolvido, 12,8% (Porto &amp; Porto, 2008). \n\nA precariedade dos servi\u00e7os de coleta e tratamento de esgotos na Bacia do Doce est\u00e1 \n\ncontaminando os cursos d\u2019\u00e1guas, gerando um grave passivo ambiental que compromete a \n\nqualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Um dos mais graves problemas do Rio Doce \u00e9 \n\na diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o; hoje extensos bancos de areia s\u00e3o vis\u00edveis ao longo do seu curso. \n\nDados da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o da cidade de Colatina6, Esp\u00edrito Santo, \n\ndemonstram a situa\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es anuais dessa bacia, possibilitando avaliar o comportamento \n\nda descarga l\u00edquida.  \n\nA figura 2.4 registra a vaz\u00e3o do Rio Doce ao longo de d\u00e9cadas (1939/2001) revelando uma \n\nqueda na m\u00e9dia de vaz\u00f5es ao longo dos anos, com destaque para a d\u00e9cada de 40 quando caiu \n\nde 1.260 para 928 m3/s nos anos 50 \u2014 uma redu\u00e7\u00e3o de 332 m3/s. Os anos seguintes \n\nregistraram mudan\u00e7as menos significativas do que a dos anos 40. A aus\u00eancia de matas ciliares \n\n                                                 \n4 Fonte: http://www.drd.com.br/news.asp?id=50089398917067050941#ixzz2SueXjV9N \n\n5 Cf. Comit\u00ea da Bacia do Rio Doce, CBH-Doce, 2011. \n6 Caminhos de Geografia. REVISTA ON LINE: www.caminhosdegeografia.ig.ufu.br \n\n\n\n \n\n17 \n\nagrava ainda mais os impactos morfol\u00f3gicos ao longo do rio (eros\u00e3o de suas margens e \n\nmudan\u00e7a na topografia do fundo do leito), levam a esse e outros desequil\u00edbrios ambientais. \n\n \n\nFonte: BARBOSA, D.H.S.G, 2007 \n\nFigura 2-4. Redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia do Rio Doce 1939-2001 \n\nOs dados apontam a exist\u00eancia de uma redu\u00e7\u00e3o gradual de vaz\u00e3o do Rio Doce com o destaque \n\npara alguns per\u00edodos particulares: \n\n? 1940 a 1977: queda gradual dos picos de vaz\u00f5es anuais;  \n\n? 1966 a 1977: valores m\u00e1ximos n\u00e3o ultrapassam os 930 m3/s;   \n\n? 1978 a 1988: recupera\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es registrando valores anuais superiores a 900 m3/s nos \n\nprimeiros 5 anos, seguido dos restantes de ligeira queda. \n\n? 1990 a 2005: relativa recupera\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es marcadas por oscila\u00e7\u00f5es ente 1.330 m3/s e \n\n507 m3/s.  \n\nQuadro 2-1. M\u00e9dia de vaz\u00f5es por d\u00e9cada. Colatina, Esp\u00edrito Santo \n\nD\u00c9CADA  PER\u00cdODOS \nVAZ\u00c3O  \n\n(M3/S) \n\n \n\n \n\nDIFEREN\u00c7A COM A D\u00c9CADA \n\n ANTERIOR (M3/S) \n\n40  1941 - 1950 1260  - \n\n50  1951 - 1960 928  - 332 \n\n60  1961 - 1970 870  - 59 \n\n70  1971 - 1977 695  - 175 \n\n80  1983 - 1990 504  - 191 \n\n90  1991 - 2000 845  + 341 \n\n2000  2001- 2005 931  + 86 \n\nFonte: http://hidroweb.ana.gov.br \u2013 Org. Andr\u00e9 Luiz N. Coelho \n\n \n\nhttp://hidroweb.ana.gov.br/\n\n\n18 \n\nAs caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas de um rio comandam a velocidade da corrente fluvial. Sua \n\nviabilidade pende de influ\u00eancias externas, tais como modifica\u00e7\u00f5es ocorridas diretamente na \n\ncalha fluvial (para controle de vaz\u00f5es ou para alterar a forma do canal) ou interfer\u00eancias \n\nindiretas, realizadas fora da \u00e1rea do canal fluvial e que repercutem nele (altera\u00e7\u00f5es nas \n\ndescargas s\u00f3lidas). O Rio Doce ainda \u00e9 belo em muitos trechos (Figura 2-5). \n\n \n\nFonte: http://portal.rebia.org.br/ \n\nFigura 2-5. Vista parcial do Rio Doce \n\nA correnteza parece forte, em alguns trechos. Em outros, o rio est\u00e1 assoreado, com baixa \n\nvaz\u00e3o. A Fonte: http://gazetaonline.globo.com/ \n\nFigura 2-6 mostra um trecho do Rio Doce na cidade de Colatina (ES) onde enormes bancos \n\nde areia avan\u00e7am sobre seu leito. \n\n \n\nFonte: http://gazetaonline.globo.com/ \n\nFigura 2-6. Trecho assoreado do Rio Doce. Foto: Ricardo Medeiros \n\nhttp://gazetaonline.globo.com/\n\n\n \n\n19 \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es ambientais resultam de remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\ndegradantes, atividades mineradoras industriais, urbaniza\u00e7\u00e3o (Cunha, 2002, apud Coelho, \n\n2006). \n\nEm 30 de junho de 2015, durante a 21\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do CBH-DOCE, realizada em \n\nGovernador Valadares, foi abordada a grave situa\u00e7\u00e3o da foz do rio: a baixa incid\u00eancia de \n\nchuvas provocou altera\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas em Reg\u00eancia/ES, na regi\u00e3o conhecida como \u201cboca da \n\nbarra\u201d, onde o surgimento de v\u00e1rios bancos de areia impossibilitou o encontro das \u00e1guas do \n\nrio com o mar, provocando o fechamento da foz do Rio Doce. Segundo a representante da \n\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Gest\u00e3o de Eventos Cr\u00edticos (CTGEC) do CBH-Doce, ambientalista \n\nHenrique Lobo (2015), esse fen\u00f4meno pode ocorrer em raz\u00e3o de dois fatores: ser uma quest\u00e3o \n\nnatural, provocada pela mar\u00e9 ou pode estar ligada \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem, tal como apontado por \n\nCunha (2001/2002). \n\nA situa\u00e7\u00e3o da Bacia deve ser acompanhada de perto pelos \u00f3rg\u00e3os gestores e tamb\u00e9m pelo \n\nComit\u00ea da Bacia, uma vez que o problema ambiental \u00e9 um problema de educa\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o \n\np\u00fablica que pressup\u00f5e uma atua\u00e7\u00e3o conjunta do Estado com a sociedade civil, cabendo ao \n\nprimeiro estimular a\u00e7\u00f5es sociais, atuando como elemento de apoio. Uma boa gest\u00e3o exige \n\ncompet\u00eancia e capacidade de colocar em pr\u00e1tica as decis\u00f5es tomadas. Em outras palavras, \n\nexige governan\u00e7a, que segundo o Banco Mundial, \u00e9 o exerc\u00edcio da autoridade, controle, \n\nadministra\u00e7\u00e3o, poder de governo, ou ainda a maneira pela qual o poder \u00e9 exercido na \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos sociais e econ\u00f4micos de um pa\u00eds visando ao \n\ndesenvolvimento\", implicando sobre a capacidade dos governos de planejar, formular e \n\nimplementar pol\u00edticas e cumprir fun\u00e7\u00f5es (World Bank, 1992, apud Buss et al, 2012). \n\nPara Santos (1997), a ideia de uma boa governan\u00e7a \u00e9 um requisito fundamental para um \n\ndesenvolvimento sustentado, que incorpora ao crescimento econ\u00f4mico equidade social e \n\ntamb\u00e9m direitos humanos (p. 340-341). \n\nA governan\u00e7a se d\u00e1 num determinado territ\u00f3rio entendido como express\u00e3o legal e moral do \n\nEstado, refletido na conjun\u00e7\u00e3o do solo e do povo, enquanto a territorialidade \u00e9 formada pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais (existenciais e de produ\u00e7\u00e3o) que se estabelecem no interior dos territ\u00f3rios. A \n\nterritorialidade estaria associada a identidades (nacionais) espec\u00edficas formadas pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que se estabelecem no interior dos territ\u00f3rios. Ao privilegiar as rela\u00e7\u00f5es sociais, as \n\nredes, a cultura e o cotidiano, territ\u00f3rio \u00e9 considerado natureza e sociedade (Fernandes, 2009). \n\n\n\n20 \n\n\u201cO lugar pode ser compreendido como uma constru\u00e7\u00e3o social, fundamentado nas rela\u00e7\u00f5es \n\nespaciais diretas, no cotidiano e na articula\u00e7\u00e3o entre a coopera\u00e7\u00e3o e o conflito\u201d (Moreira &amp; \n\nHespanhol, 2011). \u00c9 nesse sentido que o territ\u00f3rio ser\u00e1 tomado como refer\u00eancia no presente \n\nestudo.  \n\n2.3 GOVERNADOR VALADARES, UM TERRIT\u00d3RIO, MUITAS HIST\u00d3RIAS \n\nLocalizada na microrregi\u00e3o Rio Doce, leste do estado de Minas Gerais, e bem posicionada em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes produtoras de min\u00e9rios e pedras semipreciosas, Governador Valadares \n\npossui uma hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o que remonta ao s\u00e9culo XVII, com a descoberta \n\nde ouro nos arredores de sua regi\u00e3o. Durante longos anos, a presen\u00e7a dos ferozes \u00edndios \n\nbotocudos, remanescentes da na\u00e7\u00e3o Tupi que ocupava as matas da regi\u00e3o, deteve a chegada da \n\nchamada civiliza\u00e7\u00e3o. O Rio Doce era a conex\u00e3o entre o sert\u00e3o mineiro e o litoral, \n\nconstituindo, assim, \u201cuma porta para fora\u201d (Siman, 1988). \n\nInicialmente batizada Arraial de Porto de Dom Manuel em 1734, a pequena localidade ficou \n\nconhecida como Porto das Canoas (1888), localidade onde se realizavam trocas de \n\nmercadorias da regi\u00e3o noroeste do Rio Doce com produtos industriais e sal, vindos do litoral. \n\nPosteriormente, recebeu outros nomes: Santo Ant\u00f4nio da Figueira (1888, Lei Provincial); \n\nDistrito de Santo Ant\u00f4nio do Bonsucesso (1889, Lei Estadual); Figueira (1923, Lei 843); \n\nFigueira do Rio Doce (1937, Decreto); Governador Valadares (1938, Decreto de \n\nEmancipa\u00e7\u00e3o). At\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a regi\u00e3o do Vale do Rio Doce permaneceu quase \n\nintacta. \n\nUm dia, Porto das Canoas acordou Vila da Figueira, acordando tamb\u00e9m todos os sonhos que \n\ntiveram na sua vida de aventuras os seus n\u00f4mades, mascates, arrivistas, andarilhos, tropeiros e \n\ntoda sorte de aventureiros que por sua vida haviam passado. Ela explodiu em realidades jamais \n\nsonhadas. Levas de imigrantes de todos os lados, chegando com seus bra\u00e7os fortes e cheios de \n\nesperan\u00e7as para extrair da jovem vigorosa e bela tudo que ela pudesse dar. E tombaram as \n\n\u00e1rvores em toras imensas de madeira, faiscaram de brilho as pedras preciosas e molharam de \n\nsuor os bra\u00e7os dos oper\u00e1rios (Di\u00e1rio do Rio Doce \u2013 Edi\u00e7\u00e3o Especial, 1998). \n\nO processo inicial de extin\u00e7\u00e3o da mata ocorreu, de forma mais intensa, no Baixo Rio Doce, \n\nnas adjac\u00eancias de Linhares at\u00e9 Colatina, com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas rudimentares de \n\nderrubada de \u00e1rvore com machado (Strauch, 1955). A devasta\u00e7\u00e3o da floresta se deu de forma \n\n\n\n \n\n21 \n\nmais r\u00e1pida e intensa, na medida em que a estrada de ferro ia avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ninterior.  \n\nA chegada da ferrovia Vit\u00f3ria a Minas em 15 de agosto de 1910 contribuiu para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da pequena Vila da Figueira, vitalizando as trocas comerciais. Atra\u00eddos pelas \n\nriquezas minerais e pela floresta quase intocada, imigrantes de outras regi\u00f5es e at\u00e9 mesmo de \n\noutras nacionalidades exerceram importante papel no desenvolvimento das atividades \n\ncomerciais e extrativistas.  \n\nA EFVM foi o fator inicial de coloniza\u00e7\u00e3o, mas a partir dos anos de 1930 a ind\u00fastria da \n\nmadeira, a siderurgia, a extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento da mica, a abertura de rodovias, o \n\nsaneamento e o combate as endemias foram aceleradores da ocupa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da estreita \n\nfaixa pr\u00f3xima do rio e ao leito da ferrovia. Os investimentos de capital favoreceram o \n\nadensamento demogr\u00e1fico e o espraiamento da frente pioneira. As estradas vicinais foram \n\nabertas pelas serrarias, sider\u00fargicas, mineradoras da mica e fazendeiros, ligando as propriedades \n\ne lugarejos \u00e0s rodovias e esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias; diversos povoados surgiram em torno desses \n\nempreendimentos capitalistas (Espindola &amp; Abreu, 2010, p.24) \n\nNas d\u00e9cadas de 20 e 30, o crescimento foi acelerado e as pastagens j\u00e1 ocupavam os espa\u00e7os \n\nvazios da mata, incrementando a pecu\u00e1ria extensiva. \u201cNesta \u00e9poca os antigos habitantes \n\nBotocudos j\u00e1 estavam quase extintos, exceto poucos indiv\u00edduos remanescentes de alguns \n\ngrupos, com destaque para o grupo Krenak, aldeado pr\u00f3ximo \u00e0 cidade de Resplendor\u201d \n\n(Esp\u00edndola, 1998, p.153). Em poucas d\u00e9cadas, grande parte das matas nativas, inclu\u00eddo a \n\nciliar, foram dando lugar a planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 e pastagens. A chegada de colonos atrav\u00e9s da \n\nferrovia veio favorecer o desenvolvimento de pequenos aglomerados populacionais ao longo \n\nda estrada de ferro, que, com o passar do tempo, se transformaram em munic\u00edpios. \n\nGrande parte da floresta que ainda existia, n\u00e3o duraria muito tempo, tendo em vista a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da siderurgia movida a carv\u00e3o vegetal, seguida da instala\u00e7\u00e3o de serrarias. Segundo \n\nEsp\u00edndola (1998), \n\nO espetacular crescimento de Governador Valadares, deveu-se \u00e0 fertilidade das terras \n\ndesmatadas, para forma\u00e7\u00e3o de pastagens de invernada e para agricultura, \u00e0 maior facilidade de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de propriedades e estabelecimento de posse e \u00e0 presen\u00e7a de riquezas naturais de \n\nr\u00e1pida explora\u00e7\u00e3o: a madeira de lei, a madeira para fabrica\u00e7\u00e3o de compensado, para dormentes, \n\npara lenha e para carv\u00e3o vegetal, a mica e as pedras preciosas e semi-preciosas (p.154). \n\n\n\n22 \n\nA base econ\u00f4mica da antiga Figueira era constru\u00edda pelo caf\u00e9 e pela madeira, exportada sob a \n\nforma de tora, garantindo receita para a Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas, at\u00e9 os anos \n\nquarenta, quando o min\u00e9rio de ferro encontrado na regi\u00e3o de Itabira passou a ser transportado \n\nat\u00e9 o porto de Vit\u00f3ria, no Esp\u00edrito Santo. Nos anos quarenta, a popula\u00e7\u00e3o de Governador \n\nValadares atingira 5.734 habitantes. Governador Valadares tornou-se um centro de \n\nabastecimento e consumo de produtos nacionais e importados, chegando a fazer parte do rol \n\nde cidades com maior \u00edndice de crescimento no pa\u00eds. Esp\u00edndola (2010) acrescenta que:  \n\nA cidade se destacou rapidamente pelas fun\u00e7\u00f5es que passou a assumir de centro de \n\nbeneficiamento de produtos regionais: mica, pedras semipreciosas, madeiras, couros, cereais \n\netc., bem como pelo papel de mercado consumidor e distribuidor dos produtos da regi\u00e3o e, ao \n\nmesmo tempo, de fornecedor de produtos manufaturados nacionais e importados, por meio de \n\ndiversificadas casas comerciais. A cidade cumpriu tamb\u00e9m uma terceira fun\u00e7\u00e3o, determinada \n\npela sua localiza\u00e7\u00e3o, ao se tornar ponto intermedi\u00e1rio e de apoio aos movimentos migrat\u00f3rios \n\n(p. 25). \n\nNos anos de 1940 a 1960 ocorreu o grande boom da economia regional com a crescente \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do subsolo, rico em mica e pedras semipreciosas, al\u00e9m da \n\nextra\u00e7\u00e3o e beneficiamento da madeira que \u00e9 exportada atrav\u00e9s da estrada de ferro. A cidade se \n\ntorna polo de beneficiamento e distribui\u00e7\u00e3o de produtos regionais (mica, pedras \n\nsemipreciosas, madeira, couros, cereais, gado etc.), enquanto centro de abastecimento e \n\nconsumo, com distribui\u00e7\u00e3o de produtos nacionais e importados, al\u00e9m de um forte com\u00e9rcio de \n\ngado. A diversificada oferta de produtos era comercializada pelos valores m\u00e9dios dos pre\u00e7os \n\nsemelhantes ao das capitais. A movimenta\u00e7\u00e3o de negociantes e representantes de principais \n\nfirmas comerciais do Pa\u00eds era intensa, consolidando seu papel de entreposto comercial e polo \n\nregional.  \n\nA ind\u00fastria da madeira foi fator decisivo na forma\u00e7\u00e3o regional e no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. As \n\natividades de beneficiamento da madeira, cujo auge tamb\u00e9m se concentrou nos anos 1940 e 50, \n\ntiveram um papel central no crescimento da cidade, onde operavam 14 grandes serrarias e uma \n\nf\u00e1brica de compensados. A principal empresa foi a subsidi\u00e1ria da Sider\u00fargica Belgo Mineira \n\nCompanhia Agropastoril Rio Doce (CAP), que instalou uma das mais modernas f\u00e1bricas de \n\ncompensados do pa\u00eds, a tr\u00eas quil\u00f4metros do centro (atual bairro Universit\u00e1rio).  Nos anos 1960 \n\nas grandes serrarias foram encerrando suas atividades. A cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m foi \n\ndestaque nesta \u00e9poca. Controlada pela subsidi\u00e1ria da Sider\u00fargica Belgo-Mineira, a Companhia \n\n\n\n \n\n23 \n\nA\u00e7ucareira do Rio Doce (CARDO) foi fechada em meados dos anos 1970 pela dificuldade de se \n\nobter mat\u00e9ria-prima em quantidade necess\u00e1ria, desaparecendo os canaviais (Esp\u00edndola, 2015). \n\nDurante a Segunda Guerra Mundial, os americanos literalmente \u2018descobriram\u2019 Governador \n\nValadares. Aqui chegaram acompanhados de \u2018comerciantes das guerras\u2019 em busca de mica e \n\nberilo. Dezenas de oficinas beneficiadoras de mica empregaram centenas de homens e \n\nmulheres no trabalho de sele\u00e7\u00e3o e corte da mica. Naquela oportunidade, Governador \n\nValadares \u201ctornou-se um dos maiores centros mundiais de exporta\u00e7\u00e3o, beneficiamento e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de mica\u201d (Plano Diretor de GV, 1991).  \n\nEntre os anos de 1943 e 1944, a rodovia Rio Bahia (Br 116) chega at\u00e9 o munic\u00edpio de \n\nGovernador Valadares, ligando esta regi\u00e3o ao sudeste e ao nordeste. Em 1945 \u00e9 inaugurada a \n\nCompanhia Agro Pastoril \u2013 Rio Doce, ind\u00fastria de madeira compensada subsidi\u00e1ria da Belgo \n\nMineira, visando aproveitar parte da madeira mais nobre de suas terras que n\u00e3o era \n\ntransformada em carv\u00e3o. Nessa oportunidade, Governador Valadares tornou-se polo de \n\nbeneficiamento da madeira7. \n\n \n\nFonte: Arquivo P\u00fablico Mineiro \n\nFigura 2-7. In\u00edcio do funcionamento Cia. Agro-Pastoril. 12.10.1946 \n\nNo ano de 1948, instalou-se a Companhia A\u00e7ucareira Rio Doce (CARDO), um \n\nempreendimento mantido pela Companhia Belgo Mineira com o objetivo de produzir a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool a partir do cultivo da cana, para o consumo interno e a exporta\u00e7\u00e3o. A CARDO chegou \n\n                                                 \n7Nos anos cinquenta, existiam 14 serrarias na cidade de governador Valadares. Prefeitura Municipal de Governador Valadares. In : \nhttp://www.valadares.mg.gov.br/current/portal/historia_de_governador_valadares \n\n\n\n24 \n\na produzir 600 sacos de a\u00e7\u00facar e dez mil litros de \u00e1lcool, por dia, tornando-se uma importante \n\nrefer\u00eancia na hist\u00f3ria da economia de Governador Valadares. A companhia foi desativada por \n\nvolta de 1978. \n\n \n\nFonte: www.google.com \n\nFigura 2-8. Pr\u00e9dio onde funcionou a CARDO \n\nA constru\u00e7\u00e3o da rodovia Rio-Bahia ativou o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o do \n\ncom\u00e9rcio local. Al\u00e9m de atrair os imigrantes que abandonavam o campo no pr\u00f3prio Vale do \n\nRio Doce, a cidade passou a funcionar como \u201ccorredor migrat\u00f3rio\u201d para baianos e nordestinos \n\nque vinham \u2018tentar a sorte\u2019 em S\u00e3o Paulo. A cultura do caf\u00e9 e a extra\u00e7\u00e3o da madeira, produtos \n\nregionais tais como pedras semipreciosas, couros, cereais, etc., destinados em grande parte \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o v\u00e3o assumindo import\u00e2ncia econ\u00f4mica e prenunciam um novo tempo e espa\u00e7o, \n\nmais din\u00e2micos, se comparados aos das tropas e das canoas. Nas d\u00e9cadas de 40 e 50, \n\nGovernador Valadares foi a cidade que mais cresceu no pa\u00eds, sendo por todos conhecida como \n\n\u201cPrincesa do Vale\". \n\nA queda na demanda mundial da mica e o esgotamento das reservas de madeira levaram \u00e0 \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4micas a partir da d\u00e9cada de sessenta. O processo cont\u00ednuo e \n\nsistem\u00e1tico de desmatamento levou \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de pastagens, com a introdu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da \n\npecu\u00e1ria extensiva. Essa atividade n\u00e3o foi capaz de absorver a m\u00e3o-de-obra excedente oriunda \n\ndo esgotamento do ciclo extrativista. A tend\u00eancia do capital foi migrar para outras regi\u00f5es, \n\ninduzindo a popula\u00e7\u00e3o a buscar novas fronteiras agr\u00edcolas ou centros industriais em expans\u00e3o. \n\nA regi\u00e3o converteu-se, gradativamente, em reservat\u00f3rio de m\u00e3o-de-obra industrial e \n\n\n\n \n\n25 \n\ndom\u00e9stica. A partir dos anos 60, a regi\u00e3o perdeu representatividade no contexto estadual e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o relativa no PIB estadual. Enquanto o estado de Minas Gerais apresentava taxas \n\nde crescimento econ\u00f4mico superiores a 10% a.a. a regi\u00e3o Rio Doce era marcada por \u00edndices \n\nnegativos de crescimento. \n\nAo final dos anos sessenta, a regi\u00e3o converteu-se, gradativamente, em reservat\u00f3rio de m\u00e3o-de-\n\nobra industrial e m\u00e3o-de-obra dom\u00e9stica. Entre os anos de 1960 e 1980 a participa\u00e7\u00e3o no \n\nProduto Interno Bruto (PIB) mineiro caiu de 7,2% para 5,7%. Nessa oportunidade, Governador \n\nValadares e regi\u00e3o j\u00e1 eram considerados zonas-problemas de Minas Gerais, com bols\u00f5es \n\nevidentes de pobreza e tens\u00e3o social (Costa, 1991). \n\nA partir da d\u00e9cada de setenta, o munic\u00edpio de Governador Valadares apresentou taxas \n\ndecrescentes de crescimento populacional: 3,2% no per\u00edodo de 1970/80; 1,7% no per\u00edodo de \n\n1980 a 1991 e 0,5% no per\u00edodo de 1991 a 1996.8 Governador Valadares n\u00e3o consegue mais \n\natrair popula\u00e7\u00e3o de outras localidades, nem consegue manter em seu territ\u00f3rio os incrementos \n\ndo pr\u00f3prio crescimento vegetativo.9 \n\nOs anos oitenta e metade da d\u00e9cada de noventa foram cen\u00e1rios de forte instabilidade \n\necon\u00f4mica e infla\u00e7\u00e3o alta no Brasil. Governador Valadares n\u00e3o conseguiu mais atrair \n\npopula\u00e7\u00e3o de outras localidades, nem mesmo manter em seu territ\u00f3rio os incrementos do \n\npr\u00f3prio crescimento vegetativo (Sebrae Minas, 1999). O insucesso dos diferentes planos de \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o levou muitos neg\u00f3cios \u00e0 fal\u00eancia.  \n\nCom a desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a falta de oportunidade de trabalho, alguns jovens \n\nescolheram ir trabalhar nos Estados Unidos, na busca de uma alternativa para construir um \n\nfuturo melhor para si mesmo e sua fam\u00edlia. Nessa oportunidade, o padr\u00e3o migrat\u00f3rio se tornou \n\numa alternativa para os valadarenses que n\u00e3o conseguiam emprego na cidade, que j\u00e1 vivia um \n\nprocesso de decl\u00ednio econ\u00f4mico.  \n\nEsse ciclo migrat\u00f3rio foi sustentado por d\u00e9cadas, e ampliado de forma significativa com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de redes sociais formadas por parentes e amigos, que contribuiam com \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre oportunidades de emprego e moradia, dando sustenta\u00e7\u00e3o e apoio aos \n\nimigrantes no local de destino. \n\nA din\u00e2mica migrat\u00f3ria de valadarenses para pa\u00edses estrangeiros ocorreu a partir dos anos \n\nsessenta, com intensifica\u00e7\u00e3o do fluxo no per\u00edodo de 1980 a 1994, quando 78% das pessoas \n\n                                                 \n8 IBGE. Censos Demogr\u00e1ficos: 1970, 1980, 1991 &amp; Contagem da Popula\u00e7\u00e3o. Minas Gerais: 1996. \n9 Diagn\u00f3stico Municipal. Governador Valadares. Belo Horizonte: SEBRAE - Minas, 1999. \n\n\n\n26 \n\ntiveram sua primeira experi\u00eancia migrat\u00f3ria internacional. No Brasil, este per\u00edodo foi \n\nfortemente marcado por crises, recess\u00e3o econ\u00f4mica, desemprego, infla\u00e7\u00e3o e forte desencanto \n\ndos brasileiros com o pa\u00eds e o governo. O insucesso de pol\u00edticas voltadas para o combate \u00e0 \n\ninfla\u00e7\u00e3o atingiu a todos, gerando um clima de inseguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao futuro, estimulando \n\na emigra\u00e7\u00e3o para outros pa\u00edses. \n\nEm investiga\u00e7\u00e3o realizada na cidade de Governador Valadares, Soares (1995) constatou que \n\n27.210 valadarenses tiveram sua primeira experi\u00eancia migrat\u00f3ria para pa\u00edses estrangeiros no \n\nper\u00edodo de 1960 a 1994. Desse total, 82% foram para os Estados Unidos.  \n\nAs datas de quando ocorreu a primeira emigra\u00e7\u00e3o se encontram registradas na figura 2-9, \n\nabaixo. \n\n \n\nFonte: Soares, 1995. \n\nFigura 2-9. Distribui\u00e7\u00e3o dos emigrantes valadarenses de acordo com o per\u00edodo em que se deu a primeira \n\nexperi\u00eancia migrat\u00f3ria para pa\u00edses estrangeiros \n\nDe acordo com Martes &amp; Soares (2006), no ano de 2004, o destino final do dinheiro remetido \n\npelos emigrantes se concentrou, especialmente, nas cidades de Governador Valadares (14%), \n\nseguida de Ipatinga (5%), S\u00e3o Paulo (4%), Goi\u00e2nia (4%), Vit\u00f3ria e Belo Horizonte (3%). Esse \n\nfato \u00e9 significativo, levando em considera\u00e7\u00e3o o alto grau de dispers\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nremessas no territ\u00f3rio brasileiro. Receber um percentual t\u00e3o significativo demonstra o \n\nimportante papel que o d\u00f3lar representou na economia de Governador Valadares, produzindo \n\num efeito positivo na economia, bem como na qualidade de vida das fam\u00edlias que se \n\nbeneficiaram dos valores enviados.  \n\n\n\n \n\n27 \n\nOs ganhos auferidos pelos brasileiros trabalhando em outros pa\u00edses favoreceram o envio de \n\nremessas monet\u00e1rias significativas que, no caso espec\u00edfico de Governador Valadares, \n\ncontribuiram para manter a din\u00e2mica da economia, embora tenham causado infla\u00e7\u00e3o em \n\nalguns setores da economia local e uma depend\u00eancia cont\u00ednua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada desses \n\nd\u00f3lares, especialmente no que se refere ao mercado imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil (Martes \n\n&amp; Soares, 2006, p. 50).  \n\nNo auge do movimento migrat\u00f3rio (1985 a 1996), o PIB do munic\u00edpio apresentou crescimento \n\nconstante em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, a macrorregi\u00e3o regi\u00e3o Rio Doce e a microrregi\u00e3o de \n\nGovernador Valadares. Nessa oportunidade, o PIB industrial de Governador Valadares \n\nregistrou crescimento m\u00e9dio de 6,1% a.a., superior ao do Estado, cuja m\u00e9dia foi de 3,2%.  \n\nSegundo Soares (1995), existem evid\u00eancias de que este crescimento se deva ao boom da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil que ocorreu em Governador Valadares, gerado pela poupan\u00e7a enviada do \n\nexterior pelos emigrantes valadarenses. Corrobora com essa conclus\u00e3o o fato de que no \n\nmesmo per\u00edodo n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o significativa na estrutura produtiva enquanto surgiam \n\nv\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo novos bairros como resultado de investimentos de emigrantes. \n\nO quadro abaixo mostra que o envio de dinheiro foi crescente at\u00e9 o ano de 2007, quando teve \n\nin\u00edcio a crise americana: \n\nQuadro 2-2. Fluxos de remessas enviadas por brasileiros residentes em outros pa\u00edses (US$) \n\nANO BRASIL \n\n2001 2,6 bilh\u00f5es \n\n2002 4,6 bilh\u00f5es \n\n2003 5,2 bilh\u00f5es \n\n2004 5,6 bilh\u00f5es \n\n2005 6,4 bilh\u00f5es \n\n2006 7,4 bilh\u00f5es \n\n2007 7,4 bilh\u00f5es \n\n2008 4,2 bilh\u00f5es \n\n2009 3,0 bilh\u00f5es (*) \n\n2010 4,0 bilh\u00f5es (*) \n\n2011 2,0 bilh\u00f5es \n\n2012 1,9 bilh\u00e3o \n\n(*) Dados estimados. \n\nFonte: Inter-American Development Bank, 2012 \n\n \n\nVale ressaltar que, de um modo geral, as remessas monet\u00e1rias raramente s\u00e3o usadas com o \n\nprop\u00f3sito produtivo, o que se deve, em larga medida, \u00e0 inexist\u00eancia de ambiente prop\u00edcio para \n\nesse tipo de investimento em Governador Valadares. Na verdade, se o pa\u00eds de origem n\u00e3o \n\n\n\n28 \n\noferece ambiente social, econ\u00f4mico e institucional favor\u00e1vel para que o emigrante invista seu \n\ncapital produtivamente, parece ser irreal esperar que as remessas possam por si mesmas, \n\npromover a redu\u00e7\u00e3o da pobreza e promover o desenvolvimento local. \n\nDa longa experi\u00eancia migrat\u00f3ria de valadarenses para os Estados Unidos nasceram la\u00e7os \n\noficiais ligando Governador Valadares a cidades americanas que contam, notadamente, com a \n\npresen\u00e7a de emigrantes valadarenses. S\u00e3o denominadas \u201ccidades-irm\u00e3s\u201d de Governador \n\nValadares as localidades de Framingham e Everett (Massachusetts) e Newark (New Jersey). \n\nEsse projeto representa uma iniciativa do N\u00facleo das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais que busca a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre cidades brasileiras e estrangeiras, firmada atrav\u00e9s de conv\u00eanios de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. O objetivo maior \u00e9 o de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da paz entre os povos, baseada \n\nnos valores: fraternidade, felicidade, amizade e respeito rec\u00edproco entre na\u00e7\u00f5es e \n\ncomunidades. \n\nO ciclo migrat\u00f3rio foi interrompido com a crise mundial que teve in\u00edcio com a \u2018bolha \n\nimobili\u00e1ria\u2019 nos Estados Unidos no final da d\u00e9cada de noventa, reduzindo as oportunidades de \n\ntrabalho na Am\u00e9rica, desacelerando o processo migrat\u00f3rio e, em consequ\u00eancia, as remessas de \n\nd\u00f3lares para a cidade. Quando os empregos no pa\u00eds passaram a ser disputados com os \n\nmoradores locais, muitos retornaram, reduzindo, em consequ\u00eancia, o fluxo de d\u00f3lares que \n\nhavia sustentado, por d\u00e9cadas, a economia da cidade e da regi\u00e3o.  \n\nO s\u00e9culo XXI encontra a cidade num grave processo de estagna\u00e7\u00e3o. A economia baseada no \n\ncom\u00e9rcio e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sem dinamismo, n\u00e3o consegue mudar o perfil da cidade. \n\nA outrora \u201c\u2019Princesa do Vale\u201d \u00e9, agora, um territ\u00f3rio sem identidade, sem din\u00e2mica pr\u00f3pria \n\ntem como maior desafio recuperar sua economia, para que alcance desenvolvimento de forma \n\nsustent\u00e1vel. Perdeu posi\u00e7\u00e3o relativa no contexto estadual, saindo da 11\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking \n\nestadual no ano de 2000 para o 18\u00ba em 2012.  \n\nPara melhor compreender o sentimento que permeia a vida dos cidad\u00e3os que moram em \n\nGovernador Valadares e a percep\u00e7\u00e3o social em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente onde vivem, foram \n\nrealizadas duas investiga\u00e7\u00f5es: com alunos e professores de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas e \n\ncom cidad\u00e3os que moram em Governador Valadares. A metodologia do trabalho \u00e9 descrita no \n\ncap\u00edtulo que se segue. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\n3. METODOLOGIA \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nA pesquisa \u00e9 uma atividade usual na investiga\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es te\u00f3ricas ou pr\u00e1ticas, atrav\u00e9s do \n\nemprego do m\u00e9todo cient\u00edfico. O m\u00e9todo se caracteriza pela escolha de procedimentos \n\nsistem\u00e1ticos para descri\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de uma determinada situa\u00e7\u00e3o sob estudo. Sua escolha \n\ndeve se basear em dois crit\u00e9rios: a natureza do objetivo ao qual se aplica, e o objetivo do \n\nestudo (Fachin, 2001). \n\nO pesquisador interessado em empregar essa estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica dever\u00e1 utilizar seu \n\nreferencial te\u00f3rico n\u00e3o como um conjunto de proposi\u00e7\u00f5es inquestion\u00e1veis, mas sim como o \n\nponto de partida para o desenvolvimento de novas id\u00e9ias no decorrer de seu trabalho. Nesse \n\nsentido, dever\u00e1 manter-se constantemente atento a dimens\u00f5es adicionais de seu objeto que \n\npoder\u00e3o se mostrar relevantes ap\u00f3s o in\u00edcio da pesquisa (Peres &amp; Santos, 2005, p. 115). \n\n3.1 OBJETIVOS \n\nOs objetivos movem e orientam as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos: significa o fim que se deseja atingir. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m um prop\u00f3sito ou algo que se quer atingir de uma forma espec\u00edfica. Os objetivos \n\nexpressam expectativas futuras e se dividem em duas categorias: objetivos gerais (amplos, \n\nabrangentes e observ\u00e1veis no longo prazo) e objetivos espec\u00edficos (s\u00e3o mais concretos e \n\nexpl\u00edcitos e detalhados).  \n\nConstituem objetivos do presente trabalho: \n\na) Objetivo Geral:  \n\nContribuir com uma vis\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio \u2013 GIT  para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de Governador Valadares. \n\nb) Objetivos espec\u00edficos: \n\n? Analisar o percurso hist\u00f3rico do territ\u00f3rio de Governador Valadares, a constru\u00e7\u00e3o de sua \n\nterritorialidade e as tentativas para superar o processo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social; \n\n? Avaliar o conhecimento, a percep\u00e7\u00e3o social, os valores culturais, padr\u00f5es de \n\ncomportamento e atitudes que alunos e professores de escolas p\u00fablicas e privadas, do \n\nensino m\u00e9dio, t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o ao rio que banha a cidade e o meio ambiente que os cercam; \n\n? Caracterizar os olhares dos diferentes atores sociais e stakholders em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade que \n\ntemos (presente) e a cidade que queremos ter (futuro); \n\n\n\n32 \n\n? Montar uma matriz SWOT com os resultados do pr\u00e9-diagn\u00f3stico;  \n\n? Mostrar a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o e complementaridade entre agendas institucionais do \n\npoder p\u00fablico e da sociedade civil organizada; \n\n? Propor a constru\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o Integrada para o Territ\u00f3rio de Governador \n\nValadares, tendo como refer\u00eancia a metodologia GIT. \n\n? Possibilitar que o novo modelo de gest\u00e3o proposto seja replicado em outras cidades da \n\nBacia do Rio Doce.  \n\nO m\u00e9todo escolhido para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foi o Estudo de Caso, que envolve coleta de \n\ndados, visitas a campo e a orienta\u00e7\u00e3o por meio de uma base te\u00f3rica pr\u00e9via, o que possibilita \n\nabordagens quantitativas e qualitativas da pesquisa (Yin, 2001). Ao observar, registrar, \n\nanalisar e correlacionar fatos ou fen\u00f4menos (vari\u00e1veis) sem manipul\u00e1-los, procuram-se \n\ndescobrir a frequ\u00eancia com que um fen\u00f4meno ocorre, sua rela\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o com outros, sua \n\nnatureza e caracter\u00edsticas (Cervo &amp; Bervian, 2007). Trata-se de uma forma de se fazer \n\npesquisa investigativa de fen\u00f4menos atuais dentro de seu contexto real, em situa\u00e7\u00f5es em que \n\nas fronteiras entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente estabelecidos. \u00c9 um m\u00e9todo \n\nque envolve o estudo profundo e exaustivo de um ou poucos objetos de maneira que se \n\npermita o seu amplo e detalhado conhecimento. Em suas diferentes formas, a pesquisa \n\ndescritiva trabalha com dados colhidos da pr\u00f3pria realidade, atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o, entrevista, \n\nquestion\u00e1rios ou formul\u00e1rios, mostrando-se um modelo eficaz para a presente proposta de \n\ntrabalho.  \n\nGoode &amp; Hatt (1969) afirmam que o M\u00e9todo do Estudo de Caso \"n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\nespec\u00edfica (...) mas sim um meio de organizar dados sociais preservando o car\u00e1ter unit\u00e1rio do \n\nobjeto social estudado\" (p. 422). Para Tull &amp; Hawkins (1976) \"um estudo de caso refere-se a \n\numa an\u00e1lise intensiva de uma situa\u00e7\u00e3o particular\" (p 323), enquanto Bonoma (1985), coloca \n\nque \"\u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o gerencial\" (p. 203). Mas, \u00e9 Yin (1989) que melhor \n\nresume esse conceito ao afirmar que \"o estudo de caso \u00e9 uma inquiri\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que \n\ninvestiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de um contexto da vida real, quando a fronteira \n\nentre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o \u00e9 claramente evidente e onde m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia \n\ns\u00e3o utilizadas\" (p. 23). Essa \"defini\u00e7\u00e3o mais t\u00e9cnica\" dada por Yin leva a compreender e \n\ndistinguir o m\u00e9todo do estudo de caso de outras estrat\u00e9gias de pesquisa tais como o m\u00e9todo \n\nhist\u00f3rico e a entrevista em profundidade, o m\u00e9todo experimental e o survey. \n\n\n\n \n\n33 \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ADOTADOS \n\na) Investiga\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e documental  \n\nSele\u00e7\u00e3o e leitura de material sobre a forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de Governador Valadares \n\n(artigos e livros publicados), revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os conceitos de Territ\u00f3rio, Gest\u00e3o \n\nIntegrada do Territ\u00f3rio (GIT), Governan\u00e7a, Percep\u00e7\u00e3o Social, Sustentabilidade; Estat\u00edsticas \n\noficiais da regi\u00e3o e do munic\u00edpio. A hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da cidade, projetos \n\n(em GIT) realizados em outros territ\u00f3rios, enquanto refer\u00eancias orientativas. \n\nb) Investiga\u00e7\u00e3o de campo I  \n\nA forma como o homem percebe e se relaciona com o meio ambiente \u00e9 orientada por fatores \n\nobjetivos e subjetivos, pr\u00f3prios de sua participa\u00e7\u00e3o em diferentes sociedades e grupos \n\nculturais. O indiv\u00edduo reage e responde diferentemente frente \u00e0s a\u00e7\u00f5es sobre o meio em que \n\nvive, em fun\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es, dos processos cognitivos, julgamentos e expectativas de cada \n\num. Nesse sentido, identificar a percep\u00e7\u00e3o social do fen\u00f4meno de degrada\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do rio \n\nnos leva a compreender a interrela\u00e7\u00e3o entre o homem e o ambiente, suas expectativas, \n\nanseios, satisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e condutas (Rosa &amp; Silva, 2002; Fernandes. &amp; Pelissari \n\n2003). \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o teve por finalidade compreender a representa\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es de \n\nresponsabilidade ambiental e social que alunos e professores de escolas p\u00fablicas e privadas de \n\nensino m\u00e9dio na cidade de Governador Valadares t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua (Rio Doce) e o meio \n\nambiente, e constitui uma das etapas do presente trabalho. O principal objetivo foi o de \n\navaliar o conhecimento ambiental e o n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o de professores e de estudantes \n\nque frequentam diariamente uma institui\u00e7\u00e3o educacional que, em tese, deve primar pela \n\nprepara\u00e7\u00e3o integral do jovem para exercer, de forma \u00e9tica, sua cidadania.  \n\nO instrumento de coleta de dados foi o question\u00e1rio (Anexo A), aplicado a todos os alunos \n\npresentes na sala de aula, pelos seus professores. Toda a equipe de docentes que trabalham \n\ncom alunos do ensino m\u00e9dio tamb\u00e9m respondeu a um question\u00e1rio espec\u00edfico (Anexo B). \u00c9 \n\nimportante registrar que antes de proceder \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, visitei todos os estabelecimentos \n\nescolhidos, conversei com a dire\u00e7\u00e3o, com orientadores pedag\u00f3gicos e os professores, \n\nbuscando nivelar os procedimentos que iriam ser adotados, prevenindo a ocorr\u00eancia de algum \n\ntipo de vi\u00e9z que pudesse prejudicar os resultados. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi precedida \n\nde um pr\u00e9-teste.  \n\n\n\n34 \n\nAmostra \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o ou parcela, convenientemente selecionada do universo (popula\u00e7\u00e3o); \u00e9 \n\num subconjunto do universo (Marconi &amp; Lakatos, 2002). Sua defini\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria uma vez \n\nque \u00e9 praticamente imposs\u00edvel colher informa\u00e7\u00f5es de um grupo grande de pessoas. A op\u00e7\u00e3o \n\nvi\u00e1vel \u00e9 investigar uma parte da popula\u00e7\u00e3o (amostra) que seja mais proximamente \n\nrepresentativa desse universo. No caso da investiga\u00e7\u00e3o de campo I, a amostragem foi \n\nintencional, definida em fun\u00e7\u00e3o do tamanho e representatividade das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio \n\nexistentes na cidade, sendo duas (uma p\u00fablica e uma privada)  localizadas na Ilha dos Ara\u00fajos \n\ne outras duas, com o mesmo perfil, que funcionam no centro da cidade, totalizando 326 \n\nalunos (21% do universo). Da amostra, 56,7% estudam em escolas p\u00fablicas e 43,3% em \n\nescolas privadas. Os professores que participaram da investiga\u00e7\u00e3o representam 36,8% do \n\nuniverso de docentes do ensino m\u00e9dio. \n\nComo instrumento de coleta de dados, foi elaborado um question\u00e1rio com 28 quest\u00f5es, sendo \n\nvinte e quatro fechadas e quatro quest\u00f5es abertas, objetivando levar os entrevistados a refletir \n\nsobre atitudes, conceitos e interesses por assuntos relacionados ao Rio Doce. A Idade m\u00e9dia \n\ndos alunos que participaram da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 de 16,8 anos.  \n\nAspectos abordados: \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados (alunos e professores do ensino m\u00e9dio): idade, tipo de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o (p\u00fablica ou privada) e localidade (bairro Ilha dos Ara\u00fajos e centro da cidade) \n\nonde estudam; local de nascimento e resid\u00eancia. \n\n? Cogni\u00e7\u00e3o: conceito de meio ambiente; Rio Doce: hist\u00f3ria, estados e n\u00famero de cidades \n\nque percorre; classifica\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o atual; descarte de 100% do esgoto \n\nin natura no Rio Doce; destino do lixo recolhido em Governador Valadares; exist\u00eancia de \n\nONGs em Governador Valadares voltadas para a defesa/conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\n? Percep\u00e7\u00e3o: como veem o Rio Doce (imagem); interesse por assuntos relacionados ao rio; \n\nfrequ\u00eancia com que o tema \u00e9 abordado em sala de aula; import\u00e2ncia do Rio Doce para a \n\ncidade de Governador Valadares; qualidade da \u00e1gua e sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; qualidade de \n\nvida em Governador Valadares. \n\n? Atitudes/Cidadania: reconhecimento e responsabilidade pelos danos causados ao Rio \n\nDoce e mudan\u00e7a de comportamento; atitude diante de pessoas descartando lixo e/ou \n\noutros res\u00edduos s\u00f3lidos no rio; sugest\u00f5es para manter e respeitar o meio ambiente; \n\nprovid\u00eancias necess\u00e1rias para resolver os problemas ambientais; interesse em participar de \n\nprojetos com o objetivo de melhorar aspectos ambientais do Rio Doce. \n\nAs quest\u00f5es objetivas receberam tratamento estat\u00edstico com padr\u00e3o de contagem e aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n35 \n\nde percentuais, apresentados sob a forma de quadros. Nas quest\u00f5es objetivas que \n\ncomportavam mais de uma resposta, foi utilizado o m\u00e9todo contagem/pontua\u00e7\u00e3o por \n\nincid\u00eancia, constando nos quadros o n\u00famero de vezes que a mesma alternativa foi assinalada. \n\nPara as quest\u00f5es discursivas, foram utilizadas planilhas onde conceitos-chave e palavras-\n\nchave foram analisados conforme a incid\u00eancia registrada. Quest\u00f5es, com o mesmo objetivo, \n\nforam elaboradas para atender aos dois grupos pesquisados: professores e alunos. \n\nc) Investiga\u00e7\u00e3o de campo II \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o buscou registrar a opini\u00e3o de grupos da popula\u00e7\u00e3o: l\u00edderes e \n\nformadores de opini\u00e3o que, por pressuposto, t\u00eam a propriedade de influenciar a opini\u00e3o dos \n\ndemais. A amostra foi n\u00e3o probabil\u00edstica intencional, em que o pesquisador investiga aqueles \n\nque no seu entender, pela fun\u00e7\u00e3o desempenhada, cargo ocupado, prest\u00edgio social, exercem as \n\nfun\u00e7\u00f5es de l\u00edderes na comunidade. S\u00e3o chamados stakeholders10 e est\u00e3o localizados em \n\ndiferentes segmentos territoriais urbanos.  \n\nA coleta de dados buscou obter informa\u00e7\u00f5es, registrar cren\u00e7as, sentimentos, valores, \n\ninteresses, expectativas e situa\u00e7\u00f5es vivenciadas, al\u00e9m de buscar medir a intensidade de \n\ndeterminadas vari\u00e1veis, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio com quest\u00f5es fechadas (objetivas) e \n\nabertas (subjetivas).  \n\nO question\u00e1rio foi elaborado objetivando construir um diagn\u00f3stico da cidade que temos e da \n\ncidade que queremos ter no futuro, na percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados. As quest\u00f5es abertas \n\nadmitem respostas livres e permitem avaliar o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos moradores da cidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os b\u00e1sicos oferecidos e sua rela\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida dos habitantes e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o modelo de desenvolvimento existente. Nas quest\u00f5es fechadas, o \n\nentrevistado que deve assinalar a resposta que mais se ajusta \u00e0s suas caracter\u00edsticas, id\u00e9ias ou \n\nsentimentos.  \n\nAs quest\u00f5es objetivas foram avaliadas atrav\u00e9s dos conceitos: inexiste; ruim; regular; bom e \n\n\u00f3timo e se referem a: oferta de servi\u00e7os nas \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer; \n\nqualidade do com\u00e9rcio local; infraestrutura urbana; acessibilidade, mobilidade e seguran\u00e7a no \n\ntr\u00e2nsito; transporte p\u00fablico; gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda; cuidados ambientais; padr\u00f5es de \n\ncomportamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente - da popula\u00e7\u00e3o, dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos e da gest\u00e3o municipal; qualidade da \u00e1gua do Rio Doce; participa\u00e7\u00e3o da sociedade no \n\nacompanhamento das leis e da gest\u00e3o p\u00fablica; continuidade das pol\u00edticas municipais; \n\ntranspar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica; condi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida em Governador Valadares.  \n\n                                                 \n10Stakeholders - Express\u00e3o tomada no sentido de parte interessada ou interveniente. \n\n\n\n36 \n\nA amostra foi intencional. A sele\u00e7\u00e3o foi baseada no conhecimento sobre a popula\u00e7\u00e3o e o \n\nsegmento do estudo: representa\u00e7\u00f5es e lideran\u00e7as institucionais (p\u00fablicas e privadas).  \n\nA Figura 3-1 apresenta o mapa da cidade e o local de resid\u00eancia dos entrevistados. \n\n \nLocal da resid\u00eancia dos entrevistados. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 3-1. O mapa da cidade de Governador Valadares \u2013 PMGV \n\nPerfil da amostra: \n\n? 72% s\u00e3o do sexo masculino; \n\n? 39% nasceram em Governador Valadares; \n\n? 79% residem na cidade h\u00e1 mais de 20 anos; \n\n? 14% possuem curso superior incompleto; \n\n? 24% possuem curso superior completo; \n\n\n\n \n\n37 \n\n? 35% t\u00eam curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu; \n\n? 16% t\u00eam curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu; \n\n? 69% participam de algum tipo de associa\u00e7\u00e3o representativa na comunidade; \n\n? 85% residem em 30 diferentes bairros; \n\n? 15% moram no centro da cidade. \n\nO Quadro 3-1 registra o nome dos bairros e o n\u00famero de pessoas entrevistadas nessas \n\nlocalidades. Tendo como refer\u00eancia dados do IBGE, esses bairros concentravam em 2010 \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 130.647 moradores, o que corresponderia a 49,5% dos habitantes da \n\ncidade. \n\nDe acordo com o setor de Cadastro da Secretaria Municipal de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o, \n\na cidade de Governador Valadares possu\u00eda 198 bairros cadastrados em mar\u00e7o de 2015.  \n\nQuadro 3-1. Popula\u00e7\u00e3o dos bairros e n\u00famero de entrevistados \n\nBAIRRO POPULA\u00c7\u00c3O  ENTREVISTADOS \n\n\u00c1rea central 11.152 14 \n\nAltin\u00f3polis 12.788 2 \n\nBelvedere 91 2 \n\nBra\u00fanas 385 4 \n\nCarapina 7.235 2 \n\nCidade Jardim 108 1 \n\nCidade Nova 139 3 \n\nElvamar 1.209 1 \n\nEsperan\u00e7a 2.435 2 \n\nEsplanada 1.193 6 \n\nEsplanadinha 1.669 1 \n\nFigueira do Rio Doce 2.000 1 \n\nGr\u00e3 Duquesa 9.704 12 \n\nIlha dos Ara\u00fajos 7.659 12 \n\nJardim P\u00e9rola 5.270 1 \n\nLourdes 9.744 3 \n\nMaria Eug\u00eania 2.446 2 \n\nMorada do Vale 2.902 4 \n\nNossa Sra. das Gra\u00e7as 3.922 4 \n\nSanta Efig\u00eania 768 1 \n\nSanta Rita 19.687 5 \n\nSanto Agostinho 664 1 \n\nSantos Dumont 1.008 1 \n\nS\u00e3o Pedro 5.057 3 \n\nSIR 5.017 2 \n\nUniversit\u00e1rio 1.589 1 \n\nVale Verde 1.674 1 \n\nVila Isa 6.355 1 \n\nVila Mariana 3.398 1 \n\nVila Rica 3.379 1 \n\nTOTAL 130.647 95 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base no Censo 2010, IBGE. \n\n \n\n\n\n38 \n\nUma via eletr\u00f4nica do instrumento de coleta de dados foi encaminhada a 128 pessoas, \n\nacompanhado de uma carta de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e um link11 para ser acessado e \n\nregistradas as respostas (Anexos C e D). Trinta outros question\u00e1rios foram aplicados \n\npessoalmente, considerando que n\u00e3o possu\u00eda seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico. Obteve-se o retorno de \n\n65, dos 128 question\u00e1rios enviados por e-mail, totalizando 95 pessoas.  \n\nAs vari\u00e1veis analisadas foram obedecendo as categorias: a) quantitativas - quando apresentam \n\nvalores num\u00e9ricos ou caracter\u00edsticas que podem ser medidas em uma escala quantitativa; b) \n\nqualitativas, ou categ\u00f3ricas: s\u00e3o as que representam uma classifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. Embora \n\napresentem distin\u00e7\u00f5es menos r\u00edgidas, as vari\u00e1veis qualitativas podem ser nominais (quando \n\nn\u00e3o existe ordena\u00e7\u00e3o dentre as categorias) ou ordinais (quando existe uma ordena\u00e7\u00e3o).  \n\nConstam do perfil dos entrevistados as seguintes vari\u00e1veis quantitativas: sexo, idade, \n\nescolaridade, atividade profissional, local de moradia, representatividade social (cargo ou \n\nlideran\u00e7a social). As vari\u00e1veis qualitativas ordinais objetivam avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os quanto \u00e0 oferta dos servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer, \n\ninfraestrutura, qualidade, acessibilidade e mobilidade urbana, transporte p\u00fablico e seguran\u00e7a \n\nno tr\u00e2nsito); economia (qualidade do com\u00e9rcio local; gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda); cuidados \n\nambientais (preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do Rio Doce, tratamento de esgoto, lixo); \n\ncidadania (acompanhamento e participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que dizem \n\nrespeito aos cidad\u00e3os, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica); qualidade e condi\u00e7\u00f5es de vida na \n\ncidade. Essas quest\u00f5es foram analisadas e traduzidas em gr\u00e1ficos e quadros. As quest\u00f5es \n\nabertas buscaram identificar na cidade que temos: desafios presentes e transforma\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias; participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil; papel das lideran\u00e7as institucionais; o que pensam \n\nsobre a cidade, no presente. Completam as informa\u00e7\u00f5es, a vis\u00e3o dos entrevistados e suas \n\nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade que queremos ter no futuro. \n\nd) Elabora\u00e7\u00e3o de uma Matriz SWOT12 \n\nA Matriz SWOT retrata os dados colhidos na investiga\u00e7\u00e3o II: problemas a resolver (fraquezas \n\ne amea\u00e7as) e dilemas a superar. A identifica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e oportunidades poder\u00e1 contribuir \n\npara potencializar novas din\u00e2micas de governan\u00e7a, de forma consciente e participativa.  \n\nO cap\u00edtulo quatro, que se segue, apresenta dados oficiais que retratam a cidade de Governador \n\nValadares. \n\n                                                 \n11http://goo.gl/forms/xrIayVDDpi \n\n12A matriz SWOT \u00e9 uma ferramenta de gest\u00e3o amplamente utilizada nas empresas para a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia. SWOT significa For\u00e7as (S: \n\nStrengths), Fraquezas (W: Weaknesses), Oportunidades (O: Oppportunities) e Amea\u00e7as (T:Threats). Pela sua simplicidade, foi utilizada \ntamb\u00e9m em organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e alguns pa\u00edses. \n\n\n\n \n\n39 \n\n4. A CIDADE DE GOVERNADOR VALADARES: \nVERS\u00c3O OFICIAL \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nSituada no Leste do Estado de Minas Gerais e localizada na mesorregi\u00e3o Rio Doce, \n\nGovernador Valadares foi fundada no ano de 1938. A Princesa do Vale, como tamb\u00e9m era \n\nconhecida, conta atualmente com uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 276.995 habitantes (IBGE, \n\n2014). Com relevo predominantemente ondulado e \u00e1rea de unidade territorial de 2.342,319 \n\nkm2, o munic\u00edpio de Governador Valadares \u00e9 um polo regional com grande voca\u00e7\u00e3o log\u00edstica, \n\ndistante 324 km da capital do Estado. A Microrregi\u00e3o13 de Governador Valadares possui em \n\ntorno de 412 mil habitantes, sendo que 63% desse conglomerado residem na cidade de \n\nGovernador Valadares, distribu\u00eddos em 198 bairros.14 A cidade \u00e9 polo regional do \n\ndesenvolvimento de uma regi\u00e3o da qual fazem parte 25 munic\u00edpios15 (IBGE, 2007). \n\nO munic\u00edpio possui 12 (doze) distritos, al\u00e9m da sede: Alto Santa Helena, Baguari, \n\nBrejaubinha, Chonin, Chonin de Baixo, Derribadinha, Vila Nova Floresta, Goiabal, Penha do \n\nCassiano, Santo Ant\u00f4nio do Pontal, S\u00e3o Jos\u00e9 do Itapino\u00e3 e S\u00e3o V\u00edtor, sendo este \u00faltimo, o \n\nmaior em quest\u00e3o de territ\u00f3rio.  \n\nO mapa da figura 4-1 retrata o territ\u00f3rio de Governador Valadares e seus distritos. Desse total, \n\n153,8 km\u00b2 fazem parte da \u00e1rea urbana. Estrategicamente situada, possui comunica\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o Norte-Sul do pa\u00eds, por seu sistema aero-rodo-ferrovi\u00e1rio. Disp\u00f5e, tamb\u00e9m, de uma rede \n\nlocal de comunica\u00e7\u00f5es composta por jornais, emissoras de r\u00e1dio e TV.   \n\n                                                 \n13 Por Microrregi\u00e3o entende-se um agrupamento de munic\u00edpios lim\u00edtrofes. Essa forma de territorializa\u00e7\u00e3o visa integrar a organiza\u00e7\u00e3o, o \n\nplanejamento e a execu\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de interesse comum.  \n\n14 Cf. Setor de Cadastro da\u2013 Secretaria Municipal de Planejamento \u2013 SEPLAN, em abril de 2015. \n15Munic\u00edpios da Microrregi\u00e3o Rio Doce: Alpercata, Campan\u00e1rio, Capit\u00e3o Andrade, Coroaci, Divino das Laranjeiras, Engenheiro Caldas, \n\nFernandes Tourinho, Frei Inoc\u00eancio, Galileia, Governador Valadares, Itambacuri, Itanhomi, Jampruca, Marilac, Mathias Lobato, \n\nNacipRaydan, Nova M\u00f3dica, Pescador, S\u00e3o Geraldo da Piedade, S\u00e3o Geraldo do Baixio, S\u00e3o Jos\u00e9 da Safira, S\u00e3o Jos\u00e9 do Divino, Sobr\u00e1lia, \nTumiritinga e Virgol\u00e2ndia. \n\n\n\n42 \n\n \nFonte: www.google.com.br \n\nFigura 4-1. Bacia do Rio Doce no munic\u00edpio de Governador Valadares \n\nOs grandes referenciais geogr\u00e1ficos da cidade s\u00e3o o rio, \u00e0s margens do qual nasceu a cidade, e \n\no pico do Ibituruna, com 1.123 metros de altitude, apresentado na Figura 4-2. O mapa registra \n\no Rio Doce (cor azul) e a Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas \u2013 EFVM, da Companhia Vale \n\n(tracejado cor cinza) que acompanha o trajeto do rio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua foz, no Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\nEm sua economia destacam-se os setores: agropecu\u00e1rio, automotivo, confec\u00e7\u00f5es, pedras \n\npreciosas, movelaria e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. O com\u00e9rcio tornou-se a principal atividade \n\necon\u00f4mica, atendendo a cidade e regi\u00e3o. \n\nO Ibituruna \u00e9 tombado pelo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e reconhecido pela UNESCO como \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental, com 6.243 hectares, permitindo a coexist\u00eancia de atividades econ\u00f4micas \n\ne habitacionais que n\u00e3o prejudiquem o meio ambiente.  \n\n\n\n \n\n43 \n\n \nFoto: www.skyscrapercity.com \n\nFigura 4-2.Vista parcial da cidade de Governador Valadares tendo, ao fundo, o pico do Ibituruna \n\nAs eleva\u00e7\u00f5es montanhosas que cercam o munic\u00edpio s\u00e3o formadas por rochas cristalinas, ricas \n\nem minerais, do grupo de micas, silicatos de alum\u00ednio e metais alcalinos, \u00e0s quais, \n\nfrequentemente se associam magn\u00e9sio e ferro. Do solo da regi\u00e3o s\u00e3o exploradas grande \n\nquantidade de pedras semipreciosas e preciosas tais como turmalinas, \u00e1guas marinhas, cristais \n\nde quartzo, granada, crisoberilos e outras, que s\u00e3o exportadas para o exterior gerando \n\nempregos e divisas para a cidade.  \n\n \nFonte: Mineralogical Association of Canada. \n\nFigura 4-3. Amostra de pedras preciosas \n\n\n\n44 \n\nGra\u00e7as ao Pico do Ibituruna, a cidade \u00e9 conhecida como a \"Plataforma Mundial do Voo \n\nLivre\" e recebe todo ano centenas de pessoas vindas de diversas partes do mundo para a \n\npr\u00e1tica do Voo Livre com asa-delta e paraglider. As condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do seu clima, com \n\npredomin\u00e2ncia do sol na maior parte do ano, colocam a cidade como ponto obrigat\u00f3rio de \n\nquem quer realizar voos, em grandes dist\u00e2ncias e com alto grau de aventura (Figura 4-4). \n\n \n\nFontes: www.opicodoibituruna.blogspot.com e www.instagram.kusu.com. \n\nFigura 4-4. Asa Delta, esporte praticado no pico do Ibituruna \n\nO perfil da cidade que temos \u00e9 apresentado a partir de dados oficiais colhidos em fontes e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE); Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o \n\nPinheiro (FJP); Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas e Aplicadas (IPEA); Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Desenvolvimento (PNUD); Prefeitura Municipal de Governador Valadares e \n\nAtlas do Desenvolvimento Humano no Brasil e sites oficiais. \n\nQuadro4-1. Caracter\u00edsticas da cidade \n\nBioma Mata Atl\u00e2ntica \n\n\u00c1rea de unidade territorial 2.342,319 km\u00b2 \n\nPopula\u00e7\u00e3o (Censo 2010)  263.689 habitantes \n\nPopula\u00e7\u00e3o Estimada (IBGE, 2014) 276.995 habitantes \n\nDensidade demogr\u00e1fica 111,83 hab/km\u00b2 \n\nCria\u00e7\u00e3o do distrito 06. 11. 1882 \n\nCria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio 31.12.1937 \n\nInstala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio 30.01.1938 \n\nMesorregi\u00e3o Vale do Rio Doce \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nDe acordo com o Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil  (2013) \u2014 uma plataforma de \n\nconsulta ao \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) \u2014 de 5.565 munic\u00edpios \n\nbrasileiros, Governador Valadares \u00e9 a 1.107\u00aa cidade do pa\u00eds e a 96\u00aa do estado de Minas Gerais no \n\n\n\n \n\n45 \n\nranking do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM). O estudo levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os dados referentes \u00e0 longevidade, educa\u00e7\u00e3o e renda da popula\u00e7\u00e3o apurados no Censo \n\n(IBGE,2010). De acordo com os c\u00e1lculos, Governador Valadares alcan\u00e7ou um \u00edndice de 0,727 da \n\nmaior faixa de desenvolvimento humano que se coloca a partir de 0,8. O \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano \u00e9 um contraponto a outro indicador muito utilizado, o Produto \n\nInterno Bruto (PIB) per capita, que considera apenas a dimens\u00e3o econ\u00f4mica do \n\ndesenvolvimento.16 \n\nO munic\u00edpio tem avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho desse indicador. Em 1991, primeiro ano de \n\napura\u00e7\u00e3o dos dados, Governador Valadares obteve um \u00edndice de 0,508, considerado baixo. J\u00e1 em \n\n2000, saltou para a faixa de m\u00e9dio desenvolvimento, com \u00edndice 0,635. Vale ressaltar que, segundo \n\no Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2013), houve uma mudan\u00e7a da metodologia do \n\nestudo, com a inclus\u00e3o de sub\u00edndices e indicadores, especialmente na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, com o \n\nrec\u00e1lculo retroativo dos anos anteriores, tornando imposs\u00edvel tra\u00e7ar um comparativo no ranking \n\nentre os munic\u00edpios. \n\nA figura 4.5 retrata a evolu\u00e7\u00e3o do IDMH de Governador Valadares, considerado importante \n\nindicador para se medir a qualidade de vida de uma popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-5. Evolu\u00e7\u00e3o do IDMH de Governador Valadares \n\n \n\nEntre 2000 e 2010,o IDHM passou de 0,635 em 2000 para 0,727 em 2010 - uma taxa de \n\ncrescimento de 14,49%. O hiato de desenvolvimento humano, ou seja, a dist\u00e2ncia entre o \n\nIDHM do munic\u00edpio e o limite m\u00e1ximo do \u00edndice, que \u00e9 1, foi reduzido em 74,79% entre os \n\n                                                 \n16Criado por Mahbub ul Haq com a colabora\u00e7\u00e3o do economista indiano Amartya Sen, ganhador do Pr\u00eamio Nobel de Economia de 1998, o \n\nIDH pretende ser uma medida geral, sint\u00e9tica, do desenvolvimento humano. Apesar de ampliar a perspectiva sobre o desenvolvimento \nhumano, o IDH n\u00e3o abrange todos os aspectos de desenvolvimento e n\u00e3o \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o da \"felicidade\" das pessoas, nem ind ica \"o \n\nmelhor lugar no mundo para se viver\". Democracia, participa\u00e7\u00e3o, equidade, sustentabilidade s\u00e3o outros dos muitos aspectos do \n\ndesenvolvimento humano que n\u00e3o s\u00e3o contemplados no IDH. O IDH tem o grande m\u00e9rito de sintetizar a compreens\u00e3o do tema e ampli ar e \nfomentar o debate (Fonte: PNUD). \n\n\n\n46 \n\nanos de 2000 e 2010. Nesse per\u00edodo, a dimens\u00e3o cujo \u00edndice mais cresceu em termos \n\nabsolutos foi Educa\u00e7\u00e3o (com crescimento de 0,160), seguida por Longevidade e por Renda. \n\nNo per\u00edodo de 1991 e 2000, o IDHM passou de 0,508 em 1991 para 0,635 em 2000 - uma \n\ntaxa de crescimento de 25,00%. O hiato de desenvolvimento humano foi reduzido em 74,19% \n\nentre 1991 e 2000. Nesse per\u00edodo, a dimens\u00e3o cujo \u00edndice mais cresceu em termos absolutos \n\nfoi Educa\u00e7\u00e3o (com crescimento de 0,190), seguida por Renda e por Longevidade. \n\nDe 1991 e 2010, o IDHM do munic\u00edpio passou de 0,508, em 1991, para 0,727, em 2010, \n\nenquanto o IDHM da Unidade Federativa (UF) passou de 0,493 para 0,727. Isso implica em: \n\numa taxa de crescimento de 43,11%, para o munic\u00edpio, e 47% para a UF e uma taxa de \n\nredu\u00e7\u00e3o do hiato de desenvolvimento humano de 55,49% para o munic\u00edpio e 53,85% para a \n\nUF. No munic\u00edpio, a dimens\u00e3o cujo \u00edndice mais cresceu em termos absolutos foi Educa\u00e7\u00e3o17 \n\n(com crescimento de 0,350), seguida por Longevidade e por Renda. Na UF, por sua vez, a \n\ndimens\u00e3o cujo \u00edndice mais cresceu em termos absolutos foi Educa\u00e7\u00e3o (com crescimento de \n\n0,358), seguida por Longevidade e por Renda. \n\nQuadro 4-2. IDH e componentes. Governador Valadares, Minas Gerais \n\nCOMPONENTES 1991 2000 2010 \n\nIDHM Educa\u00e7\u00e3o 0,294 0,484 0,644 \n\n% de 18 anos ou mais com ensino fundamental completo 30,59 41,46 54,91 \n\n% de 5 a 6 anos frequentando a escola 41,55 66,49 91,18 \n\n% de 11 a 13 anos frequentando anos finais do ensino fundamental 39,99 71,45 87,09 \n\n% de 15 a 17 anos com ensino fundamental completo 20,60 45,10 59,46 \n\n% de 18 a 20 anos com ensino m\u00e9dio completo 13,07 25,79 40,90 \n\nIDHM Longevidade 0,701 0,757 0,834 \n\nEsperan\u00e7a de vida ao nascer (em anos) 67,03 70,43 75,06 \n\nIDHM Renda 0,637 0,699 0,714 \n\nRenda per capita (em R$) 420,39 618,21 678,74 \n\nFonte: Atla do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nO IDHM de Governador Valadares,quando comparado \u00e0 m\u00e9dia nacional e estadual, nas \n\nd\u00e9cadas de 1990, 2000 e 2010, revelou-se muito abaixo da m\u00e9dia de crescimento nacional \n\n(47,46%) e abaixo da m\u00e9dia de estadual (52,93%). O hiato de desenvolvimento humano, ou a \n\ndist\u00e2ncia entre o IDHM do munic\u00edpio e o limite m\u00e1ximo do \u00edndice (que \u00e9 1) caiu 44,51% \n\nentre os anos de 1991 e 2010. A figura 4.6 permite visualizar essas informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n                                                 \n17A propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens frequentando ou tendo completado determinados ciclos indica a situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nem idade escolar do munic\u00edpio comp\u00f5e o IDHM Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013.  \n\nFigura 4-6. Evolu\u00e7\u00e3o IDHM de Governador Valadares1990-2000-2010 \n\nA taxa de crescimento do IDHM aconteceu de forma diferenciada nessas d\u00e9cadas. De 1991 a \n\n2000, a taxa de crescimento foi da ordem de 25%, enquanto no per\u00edodo subseq\u00fcente (2000 a \n\n2010) a taxa caiu para 14,49%, demonstrando ritmo mais lento de crescimento (Atlas do \n\nDesenvolvimento Humano no Brasil, 2013). \n\n4.1 RANKING, POPULA\u00c7\u00c3O E SA\u00daDE \n\nGovernador Valadares ocupava a 1107\u00aa posi\u00e7\u00e3o, em 2010, em rela\u00e7\u00e3o aos 5565 munic\u00edpios do \n\nBrasil; 1106 (19,87%) munic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o melhor que Governador Valadares e \n\n4459 (80,13%) se encontram em situa\u00e7\u00e3o igual ou pior. Em rela\u00e7\u00e3o aos 853 munic\u00edpios de \n\nMinas Gerais, Governador Valadares ocupa a 96\u00aa posi\u00e7\u00e3o, sendo que 758 (88,86%) \n\nmunic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o pior ou igual \u00e0 cidade (Plano Municipal de Sanemento B\u00e1sico, \n\n2015). \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nEntre os anos 2000 e 2010, a popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares teve uma taxa m\u00e9dia de \n\ncrescimento anual de 0,65%. Na d\u00e9cada anterior, de 1991 a 2000, a taxa m\u00e9dia de crescimento \n\nanual foi de 0,78%. No Estado, estas taxas foram de 1,01% entre 2000 e 2010 e 1,01% entre \n\n1991 e 2000. No pa\u00eds, foram de 1,01% entre 2000 e 2010 e 1,02% entre 1991 e 2000. Nas \n\n\u00faltimas duas d\u00e9cadas, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o cresceu 2,95% (Quadro 4-3). \n\n\n\n48 \n\n \n\nQuadro 4-3. Popula\u00e7\u00e3o total, por G\u00eanero, rural/urbana e taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o. G. Valadares, MG \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(1991) \n\n% do Total \n\n(1991) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2000) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2000) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2010) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2010) \n\nPopula\u00e7\u00e3o total 230.524 100,00 247.131 100,00 263.689 100,00 \n\nHomens 110.269 47,83 118.238 47,84 125.237 47,49 \n\nMulheres 120.255 52,17 128.893 52,16 138.452 52,51 \n\nUrbana 215.098 93,31 236.098 95,54 253.300 96,06 \n\nRural 15.426 6,69 11.033 4,46 10.389 3,94 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nO quadro 4-4 possibilita comparar a evolu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Governador Valadares em rela\u00e7\u00e3o ao Estado de Minas Gerais, que se apresenta \n\nem decl\u00ednio a partir dos anos 2000. \n\nQuadro 4-4. Popula\u00e7\u00e3o e taxa m\u00e9dia de crescimento geom\u00e9trico anual Governador Valadares, Estado de \n\nMinas Gerais e Brasil 1980-2010 \n\nLocalidades 1980 1991 2000 2010 \n1980-\n\n1991 \n\n1991-\n\n2000 \n\n2000-\n\n2010 \n\nGovernador \n\nValadares \n\n195.117 230.524 247.131 263.689 1,47 0,77 0,65 \n\nMinas Gerais 13.380.105 15.743.152 17.891.494 19.597.330 1,48 1,42 0,91 \n\nBrasil 119.011.022 146.825.475 169.799.170 190.755.799 1,91 1,62 1,16 \n\nFonte: IBGE. Censos demogr\u00e1ficos de 1980, 1991,2000 e 2010, In Carvalho e Riggotti, 2015. \n\n \n\nA taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares registrada no Quadro 4-4 \n\napresentou decl\u00ednio em todas as d\u00e9cadas assinaladas. Quando comparada \u00e0s mesmas taxas no \n\ncontexto estadual e nacional, verifica-se uma queda ainda mais acentuada. Acrescente-se que \n\nnessa mesma oportunidade, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio passou de 95,54% para \n\n96,06%, confirmando, tamb\u00e9m o decl\u00ednio relativo da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea rural. \n\nEstrutura Et\u00e1ria \n\nO quadro 4-5 registra um processo crescente de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o de Governador \n\nValadares. Entre 2000 e 2010, a raz\u00e3o de depend\u00eancia18 de Governador Valadares passou de \n\n51,65% para 46,11% e o \u00edndice de envelhecimento19 evoluiu de 5,83% para 8,12%. Entre \n\n                                                 \n18Raz\u00e3o de depend\u00eancia: popula\u00e7\u00e3o de menos de 14 anos e de 65 anos (popula\u00e7\u00e3o dependente) ou mais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de 15 a 64 \n\nnos  (popula\u00e7\u00e3o potencialmente ativa), (Cf. IBGE). \n19 Taxa de envelhecimento \u00e9 a raz\u00e3o entre apopula\u00e7\u00e3o de 65 anos  ou mais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total (Cf. IBGE). \n\n\n\n \n\n49 \n\n1991 e 2000, a raz\u00e3o de depend\u00eancia foi de 62,79% para 51,65%, enquanto o \u00edndice de \n\nenvelhecimento evoluiu de 4,24% para 5,83%. \n\nQuadro 4-5. Estrutura Et\u00e1ria da Popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares, MG \n\nEstrutura Et\u00e1ria \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(1991) \n\n% do \n\nTotal \n\n(1991) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2000) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2000) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2010) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2010) \n\nMenos de 15 anos 79.157 34,34 69.824 28,25 63.015 23,90 \n\n15 a 64 anos 141.604 61,43 162.910 65,92 179.270 67,99 \n\n65 anos ou mais 9.763 4,24 14.397 5,83 21.404 8,12 \n\nRaz\u00e3o de depend\u00eancia 62,79 0,03 51,65 0,02 46,11 0,02 \n\n\u00cdndice envelhecimento - 4,24 - 5,83 - 8,12 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nO envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o reflete as menores taxas de natalidade e fecundidade. Nas \n\ncidades que apresentam taxa de crescimento demogr\u00e1fico abaixo da m\u00e9dia nacional, como \u00e9 o \n\ncaso de Governador Valadares, esta situa\u00e7\u00e3o se potencializa: no ano de 2010, mais da metade \n\nda popula\u00e7\u00e3o (54%) do munic\u00edpio tinha de zero a 49 anos e pessoas com idade de 60 anos ou \n\nmais representavam 12% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio como se pode observar nos Gr\u00e1ficos 4-7, \n\n4-8 e 4-9.  \n\nDe acordo com proje\u00e7\u00f5es do Fundo de Popula\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas, uma em cada 9 \n\npessoas no mundo tem 60 anos ou mais. No caso de Governador Valadares, essa \n\nproporcionalidade \u00e9 1,08, ou seja, um pouco acima da m\u00e9dia mundial. A distribui\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria est\u00e1 apresentada nas pir\u00e2mides et\u00e1rias dos anos 1991, 2000 e 2010 \n\n(PNUD, FJP, IPEA, 2013). \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-7.Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo,  \n\nsegundo grupos de idade. Ano:1991 \n\n\n\n50 \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-8. Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo, \n\nsegundo grupos de idade. Ano: 2000 \n\n \n\n \nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-9. Pir\u00e2mide et\u00e1ria \u2013 G. Valadares, MG. Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo,  \n\nsegundo grupos de idade. Ano: 2010 \n\n \n\nTal como no Pa\u00eds, a pir\u00e2mide et\u00e1ria de Governador Valadares retrata o envelhecimento20 da \n\npopula\u00e7\u00e3o, ampliando a raz\u00e3o de depend\u00eancia21. \n\nSa\u00fade, Longevidade, Mortalidade e Fecundidade \n\nApesar de ser uma refer\u00eancia em servi\u00e7os de sa\u00fade, na regi\u00e3o, Governador Valadares ainda \n\nnecessita ampliar sua rede de atendimento. O Hospital Municipal \u00e9 o \u00fanico da regi\u00e3o com \n\nPronto Socorro 100% SUS \u2013 Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Com 275 leitos, atende \n\naproximadamente 900 pessoas/dia de mais de 80 munic\u00edpios, numa popula\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n20 Taxa de taxa de envelhecimento \u00e9 a raz\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o de 65 anos ou mais de idade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total. Fonte: Atlas do \nDesenvolvimento Humano do Brasil, 2013. \n\n21De acordo com PNUD, Raz\u00e3o de depend\u00eancia se refere ao percentual da popula\u00e7\u00e3o de menos de 15 anos e de 65 anos e mais (popula\u00e7\u00e3o \n\ndependente) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de 15 a 64 anos (popula\u00e7\u00e3o potencialmente ativa) . Fonte: Atlas do Desenvolvimento Humano do Brasil, \n2013. \n\n\n\n \n\n51 \n\naproximadamente 1,5 milh\u00e3o de habitantes. \u00c9 o \u00fanico com UTI Neonatal (20 leitos) e UTI \n\nadulto (8 leitos). \n\nA cidade ser\u00e1 a futura sede do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade da Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia do Leste de Minas (CONSURGE), que envolve 86 munic\u00edpios. Ser\u00e1 uma sede do \n\nServi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia Regional (SAMU). S\u00e3o 29 Unidades de Suporte \n\nB\u00e1sico (USB), oito Unidades de Sa\u00fade Avan\u00e7adas (USA) equipadas com Unidade de \n\nTratamento Intensivo (UTI), m\u00e9dicos, enfermeiros, auxiliares de enfermagem e socorristas.  \n\nO Hospital Municipal encontra-se em processo de adapta\u00e7\u00e3o para se transformar em um \n\nHospital Universit\u00e1rio22, tornando-se uma institui\u00e7\u00e3o federal de propriedade da Uni\u00e3o. A \n\ngest\u00e3o ser\u00e1 feita pela Universidade Federal de Juiz de Fora, que oferece curso de Medicina na \n\ncidade de Governador Valadares, cujos alunos se encontram, hoje23, no sexto per\u00edodo do \n\ncurso.Valadares ter\u00e1, tamb\u00e9m, o Hospital regional que est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o pelo Governo do \n\nEstado de Minas Gerais. \n\n \n\nFonte: IBGE, 2009. \n\nFigura 4-10. Estabelecimentos de sa\u00fade em Governador Valadares, MG \n\nA mortalidade infantil (mortalidade de crian\u00e7as com menos de um ano) em Governador \n\nValadares reduziu 46%, passando de 27,4 por mil nascidos vivos em 2000 para 14,7 por mil \n\nnascidos vivos em 2010. Segundo os Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, a mortalidade infantil para o Brasil deve estar abaixo de 17,9 \u00f3bitos por mil em 2015. \n\nEm 2010, as taxas de mortalidade infantil do estado e do pa\u00eds eram 15,1 e 16,7 por mil \n\nnascidos vivos, respectivamente. \n\n                                                 \n22 De acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), \u201cos hospitais universit\u00e1rios s\u00e3o centro de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e de \n\ndesenvolvimento de tecnologia para a \u00e1rea da sa\u00fade. (...)\u201d. \n23 Refere-se ao primeiro semestre de 2015. \n\n\n\n52 \n\n \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 DATASUS, 2012. \n\nFigura 4-11. Morbidade em Governador Valadares, MG \n\n \n\nQuadro 4-6. Evolu\u00e7\u00e3o dos indicadores de longevidade, mortalidade e fecundidade de Governador \n\nValadares, MG \n\nITENS 1991 2000 2010 \n\nEsperan\u00e7a de vida ao nascer (em anos) 67,0 70,4 75,1 \n\nMortalidade at\u00e9 1 ano de idade (por mil nascidos vivos) 34,8 27,4 14,7 \n\nMortalidade at\u00e9 5 anos de idade (por mil nascidos vivos) 43,1 30,0 17,2 \n\nTaxa de fecundidade total (filhos por mulher) 2,4 2,1 2,1 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nA esperan\u00e7a de vida ao nascer \u00e9 o indicador utilizado para compor a dimens\u00e3o Longevidade \n\ndo \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM). Em Governador Valadares, a \n\nesperan\u00e7a de vida ao nascer aumentou 8,0 anos nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, passando de 67,0 \n\nanos em 1991 para 70,4 anos em 2000, e para 75,1 anos em 2010. Em 2010 (IBGE), a \n\nesperan\u00e7a de vida ao nascer m\u00e9dia para o estado \u00e9 de 75,3 anos e, para o pa\u00eds, de 73,9 anos. \n\n4.2 EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nO contexto do aprendizado de crian\u00e7as e jovens em Governador Valadares apresenta os \n\nseguintes resultados da Prova Brasil 2013: a propor\u00e7\u00e3o de alunos com aprendizado adequado \n\n\u00e0 sua etapa escolar demonstra um fraco desempenho de crian\u00e7a e jovens (Inep, 2013). \n\n? Portugu\u00eas, 5\u00ba ano: 3686 alunos participaram da Prova Brasil; 1.932 (52%) demonstraram \n\naprendizado adequado. \n\n? Portugu\u00eas, 9\u00ba ano: 3645 alunos participaram da Prova Brasil; 1137 (31%) demonstraram \n\naprendizado adequado. \n\n\n\n \n\n53 \n\n? Matem\u00e1tica, 5\u00ba ano: 3686 alunos participaram da prova Brasil; 1722 (47%) \n\ndemonstraram aprendizado adequado. \n\n? Matem\u00e1tica, 9\u00ba ano: 3686 alunos participaram da prova Brasil; 1722 (15%) \n\ndemonstraram aprendizado adequado. \n\nO resumo apresentado no quadro 4-7 permite comparar o desempenho dos alunos nos anos de \n\n2011 e 2013. Houve uma pequena melhoria nos indicadores dos alunos do 5\u00ba ano, neste \n\nper\u00edodo, enquanto no 9\u00ba ano, ocorreu uma piora em portugu\u00eas, e a manuten\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho em matem\u00e1tica. Na verdade, os alunos demonstram um baixo n\u00edvel de \n\naprendizagem adequada, ainda distante da meta de 70% estabelecida para ser alcan\u00e7ada em \n\n2022. \n\nQuadro 4-7. Propor\u00e7\u00e3o de alunos com aprendizado adequado de Governador Valadares,  2011-2013 \n\nMAT\u00c9RIAS ANO 2001 2013 \n\nPortugu\u00eas 5\u00ba 45% 52% \n\n9\u00ba 38% 31% \n\nMatem\u00e1tica 5\u00ba 30% 47% \n\n9\u00ba 15% 15% \n\nFonte: INEP, 2013. \n\n \n\nUma hip\u00f3tese para o baixo desempenho dos alunos pode estar no perfil dos professores. \n\nEmbora um significativo n\u00famero (95%) tenha diploma do curso superior, devido aos baixos \n\nsal\u00e1rios, cerca de um ter\u00e7o trabalha em mais de uma escola o que significa a necessidade de \n\num tempo para deslocar-se e, consequentemente, pouca disponibilidade para dedicar-se a \n\ntarefas de acompanhamento de alunos, extraclasse. Outro fato preocupante \u00e9 que 78% dos \n\nprofessores n\u00e3o se dedicam a ler livros no seu tempo livre, e, consequentemente, n\u00e3o exigem \n\nleituras de livros de seus alunos. A falta de exemplo funciona como desest\u00edmulo e se reflete \n\nno mau desempenho acad\u00eamico dos alunos. O h\u00e1bito da leitura leva \u00e0 melhoria da linguagem, \n\nda escrita, contribuindo para o entendimento da l\u00f3gica do racioc\u00ednio e compreens\u00e3o de \n\nconceitos e ideias. \n\n\n\n54 \n\n \n\nFonte: Prova Brasil/INEP, 2011.  \n\nFigura 4-12. Perfil dos professores em 2011 \n\nCrian\u00e7as e Jovens \n\nA propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens frequentando ou tendo completado os ciclos permite avaliar \n\na situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o em idade escolar do munic\u00edpio comp\u00f5e que o IDHM \n\nEduca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFonte: IBGE, censo Demogr\u00e1fico 1940/2010. \n\nFigura 4-13. Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo das pessoas de 15 anos ou mais, no Brasil \n\nApesar de ainda contar com um \u00edndice significativo de analfabetos, o munic\u00edpio de \n\nGovernador Valadares (com 7,19%) se encontra em situa\u00e7\u00e3o um pouco melhor quando \n\ncomparado aos \u00edndices do estado de Minas Gerais (7,66%) e do Brasil (9,6%) no ano de 2010 \n\n(IBGE, censo 2010). \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 DATASUS. PNUD \n\nFigura 4-14. Taxa de analfabetismo, Governador Valadares. Censo IBGE, 2010 \n\nO quadro 4-8 resume as matr\u00edculas no ensino no munic\u00edpio de Governador Valadares no ano \n\nde 2012. \n\nQuadro 4-8. Matr\u00edculas no ensino pr\u00e9-escolar, fundamental e m\u00e9dio de Governador Valadares, MG. 2012 \n\nENSINO MATR\u00cdCULA \n\nFundamental (matr\u00edcula total) 40.084 \n\nEnsino fundamental - escola privada 5.860 \n\nEnsino fundamental - escola p\u00fablica estadual 21.877 \n\nEnsino fundamental - escola p\u00fablica municipal 12.347 \n\nEnsino m\u00e9dio (matr\u00edcula total) 11.780 \n\nEnsino m\u00e9dio - escola privada 1.673 \n\nEnsino m\u00e9dio - escola p\u00fablica estadual 9.945 \n\nEnsino m\u00e9dio - escola p\u00fablica federal 162 \n\nEnsino pr\u00e9-escolar (matr\u00edcula total) 6.039 \n\nEnsino pr\u00e9-escolar - escola privada 2.096 \n\nEnsino pr\u00e9-escolar - escola p\u00fablica municipal 3.943 \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais INEP - Censo \n\nEducacional 2012. \n\n \n\nA figura 4.15 permite comparar a evolu\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas nos anos de 1991, 2000, 2001. A \n\npropor\u00e7\u00e3o de jovens entre 15 e 17 anos com ensino fundamental completo cresceu 31,84% no \n\nper\u00edodo de 2000 a 2010 e 118,93% no per\u00edodo de 1991 a 2000. E a propor\u00e7\u00e3o de jovens entre \n\n18 e 20 anos com ensino m\u00e9dio completo cresceu 58,59% entre 2000 e 2010 e 97,32% entre \n\n1991 e 2000. \n\n\n\n56 \n\n \n\nGovernador Valadares, MG. 1991, 2000, 2010. \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-15. Fluxo escolar, por faixa et\u00e1ria \n\nA figura 4.16 compara a evolu\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas no munic\u00edpio de Governador Valadares, no \n\nestado de Minas Gerais e no Brasil, cujo perfil evolutivo guarda certa similaridade. \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-16. Fluxo escolar, por faixa et\u00e1ria: Governador Valadares, Minas Gerais e Brasil \n\nEm 2010, 61,12% dos alunos entre 6 e 14 anos de Governador Valadares estavam cursando o \n\nensino fundamental regular na s\u00e9rie correta para a idade. Em 2000 eram 61,25% e, em 1991, \n\n34,34%. Entre os jovens de 15 a 17 anos, 30,90% estavam cursando o ensino m\u00e9dio regular \n\nsem atraso. Em 2000 eram 23,64% e, em 1991, 8,74%. Entre os alunos de 18 a 24 anos, \n\n12,52% estavam cursando o ensino superior em 2010, 7,78% em 2000 e 4,68% em 1991. \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-17. Frequ\u00eancia escolar de 6 a 14 anos. Governador Valadares, MG, 2010 \n\n \n\nNo ano de 2010 2,77% das crian\u00e7as de 6 a 14 anos n\u00e3o frequentavam a escola, percentual que, \n\nentre os jovens de 15 a 17 anos era de 16,48%. \n\n \n\nFonte: Atlas do desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-18. Frequ\u00eancia escolar de 15 a 17 anos. Governador Valadares, MG, 2010 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Adulta \n\nA escolaridade da popula\u00e7\u00e3o adulta \u00e9 importante indicador de acesso a conhecimento e \n\ntamb\u00e9m comp\u00f5e o IDHM Educa\u00e7\u00e3o. Em 2010, 54,91% da popula\u00e7\u00e3o de 18 anos ou mais de \n\nidade tinha completado o ensino fundamental e 36,83% o ensino m\u00e9dio. Em Minas Gerais, os \n\npercentuais s\u00e3o 51,43% e 35,04%, respectivamente. Esse indicador carrega uma grande \n\nin\u00e9rcia, em fun\u00e7\u00e3o do peso das gera\u00e7\u00f5es mais antigas e de menor escolaridade. \n\n \n\n\n\n58 \n\n \nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-19. Gr\u00e1fico da frequ\u00eancia escolar de 18 a 24 anos. Governador Valadares. MG \u2013 2010 \n\n \n\nA taxa de analfabetismo da popula\u00e7\u00e3o de 18 anos ou mais diminuiu 8,55% nas \u00faltimas duas \n\nd\u00e9cadas. A Figura 4-20 retrata o n\u00famero de analfabetos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alfabetizada \n\nque se encontrava em 2010 abaixo da m\u00e9dia nacional. \n\n \nFonte: Portal da transpar\u00eancia das cidades do Brasil. \n\nFigura 4-20. Evolu\u00e7\u00e3o Taxa de analfabetismo: Governador Valadares e Brasil \n\nAnos Esperados de Estudo \n\nOs anos esperados de estudo indicam o n\u00famero de anos que a crian\u00e7a que inicia a vida escolar \n\nno ano de refer\u00eancia tende a completar. Em 2010, Governador Valadares tinha 9,47 anos \n\nesperados de estudo, em 2000 tinha 9,61 anos e em 1991 8,60 anos. Em Minas Gerais, os \n\n\u00edndices de anos esperados de estudo s\u00e3o: 9,38 em 2010, 9,16 em 2000 e 8,36 em 1991. \n\n4.3 RENDA \n\nA renda per capita m\u00e9dia de Governador Valadares cresceu 61,45% nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, \n\npassando de R$420,39 em 1991 para R$618,21 em 2000 e R$678,74 em 2010. A taxa m\u00e9dia \n\n\n\n \n\n59 \n\nanual de crescimento foi de 47,06% no primeiro per\u00edodo e 9,79% no segundo. A extrema \n\npobreza (medida pela propor\u00e7\u00e3o de pessoas com renda domiciliar per capita inferior a R$ \n\n70,00, em reais de agosto de 2010) passou de 11,03% em 1991 para 6,76% em 2000, e para \n\n2,36% em 2010. \n\nA desigualdade diminuiu: o \u00cdndice de Gini24 passou de 0,59 em 1991 para 0,61 em 2000 e \n\npara 0,52 em 2010. O quadro 4-9 retrata a evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de renda per capita e de \n\npobreza no munic\u00edpio de Governador Valadares. Quando comparada as duas d\u00e9cadas, \n\nobserva-se um salto quantitativo na renda per capita maior no per\u00edodo de 1990 a 2000 \n\n(47,1%) do que na d\u00e9cada seguinte, quando registrou um crescimento de 9,8%. \n\nProvavelmente, o retorno de muitos emigrantes com o desemprego nos Estados Unidos a \n\npartir da crise de 1997, provocou uma redu\u00e7\u00e3o no fluxo de d\u00f3lares enviado para a cidade de \n\nGovernador Valadares afetando a renda das fam\u00edlias. Essa situa\u00e7\u00e3o se refletiu no \u00edndice de \n\nGini que tamb\u00e9m caiu a d\u00e9cada de 2000. Por outro lado, percentual de pobreza foi \n\ndrasticamente reduzido em consequ\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas sociais do governo federal que \n\nalteraram de forma significativa a renda dos \u201cpobres\u201d e \u201cextremamente pobres\u201d como se pode \n\nverificar no Quadro 4-9. \n\nQuadro 4-9. Renda, pobreza e desigualdade em Governador Valadares, MG. 1991, 2000, 2010 \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o 1991 2000 2010 \n\nRenda per capita (em R$) 420,39 618,21 678,74 \n\n% de extremamente pobres 11,03 6,76 2,36 \n\n% de pobres 33,31 22,08 9,97 \n\n\u00cdndice de Gini       0,59       0,61      0,52 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento no Brasil, 2013. \n\n \n\nEmbora registre queda ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o grau de vulnerabilidade social \u00e9 \n\npreocupante. No que se refere a crian\u00e7as e jovens, a taxa de mulheres de 10 a 17 anos que \n\ntiveram filhos \u00e9 maior em 2010 do que em 1991. Significa dizer que as pol\u00edticas p\u00fablicas para \n\nreduzir esse fato social n\u00e3o est\u00e3o tendo o alcance e a efic\u00e1cia necess\u00e1ria para reduzir sua \n\nocorr\u00eancia. Ainda \u00e9 grande o percentual de m\u00e3es, chefes de fam\u00edlia, sem o ensino fundamental \n\ne com filho menor (15,58% em 2010) o que demanda uma pol\u00edtica para ampliar a oferta de \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos. Um avan\u00e7o significativo diz respeito ao percentual de crian\u00e7as com at\u00e9 \n\n                                                 \n24\u00cdndice de Gini \u00e9 um instrumento usado para medir o grau de concentra\u00e7\u00e3o de renda. Ele aponta a diferen\u00e7a entre os  rendimentos dos mais \n\npobres e dos  mais ricos. Numericamente, varia de 0 a 1, sendo que 0 representa a situa\u00e7\u00e3o de total igualdade, ou seja, todos t\u00eam a mesma \n\nrenda, e o valor 1 significa completa desigualdade de renda, ou seja, se uma s\u00f3 pessoa det\u00e9m toda a renda do lugar. (Atlas do \nDesenvolvimento Humano no Brasil, 2013). \n\n\n\n60 \n\n14 anos de idade que t\u00eam renda per capita inferior a R$ 70,00 mensais: passou de 16,56% em \n\n1991 para 4,35% em 2010. \u00c9 considerado alto o percentual de pessoas com 18 anos ou mais \n\nsem ensino fundamental completo: 34,17% em 2010. As informa\u00e7\u00f5es podem ser constatadas \n\nno quadro 4-10 que aborda os indicadores de vulnerabilidade social em Governador \n\nValadares. \n\nQuadro 4-10. Vulnerabilidade Social. Governador Valadares, MG. 1991-2000-2010 \n\nCrian\u00e7as e jovens 1991 2000 2010 \n\nMortalidade infantil 34,77 27,39 14,66 \n\n% de crian\u00e7as de 0 a 5 anos fora da escola - 81,25 61,00 \n\n% de crian\u00e7as de 6 a 14 fora da escola 14,84 5,83 2,77 \n\n% de pessoas de 15 a 24 anos que n\u00e3o estudam, n\u00e3o \n\ntrabalham e  s\u00e3o vulner\u00e1veis, na popula\u00e7\u00e3o dessa faixa \n- 14,48 11,41 \n\n% de mulheres de 10 a 17 anos que tiveram filhos 1,84 2,93 2,15 \n\nTaxa de atividade - 10 a 14 anos - 9,93 4,68 \n\nFam\u00edlia \n\n% de m\u00e3es chefes de fam\u00edlia sem fundamental e com \n\nfilho menor, no total de m\u00e3es chefes de fam\u00edlia \n16,54 14,14 15,58 \n\n% de vulner\u00e1veis e dependentes de idosos 2,73 2,94 2,58 \n\n% de crian\u00e7as com at\u00e9 14 anos de idade que t\u00eam renda \n\ndomiciliar per capita igual ou inferior a R$ 70,00 \n\nmensais \n\n16,56 11,95 4,35 \n\nTrabalho e Renda \n\n% de vulner\u00e1veis \u00e0 pobreza 59,78 44,95 29,84 \n\n% de vulner\u00e1veis \u00e0 pobreza 59,78 44,95 29,84 \n\n% de pessoas de 18 anos ou mais sem fundamental \n\ncompleto e em ocupa\u00e7\u00e3o informal \n- 46,04 34,17 \n\nFonte: Atlas do desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nOs extratos populacionais e as respectivas faixas de renda est\u00e3o apresentados no quadro 4-11 \n\ne na figura 4-21 que representa os anos de 1991, 2000 e 2010. \n\nQuadro 4-11. Porcentagem da renda apropriada por estratos da popula\u00e7\u00e3o. Governador Valadares, MG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Atlas do desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n \n\nNota-se uma maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o da renda, especialmente no per\u00edodo de 2000 a \n\n2010 quando ocorreram significativas mudan\u00e7as na pol\u00edtica nacional de renda, beneficiando, \n\nespecialmente as camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, que ascenderam socialmente, \n\nPORCENTAGEM 1991 2000 2010 \n\n20% mais pobres 3,07 2,66 3,94 \n\n40% mais pobres 9,19 8,34 11,77 \n\n60% mais pobres 19,10 17,70 23,85 \n\n80% mais pobres 36,12 34,19 42,41 \n\n20% mais ricos 63,88 65,81 57,59 \n\n\n\n \n\n61 \n\nalcan\u00e7ando conquistas econ\u00f4micas e sociais. (Quadro 4-11). A Figura 4-21 retrata essa \n\nrealidade. \n\n \n\n \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-21. Distribui\u00e7\u00e3o de renda por quintos da popula\u00e7\u00e3o: 1991, 2000 e 2010 \n\n4.4 ECONOMIA \n\nO PIB de Governador Valadares tem apresentado relativa estabilidade, refletindo a condi\u00e7\u00e3o \n\nde baixo crescimento. Nos \u00faltimos anos, Governador Valadares convive com um processo de \n\nbaixo crescimento e perda da posi\u00e7\u00e3o relativa no contexto estadual: o munic\u00edpio passou da 11\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o no ranking estadual no ano de 2000 para o 18\u00ba lugar em 2012. O PIB per capita \n\ntamb\u00e9m encolheu neste mesmo per\u00edodo: de 28,8 para 22,8 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nQuadro 4-12. Governador Valadares: PIB, PIB per capita, participa\u00e7\u00e3o no ranking estadual. 2000-2013 \n\nANO \n\nPIB de Gov. \n\nValadares \n\n(R$1.000,00) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o  \n\nranking do \n\nEstado (MG) \n\nSal\u00e1rio \n\nM\u00ednimo \n\nPIB \n\nper capita  \n\n(R$1000,00) \n\nPIB \n\nper capita \n\n(em S.M.) \n\n2000 1.074.869,50 11\u00ba 151,00 4.349,39 28,8 \n\n2001 1.256.618,20 11\u00ba 180,00 5.047,47 28,0 \n\n2002 1.516.986,70 10\u00ba 200,00 6.052,84 30,2 \n\n2003 1.773.235,90 10\u00ba 240,00 7.029,68 29,3 \n\n2004 1.866.026,50 14\u00ba 260,00 7.350,53 28,3 \n\n2005 2.022.974,50 14\u00ba 300,00 7.855,11 22,4 \n\n2006 2.262.899,10 14\u00ba 350,00 8.723,35 23,0 \n\n2007 2.463.870,70 13\u00ba 380,00 9.430,61 24,8 \n\n2008 2.587.223,00 15\u00ba 415,00 9.875,61 23,8 \n\n2009 2.861.661,62 12\u00ba 465,00 10.869,35 23,4 \n\n2010 3.342.540,87 17\u00ba 510,00 12.676,07 24,9 \n\n2011 3.500.20  1,69 17\u00ba 545,00 13.212,23 24,2 \n\n2012 3.776.343,52 18\u00ba 622,00 14.186,65 22,8 \n\nFonte: Portal da transpar\u00eancia das cidades do Brasil. \n\n\n\n62 \n\n \n\nA Figura 4-22 (abaixo) retrata o Produto Interno Bruto em valor adicionado, do munic\u00edpio de \n\nGovernador Valadares, do Estado de Minas Gerais e do Brasil. O setor terci\u00e1rio se distingue \n\ndos demais, em todos os n\u00edveis, confirmando tend\u00eancia mundial. \n\n \nFonte: IBGE, 2010. \n\nFigura 4-22. Produto Interno Bruto (valor adicionado) \n\nO Quadro 4-13 revela o PIB de Governador Valadares nos diferentes setores da economia, em \n\ntermos de valor bruto adicionado por atividade econ\u00f4mica. Em destaque, a contribui\u00e7\u00e3o \n\nmajorit\u00e1ria do setor de servi\u00e7os, confirmando seu importante papel na economia da cidade.  \n\nQuadro 4-13. Evolu\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do Produto Interno Bruto \u2013 PIB e do PIB per capita de Governador \n\nValadares no ranking nacional e estadual. 2000-2012 \n\n \n\nANO \n\nPIB  PIB per capita \n\nRanking Nacional Ranking Estadual Ranking Nacional Ranking Estadual \n\n2000 148\u00ba 11\u00ba 1.796\u00ba 215\u00ba \n\n2001 143\u00ba 11\u00ba 1.740\u00ba 170\u00ba \n\n2002 132\u00ba 10\u00ba 1.643\u00ba 168\u00ba \n\n2003 132\u00ba 10\u00ba 1.780\u00ba 159\u00ba \n\n2004 147\u00ba 14\u00ba 1.932\u00ba 215\u00ba \n\n2005 149\u00ba 14\u00ba 1.776\u00ba 206\u00ba \n\n2006 152\u00ba 14\u00ba 1.741\u00ba 192\u00ba \n\n2007 156\u00ba 13\u00ba 1.914\u00ba 183\u00ba \n\n2008 170\u00ba 15\u00ba 2.135\u00ba 248\u00ba \n\n2009 164\u00ba 12\u00ba 2.025\u00ba 205\u00ba \n\n2010 168\u00ba 17\u00ba 2.055\u00ba 232\u00ba \n\n2011 175\u00ba 17\u00ba 2.219\u00ba 267] \n\n2012 175\u00ba 18\u00ba 2.156\u00ba 252\u00ba \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 DATASSUS. Dados demogr\u00e1ficos e socioecon\u00f4micos, 2013. \n\n \n\nNo ano 2000, o PIB de Governador Valadares ocupava a 11\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking estadual e \n\n148\u00aa no ranking nacional. Em 2012, perdeu posi\u00e7\u00e3o relativa atingindo, respectivamente, a 18\u00aa \n\n\n\n \n\n63 \n\ne 175\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking estadual e nacional. A evolu\u00e7\u00e3o do PIB per capita acompanha a \n\nmesma trajet\u00f3ria da renda, perdendo representatividade, caindo v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es no que se \n\nrefere \u00e0 representatividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio; no \u00e2mbito estadual, recuou do 215\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o no ano 2000 para 252\u00aa em 2012; nacionalmente, caiu do 1.796\u00aa lugar para o 2.156\u00aa.  \n\nA Figura 4-23 registra a participa\u00e7\u00e3o significativa do setor de servi\u00e7os no PIB de Governador \n\nValadares e sua evolu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 2019 a 2011. \n\n \n\nFonte: IBGE-VAB por setor de atividade (2012). \n\nFigura 4-23. Valor adicionado PIB de Governador Valadares por atividade econ\u00f4mica. Anos: 1999 a 2012 \n\nSegundo o Cadastro Geral de Empresas (IBGE), no ano de 2011 existiam 7.933 empresas \n\natuantes, contribuindo com mais de 80% na forma\u00e7\u00e3o do PIB do munic\u00edpio. Esse tipo de \n\natividade econ\u00f4mica, baseada no setor terci\u00e1rio da economia, foi respons\u00e1vel pelos altos \n\n\u00edndices de crescimento populacional constatados no Munic\u00edpio e sua crescente urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nO Cadastro Central de Empresas realizado em 2012 pelo IBGE identificou um total de 7.553 \n\nempresas atuantes no munic\u00edpio que empregavam 56.668 trabalhadores assalariados, num \n\ntotal de 66.912 pessoas ocupadas. Predominam entre as unidades recenseadas no munic\u00edpio os \n\npequenos estabelecimentos, especialmente comerciais.  \n\n4.5 TRABALHO \n\nSegundo o IBGE, em 2010, das pessoas ocupadas na faixa et\u00e1ria de 18 anos ou mais, 4,69% \n\ntrabalhavam no setor agropecu\u00e1rio, 0,63% na ind\u00fastria extrativa, 8,90% na ind\u00fastria de \n\n\n\n64 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, 9,15% no setor de constru\u00e7\u00e3o, 1,08% nos setores de utilidade p\u00fablica, 21,33% \n\nno com\u00e9rcio e 48,74% no setor de servi\u00e7os (Figura 4.24). \n\n \n                            Fonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\nFigura 4-24. Gr\u00e1fico da composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa,de 18 anos ou mais de idade. \n\nGovernador Valadares. Ano: 2010 \n\nA taxa de ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o25 de 18 anos ou mais (ou seja, o percentual dessa popula\u00e7\u00e3o \n\nque era economicamente ativa) passou de 66,17% em 2000 para 65,34% em 2010. Ao mesmo \n\ntempo, sua taxa de desocupa\u00e7\u00e3o (ou seja, o percentual da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa \n\nque estava desocupada) passou de 15,08% em 2000 para 9,53% em 2010. \n\nQuadro 4-14. Taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00edvel educacional e rendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o de 18 anos ou mais. \n\nGovernador Valadares, MG. Anos: 2000-2010 \n\nESPECIFICA\u00e7\u00c2O 2000 2010 \n\nTaxa de atividade 66,17 65,34 \n\nTaxa de desocupa\u00e7\u00e3o 15,08 9,53 \n\nGrau de formaliza\u00e7\u00e3o dos ocupados - 18 anos ou mais 53,75 62,82 \n\n  N\u00edvel educacional dos ocupados \n\n% dos ocupados com fundamental completo 48,95 63,35 \n\n% dos ocupados com m\u00e9dio completo 32,02 44,48 \n\nRendimento m\u00e9dio \n\n% dos ocupados com rendimento de at\u00e9 1 Sal\u00e1rio M\u00ednimo   47,95 15,74 \n\n% dos ocupados com rendimento de at\u00e9 2 Sal\u00e1rios M\u00ednimos   74,59 72,79 \n\nPercentual dos ocupados com rendimento de at\u00e9 5 Sal\u00e1rios M\u00ednimos   90,21 92,42 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n                                                 \n25 Segundo IBGE, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 medida atrav\u00e9s da m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o - incremento \n\nm\u00e9dio anual da popula\u00e7\u00e3o, medido pela express\u00e3o i=sendo P (t+n) e P(t) popula\u00e7\u00f5es correspondentes a duas datas sucessivas, e n o \n\nintervalo de tempo entre essas datas, medido em ano e fra\u00e7\u00e3o de ano (IBGE). \n\n\n\n \n\n65 \n\n4.6 FINAN\u00c7AS E TRANSFER\u00caNCIAS \n\nOriginadas na Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 e regulamentada a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, as \n\ntransfer\u00eancias federais foram institu\u00eddas com o objetivo de reduzir as disparidades \n\necon\u00f4micas entre os estados e os munic\u00edpios brasileiros, representando um marco \n\nsignificativo no que se refere \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, financeira e social dos estados \n\ne munic\u00edpios. O Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios tem por objetivo equalizar a renda dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros. Possui car\u00e1ter descentralizador e \u00e9 partilhado de forma diferenciada \n\nentre estados federados e munic\u00edpios brasileiros, no que diz respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o das \n\ntransfer\u00eancias federais.  \n\nComposto de 23,5% da receita l\u00edquida do Imposto sobre Produtos Industrializados e do \n\nImposto de Renda, o FPM \u00e9 a principal transfer\u00eancia obrigat\u00f3ria da Uni\u00e3o para os munic\u00edpios, \n\ne seus crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o, principalmente, proporcionais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, sendo de \n\nfundamental import\u00e2ncia para os pequenos munic\u00edpios, principalmente, dada sua fragilidade \n\nestrutura econ\u00f4mica e social (SANTOS &amp; SANTOS, 2014). \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que mesmo sendo um munic\u00edpio de porte m\u00e9dio e ocupando a 9\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o em termos populacionais (276.995 habitantes (IBGE, 2014) no Estado de Minas \n\nGerais, a execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de Governador Valadares depende diretamente de receitas \n\nprovenientes de transfer\u00eancias26 (67% do or\u00e7amento de 2011 t\u00eam sua origem nas \n\ntransfer\u00eancias correntes), como registra o gr\u00e1fico abaixo. \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Governador Valadares, 2010.  \n\nLei  n\u00ba 6.176 de 29 de dezembro de 2010. \n\nFigura 4-25. Receita P\u00fablica de Governador Valadares, 2011 \n\n                                                 \n26Transfer\u00eancias Correntes: Dota\u00e7\u00f5es destinadas a terceiros sem a correspondente presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os incluindo as subven\u00e7\u00f5es sociais, os \njuros da d\u00edvida, a contribui\u00e7\u00e3o de previd\u00eancia social, etc. Fonte: Tesouro Nacional. \n\n\n\n66 \n\nA Figura 4-26 permite afirmar que o n\u00edvel de depend\u00eancia das transfer\u00eancias correntes ainda \n\ncontinua bastante elevado: 64% no ano de 2014, conforme lei n\u00ba 6.455, de 27 de dezembro de \n\n2013 que estima a receita e fixa a despesa do munic\u00edpio de Governador Valadares para o \n\nexerc\u00edcio financeiro de 2014. \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Governador Valadares, 2013. \n\n Lei n\u00ba 6.455 de 27 de dezembro de 2013. \n\nFigura 4-26. Receita P\u00fablica de Governador Valadares, 2014 \n\nTransfer\u00eancias  \n\nComo referido, a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea a partilha de determinados tributos arrecadados pela \n\nUni\u00e3o com os estados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios. As principais transfer\u00eancias \n\nconstitucionais s\u00e3o os denominados Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) e Fundo de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE), constitu\u00eddos de parcelas arrecadadas do Imposto de Renda \n\n(IR), do Imposto sobre a Produ\u00e7\u00e3o Industrial (IPI), Imposto sobre a Propriedade Territorial \n\nRural (ITR), o Imposto sobre a Produ\u00e7\u00e3o Industrial Proporcional \u00e0s Exporta\u00e7\u00f5es (IPI-\n\nExporta\u00e7\u00e3o), \u00e0 Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f4mico sobre Combust\u00edveis \n\n(CIDE-Combust\u00edveis) e o Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Relativas ao Metal Ouro como Ativo \n\nFinanceiro (IOF-Ouro). Constituem, tamb\u00e9m, transfer\u00eancias constitucionais, recursos \n\nprovenientes da desonera\u00e7\u00e3o do ICMS incidente nas exporta\u00e7\u00f5es, e as reten\u00e7\u00f5es e \n\ntransfer\u00eancias para o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb), que centraliza parcela de tributos (20%) \n\narrecadados por todas as esferas de Governo para aplica\u00e7\u00e3o naquele setor de acordo com \n\nregras preestabelecidas. O Fundeb ainda recebe os recursos da chamada Complementa\u00e7\u00e3o da \n\nUni\u00e3o, por interm\u00e9dio do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n67 \n\nAtendendo aos dispositivos constitucionais, cabe ao Tesouro Nacional efetuar as \n\ntransfer\u00eancias dos recursos aos entes federados, nos prazos legalmente estabelecidos. No caso \n\ndo Fundeb, compete ao Fundo Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), entidade do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, realizar os repasses, na condi\u00e7\u00e3o de agente daquele fundo. Em rela\u00e7\u00e3o aos Fundos \n\nde Participa\u00e7\u00e3o (FPE e FPM), compete ainda ao Tesouro Nacional divulgar aos estados e \n\nmunic\u00edpios as previs\u00f5es de receita e os valores liberados com as respectivas bases de c\u00e1lculo. \n\nQuadro 4-15. Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, Tribut\u00e1ria e Fiscal \u2013 Governador Valadares, MG, 2010 \n\n Vari\u00e1vel 2006 2007 2008 2009  2010 \n\n1 Receita Corrente L\u00edquida 238.411.881 275.673.786 296.930.185 324.360.284  404.468.000 \n\n2 \nEvolu\u00e7\u00e3o da Receita Corrente \n\nLiquida \n-- 15,63 7,71 9,24  24,70 \n\n3 Valor do IPTU 8.725.250 9.035.020 8.893.836 11.009.184  12.073.800 \n\n4 \nParticipa\u00e7\u00e3o do IPTU em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 receita corrente liquida \n3,66 3,28 3,00 3,39  2,99 \n\n5 Valor do ISS 14.274.471 16.818.301 19.513.012 21.629.200  21.819.500 \n\n6 \nParticipa\u00e7\u00e3o do ISS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nreceita corrente liquida \n5,99 6,10 6,57 6,67  5,39 \n\n7 \nValor da Contribui\u00e7\u00e3o de \n\nMelhoria \n0 0 0 0  0 \n\n8 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o da Contribui\u00e7\u00e3o de \n\nMelhoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 receita \n\ncorrente liquida \n\n0,00 0,00 0,00 0,00  0,00 \n\n9 Valor do ITBI 2.693.054 3.014.688 3.404.363 3.419.610  4.449.300 \n\n1 \nParticipa\u00e7\u00e3o do ITBI em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 receita corrente liquida \n1,13 1,09 1,15 1,05  1,10 \n\n1 \nTransfer\u00eancias \n\nintergovernamentais \n47.719.122 49.455.169 50.286.492 69.978.013  230.569.000 \n\n1 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias \n\nintergovernamentais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nreceita corrente l\u00edquida \n\n20,02 17,94 16,94 21,57  57,01 \n\n1 \n\nValor do IPTU por habitante \n\nurbano 2010 (IPTU/popula\u00e7\u00e3o \n\nCENSO 2010) \n\n-- -- -- --  47,68 \n\n \nValor da d\u00edvida ativa em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 receita tribut\u00e1ria \n1,99 2,17 2,20 2,13  \n\nN\u00e3o \n\nInformado \n\nFonte: Minist\u00e9ruio da Fazenda - FINBRA - Finan\u00e7as do Brasil \u2013 Dados Cont\u00e1beis dos Munic\u00edpios, 2011. \n\n \n\nNa grande maioria dos munic\u00edpios, em particular nos pequenos, os recursos pr\u00f3prios s\u00e3o \n\ninsuficientes para arcar com o desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, uma vez que a base de \n\narrecada\u00e7\u00e3o normalmente \u00e9 muito estreita. Por esse motivo, os munic\u00edpios dependem em \n\nelevado grau das transfer\u00eancias da Uni\u00e3o e dos Estados em seu favor. A principal \n\ntransfer\u00eancia da Uni\u00e3o aos munic\u00edpios \u00e9 o FPM e o crit\u00e9rio principal para o volume dos \n\n\n\n68 \n\nrepasses \u00e9 a faixa populacional. Ressalte-se que os recursos provenientes do FPM n\u00e3o \n\npossuem destina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo Munic\u00edpio \u00e9 livre.  \n\nNos \u00faltimos anos, a gradativa redu\u00e7\u00e3o dos investimentos e transfer\u00eancias governamentais \n\ntem-se revelado um grave problema para os munic\u00edpios brasileiros. A escassez de recursos \n\nresulta da forte concentra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria no \u00e2mbito federal que utiliza esses recursos para \n\nrealizar o pagamento dos juros da d\u00edvida interna, gerando graves problemas de infraestrutura \n\nno pa\u00eds. \n\n4.7 HABITA\u00c7\u00c3O \n\nDomic\u00edlio com saneamento inadequado \n\nO percentual de domic\u00edlios que n\u00e3o apresentaram qualquer condi\u00e7\u00e3o de saneamento b\u00e1sico \n\nconsiderado adequado, que n\u00e3o estavam conectados \u00e0 rede geral de abastecimento de \u00e1gua, ao \n\nesgoto sanit\u00e1rio, nem tinham acesso \u00e0 coleta de lixo em 2000 e 2010, era de 4,11 % e 2,92 %, \n\nrespectivamente; uma redu\u00e7\u00e3o de 1,19% no per\u00edodo de dez anos (IBGE). \n\nDomic\u00edlio com saneamento adequado \n\nO percentual de domic\u00edlios com escoadouro ligado \u00e0 rede geral ou \u00e0 fossa s\u00e9ptica, servido de \n\n\u00e1gua proveniente de rede geral de abastecimento e com destino do lixo coletado diretamente \n\nou indiretamente pelos servi\u00e7os de limpeza, nos anos de 2000 e 2010 era de 81,99 % e 91,29 \n\n%, respectivamente. O aumento registrado nesse per\u00edodo foi de 9,30% ( IBGE). \n\nDomic\u00edlio com saneamento semi-adequado \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua, canaliza\u00e7\u00e3o e tratamento de esgotos, coleta seletiva de \n\nlixo e limpezas de ruas ainda s\u00e3o para poucos no Brasil. Apesar de serem considerados \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos para garantir o m\u00ednimo de qualidade de vida do cidad\u00e3o, levantamento \n\ndivulgado pelo IBGE realizado em todos os munic\u00edpios do pa\u00eds mostra que s\u00e3o poucas as \n\nprefeituras que j\u00e1 colocam em pr\u00e1tica planos ou pol\u00edticas para garantir o acesso da popula\u00e7\u00e3o \n\na tais itens.  \n\nO percentual de domic\u00edlios que possu\u00edam, pelo menos, um dos servi\u00e7os de abastecimento de \n\n\u00e1gua, esgoto ou lixo, em 2000 e 2010 era de 13,90 % e 5,79 %, respectivamente, tendo \n\nocorrido aumento de 8,11% (IBGE). \n\n\n\n \n\n69 \n\nEm Governador Valadares, o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua e coleta de esgoto \u00e9 feito pelo \n\nServi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE), autarquia municipal. Sua origem remonta ao \n\nano de 1945 quando o munic\u00edpio construiu uma capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Doce, e um pequeno \n\nsistema de distribui\u00e7\u00e3o e reservat\u00f3rio de \u00e1gua bruta, que era levada aos domic\u00edlios, por\u00e9m sem \n\nnenhum tipo de tratamento. Da d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 os dias de hoje, o sistema de tratamento de \n\n\u00e1gua passou por in\u00fameras amplia\u00e7\u00f5es, mas a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ETA) principal \n\nda sede urbana ainda permanece no mesmo local e o Rio Doce continua sendo o principal \n\nmanancial da cidade. O Sistema de abastecimento de \u00e1gua \u00e9 ainda refor\u00e7ado por tr\u00eas outras \n\nesta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua. \n\nO SAAE tamb\u00e9m opera sistemas de abastecimento de \u00e1gua nas vilas, sede dos Distritos, e \n\nprincipais povoados: Alto Santa Helena, Baguari, Brejaubinha, Chonin de Baixo, Chonin de \n\nCima, Nova Floresta, Penha do Cassiano, Pontal, Santo Ant\u00f4nio do Porto, S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nItapino\u00e3 e S\u00e3o Vitor (Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00e1gua e Esgoto - SAAE/Prefeitura Municipal de \n\nGovernador Valadares). Segundo IBGE, no ano 2010, o munic\u00edpio apresentava 98,49 %, de \n\nseus domic\u00edlios abastecidos por \u00e1gua encanada da rede geral. \n\nRede de esgoto sanit\u00e1rio \n\nSegundo o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas (IGAM), o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas - \n\nIQA, a Bacia do Rio Doce foi o que mais piorou. Das cabeceiras \u00e0 sua foz, sua bacia \n\napresenta v\u00e1rios problemas h\u00eddricos e ambientais: esgotos lan\u00e7ados em pela quase totalidade \n\ndos munic\u00edpios da bacia s\u00e3o lan\u00e7ados ao rio, al\u00e9m de concentra\u00e7\u00f5es pontuais de grandes \n\nind\u00fastrias e de outras atividades econ\u00f4micas, comprometendo qualitativa e quantitativamente \n\nos usos m\u00faltiplos dos recursos h\u00eddricos. As amostras com \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua (IQA) \n\nbom ca\u00edram de 35% para 17% entre 2010 e 2011;os \u00edndices, m\u00e9dio e alto, subiram de 3% para \n\n11%, respectivamente.27 De acordo com o IBGE, o Rio Doce \u00e9 hoje o 10\u00ba rio mais polu\u00eddo do \n\nBrasil. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que o tratamento do esgoto \u00e9 quase uma exce\u00e7\u00e3o: apenas \n\n2,6% tratam 100% o esgoto. Em Governador Valadares, o esgoto \u00e9 jogado \u201cin natura\u201d \n\ndiretamente no rio. Embora com grande atraso, encontram-se em fase de constru\u00e7\u00e3o duas \n\nEsta\u00e7\u00f5es de tratamento de Esgoto (ETE) na cidade, que ir\u00e3o resolver, parcialmente, esse \n\nproblema. \n\nOutro grande problema sanit\u00e1rio: o percentual de domic\u00edlios em que existiam aparelhos \n\nsanit\u00e1rios ligados \u00e0 rede geral de esgotamento sanit\u00e1rio no per\u00edodo entre 2000 e 2010 era de \n\n                                                 \n27 Cf. registros do Comit\u00ea da Bacia do Rio Doce, CBH-Doce, 2011. \n\n\n\n70 \n\n81,33%. Em 2010, esse n\u00famero caiu para 62,25% \u2014 uma redu\u00e7\u00e3o de 19,08%, segundo o \n\nIBGE. Os servi\u00e7os de fornecimento de \u00e1gua encanada e energia el\u00e9trica ainda n\u00e3o foram \n\nuniversalizados para os moradores, conforme registra o quadro abaixo. \n\nQuadro 4-16. Condi\u00e7\u00f5es de moradia - Governador Valadares, MG (popula\u00e7\u00e3o urbana) \n\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O 1991 2000 2110 \n\n% da popula\u00e7\u00e3o em domic\u00edlios com \u00e1gua encanada 81,58 90,12 98,49 \n\n% da popula\u00e7\u00e3o em domic\u00edlios com energia el\u00e9trica 96,47 99,55 99,87 \n\n% da popula\u00e7\u00e3o em domic\u00edlios com coleta de lixo 75,49 87,78 98,00 \n\nFonte: Atlas do desenvolvimento Humano no Brasil, 2013. \n\n4.8 CULTURA E ESPORTES \n\nDe acordo com a Secretaria Municipal de Cultura Esporte e Lazer de Governador Valadares, \n\nexistem poucos grupos disseminadores de saberes tradicionais (identidade cultural), sendo \n\nalguns ligados \u00e0s comunidades rurais. Poucas manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas ainda sobrevivem e \n\nv\u00eam buscando transmitir seus saberes, tais como: Caboclinhos de Penha do Cassiano, \n\nPastorinhas do C\u00f3rrego dos Prazeres, Pastorinhas de Goiabal, Boi Figueira. Esses s\u00e3o os que \n\ntemos conhecimento. Na cidade, o Ponto de Cultura Mem\u00f3rias dos Povos do Campo \u00e9 gerido \n\npela Associa\u00e7\u00e3o do Assentamento Oziel Alves Pereira, que vem trabalhando o registro das \n\nmem\u00f3rias e saberes dos distritos de Governador Valadares. \n\nO artesanato local est\u00e1 bastante desenvolvido. V\u00e1rios grupos na cidade trabalham com \n\nartesanato, a maioria deles, ligados a Igrejas e Associa\u00e7\u00f5es de Moradores. O Ponto de Cultura \n\n\u201cArtesanato e Cultura\u201d, gerido pela Uni\u00e3o Oper\u00e1ria, vem fazendo um excelente trabalho na \n\ncidade, mapeando os artes\u00e3os, oferecendo cursos de capacita\u00e7\u00e3o, procurando incentivar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de artesanatos com temas da cidade e regi\u00e3o. \n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Teatro Valadarense agrega um n\u00famero expressivo de grupos de teatro da \n\ncidade. Os que mais se destacam, com propostas e realiza\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos, segundo a \n\nSecretaria de Cultura Esporte e Lazer s\u00e3o: Asas do Invento, Atr\u00e1s do Palco, Arte &amp; Vida, \n\nReflexus, Engenho Burlesko, Cia Katarriso, Grupo Teatral Avatar, Karikatura Teatral, Grupo \n\nPitaco, entre outros. \n\nA cidade tem seis Pontos de Cultura: - Beab\u00e1 Audiovisual, gerido pela Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nGovernamental Cidade Futuro; Artesanato e Cultura, administrado pela Uni\u00e3o Oper\u00e1ria; Atr\u00e1s \n\ndo Palco \u2013 gerido pela Cia de Teatro Atr\u00e1s do Palco trabalha com Teatro, Dan\u00e7a e Artes \n\n\n\n \n\n71 \n\ncircenses; Lira 30 de Janeiro, \u00e9 gerido pela Banda Lira 30 de Janeiro (trabalha na \u00e1rea da \n\nm\u00fasica) Roda e Cidadania, gerido pelo grupo de Capoeira Raiz do Brasil (trabalha com \n\nCapoeira e Inclus\u00e3o Digital); Mem\u00f3rias dos Povos do Campo, gerido pelo Assentamento \n\nOziel Alves Pereira (trabalha com a mem\u00f3ria e os saberes dos distritos). \n\nAparelhos de cultura da cidade: Teatro Atiaia28, Museu da cidade, Biblioteca Municipal, \n\nCentro Cultural Nelson Mandela, Banda Lira 30 de Janeiro, Galeria Monhangara29, entre \n\noutros. \n\nEsportes \n\nQuanto a esportes, o munic\u00edpio possui uma plataforma de Voo Livre no alto do Pico da \n\nIbituruna, e \u00e9 bastante conhecida internacionalmente pelos praticantes deste esporte, sendo \n\nsede de v\u00e1rios campeonatos de n\u00edvel nacional e internacional. Tamb\u00e9m \u00e9 comum a pr\u00e1tica da \n\ncanoagem no rio. \n\nO futebol \u00e9 destaque regional. O Esporte Clube Democrata representa o munic\u00edpio no \n\nCampeonato Mineiro de Futebol. A Pantera, como o time \u00e9 conhecido, j\u00e1 revelou jogadores \n\nque tiveram proje\u00e7\u00e3o internacional, com passagens pela Sele\u00e7\u00e3o Brasileira. O Est\u00e1dio Jos\u00e9 \n\nMammoud -Abbas, conhecido pelos valadarenses como Mamud\u00e3o \u00e9 um dos maiores do Leste \n\nMineiro. Com capacidade para 5.500 pessoas, foi inaugurado em 1964.   \n\n4.9 SEGURAN\u00c7A \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do banco de dados dos Registros de Eventos de Defesa Social \n\n(REDS), atual modelo de lavratura de ocorr\u00eancia policial, implantado, em abril de 2009, de \n\nforma padronizada e integrada com a Pol\u00edcia Militar, Policia Civil e Corpo de Bombeiro \n\nMilitar em Governador Valadares \u2013 Minas Gerais. Do total de eventos registrados de abril de \n\n2009 a dezembro de 2010 (1579), 21,60% foram cometidos por jovens entre 12 e 18 anos de \n\nidade, pardos (54,25%); desocupados (27,56%); com ensino fundamental incompleto \n\n(47,80%). A criminalidade e a viol\u00eancia em Governador Valadares parecem apresentar, a \n\njulgar pelas estat\u00edsticas oriundas dos dados coletados, um cen\u00e1rio demogr\u00e1fico urbano e \n\nconcentrado no centro da cidade (21,89% dos registros), na regi\u00e3o de com\u00e9rcio intenso e \u00e1rea \n\nbanc\u00e1ria.  \n\n                                                 \n28A palavra Atia\u00eea significa \u2018raio de luz\u2019- \u2018luminosidade \u2018 ( l\u00edngua Tupi Guarani). \n29A palavra  Monhangara significa \u2018o que faz\u2019(l\u00edngua Tupi Guarani). \n\n\n\n72 \n\n.  \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 DATASUS, 2014. \n\nFigura 4-27. N\u00famero de assassinatos em Governador  Valadares 1999 - 2013 \n\nRegistros de uso ou consumo de Drogas (12,60%) e agress\u00e3o (12,6%), s\u00e3o seguidos dos \n\nregistros de furto (11,4%), amea\u00e7a (10,50%), tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas (8,75%), roubo (7,91%), \n\nem conson\u00e2ncia com o perfil do crime-neg\u00f3cio.  \n\nQuadro 4-17. Registro de crimes violentos em Governador Valadares \n\nCRIMES VIOLENTOS ANOS \n\n2010 2011 2012 2013 2014 \n\nHomic\u00eddio Consumado 93 109 120 102 111 \n\nHomic\u00eddio Tentado 152 156 186 217 176 \n\nRoubo Consumado 856 872 635 806 726 \n\nExt. Mediante Sequestro 1 1 0 1 0 \n\nSequestro e C\u00e1rcere Privado 11 17 4 4 2 \n\nEstupro Consumado 70 37 35 26 39 \n\nEstupro Tentado 7 5 7 9 14 \n\nTOTAL 1.190 1.197 987 1.165 1.068 \n\n                       Fonte: Armaz\u00e9m de Dados, RISP- Oitava Regi\u00e3o Integrada de Seguran\u00e7a P\u00fablica. \n\n \n\nDados fornecidos pela Oitava Regi\u00e3o Integrada de Seguran\u00e7a P\u00fablica \u2013 RISP, de Governador \n\nValadares, registram a ocorr\u00eancia de crimes violentos e os resultados de pris\u00f5es e apreens\u00f5es \n\nno per\u00edodo e 2010 a 2014. Os n\u00fameros n\u00e3o apresentam varia\u00e7\u00f5es significativas, confirmando \n\na percep\u00e7\u00e3o generalizada de inseguran\u00e7a manifestada pelos cidad\u00e3os. \n\nQuadro 4-18. Crimes Violentos: Resultados Obtidos Governador Valadares, MG \n\nCRIMES VIOLENTOS ANOS \n\n2010 2011 2012 2013 2014 \n\nPris\u00f5es 7.203 6.501 6.733 6.879 6.651 \n\nApreens\u00e3o de menores 1.336 1.254 1.352 1.448 1.407 \n\nArmas de Fogo 382 411 390 455 329 \n\nFonte: Armaz\u00e9m de Dados, RISP- Oitava Regi\u00e3o Integrada de Seguran\u00e7a P\u00fablica. \n\n\n\n \n\n73 \n\nO \u00edndice de vulnerabilidade juvenil \u00e0 viol\u00eancia em algumas cidades do Brasil encontra-se \n\nregistrado no Quadro 4-19. O munic\u00edpio de Governador Valadares ocupa a 262\u00aa coloca\u00e7\u00e3o \n\ncom grupos de vulnerabilidade no ranking nacional com a classifica\u00e7\u00e3o Muito Alta. \n\nQuadro 4-19. \u00cdndices de vulnerabilidade juvenil \u00e0 viol\u00eancia no Brasil. Ano: 2012 \n\nUF \nPosi\u00e7\u00e3o \n\nno \n\nRanking \n\nMunic\u00edpio \nGrupos de \n\nVulnerabilidade \n\n\u00cdndice de \n\nVulnerabilidade \n\nJuvenil - \n\nViol\u00eancia (IVJ-\n\nV) \n\nIndicador \n\nmortalidade \n\npor \n\nhomic\u00eddios \n\nIndicador de \n\nmortalidade \n\npor acidentes \n\nde tr\u00e2nsito \n\nIndicador de \n\nfrequ\u00eancia \u00e0 \n\nescola e \n\nemprego \n\nIndicador \n\nde \n\npobreza \n\nIndicador de \n\ndesigualdade \n\nSP 1\u00ba S\u00e3o Carlos Baixa 0,238 0,043 0,215 0,347 0,265 0,364 \n\nSP 2\u00ba \nS\u00e3o \n\nCaetano do \n\nSul \n\nBaixa 0,239 0,146 0,21 0,287 0,09 0,466 \n\nSP 3\u00ba Franca Baixa 0,248 0,027 0,263 0,389 0,335 0,281 \n\nMG 4\u00ba \nJuiz de \n\nFora \nBaixa 0,252 0,056 0,262 0,354 0,263 0,36 \n\nMG 5\u00ba \nPo\u00e7os de \n\nCaldas \nBaixa 0,252 0,096 0,201 0,385 0,333 0,297 \n\nMG 262\u00ba \nGov. \n\nValadares \nMuito alta 0,550 0,808 0,518 0,512 0,486 0,384 \n\nFonte: F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica.  \n\n \n\nEstudos relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dessa categoria de crimes, ocorridos em Minas Gerais \n\nentre os anos de 1980 e 1995, revelaram que a Microrregi\u00e3o do Vale do Rio Doce estaria \n\nentre as regi\u00f5es mais violentas do Estado no que se refere \u00e0s taxas de homic\u00eddio, e tamb\u00e9m \n\nentre aquelas de maiores taxas de Roubos (Fajnzylber &amp; Araujo, 2001). No ano de 1991, \n\nGovernador Valadares enquadrava-se entre os dez munic\u00edpios mais violentos de Minas \n\nGerais. Em 1998, o munic\u00edpio se destacou negativamente por ocupar o 1\u00ba lugar no ranking \n\ndos munic\u00edpios da Regi\u00e3o no que se refere \u00e0s taxas de Homic\u00eddio (Sales, 2010). \n\nCom o objetivo de reduzir a criminalidade, a prefeitura tomou diversas medidas, dentre essas, \n\na cria\u00e7\u00e3o do chamado \"Plano Municipal de Seguran\u00e7a Cidad\u00e3 de Governador Valadares\". De \n\nacordo com a prefeitura, esse plano representa o esfor\u00e7o de todos para construir uma cidade \n\nmais fraterna e mais solid\u00e1ria, em que se busca a cultura da paz e um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel duradouro e para todos, cujo eixo \u00e9 a justi\u00e7a social, a participa\u00e7\u00e3o popular, a \n\ninclus\u00e3o dos que sempre estiveram \u00e0 margem. O projeto recebeu apoio de v\u00e1rias entidades, \n\ncomo a Prefeitura Municipal, a C\u00e2mara Legislativa, 8\u00aa Regi\u00e3o da Policia Militar, 8\u00ba \n\nDepartamento de Pol\u00edcia Civil, Poder Judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Defensoria P\u00fablica, \n\nCentro S\u00f3cioeducativo S\u00e3o Francisco de Assis, N\u00facleo de Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Criminalidade, dentre \n\noutras. \n\n\n\n74 \n\n4.10 TURISMO, COSTUMES, ARTES E EVENTOS \n\nO munic\u00edpio possui v\u00e1rias atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas, com destaque para o Pico do Ibituruna. Com \n\n1.123 metros de altitude acima do n\u00edvel do mar, possui as melhores t\u00e9rmicas do mundo e se \n\nconsagra como cen\u00e1rio nacional e internacional na pr\u00e1tica do Voo livre. Al\u00e9m desse esporte, a \n\n\u00e1rea do pico \u00e9 prop\u00edcia para a pr\u00e1tica de outros esportes de aventura. \u00c9 uma marca registrada \n\nde Governador Valadares, sendo um dos mais lindos cart\u00f5es postais. Atualmente, o Ibituruna \n\n\u00e9 considerado como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA). Seu territ\u00f3rio possui ainda outras \n\natra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas, tanto na \u00e1rea rural quanto na urbana.  \n\nAlguns destaques:  \n\n? Parque Natural Municipal: Localizado \u00e0s margens do Rio Doce, no bairro Elvamar foi \n\ninaugurado no dia 30 de janeiro de 2015, quando Governador Valadares completou 77 \n\nanos de emancipa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de proteger os remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica o parque, \n\nrealizar\u00e1, tamb\u00e9m, pesquisas cient\u00edficas, atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, de recrea\u00e7\u00e3o e \n\nde turismo ecol\u00f3gico. O espa\u00e7o conta, tamb\u00e9m, com playground, trilhas ecol\u00f3gicas, centro \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental, espa\u00e7o para exposi\u00e7\u00f5es, horto, dois mirantes, lanchonete, \n\nestacionamento para 160 ve\u00edculos, sede administrativa e um audit\u00f3rio com capacidade \n\npara 100 pessoas. Sua constru\u00e7\u00e3o resultou de uma parceria da Prefeitura Municipal com a \n\nCompanhia Vale do Rio Doce (VALE).  \n\n \n\nFonte: Parque Natural Municipal \n\nFigura 4-28. Encarte do Parque Municipal distribu\u00eddo aos visitantes \n\nO Parque Natural Municipal tem 403 mil m\u00b2 e tem capacidade para receber, diariamente, 938 \n\nvisitantes. A figura 4-28 retrata a localiza\u00e7\u00e3o do parque e os servi\u00e7os oferecidos: trilhas, \n\n\n\n \n\n75 \n\nmirante, lanchonete, estufa, enfermaria, quiosque, centro de estudos ambientais, al\u00e9m da sede \n\nadministrativa. \n\n? A Ilha dos Ara\u00fajos: \u00e9 um bairro residencial de alto padr\u00e3o e belas paisagens. \u00c9 excelente \n\nlocal para a pr\u00e1tica de esportes como caminhada, passeio de bicicleta e at\u00e9 mesmo para o \n\nlazer. Possui 4,5 km de extens\u00e3o, variada e intensa arboriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 a maior ilha fluvial da \n\nBacia do Rio Doce. \n\n? A\u00e7ucareira: A A\u00e7ucareira, antiga usina de cana-de-a\u00e7\u00facar, foi recentemente tombada \n\ncomo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico de Governador Valadares. Encontra-se em estudo um projeto \n\npara transform\u00e1-la em um grande centro cultural da cidade. \n\n? Pra\u00e7a Serra Lima: \u00c9 um dos pontos mais tradicionais da arquitetura urbana. Tradicional, \n\ncom exuberantes \u00e1rvores, chama a aten\u00e7\u00e3o de quem trafega pelo centro da cidade.  \n\n? Pra\u00e7a dos Pioneiros: Nas quintas-feiras e domingos os cidad\u00e3os valadarenses se re\u00fanem \n\npara apreciar a Feira de Artesanato, mais conhecida como a tradicional \u201cfeirinha\u201d. \n\nAdultos, jovens e crian\u00e7as apreciam os deliciosos quitutes dos comerciantes, al\u00e9m de \n\nprogramas culturais, que s\u00e3o constantes neste local. \n\n? Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o: Onde se encontra, em permanente exposi\u00e7\u00e3o, a primeira locomotiva a \n\ncruzar a cidade na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Possui uma enorme fonte onde fica a \n\nlocomotiva, cercada de lindos jardins floridos e \u00e1rvores centen\u00e1rias.  \n\n? Ponte do S\u00e3o Raimundo: \u00c9 a primeira ponte da cidade. Foi constru\u00edda durante a \u00e9poca da \n\nSegunda Guerra Mundial, com a instala\u00e7\u00e3o da rodovia BR 116 que liga as cidades do Rio \n\nde Janeiro a Salvador, na Bahia. Quem passa por ela v\u00ea a grande extens\u00e3o do Rio Doce e \n\ntem uma vista parcial de Governador Valadares. \n\n? Rio Doce: Corta longitudinalmente a cidade e pode ser visto em v\u00e1rios de seus bairros. O \n\nrio \u00e9 admirado por sua largura e comprimento. Alguns pontos com pedras formam \n\npequenas cachoeiras com inconfund\u00edvel barulho.  \n\n? Museu da Cidade: Fundado em 1983 com o nome de Museu da Cidade, o local re\u00fane \n\nvariada gama de objetos hist\u00f3ricos do munic\u00edpio, com um acervo de mais de 1.200 pe\u00e7as, \n\ndesde instrumentos de supl\u00edcio (utilizados para castigar escravos), trajes lit\u00fargicos antigos, \n\naparelhos telef\u00f4nicos, cer\u00e2micas ind\u00edgenas, documentos e fotografias at\u00e9 pequenas \n\ncuriosidades como a c\u00f3pia da Planta Original do Tra\u00e7ado da Cidade. \n\n\n\n76 \n\n? Mercado Municipal: Ap\u00f3s passar por um processo de revitaliza\u00e7\u00e3o com recursos do \n\ngoverno estadual, o velho mercado, inaugurado na d\u00e9cada de 1940, foi entregue \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o de 2007, completamente reestruturado. Os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o \n\nde um dos principais centros comerciais da cidade se prolongaram por cerca de dois anos. \n\nSua \u00e1rea \u00e9 de 9.500 metros quadrados.  \n\nCostumes, artes e eventos \n\nNa esperan\u00e7a em combater as altas taxas de viol\u00eancia, a prefeitura vem assinando acordos e \n\npromovendo atividades culturais para tentar retirar jovens das ruas. Entre as metas propostas, \n\nconsta a moderniza\u00e7\u00e3o da biblioteca p\u00fablica da cidade; instala\u00e7\u00e3o de cinco Pontos de Cultura; \n\na transforma\u00e7\u00e3o de uma antiga usina de a\u00e7\u00facar em Usina de Produ\u00e7\u00e3o Cultural. \n\nO munic\u00edpio possui uma razo\u00e1vel tradi\u00e7\u00e3o em seu artesanato e culin\u00e1ria. Normalmente, pratos \n\nregionais, que v\u00e3o de tortas e bombons a pequenas refei\u00e7\u00f5es caseiras. As pe\u00e7as artesanais s\u00e3o \n\nvendidas em barracas e feiras da cidade ou em eventos. A Associa\u00e7\u00e3o dos artes\u00e3os de \n\nGovernador Valadares organiza, eventualmente, exposi\u00e7\u00f5es e vendas de artefatos produzidos. \n\nUm dos principais locais utilizados \u00e9 o mercado municipal. \n\nCom o objetivo de estimular o turismo local, a prefeitura, em parceria com empresas da \n\ncidade, organiza festas e eventos. Muitas se tornaram tradicionais no munic\u00edpio: \n\n? GV Folia: Carnaval fora de \u00e9poca. Ocorre todo ano no m\u00eas de abril. No ano de 2007 foi \n\neleita a micareta \u2014 festa popular carnavalesca fora do per\u00edodo de carnaval \u2014  mais \n\nsegura do pa\u00eds. Com bandas nacionais, excelente estrutura, esta festa j\u00e1 tradicional, \n\nmovimenta a cidade nos tr\u00eas dias de realiza\u00e7\u00e3o. Turistas de v\u00e1rias localidades lotam os \n\nhot\u00e9is e movimentam o com\u00e9rcio local. \n\n? Festa da Fantasia: Uma das maiores do g\u00eanero no Brasil, a maior de Minas Gerais, \n\nacontece anualmente entre os meses de abril e maio. Conta com a participa\u00e7\u00e3o de cantores \n\ne grupos musicais nacionais. \n\n? TIM Valadares Jazz Festival: O Festival de Jazz de Governador Valadares, que teve \n\nin\u00edcio no ano de 1999, tem cumprido sua a miss\u00e3o de levar aos valadarenses e aos \n\nmineiros do leste de Minas Gerais, o melhor do jazz e da m\u00fasica instrumental brasileira, \n\ncom o vigor e a energia que sempre caracterizaram o evento.  \n\n\n\n \n\n77 \n\n? Expoleste: Esta feira de neg\u00f3cios do Leste de Minas Gerais tem por objetivo ser uma \n\nvitrine do desenvolvimento da regi\u00e3o. Re\u00fane diversos setores da economia e promove \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os segmentos: p\u00fablico, consumidor, fornecedores, imprensa e meio \n\nempresarial. A credibilidade da feira levou \u00e0 sua inclus\u00e3o no calend\u00e1rio oficial de eventos \n\nda Secretaria de Estado da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Minas Gerais e no calend\u00e1rio \n\nBrasileiro de Exposi\u00e7\u00f5es e Feiras do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento, Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio Exterior.  \n\n? ExpoAgro: Trata-se de uma exposi\u00e7\u00e3o promovida pela Uni\u00e3o Ruralista Rio Doce, \n\nrealizada todo m\u00eas de julho na cidade de Governador Valadares. Com dura\u00e7\u00e3o de uma \n\nsemana, acontece anualmente desde 1968. Constam da programa\u00e7\u00e3o exposi\u00e7\u00f5es e \n\nconcursos de animais, leil\u00f5es, rodeios, vaquejadas e shows art\u00edsticos. A ExpoAgro \u00e9 o \n\nmaior evento do setor agropecu\u00e1rio, com destaques para bovinos e equinos da regi\u00e3o. O \n\nevento vem atraindo cada vez mais visitantes e expositores das diversas regi\u00f5es de Minas \n\nGerais. \n\n? Brasil Gem Show: \u00c9 considerada a maior e mais importante feira da Am\u00e9rica Latina no \n\nsegmento de pedras e gemas. Possui relevante import\u00e2ncia na economia valadarense, \n\nnacional e internacional. \n\n4.11 TRANSPORTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nGovernador Valadares conta com o Aeroporto Coronel Altino Machado de Oliveira, \n\ninaugurado em 1966, que se encontra a cerca de 5 km do centro da cidade, atendendo n\u00e3o s\u00f3 a \n\ncidade, como tamb\u00e9m a todo o vale do Rio Doce com voos di\u00e1rios para Belo Horizonte e \n\noutros destinos. Conta com uma pista de 1.800 metros de comprimento por 30 metros de \n\nlargura, com capacidade para receber aeronaves Fokker 100.  \n\nA cidade \u00e9 servida por uma rede ferrovi\u00e1ria. A Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Governador Valadares, \n\ninaugurada em 15 de agosto de 1910. Devido ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o da cidade, houve a \n\nnecessidade de v\u00e1rias reformas na esta\u00e7\u00e3o, que atualmente \u00e9 uma das maiores da Estrada de \n\nFerro Vit\u00f3ria a Minas. Em 1942, a EFVM passou a pertencer \u00e0 rec\u00e9m fundada Companhia \n\nVale do Rio Doce (CVRD, atual Vale S.A.).  \n\nO munic\u00edpio possui ainda f\u00e1cil acesso a rodovias federais (BR-381, BR-116, BR-259, BR-\n\n451), al\u00e9m de rodovias de import\u00e2ncia estadual e municipal atrav\u00e9s de rodovias vicinais \n\n\n\n78 \n\npavimentadas. A cidade conta ainda com uma esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria localizada na regi\u00e3o central \n\nda cidade, com sa\u00eddas regulares para as principais cidades de Minas Gerais e do Brasil, al\u00e9m \n\nde voos di\u00e1rios para a capital do Estado.  \n\nDe acordo com a Prefeitura Municipal, a frota de ve\u00edculos em Governador Valadares no ano \n\nde 2014 era de aproximadamente 39.438 autom\u00f3veis, 2.801 caminh\u00f5es, 566 caminh\u00f5es-\n\ntratores, 5.074 caminhonetes, 24.334 motos, 312 \u00f4nibus, 222 micro\u00f4nibus, 4.616 motonetas. \n\nO crescimento no n\u00famero de ve\u00edculos de Governador Valadares nos \u00faltimos dez anos tem \n\ncausado um movimento cada vez mais lento de carros, gerando transtornos nos hor\u00e1rios de \n\npico. \n\nO transporte coletivo do munic\u00edpio constitui monop\u00f3lio da empresa Valadarense que \n\nconseguiu renovar seu contrato por vinte anos (em 2014), prorrog\u00e1veis por mais vinte. A \n\nempresa disp\u00f5e de 22 linhas urbanas e uma frota de 105 ve\u00edculos com idade m\u00e9dia de 3 anos, \n\nligando a regi\u00e3o central aos bairros e distritos rurais distantes da sede municipal.  \n\nQuanto a servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os de internet banda larga (ADSL) s\u00e3o oferecidos \n\npor diversos provedores de acesso gratuitos e/ou pagos. O servi\u00e7o telef\u00f4nico m\u00f3vel, por \n\ntelefone celular, \u00e9 oferecido pela Oi, Vivo, Claro e Tim. O c\u00f3digo de \u00e1rea (DDD) de \n\nGovernador Valadares \u00e9 33 e o C\u00f3digo de Endere\u00e7amento Postal - CEP) varia de 35000-001 a \n\n35109-999.  \n\nOutros servi\u00e7os na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o: \n\n? Emissoras de TV locais: Inter TV dos Vales (Globo), TV Leste (Record) e TV Rio \n\nDoce. Emissoras de TV aberta, com sinais na cidade: Band, SBT, Can\u00e7\u00e3o Nova, Rede \n\nTV e Record.  \n\n? TV a Cabo: duas empresas, totalizando 85 canais; \n\n? Internet: tr\u00eas empresas prestam servi\u00e7os, sendo a Telemar, que disponibiliza o sistema \n\nVelox; Super-I, com a internet a cabo. \n\n? Jornais impressos: Di\u00e1rio do Rio Doce, Jornal de Domingo, Jornal Folha Regional, \n\nOlho M\u00e1gico, Jornal Laborat\u00f3rio Circulando (Universidade Vale do Rio Doce), Jornal \n\nHoje em Dia (sucursal). \n\n? De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Mineira de R\u00e1dio e TV e a Telecomunica\u00e7\u00f5es de Minas \n\nGerais S.A. foram contabilizadas nove emissoras de r\u00e1dio: R\u00e1dio Globo GV AM; Radio \n\nhttp://www.radioglobogv.com/\nhttp://www.guiademidia.com.br/acessar-site-da-radio.htm?http://radiomundomelhor.com.br/radioam/am.php\n\n\n \n\n79 \n\nMundo Melhor AM; R\u00e1dio Novo Tempo AM; R\u00e1dio Mundo Melhor FM; R\u00e1dio \n\nImparsom FM; R\u00e1dio Transam\u00e9rica GV FM; R\u00e1dio 104 FM Gospel; R\u00e1dio Cultura FM \n\nGV; R\u00e1dio Oriente FM Leste \n\n \n\nO cap\u00edtulo seguinte apresenta uma outra vers\u00e3o da cidade de Governador Valadares, que \n\nretrata a percep\u00e7\u00e3o de seus moradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade que temos. \n\n \n\nhttp://www.guiademidia.com.br/acessar-site-da-radio.htm?http://radiomundomelhor.com.br/radioam/am.php\nhttp://www.radiomundomelhor.com.br/\nhttp://www.imparsomfm.net/\nhttp://www.imparsomfm.net/\nhttp://transamericagv.com.br/\nhttp://www.104fmgospel.com.br/\nhttp://www.culturafmgv.com.br/\nhttp://www.culturafmgv.com.br/\nhttp://redeorientefm.com.br/leste/\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n5. A CIDADE DE GOVERNADOR VALADARES  \nNA PERCEP\u00c7\u00c3O DOS CIDAD\u00c3OS \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n\nNa sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, o indiv\u00edduo percebe, reage e responde de forma \n\nparticular, tendo em vista os processos cognitivos e os valores de cada um (Faggionato, \n\n2002). Nesse sentido, identificar a percep\u00e7\u00e3o social dos moradores da cidade de Governador \n\nValadares permite melhor compreender suas expectativas, julgamentos e condutas (Rosa &amp; \n\nSilva, 2002, Fernandes &amp; Pelissari, 2003). Os filtros culturais s\u00e3o essenciais neste processo, \n\numa vez que selecionam as informa\u00e7\u00f5es recebidas, conferindo-lhes significados.  \n\nMesmo em se tratando de condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas similares, o modo como determinada \n\nsociedade se relaciona com seu ambiente pode se manifestar de forma desigual. Isso, porque \n\n\u201cas imagens e representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es imag\u00e9ticas decorrentes da apreens\u00e3o dos \n\nsignificados e subjetividades espaciais\u201d (Kozel, 2009). Elas refletem a percep\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o sociocultural dos indiv\u00edduos, que as produzem perpassadas por diferentes \n\nprismas em dire\u00e7\u00e3o ao representativo/simb\u00f3lico que se situa na base da rela\u00e7\u00e3o \n\nsujeito/signo/imagem. \n\nBecker (1996) considera que as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o como mapas que fornecem um retrato \n\nparcial, adequado a alguma proposta. Surgem em ambientes organizacionais que restringem o \n\nque pode ser feito e definem os objetivos a serem alcan\u00e7ados. Nesse sentido, percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tem sua utilidade definida pelos prop\u00f3sitos que \n\nembalam os projetos do pesquisador. Seu estudo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para que \n\npossamos compreender melhor as interrela\u00e7\u00f5es entre o homem e o ambiente, suas \n\nexpectativas, anseios, satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e condutas. Possibilita, \n\ntamb\u00e9m, a compreens\u00e3o das diferentes percep\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias ideol\u00f3gicas de cada sociedade \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos valores internalizados pelos indiv\u00edduos, destacando a import\u00e2ncia de se \n\nperceber e avaliar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental contribuindo para o planejamento de a\u00e7\u00f5es e \n\ninterven\u00e7\u00f5es futuras, facilitando a tomada de consci\u00eancia do ambiente pelo homem e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o mais racional dos recursos naturais. \n\n5.1 OLHARES SOBRE O RIO DOCE \n\nConsiderando a import\u00e2ncia do Rio Doce e seu atual estado de degrada\u00e7\u00e3o, foi realizada uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em escolas de ensino m\u00e9dio com o objetivo de captar diferentes olhares e avaliar \n\no n\u00edvel de conhecimento e conscientiza\u00e7\u00e3o referentes \u00e0s quest\u00f5es ambientais, bem como \n\natitudes, valores e pr\u00e1ticas cotidianas dos entrevistados e sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua do rio que \u00e9 \n\num patrim\u00f4nio natural e hist\u00f3rico da comunidade.  \n\n\n\n84 \n\nA maioria dos alunos entrevistados conceitua meio ambiente como um conjunto de plantas, \n\nanimais, \u00e1gua e ar, numa vis\u00e3o naturalista, sem o aprofundamento dos conceitos. Esse fato \n\nocorreu independentemente do n\u00edvel (maior ou menor) de escolaridade. O desconhecimento \n\nde informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a Bacia do Rio Doce \u00e9 uma realidade constatada na pesquisa: \n\napenas 36,5% dos estudantes e 68,8% dos professores, conhecem sua hist\u00f3ria. Os demais \n\nalunos, n\u00e3o sabem, nem nunca ouviram falar a respeito. Apesar da oportunidade de ter mais \n\nacesso ao conhecimento, cerca de um ter\u00e7o dos professores tamb\u00e9m afirmaram desconhecer a \n\nhist\u00f3ria do Rio Doce, o que \u00e9 muito significativo, dado o fato de que eles s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela transmiss\u00e3o do conhecimento formal, oficial (Quadro 5-1).  \n\nQuadro 5-1. N\u00edvel de Conhecimento dos Alunos em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Rio Doce \n\nHist\u00f3ria do Rio Doce  ALUNOS  PROFESSORES \n\n N\u00ba  %  N\u00ba  % \n\nConhecem   119  36,5  22  68,8 \n\nN\u00e3o sabem e/ou nunca ouviram falar  207  63,5  10  31,2 \n\nTOTAL  326  100,0  32  100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nA falta de informa\u00e7\u00f5es ocorre, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao nome dos estados e cidades (Quadro 5-\n\n2) percorridas pelo rio na sua trajet\u00f3ria da nascente at\u00e9 a foz, no oceano Atl\u00e2ntico. \n\nQuadro 5-2. N\u00edvel de conhecimento dos Estados percorridos pelo Rio Doce \n\nESTADOS \nALUNOS PROFESSORES \n\nN\u00ba % N\u00ba % \n\nMinas Gerais e Esp\u00edrito Santo 194 59,5 30 93,8 \n\nNS / NR 132 40,5 2 6,2 \n\nTOTAL 326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nOs Quadros 5-2 e 5-3 registram as respostas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de conhecimento dos Estados \n\ne cidades banhadas pelo rio, confirmando a completa desinforma\u00e7\u00e3o de alunos (94,5%) e \n\nprofessores (96,9%) no que diz respeito a essas informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. \n\nQuadro 5-3. N\u00famero de cidades banhadas pelo Rio Doce \n\nN\u00famero de cidades \n ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nN\u00e3o sabem dizer  308 94,5 31 96,9 \n\nNunca ouviram falar  18 5,5 1 3,1 \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n\nDegrada\u00e7\u00e3o, sujeira, polui\u00e7\u00e3o, abandono e descaso s\u00e3o imagens mais frequentemente citadas \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao rio (69,7% dos estudantes e 37,5% dos professores, superando, em muito o \n\nproblema das enchentes, cujas imagens s\u00e3o citadas por 1,5% dos alunos e 9,4% dos \n\nprofessores (Quadro 5-4), embora seja um fato recorrente na vida das pessoas que residem \u00e0s \n\nsuas margens30.  \n\nQuadro 5-4. Imagens sobre o Rio Doce \n\n  \n\nFonte:Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nO reconhecimento da import\u00e2ncia do rio para a cidade \u00e9 apontado por 85,3% dos estudantes e \n\n84,3% dos professores, especialmente no que se refere ao abastecimento, garantindo a \n\nsobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o (Quadro 5-5).  \n\nQuadro 5-5. Import\u00e2ncia do Rio Doce para a cidade de Governador Valadares \n\nFREQU\u00caNCIA  ALUNOS  PROFESSORES \n\n N\u00ba  %  N\u00ba  % \n\nAbastecimento; sobreviv\u00eancia; vida  278  85,3  27  84,3 \n\nFonte de renda; economia  9  2,8  2  6,3 \n\nBeleza, esporte, identidade  7  2,1  2  6,3 \n\nNS / NR  32  9,8  1  3,1 \n\nTOTAL  326  100,0  32  100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nO quadro 5-6 registra o pouco interesse dos entrevistados por assuntos relacionados ao rio: \n\n12% dos estudantes, e 53% dos professores afirmaram se interessar, frequentemente. O \n\ndesinteresse dos estudantes tem origem na falta de uma abordagem planejada e efetiva do \n\nassunto em sala de aula. \n\n                                                 \n30 Segundo a Comiss\u00e3o da Defesa Civil da Prefeitura Municipal de Governador Valadares existem 34.870 unidades localizadas nas \u00e1reas \nalag\u00e1veis, totalizando 75.000 pessoas atingidas pelas enchentes. \n\nIMAGENS  ALUNOS  PROFESSORES \n\n N\u00ba  %  N\u00ba %  \n\nPolui\u00e7\u00e3o, sujeira, degrada\u00e7\u00e3o, mau \n\ncheiro, abandono, descaso \n\n 227  69,7  12 37,5 \n\nEnchente, assoreamento  5  1,5  3 9,4 \n\nVida e abastecimento  49  15,0  8 25,0 \n\nIdentidade da cidade   16  4,9  5 15,6 \n\nLimpo, bonito  12  3,7  4 12,5 \n\nNS/NR  17  5,2  - - \n\nTOTAL  326  100,0  32 100,0 \n\n\n\n86 \n\nQuadro 5-6. Interesse por assuntos relacionados ao Rio Doce \n\nFREQU\u00caNCIA \n ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nSim, frequentemente  38 11,6 17 53,1 \n\nSim, \u00e0s vezes  121 37,1 11 34,4 \n\nSim, raramente  110 33,7 4 12,5 \n\nN\u00e3o se interessam   77 23,6 - - \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nSegundo os professores entrevistados, a frequ\u00eancia com que assuntos relacionados ao Rio \n\nDoce s\u00e3o abordados em sala de aula, \u00e9 de apenas 18,7%, o que n\u00e3o condiz com o papel da \n\nescola enquanto institui\u00e7\u00e3o e local privilegiado para o ensino e o exerc\u00edcio de valores \n\nuniversais de conscientiza\u00e7\u00e3o e respeito ao meio ambiente (Quadro 5-7). \n\nQuadro 5-7. Frequ\u00eancia de assuntos ligados ao Rio Doce tratados em sala de aula \n\nFREQU\u00caNCIA ALUNOS PROFESSORES \n\nN\u00ba % N\u00ba  % \n\nNunca 113 34,7 3  9,4 \n\nRaramente 160 49,1 21  65,6 \n\nFrequentemente 36 11,0 6  18,7 \n\nN\u00e3o sabem informar. 17 5,2 2  6,3 \n\nTOTAL 326 100,0 32  100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nOs entrevistados (95,1% dos alunos e 100% dos professores) acreditam que os n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o do rio podem afetar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e que a qualidade de suas \u00e1guas \u00e9 um fator \n\nimportante para a sobreviv\u00eancia da cidade (Quadro 5-8).  \n\nQuadro 5-8. Cren\u00e7a de que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o observados no Rio Doce \n\npodem afetar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \n\nCREN\u00c7A \n ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nN\u00e3o acreditam  7 2,1 - - \n\nSim, acreditam  310 95,1 32 100,0 \n\nN\u00e3o sabem opinar  9 2,8   \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\n Fonte:Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nNo que se refere aos danos causados ao rio, apenas 17,8% dos estudantes e 18,7% dos \n\nprofessores afirmaram que nunca causaram nenhum dano. Outros (47,3% dos estudantes e \n\n12,5% dos professores) disseram nunca ter pensado sobre isso, demonstrando uma completa \n\naus\u00eancia de consci\u00eancia ecol\u00f3gica e descomprometimento com a sustentabilidade do planeta. \n\n\n\n \n\n87 \n\nOs que reconhecem ter causado algum dano ao rio citaram como exemplo de \n\nirresponsabilidade social: n\u00e3o selecionar o lixo produzido em casa, ter um consumo excessivo \n\ne irrespons\u00e1vel de \u00e1gua, descartar poluentes nos esgotos dom\u00e9sticos e jogar lixo nas ruas, \n\netc. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que pouco mais de um ter\u00e7o dos professores (34,4%) ter \n\nafirmado que j\u00e1 causaram danos ao rio, superando os alunos (10,1%) nesse comportamento \n\ninadequado (Quadro 5-9). \n\nQuadro 5-9. Danos causados ao Rio Doce \n\nFREQU\u00caNCIA  ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nNunca causaram nenhum dano  58 17,8 6 18,7 \n\nNunca pensaram sobre isso  153 47,0 4 12,5 \n\nSim, raramente   81 24,8 11 34,4 \n\nSim, frequentemente  33 10,1 11 34,4 \n\nNS / NR  1 0,3 6 18,7 \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nEm levantamento realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o Rio \n\nDoce foi apontado como o 10\u00ba mais polu\u00eddo do Pa\u00eds entre os que apresentam os mais baixos \n\n\u00cdndices de Qualidade de \u00c1gua (IQAs). Os principais causadores do problema seriam os \n\nagrot\u00f3xicos, pesticidas e esgoto jogados diretamente nas \u00e1guas do rio. Apenas 13,5% dos \n\nalunos e 15,6% dos professores t\u00eam conhecimento desse fato, embora essa informa\u00e7\u00e3o tenha \n\nsido divulgada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e no jornal que circula na cidade.31 \n\nQuadro 5-10. Conhecimento de que o Rio Doce \u00e9 o 10\u00ba rio mais polu\u00eddo do Brasil \n\nFREQU\u00caNCIA  ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nSim, sabia  44 13,5 5 15,6 \n\nApenas ouviu falar  88 27,0 7 21,9 \n\nNunca ouviu falar  194 59,5 20 62,5 \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nO quadro 5-11 retrata o sentimento dos entrevistados quando assistiram outras pessoas \n\njogando lixo ou outros res\u00edduos s\u00f3lidos no rio: 52,5% dos alunos e 59,4% dos professores \n\nafirmaram se sentirem incomodados, mas n\u00e3o nada fizeram para impedir a m\u00e1 a\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n31 Di\u00e1rio do Rio Doce, 30 de abril de 2013. \n\n\n\n88 \n\nSomente um pequeno grupo de alunos (16,5%) e professores (12,5%) disse ter abordado as \n\npessoas pedindo que n\u00e3o cometessem esse ato.  \n\nQuadro 5-11. Sentimento ao ver algu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce \n\nFREQU\u00caNCIA  ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba  % \n\nSentiram-se incomodados, mas nada fizeram  171 52,5 19  59,4 \n\nSentiram-se incomodados e pediram para n\u00e3o fazer \n\na m\u00e1 a\u00e7\u00e3o  \n\n 44 16,5 4  12,5 \n\nN\u00e3o se sentiram incomodados  21 6,4 -  - \n\nNunca viram ningu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce  90 27,6 9  28,1 \n\nTOTAL  326 100,0 32  100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nDiante desse questionamento, alguns alunos (26,9%) e a maioria dos professores (56,2%) \n\nreconhecem ter mudado os padr\u00f5es indesejados de comportamento, assumindo atitudes \n\ncorretas, tais como: evitar jogar lixo na rua ou no rio; aconselhar as pessoas a respeitar o \n\nmeio ambiente; participar de campanhas educativas; economizar o uso da \u00e1gua, etc. (Quadro \n\n5-12). \n\nQuadro 5-12. Atitudes em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as no comportamento \n\nATITUDES ALUNOS PROFESSORES \n\nN\u00ba  % N\u00ba % \n\nN\u00e3o fizeram nada para mudar o comportamento 241  74,0 11 34,4 \n\nPassaram a adotar atitudes corretas 78  26,9 18 56,2 \n\nNS/NR 7  2,1 3 9,4 \n\nTOTAL 326  100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto ao atual estado de degrada\u00e7\u00e3o do rio, 86,5% dos alunos e 59,4% dos professores \n\nculpam a sociedade em geral, embora reconhe\u00e7am a participa\u00e7\u00e3o de setores espec\u00edficos da \n\nsociedade, especialmente o setor agr\u00edcola e industrial (Quadro 5-13). Creditam aos governos \n\nmunicipais, estadual e federal, grande parcela de culpa por n\u00e3o cumprirem seu papel \n\norientador e fiscalizador. Consideram que a responsabilidade de cuidar do rio \u00e9 da \n\ncomunidade em geral, (especialmente dos moradores ribeirinhos), \u00f3rg\u00e3os governamentais \n\n(Federal, Estadual e Municipal), de grupos e institui\u00e7\u00f5es ambientalistas. \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n\nQuadro 5-13. Principais respons\u00e1veis pelos danos causados ao Rio Doce \n\nSETORES ALUNOS  PROFESSORES \n\nN\u00ba %  N\u00ba % \n\nGov. Municipal, Estadual e Federal 50 15,3  10 31,2 \n\nInd\u00fastrias   33 10,1  6 18,7 \n\nSetor agr\u00edcola   9 2,8  14 43,7 \n\nSociedade em geral 282 86,5  19 59,4 \n\nTOTAL (*) 326 100,0  332 100,0 \n\n(*) Respostas m\u00faltiplas. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es sugeridas para conscientizar as pessoas no que se refere \u00e0 necessidade de \n\nrespeitar o meio ambiente, especialmente o rio, 64,2% dos estudantes e 93,8% dos professores \n\nconsideram importante mobilizar a sociedade atrav\u00e9s de palestras e campanhas educativas e \n\nprojetos. \u00c9 interessante observar que 19,6% dos alunos n\u00e3o sabem nem souberam responder \n\nou apresentar sugest\u00f5es (Quadro 5-14).  \n\nQuadro 5-14. A\u00e7\u00f5es sugeridas para conscientizar as pessoas e respeitar o meio ambiente \n\nSUGEST\u00d5ES \n ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o; palestras; campanhas \n\neducativas e projetos \n\n 209 64,2 30 93,8 \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas voltadas para \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\n 19 5,8 1 3,1 \n\nEstabelecer multas/puni\u00e7\u00e3o  34 10,4 1 3,1 \n\nNS / NR.  64 19,6 - - \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nCerca de metade dos professores (53,1%) e alguns poucos alunos (14,7%) t\u00eam conhecimento \n\nque a cidade n\u00e3o possui Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto e que 100% do esgoto recolhido \u00e9 \n\ndespejado in natura no Rio Doce (Quadro 5-15). Desconhecem, tamb\u00e9m, que desde maio de \n\n2012, com a interdi\u00e7\u00e3o do \u201clix\u00e3o\u201d da cidade, os res\u00edduos recolhidos s\u00e3o transportados em \n\ncaminh\u00f5es para o munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso, distante cerca de 100 km de Governador \n\nValadares.  \n\nQuadro 5-15. Tem conhecimento que Governador Valadares n\u00e3o tem Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de esgoto e \n\nque 100% do esgoto \u00e9 jogado in natura no Rio Doce? \n\n \n\nCONHECIMENTO \n\nALUNOS PROFESSORES \n\nN\u00ba % N\u00ba % \n\nNunca soube disso. 125 38,4 4 12,5 \n\nJ\u00e1 ouviu falar a respeito 147 45,1 11 34,4 \n\nTem conhecimento do assunto. 48 14,7 17 53,1 \n\nNR / NS 6 1,8 32 100,0 \n\nTOTAL 326 100,0 4 12,5 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n\n\n90 \n\n \n\nDos entrevistados, 26,1% dos estudantes e 21,9% dos professores acreditam que o res\u00edduo \n\nrecolhido (ainda) vai para o ex-lix\u00e3o da cidade. Professores (71,8%) e alunos (37,4%) que \n\nresponderam que \u201co lixo recolhido vai para outro munic\u00edpio\u201d citaram, erroneamente, a \n\nlocalidade de Ipatinga, demonstrando completa desinforma\u00e7\u00e3o quanto ao destino dado pela \n\nPrefeitura Municipal de Governador Valadares aos res\u00edduos s\u00f3lidos recolhidos (Quadro 5-16). \n\nQuadro 5-16. Destino do lixo em Governador Valadares \n\nDESTINO  ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nVai para o lix\u00e3o da cidade  85 26,1 7 21,9 \n\n\u00c9 levado para outra cidade   122 37,4 23 71,8 \n\nNS / NR  119 36,5 2 6,3 \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nEmbora n\u00e3o demonstrem maior sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais que \n\nafetam a qualidade da \u00e1gua do rio que abastece a cidade de Governador Valadares, 71,2% dos \n\nestudantes e 75% dos professores definem como muito ruim e ruim a qualidade das \u00e1guas do \n\nRio Doce (Quadro 5-17). \n\nQuadro 5-17. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do Rio Doce \n\nSUGEST\u00d5ES  ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba % \n\nMuito ruim  138 42,4 9 28,1 \n\nRuim  94 28,8 15 46,9 \n\nRegular   62 19,0 8 25,0 \n\nBom  14 4,3 - - \n\nExcelente  1 0,3 - - \n\nNR/NS  17 5,2 - - \n\nTOTAL  326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nQuanto \u00e0s provid\u00eancias que devem ser tomadas para resolver o problema da qualidade da \n\n\u00e1gua, os professores e alunos citaram as mesmas a\u00e7\u00f5es, consideradas uma necessidade \n\nimediata: multar quem polui o Rio; recuperar as nascentes; implantar usina de tratamento de \n\nLixo (Quadro 5-18). \n\n\n\n \n\n91 \n\nQuadro 5-18. Provid\u00eancias priorit\u00e1rias para resolver os problemas ambientais do Rio Doce \n\nSUGEST\u00d5ES ALUNOS (%) PROFESSORES (%) \n\nImediata M\u00e9dio \n\nprazo \n\nLongo \n\nPrazo \n\nImediata M\u00e9dio \n\nprazo \n\nLongo \n\nPrazo \n\nMultar quem polui o rio 72,4 20,2 7,4 81,3 15,6 3,1 \n\nRecuperar nascentes 68,7 22,1 9,2 78,1 6,3 15,6 \n\nPlantar mata ciliar 53,1 35,6 11,3 71,9 21,9 6,3 \n\nRegulamentar e controlar  pesca 27,9 47,9 24,2 50,0 46,9 3,1 \n\nImplantar Usina Tratamento lixo 86,5 7,1 6,4 75,0 21,9 3,1 \n\nImplantar ETE 88,6 8,0 3,4 71,8 21,9 6,3 \n\nTOTAL (*) 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 \n\n(*) Respostas m\u00faltiplas. Fonte:Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nAo comparar as respostas dos entrevistados no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \n\ndo Rio Doce, vital para a sobreviv\u00eancia e qualidade da vida da popula\u00e7\u00e3o, verifica-se que \n\nalunos e professores n\u00e3o fazem uma associa\u00e7\u00e3o direta entre os problemas ambientais e a \n\nqualidade de vida. Pode-se ver no Quadro 5-19 que enquanto 71,2% dos alunos e 75% dos \n\nprofessores definem as \u00e1guas do rio como \u201cmuito ruim\u201d e \u201cruim\u201d, os alunos (51,6%) \n\nconsideram a qualidade de vida da cidade banhada por este mesmo rio, como \u201c\u00f3tima\u201d e \n\n\u201cboa\u201d e 34% dos professores consideram-na \u201cboa\u201d.  \n\nQuadro 5-19. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida na cidade de Governador Valadares \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O  ALUNOS  PROFESSORES \n\n N\u00ba %  N\u00ba % \n\n\u00d3tima  28 8,6  - - \n\nBoa  140 43,0  11 34,4 \n\nRegular   107 32,8  16 50,0 \n\nRuim  30 9,2  5 15,6 \n\nP\u00e9ssima  3 4,6  - - \n\nNS/NR  3 1,8  - - \n\nTOTAL  326 100,0  32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nEmbora existam duas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) atuando na defesa, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente  \u2014  \u201cInstituto Pr\u00f3 Rio Doce\u201d, constitu\u00eddo em \n\nsetembro de 1992 e \u201cAssocia\u00e7\u00e3o de Pescadores e Amigos do Rio Doce\u201d, (APARD), \n\nformalizada em dezembro de 2005, 92,3% dos estudantes e 78,1% dos professores, \n\ndesconhecem a exist\u00eancia dessas institui\u00e7\u00f5es cidade, dificultando maior participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade no processo de conscientiza\u00e7\u00e3o e na busca de solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais \n\nexistentes (Quadro 5-20). \n\n\n\n92 \n\nQuadro 5-20. Conhecimento de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) \n\nque atuam na defesa e conserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce \n\nCONHECIMENTO ALUNOS PROFESSORES \n\nN\u00ba % N\u00ba % \n\nN\u00e3o 301 92,3 25 78,1 \n\nSim 25 7,7 7 21,9 \n\nTOTAL 326 100,0 32 100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nConvidados a responder se teriam interesse em participar de projetos com o objetivo de \n\nmelhorar os aspectos ambientais do Rio Doce, cerca de um ter\u00e7o dos alunos e um quarto dos \n\nprofessores afirmaram n\u00e3o ter interesse, confirmando, mais uma vez o quanto as institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares est\u00e3o distantes do seu papel de formador de cidad\u00e3os conscientes (Quadro 5-21). \n\nQuadro 5-21. Interesse em participar de projetos com objetivo de melhorar os aspectos  \n\nambientais do Rio Doce \n\nINTERESSE \n ALUNOS PROFESSORES \n\n N\u00ba % N\u00ba  % \n\nN\u00e3o tem interesse  108 33,1 8  25,0 \n\nSim, dependendo da tarefa/assunto   167 51,3 16  50,0 \n\nSim, qualquer que seja a tarefa  51 15,6 8  25,0 \n\nTOTAL  326 100,0 32  100,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n\u00c9 importante registrar que a maioria dos jovens e dos educadores, se solicitados, se disp\u00f5em a \n\ncolaborar trabalhando em projetos com o objetivo de melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais do rio \n\nque banha a cidade. Essa constata\u00e7\u00e3o anuncia boas perspectivas de envolvimento da \n\ncomunidade em projetos em prol da recupera\u00e7\u00e3o desse rio, o que poder\u00e1 acontecer num futuro \n\npr\u00f3ximo.  \n\nConclui-se que a percep\u00e7\u00e3o ambiental entre alunos do ensino m\u00e9dio e professores  \u00e9 muito \n\nlimitada, indicando a necessidade de aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico para uma melhor gest\u00e3o \n\nambiental de um rio que est\u00e1 morrendo por falta de projetos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nCompleta esse quadro de percep\u00e7\u00e3o sobre o rio e o meio ambiente, o Plano Integrado de \n\nRecursos H\u00eddricos Rio Doce (PIRG - Doce), constru\u00eddo por representantes de dez comit\u00eas32 \n\natuantes na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce, no per\u00edodo de junho de 2008 ao final do ano de \n\n2009. \n\n                                                 \n32 CBH Doce; CBH do rio Piranga; CBH do rio Piracicaba; CBH do rio Santo Ant\u00f4nio; CBH do rio Sua\u00e7u\u00ed; CBH do rio Caratinga; CBH \n\u00c1guas do rio Manhua\u00e7u; CBH do rio Santa Maria do Doce; CBH do rio Guandu; e CBH do rio S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n\n\n \n\n93 \n\nPlano Integrado de Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Doce \u2013 PIRH Doce \n\nParticiparam do processo de constru\u00e7\u00e3o do PIRH Doce os \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos \n\nh\u00eddricos, representados pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, Instituto Mineiro de Gest\u00e3o \n\ndas \u00c1guas \u2013 IGAM, e Instituto Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \u2013 IEMA, do \n\nEsp\u00edrito Santo, reunidos em um Grupo de Acompanhamento T\u00e9cnico \u2013 GAT. Adiante, a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do PIRH Doce: CBH Doce; CBH do rio \n\nPiranga; CBH do rio Piracicaba; CBH do rio Santo Ant\u00f4nio; CBH do rio Sua\u00e7u\u00ed; CBH do rio \n\nCaratinga; CBH \u00c1guas do rio Manhua\u00e7u; CBH do rio Santa Maria do Doce; CBH do rio \n\nGuandu; e CBH do rio S\u00e3o Jos\u00e9. A diretriz m\u00e1xima que norteou o referido trabalho foi a \n\nconstante na Lei N\u00ba 9.433/97, que institui a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos. \n\nConsta em seu Relat\u00f3rio Final que o \u201cPlano representa o desejo manifesto de todos os \n\nenvolvidos no processo de sua constru\u00e7\u00e3o, de junho de 2008 ao final do ano de 2009, no \n\nsentido de consolidar o planejamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao enfrentamento dos principais \n\nproblemas relacionados com os recursos h\u00eddricos na Bacia do Rio Doce.\u201d A grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas diz respeito \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente e de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 degradadas ou em processo de eros\u00e3o, assim como o \n\ntratamento de esgotos e res\u00edduos s\u00f3lidos, al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o ambiental e a mobiliza\u00e7\u00e3o social.   \n\nA declara\u00e7\u00e3o da Bacia que queremos encontra-se assim descrita no Plano Integrado de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce:   \n\nA bacia que queremos preserva a vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \u00e1reas delimitadas pela legisla\u00e7\u00e3o, \n\nsignificando uma melhor qualidade ambiental, com redu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos e de \n\nassoreamento dos rios. As \u00e1guas e os solos da bacia n\u00e3o s\u00e3o contaminados, gra\u00e7as ao \n\ntratamento adequado e integrado dos res\u00edduos s\u00f3lidos e dos efluentes l\u00edquidos, urbanos, \n\nindustriais e rurais, permitindo os mais diversos usos. Os diversos corpos de \u00e1gua doce t\u00eam \n\nqualidade concordante com um enquadramento nas classes especiais 1 e 2. A popula\u00e7\u00e3o da \n\nbacia \u00e9 ambientalmente educada e socialmente mobilizada, sendo capaz de atuar em um \n\nsistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, que, por sua vez, tem a capacidade de \n\nsolucionar os poss\u00edveis conflitos pelo uso e pela qualidade das \u00e1guas, a partir de uma a\u00e7\u00e3o \n\nnormativa, fiscalizadora e orientadora do uso dos recursos h\u00eddricos. Este sistema baseia-se em \n\ninforma\u00e7\u00f5es sistematizadas e planejadas de forma integrada, que s\u00e3o consolidadas na forma de \n\nplanos das bacias afluentes e no plano da bacia como um todo. O desenvolvimento da bacia \u00e9 \n\nharm\u00f4nico, caracterizado pelo desenvolvimento social, econ\u00f4mico e ambiental sustentado \n\n(PIRH-Doce, 2010). \n\nCompleta o desejo manifesto, um registro da \u201cbacia que podemos\u201d, assim descrita: \n\n\n\n94 \n\nA bacia que podemos ter em um horizonte de vinte anos apresenta uma melhora significativa \n\nquanto ao atendimento das demandas e na qualidade e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais, gra\u00e7as a um processo de implanta\u00e7\u00e3o da outorga e do enquadramento em todos os \n\ntrechos da bacia. A partir disto, uma estrutura eficaz e com reconhecimento social e \n\ninstitucional, composta pelos comit\u00eas de bacia do rio principal e de seus afluentes, pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais \u2013 IEMA e IGAM \u2013 e pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, estabeleceu uma sistem\u00e1tica de \n\norienta\u00e7\u00e3o, normatiza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao uso e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nreduzindo os conflitos pelo uso a um n\u00famero insignificante de casos, sendo estes rapidamente \n\nresolvidos no \u00e2mbito dos respectivos Comit\u00eas. Como resultado da implanta\u00e7\u00e3o desta estrutura \n\nde gerenciamento e de seu efetivo funcionamento, os corpos de \u00e1gua doce da bacia apresentam \n\npar\u00e2metros evolutivos em dire\u00e7\u00e3o ao enquadramento, respeitando as metas intermedi\u00e1rias \n\nfixadas por cada comit\u00ea. Os recursos oriundos da cobran\u00e7a s\u00e3o aplicados de acordo com os \n\nplanos de bacia dos rios afluentes, sendo que estes foram harmonizados com o plano do rio \n\nprincipal. Todos estes planos estabelecem uma aplica\u00e7\u00e3o de recursos que promovem, parcial \n\nou totalmente, a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social, como forma a \n\ngarantir uma participa\u00e7\u00e3o efetiva e crescente da popula\u00e7\u00e3o da bacia na tomada de decis\u00e3o \n\nsobre o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Outra parte dos recursos tem sua aplica\u00e7\u00e3o \n\ndestinada a manter e ampliar uma base de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos, \n\naumentando a capacidade futura de decis\u00e3o sobre novos processos de outorga, revis\u00e3o do \n\nenquadramento ou dos crit\u00e9rios de cobran\u00e7a. A estrutura de gest\u00e3o implantada tamb\u00e9m \u00e9 capaz \n\nde dialogar com outras institui\u00e7\u00f5es, tendo por foco a gest\u00e3o compartilhada ou exercer um \n\npapel de controle social organizado em temas como coleta e tratamento de efluentes \n\nindustriais, urbanos e rurais, gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, ordenamento territorial urbano e \n\nrural, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, planos de desenvolvimento econ\u00f4mico e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas das mais diversas \u00e1reas, como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, extens\u00e3o rural, turismo, gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, tecnologias limpas, entre outras (PIRH-Doce, 2010). \n\nA vis\u00e3o manifesta da bacia reflete o conceito de uma \u201cgest\u00e3o que compatibilize a gest\u00e3o das \n\nbacias afluentes com o curso d\u2019\u00e1gua principal, com plena utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos, outorga, enquadramento, cobran\u00e7a, sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e planos de bacia.\u201d (PIRH-Doce, 2010). \n\nPor\u00e9m, a bacia que queremos n\u00e3o \u00e9 a bacia que podemos ter num universo temporal de vinte \n\nanos, tempo insuficiente para a implanta\u00e7\u00e3o efetiva de todas as medidas necess\u00e1rias ou \n\ndesej\u00e1veis. Os gestores da Bacia definiram, num horizonte menor de tempo, a bacia que \n\npodemos, assim descrita: \n\nA bacia que podemos ter em um horizonte de vinte anos apresenta uma melhora significativa \n\nquanto ao atendimento das demandas e na qualidade e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos \n\n\n\n \n\n95 \n\nsuperficiais, gra\u00e7as a um processo de implanta\u00e7\u00e3o da outorga e do enquadramento em todos os \n\ntrechos da bacia (PIRH-Doce, 2010). \n\nUma estrutura eficaz, com reconhecimento social e institucional, composta pelos comit\u00eas de \n\nbacia do rio principal e de seus afluentes, pelos \u00f3rg\u00e3os estaduais \u2013 IEMA e IGAM \u2013 e pela \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas, estabeleceu uma sistem\u00e1tica de orienta\u00e7\u00e3o, normatiza\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao uso e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, reduzindo os conflitos pelo \n\nuso a um n\u00famero insignificante de casos, sendo estes rapidamente resolvidos no \u00e2mbito dos \n\nrespectivos Comit\u00eas. Como resultado da implanta\u00e7\u00e3o dessa estrutura de gerenciamento e de \n\nseu efetivo funcionamento, os corpos de \u00e1gua doce da bacia apresentam par\u00e2metros \n\nevolutivos em dire\u00e7\u00e3o ao enquadramento, respeitando as metas intermedi\u00e1rias fixadas por \n\ncada comit\u00ea. Os recursos oriundos da cobran\u00e7a s\u00e3o aplicados de acordo com os planos de \n\nbacia dos rios afluentes, sendo que esses foram harmonizados com o plano do rio principal. \n\nTodos estes planos estabelecem uma aplica\u00e7\u00e3o de recursos que promovem, parcial ou \n\ntotalmente, a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social, como forma a \n\ngarantir uma participa\u00e7\u00e3o efetiva e crescente da popula\u00e7\u00e3o da bacia na tomada de decis\u00e3o \n\nsobre o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos (Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Doce \u2013 PIRH-Doce, 2010). \n\nOutra parte dos recursos tem sua aplica\u00e7\u00e3o destinada a manter e ampliar uma base de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos, aumentando a capacidade futura de decis\u00e3o sobre \n\nnovos processos de outorga, revis\u00e3o do enquadramento ou dos crit\u00e9rios de cobran\u00e7a. A \n\nestrutura de gest\u00e3o implantada, tamb\u00e9m, \u00e9 capaz de dialogar com outras institui\u00e7\u00f5es, tendo \n\npor foco a gest\u00e3o compartilhada ou exercer um papel de controle social organizado em temas \n\ncomo coleta e tratamento de efluentes industriais, urbanos e rurais, gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nordenamento territorial urbano e rural, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, planos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e pol\u00edticas p\u00fablicas das mais diversas \u00e1reas, como educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, extens\u00e3o rural, turismo, gera\u00e7\u00e3o de energia, tecnologias limpas, entre outras (Ibid). \n\n5.2 OLHARES SOBRE A CIDADE \n\nA forma como os seres humanos ir\u00e3o atuar em um dado territ\u00f3rio (paisagem) tem como \n\nrefer\u00eancia suas concep\u00e7\u00f5es e valores, frutos da cultura. Centrar-se num determinado territ\u00f3rio \n\nsignifica assumir m\u00faltiplas abordagens e dimens\u00f5es que envolvem diferentes formas de \n\nconhecimento: desde o cient\u00edfico at\u00e9 as estrat\u00e9gias log\u00edsticas, passando pelas necessidades \n\nb\u00e1sicas de subsist\u00eancia do homem. Vemos o que sabemos ver, n\u00e3o enxergamos o que n\u00e3o \n\n\n\n96 \n\nconseguimos compreender. As paisagens definem-se pelos diversos olhares de um territ\u00f3rio \n\n(o que queremos, ou conseguimos ver) que se buscou captar atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o II \n\nrealizada com lideran\u00e7as e outros moradores da cidade de Governador Valadares. \n\nGrande parte da amostra (75%) apresenta n\u00edvel de escolaridade igual ou maior que o n\u00edvel \n\nsuperior (Figura 5-1): 24% possui o curso superior completo; 35% p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu e \n\n16%, o curos de mestrado ou strito sensu.  \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-1. N\u00edvel de escolaridade dos entrevistados \n\n\u00c9 importante observar que a maioria dos entrevistados (69%) participa atualmente de alguma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou associa\u00e7\u00e3o na comunidade, demonstrando maior interesse pelos assuntos da \n\ncomunidade e maior n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (Figura 5-2). \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-2. Participantes de Associa\u00e7\u00e3o ou Institui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n97 \n\nNa Figura 5-3 v\u00ea-se que, embora a maioria 61% das pessoas n\u00e3o tenha nascido em \n\nGovernados Valadares, 79% dos entrevistados residem na cidade h\u00e1 mais de 20 anos (Figura \n\n5-4) o que representa comprometimento e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao seu futuro. \n\n.  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 5-3. Nascidos em Governador Valadares \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-4. Residentes em Governador Valadares \n\nAs medidas de saneamento b\u00e1sico est\u00e3o fundamentalmente relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade do ser humano, uma vez que muitas doen\u00e7as podem se desenvolver quando esse servi\u00e7o \n\n\u00e9 prec\u00e1rio. Esse problema tamb\u00e9m foi citado na quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica. \u00c9 importante \n\nregistrar  que o saneamento b\u00e1sico ainda n\u00e3o foi universalizado em todos os bairros da cidade \n\nde Governador Valadares e que 100% do esgoto n\u00e3o recebe nenhum tipo de tratamento: \u00e9 \n\ndespejado diretamente no rio, poluindo suas \u00e1guas trazendo problemas \u00e0 sa\u00fade dos cidad\u00e3os.  \n\n\n\n98 \n\nA rede p\u00fablica de sa\u00fade tem ficado sobrecarregada no atendimento a casos de doen\u00e7as que \n\npoderiam ser evitadas. Os entrevistados desconhecem a exist\u00eancia de pol\u00edticas preventivas de \n\nsa\u00fade local e avaliaram, negativamente, a qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica e \n\nconsideram que o Hospital Municipal n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de atender a demanda local. Uma \n\nnova unidade \u2014 o Hospital Regional \u2014 est\u00e1 sendo constru\u00edda e ter\u00e1 capacidade para 250 \n\nleitos, sendo 40 de UTI e tamb\u00e9m contar\u00e1 com heliporto para atender, em m\u00e9dia e alta \n\ncomplexidade, uma popula\u00e7\u00e3o de 1,5 milh\u00e3o de pessoas, de 86 munic\u00edpios da macrorregi\u00e3o \n\nleste,  englobando os munic\u00edpios das regi\u00f5es de Sa\u00fade de Governador Valadares e Coronel \n\nFabriciano. \n\nOs cidad\u00e3os, em sua maioria (73%), atribu\u00edram os conceitos regular (29%)e ruim (44%) \u00e0 \n\noferta de servi\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica. Apenas 26% avaliaram como bom esses servi\u00e7os, \n\ndemonstrando que existe um grande n\u00famero de pessoas insatisfeitas com a oferta desses \n\nservi\u00e7os (Figura 5-5). \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-5. Oferta de servi\u00e7os na \u00e1rea da Sa\u00fade \n\nNo que se refere ao n\u00edvel de qualidade desses mesmos servi\u00e7os, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 efetivamente \n\nmais rigorosa: atribu\u00edram os conceitos ruim (54%)e regular (42%) resultados de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o negativa de 96% (Figura 5-6). \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-6. Qualidade dos servi\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade \n\nOs servi\u00e7os prestados na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o municipal foram reprovados pala maioria dos \n\nentrevistados: 81% consideram a qualidade do ensino no n\u00edvel fundamental ruim (29%) e \n\n59% regular. Essa percep\u00e7\u00e3o reflete a realidade do ensino municipal: no ano de 2013, o \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - Ideb33 dos anos iniciais do ensino \n\nfundamental da rede municipal foi de 5,8 n\u00e3o alcan\u00e7ando a meta (6,0) estabelecida pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. A nota do Ideb reflete o n\u00edvel de aprendizado: quanto maior a nota, \n\nmaior o aprendizado. A rede p\u00fablica precisa melhorar seu desempenho para garantir mais \n\nalunos aprendendo e com um fluxo escolar adequado (Figura 5-7).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da oferta do ensino m\u00e9dio (estadual), 23% avaliam como ruim e 61% \n\ncomo regular, totalizando 84% de avalia\u00e7\u00e3o inferior a bom (Figura 5-8). \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-7. Educa\u00e7\u00e3o Municipal \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-8. Educa\u00e7\u00e3o Estadual \n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o diferenciada, o ensino superior obteve os conceitos bom (49%) e regular \n\n(43%), registrados no Gr\u00e1fico da Figura 5-9. A cidade de Governador Valadares \u00e9 \n\n                                                 \n33\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, criado em 2007, pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio \n\nTeixeira (Inep), formulado para medir a qualidade do aprendizado nacional e estabelecer metas para a melhoria do ensino. O Ideb \u00e9 calculado \ncom base no aprendizado dos alunos em portugu\u00eas e matem\u00e1tica (Prova Brasil) e no fluxo escolar (taxa de aprova\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n100 \n\nconsiderada polo educacional da regi\u00e3o, com sete institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, presenciais, \n\ne quinze de outras localidades do Brasil, que oferecem ensino \u00e0 dist\u00e2ncia.  \n\nA oferta de servi\u00e7os de cultura e lazer \u00e9 considerada ruim por 61% dos entrevistados (Figura \n\n5-10). Os entrevistados afirmaram que existe grande car\u00eancia no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\ncultural e exist\u00eancia de locais para lazer com a fam\u00edlia. \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-9. Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-10. Cultura e Lazer \n\nMais da metade dos entrevistados (56%) consideram o com\u00e9rcio local bom enquanto 30% \n\nopinaram como sendo regular (Figura 5-11). O Produto Interno Bruto de Governador \n\nValadares est\u00e1 alicer\u00e7ado em atividades comerciais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os cuja \n\ncontribui\u00e7\u00e3o foi de 74,2% em 2012. \n\nA infraestrutura urbana \u2014 ruas, pra\u00e7as e cal\u00e7adas \u2014 \u00e9 considerada ruim (38%) e regular \n\n(39%) pela maioria dos entrevistados, deixando muito a desejar (Figura 5-12). \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 5-11. Com\u00e9rcio Local \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 5-12. Infraestrutura Urbana \n\nAs cal\u00e7adas, al\u00e9m de mal conservadas, encontram-se comprometidas com a presen\u00e7a de \n\nin\u00fameras bancas de camel\u00f4s e outros vendedores ambulantes que criam obst\u00e1culos para quem \n\nnecessita transitar pelo centro da cidade. Este pode ser um fator explicativo para o fato de que \n\n\n\n \n\n101 \n\nque 84% das pessoas avaliassem como ruim (51%) e regular (33%) a qualidade da \n\nacessibilidade urbana (Figura 5-13). Completa esse quadro de avalia\u00e7\u00e3o negativa, a \n\nmobilidade urbana e a seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito, citadas como ruim e regular por 86% dos \n\nentrevistados (Figura 5-14). \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria  \n\nFigura 5-13. Acessibilidade urbana \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 5-14. Mobilidade e seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito \n\nO transporte p\u00fablico foi reprovado pela maioria das pessoas entrevistadas por consider\u00e1-lo \n\nruim (55%) e regular (39%). Al\u00e9m de ter um custo elevado, o transporte p\u00fablico \u00e9 \n\nconsiderado deficiente, uma vez n\u00e3o atende \u00e0s expectativas da popula\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 \n\nqualidade (Figura 5-15). \n\nEmbora o Conselho Municipal do Trabalho, Emprego e Gera\u00e7\u00e3o de Renda de Governador \n\nValadares (COMTER), vinculado \u00e0 Secretaria Municipal de Desenvolvimento, tenha como \n\num dos seus objetivos \u201cFormular as propostas relacionadas com as pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ngera\u00e7\u00e3o de trabalho, emprego e renda e de qualifica\u00e7\u00e3o profissional no \u00e2mbito municipal\u201d, \n\nesse objetivo n\u00e3o est\u00e1 sendo alcan\u00e7ado. Por consecutivos meses, a cidade n\u00e3o oferece vagas \n\nsuficientes para atender a demanda por emprego. Motivados pela falta de oportunidades de \n\ntrabalho na cidade, um contingente expressivo de valadarenses tem buscado na emigra\u00e7\u00e3o \n\npara outros pa\u00edses (especialmente os Estados Unidos da Am\u00e9rica) uma oportunidade de ter \n\nacesso a trabalho e renda. A Figura 5-16 mostra o desencanto dos entrevistados e as opini\u00f5es \n\nsobre esse tema: 7% consideram a oferta de trabalho inexistente, 53% ruim e 39% regular. \n\nApenas 1% avaliou a oferta de trabalho como boa. \n\n\n\n102 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-15. Transporte P\u00fablico \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-16. Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \n\n \n\nA limpeza urbana tamb\u00e9m \u00e9 avaliada como ruim por 65% dos entrevistados. A apenas 9% \n\nconsideram bom esse servi\u00e7o p\u00fablico (Figura 5-17).Diferentemente de outras cidades e/ou \n\npa\u00edses, os cuidados da popula\u00e7\u00e3o no que se refere ao meio ambiente s\u00e3o sofr\u00edveis: 21% \n\nafirmam que n\u00e3o existem e 64% consideram ruins os cuidados ambientais (Figura 5-18).  \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-17. Limpeza Urbana \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-18. Cuidados Ambientais \n\n \n\nA coleta seletiva atende apenas a 70% da \u00e1rea de 38 bairros da cidade. O material coletado \u00e9 \n\nencaminhado para a Associa\u00e7\u00e3o dos Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis \u2013 ASCANAVI, \n\nlocalizada no bairro Turmalina, perto do antigo lix\u00e3o. S\u00e3o 49 membros, quase na totalidade, \n\nex-catadores do antigo \u201clix\u00e3o\u201d que viviam marginalizados, em condi\u00e7\u00f5es degradantes, \n\ncatando lixo nas ruas ou no lix\u00e3o. Atualmente, trabalham de forma organizada e podem ser \n\nreconhecidos por parte da popula\u00e7\u00e3o como agentes de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A ASCANAVI \n\nest\u00e1 localizada na Rodovia Rio Bahia, s/n, km 415, Bairro Turmalina \u2013 Governador \n\nValadares-MG (Figura 5-19). \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\nFonte: Google Earth (2013). \n\nFigura 5-19. Localiza\u00e7\u00e3o da ASCANAVI \n\nNo ano de 2012, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual impediu a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal de \n\ncontinuar a usar o aterro controlado do bairro Turmalina. A partir de ent\u00e3o, a Prefeitura teve \n\nde providenciar o manejo, transbordo e transporte de 120 toneladas/m\u00eas de res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\ngerando grande despesa para o munic\u00edpio. O lixo \u00e9 transportado por mais de cem quil\u00f4metros, \n\nat\u00e9 ser despejado em um aterro sanit\u00e1rio no munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso. \n\nA Figura 5-20 se refere ao lix\u00e3o (desativado) que se encontra ao lado de um bairro popular, \n\nainda n\u00e3o urbanizado. \n\n \n\nFonte: Santiago, 2015. \n\nFigura 5-20. Localiza\u00e7\u00e3o do lix\u00e3o. De Governador Valadares \n\nGovernador Valadares est\u00e1 entre a maioria dos munic\u00edpios brasileiros que ainda vive o drama \n\nda falta de solu\u00e7\u00e3o para a destina\u00e7\u00e3o do lixo. Segundo dados do Departamento de Limpeza \n\n\n\n104 \n\nUrbana, no ano de 2014 foram coletados 1440,98 toneladas de lixo. Desse total, foram \n\ncomercializadas 717,57 toneladas, com 53,02% de aproveitamento. \n\nOutro grande problema diz respeito a medidas de saneamento b\u00e1sico, n\u00e3o implantadas na \n\ncidade. Em agosto de 2014, o Instituto Trata Brasil divulgou o ranking do Saneamento B\u00e1sico \n\nnas 100 maiores cidades do pa\u00eds (ano de refer\u00eancia: 2012) onde Governador Valadares \n\naparece entre os dez munic\u00edpios brasileiros que apresentaram a pior classifica\u00e7\u00e3o no que diz \n\nrespeito ao tratamento de esgoto. Pelo resultado do ranking, o esgoto gerado pelos milhares de \n\nhabitantes de Governador Valadares segue direto para o rio, sem nenhum tipo de tratamento. \n\nA m\u00e9dia nacional para tratamento de esgoto \u00e9 38,7% (Brunelly, 2014). Grande parte dos \n\nentrevistados (42%) desconhece o fato de que at\u00e9 o presente momento, o esgoto da cidade n\u00e3o \n\nrecebe nenhum tipo de tratamento (Figura 5-21).  \n\nA Figura 5-22 confirma que a maioria dos entrevistados (94%) sabe que a qualidade da \u00e1gua \n\ndo rio \u00e9 ruim (58%) e regular (36%).  \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-21. Tratamento de Esgoto \n\n \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-22. Qualidade da \u00e1gua do Rio Doce \n\nMesmo reconhecendo a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no acompanhamento da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, a grande maioria n\u00e3o demonstra interesse em participar: 34% reconhecem que \n\nn\u00e3o existe essa participa\u00e7\u00e3o e 47% consideram ruim. No que se refere ao acompanhamento de \n\ndiscuss\u00f5es e debates de temas levados ao legislativo (C\u00e2mara Municipal), 37% reconhecem \n\nque n\u00e3o existe participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e 54% afirmam ser ruim (Figuras 5-23 e 5-24). \n\n\n\n \n\n105 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-23. Participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-24. Acompanhamento decis\u00f5es \n\nlegislativas \n\nA descontinuidade nas pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 vis\u00edvel nas administra\u00e7\u00f5es municipais em \n\nGovernador Valadares. Este fato \u00e9 percebido pela maioria dos entrevistados: 12% dos \n\nentrevistados reconhecem que a mesma n\u00e3o existe e 62% avaliam como ruim a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas exitosas (Figura 5-25). \n\nA transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica \u00e9 avaliada como inexistente (35%) e ruim (44%), \n\nimpedindo um acompanhamento efetivo da gest\u00e3o e dos gastos p\u00fablicos (Figura 5-26). \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria  \n\nFigura 5-25. Manuten\u00e7\u00e3o pol\u00edticas exitosas \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-26. Transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica \n\n \n\nQuando solicitados a avaliar o comportamento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e do Rio Doce, a maioria dos entrevistados avaliam como ruim (61%) \n\nesse comportamento (Figura 5-27). Quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce, embora seja apontado \n\ncomo o 10\u00ba rio mais polu\u00eddo do Brasil, verifica-se que as pessoas n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o clara desse \n\nfato, pois avaliaram como bom (39%) e regular (32%) o comportamento e a atitude das \n\npessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do rio (Figura 5-28).   \n\n\n\n106 \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-27. Preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-28. Preserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce \n\n \n\nMesmo que a da maioria das avalia\u00e7\u00f5es feitas tenham sido negativas, os entrevistados \n\nconsideram a qualidade e as condi\u00e7\u00f5es de vida em Governador Valadares com regular (67%) \n\ne bom (22%) (Figura 5-29).  \n\nDo ponto de vista ao comportamento dos \u00f3rg\u00e3os municipais em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, cerca de dois ter\u00e7os dos \n\nentrevistados deram o conceito ruim e at\u00e9 mesmo inexistente (6%) (Figura 5-30). \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 5-29.Qualidade e condi\u00e7\u00f5es de vida \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 5-30.Comportamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos cuidados ambientais \n\nDesafios a superar \n\nOs desafios que precisam ser superados para que Governador Valadares seja, num futuro \n\npr\u00f3ximo de vinte anos, a cidade que queremos, foram agrupados nos temas mais citados: \n\nEconomia; Sa\u00fade; Educa\u00e7\u00e3o; Sustentabilidade; Seguran\u00e7a P\u00fablica. As sugest\u00f5es para \n\nsuperar esses desafios s\u00e3o registradas a seguir. \n\n\n\n \n\n107 \n\na) Economia \n\nSugest\u00f5es: Conceder benef\u00edcios fiscais para atrair empresas e ind\u00fastrias para o munic\u00edpio; \n\ncuidar da infraestrutura; melhorar a mobilidade urbana; fortalecer associa\u00e7\u00f5es e \n\ncooperativas na cidade; reduzir tributos em atividades que gerem empregos; valorizar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais, na contrata\u00e7\u00e3o de obras e licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; sinalizar as ruas e \n\nmonumentos hist\u00f3ricos; explorar o turismo como forma de atrair visitantes e gerar emprego \n\ne renda; fortalecer o turismo de neg\u00f3cios; fomentar a \u2018ind\u00fastria\u2019 da educa\u00e7\u00e3o; qualificar \n\nm\u00e3o-de-obra; melhorar o aeroporto e o terminal rodovi\u00e1rio; desenvolver programa de \n\nincentivo, qualifica\u00e7\u00e3o e defesa do empreendedorismo local; criar agrovilas e gerar mais \n\nemprego no campo; criar mecanismos para estimular o desenvolvimento com \n\nresponsabilidade social; realizar gest\u00e3o integrada dos recursos naturais; duplicar a BR 381; \n\ninstalar Porto Seco na cidade; propor plano diretor para nortear transforma\u00e7\u00f5es regionais; \n\npropor projetos para buscar recursos p\u00fablicos estaduais e federais; estimular parcerias \n\np\u00fablico/privadas; melhorar a competitividade regional.  \n\nb) Educa\u00e7\u00e3o  \n\nSugest\u00f5es: Ampliar a oferta de educa\u00e7\u00e3o infantil; melhorar a qualidade do ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio; superar as limita\u00e7\u00f5es das escolas de tempo integral; fomentar a\u00e7\u00f5es \n\nque ampliem a cultura da m\u00fasica, as artes pl\u00e1sticas, o teatro e a cultura popular. A educa\u00e7\u00e3o \n\najuda as pessoas na constru\u00e7\u00e3o de uma cidade melhor, \u00e0 medida que forma pessoas capazes \n\nde tomar decis\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades do presente sem prejudicar as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. \n\nc) Sustentabilidade  \n\nSugest\u00f5es: Campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental; tratamento do esgoto em sua \n\ntotalidade; coleta seletiva do lixo em toda a cidade; que a limpeza urbana seja uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do setor p\u00fablico, mas tamb\u00e9m de toda a popula\u00e7\u00e3o; transformar espa\u00e7os \n\nnaturais em espa\u00e7os de multiuso e lazer, trazendo bem estar para todos; fazer do turismo \n\numa atividade que agregue valor e respeite as tradi\u00e7\u00f5es culturais. Criar medidas que \n\npromovam o retorno \u00e0 vida rural, com a cria\u00e7\u00e3o de agrovilas e gera\u00e7\u00e3o de empregos no \n\ncampo, propiciando redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas sem trabalho nas cidades. Estabelecer \n\ncolabora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de parcerias p\u00fablico-privada, enquanto pressuposto essencial para um \n\nfuturo sustent\u00e1vel, ajudando desta forma a trazer o conceito de sustentabilidade da teoria \n\npara a pr\u00e1tica.  \n\n\n\n108 \n\nd) Sa\u00fade \n\nSugest\u00f5es: Oferecer sa\u00fade p\u00fablica de qualidade \u00e9 um dos desafios mais citados pelos \n\nentrevistados, uma vez que \u00e9 considerada a base para o cidad\u00e3o obter uma vida de \n\nqualidade. O Hospital Municipal \u00e9 criticado pela estrutura f\u00edsica prec\u00e1ria que n\u00e3o consegue \n\natender a todos com a efici\u00eancia desejada, criando, frequentemente, uma demanda reprimida \n\nque \u00e9 alojada em macas nos corredores do hospital. Existem poucos profissionais m\u00e9dicos \n\npara atender a demanda na sa\u00fade p\u00fablica. A constru\u00e7\u00e3o de um Hospital Regional que \n\najudaria a resolver o problema est\u00e1 com suas obras paralisadas. A demora no atendimento \u00e9 \n\noutra reclama\u00e7\u00e3o registrada. Solicita\u00e7\u00e3o de mais hospitais p\u00fablicos de qualidade. \n\ne) Seguran\u00e7a p\u00fablica  \n\nSugest\u00f5es: melhorar a ilumina\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos \u2013 ruas, pra\u00e7as, viadutos, elevados, \n\nescolas e pr\u00e9dios. A m\u00e1 ilumina\u00e7\u00e3o de alguns locais concorre para o vandalismo, pequenos \n\ninfra\u00e7\u00f5es, levando os transgressores \u00e0 pr\u00e1tica de outros delitos maiores. Combater o tr\u00e1fico \n\nde droga tamb\u00e9m est\u00e1 presente como sugest\u00e3o da comunidade. Grande parte dos homic\u00eddios \n\nregistrados pela m\u00eddia local inclui mortes violentas de jovens envolvidos no tr\u00e1fico de \n\ndrogas. Estabelecer parcerias com a comunidade e elaborar um plano de Seguran\u00e7a P\u00fablica \n\npara enfrentar esse grande desafio na constru\u00e7\u00e3o de uma cidade melhor para todos. \n\nTransforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\nTendo como refer\u00eancia os desafios apontados, os entrevistados apresentaram as seguintes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que precisam ocorrer para Governador Valadares vir a ser, nos pr\u00f3ximos 20 \n\nanos, \u201ca cidade que queremos\u201d. \n\nSugest\u00f5es: Efetivar parcerias entre governo municipal e entidades de classe foi uma das \n\nsugest\u00f5es que inclui, tamb\u00e9m, a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento estrat\u00e9gico que leve em conta \n\nn\u00e3o os interesses partid\u00e1rios de quem est\u00e1 no poder, mas, efetivamente, o desenvolvimento do \n\nmunic\u00edpio e o bem-estar coletivo das pessoas; exigir comprometimento do poder p\u00fablico na \n\nproposta e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, bem como ter um compromisso efetivo e real da \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de campanha; apoiar uma pol\u00edtica \n\npartid\u00e1ria decente com altern\u00e2ncia de poder que mude o perfil do Executivo da C\u00e2mara \n\nMunicipal; surgimento de novas lideran\u00e7as pol\u00edticas; eleger lideran\u00e7as pol\u00edticas competentes \n\nque trabalhem pela comunidade; conscientizar os eleitores para escolher melhor seus \n\ncandidatos; existir vontade pol\u00edtica; eleger pol\u00edticos probos; cobrar dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \n\n\n\n \n\n109 \n\nseus governantes, projetos que fa\u00e7am a cidade desenvolver; administrar a cidade com \n\nolhares do povo; melhorar o aeroporto e o terminal rodovi\u00e1rio; duplicar a rodovia que liga \n\nGovernador Valadares \u00e0 capital do estado; priorizar tratamento de esgoto e preserva\u00e7\u00e3o os \n\nrecursos h\u00eddricos e ambientais; realizar campanhas educativas de cidadania quanto ao \n\ntr\u00e2nsito e melhorar a mobilidade urbana; estabelecer um plano diretor de mobilidade \n\nurbana; ter maior participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada nas escolas; investir e apoiar, o \n\nturismo; conceder maior aten\u00e7\u00e3o e melhorias no pico do Ibituruna; instalar o porto seco na \n\ncidade; melhorar a capacidade de gerar emprego e renda; ampliar o investimento em \n\ninfraestrutura; atrair ind\u00fastrias para o munic\u00edpio; oferecer mais eventos culturais; adotar \n\nprocedimentos ambientalmente corretos; unir entidades de classe; oferecer melhoria na \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o; oferecer transporte p\u00fablico de qualidade; promover a\u00e7\u00f5es que \n\ncontemplem a cidadania e o bem-estar coletivo; melhorar a sa\u00fade p\u00fablica; elaborar projeto \n\nde desenvolvimento regional; articular os diferentes atores sociais; ter pol\u00edticas de gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e renda; envolver a comunidade  na constru\u00e7\u00e3o de uma cultura de \n\nsustentabilidade, transpar\u00eancia e de paz para a cidade; estimular o envolvimento da \n\ncomunidade; realizar reflorestamento das matas ciliares do Rio Doce  estabelecendo um \n\nplano de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas erodidas; acreditar na cidade, antes de tudo; ter um \n\nsentimento de perten\u00e7a. \n\nAs sugest\u00f5es apresentadas pelos entrevistados se referem a a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas \n\npara superar os cinco desafios identificados para que Governador Valadares seja num futuro \n\npr\u00f3ximo, a cidade que queremos. \n\nComo a sociedade civil pode participar desse processo? \n\nSugest\u00f5es: Apresentando propostas ao poder p\u00fablico; questionando, denunciando, \n\nparticipando do processo pol\u00edtico e das manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; criando canais de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o junto \u00e0 municipalidade; cobrando do poder p\u00fablico, mudan\u00e7as necess\u00e1rias; \n\nfiscalizando a gest\u00e3o p\u00fablica exigindo cumprimento das promessas eleitorais; participando \n\nde reuni\u00f5es na C\u00e2mara de Vereadores; denunciando irregularidades; monitorando, \n\ncobrando e fiscalizando as a\u00e7\u00f5es dos representantes p\u00fablicos; votando e sendo votado; \n\nexigindo transpar\u00eancia e comprometimento do setor p\u00fablico; escolhendo melhores \n\nrepresentantes pol\u00edticos; participando de discuss\u00f5es e decis\u00f5es que afetam a comunidade; \n\nexigindo qualidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos; participando de associa\u00e7\u00f5es, \n\nsindicatos e partidos pol\u00edticos; participar dos conselhos municipais, tomando posi\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n110 \n\nemitindo opini\u00f5es; sensibilizando e mobilizando os diversos segmentos da sociedade para \n\nconquistas comuns; participando efetivamente em a\u00e7\u00f5es que visam ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel; cumprindo os deveres de cidad\u00e3o; falando bem da cidade; participando de \n\natividades art\u00edsticas, culturais e educacionais; cooperando na preserva\u00e7\u00e3o do rio; sendo \n\n\u00e9tico nas rela\u00e7\u00f5es; tendo uma m\u00eddia mais investigativa; participando de f\u00f3runs comunit\u00e1rios \n\ne associa\u00e7\u00f5es que discutem as necessidades da nossa comunidade; exercendo mais sua \n\ncidadania. \n\nQue papel devem desempenhar, nesse processo, os representantes pol\u00edticos e institucionais? \n\nPrefeito Municipal, Vereadores, Secret\u00e1rios Municipais, Deputados, Lideran\u00e7as Religiosas, \n\nLideran\u00e7as Sindicais, Associa\u00e7\u00f5es de Bairros, Institui\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil e Poder \n\nJudici\u00e1rio. \n\nEsquecer vaidades pessoais; ser honesto; manter-se atento \u00e0 conduta \u00e9tica; ter transpar\u00eancia \n\nna aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico; gerir as demandas da cidade com efici\u00eancia; ter \n\ncomprometimento, lisura e transpar\u00eancia em suas a\u00e7\u00f5es; estar compromissado com o \n\ncoletivo e n\u00e3o o particular; capacitar-se para melhor desempenhar seu papel; interagir com \n\na comunidade; ter atua\u00e7\u00e3o fundamentada nos valores crist\u00e3os, human\u00edsticos e democr\u00e1ticos; \n\nrepresentar de forma fiel e verdadeira os anseios da popula\u00e7\u00e3o; estar apto a agir \n\ncoletivamente em prol do bem comum; administrar com responsabilidade, honestidade e \n\ncoer\u00eancia; estar comprometido com a fun\u00e7\u00e3o para a qual foi escolhido; desenvolver \n\npensamento sist\u00eamico e em rede abordando a realidade de forma hol\u00edstica; incentivar \n\nparcerias p\u00fablico-privadas; renunciar \u00e0s a\u00e7\u00f5es corporativistas; pensar coletivamente, \n\nbuscando solu\u00e7\u00e3o para os problemas da comunidade; agir de acordo com a legalidade e em \n\nparceria com as necessidades da popula\u00e7\u00e3o; trabalhar com foco nos resultados; buscar a \n\nexcel\u00eancia em suas fun\u00e7\u00f5es atribui\u00e7\u00f5es; zelar e buscar o bem comum; espelhar os anseios de \n\nmudan\u00e7a da comunidade. \n\nComo os valadarenses pensam e sentem a cidade \n\nRegistros positivos: \u201cEu gosto da cidade, sinto carinho por ela, mesmo com os problemas e \n\ndilemas\u201d. \u201c\u00c9 muito bom viver aqui, portanto vamos unir e salvar nossa cidade\u201d. \u201cValadares \n\ntem futuro, por\u00e9m sempre parece distante demais\u201d. \u201cLinda, despolu\u00edda, que precisa \n\nconstantemente evoluir em todos os aspectos\u201d. \u201cEu gosto daqui. Eu nasci aqui\". \u201cNo visual \u00e9 \n\n\n\n \n\n111 \n\nbonita\u201d. \u201cBoa de se ver e tem tudo para se tornar melhor\u201d. \u201cGovernador Valadares \u00e9 a \n\ncidade que escolhi para viver\u201d. \u201cGovernador Valadares \u00e9 uma cidade acolhedora, mas que \n\nprecisa ser acolhida pelos seus cidad\u00e3os\u201d. \u201cEsperan\u00e7a de que com a participa\u00e7\u00e3o de todos \n\nos cidad\u00e3os, as coisas possam melhorar\u201d. \u201cSinto muito bem em viver nesta cidade\u201d. \u201cA \n\ncidade deve explorar o potencial tur\u00edstico para atrair turistas e empresas\". \u201cUma cidade boa \n\nde se viver\u201d. \u201cA hierarquia aqui prevalece, apesar disso, eu gosto da cidade\u201d. \u201cSe unirmos \n\nos interesses poderemos fazer alguma coisa significativa\u201d. \u201cSinto afeto pela cidade \n\ncombinado com a ang\u00fastia em rela\u00e7\u00e3o ao descaso em sua gest\u00e3o\u201d. \u201cEu tenho verdadeira \n\npaix\u00e3o pela minha cidade, a gente vive em Valadares porque Valadares vive na gente\u201d. \n\n\u201cAmo essa cidade\u201d. \u201cTenho um amor enorme por essa cidade que queremos ver crescer\u201d. \u201cA \n\ncidade tem potencial para oferecer aos seus cidad\u00e3os a qualidade de vida\u201d. \u201cUma cidade \n\ncom grande potencial para um desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.\u201cAgrad\u00e1vel para se viver, com \n\ninfraestrutura de regular a boa\u201d. \u201cSou louco por voc\u00ea, GV!\u201d. \u201cSou apaixonado por sua \n\nhist\u00f3ria e relevo\u201d. \u201cAdotei Valadares como minha inclusive por diploma\u00e7\u00e3o honor\u00edfica de \n\ncidadania valadarense\u201d. \u201cEu amo Governador Valadares\u201d. \u201cEsta \u00e9 a cidade que me \n\nacolheu, que eu escolhi para criar meus filhos e espero que seja de fato, o melhor lugar para \n\nse viver\u201d. \u201cNasci, sempre vivi aqui mas n\u00e3o \u00e9 meu desejo permanecer aqui\u201d. \u201cA cidade me \n\nacolheu, me permitiu ser quem sou, e me deu o que tenho de mais valioso: meus filhos \n\nvaladarenses\u201d. \u201cPotencial para crescer\u201d. \u201cTemos muito trabalho pela frente\u201d. \u201cAmo GV!\u201d. \n\n\u201cCidade quase maravilhosa\u201d. \u201cUma cidade acolhedora\u201d. \u201cValadares \u00e9 linda mas \n\nprecisamos nos unir em prol dela\u201d. \u201cEu fa\u00e7o Valadares melhor e voc\u00ea?\u201d. \u201cEu amo \n\nGovernador Valadares\u201d.  \u201cUm sentimento de perten\u00e7a\u201d. \n\nRegistros negativos:\u201cA Cidade do j\u00e1 foi!\u201d. \u201cUma tristeza imensa, visto que temos uma \n\ncidade maravilhosa em termos de beleza natural, ruas largas, mas nossos governantes n\u00e3o \n\nest\u00e3o fazendo a sua parte\u201d. \u201dReflexo do governo nacional\u201d. \u201cUm grande potencial \u00e0 espera \n\ndos homens de boa vontade\u201d. \u201cGV \u00e9 uma cidade bonita, mas mal cuidada; de grande \n\npotencial econ\u00f4mico, por\u00e9m pessimamente administrada, perdendo, com isso, a oportunidade \n\nde atrair investimentos que gerem emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cSinto-me triste. \n\nAmo minha cidade, e vejo que a cada ano perdemos em qualidade de vida, em gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego\u201d. \"Estamos perdendo, h\u00e1 anos, as oportunidades de construirmos uma cidade \n\nmelhor\u201d. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 paralisada. Poucas a\u00e7\u00f5es isoladas\u201d. \u201cQue pena!\" \u201cGosto daqui \n\n(...), por\u00e9m a cidade cresce a passos lentos e desenvolve ainda mais lentamente\u201d. \u201cTenho um \n\nsentimento ambivalente: la\u00e7os afetivos fortes, impregna\u00e7\u00e3o dessa paisagem que me formou \n\n\n\n112 \n\npsiquicamente, mas uma esp\u00e9cie de desola\u00e7\u00e3o pelo pouco bairrismo que nossa cidade tem, \n\ncomprometendo nosso desenvolvimento, fazendo-nos mais conservadores\u201d. \u201cMuito orgulho, \n\nmas com preocupa\u00e7\u00e3o pelo des\u00e2nimo e omiss\u00e3o, pois o futuro depende de todos n\u00f3s\u201d. \u201cUma \n\ncidade bonita, alegre, cheia de energia, por\u00e9m descuidada em alguns setores\u201d. \u201cPrecisa \n\nmelhorar muito\u201d. \u201cSinto que Valadares \u00e9 uma cidade com um grande potencial que n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo aproveitado por m\u00e1 gest\u00e3o p\u00fablica\u201d. \u201cAbandonada\u201d. \u201cValadares est\u00e1 no meio de um \n\ncaminho tumultuoso seguindo um cronograma com pontos apagados\u201d. \u201cEnvergonhado\u201d. \n\n\u201cTem muito a se fazer para voltar a ser a Princesa do Rio Doce, seu calor \u00e9 aconchegante, \n\nmas seus pol\u00edticos s\u00e3o decepcionantes\u201d. \u201cA cidade do j\u00e1 teve\u201d. \u201cUma cidade que precisa de \n\noportunidade de trabalho para jovens e adultos\u201d. \u201cAng\u00fastia, por ter a convic\u00e7\u00e3o de que a \n\ncidade seria excelente para viver, mas seus l\u00edderes empresariais e pol\u00edticos parecem n\u00e3o se \n\npreocupar com o futuro\u201d. \u201cUma cidade sem cultura de perten\u00e7a e um poder p\u00fablico com \n\ninteresse pessoal e n\u00e3o coletivo\u201d. \u201cUma cidade pra morar, mas falta oportunidade de \n\ntrabalho\u201d. \u201cSinto que existe uma estagna\u00e7\u00e3o que impede o meu crescimento\u201d. \u201cGovernador \n\nValadares tem seu desenvolvimento obstru\u00eddo por uma pobre representatividade pol\u00edtica\u201d. \n\n\u201cNossos representantes n\u00e3o t\u00eam vis\u00e3o de futuro\u201d. \u201cDesest\u00edmulo. Uma cidade com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o que valoriza essencialmente as apar\u00eancias, n\u00e3o pode ter um futura promissor\u201d. \n\n\u201cEu sinto pena\u201d. \u201cUma cidade boa para se morar, mas com p\u00e9ssimos governantes\u201d. \n\n\u201cDesanimado com a falta de comprometimento e transpar\u00eancia do governo local\u201d. Uma bela \n\ncidade, mas estou desencantada com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. \u201cMe sinto frustrado, \n\ndecepcionado\u201d. \u201cResigna\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cEstou descontente com o descaso da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica\u201d. \u201cEssa cidade precisa de lideran\u00e7as, renova\u00e7\u00e3o, compromisso, uni\u00e3o\u201d. \u201cTristeza\u201d. \n\n\u201cN\u00e3o vejo progresso para um futuro pr\u00f3ximo\u201c. \u201dDecepcionado com o descaso \n\np\u00fablico\u201d.\u201cGovernador Valadares est\u00e1 aqu\u00e9m do seu potencial\u201d. \u201cEstou decepcionado com a \n\nfalta de \u00e9tica\u201d. \u201cCidade sem hist\u00f3ria e sem mem\u00f3ria\u201d. \u201cDescaso!\u201d. \u201cEu amo esta cidade e \n\nv\u00ea-la mal administrada, este rio em toda sua grandeza polu\u00eddo, causa uma dor imensa\u201d. \u201cA \n\ncidade piorou do ponto de vista est\u00e9tico, visual\u201d. \u201cUma cidade acolhedora que n\u00e3o acolhe \n\nseus filhos como deveria\u201d. \u201cSinto que temos uma esplendida voca\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, que \n\ntem sido desprezada a tal ponto, de nos deixar aqu\u00e9m de outras regi\u00f5es, mesmo daquelas \n\nmenos favorecidas\u201d. \u201cValadares \u00e9 a Princesa cujo reino saiu da realidade e entrou no \n\nmundo da fantasia\u201d. \u201dSaudade das pessoas que constru\u00edram a cidade e que foram realmente \n\nvaladarenses\u201d. \n\n\n\n \n\n113 \n\nA cidade que os entrevistados desejam ter, no futuro34 \n\n\"Uma cidade hospitaleira, prospera com um turismo receptivo consciente da necessidade da \n\npreserva\u00e7\u00e3o, polo de ensino superior, comercio ativo, ruas limpas muito bem arborizadas e o \n\nvaladarense com uma \u00f3tima estima.\" \n\n\"Uma cidade moderna. Uma cidade com esgoto tratado na sua totalidade. Uma cidade sem \n\nandarilhos, com uma secretaria social decente. Uma cidade que cuide de suas belezas \n\nnaturais e n\u00e3o as despreze como acontece hoje. Uma cidade EDUCADA, na ess\u00eancia da \n\npalavra. Uma cidade de gente interessada no bem comum n\u00e3o nas suas ambi\u00e7\u00f5es pessoais. \n\nUma cidade que denuncie as pessoas nocivas para ela e que n\u00e3o as encoberte como hoje.\" \n\n\u201cQueria que nossos governantes fossem pessoas de bem, \u00edntegros e que realmente olhassem o \n\nlado da cidade e da popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cConseguisse se livrar das oligarquias\u201d. \n\n\u201cCidade reconhecida pela educa\u00e7\u00e3o, cortesia, acessibilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nboa qualidade de vida.\u201d \n\n\u201cA minha expectativa \u00e9 que nesses anos que est\u00e3o por vir, GV seja uma cidade administrada \n\npor pessoas honestas, competentes, empreendedoras; que foquem suas a\u00e7\u00f5es buscando \n\nsempre oferecer a melhor qualidade de vida para a popula\u00e7\u00e3o, em todos os aspectos (sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, lazer, mobilidade, limpeza, pra\u00e7as, parques, esportes, seguran\u00e7a, assist\u00eancia \n\nsocial, tratamento de esgoto e \u00e1gua, energia, oferta de empregos, recursos tecnol\u00f3gicos, \n\ntransportes eficientes e modernos).\u201d \n\n\u201cUma cidade com distritos sat\u00e9lites abrigando boa parte da popula\u00e7\u00e3o. A atividade \n\nagropecu\u00e1ria voltando a ser rent\u00e1vel. A educa\u00e7\u00e3o voltando a ser nossa marca de refer\u00eancia, \n\nnossa voca\u00e7\u00e3o. Uma cidade limpa, segura, bonita, com bom transporte p\u00fablico, bons servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade\u201d.  \n\n\u201cGostaria de ver uma cidade onde imperasse o respeito, a dignidade e o amor \u00e0s pessoas, em \n\ntodos os segmentos, reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \u00f3rg\u00e3os do governo municipal, independente de \n\nclasse social.\u201d \n\n\"Uma cidade onde houvesse gentileza nas rela\u00e7\u00f5es, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com qualidade e \n\nprofissional. Cidade limpa. Com viol\u00eancia controlada. Servi\u00e7os de sa\u00fade e educacional \n\n                                                 \n34 Dos 95 entrevistados, apenas 90 responderam \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o feita. \n\n\n\n114 \n\nmelhores do que temos hoje. Uma cidade onde se tem alegria de viver, de receber amigos e \n\nturistas com orgulho.\" \n\n\u201cUma cidade justa para quem trabalha, dura com quem precisa, e com oportunidades \n\nnecess\u00e1rias pra quem merece.\u201d \n\n\u201cCidade de lazer com infraestrutura urbana, educacional, hoteleira, tur\u00edstica, com zero \n\nanalfabeto e pessoas compromissadas com o desenvolvimento sustent\u00e1vel, seguran\u00e7a \n\nimpec\u00e1vel, entre outras.\u201d \n\n\u201cUma cidade na qual meus filhos e netos tivessem o prazer de morar e viver.\u201d \n\n\u201cEu gostaria que tiv\u00e9ssemos oportunidade de trabalho de forma digna. Seguran\u00e7a, sa\u00fade, \n\nassist\u00eancia social, transporte, educa\u00e7\u00e3o, cultura, esporte e lazer, como direito de todos e n\u00e3o \n\nprivil\u00e9gio de poucos, como \u00e9 rotineiro atualmente.\u201d \n\n\u201cUma cidade marcada pela diversidade social e cultural, din\u00e2mica, integrada ao pa\u00eds (f\u00edsica \n\ne intelectualmente), produtora de talentos, com boa din\u00e2mica econ\u00f4mica consolidada na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de clusters que levassem desenvolvimento a toda a regi\u00e3o, mais liberta do \n\ndiscurso religioso, que tanto angaria seguidores nesse mundo de pen\u00faria no qual vivem \n\natualmente seus cidad\u00e3os!\u201d \n\n\u201cUma cidade de pleno emprego bem remunerados. Sem polui\u00e7\u00e3o, rio limpo e reflorestado. A \n\nIbituruna toda verde. Boa sa\u00fade ao alcance de todos e com grandes oportunidades gratuitas \n\nde forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Um povo com alto \u00edndice de leitura e baixo \u00edndice de viol\u00eancia. \n\nPovo de boa cultura, participativo e tolerante com as diferen\u00e7as. Uma cidade mais feliz e sem \n\nmis\u00e9ria de qualquer esp\u00e9cie.\u201d  \n\n\u201cCidade totalmente urbanizada, em crescimento constante, segura, que atraia investimentos, \n\npela \u00f3tima qualidade de vida\u201d. \n\n\u201cUma cidade com espa\u00e7os para a\u00e7\u00f5es culturais e de lazer, com infraestrutura urbana \n\nmelhor, principalmente na \u00e1rea de acessibilidade, e com qualidade de vida exemplar.\u201d \n\n\u201cAutossuficiente economicamente, sustent\u00e1vel, culturalmente ativa e principalmente uma \n\ncidade que seja a consequ\u00eancia do exerc\u00edcio consciente da cidadania de seus moradores.\u201d \n\n\"Eu queria que Valadares n\u00e3o s\u00f3 crescesse, mas desenvolvesse. Que fosse constru\u00eddo um \n\nnovo hospital p\u00fablico capaz de atender com qualidade toda a cidade e regi\u00e3o. Gostaria que o \n\nsistema de sem\u00e1foros fosse revisto para maior fluidez do tr\u00e2nsito. Gostaria que os recursos \n\n\n\n \n\n115 \n\nfossem mais bem administrados e que mais faculdades viessem. Gostaria que houvesse mais \n\ninvestimentos e mais empregos para o crescimento da cidade.\" \n\n\"Uma cidade de porte m\u00e9dio, capaz de acolher os seus habitantes de forma digna e \u00edntegra. \n\nUma cidade na qual o prazer de viver esteja presente em cada habitante. Uma cidade na qual \n\na gest\u00e3o seja compromisso e responsabilidade de todos. Uma cidade que faz parte a gest\u00e3o \n\nintegrada e sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Uma cidade onde as diferen\u00e7as econ\u00f4micas \n\nsejam suplantadas pelo acesso \u00e0 infraestrutura, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade, sa\u00fade, lazer e \n\ncultura.\" \n\n\u201cGostaria que a cidade tivesse muita atividade para a terceira idade.\u201d \n\n\"A cidade que queremos \u00e9 uma cidade que respeita o seu povo, que n\u00e3o cobre taxas abusivas, \n\nque tem lixo e esgoto tratados, que tem transporte p\u00fablico de qualidade, que os gestores \n\np\u00fablicos promovam a vinda de novos empreendimentos e estimulem os pequenos \n\nempreendedores a crescerem. A cidade que queremos \u00e9 uma cidade limpa, sem viol\u00eancia (ou \n\ncom \u00edndices menores), que conserve o contraste entre o cinza e o verde, entre o belo e o feio, \n\no bom e o ruim, o antigo e o moderno. Que seja multicultural e multirracial e sua aceita\u00e7\u00e3o \n\nincondicional e sem preconceito dos que chegam a ela. E que o cidad\u00e3o tenha o sentimento \n\nde perten\u00e7a e possa fazer a sua parte, economizando \u00e1gua, diminuindo a produ\u00e7\u00e3o de lixo, \n\npreservando o meio-ambiente, obedecendo as leis de tr\u00e2nsito, e que possamos viver em paz e \n\nem condi\u00e7\u00f5es de termos empregos dignos para todos criarem suas fam\u00edlias e fazerem dessa \n\ncidade um modelo para outras do estado e do Pa\u00eds.\" \n\n\u201cMais acess\u00edvel a todos em todos os n\u00edveis de qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\"Cidade limpa, organizada, com boa infraestrutura rodovi\u00e1ria, boa educa\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a, n\u00e3o \n\ns\u00f3 para nossa cidade, mais para todo o Brasil.\u201d \n\n\u201cUma cidade onde o fluxo de pedestres, ciclistas e carros fosse harmonioso, uma cidade que \n\nquando chovesse n\u00e3o tivesse o centro da cidade inundado. Que tivesse locais para as pessoas \n\nse abrigarem do sol e da chuva. Uma cidade que tivesse seu esgoto tratado 100% uma vez \n\nque necessitamos que nossos bacias hidrogr\u00e1ficas se recomponham. Uma cidade que as \n\npessoas possam ir e vir com seguran\u00e7a. Onde possam ter locais de conviv\u00eancia com outras \n\npessoas.\u201d \n\n\u201cQue tivesse educa\u00e7\u00e3o de boa qualidade para todos, emprego, seguran\u00e7a e sa\u00fade profil\u00e1tica \n\ne curativa sem demora, sem fila, sem dor.\u201d \n\n\n\n116 \n\n\u201cMais limpa, ruas em melhores condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, tratamento de esgotos; menos \n\nviol\u00eancia...\u201d \n\n\"Apenas o que j\u00e1 deveria existir: mobilidade urbana, acesso rodo/ferrovi\u00e1rio moderno, \n\nestrutura portu\u00e1ria aeroporto rodovi\u00e1ria. Esgoto tratado e reutilizado. Participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores de \u00e1gua no processo de revitaliza\u00e7\u00e3o do Doce; Incentivo \u00e0 silvicultura e \u00e0 \n\nfruticultura, em todo seu munic\u00edpio e vizinhos. Com resgate do passivo ambiental ora \n\nexistente. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade atrav\u00e9s do Comit\u00ea do Doce para o desenvolvimento \n\ncultural e ambiental de nossa gente e munic\u00edpios vizinhos.\" \n\n\u201cPovo educado, sa\u00fade para todos, seguran\u00e7a para o povo, urbanidade (ruas limpas, \n\nempresas de transporte para atender a popula\u00e7\u00e3o, pol\u00edticos corruptos na cadeia (ficha \n\nlimpa)), sustentabilidade econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica, rio despolu\u00eddo, tratamento de esgoto, fim do \n\nmonop\u00f3lio na empresa de energia, tratamento de \u00e1gua e do transporte publico.\u201d \n\n\u201cUma cidade com uma infraestrutura exemplar. A educa\u00e7\u00e3o municipal sendo refer\u00eancia para \n\nas escolas particulares. Empresas de grande porte que possam contribuir com o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Menos carros nas ruas, pois teremos um transporte urbano de \n\nqualidade. Hospitais com atendimento adequado.\u201d \n\n\u201cUma cidade com infraestrutura funcionando em totalidade (saneamento b\u00e1sico, qualidade \n\ndas ruas, limpeza da cidade e manuten\u00e7\u00e3o disso tudo), onde \u00e9 poss\u00edvel ter seguran\u00e7a e que \n\nme permita conquistar meus objetivos financeiros pessoais, sem ser necess\u00e1rio a emigra\u00e7\u00e3o \n\npara outros lugares.\u201d \n\n\u201cDesenvolvida econ\u00f4mica e socialmente. Uma cidade de oportunidades para todos aqueles \n\nque nela vivem.\u201d \n\n\u201cQue crescesse harmoniosamente, compatibilizando progresso com melhor qualidade de \n\nvida. Seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade \u00e9 o trip\u00e9 desej\u00e1vel. Melhor utiliza\u00e7\u00e3o da Ibituruna e do Rio \n\nDoce como \u00e1reas de lazer.\u201d \n\n\"Uma cidade moderna, com o Rio Doce revitalizado, despolu\u00eddo e naveg\u00e1vel! Sede de \n\ncompeti\u00e7\u00f5es esportivas. A Ibituruna forrada de Mata Atl\u00e2ntica. Nossa cidade, sede da \n\nUniversidade Federal de Governador Valadares e polo educacional e cultural. A malha de \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade como exemplo para o estado. Com solu\u00e7\u00f5es urbanas para o Tr\u00e2nsito e a \n\nacessibilidade. Com coleta de lixo e reciclagem exemplares. Uma cidade em que todos \n\nsonham em morar.\" \n\n\n\n \n\n117 \n\n\"Que fosse justa e acolhedora, que tivesse uma qualidade na sa\u00fade p\u00fablica, na educa\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal e uma qualidade de vida para seus mun\u00edcipes. Que a gera\u00e7\u00e3o de renda possa ser \n\nbem melhor com a possibilidade de empresa e at\u00e9 mesmo um com\u00e9rcio e turismo bem \n\nplanejado, um melhor sistema de seguran\u00e7a p\u00fablica al\u00e9m de melhor preserva\u00e7\u00e3o de seus \n\nmonumentos hist\u00f3ricos e uma melhoria na preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\" \n\n\u201cDesejaria que fosse uma cidade mais limpa, mais cidad\u00e3, bairrista, come\u00e7ando pelos nossos \n\ncomportamentos pessoais; fazer voltar aos bancos escolares a disciplina de Instru\u00e7\u00e3o Moral \n\ne C\u00edvica (n\u00e3o entendi porque tiraram) ningu\u00e9m sabe cantar o Hino Nacional e muito menos o \n\ndia da bandeira. S\u00f3 assim teremos uma cidade mais limpa.\u201d \n\n\"Crian\u00e7as e jovens bem formados educacionalmente e culturalmente; ruas, pra\u00e7as e jardins \n\nlimpos e bem cuidados; oportunidades de empregos, mem\u00f3ria e patrim\u00f4nio hist\u00f3rico \n\npreservados. Governador Valadares ser uma refer\u00eancia no contexto de Minas Gerais e n\u00e3o \n\nmais como exportadora de m\u00e3o-de-obra desqualificada para o exterior.\" \n\n\u201cA cidade que queremos passa por uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos; um sistema de \n\nsa\u00fade que atenda a todos com satisfa\u00e7\u00e3o; emprego para gera\u00e7\u00e3o de renda para melhor \n\nqualidade de vida; urbaniza\u00e7\u00e3o dos bairros que hoje est\u00e3o com s\u00e9rios problemas de \n\ninfraestrutura; despolui\u00e7\u00e3o do Rio Doce; seguran\u00e7a p\u00fablica de qualidade para que possa \n\nacabar com os homic\u00eddios e trafico de drogas; uma sociedade justa e humana que possa \n\ncontribuir ajudando as pessoas que mais necessitam; uma assist\u00eancia efetiva com um \n\ntrabalho s\u00e9rio e competente dos governantes e participa\u00e7\u00e3o popular.\u201d \n\n\"Diferentes corpos e uma mentalidade: \u00e9tica e moral; respeito e humanismo; seguran\u00e7a; \n\nlazer e trabalho; educa\u00e7\u00e3o; informa\u00e7\u00f5es; oportunidades. Que cultivemos a cultura do \"ser\" \n\nao inv\u00e9s do \"ter.\" \n\n\u201cQue ela venha a ser como as cidades da regi\u00e3o sul do pa\u00eds ou de pa\u00edses da Europa.\u201d \n\n\u201cUma cidade com mais emprego, renda, oportunidades, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, uma \n\ncidade para todos.\u201d \n\n\u201cUma cidade com mais oportunidades de emprego, renda, lazer, cultura e paz social.\u201d \n\n\u201cPlenamente organizada, com o espa\u00e7o p\u00fablico bem definido, melhor mobilidade urbana, \n\numa economia que se renove sempre, uma classe empresarial mais preocupada com o \n\ndesenvolvimento da cidade, novos pol\u00edticos e pol\u00edticos mais inteligentes dos que os atuais e \n\nsobretudo, mais honestos. Mais equil\u00edbrio entre a zona rural e a urbana com plenas \n\n\n\n118 \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os da zona rural efetivamente exercerem sua cidadania, atendidos em \n\nsuas necessidades fundamentais e usufruindo de uma atividade econ\u00f4mica sustent\u00e1vel. Uma \n\nsociedade onde a educa\u00e7\u00e3o contribua decisivamente para o desenvolvimento e a seguran\u00e7a \n\ndos cidad\u00e3os, notadamente a inf\u00e2ncia e a juventude permitindo um ambiente geral mais \n\ntranquilo.\u201d \n\n\u201cUma cidade de refer\u00eancia em polo tur\u00edstico, pois para atrair os turistas \u00e9 necess\u00e1rio o \n\ndesenvolvimento urbano.\u201d \n\n\"Eu gostaria que continuasse uma cidade pacata, por\u00e9m com mais desenvolvimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e1 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e infraestrutura. Mudan\u00e7a na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \n\nGovernador Valadares.\" \n\n\"Uma cidade como polo educacional e polo industrial. Com uma fluidez maior no tr\u00e2nsito e \n\neduca\u00e7\u00e3o.\" \n\n\"Gostaria de ver uma cidade mais desenvolvida, sobretudo no \u00e2mbito econ\u00f4mico, com um \n\nverdadeiro polo industrial instalado na cidade. Al\u00e9m disso, uma infraestrutura mais robusta, \n\nprincipalmente no transporte p\u00fablico (com concorr\u00eancia), na sa\u00fade p\u00fablica (mais ampliada) \n\ne na educa\u00e7\u00e3o estadual.\" \n\n\"Bem melhor do que \u00e9 hoje, em todos os aspectos, levando em conta os cuidados com o rio \n\nporque apesar de ser uma cidade com um clima muito quente, o que os valadarenses mais \n\nprecisam \u00e9 de \u00e1gua limpa. Gostaria que estivesse no poder p\u00fablico pessoa que realmente \n\nrepresentasse o povo e n\u00e3o seus interesses financeiros. Eis o motivo da cidade n\u00e3o crescer.\" \n\n\u201cQuero uma cidade limpa, com boa infraestrutura, industrializada, com bons servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade, sem viol\u00eancia, com parques ecol\u00f3gicos que proporcionem lazer e cultura para os \n\nmoradores.\u201d \n\n\"Em 2035 a cidade poderia ser uma cidade que aproveitasse a energia solar para gerar \n\nenergia demonstrando para o mundo sua evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Somos uma cidade dotada de \n\ngrandes parques e um universo cultural forte para atender um capital emergente e \n\nparticipativo.\" \n\n\"Gostaria que em 2035 meus filhos e netos vivessem numa cidade em que se sentissem \n\nseguros e felizes convivendo com seus iguais sem a preocupa\u00e7\u00e3o da falta de seguran\u00e7a, das \n\ndificuldades encontradas no ensino e na sa\u00fade. Gostaria que tiv\u00e9ssemos dirigentes que \n\ndessem continuidade \u00e0s obras e projetos de seus antecessores.\" \n\n\n\n \n\n119 \n\n\"Uma cidade progressista, que tenha se transformado em um polo educacional, com altos \n\ninvestimentos em turismo de aventura. Uma cidade que tenha se desapegado de futilidades \n\n(como pr\u00eamios de destaques disso e daquilo), e que passe a valorizar a capacita\u00e7\u00e3o dos seus \n\nmoradores.\u201d  \n\n\u201cUma cidade cuja popula\u00e7\u00e3o tenha tomado consci\u00eancia de que a qualifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\nrepresentantes passa, essencialmente, pelas escolhas feitas pela popula\u00e7\u00e3o.\" \n\n\u201cGostaria que Governador Valadares ofertasse aos cidad\u00e3os assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica \n\ncom qualidade, educa\u00e7\u00e3o com qualidade, que todos os bairros fossem acess\u00edveis em todo o \n\nper\u00edodo do ano; que os cidad\u00e3os pudessem usufruir de transporte urbano de qualidade e com \n\npre\u00e7o acess\u00edvel e que todos pudessem apreciar as belas pra\u00e7as, jardins, lagoas, o Rio Doce e \n\no Pico da Ibituruna inspirando ar puro e contando com \u00e1gua de qualidade e abundante.\u201d \n\n\u201cLimpa, ordeira, progressista e segura, porque linda e calorosa ela j\u00e1 \u00e9.\u201d \n\n\u201cUma cidade limpa, organizada, apraz\u00edvel, com uma excelente estrutura vi\u00e1ria permitindo \n\numa fluida mobilidade urbana. 100% do esgoto e do lixo tratado, um rio limpo, caudaloso e \n\nabundante em vida. Muitas matas e uma zona rural com natureza pujante, rica em nascentes \n\ne matas. Um povo feliz e consciente com o meio ambiente.\u201d \n\n\u201cLimpa, com garantia de mobilidade, ambientalmente saud\u00e1vel e com educa\u00e7\u00e3o de qualidade \n\npara todos. Isso garantir\u00e1 sa\u00fade de qualidade e ser\u00e1 um atrativo para o crescimento e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.\u201d  \n\n\u201cGostaria que Governador Valadares fosse uma cidade limpa, sustent\u00e1vel, segura, que \n\npossibilitasse o crescimento e o desenvolvimento de seus jovens e toda a sua popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cEu gostaria que esta cidade fosse mais segura; que pud\u00e9ssemos ter \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es na \n\n\u00e1rea da sa\u00fade, m\u00e9dicos capacitados para atender as pessoas de forma bem r\u00e1pida; que o \n\ntransporte p\u00fablico possa ser renovado trazendo mais conforto para aqueles que o utilizam; \n\nmais policiais nas ruas fazendo rondas ostensivas, visando garantir a ordem e a paz social.\u201d \n\n\u201cGostaria que Governador Valadares oferecesse mais op\u00e7\u00f5es de lazer e cultura, \n\nprincipalmente melhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais mais \n\nqualificados e capazes de oferecer qualidade no seu trabalho.\u201d \n\n\u201cUma cidade melhor, com os pol\u00edticos aceitando o povo, os cidad\u00e3os respeitando-se, um \n\ntr\u00e2nsito mais flu\u00eddo e que as pessoas trabalhem com uni\u00e3o.\u201d \n\n\n\n120 \n\n\u201cUm lar para nossos descendentes, com mais sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e oportunidades de emprego e \n\nrenda.\u201d \n\n\u201cUma cidade mais limpa e bonita, florida, educa\u00e7\u00e3o no tr\u00e2nsito, mais segura e um grande \n\npolo universit\u00e1rio, tur\u00edstico e comercial.\u201d \n\n\"Uma cidade com uma melhor qualidade de vida, onde os gestores possam pensar nas \n\npessoas. Que n\u00e3o exista sofrimento da classe inferior.\" \n\n\u201cEu gostaria de ver Valadares mais feliz, pr\u00f3spera e com mais oportunidades de empregos \n\npara nossos filhos.\u201d \n\n\"Gostaria que daqui a 20 anos fosse uma cidade mais limpa, com menos buracos, com \n\nmelhor seguran\u00e7a p\u00fablica. Diminuir a agressividade dos impostos sobre a sociedade. \n\nAtua\u00e7\u00e3o da prefeitura em pol\u00edticas sociais sem visar lucros e arrecada\u00e7\u00e3o, visando ao bem \n\nsocial. Responsabilidade na gest\u00e3o ambiental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta e descarte de lixo (detritos \n\ns\u00f3lidos) e tratamento do esgoto.\" \n\n\u201cIndustrializada e com melhor infraestrutura.\u201d \n\n\u201cPara 2035, desejo ter uma cidade planejada e estruturada com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, com condi\u00e7\u00f5es reais de cuidado com as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, \u00edndice de viol\u00eancia \n\nbaixo e com estruturas de qualidade quanto \u00e1 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cUma cidade pr\u00f3spera para os jovens empreendedores com oportunidades de trabalho para \n\nos formandos. Um sistema de sa\u00fade eficaz que promova a qualidade de vida dos usu\u00e1rios. E \n\numa Educa\u00e7\u00e3o que contemple as pessoas de menor renda, com possibilidades de progresso \n\ngeral da popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\"Uma cidade alicer\u00e7ada em suas ra\u00edzes produtivas, com oportunidades para todos, que se \n\nqualificarem para tal, aumentado sua infraestrutura urbana e rural e cada vez mais se \n\ncapacitando para ser uma eficiente cidade polo regional. Repudiar a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer tipo de ind\u00fastria primaria (sic), mas aumentando as atividades educacionais e \n\nrurais. Infraestrutura na \u00e1rea rural com oportunidades de emprego, transformando a \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio mais racional inteligente e produtiva.\" \n\n\"Mais escolas, nos bairros mais afastados do centro com maior qualidade de vida, com mais \n\noportunidade para os jovens, com mais pontos coletivos de lazer como parques, pra\u00e7as, \n\ncentros esportivos, centros culturais etc. Melhoria no transporte coletivo (porque s\u00f3 quem \n\n\n\n \n\n121 \n\nusa sabe que o atual \u00e9 prec\u00e1rio, desumano, em hor\u00e1rio de pico chega a ser degradante para \n\na pessoa). Com mais oportunidades de estudo, emprego e lazer. Que os jovens possam olhar \n\npara o futuro e ver que vale a pena seguir o melhor caminho, porque certamente ter\u00e3o \n\noportunidades.\" \n\n\u201cUma cidade com infraestrutura modelo, com \u00f3timos hospitais e escolas p\u00fablicas mais que \n\nsuficientes para atender as necessidades da popula\u00e7\u00e3o, mais empregos e maior \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da economia, excelente funcionamento de todos os setores p\u00fablicos, \n\ntratamento eficiente da \u00e1gua e governantes preocupados em servir pensando no bem da \n\ncomunidade\u201d. \n\n\"Todos queremos uma cidade que seja melhor para se viver, com pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \n\npara a realidade de vida, com mais seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o de qualidade e com respeito \n\nao meio ambiente. Com mais empregos e renda para a popula\u00e7\u00e3o. Infraestrutura p\u00fablica de \n\nqualidade.\" \n\n\u201cQuero uma cidade: limpa, sem viol\u00eancia, com mais escolas, transporte p\u00fablico, respeit\u00e1vel \n\ne industrializada.\u201d \n\n\u201cQueremos uma cidade melhor, primeiramente, com muita paz, e que nossas lideran\u00e7as \n\ncumpram o seu devido papel diante da sociedade. Precisamos de mais lideran\u00e7as. A \u00e1rea da \n\nsa\u00fade precisa melhorar urgente, ruas sem pavimenta\u00e7\u00e3o. As nossas lideran\u00e7as est\u00e3o se \n\nesquecendo de mudar muitas coisas nessa cidade de Governador Valadares, precisamos de \n\nind\u00fastrias pra gera\u00e7\u00e3o de empregos, de autoridades que olhem por nossa cidade para que \n\ncaminhemos todos juntos, governantes e sociedade. A\u00ed, sim, podemos ter a cidade que \n\nqueremos e cada um fazendo a sua parte.\u201d \n\n\u201cA cidade que queremos \u00e9 uma cidade com pol\u00edticos honestos e preocupados com o bem \n\nestar da popula\u00e7\u00e3o. Ter um tratamento de esgoto qualificado. gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda \n\ncompat\u00edveis com o trabalho das pessoas. Servi\u00e7os de sa\u00fade eficientes e eficazes. Qualidade \n\nno transporte com mais \u00f4nibus, passagem adequada, ar condicionado, infraestrutura urbana \n\nde toda a cidade ser vista e revista rigorosamente. Por\u00e9m o povo e os governantes precisam \n\nacordar porque 20 anos est\u00e3o bem pr\u00f3ximo e tem muito a ser feito.\" \n\n\u201cUma cidade onde nossos representantes representem realmente o povo, enxergando a real \n\nnecessidade da popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\n\n122 \n\n\u201cUma cidade capaz de atrair investimentos que proporcionem sustentabilidade e progresso \n\npara sua regi\u00e3o com compromisso com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Que haja um polo \n\nem educa\u00e7\u00e3o com uma comunidade estudantil jovem, inovadora e com princ\u00edpios igualit\u00e1rios \n\ne justos. Estruturada com sistema de sa\u00fade com capacidade de atender aos usu\u00e1rios dentro \n\nde suas demandas. Um local que ofere\u00e7a lazer e cultura para seus ocupantes. Gostaria que \n\nValadares chegasse a 2035 sendo um exemplo de cidade e que desperte orgulho em seus \n\nhabitantes.\u201d \n\n\u201cGostaria de enxergar (a cidade) mais limpa, com um rio mais limpo, com pessoas com mais \n\noportunidades de emprego e educa\u00e7\u00e3o. O esporte mais organizado com campeonato o ano \n\ntodo, uma educa\u00e7\u00e3o melhor, menos tr\u00e1fico de drogas e melhor seguran\u00e7a. Uma sa\u00fade mais \n\norganizada, com pessoas participando mais das decis\u00f5es dos vereadores. Sem o monop\u00f3lio \n\nda valadarense, com mais empresas de \u00f4nibus servindo \u00e0 cidade. Gostaria de ver uma cidade \n\ncom pessoas mais justas, com menos gan\u00e2ncia e menos jeitinho brasileiro.\u201d \n\n\u201cA cidade que queremos \u00e9 aquela que ofere\u00e7a uma maior qualidade de vida aos seus \n\ncidad\u00e3os, com pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para que o bem-estar social esteja acima de \n\ninteresses que apenas atrapalham o crescimento da cidade.\u201d \n\n\u201cUma cidade com atividades industrial, comercial, agropecu\u00e1ria, de servi\u00e7os e educacional, \n\nrespeitada; inteiramente em harmonia com o meio ambiente e a qualidade de vida, onde cada \n\num tivesse o orgulho de dizer: sou Valadarense!\u201d \n\n\u201cUma governan\u00e7a honesta e sincera que fa\u00e7a o papel para o qual foram eleitos. Muitas \n\nind\u00fastrias como nossos jovens formados e ficando na cidade, volta de nossos expatriados. \n\nPol\u00edticas planejadas e implantadas, voltadas para o meio ambiente e a sustentabilidade.\u201d \n\n\u201cQue todos os itens que descrevemos sejam observados pelos futuros administradores.\u201d \n\n\u201cO Rio Doce limpo; os melhores \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds; criminalidade zero; \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica impec\u00e1vel; novas ind\u00fastrias.\u201d \n\n\u201cGostaria que a mesma se espelhasse em cidades do primeiro mundo.\u201d \n\n\u201cUma cidade modelo, que atenda todos os requisitos (anteriores) nas \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, seguran\u00e7a, apar\u00eancia, etc.\u201d \n\n\u201cUma cidade em que a popula\u00e7\u00e3o tenha supridas suas necessidades de bem estar, tornando-\n\nse um local atraente para se viver.\u201d \n\n\n\n \n\n123 \n\n\u201cUma cidade com menos desigualdades e mais preocupada com o meio ambiente e a \n\nsustentabilidade.\u201d \n\n\u201cQue em 2035 estiv\u00e9ssemos dentro de uma gest\u00e3o integrada, com participa\u00e7\u00e3o de todos, \n\nrevendo e vendo o desenvolvimento efetivo de todos os itens: Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Seguran\u00e7a \n\nP\u00fablica, Saneamento B\u00e1sico, Pol\u00edticas P\u00fablicas.\u201d \n\n\u201cGostaria que explor\u00e1ssemos nossas belezas naturais, nosso agroneg\u00f3cio fosse modelo de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e preserva\u00e7\u00e3o humana, nossos jovens fossem formados conforme sua \n\nvoca\u00e7\u00e3o, alimentando nossas empresas de profissionais ricos e talentosos. Que Governador \n\nValadares, exportadora de m\u00e3o de obra barata, no passado, fosse agora, exportadora de m\u00e3o \n\nde obra especializada, talentosa e extremamente capacitada.\u201d \n\nA s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es colhidas junto aos moradores da cidade de Governador Valadares, \n\natrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o de campo, permitiu a formaliza\u00e7\u00e3o de uma matriz SWOT, que \n\nser\u00e1 apresentada no cap\u00edtulo 6, a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\n6. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\n6.1 DESENHO DE UMA MATRIZ SWOT \n\nSucintamente, a matriz SWOT \u00e9 uma ferramenta estrutural aplicada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o. Tem por \n\nfinalidade avaliar os ambientes externos e internos, objetivando formular estrat\u00e9gias para \n\naperfei\u00e7oar o planejamento. A an\u00e1lise da matriz \u00e9 utilizada para identificar os pontos fortes e \n\nfracos de uma institui\u00e7\u00e3o (ou de uma cidade), assim como as oportunidades e amea\u00e7as \u00e0s \n\nquais a mesma se encontra exposta, permitindo elaborar diagn\u00f3sticos para delinear os \n\nobjetivos futuros. Essa ferramenta \u00e9, geralmente, aplicada durante a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento estrat\u00e9gico, favorecendo a an\u00e1lise do cen\u00e1rio interno e externo. O resultado \u00e9 \n\nsintetizado em uma matriz para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e fraquezas (internas), \n\noportunidades e amea\u00e7as (externas)35.  \n\n \n\nAbaixo uma figura representativa da matriz SWOT. \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                \n\nFonte: Google \n\nFigura 6-1.MATRIZ SWOT \n\n \n\n                                                 \n35 A t\u00e9cnica da matriz SWOT foi fundamentada por Kenneth Andrews e Roland Christensen, e tinha por objetivo auxiliar e \n\naprimorar o planejamento estrat\u00e9gico empresarial, que j\u00e1 vinha sendo bastante estimulado nas escolas tradicionais americanas \n\nao longo das d\u00e9cadas de 60 e 70. \n\n\n\n128 \n\nO desenvolvimento ocorre em um determinado territ\u00f3rio e \u00e9 visto sob dois aspectos: a partir \n\nde informa\u00e7\u00f5es oficiais que o colocam em condi\u00e7\u00f5es de ser comparado a outros territ\u00f3rios, ou \n\natrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o social de seus cidad\u00e3os, um outro olhar, orientado por processos \n\ncognitivos, valores culturais e expectativas.  \n\nA Figura 6-2 foi elaborada com os dados colhidos nas investiga\u00e7\u00f5es realizadas com o objetivo \n\nde identificar problemas a dilemas a serem superados a partir de cen\u00e1rios prospectados. Os \n\nentrevistados percebem as fraquezas e amea\u00e7as que impedem que a cidade seja competitiva, \n\ne as for\u00e7as e oportunidades que podem contribuir para a cidade voltar a adquirir dinamismo \n\npr\u00f3prio, com sustentabilidade. O conhecimento e a conscientiza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de fraquezas \n\ne amea\u00e7as, for\u00e7as e oportunidades, a partir da cidade que temos e da cidade que queremos, \n\nir\u00e3o contribuir para potencializar novas din\u00e2micas de governan\u00e7a, de forma consciente e \n\nparticipativa.  \n\nTranspondo os resultados da percep\u00e7\u00e3o dos moradores identificados na segunda investiga\u00e7\u00e3o \n\npara o quadro da matriz SWOT, tem-se: \n\nFOR\u00c7AS INTERNAS \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \n\nPolo regional \n\nPotencial para o crescimento \n\nCidade acolhedora \n\n \n\nFRAQUEZAS INTERNAS \n\n \n\nEnsino p\u00fablico \n\nSaneamento b\u00e1sico \n\nInfraestrutura e mobilidade \n\nTransporte p\u00fablico \n\nSustentabilidade \n\nOPORTUNIDADES EXTERNAS \n\n \n\nAltern\u00e2ncia de poder \n\nParticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\nPotencial para o turismo \n\nGest\u00e3o integrada \n\n \n\nAMEA\u00c7AS EXTERNAS \n\n \n\nDescontinuidade pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n\u00c9tica e Individualismo \n\nN\u00edvel de investimento e emprego \n\nSeguran\u00e7a p\u00fablica \n\nFalta transpar\u00eancia na gest\u00e3o \n\np\u00fablica \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nFigura 6-2. MATRIZ SWOT - Governador Valadares, 2015 \n\nFRAQUEZAS: compet\u00eancias que, de alguma forma, atrapalham e (ou) n\u00e3o geram vantagens \n\ncompetitivas, internamente. \n\na) Ensino p\u00fablico. O tema da qualidade de ensino h\u00e1 muito deixou de ser um assunto restrito \n\naos especialistas e profissionais da educa\u00e7\u00e3o para ganhar espa\u00e7o no debate p\u00fablico. Os \n\n\n\n \n\n129 \n\ndiagn\u00f3sticos apontam, h\u00e1 d\u00e9cadas, para fatores como a m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o dos professores e sua \n\nbaixa remunera\u00e7\u00e3o, bem como o abandono das escolas e a obsolesc\u00eancia das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e dos m\u00e9todos e procedimentos pedag\u00f3gicos. As causas s\u00e3o sempre pol\u00eamicas. A \n\ngrande quest\u00e3o ainda continua sendo: como melhorar a qualidade de ensino no processo de \n\neduca\u00e7\u00e3o e trazer benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o? \n\nA maior parte da popula\u00e7\u00e3o certamente n\u00e3o saberia apontar uma solu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, para os \n\nentrevistados, algo n\u00e3o est\u00e1 bem na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Sua percep\u00e7\u00e3o reflete uma realidade \n\nque \u00e9 pouco atraente: em Governador Valadares, cerca de dois ter\u00e7os dos alunos do ensino \n\nfundamental e um ter\u00e7o dos estudantes do m\u00e9dio, estavam cursando a s\u00e9rie correta para sua \n\nidade, no ano de 2010. Essa distor\u00e7\u00e3o idade/s\u00e9rie traz grandes problemas: m\u00e1 alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nque acaba gerando analfabetos funcionais; desaten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia que foge ao seu papel e \n\ntransfere para a escola suas obriga\u00e7\u00f5es; baixo aproveitamento escolar que provoca distor\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e9rie/idade; desinteresse por uma escola com um perfil que n\u00e3o condiz com a modernidade do \n\nmundo atual, concorrendo para a evas\u00e3o escolar que deixa tantos jovens sem a forma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para exercer seu papel de cidad\u00e3o na sociedade. \n\nEntre outros problemas, a qualidade do ensino nas escolas p\u00fablicas foi considerada ruim, \n\npelos entrevistados. Existe uma grave distor\u00e7\u00e3o idade/s\u00e9rie, ou seja, a desfasagem entre a \n\nidade e a s\u00e9rie/ano que o estudante deveria estar cursando. No ano de 2010, 61,1% cursavam \n\no ensino fundamental sem atraso e no ensino m\u00e9dio este percentual era cerca da metade do \n\nensino fundamental: 30,9%. S\u00f3 esses n\u00fameros d\u00e3o ideia do gap que existe e que precisa ser \n\nrecuperado para se chegar ter uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Dos jovens com idade entre 18 e 24 \n\nanos, 73,4% n\u00e3o frequentavam a escola no ano de 2010 (Atlas do Desenvolvimento Humano \n\nno Brasil, 2013). \n\nb) Saneamento b\u00e1sico. Das 100 maiores cidades do Pa\u00eds, 34 n\u00e3o t\u00eam Planos Municipais de \n\nSaneamento B\u00e1sico (PMSB) entre eles, a cidade de Governador Valadares. Essa realidade foi \n\nconstatada pelo Instituto Trata Brasil, em levantamento realizado entre 24 de janeiro e 14 de \n\nabril de 201436. No que se refere a tratamento de esgoto, a cidade ocupa a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o no \n\nranking das 100 cidades: tem \u00edndice zero de tratamento de esgoto. A m\u00e9dia nacional \u00e9 de \n\n38,7%. \n\nUma casa tem saneamento adequado, segundo Crit\u00e9rios do IBGE, quando disp\u00f5e de rede de \n\n\u00e1gua, esgoto ou fossa s\u00e9ptica e coleta de lixo direta ou indireta feita por uma empresa. Em \n\n                                                 \n36Jornal Hoje em Dia, 28.08.2014. http://www.hojeemdia.com.br/ \n\n\n\n130 \n\nGovernador Valadares, o percentual de domic\u00edlios com saneamento adequado era de 91,29 % \n\nem 2010 (IBGE). A rela\u00e7\u00e3o mortalidade infantil e saneamento b\u00e1sico ainda \u00e9 uma velha \n\nquest\u00e3o. Entretanto, \u00e9 prov\u00e1vel que n\u00e3o mais aconte\u00e7a de forma direta, como no passado, e \n\nsim de uma conjuga\u00e7\u00e3o de fatores socioecon\u00f4micos, demogr\u00e1ficos e de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, al\u00e9m \n\nde servi\u00e7os adequados de saneamento b\u00e1sico.  \n\nO projeto Rio Doce Limpo exige que todos os munic\u00edpios tratem o esgoto antes de lan\u00e7\u00e1-lo no \n\nrio at\u00e9 2021. Segundo a Prefeitura Municipal de Governador Valadares, duas Esta\u00e7\u00f5es de \n\nTratamento de Esgoto (ETEs) se acham em constru\u00e7\u00e3o desde o ano de 2014 e v\u00e3o permitir \n\nque o problema seja resolvido, no futuro. \n\nc) Infraestrutura e mobilidade. Reprovada por 40% dos entrevistados, a infraestrutura \n\nurbana de Governador Valadares apresenta grandes problemas: ruas com buracos e poeira, \n\ncal\u00e7adas desiguais e obstru\u00eddas com a presen\u00e7a de camel\u00f4s, bancas de revista, especialmente \n\nna \u00e1rea central da cidade, comprometendo a mobilidade das pessoas. Governador Valadares \n\nainda tem muitos outros problemas: aus\u00eancia de drenagem em v\u00e1rias ruas, dificuldades no \n\ntr\u00e2nsito e nenhum projeto para mudar essa realidade. Aeroporto e rodovi\u00e1ria locais, s\u00e3o \n\nespa\u00e7os de entrada da cidade que est\u00e3o mal cuidados e acabam criando entraves para atrair \n\ninvestidores, visitantes e turistas. \n\nd) Transporte p\u00fablico. O monop\u00f3lio do transporte p\u00fablico recebeu desaprova\u00e7\u00e3o da maioria \n\ndos entrevistados que o consideram ruim (55%) e sem a qualidade desejada. A Prefeitura \n\nMunicipal renovou, recentemente, o contrato com a Empresa de Transporte P\u00fablico que atua \n\nna cidade, por vinte anos, prorrog\u00e1veis por ainda mais 20, gerando grande revolta na \n\npopula\u00e7\u00e3o que depende desse transporte. \n\ne) Sustentabilidade. O meio ambiente ainda \u00e9 visto como um espa\u00e7o que exclui o homem, \n\nquando na verdade ele inclui as dimens\u00f5es naturais, social e cultural, ideia n\u00e3o contempladas \n\nna maioria dos conceitos emitidos pelos estudantes do ensino m\u00e9dio entrevistados. A \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental revelou-se pouco elaborada, demonstrando a dificuldade de perceber o \n\nambiente onde se acham inseridos.  \n\nOs entrevistados desconhecem a rela\u00e7\u00e3o do Rio Doce com a origem da cidade de Governador \n\nValadares, mem\u00f3ria e identidade hist\u00f3rica e cultural do antigo porto das canoas. Polui\u00e7\u00e3o, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e abandono s\u00e3o imagens frequentemente associadas ao rio pelos alunos, mas n\u00e3o \n\nchegam a despertar interesse pelo assunto ou por a\u00e7\u00f5es preventivas. Os professores afirmaram \n\n\n\n \n\n131 \n\nse interessar frequentemente por assuntos ligados ao meio ambiente, entretanto, apenas 18,7% \n\naborda esse tema em sala de aula, demonstrando incoer\u00eancia entre pensamento e a\u00e7\u00e3o. \n\nEm nenhum momento da investiga\u00e7\u00e3o foi identificada a necessidade e a import\u00e2ncia de se \n\ntrabalhar, nas escolas, temas da educa\u00e7\u00e3o ambiental como forma de preparar cidad\u00e3os \n\nconscientes, aptos a atuar de um modo comprometido com a vida, com o bem estar de cada \n\num e da sociedade em geral. Esse \u00e9 um grande desafio para a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica; os profissionais da educa\u00e7\u00e3o ainda permanecem alheios a essa exig\u00eancia cidad\u00e3. \n\nMuitos outros problemas adv\u00eam da falta de consci\u00eancia ecol\u00f3gica que, n\u00e3o sendo aprendida \n\nnas escolas, deixa incompleta a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o do Rio Doce s\u00e3o reconhecidas pelos moradores, por\u00e9m essa \n\npercep\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem mudado o comportamento das pessoas na sua rela\u00e7\u00e3o com o rio. N\u00e3o \n\nexistem programas educativos, pol\u00edticas p\u00fablicas ou a\u00e7\u00f5es individuais que demonstrem \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o fato de que a sobreviv\u00eancia da cidade depende das \u00e1guas do Rio Doce. \n\nPoucos sabem a rela\u00e7\u00e3o desse rio com a origem da cidade.  \n\nFOR\u00c7AS: elementos internos que trazem benef\u00edcios. \n\na) Localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. Governador Valadares \u00e9 uma cidade de m\u00e9dio porte localizada \n\nem um ponto estrat\u00e9gico, formando um sistema vi\u00e1rio integrado orientado em dire\u00e7\u00e3o aos \n\nmaiores mercados consumidores do Brasil, do Mercosul e do mundo. O munic\u00edpio \u00e9 servido \n\npor rodovias federais, BR 116, BR 381, BR 259 e BR 451, integradas ao corredor de \n\nexporta\u00e7\u00e3o Centro-Leste da Companhia Vale, situando a cidade na rota de escoamento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nOcupando a 95\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking das cidades mais populosas do Brasil \u2014 276.995 \n\nhabitantes37, Governador Valadares \u00e9 um munic\u00edpio eminentemente urbano: 95,54%% da \n\npopula\u00e7\u00e3o residem na cidade (IBGE, 2010). \n\nb) Polo regional. As cidades m\u00e9dias no Brasil podem ser pensadas como \u201ccentros de \n\nintermedia\u00e7\u00e3o\u201d, definindo novos pap\u00e9is frente \u00e0 atual organiza\u00e7\u00e3o territorial brasileira. Esse \u00e9 \n\no caso de Governador Valadares, cidade m\u00e9dia do leste de Minas cujo crescimento resultou \n\ndo aumento demogr\u00e1fico. A expans\u00e3o de suas fronteiras com a destrui\u00e7\u00e3o da floresta atl\u00e2ntica \n\natraiu trabalhadores de outras regi\u00f5es que aqui aportaram, favorecidos pala ferrovia que \n\natravessava a regi\u00e3o. O resultado foi o surgimento de diversos tipos de fun\u00e7\u00f5es, relacionadas \u00e0 \n\n                                                 \n37 Segundo estimativa do IBGE, 2013.  \n\n\n\n132 \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e ao com\u00e9rcio. A sua economia, inicialmente baseada na extra\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira e na pecu\u00e1ria, passou a ter no com\u00e9rcio e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os regionais, sua \n\nmaior fonte de renda. \n\nHoje, Governador Valadares \u00e9 um n\u00facleo urbano que atende \u00e0 regi\u00e3o leste de Minas, tendo \n\ncomo base primordial o com\u00e9rcio e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e est\u00e1 entre as dez maiores cidades \n\nde Minas Gerais, em tamanho demogr\u00e1fico, com uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 2014 de \n\n276.995 habitantes (IBGE, 2013).  \n\nGovernador Valadares apresenta um n\u00famero importante de equipamentos de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os que n\u00e3o se restringe apenas aos seus limites urbanos ou municipais \u2013 estruturando-se \n\ncomo centro de servi\u00e7os com a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, estaduais e \n\nfederais; com\u00e9rcio atacadista e varejo com ampla atua\u00e7\u00e3o regional. \n\nSeu com\u00e9rcio \u00e9 variado e atende a todos os gostos. Destaca-se na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas \n\n\u00e1reas da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o superior, sendo polo de uma regi\u00e3o de mais de 1,5 milh\u00e3o de \n\npessoas de 86 munic\u00edpios da macrorregi\u00e3o leste.  \n\nc) Potencial para o crescimento. O crescimento \u00e9 medido pelo Produto Interno Bruto, PIB, \n\num dos principais indicadores do potencial da economia de um Pa\u00eds que representa o valor \n\n(soma) de toda a riqueza (bens, produtos e servi\u00e7os) produzida em um determinado per\u00edodo, \n\ngeralmente um ano. A import\u00e2ncia do PIB reside no fato de ser um indicador utilizado em \n\ntodas as bases territoriais, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de grandeza do crescimento \n\necon\u00f4mico. \n\nO crescimento do PIB de Governador Valadares tem sido insuficiente para gerar excedente \n\necon\u00f4mico capaz de criar investimentos e empregos suficientes para absorver as demandas da \n\nsociedade. Sua participa\u00e7\u00e3o no ranking estadual passou do 11\u00ba lugar no ano 2000 para o 18\u00ba \n\nem 2012 (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 DATASSUS, 2013).  \n\nHoje, o conceito de qualidade de vida tem sido utilizado como sin\u00f4nimo de bem-estar, \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo felicidade, dado que n\u00e3o pode ser inferido a partir da taxa de \n\ncrescimento do PIB. \n\nA grande quest\u00e3o \u00e9: a) a cidade tem uma boa localiza\u00e7\u00e3o log\u00edstica que a coloca em posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque na regi\u00e3o; b) possui um grande n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior \n\ncapacitadas a formar m\u00e3o-de-obra de qualidade; c) tem uma universidade federal com know \n\nhow para desenvolver investiga\u00e7\u00e3o aplicada; d) suas lideran\u00e7as s\u00e3o representativas; e) as \n\n\n\n \n\n133 \n\npessoas amam a cidade; f) existe grande potencial na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas \u00e1reas da sa\u00fade \n\ne da educa\u00e7\u00e3o; g) seu com\u00e9rcio tem express\u00e3o regional... O que ainda falta? \n\nDe acordo com a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados, \u00e9 necess\u00e1rio haver comprometimento do poder \n\np\u00fablico na proposta e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que levem em conta a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias \n\npara o desenvolvimento das pessoas e do munic\u00edpio e o bem-estar coletivo da popula\u00e7\u00e3o. \n\nFalta transpar\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o e, sobretudo, vontade pol\u00edtica. \n\nd) Cidade acolhedora. O acolhimento \u00e9 um aspecto muito elogiado por quem visita a cidade. \n\nPor ser uma cidade jovem, formada por \u2018forasteiros\u201938, ou seja, pessoas que para c\u00e1 vieram \n\natra\u00eddos por trabalho e riquezas, a cidade n\u00e3o tem preconceito em rela\u00e7\u00e3o aos estranhos. Por \n\napresentar, sempre, temperaturas muito elevadas, costuma-se dizer que aqui, o calor \u00e9 \n\nhumano, uma meton\u00edmia \u00e0 qual sempre se recorre para dizer que a cidade \u00e9 acolhedora.   \n\nAMEA\u00c7AS: for\u00e7as externas que pesam negativamente na recupera\u00e7\u00e3o do dinamismo da \n\ncidade. \n\na) Descontinuidade nas pol\u00edticas p\u00fablicas. Foi considerada pelos entrevistados como fator \n\nrespons\u00e1vel por desperd\u00edcios e impedimentos para continuar com projetos que beneficiam a \n\ncomunidade. As administra\u00e7\u00f5es municipais, de diferentes partidos, s\u00f3 realizam aquilo que lhe \n\nd\u00e3o visibilidade pol\u00edtica, sem o menor interesse em manter bons projetos iniciados na \n\nadministra\u00e7\u00e3o anterior, mesmo que seja do interesse da comunidade. O individualismo se \n\nsobrep\u00f5e ao coletivo. Em Governador Valadares s\u00e3o in\u00fameros os exemplos considerados. \n\nb) \u00c9tica e Individualismo. A \u00e9tica \u00e9 um conjunto de regras, princ\u00edpios, valores ou maneiras \n\nde pensar que orientam as a\u00e7\u00f5es de um grupo em particular (moralidade) ou tamb\u00e9m o estudo \n\nsistem\u00e1tico da argumenta\u00e7\u00e3o sobre como n\u00f3s devemos agir (filosofia moral). (Campos, 2002). \n\nQuest\u00f5es \u00e9ticas est\u00e3o presentes no dia a dia. A \u00e9tica deve guiar as rela\u00e7\u00f5es sociais. Num \n\nmomento em que o brasileiro se encontra diante de tantas mazelas e total falta de \n\ntranspar\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, a quest\u00e3o \u00e9tica \u00e9 invocada como um referencial \n\npara a conduta humana \u2014 atos pessoais e p\u00fablicos das lideran\u00e7as da comunidade. A \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada com os valadarenses teve como foco analisar a percep\u00e7\u00e3o que o \n\ncidad\u00e3o comum tem acerca do papel que devem desempenhar os representantes pol\u00edticos e as \n\nlideran\u00e7as institucionais: Prefeito Municipal, Vereadores, Secret\u00e1rios Municipais, Deputados, \n\nLideran\u00e7as Religiosas, Lideran\u00e7as Sindicais, Associa\u00e7\u00f5es de Bairros, Institui\u00e7\u00f5es da \n\n                                                 \n38Conceito aqui considerado no sentido de estrangeiro, estranho. \n\n\n\n134 \n\nSociedade Civil e Poder Judici\u00e1rio. Os entrevistados manifestaram o desejo de que as \n\nlideran\u00e7as pol\u00edticas e civis exer\u00e7am seu papel com responsabilidade, compet\u00eancia e \u00e9tica. \n\nc) N\u00edvel de investimento e emprego. O baixo dinamismo da economia pode ser comprovado \n\npelo crescimento irris\u00f3rio do PIB de Valadares, ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, insuficiente \n\npara gerar excedente econ\u00f4mico (investimento).   \n\nO ano de 2015 est\u00e1 sendo particularmente dif\u00edcil para os brasileiros: infla\u00e7\u00e3o, desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial, arrocho fiscal, aumento da gasolina, do frete provocando encarecimento dos \n\nprodutos em geral, s\u00e3o fatores que t\u00eam gerado grande descontentamento na popula\u00e7\u00e3o. \n\nAcrescente-se a tudo isso a crise moral e \u00e9tica que atinge o Congresso Nacional e o Governo \n\nFederal e a desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Todas essas vari\u00e1veis afetam diretamente o n\u00edvel do \n\nemprego em todo o Pa\u00eds. De acordo com relat\u00f3rio divulgado pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego (TEM, basado na pesquisa mensal do Cadastro Geral de Empregados e \n\nDesempregados (CAGED), \u201cGovernador Valadares terminou mar\u00e7o de 2014 com d\u00e9ficit de \n\n281 postos de empregos. Foram admitidos no m\u00eas 2.118 empregados, enquanto 2.399 foram \n\ndesligados. A cidade, que em fevereiro ocupava a 64\u00aa posi\u00e7\u00e3o, despencou para a 105\u00aa no \n\nranking estadual entre os 110 munic\u00edpios com mais de 30 mil habitantes em Minas Gerais.\u201d \n\nS\u00e3o muitas as sugest\u00f5es de que para resolver este problema, a cidade precisaria atrair \n\nind\u00fastrias. Esse \u00e9 um pensamento que n\u00e3o resiste a uma confronta\u00e7\u00e3o com a realidade \n\nmundial, nacional e local. O setor secund\u00e1rio \u00e9 hoje o que menos gera empregos. At\u00e9 os anos \n\noitenta, a automa\u00e7\u00e3o era praticamente inexistente no Brasil. A abertura de mercado nos anos \n\n1990 proporcionou a compra de m\u00e1quinas automatizadas, principalmente da China, \n\ncontribuindo para a automa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria brasileira, principalmente nos setores qu\u00edmicos e \n\nautomotivos. A partir de ent\u00e3o, outros setores seguiram este caminho, substituindo homens \n\npor m\u00e1quinas para ganhar ampliar a produtividade nas tarefas de rotina. Tudo isso leva \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que n\u00e3o ser\u00e1 atraindo grandes ind\u00fastrias, como querem muitos entrevistados, que a \n\ncidade vai gerar mais empregos. Segundo a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria \u2013 CNI, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do setor industrial no PIB brasileiro vem caindo sucessivamente: em 2004, era \n\n30,1% e em 2012, de 26,3%. No caso de Governador Valadares, a participa\u00e7\u00e3o do setor de \n\nservi\u00e7os no PIB \u00e9 da ordem de 71%, despontando tamb\u00e9m como o maior empregador. \n\nd) Seguran\u00e7a P\u00fablica. A cidade tem uma hist\u00f3ria de viol\u00eancia que a coloca em lugar de \n\ndestaque no cen\u00e1rio nacional. O munic\u00edpio de Governador Valadares ocupa a 262\u00aa posi\u00e7\u00e3o no \n\nranking nacional, com \u00edndice de vulnerabilidade juvenil cuja classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito alta.  \n\n\n\n \n\n135 \n\nComo na maioria das m\u00e9dias e grandes cidades brasileiras, a criminalidade tamb\u00e9m \u00e9 um \n\ngrave problema em Governador Valadares, que desde sua origem carrega a marca de ser uma \n\ncidade violenta, onde sangue e progresso se misturavam. Se, historicamente, a cidade era um \n\ncen\u00e1rio de in\u00fameros crimes, hoje essa situa\u00e7\u00e3o ainda revela certa gravidade por se colocar \n\nentre os munic\u00edpios com elevadas taxas de crimes violentos, seja no contexto estadual ou \n\nnacional. N\u00e3o por acaso, ocupa a 5\u00aa posi\u00e7\u00e3o (entre os 10 munic\u00edpios com mais de 100 mil \n\nhabitantes) em risco de viol\u00eancia que pode levar \u00e0 morte jovens de 19 a 24 anos. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da cidade a coloca nas rotas do tr\u00e1fico de drogas e de pessoas, \n\ntornando a localidade alvo exponencial de quadrilhas nacionais e internacionais. Em 2010, a \n\ntaxa de homic\u00eddios no munic\u00edpio foi de 44,4 por 100 mil. Esse \u00edndice apresentou um \n\ncrescimento entre 2002 e 2010, sendo de 34,3 e 44,4, respectivamente. Entre os munic\u00edpios \n\nque possuem mais de 20.000 crian\u00e7as e adolescentes, Governador Valadares est\u00e1 entre os 100 \n\nmais violentos do pa\u00eds, com \u00edndice de 30,6 assassinatos por 100 mil crian\u00e7as e adolescentes \n\nem 2010. \n\ne) Transpar\u00eancia na gest\u00e3o p\u00fablica \n\nA transpar\u00eancia na evidencia\u00e7\u00e3o dos atos e das contas da gest\u00e3o p\u00fablica \u00e9 uma quest\u00e3o que \n\nencerra relev\u00e2ncia social e que ganhou maior notoriedade no Brasil a partir da edi\u00e7\u00e3o da Lei \n\nComplementar n\u00ba101/2000. Entretanto, a transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica ainda se encontra \n\nem um est\u00e1gio incipiente em decorr\u00eancia de a divulga\u00e7\u00e3o de tais informa\u00e7\u00f5es ocorrer em um \n\nambiente pol\u00edtico e cultural marcado por ideologias e interesses diversos (Silva, 2009, como \n\ncitado em Cruz, Ferreira, Silva &amp; Macedo, 2012). \n\nO site oficial da Prefeitura Municipal de Governador Valadares atesta a aus\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es que garantam transpar\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o p\u00fablica, privando os cidad\u00e3os do \n\nconhecimento e acompanhamento. A Lei \u00e9 clara, por\u00e9m, como quase tudo no Brasil, existe \n\napenas no papel. Evid\u00eancias emp\u00edricas indicam os baixos n\u00edveis de transpar\u00eancia nos \n\nmunic\u00edpios brasileiros. Os entrevistados manifestaram sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a falta de \n\ntranspar\u00eancia, mas nada tem sido feito para mudar essa situa\u00e7\u00e3o. \n\nOPORTUNIDADES: For\u00e7as externas que influenciam positivamente, sobre as quais n\u00e3o \n\ntemos controle sobre elas.  \n\na) Altern\u00e2ncia de poder. A altern\u00e2ncia de poder est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 democracia, \n\numa forma de governo em que a soberania \u00e9 exercida pelo povo e para o povo. Nesse sentido, \n\n\n\n136 \n\ncondena a perpetuidade de pessoas no poder. Um ambiente democr\u00e1tico demanda a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o comprometimento com a vontade popular, priorizando as necessidades do \n\npovo. Os cidad\u00e3os entrevistados consideram que a cidade precisa renovar suas lideran\u00e7as e \n\nmanifestaram o desejo de altern\u00e2ncia de poder. H\u00e1 insatisfa\u00e7\u00e3o generalizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal.  \n\nb) Participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. A mudan\u00e7a desejada por todos para que Governador Valadares seja, \n\nno futuro, a cidade que queremos, passa, necessariamente, pelo voto consciente, aquele que \n\nreflete uma escolha respons\u00e1vel. A reduzida capacidade de analisar as compet\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \u00e0 qual o candidato se prop\u00f5e exercer em nome da \n\ncomunidade pode levar a escolhas erradas que trazem preju\u00edzo para toda a sociedade. \n\nCidadania se faz com voto consciente.  \n\nQuando indagados sobre como a sociedade civil pode contribuir para que a Governador \n\nValadares seja a cidade que queremos, as sugest\u00f5es passam, necessariamente pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os em todas as inst\u00e2ncias p\u00fablicas: exigindo transpar\u00eancia nos gastos; \n\ncobrando o cumprimento das promessas de campanha; acompanhando a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nor\u00e7amento e sua gest\u00e3o; denunciando irregularidades; monitorando, cobrando e fiscalizando \n\nas a\u00e7\u00f5es dos representantes p\u00fablicos; exigindo qualidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos; \n\nparticipando nos conselhos municipais, em associa\u00e7\u00f5es, sindicatos e partidos pol\u00edticos, etc. \n\nEnfim, sensibilizando e mobilizando a sociedade civil para uma efetiva participa\u00e7\u00e3o na vida \n\nda comunidade. \n\nc) Potencial para o Turismo. O turismo \u00e9 uma atividade de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que vem se \n\ndesenvolvendo nas sociedades modernas. Pelo fato de estar ligado ao setor terci\u00e1rio, o turismo \n\n\u00e9 uma atividade econ\u00f4mica que gera empregos diretos, induzidos e indiretos, contribuindo \n\npara melhorar a renda da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO principal atrativo tur\u00edstico da cidade \u00e9 o pico do Ibituruna, com seus 1.123 metros de \n\naltitude. Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) com fauna e flora relevantes, al\u00e9m \n\nde forma\u00e7\u00f5es rochosas pontiagudas. Por sediar uma das etapas do Campeonato Brasileiro de \n\nVoo Livre, o pico ficou conhecido com Plataforma Mundial do Voo Livre. O Ibituruna recebe \n\ngrande quantidade de turistas e adeptos de esportes radicais, em busca de aventuras. O passeio \n\ntur\u00edstico conta tamb\u00e9m com diversas cachoeiras e corredeiras.  \n\nO Pico do Ibituruna \u00e9 prop\u00edcio para a pr\u00e1tica de outras atividades como trilhas, Rapel,  \n\nMotoCross, Mountain Bike e escaladas. Outro local para a pr\u00e1tica de rapel e trekking \u00e9 a \n\n\n\n \n\n137 \n\nPedreira do Rapel, desativada; tem cerca de cinquenta metros, com inclina\u00e7\u00e3o de quarenta e \n\ncinco graus, \u00e9 ideal para iniciantes. Chama a aten\u00e7\u00e3o de quem olha para o alto do Pico da \n\nIbituruna a imagem de Nossa Senhora das Gra\u00e7as \u2014 a \u2018Santa\u2019 como \u00e9 chamada pelos \n\nvaladarenses. Com 13 metros de altura, \u00e9 um dos 10 maiores monumentos feitos em concreto \n\ndo Brasil.  \n\nO Parque Municipal, inaugurado no ano de 2015, possui 403 mil metros quadrados de \u00e1rea \n\nconstru\u00edda, emoldurados por importantes remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica. Constam do \n\nparque: playground, trilhas ecol\u00f3gicas, equipamentos para pr\u00e1tica de ecoturismo e esportes de \n\naventura, \u00e1reas cobertas voltadas a exposi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e educativas, pista gramada para \n\npouso de praticantes de voo livre e espa\u00e7os destinados a viveiro, estufa e horta medicinal \n\nest\u00e3o entre os atrativos. A estrutura conta ainda com Centro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\naudit\u00f3rio, sede administrativa, mirantes e lanchonete, al\u00e9m de estacionamento com \n\ncapacidade para 160 ve\u00edculos.  \n\nO bairro Ilha dos Ara\u00fajos conta com um cal\u00e7ad\u00e3o usado para a pr\u00e1tica de caminhadas e \n\npasseios de bicicleta. O bairro tamb\u00e9m \u00e9 ponto de encontro dos praticantes do esporte \n\ncanoagem.  \n\nPor ser polo de com\u00e9rcio e servi\u00e7os da regi\u00e3o leste do estado de Minas Gerais, Governador \n\nValadares pode oferecer servi\u00e7os de turismo, uma forma de captar divisas e dinamizar sua \n\neconomia. O turismo de neg\u00f3cios potencializa os equipamentos e servi\u00e7os, ao fazer, nos \n\nmomentos livres, uso dos mesmos equipamentos e servi\u00e7os dos demais turistas, ampliando os \n\nbenef\u00edcios para a cidade. \n\n6.2 GOVERNAN\u00c7A E CIDADE \n\nFalar em governan\u00e7a \u00e9 falar em distribui\u00e7\u00e3o de poder, pap\u00e9is, riscos, recompensas e \n\nresponsabilidade entre os atores envolvidos. Governan\u00e7a, em ess\u00eancia, \u00e9 gest\u00e3o e poder \n\ncompartilhados, incluindo o modus operandi das rela\u00e7\u00f5es entre os atores envolvidos. A \n\ngovernan\u00e7a se d\u00e1 num determinado territ\u00f3rio. Numa perspectiva de rela\u00e7\u00e3o de poder, o \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 entendido como express\u00e3o legal e moral do Estado, refletido na conjun\u00e7\u00e3o do solo \n\ne do povo, enquanto a territorialidade \u00e9 formada pelas rela\u00e7\u00f5es sociais (existenciais e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o) que se estabelecem no interior dos territ\u00f3rios. A territorialidade estaria associada a \n\n\n\n138 \n\nidentidades (nacionais) espec\u00edficas formadas pelas rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem no \n\ninterior dos territ\u00f3rios (Fernandes, 2009).  \n\nA governan\u00e7a consiste no estabelecimento de um sistema de normas inseridas em um \n\nredesenho estrat\u00e9gico que envolve a participa\u00e7\u00e3o de variados atores sociais \u2013 ONGs, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, mercado \u2013 que compartilham da capacidade governativa do Estado, na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos problemas da sociedade e na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e na sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.39  Nessa nova configura\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o p\u00fablica pressup\u00f5e uma atua\u00e7\u00e3o conjunta \n\ndo Estado com a sociedade civil e o mercado, cabendo ao primeiro estimular a\u00e7\u00f5es sociais, \n\natuando como elemento de apoio. \n\nEmbora complementares, governan\u00e7a e governabilidade s\u00e3o conceitos diferentes. Enquanto a \n\ngovernabilidade se refere ao conjunto de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio do poder, ou seja, \n\na \u2018capacidade pol\u00edtica de decidir\u2019, a governan\u00e7a diz respeito \u00e0 compet\u00eancia e \u00e0 \u2018capacidade do \n\ngoverno de praticar as decis\u00f5es tomadas\u2019, governan\u00e7a significa disposi\u00e7\u00e3o institucional de \n\nexercer a autoridade, de oferecer as condi\u00e7\u00f5es administrativas e financeiras indispens\u00e1veis \n\npara a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es definidas, necess\u00e1rias. A governan\u00e7a acontece em um dado \n\nterrit\u00f3rio40 compreendido numa perspectiva pol\u00edtica integradora, estruturada (Hasbaert, 2009) \n\nNas palavras de Gon\u00e7alves (2006), a governan\u00e7a pode englobar dimens\u00f5es presentes na \n\ngovernabilidade, mas tem um car\u00e1ter mais amplo, mas vai al\u00e9m. A governan\u00e7a refere-se a \n\n\u201cpadr\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre atores sociais e pol\u00edticos e arranjos institucionais \n\nque coordenam e regulam transa\u00e7\u00f5es dentro e atrav\u00e9s das fronteiras do sistema econ\u00f4mico\u201d. \n\nInclui \u201cn\u00e3o apenas os mecanismos tradicionais de agrega\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de interesses, tais \n\ncomo os partidos pol\u00edticos e grupos de press\u00e3o, como tamb\u00e9m redes sociais informais (de \n\nfornecedores, fam\u00edlias, gerentes), hierarquias e associa\u00e7\u00f5es de diversos tipos. Enquanto a \n\ngovernabilidade tem uma dimens\u00e3o essencialmente estatal, vinculada ao sistema pol\u00edtico-\n\ninstitucional, a governan\u00e7a opera num plano mais amplo, englobando a sociedade como um \n\ntodo. Sua mobiliza\u00e7\u00e3o deve ser articulada no sentido de direcionar o olhar para o novo e \n\nalterar o atual rumo, dando escala e rapidez para as mudan\u00e7as. \n\nEm seu documento Governance and Development (1992), o Banco Mundial define \n\ngovernan\u00e7a como \u201co exerc\u00edcio da autoridade, controle, administra\u00e7\u00e3o, poder de governo\u201d, ou \n\n                                                 \n39 Granja, 2008, p. 3.  \n\n40 Etimologicamente, a palavra territ\u00f3rio, territorium \u00e9 derivada diretamente do voc\u00e1bulo latino terra e era utilizada pelo sistema jur\u00eddico \n\nromano dentro do chamado jus terrendi, para designar \u201cpeda\u00e7o de terra apropriado, dentro dos limites de uma determinada jurisdi\u00e7\u00e3o \npol\u00edtico-administrativa\u201d (HAESBAERT, 2009, p.43). \n\n\n\n \n\n139 \n\n\u201ca maneira pela qual o poder \u00e9 exercido na administra\u00e7\u00e3o dos recursos sociais e econ\u00f4micos \n\nde um pa\u00eds visando ao desenvolvimento\u201d, implicando na \u201ccapacidade dos governos de \n\nplanejar, formular e implementar pol\u00edticas e cumprir fun\u00e7\u00f5es\u201d(Gon\u00e7alves, 2006). Governan\u00e7a \n\nrefere-se a \u201cpadr\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre atores sociais e pol\u00edticos e arranjos \n\ninstitucionais que coordenam e regulam transa\u00e7\u00f5es dentro e atrav\u00e9s das fronteiras do sistema \n\necon\u00f4mico\u201d. A\u00ed se incluem \u201cn\u00e3o apenas os mecanismos tradicionais de agrega\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o de interesses, tais como partidos pol\u00edticos e grupos de press\u00e3o, mas tamb\u00e9m as \n\nredes informais (de fornecedores, fam\u00edlias, gerentes), hierarquias e associa\u00e7\u00f5es de diversos \n\ntipos\u201d (Santos, 1997, como citado em Gon\u00e7alves, 2006). Em outras palavras, a governan\u00e7a \n\nopera num plano amplo que engloba a sociedade como um todo.  \n\nGovernador Valadares passou por experi\u00eancias de proposi\u00e7\u00e3o de projetos e a\u00e7\u00f5es, nos \u00faltimos \n\nanos, que n\u00e3o lograram resultados positivos, confirmando que n\u00e3o basta encontrar as ideias \n\ncertas, mas sim estruturar estrat\u00e9gias vi\u00e1veis para sua r\u00e1pida implementa\u00e7\u00e3o. Anastasia (2012, \n\np.140) afirma que ap\u00f3s mais de duas d\u00e9cadas da RIO-92, \u00e9 urgente a necessidade de se \n\nreduzir, drasticamente, o gap existente entre o \u201cTempo Pol\u00edtico\u201d e o \u201cTempo da Terra\u201d. Uma \n\nalternativa vi\u00e1vel consiste em fazer com que o \u201cTempo de Governan\u00e7a\u201d desempenhe um \n\npapel catalisador e mediador nesse processo de transformar boas ideias em a\u00e7\u00f5es.  \n\nPode-se dizer que a aus\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o de uma efetiva governan\u00e7a comprometeu a \n\ncontinuidade de v\u00e1rios projetos em Governador Valadares, nos \u00faltimos anos, tais como:  \n\nF\u00f3rum de Desenvolvimento de Governador Valadares. Foi criado no ano de 1999 com o \n\nobjetivo de ser um agente indutor do desenvolvimento da cidade. As reuni\u00f5es mensais eram \n\npautadas por discuss\u00f5es e an\u00e1lise dos problemas do munic\u00edpio, apresenta\u00e7\u00e3o de propostas de \n\nsolu\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a de a\u00e7\u00f5es propositivas, com o prop\u00f3sito de antecipar o futuro e acompanhar \n\no progresso da cidade. Principais frutos do trabalho do F\u00f3rum: Cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de \n\nTurismo; projeto Vote certo \u2013 eleja Valadares; Projeto de instala\u00e7\u00e3o de um porto seco em \n\nGovernador Valadares; Cria\u00e7\u00e3o do projeto SOS A\u00e7ucareira; discuss\u00e3o sobre a cadeia \n\nprodutiva do couro; discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel; duplica\u00e7\u00e3o da Br 381 que liga \n\nGovernador Valadares \u00e0 capital do Estado; Cria\u00e7\u00e3o da Sociedade de Garantia de Cr\u00e9dito em \n\nGovernador Valadares; Semin\u00e1rio de Cidadania e Desenvolvimento (fruto: Governador \n\nValadares: 2020 \u2013 uma vis\u00e3o de futuro). O F\u00f3rum era composto de 67 entidades de variados \n\nsegmentos econ\u00f4micos e sociais. O F\u00f3rum deixou de funcionar entre os anos de 2006 e 2007, \n\n\n\n140 \n\npor falta de continuidade de suas a\u00e7\u00f5es e por desinteresse de seus membros (Associa\u00e7\u00e3o \n\nComercial e Industrial de Governador Valadares). \n\nInstituto de Desenvolvimento de Governador Valadares - IDGV \u2013 Criado com o objetivo \n\nde ser o bra\u00e7o operacional do F\u00f3rum de Desenvolvimento, o IDGV foi oficializado em 8 de \n\nsetembro de 2005. A publica\u00e7\u00e3o ocorreu no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \u2013 DOU - Secretaria \n\nNacional de Justi\u00e7a, em 14.09.2005, Se\u00e7\u00e3o 1p. 54:  \u201cInstituto de Desenvolvimento de \n\nGovernador Valadares - IDGV, com sede na cidade de GOVERNADOR VALADARES, \n\nEstado de Minas Gerais - CGC/CNPJ n\u00ba 07.475.100/0001-13 - (Processo MJ n\u00ba \n\n08071.001548/2005-68).\u201d. Com car\u00e1ter associativo, o Instituto de Desenvolvimento de \n\nGovernador Valadares \u2013 IDGV teve in\u00edcio no ano 2005. Era composto por entidades do setor \n\nprodutivo e por profissionais liberais interessados no desenvolvimento da cidade: \n\nUniversidade Vale do Rio Doce \u2013 UNIVALE; C\u00e2mara dos Dirigentes Lojistas de Governador \n\nValadares - CDL/GV: Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Empresarial \u2013 ACE; Sindicato do Com\u00e9rcio \n\nVarejista - SINDICOM; Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Minas Gerais \u2013 FIEMG, \n\nRegional Rio Doce? Sindicato Rural? Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Odontologia \u2013 Regional \n\nGovernador Valadares \u2013 ABO?  Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica de Governador Valadares - AMGV; \n\nConselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o de Minas Gerais \u2013 CRA, Delegacia Regional do Vale \n\ndo Rio Doce/Governador Valadares/MG; Conselho Regional de Contabilidade de Minas \n\nGerais; Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Minas Gerais; Ordem \n\ndos Advogados do Brasil \u2013 ABO, 43\u00aa Subse\u00e7\u00e3o. Inicialmente, o IDGV funcionaria em espa\u00e7o \n\ncedido na UNIVALE. Com a mudan\u00e7a na Reitoria, a nova Reitora que a sucedeu requisitou o \n\nespa\u00e7o para outras atividades, levando ao encerramento do projeto em julho de 2006, ap\u00f3s \n\nfuncionar durante um ano e meio. Esse fato ocorreu contrariando os estatutos que exijam a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia para seu encerramento. O IDGV tinha por objetivo realizar \n\nprojetos para dar suporte ao desenvolvimento local, sendo um bra\u00e7o operacional do F\u00f3rum de \n\ndesenvolvimento, que tamb\u00e9m deixou de existir. Motivos: desarticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social, \n\nvaidades pessoais, insensibilidade e omiss\u00e3o da comunidade; falta \u00e0s lideran\u00e7as uma vis\u00e3o de \n\nfuturo para a cidade (Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Governador Valadares).  \n\nPrograma: Eu fa\u00e7o Valadares Melhor. \u201cDeclare seu amor pelo Brasil. Comece por \n\nValadares\u201d. Este foi o lema desse programa que trouxe uma inje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo para a cidade, \n\ncom o objetivo de resgatar o sentimento de cidadania dos habitantes e valorizar os produtos e \n\nservi\u00e7os da cidade, incentivando o seu consumo \u2014 uma atitude essencial para retomar o \n\n\n\n \n\n141 \n\ndesenvolvimento da cidade em todos os n\u00edveis. Um projeto criado pela Associa\u00e7\u00e3o Comercial \n\ne que envolveu todos os segmentos da coletividade. O Programa n\u00e3o teve continuidade ap\u00f3s a \n\nsa\u00edda do cargo de Presidente que criou a entidade (Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \n\nGovernador Valadares). \n\nAg\u00eancia de Desenvolvimento do Leste de Minas Gerais \u2013 Adeleste. As Ag\u00eancias de \n\nDesenvolvimento s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es civis de direito privado, sem fins lucrativos, com autonomia \n\nadministrativa e financeira e dura\u00e7\u00e3o indeterminada. Genericamente uma ag\u00eancia de \n\ndesenvolvimento tem por objetivos a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico, social e o \n\ncombate \u00e0 pobreza, realizando suas finalidades como: promover a integra\u00e7\u00e3o intra e inter-\n\nregional; identificar oportunidades de investimento; acelerar o crescimento econ\u00f4mico \n\nsustent\u00e1vel; valorizar a biodiversidade; trabalhar cadeias produtivas; oferecer infraestrutura \n\ncompetitiva, etc. Uma ag\u00eancia de desenvolvimento deve articular - se com entidades p\u00fablicas \n\ne privadas, operando com foco na gera\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cios e na busca do \n\ndesenvolvimento local. O formato institucional da Adeleste \u00e9 de uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nGovernamental \u2013 ONG com o t\u00edtulo de OSCIP - Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse \n\nP\u00fablico, habilitada para receber recursos p\u00fablicos e doa\u00e7\u00f5es mensais das empresas e pessoas \n\nf\u00edsicas, al\u00e9m de prestar servi\u00e7os e captar recursos atrav\u00e9s de projetos. A ADELESTE foi \n\nfundada aos 21 dias de novembro de 2011, no audit\u00f3rio da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Minas \n\nGerais \u2013 FIEMG, Regional Rio Doce, em Governador Valadares, e registrada no Cart\u00f3rio de \n\nRegistro de T\u00edtulos e documentos das Pessoas Jur\u00eddicas sob o n\u00famero 3.328 Livro A-09 folha \n\n398 em 12 de janeiro de 2012 com CNPJ 15.071.869/0001-77. A Adeleste ainda se encontra \n\nem fase de implanta\u00e7\u00e3o. (Adeleste). \n\nDiagn\u00f3stico da cidade de Governador Valadares \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio a \n\nSEBRAE. Realizado pelo SEBRAE-MG no ano de 1999, teve por objetivo conhecer a infra-\n\nestrutura de Valadares, nos diversos setores analisados, apresentar uma vis\u00e3o mercadol\u00f3gica \n\nsobre o munic\u00edpio e propor estrat\u00e9gias para atua\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Permanente para o \n\nDesenvolvimento de Governador Valadares, da comunidade e do SEBRAE-MG. Esses dados \n\nnunca foram utilizados pelo F\u00f3rum de Desenvolvimento. (Relat\u00f3rio Diagn\u00f3stico SEBRAE-\n\nMG, 1999). \n\nPlano Diretor de Governador Valadares. O Plano Diretor \u00e9 um documento elaborado com \n\no objetivo de regulamentar o planejamento e ordenamento de um dado territ\u00f3rio. O Plano \n\nDiretor de Governador Valadares foi realizado pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro no ano de 2006. \n\n\n\n142 \n\n\u201cNeste documento est\u00e1 definida a organiza\u00e7\u00e3o municipal do territ\u00f3rio, onde se estabelece a \n\nreferencia\u00e7\u00e3o espacial dos usos e atividades do solo municipal atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de classes \n\ne categorias relativas ao espa\u00e7o, identificando as redes urbanas, vi\u00e1ria, de transportes e de \n\nequipamentos, de capta\u00e7\u00e3o, os sistemas de telecomunica\u00e7\u00f5es, tratamento e abastecimento de \n\n\u00e1gua entre outras\u201d41.  Em Governador Valadares, o Plano Diretor \u00e9 realizado para atender \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais e utilizado apenas como refer\u00eancia pela Secretaria de Planejamento da \n\nPrefeitura Municipal que n\u00e3o se preocupa em socializar as informa\u00e7\u00f5es contidas no Plano. \n\nSegundo legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, no ano de 2016 dever\u00e1 ser feito um novo Plano Diretor para a \n\ncidade de Governador Valadares, quando o plano atual completar\u00e1 dez anos (Prefeitura \n\nMunicipal de Governador Valadares). \n\nPlano Decenal Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Governador Valadares: 2006-2015. A \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, por determina\u00e7\u00e3o legal, assumiu a responsabilidade de \n\nelaborar o Plano Decenal Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDME/2006-2015, em parceria com o \n\nConselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o - CME e com os \u00f3rg\u00e3os representativos da educa\u00e7\u00e3o no \n\nMunic\u00edpio, no per\u00edodo de abril a novembro de 2006, cuja aprova\u00e7\u00e3o ocorreu no mesmo ano \n\n(Lei n\u00ba 5.509, de 20 de dezembro de 2005). O Plano \u00e9 resultado do esfor\u00e7o conjunto dos \n\nmembros que foram nomeados para compor a Comiss\u00e3o Municipal, articuladores junto \u00e0 \n\ncomunidade local para forma\u00e7\u00e3o dos grupos de discuss\u00e3o que compuseram as C\u00e2maras \n\nTem\u00e1ticas. Dessa forma, mesmo sendo um Plano Municipal, definiu diretrizes, objetivos e \n\nmetas em a\u00e7\u00e3o articulada com o Plano Nacional e com o apoio t\u00e9cnico do Estado, por meio de \n\numa metodologia de trabalho que priorizou o di\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o. Preocupou-se com a \n\neduca\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio, da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior, incluindo os diferentes \n\nn\u00edveis e modalidades de ensino, nos meios, urbano e rural. Por seu car\u00e1ter democr\u00e1tico o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o aconteceu com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada em geral. \n\nSegundo legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, no ano de 2016 dever\u00e1 ser feito um novo Plano Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para Governador Valadares, quando o plano atual completar\u00e1 dez anos (Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o de Governador Valadares). \n\nMemorial da Educa\u00e7\u00e3o Municipal. No ano de 2007, durante a vig\u00eancia do \u201cAno da \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d liderado pela SMED, foi implantado o \u201cMemorial da Educa\u00e7\u00e3o Municipal Maria \n\nNath\u00e1lia Campos\u201d, uma justa homenagem a uma mestra que dedicou sua vida \u00e0 arte de \n\nensinar. Ao institucionalizar o Memorial da Educa\u00e7\u00e3o Municipal, buscou-se resgatar nossa \n\n                                                 \n41http://arquiteturaurbanismotodos.org.br/plano-diretor/ \n\n\n\n \n\n143 \n\nhist\u00f3ria e implantar uma pol\u00edtica de est\u00edmulo \u00e0 pesquisa hist\u00f3rica, bem como desenvolver, \n\norientar, e apoiar projetos de preserva\u00e7\u00e3o do acervo hist\u00f3rico das escolas municipais. \n\nPlanejava-se, no futuro, digitalizar as informa\u00e7\u00f5es e coloc\u00e1-las on line, para alcance de toda a \n\ncomunidade. No ano de 2009, com a mudan\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o Municipal, o Memorial da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o localizado numa simples casa na hist\u00f3rica Rua Prudente de Morais, foi \n\ndesativado, desmontado e encaixotado, sem que a comunidade fosse sequer informada de seu \n\ndestino. At\u00e9 hoje, por in\u00fameras vezes, foi indagado o destino dado ao seu arquivo, sem lograr \n\n\u00eaxito em obter informa\u00e7\u00f5es concretas. Lamentavelmente, ningu\u00e9m sabe informar (Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o de Governador Valadares). \n\nProjeto Cidade Educadora. A educa\u00e7\u00e3o faz a diferen\u00e7a em Governador Valadares. Este foi \n\no lema que orientou as atividades desenvolvidas no \u201cAno da Educa\u00e7\u00e3o\u201d realizado pela \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o das tr\u00eas redes de ensino (municipal,  \n\nestadual e privada). A Comiss\u00e3o que coordenou as a\u00e7\u00f5es do Ano da Educa\u00e7\u00e3o no ano de 2007 \n\naprovou as seguintes propostas: a) avaliar a\u00e7\u00f5es realizadas e metas alcan\u00e7adas no Ano da \n\nEduca\u00e7\u00e3o/2007; b) criar uma equipe permanente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de uma agenda \n\nanual e pelo acompanhamento e integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es educacionais que visem alcan\u00e7ar uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade em Governador Valadares; d) unir esfor\u00e7os para transformar G. \n\nValadares em uma Cidade Educadora, integrando-a \u00e0 rede mundial de cidades educadoras. \n\nAssinaram um termo de compromisso por uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade em Governador \n\nValadares: a Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Governador Valadares, a Presidente do \n\nSindicato das Escolas Particulares do Norte de Minas Gerais, a Superintendente Regional do \n\nEnsino; a Reitora da Universidade Vale do Rio Doce. Em 09 de junho de 2008, a C\u00e2mara \n\nMunicipal autorizou a inclus\u00e3o da cidade de Governador na associa\u00e7\u00e3o internacional de \n\ncidades educadoras \u2013 AICE (Lei N\u00ba 5.866). No ano de 2009, um novo partido pol\u00edtico \n\nassumiu a Prefeitura e, sem dar nenhuma  satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade, relegou ao ostracismo a \n\nproposta de transformar Governador Valadares em uma Cidade Educadora (Memorial da \n\nGest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Municipal \u2013 Governador Valadares, 2005-2008). \n\nComit\u00ea da Bacia do Rio Doce. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica constituem a base do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, exercendo importante papel de \n\narticular diferentes atores sociais na busca de solu\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Do ponto de vista ambiental, os problemas s\u00e3o hist\u00f3ricos e causam graves \n\nreflexos no n\u00edvel de qualidade das \u00e1guas com graves consequ\u00eancias na vida e na sa\u00fade das \n\n\n\n144 \n\npessoas. Segundo o Plano de Recursos H\u00eddricos \u2014 PRH da Bacia do Rio Doce, o CBH-Doce \n\ntem por miss\u00e3o: \u201cArticular diversos atores sociais e garantir a oferta de \u00e1gua, em quantidade e \n\nqualidade, visando ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria da qualidade de vida na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce\u201d. O Comit\u00ea da Bacia (CBH-Doce) tem fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na \n\narticula\u00e7\u00e3o dos diversos atores sociais para a coopera\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio Doce, sem preju\u00edzos ao desenvolvimento econ\u00f4mico42. Pode-se afirmar que, at\u00e9 o \n\npresente momento, o CBH-Doce ainda n\u00e3o logrou \u00eaxito no desempenho de sua miss\u00e3o no \n\nsentido de articular os diferentes os atores sociais para participar na recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo rio.  \n\nEmbora o Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce (PIRH) \n\nrepresente o desejo manifesto de todos que buscam estabelecer um arranjo institucional vi\u00e1vel \n\npara a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a forma como ser\u00e1 conduzido esse processo de integra\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 partilhado com a sociedade. \n\n \n\nPara Raffestin (1993), \u201ca territorialidade \u00e9 mais do que uma simples rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nterrit\u00f3rio\u201d uma vez que existe a rela\u00e7\u00e3o social entre os homens que extrapola a pr\u00f3pria \n\ndemarca\u00e7\u00e3o territorial. Dessa forma, a territorialidade seria \"um conjunto de rela\u00e7\u00f5es que se \n\noriginam num sistema tridimensional sociedade-espa\u00e7o-tempo em vias de atingir a maior \n\nautonomia poss\u00edvel, compat\u00edvel com os recursos do sistema\" (p.160). \n\nOs pioneiros que se instalaram no territ\u00f3rio de Governador Valadares enfrentaram \n\nadversidades, sobreviveram a doen\u00e7as end\u00eamicas, superaram in\u00fameros desafios. Seus \n\ndescendentes herdaram esse sentimento de resili\u00eancia,43uma habilidade desenvolvida ao longo \n\ndos anos pelas pessoas que escolheram viver nesse dado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, os diferentes \n\nmomentos vivenciados na constru\u00e7\u00e3o da territorialidade.   \n\nNos \u00faltimos anos, as lideran\u00e7as buscaram desenvolver os projetos citados, buscando \n\ncontribuir para a retomada do crescimento da cidade. O aparente insucesso desse projetos \n\npode estar vinculado a uma ou mais das seguintes hip\u00f3teses: \n\n? Ado\u00e7\u00e3o da metodologia tradicional de planejamento estrat\u00e9gico; \n\n? Aus\u00eancia de estrat\u00e9gias para continuidade do projeto (an\u00e1lise de cen\u00e1rios); \n\n                                                 \n42Fonte: http://www.cbhdoce.org.br/ \n\n43A palavra resili\u00eancia \u00e9 usada no sentido de ter a capacidade de enfrentar crises, traumas, perdas, graves adversidades, transforma\u00e7\u00f5es, \nrupturas e desafios, elaborando as situa\u00e7\u00f5es e recuperando-se diante delas. \n\n\n\n \n\n145 \n\n? Influ\u00eancias do ambiente externo (tal como, fator pol\u00edtico-partid\u00e1rio); \n\n? N\u00e3o interlocu\u00e7\u00e3o com os diferentes atores sociais; \n\n? Desprezo aos conflitos existentes na sociedade; \n\n? \u00canfase em objetivos de curto prazo; \n\n? Decis\u00f5es estrat\u00e9gicas equivocadas; \n\n? Inexist\u00eancia de investimento na forma\u00e7\u00e3o do capital humano e social; \n\n? N\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de instrumentos e pr\u00e1ticas de governan\u00e7a participativa. \n\n \n\nNovos tempos exigem, tamb\u00e9m, novas formas de olhar e intervir no mundo, bem como novos \n\nparadigmas de pol\u00edticas territoriais. Os dilemas enfrentados pela sociedade tem motivado um \n\ngrupo de lideran\u00e7as de Governador Valadares a se reunir para discutir e propor solu\u00e7\u00e3o para \n\nquest\u00f5es emergenciais que afetam a vida dos cidad\u00e3os. Essa vis\u00e3o reflete amadurecimento, \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e desejo de participar de a\u00e7\u00f5es que garantam a sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica e \n\numa melhor qualidade de vida para seus cidad\u00e3os.  \n\nNo cap\u00edtulo 7, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de uma nova metodologia que indica um caminho para se \n\nalcan\u00e7ar a sustentabilidade do territ\u00f3rio de Governador Valadares.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\n7. GIT \u2013 UM CAMINHO PARA SE ALCAN\u00c7AR  \nA SUSTENTABILIDADE \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a ideia de infinitude dos recursos naturais foi superada \n\npelo progressivo esgotamento das riquezas naturais, levantando discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmodelo de desenvolvimento adotado. Em 1983, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo, \n\na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) criou uma comiss\u00e3o para apresentar conclus\u00f5es \n\nsobre o conte\u00fado formal das audi\u00eancias sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento realizadas \n\nem todo o mundo. Esse documento recebeu o nome de Our Common Future ou Relat\u00f3rio \n\nBrundtland, formalizado no ano de 1987. Concluiu-se, naquela oportunidade, que o modelo \n\nde crescimento produzia riqueza e mis\u00e9ria al\u00e9m de gerar grandes desequil\u00edbrios, dentre eles, a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e a polui\u00e7\u00e3o.  \n\nOs problemas de ordem ambiental se mostraram cada vez mais complexos e evidentes, sendo \n\ncapazes de modificar e interferir na qualidade de vida de milh\u00f5es de pessoas. O conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel estabelecido no Relat\u00f3rio Brundtland), como sendo \u201caquele que \n\natende \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\natenderem \u00e0s suas necessidades\u201d foi adotado como alternativa de equilibrar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade, economia e meio ambiente. Esse foi o ponto de partida para a tomada de \n\nconsci\u00eancia e de a\u00e7\u00f5es conjuntas para proteger o meio ambiente e preservar o futuro, sendo \n\nconsiderado um grande avan\u00e7o no sentido de reduzir os impactos causados pelo desastroso \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o da sociedade moderna.  \n\nA escolha \u2014 gerar crescimento sem comprometer as futuras gera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel ou manter o atual modelo de privilegiar o presente, sem \n\nconsiderar a sobreviv\u00eancia no futuro \u2014 marcou um momento definitivo para o futuro da \n\nhumanidade. As a\u00e7\u00f5es propostas para garantir superar esse dilema se apoiam no chamado \n\ntriple botton line, formado pelo trip\u00e9: economia, meio ambiente e sociedade; juntos e n\u00e3o \n\nisoladamente, levam ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNessa mat\u00e9ria do desenvolvimento sustent\u00e1vel, ao n\u00edvel te\u00f3rico, relevantes contribui\u00e7\u00f5es \n\nsurgiram ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland, destacando-se: Brookfield (1988), Pungs \n\n(1999), Giddings, Hopwood, Obrien, Mellor (2002, 2005), Veiga (2005), Acselrad (2009), \n\nHalkier (2010) e outros mais citados na bibliografia consultada. As diferentes contribui\u00e7\u00f5es \n\nnos levam a afirmar que a sociedade chegou ao s\u00e9culo XXI com um conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel mais amadurecido e consistente, que extrapola as discuss\u00f5es \n\nacad\u00eamicas e pol\u00edticas passando a fazer parte da vida cotidiana dos cidad\u00e3os. Esse conceito \n\n\n\n150 \n\nest\u00e1 presente nas pequenas atitudes, tais como no cuidado com a reciclagem do lixo \n\ndom\u00e9stico e at\u00e9 mesmo na aten\u00e7\u00e3o das empresas ao buscar atender aos apelos do consumidor \n\nmais consciente que cobram uma qualidade diferenciada, tanto do produto consumido, quanto \n\ndos processos produtivos que o envolvem. A nova concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento n\u00e3o existe \n\nmais s\u00f3 no plano abstrato, mas se mostra cada dia mais real e poss\u00edvel, principalmente no \n\nplano local. \n\nO desenvolvimento passou a ser compreendido como desenvolvimento das pessoas (atrav\u00e9s \n\ndo aumento de suas potencialidades, de melhores condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, treinamento, sa\u00fade, \n\nhabita\u00e7\u00e3o, meio ambiente e alimenta\u00e7\u00e3o); para as pessoas (implica que ele n\u00e3o seja um fim \n\nem si mesmo, mas que os frutos do crescimento econ\u00f4mico sejam traduzidos em melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida); pelas pessoas (refere-se ao processo pelo qual estas se tornam n\u00e3o apenas \n\nsuas benefici\u00e1rias, mas nele tomem parte ativa, participando das decis\u00f5es que influenciam \n\nsuas vidas (Pungs, 1999). Para se alcan\u00e7ar esses objetivos n\u00e3o bastam estabelecer princ\u00edpios, \n\nobjetivos e estrat\u00e9gias, mas sim, instrumentos adequados para implantar as propostas e \n\nenvolver a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seus representantes legais.  \n\nA nova proposta de planejamento desenvolvida por pesquisadores brasileiros e europeus44 \n\nagregou ao trip\u00e9 da sustentabilidade \u2014 economia, sociedade e meio ambiente \u2014 a cultura, \n\npossibilitando trabalhar o territ\u00f3rio de forma integrada e transversal. A abordagem \n\ntransdisciplinar sintetiza todos os aspectos que envolvem territ\u00f3rio e territorialidade e tem na \n\ncultura um conceito transversal que perpassa todos os demais fatores, contribuindo com uma \n\nvis\u00e3o integradora, do territ\u00f3rio. Somar a cultura ao triple botton fornece uma vis\u00e3o hol\u00edstica \n\nda realidade que \u00e9 plural, integrada, sist\u00eamica e indivis\u00edvel, contribuindo para a supera\u00e7\u00e3o da \n\naliena\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e assumindo uma atitude propositiva diante das metas estabelecidas \n\npara o grupo. Esse modelo de governan\u00e7a participativa busca solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento integrado de um determinado territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de um processo de sinergia \n\nentre poder p\u00fablico, iniciativa privada, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, lideran\u00e7as locais e \n\nregionais e institui\u00e7\u00f5es educacionais, inclui uma estrat\u00e9gia de governan\u00e7a focada na Gest\u00e3o \n\nIntegrada de Territ\u00f3rio - GIT. \n\nA GIT n\u00e3o descarta os instrumentos metodol\u00f3gicos existentes, mas prop\u00f5e a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\noutros instrumentos que ir\u00e3o contribuir para uma vis\u00e3o enriquecedora no sentido de tomar \n\n                                                 \n44 Participantes: Dra. Inguelore Sheunemann, do Instituto BioAtl\u00e2ntica e do Instituto de Certifica\u00e7\u00e3o Territorial (Brasil), e Dr. Luiz \n\nOosterbeek, do Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar e Terra e Mem\u00f3ria de Ma\u00e7\u00e3o (Portugal), membro de comit\u00eas da European Commission, da \nUNESCO e da ONU. \n\n\n\n \n\n151 \n\nconsci\u00eancia de que a diversidade e a contradi\u00e7\u00e3o existem na sociedade e como tal n\u00e3o devem \n\nser ignoradas ou evitadas, mas sim pensadas, organizadas. \u00c9 uma ferramenta para se alcan\u00e7ar \n\no desenvolvimento baseado nas din\u00e2micas territoriais, na valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano e \n\nsocial e na exist\u00eancia de uma sociedade consciente do seu papel na participa\u00e7\u00e3o das etapas de \n\nplanejamento e implanta\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as. \n\nPara Oosterbeek (2012b), a implanta\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada de um Territ\u00f3rio exige quatro \n\ngrandes conjuntos de instrumentos: um programa de treinamento em v\u00e1rios n\u00edveis, refor\u00e7ando \n\num valioso recurso, o capital humano; a matriz territorial; os cons\u00f3rcios territoriais e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, considerada a espinha dorsal de toda a atividade, pelo seu efeito multiplicador. \n\nO grau de sucesso da implanta\u00e7\u00e3o da GIT exige que esses quatro instrumentos sejam \n\nimplantados de forma a constituir um conjunto integrado e harmonioso, contribuindo para a \n\ngest\u00e3o de territ\u00f3rios, \u2018com foco na qualidade e na sustentabilidade global\u2019.  \n\nO Quadro 7-1 demonstra as especificidades da metodologia GIT em rela\u00e7\u00e3o a outros tipos de \n\nplanejamento, o tradicional e o estrat\u00e9gico.  \n\nQuadro 7-1. Especificidade da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio \n\nITENS PLANEJAMENTO \n\nTRADICIONAL \n\nPLANEJAMENTO \n\nESTRAT\u00c9GICO \n\nGEST\u00c3O INTEGRADA \n\nDO TERRIT\u00d3RIO \n\nDIN\u00c2MICA \nEvolu\u00e7\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o seletiva (por saltos) Evolu\u00e7\u00e3o desigual e \n\ncombinada \n\nFOCO Orientada para o plano Orientado para a a\u00e7\u00e3o Orientado para o cidad\u00e3o \n\nOBJETO \nCentrado nos resultados Centrado nas organiza\u00e7\u00f5es Centrado nos indiv\u00edduos e \n\ngrupos \n\nVALORES \nReconhecidos, mas \n\nsecund\u00e1rios \n\nConsiderados Din\u00e2mica de valores \n\nCONTEXTO Meio pouco considerado Contextualiza\u00e7\u00e3o O contexto como texto \n\nPROCESSOS \n\nObjetivos vagos Miss\u00e3o declarada Pluralidade articulada \n\nPr\u00e9-ativo e reativo Proativo Proativo \n\nPreditivo Prospectivo Prospectivo \n\nInforma\u00e7\u00e3o interna Informa\u00e7\u00e3o externa Informa\u00e7\u00e3o externa \n\nTecnocr\u00e1tico Pol\u00edtico, t\u00e9cnico e social Pol\u00edtico, t\u00e9cnico e social \n\nCentralizado Descentralizado Integrado \n\nFonte: OOSTERBEEK, 2012c. \n\n \n\nNo planejamento tradicional, os fatores ambientais, econ\u00f4micos e sociais s\u00e3o analisados a \n\npartir de uma perspectiva unilateral, segmentada, dissociada de um contexto maior, \n\nconsolidando a no\u00e7\u00e3o de que os conceitos de desenvolvimento e crescimento tinham o mesmo \n\n\n\n152 \n\nsignificado. Essa mistura de concep\u00e7\u00f5es, embora n\u00e3o mais se sustente, ainda n\u00e3o foi \n\ntotalmente superada pelas sociedades.  \n\nAo adotar uma metodologia plural, a GIT leva em considera\u00e7\u00e3o a individualidade, a \n\ndiversidade e a contradi\u00e7\u00e3o existentes na sociedade, atrav\u00e9s da perspectiva, da prospectiva, da \n\nintegra\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e da transdisciplinaridade.  \n\nOosterbeek (2012c,) explicita essas especificidades: \n\n? Din\u00e2mica: Os processos se mant\u00eam ligados em rede permitindo sua recombina\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s assimetrias produzidas no sistema territorial e \u00e0s diferen\u00e7as de ritmo; \n\n? Foco: Reconhece o novo status do indiv\u00edduo na sociedade, embora n\u00e3o abandone a \n\nabordagem abstrata e racional; \n\n? Objeto: Os indiv\u00edduos e os grupos, pois apresentam comportamentos ca\u00f3ticos, que \n\ncaracterizam o dinamismo social; \n\n? Valores: O foco nos valores e na sua din\u00e2mica permite compreender o predom\u00ednio das \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre a realidade do territ\u00f3rio, na determina\u00e7\u00e3o das escolhas dos indiv\u00edduos e \n\ngrupos sociais; \n\n? Contexto: O territ\u00f3rio \u00e9 marcado por m\u00faltiplas agendas independentes, mas ligadas de \n\ncerta forma por uma rede que as integra e assegura sua evolu\u00e7\u00e3o conjunta; \n\n? Processos: A pluralidade que marca uma sociedade atravessada por contradi\u00e7\u00f5es e em \n\ntransi\u00e7\u00e3o, requer a constru\u00e7\u00e3o de caminhos plurais e convergentes, que reflitam seu \n\ndinamismo. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever o futuro, mas \u00e9 necess\u00e1rio construir cen\u00e1rios \n\nalternativos com metodologias rigorosas. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento \n\nmultidirecional que favorece a autorregula\u00e7\u00e3o da sociedade. Num contexto de dilemas que \n\ncomp\u00f5em os cen\u00e1rios alternativos de futuro, as escolhas dever\u00e3o ser tecnicamente \n\ninformadas. A integra\u00e7\u00e3o compatibiliza a diversidade na converg\u00eancia (p.57). \n\nO diagrama da Figura 7-1 ilustra o fluxo processual da Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio, \n\nlevando a um melhor entendimento da rela\u00e7\u00e3o existente entre sociedade, economia e \n\nambiente, mediados pela cultura. O fluxo mostra a natureza sist\u00eamica da GIT em que \n\nsociedade, o ambiente e a economia s\u00e3o mediados pela quest\u00e3o cultural que passa a ter um \n\nefeito de transversalidade sobre os demais fatores, potencializando o uso dos novos \n\nconhecimentos para obten\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es estruturais (conhecimento) cada vez mais eficientes \n\ne ben\u00e9ficas (log\u00edstica) para a comunidade (Lorentzen, 2012).  \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\nFonte: Oosterbeek, 2012c \n\nFigura 7-1. Fluxo processual da Gest\u00e3o Integrada do territ\u00f3rio \n\nA GIT incorpora, para al\u00e9m de todas as vari\u00e1veis tradicionais do planejamento, instrumentos \n\norientados para monitorar vari\u00e1veis n\u00e3o parametriz\u00e1veis, e adota n\u00e3o a perspectiva tradicional \n\nde \u201cresolver problemas\u201d do planejamento (que tem a fraca capacidade de antecipa\u00e7\u00e3o em um \n\nmundo em r\u00e1pida mudan\u00e7a), mas a constru\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias racionais de dilemas dos \n\nterrit\u00f3rios que seus agentes (em particular as empresas) debatem e precisam superar \n\n(Oosterbeek, 2014a). Trata-se de um conjunto de ferramentas que promove a diversidade e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o cultural das dimens\u00f5es social, econ\u00f4mica e ambiental partindo da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\ndilemas que cruzam a busca de solu\u00e7\u00f5es para o territ\u00f3rio e as comunidades. Para gerar a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es refor\u00e7am a cultura como mais um elemento da sustentabilidade, a \n\nnecessidade de forma\u00e7\u00e3o da comunidade, a economia de recursos e a gest\u00e3o compartilhada de \n\nempresas, poder p\u00fablico e sociedade civil. Ao trabalhar com uma \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o ampliada, \n\nintegra todos os territ\u00f3rios envolvidos. Esse modelo de gest\u00e3o revoluciona o conceito de \n\natua\u00e7\u00e3o isolada do poder p\u00fablico e se vale dos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o requer a aceita\u00e7\u00e3o da ideia de que a contradi\u00e7\u00e3o existe como algo positivo, que \n\npode gerar dinamismo, e n\u00e3o como algo que deve ser superado. Precisa, tamb\u00e9m, superar os \n\ndilemas existentes em face das contradi\u00e7\u00f5es da vida real (Oosterbeek, 2014a).  \n\nSua implanta\u00e7\u00e3o inclui um programa de treinamento em v\u00e1rios n\u00edveis, refor\u00e7ando um valioso \n\nrecurso, o capital humano, a matriz territorial, os cons\u00f3rcios territoriais e a comunica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nessa \u00faltima, considerada a espinha dorsal de toda a atividade, pelo seu efeito multiplicador. O \n\ngrau de sucesso exige uma real integra\u00e7\u00e3o de forma a constituir um conjunto integrado e \n\n\n\n154 \n\nharmonioso, contribuindo para a gest\u00e3o de territ\u00f3rios, com foco na qualidade e na \n\nsustentabilidade global (Oosterbeek, 2012b). \n\nAspectos que diferenciam a GIT de outras metodologias, segundo a vis\u00e3o de pesquisadores \n\nque j\u00e1 aplicaram essa metodologia: \n\nH\u00e1 um sentido maior neste modelo: entender e estimular a potencialidade de cada agente local, \n\nvalorizar a diversidade cultural. Nesse sentido, a GIT envolve o poder p\u00fablico, empresas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7as regionais na constru\u00e7\u00e3o \n\nde solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o desenvolvimento (BATISTA, 2012, p. 16). \n\nA gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio \u00e9 a resposta para a falsa contradi\u00e7\u00e3o entre o crescimento \n\necon\u00f4mico e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Trata-se de um novo planejamento, no qual se \n\nexigem vis\u00e3o estrat\u00e9gica e uma maior flexibilidade \u00e0s propostas. Mas um plano de interven\u00e7\u00e3o \n\nterritorial demanda, essencialmente, dois outros componentes: a capacita\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos, numa l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o de capital social; e a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de prospec\u00e7\u00e3o \n\n/monitoriza\u00e7\u00e3o conectado \u00e0 comunidade (Scheunemann, 2010b, p. 29). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada parte da elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, mas neles busca \n\nevidenciar n\u00e3o essencialmente problemas a resolver, sim dilemas a superar, construindo \n\ncen\u00e1rios de futuro (prospectiva) e promovendo escolhas participadas (apoiadas em estruturas \n\nflex\u00edveis) e conscientes (forma\u00e7\u00e3o de capital humano) (Oosterbeek, 2012, p. 35). \n\nO fato de a Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio empregar a cultura como elemento chave para o \n\nplanejamento, an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o, e que leva em escopo completo nosso ambiente \n\nsocioecon\u00f4mico diversificado, permite-nos imaginar que estamos finalmente nos dirigindo para \n\num desenvolvimento verdadeiramente sustent\u00e1vel. (...) A riqueza desta nova abordagem, que \n\nutiliza a cultura como for\u00e7a motriz no processo de reintegra\u00e7\u00e3o, encontra-se para nos \n\nempurrar para o novo e ainda insuficientemente mapeamento do terreno: o territ\u00f3rio humano \n\n(Coutinho &amp; Weguelin, 2012). \n\nA governan\u00e7a em projetos GIT foca muito mais o processo decis\u00f3rio e as contribui\u00e7\u00f5es efetivas \n\nque os gestores podem dar no sentido de escolherem estrat\u00e9gia de melhor qualidade, mais \n\naderentes \u00e0s mudan\u00e7as de territ\u00f3rio e \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias do que a montagem de \n\numa estrutura de poder que funcione como nas corpora\u00e7\u00f5es (Sol\u00e9, 2012). \n\nGra\u00e7as a uma parceria do Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar (Portugal) e do Instituto \n\nBioAtl\u00e2ntica (Brasil) realizada no ano de 2009, os princ\u00edpios e processos de Gest\u00e3o Integrada \n\ndo Territ\u00f3rio est\u00e3o sendo aplicados em projetos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no Brasil, \n\ncom resultados parciais compensadores. As experi\u00eancias no desenvolvimento de projetos \n\nconfirmam que a GIT \u00e9 um instrumento metodol\u00f3gico para se alcan\u00e7ar maior efici\u00eancia na \n\ngest\u00e3o, global e local (Batista, 2011). Esse modelo de governan\u00e7a participativa trabalha na \n\n\n\n \n\n155 \n\npromo\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o desenvolvimento de um determinado territ\u00f3rio, com \n\nbase na sinergia entre poder p\u00fablico, iniciativa privada, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, \n\nlideran\u00e7as regionais e institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nExemplos de Projetos de Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio \u2013 GIT, em curso no Brasil, segundo \n\nScheunemann (2012a): \n\nTerrit\u00f3rio Sustent\u00e1vel do Ribeir\u00e3o do Boi. Projeto para catalisar e integrar a\u00e7\u00f5es sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Objetivos: promover o \n\ndesenvolvimento e experimenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es inovadoras, testar modelos de uso sustent\u00e1vel do \n\nsolo e restaura\u00e7\u00e3o florestal, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de novas cadeias produtivas, viabilizando \n\nassim, a m\u00e9dio e longo prazos, um maior equil\u00edbrio entre atividades produtivas e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. Parcerias: Governos dos Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, \n\nONGs, Universidades e empresas que atuam na regi\u00e3o, desde 2006. \n\nValorizar a vida em todas as suas dimens\u00f5es: Serra da Piedade. Projeto amplo voltado \n\npara as potencialidades da serra da Piedade, com o prop\u00f3sito de integrar as institui\u00e7\u00f5es \n\nparceiras e as atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o com a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade que \n\npossam garantir o crescimento e o desenvolvimento da Serra da Piedade. Parceria: \n\nArquidiocese de Belo Horizonte, Sociedade Mineira de Cultura e PUC - Minas, campus \n\nCora\u00e7\u00e3o Eucar\u00edstico (2010). \n\nGest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio \n\nDoce. Em 2009, o Instituto BioAtl\u00e2ntica (IBIO) assinou acordo de coopera\u00e7\u00e3o com o IPT \u2014 \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo (IPT), visando ao \n\ndesenvolvimento do Programa de Fortalecimento do Capital Social e Qualifica\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o \n\nIntegrada de Territ\u00f3rio para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Doce.  \n\nCentro de Pesquisas Florestais e de Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio do Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo. Busca realizar a articula\u00e7\u00e3o de projetos de Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio e o \n\ndesenvolvimento de pesquisas florestais inovadoras para conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nenvolvendo o aprimoramento das cadeias produtivas de produ\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o florestal e do \n\nmercado de servi\u00e7os ambientais no Esp\u00edrito Santo. \n\nComplexo Log\u00edstico e Industrial do A\u00e7u. Implantado em S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, norte do estado \n\ndo Rio de Janeiro, \u00e9 considerado o maior investimento de infraestrutura portu\u00e1ria da Am\u00e9rica \n\nLatina - Grupo EBX. O Instituto BioAtl\u00e2ntica (IBIO) assinou em mar\u00e7o de 2012 um acordo \n\n\n\n156 \n\nde parceria com o Grupo EBX para implantar a estrat\u00e9gia da GIT na regi\u00e3o que compreende o \n\nentorno do Complexo Industrial do Superporto do A\u00e7u. Desde ent\u00e3o, diversos canais de \n\ndi\u00e1logo foram criados para que a empresa conhe\u00e7a a realidade local e possa atuar de forma \n\ncolaborativa na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o. \n\nSerra do Cabral: Vallourec &amp; Mannesmann. Levantamento territorial da regi\u00e3o da Serra do \n\nCabral que apresenta grande riqueza em patrim\u00f4nio natural e cultural, tal como pinturas \n\nrupestres  Treinamento em n\u00edvel gerencial e presidencial; elabora\u00e7\u00e3o do Projeto de Gest\u00e3o \n\nIntegrada de Territ\u00f3rio. \n\nGest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio para a regi\u00e3o de influ\u00eancia da celulose Nipo-Brasileira \n\n(Cenibra). O projeto nasceu de uma parceria estabelecida entre o Instituto BioAtl\u00e2ntica e a \n\nCenibra, uma ind\u00fastria multinacional para a produ\u00e7\u00e3o de celulose, instalada no munic\u00edpio de \n\nBelo Oriente (Minas Gerais), localizada na regi\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (Bacia do Rio Doce). A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de uma nova cultura de plantio do eucalipto deixou inquieta a popula\u00e7\u00e3o local, \n\npreocupada com a mudan\u00e7a de atividade econ\u00f4mica e com o que aconteceria \u00e0s suas terras. \n\nPara resolver poss\u00edveis conflitos gerados pela falta de informa\u00e7\u00e3o, a Cenibra, em parceria com \n\no IBIO, deu in\u00edcio a um programa de Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio na regi\u00e3o de Belo \n\nOriente, com diretrizes e a\u00e7\u00f5es para o entorno da Cenibra e em sua \u00e1rea de expans\u00e3o. \u201cA \n\ncompanhia investir\u00e1 no diagn\u00f3stico, planejamento, articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para otimizar os \n\nesfor\u00e7os humanos a serem investidos em programas de Gest\u00e3o Integrada do territ\u00f3rio\u201d (Ibid). \n\nNovo Projeto. Encontra-se em fase de elabora\u00e7\u00e3o para ser implantado na regi\u00e3o de \n\nParagominas (PA). \n\nA GIT, um novo modelo de governan\u00e7a participativa, busca solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento integrado de um determinado territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de um processo de sinergia \n\nentre poder p\u00fablico, iniciativa privada, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, lideran\u00e7as locais e \n\nregionais e institui\u00e7\u00f5es educacionais. Envolve todos os aspectos de um territ\u00f3rio (economia, \n\nmeio ambiente, sociedade e a cultura), de forma transversal e integrada, contribuindo para a \n\ngovernan\u00e7a de um dado territ\u00f3rio.  \n\nA metodologia GIT est\u00e1 relacionada com identidade territorial, governan\u00e7a e sustentabilidade, \n\nvari\u00e1veis que orientam a proposta para Governador Valadares, que \u00e9 apresentada a seguir, no \n\ncap\u00edtulo 8. \n\n\n\n \n\n157 \n\n8. PLANO MASTER: UMA PROPOSTA PARA \nGOVERNADOR VALADARES \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nA modernidade exige pensar globalmente e agir localmente, o que representa novas formas de \n\nolhar e intervir no mundo em mudan\u00e7as. A proposta de constru\u00e7\u00e3o de um Plano Master \n\nbaseado na metodologia GIT objetiva promover a sustentabilidade do territ\u00f3rio de \n\nGovernador Valadares, tendo o Rio Doce como fator agregador dos interesses da regi\u00e3o. A \n\nideia n\u00e3o \u00e9 propor projetos de larga escala, mas sim mapear problemas potenciais construindo \n\num repert\u00f3rio de ideias e propostas de solu\u00e7\u00f5es, permitindo que sejam testadas na pr\u00e1tica.  \n\nO ponto de partida da GIT n\u00e3o \u00e9 a pergunta: Qual \u00e9 o problema que eu vou resolver com a \n\nGIT, mas sim o que vamos perder se n\u00e3o tiver a GIT? A quest\u00e3o relevante n\u00e3o \u00e9 tecnocr\u00e1tica \n\nnem funcional: \u00e9 uma quest\u00e3o hol\u00edstica que sustenta o equil\u00edbrio de nossa rela\u00e7\u00e3o com os \n\noutros e com o mundo\u201d (Ibid).  \n\nAlguns procedimentos s\u00e3o comuns na implanta\u00e7\u00e3o da GIT (Oosterbeek , 2014a): \n\nDiagn\u00f3stico Territorial: caracterizar o territ\u00f3rio, de forma detalhada, especificando seus \n\natores e din\u00e2micas de interesses e tradi\u00e7\u00f5es, que possam orientar a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano \n\nMaster. A caracteriza\u00e7\u00e3o deve incluir: recursos naturais, redes log\u00edsticas e de servi\u00e7os, \n\nestruturas de governo e governan\u00e7a, redes empresariais, sindicais e outras formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, grupos culturais auto representados (ou seja, que se enxergam como tal), \n\nsaberes locais, indicadores socioecon\u00f4micos e socioambientais, institui\u00e7\u00f5es de ensino e \n\npesquisa (escolas profissionais, universidades), organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. \u00c9 \n\nfundamental identificar e dialogar com as lideran\u00e7as individuais (designados ativos \n\nindividuais). No processo de caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 fundamental consultar n\u00e3o apenas a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o de acesso mais f\u00e1cil (planos diretores, dados do IBGE, poss\u00edveis estudos de \n\nimpacto ambiental)? inclui, tamb\u00e9m, estudos acad\u00eamicos muitas vezes \u201cesquecidos\u201d nos \n\narquivos de disserta\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias, ou programas de grupos espec\u00edficos que atuam no \n\nterrit\u00f3rio e poder\u00e3o, em algum momento, influenci\u00e1-lo (grupos de interesses, partidos \n\npol\u00edticos e outros). O plano deve ser revisado uma vez a cada ano e sempre que as condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais do empreendimento o justifiquem.  \n\nMatriz territorial: estabelecer a malha org\u00e2nica do territ\u00f3rio, com espa\u00e7os de mem\u00f3ria, foros \n\nde debate e din\u00e2mica de interlocu\u00e7\u00e3o para a governan\u00e7a.45A cria\u00e7\u00e3o de uma matriz territorial \n\n                                                 \n45 Territ\u00f3rio \u00e9 o lugar em que desembocam todas as a\u00e7\u00f5es, todas as paix\u00f5es, todos os poderes, todas as for\u00e7as, todas as fraquezas, isto \u00e9, onde \n\na hist\u00f3ria do homem plenamente se realiza a partir das manifesta\u00e7\u00f5es da sua exist\u00eancia(Santos, 2007). O conceito de territ\u00f3rio facilita a \nleitura do objeto de pesquisa uma vez que privilegiam as rela\u00e7\u00f5es sociais, as redes, a cultura, o cotidiano (Fernandes, 2009). Para o bndes, o \n\n\n\n160 \n\nexige um refor\u00e7o org\u00e2nico do territ\u00f3rio para criar projetos exequ\u00edveis \u201cnuma l\u00f3gica de \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o\u201d em torno de eixos definidos como essenciais.  \n\nPlanejamento: identifica\u00e7\u00e3o de dilemas a serem enfrentados. \n\nEixos integradores: identificar potenciais eixos estrat\u00e9gicos do territ\u00f3rio, definidos por meio \n\nde prospectiva, construir projetos consorciados (articulados e elaborados pelos Grupos \n\nIntegrados de Trabalho), sempre em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de governan\u00e7a (n\u00e3o excluir nenhum \n\ngrupo de partes interessadas) e de escala (ampliar sempre, na perspectiva da globaliza\u00e7\u00e3o). \n\nForma\u00e7\u00e3o do Capital Humano: forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e avan\u00e7ada em GIT para lideran\u00e7as formais \n\ne informais, da empresa e da comunidade, para compreens\u00e3o dos dilemas e a prospectiva. Um \n\nplano de interven\u00e7\u00e3o territorial exige dois componentes complementares: \u201ca capacita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos, numa l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o de capital social e a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nprospec\u00e7\u00e3o/monitoriza\u00e7\u00e3o internalizado pela comunidade a que se destina, favorecendo uma \n\ncultura de qualidade e reflex\u00e3o cr\u00edtica\u201d (Scheunemann, 2010, p.31).  \n\nComunica\u00e7\u00e3o: defini\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o para apoiar as a\u00e7\u00f5es promovidas pela \n\nGIT. \n\nDebate: realiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs para discuss\u00e3o transversal de temas relevantes para os \n\nstakeholders. Scheunemann et al (2012c) sugerem que devem fazer parte dos f\u00f3runs de debate \n\npessoas com compet\u00eancias, independentemente de suas filia\u00e7\u00f5es institucionais. Os resultados \n\n(estudos, projetos ou outros registros) devem ser reunidos num \u201cCentro de Conhecimento\u201d \n\n(ou Centro de Recursos), um espa\u00e7o que congrega todo tipo de conhecimento dispon\u00edvel \n\nsobre o territ\u00f3rio, onde ocorrem reuni\u00f5es, debates e exposi\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio.  \n\nGovernan\u00e7a Territorial: acontece a partir da cria\u00e7\u00e3o do centro de conhecimento, espa\u00e7o \n\ndedicado \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre os stakeholders e o desenvolvimento de projetos. O Centro de \n\nConhecimento \u00e9 um facilitador de rela\u00e7\u00f5es, contribuindo para criar confian\u00e7a entre seus \n\nmembros. Trata-se de um embri\u00e3o de suporte \u00e0 governan\u00e7a futura do territ\u00f3rio, que dever\u00e1 ser \n\nestruturada numa base institucional (2012c, p. 258). \n\nMonitoramento Territorial: medir o desempenho do territ\u00f3rio e servir como norteador para \n\nfuturas a\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da estrutura\u00e7\u00e3o de um observat\u00f3rio permanente.  \n\n                                                                                                                                                         \nconceito de territ\u00f3rio inclui n\u00e3o apenas um recorte territorial f\u00edsico, delimitado, mas principalmente as institucionalidades e atividades \nexistentes neste espa\u00e7o e que concorrem para sua configura\u00e7\u00e3o (Scheunemann, 2012a). \n\n\n\n \n\n161 \n\nO projeto proposto para Governador Valadares assume uma vis\u00e3o de GIT para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, tal como proposto pelo Instituto BioAtl\u00e3ntica \u2013 Brasil e pelo \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Tomar, Portugal, que se implementa por meio de uma pol\u00edtica de \n\nsustentabilidade (Scheunemann, 2009) em quatro pilares: econ\u00f4mico (motor do \n\nempreendimento), social (sa\u00fade e seguran\u00e7a), ambiental e cultural (sobretudo nos eixos de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e prospectiva) (Scheunemann, Oosterbeek &amp; Trist\u00e3o, 2012c). \n\nUma vis\u00e3o integradora do territ\u00f3rio passa necessariamente por uma gest\u00e3o em que as esferas \n\np\u00fablicas e privadas se relacionem e se integrem num ambicioso programa de governan\u00e7a \n\nparticipativa possibilitada pela GIT - Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio, uma metodologia que \n\ncontribui para viabilizar essa constru\u00e7\u00e3o coletiva.  \n\nO sucesso da implanta\u00e7\u00e3o de um Plano Master em GIT depende de uma sinergia entre a \n\nsociedade civil, as universidades e o poder p\u00fablico, enquanto pilares de uma constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva que privilegia as contradi\u00e7\u00f5es e as pespectivas futuras, apoiadas no combate \u00e0 \n\naliena\u00e7\u00e3o e, em consequ\u00eancia, na conscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nAo longo de sua hist\u00f3ria, Governador Valadares viveu ciclos de crescimento e crise, sempre \n\npautados no imediatismo da busca da riqueza material, sem preocupa\u00e7\u00f5es com a \n\nsustentabilidade e os impactos das atividades produtivas sobre a natureza, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nconsiderada fonte inesgot\u00e1vel de recursos. A dificuldade em romper esse ciclo vicioso de \n\ninvolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica deixou como legado um certo desencanto revelado na percep\u00e7\u00e3o de seus \n\nmoradores. Centrar-se num determinado territ\u00f3rio significa assumir m\u00faltiplas abordagens e \n\ndimens\u00f5es que envolvem diferentes formas de conhecimento: desde o cient\u00edfico at\u00e9 as \n\nestrat\u00e9gias log\u00edsticas, passando pelo atendimento \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de subsist\u00eancia do \n\nhomem.  \n\nA primeira etapa de levantamento de dados, buscou identificar a percep\u00e7\u00e3o social de alunos e \n\nprofessores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, revelou que o meio ambiente ainda \u00e9 visto \n\ncomo um espa\u00e7o que exclui o homem, quando na verdade inclui as dimens\u00f5es social e \n\ncultural, id\u00e9ias n\u00e3o contempladas na maioria dos conceitos emitidos pelos estudantes \n\nentrevistados. Os entrevistados desconhecem a rela\u00e7\u00e3o do Rio Doce com a origem da cidade \n\nde Governador Valadares, mem\u00f3ria e identidade hist\u00f3rica. Polui\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e abandono \n\ns\u00e3o imagens frequentemente associadas ao rio, mas n\u00e3o chegam a despertar interesse por \n\na\u00e7\u00f5es preventivas, pois n\u00e3o se sentem incomodados com as atitudes que desrespeitam o meio \n\nambiente. Ampla maioria desconhece a informa\u00e7\u00e3o oficial de que o Doce \u00e9 o 10\u00ba rio mais \n\npolu\u00eddo do Brasil.  \n\nOs entrevistados permanecem alheios \u00e0 necessidade e import\u00e2ncia de se trabalhar temas \n\nrelativos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental como forma de preparar cidad\u00e3os conscientes, aptos a atuar de \n\num modo comprometido com a qualidade de vida, com o bem estar individual e social. \n\nEstudantes e professores culpam a sociedade em geral pelo estado de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndo Rio Doce, mas, contraditoriamente, n\u00e3o se incluem enquanto atores sociais, mas sugerem \n\numa grande mobiliza\u00e7\u00e3o para sensibilizar a comunidade para o desenvolvimento \n\ncomprometido com a sustentabilidade. Existe desinforma\u00e7\u00e3o generalizada em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nesgoto da cidade que \u00e9 despejado, sem nenhum tratamento, no Rio Doce. Desconhecem, \n\ntamb\u00e9m, o destino dado ao lixo recolhido na cidade.  \n\nApesar do estado de desinforma\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, cerca de dois ter\u00e7os \n\ndos entrevistados demonstraram interesse em participar de projetos e movimentos sociais com \n\n\n\n166 \n\no objetivo de melhorar, ambientalmente, o Rio Doce \u2014, um caminho a ser trilhado antes que \n\no futuro do rio se torne amargo. \n\nRevisitando a hist\u00f3ria da cidade de Governador Valadares, pode-se constatar que v\u00e1rios \n\nprojetos desenvolvidos com o objetivo de retomar o desenvolvimento da cidade, n\u00e3o \n\nobtiveram \u00eaxito em sua continuidade. A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o sist\u00eamica sobre o territ\u00f3rio \n\nque \u00e9 uno, din\u00e2mico e transdisciplinar, impediu que a integra\u00e7\u00e3o e indissociabilidade entre os \n\ncomponentes territoriais fosse evidenciada. Os padr\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o entre os atores sociais e \n\npol\u00edticos, bem como os arranjos institucionais que coordenam e regulam as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nn\u00e3o est\u00e3o vis\u00edveis nesses projetos. Uma \u201cboa\u201d governan\u00e7a \u2014 \u201cmaneira pela qual o poder \u00e9 \n\nexercido na administra\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos e sociais do pa\u00eds, com vistas ao \n\ndesenvolvimento\u201d (World Bank, 1992, p. 1) \u2014 constitui requisito fundamental para um \n\ndesenvolvimento sustentado. \n\nA governan\u00e7a acontece em um dado territ\u00f3rio compreendido numa perspectiva pol\u00edtica \n\nintegradora, estruturada.  Em ess\u00eancia, governan\u00e7a \u00e9 gest\u00e3o e poder compartilhados, incluindo \n\no modo como ocorrem as rela\u00e7\u00f5es entre os atores envolvidos. Falar em governan\u00e7a \u00e9, \n\nportanto, falar em distribui\u00e7\u00e3o de poder, pap\u00e9is, riscos, recompensas e responsabilidade entre \n\nos atores envolvidos, o que, n\u00e3o chegou a acontecer com os diferentes projetos desenvolvidos \n\n(Hasbaert, 2009).  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o que buscou registrar os diferentes olhares que os cidad\u00e3os t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncidade que temos (Governador Valadares hoje), revelou uma percep\u00e7\u00e3o fortemente negativa, \n\nconfirmando os dados oficiais que retratam essa mesma situa\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o se refere \u00e0 \n\nqualidade dos servi\u00e7os prestados nas \u00e1reas: sa\u00fade; educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; cultura e lazer; \n\ninfraestrutura; mobilidade urbana; seguran\u00e7a; transporte p\u00fablico; gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda; \n\ncuidados ambientais; transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e qualidade de vida. Apenas o com\u00e9rcio \n\nlocal e a educa\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior receberam uma avalia\u00e7\u00e3o positiva.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade que queremos as respostas indicaram os principais  setores que merecem \n\naten\u00e7\u00e3o especial no sentido de contribuir para superar os desafios no presente, para construir \n\num futuro com qualidade de vida: economia, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a p\u00fablica e \n\nsustentabilidade ambiental. As sugest\u00f5es apresentadas pelos entrevistados se referem a a\u00e7\u00f5es \n\nque devem ser pautadas nessas \u00e1reas para que Governador Valadares seja num futuro \n\npr\u00f3ximo, a cidade que queremos. \n\nA grande quest\u00e3o que se coloca \u00e9: O que fazer? Como superar os desafios? \n\n\n\n \n\n167 \n\nA proposta de um desenvolvimento definido de cima para baixo, tal como tradicionalmente \u00e9 \n\nproposto, n\u00e3o foi eficaz no sentido de mudar a din\u00e2mica do crescimento (Scheunemann, \n\n2010).  Um novo modelo de gest\u00e3o sobre o territ\u00f3rio questiona o conceito de atua\u00e7\u00e3o isolada \n\ndo poder p\u00fablico, considera saud\u00e1vel a diverg\u00eancia, rica a diversidade, desafiador a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos dilemas e a busca de solu\u00e7\u00f5es para o territ\u00f3rio das comunidades. A GIT \n\nrefere-se a um conjunto de ferramentas que promove a diversidade e a integra\u00e7\u00e3o cultural das \n\ndimens\u00f5es social, econ\u00f4mica e ambiental, partindo da identifica\u00e7\u00e3o dos dilemas que cruzam a \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es para o territ\u00f3rio e as comunidades. Trabalha com uma \u00e1rea de a\u00e7\u00f5es \n\nampliadas integrando todos os territ\u00f3rios envolvidos. Defende a ideia de que n\u00e3o basta apenas \n\ntomar como refer\u00eancia o triple botton: economia (crescimento), sociedade (harmonia) e \n\nambiente (preserva\u00e7\u00e3o). \u201c\u00c9 preciso que os cidad\u00e3os atuem de forma consciente, regulando as \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es (econ\u00f4micas) no respeito das suas percep\u00e7\u00f5es diferenciadas (culturais)\u201d. As \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o permeadas pela cultura, ou seja, pela forma como entendemos e \n\nrealizamos essas a\u00e7\u00f5es (Scheunemann, 2010).  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica  de cidade exige cidad\u00e3os \u2014 verdadeiros protagonistas \n\n\u2014 conscientes da possibilidade de reelaborar as bases da economia, redefinir alian\u00e7as \n\nterritoriais, arquitetar novos referenciais coletivos, estabelecer la\u00e7os de solidariedade e, nos \n\nfundamentos de sua cultura, o sentido de sua pr\u00f3pria identidade. Estabelecer um planejamento \n\na partir da metodologia GIT requer vis\u00e3o estrat\u00e9gica e flexibilidade nas propostas requer \n\ngest\u00e3o. Nesse sentido, as cidades n\u00e3o t\u00eam alternativas a n\u00e3o ser se transformarem \n\nradicalmente em novos territ\u00f3rios de educa\u00e7\u00e3o permanente, caso contr\u00e1rio estar\u00e3o \n\ncaminhando para se tornarem espa\u00e7os de exterm\u00ednio: da natureza, de gente e de sonhos. Esse \n\n\u00e9, tamb\u00e9m, o caso de Governador Valadares.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um Plano Master na modalidade GIT \u2013 Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio, leva \u00e0 \n\nsupera\u00e7\u00e3o da aliena\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e seus grupos (stakeholders), de modo a contribuir para \n\na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia de assumir uma atitude propositiva diante dos dilemas \n\nenfrentados pelo grupo. Concorre para que cidade e regi\u00e3o cres\u00e7am de forma equilibrada, \n\nintegrada e sustent\u00e1vel, superando os desafios e desequil\u00edbrios provocados por uma vis\u00e3o \n\npuramente economicista de crescimento econ\u00f4mico.  \n\n\n\n168 \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es: \n\na) Construir um plano din\u00e2mico, flex\u00edvel, inclusivo; \n\nb) Elaborar diagn\u00f3stico prospectivo, objetivando compreender e antecipar cen\u00e1rios \n\nposs\u00edveis; \n\nc) Combater a aliena\u00e7\u00e3o, presente no cotidiano das pessoas que escolhem n\u00e3o assumir a\u00e7\u00f5es \n\nde cidadania ativa, preferindo acomodar-se e transferir responsabilidades para \u201co outro\u201d \n\n(poder p\u00fablico);  \n\nd) Atuar na forma\u00e7\u00e3o permanente do capital humano e social; \n\ne) Manter interlocu\u00e7\u00e3o com os atores sociais ( stakeholders), formadores de opini\u00e3o; \n\nf) Buscar o desenvolvimento, com sustentabilidade, que promova qualidade de vida para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, em geral.   \n\nProp\u00f5e-se que a \u00e1gua seja o fio condutor na elabora\u00e7\u00e3o da proposta de gest\u00e3o integrada do \n\nterrit\u00f3rio de Governador Valadares, uma vez que \u201ca gest\u00e3o da \u00e1gua, afinal, \u00e9 a gest\u00e3o de todo \n\no territ\u00f3rio, incluindo seus setores produtivos, a educa\u00e7\u00e3o ou os conflitos de interesses entre \n\ndiferentes grupos\u201d (Oosterbeek &amp; Scheunemann, 2010).  \n\nA Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio \u00e9 uma metodologia que une as pessoas, multiplica o \n\nconhecimento e soma as vontades, levando a cidade a vencer os desafios do presente e \n\nconstruir o futuro que almeja.  \n\nPela sua singularidade, a metodologia GIT poder\u00e1 ser replicada em outros territ\u00f3rios da Bacia \n\ndo Rio Doce. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n\n\n170 \n\n \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\nAcserald, H. (2009). Durable cities: sustainability and risk in urban policy risk. Rio de \n\nJaneiro: Lamparina. \n\n \n\nAg\u00eancia de Desenvolvimento do Leste de Minas Gerais \u2013 Adesleste. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.empresascnpj.com/s/empresa/agencia-de-desenvolvimento-do-leste-de-minas-\n\ngerais-adeleste/15071896000177. Acedido em 05 de abril de 2015. \n\n \n\nAg\u00eancia Nacional das \u00c1guas \u2013 ANA (2001). Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 5, de 10 de abril de 2000, do \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. Proposta de Institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Doce. Disponivel em: http://www.comitepcj.sp.gov.br/ \n\ndownload/CNRH_Conjunto-Normas-Legais_7-Edicao.pdf. Acedido em 12 mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nAg\u00eancia Portuguesa [APA] (2012). Dispon\u00edvel em http://www.apambiente.pt/ \n\nindex.php?ref=16&amp;subref=84. Acedido em 23 jan. 2015. \n\n \n\nAgenda Rio Doce (2003). Proposta para o planejamento estrat\u00e9gico da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce. GT CBH-DOCE, 1\u00aa fase, vers\u00e3o 3. Acedido em \n\n02 de setembro, 2012. \n\n \n\nAlbagli, S. (2004). Territ\u00f3rio e territorialidade. In Lages V., Braga C. &amp; Morelli, G. \n\n(Org.). Territ\u00f3rios em movimento: cultura e identidade como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1; Bras\u00edlia: SEBRAE, PMCid:PMC437972. \n\n \n\nAlmeida, C. A. (1978). O desbravamento das selvas do Rio Doce . 2 ed., Rio de Janeiro: Jos\u00e9 \n\nOlympio. \n\n \n\nAlmeida Z. M. de &amp; Scheunemann, I. (2014). River Doce: Water. As an Environmental \n\nPerception Factor. Anais do Isa World Congress of  Sociology, Yokohama, Japan.  \n\n \n\nAlmeida, Z. M. de (2008). Memorial da gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o municipal: construindo uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre governos na \u00f3tica republicana, 2005-2008. Prefeitura Municipal de \n\nGovernador Valadares, MG., Brasil. \n\n \n\nAnastasia, A. A. J. (2012). Indicadores da contribui\u00e7\u00e3o de governos subnacionais para a \n\ntransi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma economia verde. In Sheunemann I. &amp; Oosterbeek L. (Orgs.). Um \n\nnovo paradigma da sustentabilidade: teoria e praxis da gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de \n\nJaneiro: IBIO. \n\n \n\nAnastasia, A. A. J. (2012). Indicadores da contribui\u00e7\u00e3o de governos subnacionais para a \n\ntransi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma economia verde. In Sheunemann I. &amp; Oosterbeek L. (Orgs.). Um \n\nnovo paradigma da sustentabilidade: teoria e praxis da gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de \n\nJaneiro: IBIO. \n\n \n\nAnjos Jr., Ary H. (2011). Gest\u00e3o estrat\u00e9gica do saneamento. In Philippi Junior, Arlindo \n\n(Coord.). Barueri, SP: Manole.  \n\n \n\n\n\n172 \n\nAntonio, D. G. (2006). O espa\u00e7o das \u00e1guas: interpreta\u00e7\u00e3o ambiental visando a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, \n\nSP.  \n\n \n\nAntonio, D. G. (2006). O espa\u00e7o das \u00e1guas: interpreta\u00e7\u00e3o ambiental visando a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, \n\nSP.  \n\n \n\nAmaral, J. F. (2001). A endogeneiza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento econ\u00f4mico regional e local. \n\nPlanejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Bras\u00edlia, 23, 261-286. \n\n \n\nAmorim Filho, O. B. (1992). Os estudos da percep\u00e7\u00e3o como a \u00faltima fronteira da gest\u00e3o \n\nambiental. Anais do Simp\u00f3sio situa\u00e7\u00e3o ambiental e qualidade de vida na regi\u00e3o metropolitana \n\nde Belo Horizonte e Minas Gerais. Belo Horizonte, ABGE, 16-20. Dispon\u00edvel \n\nemhttp://www.pucminas.br/pos/geografia/index-ink.php?arquivo=disciplina&amp;pagina4153&amp; \n\nid=209&amp;PHPSESSID=3c7cebf2ed1e85fedda5a31a83a4c84d. Acedido em 11 janeiro de  \n\n2015. \n\n \n\nArantes, A. (Org.). (2015). O espa\u00e7o da diferen\u00e7a. Campinas: Papirus. \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Governador Valadares - ACEGV. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.acgv.com.br/ . Acedido em 5 de abril de 2015. \n\n \n\nAtlas digital das \u00e1guas de Minas. Dispon\u00edvel em: www.atlasdasaguas.ufv.br/. Acedido em 22 \n\nde agosto de 2013. \n\n \n\nAtlas do desenvolvimento humano no Brasil (2013). \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nMunicipal \u2013 IDHM. Dispon\u00edvel em http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/perfil_ \n\nm/governador-valadares_mg. Acedido em 22 agosto 2013.  \n\n \n\nAug\u00e8, M. (1994). N\u00e3o Lugares: introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da supermodernidade. \n\nCampinas: Papirus.  \n\n \n\nBarbosa D.H.S.G. (2007). Anais do Simp\u00f3sio Nacional sobre Reflorestamento Ambiental. \n\nAEFES / CEDAGRO, Vit\u00f3ria, ES. Dispon\u00edvel em http://docslide.com.br/documents/vitoria-\n\n22-23-de-novembro-de-2007-simposio-nacional-sobre-reflorestamento-ambiental-aefes- \n\ncedagro-andre-guimaraes-diretor-executivo-instituto-bioatlantica.html \n\n \n\nBarbosa F. A. R., Scarano F. R., Sabar\u00e1 M. G.  &amp; Esteves  F. A. (2004).Brazilian lter: \n\necosystem and biodiversity information in support of decision-making.  Environmental \n\nMonitoring and Assessment 90, 121\u2013133, Kluwer Academic Publishers. Printed in the \n\nNetherlands. \n\n \n\nBatista, E. (2011).  The new sustainable development paradigm. Bioma \u2013 Revista de \n\nSustentabilidade, Recursos Humanos e Inova\u00e7\u00e3o, Brasil, 1, p. 89-93.  \n\n \n\nBatista, E. (2012). A log\u00edstica da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. In Scheunemann, Inguelore \n\n&amp; Oosterbeek, Luiz. Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio: economia, sociedade, ambiente e \n\ncultura. Rio de Janeiro: IBIO. cedido em 22 de mar\u00e7o de 2015. \n\n \n\n\n\n \n\n173 \n\nBarel, Y. (1986). Le social et ses territoires. In Auriac, F. e Brunet, R. (orgs.). Espaces, Jeux \n\net Enjeux. Paris: Fayard e Fondation Diderot.  \n\n \n\nBarros, A. J. P. &amp; Lehfeld, N. A. de S. (1990).Projeto de pesquisa: propostas metodol\u00f3gicas. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes. \n\n \n\nBecker, H. S. (1999). Sobre metodologia. In M\u00e9todos de Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. 4. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Hucitec. \n\n \n\nBelfort, A. (2007). Estrat\u00e9gia em condi\u00e7\u00f5es de incerteza. Rio de Janeiro: Macroplan.  \n\n \n\nBelfort, A. (2011).  Um modelo integrador para formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias m\u00faltiplas: \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise prospectiva. Tese de  doutoramento em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, RJ, Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/17787/17787_1.pdf.Acedido em 20 mar\u00e7o 2015. \n\n \n\nBerdoulay, V. (1992). Les valeurs g\u00e9ographiques. In: Bailly, A., Robert F. &amp;  Pumain, D. \n\nEncyclop\u00e9die de g\u00e9ographie. Paris: Econ\u00f4mica. \n\n \n\nBerry, J. K. (198&amp;). Fundamental Operations in Computer-Assisted Map Analysis, \n\nInternational Journal of Geographic Information Systems. Taylor and Francis, Ltd, 1 (2).  \n\np.119-136,  \n\n \n\nBezerra M. C. L. &amp; Bursztyn, M. (coord.). (2000). Ci\u00eancia &amp; tecnologia para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; Instituto Brasileiro do \n\nMeio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, Cons\u00f3rcio CDS/UnB/Abipti. \n\n \n\nBNDES - Pol\u00edtica de Atua\u00e7\u00e3o no Entorno de Projetos. Dispon\u00edvel em www.bndes.gov.br. \n\nAcedido em 15 abril 2015. \n\n \n\nBrace, E. J. (1982). Teaching conservating in developing nations. New York: Peace Corps. \n\n \n\nBrito, F. R. A. (1997). A Ocupa\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio e a Devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. In Paula, \n\nJ. A. de. (Coord.). Biodiversidade, Popula\u00e7\u00e3o e Economia. Belo Horizonte: \n\nUFMG/CEDEPLAR, ECMXC; PADCT/CIAMB. \n\n \n\nBrookfiel, H. (1988). Sustainable development and the environment Journal of Development \n\nStudies. London: Routlendge, 25 (1), 126-135 \n\n \n\nBonoma, T. V. (1985). Case research in marketing: opportunities, problems, and a process. \n\nJournal of marketing research, 22, 199-208. \n\n \n\nBorgo, I., Br\u00edgida, L., &amp; Pacheco, R. J. C. (1996). Norte do Esp\u00edrito Santo: Ciclo madeireiro \n\ne povoamento. Vit\u00f3ria, ES: EDUFES. \n\n \n\nBowers, C. A. (1998). Educating for an ecologically sustainable culture.New York: John \n\nWiley &amp; Sons. \n\n \n\n\n\n174 \n\nBrunelly, A. (2014). Valadares despenca na gera\u00e7\u00e3o de empregos. Di\u00e1rio do Rio Doce. \n\nRecuperado em 02 de maio de 2014 de http://www.drd.com.br/news.asp?id= \n\n50089100034085432291. \n\n \n\nBuss, P. M. et al. (2012). Governan\u00e7a em sa\u00fade e ambiente para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, 17(6), 1479-1491. Dispon\u00edvel em \n\nwww.scielosp.org/pdf/csc/v17n6/v17n6a12.pdf.  Acedido em 7 de maio de 2015. \n\n \n\nButtimer A. &amp; Seamon, D. (Orgs.). (1980). The human experience of space and place. \n\nLondon: Croom Helm. \n\n \n\nButtimer, A. (1985). Apreendendo o Dinamismo do Mundo Vivido. In Christofoletti, \n\nAntonio. Perspectiva da Geografia. S\u00e3o Paulo: DIFEL.  \n\n \n\nCMMAD (1987).  Nosso Futuro Comum. New York: ONU. Carta da Terra.  The Earth \n\nCharter Initiative. Dispon\u00edvel em http://www.cartadaterrabrasil.com.br/prt/index.html. \n\nAcedido em 10 de agosto de 2012. \n\n \n\nCampos, M., Greik M. &amp; Do Vale T. (2002). Hist\u00f3ria da \u00e9tica. CienteFico, Salvador, II (I), \n\nago-dez.  \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal de Governador Valadares (2010). Lei  Ordin\u00e1ria 6.176 - Estima receita e \n\nfixa despesa para o exerc\u00edcio de 2011, Governador Valadares, MG, Brasil. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://leismunicipais.com.br/a/mg/g/governador-valadares/lei-ordinaria/2010/618/6176/lei-\n\nordinaria-n-6176-2010-estima-a-receita-e-fixa-a-despesa-para-o-exercicio-financeiro-de-\n\n2011. Acedido em 4 de abril de 2015. \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal de Governador Valadares (2013). Lei  Ordin\u00e1ria Lei n\u00ba 6.455.  Estima \n\nreceita e fixa despesa para o exerc\u00edcio de 2014, Governador Valadares, MG, Brasil. \n\nDispon\u00edvel em http://www.camaragv.mg.gov.br/Legislacao. Acedido em 4 de abril de 2015. \n\n \n\nCarvalho R. de C &amp; Riggotti, J. I. R. (2015). As migra\u00e7\u00f5es nas cidades m\u00e9dias de Minas \n\nGerais e seus impactos no crescimento e na composi\u00e7\u00e3o por sexo e idade da popula\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo 1980-2010. Revista Brasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, 32 (2), S\u00e3o Paulo, SP. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n30982015000200235. Acedido em 11 de abril de 2015. \n\n \n\nCastells, M. (1996) The rise of the network society. Malden &amp; Oxford: Blackwell. \n\n \n\nCavalcanti, C. (2003). Sustentabilidade da economia: paradigmas alternativos de realiza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica. In Cavalcanti, (org.). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel.  S\u00e3o Paulo: Cortez,. p.153-176. \n\n \n\nCavalcanti, C. (Org.). (2009). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel. 5 ed. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez; Recife, PE.  \n\n \n\nCervo A. L. &amp; Bervian P. A. (2007). Metodologia Cient\u00edfica. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson \n\nPrentice Hall. \n\n \n\n\n\n \n\n175 \n\nCoelho, A. L. N. (2006). Situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrico-geomorfol\u00f3gica da bacia do Rio Doce com base \n\nnos dados da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o de Colatina, E.S. Caminhos daGeografia, 6 \n\n(19), 56-79.Dispon\u00edvel em: www.ig.ufu.br/revista/caminhos.html. Acedido em 02 de maio de \n\n2015. \n\n \n\nCoelho, A. L. N. (2009). Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce (MG/ES): uma an\u00e1lise \n\nsocioambiental integrada. GEOGRAFARES, 7, 131-145. \n\n \n\nCoelho, M. A. T. (2011). Rio Doce: a espantosa evolu\u00e7\u00e3o de um vale. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica Editora.  \n\n \n\nCoelho, V. (2012). Para\u00edba do sul: um rio estrat\u00e9gico. Rio de Janeiro: Casa da Palavra. \n\n \n\nComiss\u00e3o mundial sobre o meio ambiente e o desenvolvimento: nosso futuro comum. (1991), \n\nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Brasil.  \n\n \n\nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce: CBH-Doce. (2008). Regimento Interno. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cbhdoce.org.br/. Acedido em 30 de setembro de 2012. \n\n \n\nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 CERH. (2011). Plano Integrado de Recursos \n\nH\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce \u2013 PIRH-Doce. Dispon\u00edvel em www.fonasc-\n\ncbh.org.br/?wpfb_dl=93. Acedido em 04 de maio de 2015. \n\n \n\nCosta A. P. B., Paiva M. S. D. &amp; Figueira J. M. (2006). A inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica: uma an\u00e1lise segundo a vis\u00e3o dos alunos dos cursos t\u00e9cnicos integrados \n\ndo CEFET-RN. Holos, 22, 62-73.  \n\n \n\nCosta, A. S. V. (2014).Onde est\u00e1 a \u00e1gua?. Di\u00e1rio do Rio Doce, Governador Valadares, MG. \n\n \n\nCosta, E. C. Epop\u00e9ia de pioneiros: a hist\u00f3ria de Governador Valadares. Rio de Janeiro: \n\nEstrela, 1991. \n\n \n\nCoutinho L. e Weguelin, S. (2012). Um novo olhar sobre o territ\u00f3rio. In: Scheunemann, \n\nInguelore e Oosterbeek, Luiz. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: teoria e \n\npr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nCruz C. F.,  FerreiraA. C. de S., Silva L. M. &amp; Macedo M. A. da S. (2012).Transpar\u00eancia da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica municipal: um estudo a partir dos portais eletr\u00f4nicos dos maiores munic\u00edpios \n\nbrasileiros. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, 46 (1), 153-176.  \n\n \n\nCunha C. de L. da N., Rosman P. C. C. &amp; Monteiro T. C. N. (2002). Os novos instrumentos \n\nde planejamento do sistema franc\u00eas de gest\u00e3o de recursos H\u00eddricos: II - Reflex\u00f5es e Propostas \n\npara o Brasil \u2013 RBRH.Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 7, (2), 109-120. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.abrh.org.br/SGCv3/index.php?PUB=1&amp;PUBLICACAO=RBRH. Acedido em \n\n05 de setembro de 2012. \n\n \n\nDavis, J., Horwitz, P.,Norris, R., Chessman, B., Mcguire M. &amp; Sommer, B. (2006). Are river \n\nbioassessment methods using macroinvertebrates applicable to wetlands?, Hydrobiologia \n\n572, p. 115\u2013128.  \n\n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/2228584428876266\n\n\n176 \n\nDecreto n\u00ba 6.660, de 21 de novembro de 2008 (2008). Regulamenta dispositivos da Lei \n\nno 11.428, de 22 de dezembro de 2006, que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica.  Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ \n\nccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6660.htm#art51 Acedido em 10 de mar\u00e7o de 2014. \n\n \n\nDel Rio V. &amp; Oliveira L. de. (Orgs.). (1996). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. \n\nS\u00e3o Paulo: UFSCAR: Est\u00fadio Nobel.  \n\n \n\nDeininger L. &amp; Feder G. (2009). Registration, Governance, and Development: Evidence and \n\nImplications for Policy. r 2009. University Press: Oxford on behalf of the International Bank. \n\n \n\nDenzin N. K. e Lincoln, Y. S. (Orgs.). (2000). Handbook of qualitative research. 2. ed. \n\nThousand Oaks, Calif\u00f3rnia: Sage Publications. \n\n \n\nDiagn\u00f3stico consolidado da bacia. (2005). Vers\u00e3o Final, anexo 1. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.cbhdoce.org.br/wp-content/uploads/2015/02/diagnostico.pdf Acedido em 02 de \n\nsetembro de 2014. \n\n \n\nDiario do Rio Doce. (1998). Edi\u00e7\u00e3o Especial \u2013 60 anos GV. 30 de janeiro, p. 6.  \n\n \n\nDias G. F. (2010). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. 9 ed. S\u00e3o Paulo: Gaia.  \n\n \n\nDror Y. (1999). A capacidade para governar \u2013 informe ao clube de Roma. S\u00e3o Paulo: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Fundap.  \n\n \n\nEcosystem health &amp; medicine: integrating science, policy, and management (1994). \n\nInternational society for Ecological Economics, ISEE. 5 (3). Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.isecoeco.org/. Acedido em 02 de dezembro de 2013. \n\n \n\nEnes, E. N. S. (2001). Desterritorializa\u00e7\u00e3o/reterritorializa\u00e7\u00e3o: Processos vivenciados pelas \n\nprofessoras da escola estadual Paulo Campos Guimar\u00e3es no contexto das transforma\u00e7\u00f5es da \n\neduca\u00e7\u00e3o especial em Governador Valadares.  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o publicada, \n\nUniversidade Vale do Rio Doce, Governador Valadares, Minas Gerais, Brasil. \n\n \n\nEsp\u00edndola, H. S. (1998). A hist\u00f3ria de uma forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica urbana: Governador \n\nValadares. VARIA HIST\u00d3RIA, Belo Horizonte, 19, 148-163. \n\n \n\nEsp\u00edndola, H. S.  (2000). Pr\u00e1ticas econ\u00f4micas e meio ambiente na ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o do Rio \n\nDoce. In: Cadernos de Filosofia e Ci\u00eancias humanas. Belo Horizonte: Newton Paiva,  \n\n \n\nEsp\u00edndola H. S. &amp; Wendling I. J. (2008). Elementos biol\u00f3gicos na configura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ndo Rio Doce. VARIA HISTORIA, Belo Horizonte, 24(39) 177-197. \n\n \n\nEsp\u00edndola  H. S.  &amp; Abreu J. L. N. (Orgs.). (2010). Territ\u00f3rio, sociedade e moderniza\u00e7\u00e3o. \n\nGovernador Valadares: Univale. \n\n \n\nEsp\u00edndola, Haruf Salmen (2015). Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o da Prefeitura de Governador \n\nValadares. Dispon\u00edvel em http://www.valadares.mg.gov.br/Materia_especifica/12094/ \n\nHistoria-da-Cidade. Acedido em 05 de janeiro de  2015. \n\n \n\n\n\n \n\n177 \n\nFachin, O. (2001). Fundamentos de metodologia. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva. \n\n \n\nFaggionato, S. (2002). Percep\u00e7\u00e3o ambiental. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://educar.sc.usp.br/biologia/textos/m_a_txt4.html. Acedido em 31 de janeiro de 2014.  \n\n \n\nFajnzylber P. &amp; Araujo Jr. A. de. (2001). Viol\u00eancia e Criminalidade. Texto para discuss\u00e3o, \n\n167. Universidade Federal de Minas Gerais - CEDEPLAR/FACE/UFMG,  Belo Horizonte.  \n\n \n\nFarias, L. Planejamento estrat\u00e9gico, estatuto da cidade e plano diretor: m\u00e9todos e \n\ninstrumentos de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano. (2009). Caminhos de Geografia, \n\nUberl\u00e2ndia, 10 (32), 162-170.Dispon\u00edvel em  http://ig.ufu.br/revista/caminhos.html. Acesso \n\nem 30 mar. 2015 \n\n \n\nFerrara, L. A. (1993). O olhar perif\u00e9rico. S\u00e3o Paulo: EDUSP. \n\n \n\nFernandes, D. (2009). Territ\u00f3rio e territorialidade: algumas contribui\u00e7\u00f5es de Raffestin. \n\nPerspectivas em Pol\u00edticas P\u00fablicas, II (4), 59-68. \n\n \n\nFernandes R. S. &amp; Pelissari V. B. (2003).Como os jovens percebem as quest\u00f5es \n\nambientais. Revista Aprender, 13 (4), 10-15.  \n\n \n\nFerreira, C.R.T. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o urbana atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o ambiental: o \n\ncaso  do  alto  da  bacia  do  Limoeiro,  Presidente Prudente,  SP.  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nn\u00e3o publicada, Universidade de Presidente Prudente, S\u00e3o Paulo, Brasil. \n\n \n\nFerreira L. da C. &amp; Viola E. (Orgs.). (1996). Incertezas de Sustentabilidade na Globaliza\u00e7\u00e3o. \n\n2 ed. Campinas, SP: UNICAMP. \n\n \n\nFerreira, Y. N.  (Org.). (2002). Constru\u00e7\u00e3o do saber urbano ambiental: a caminho da \n\ntransdisciplinaridade. Londrina: Humanidades.  \n\n \n\nFiorillo, C. A. P. &amp;Oosterbeek, L. (2014). Tutela jur\u00eddica das \u201ccidades digitais\u201d na sociedade \n\nda informa\u00e7\u00e3o como instrumento de inclus\u00e3o cultural, social, econ\u00f4mica e ambiental, em face \n\ndo direito ambiental constitucional brasileiro. Revista Brasileira de Meio Ambiente Digital e \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Brasil, 1(1),  p. 26-48.   \n\n \n\nFr\u00e9mont, A. (1980). A regi\u00e3o, espa\u00e7o vivido. Coimbra: Almedina. F\u00f3rum Brasileiro de \n\nSeguran\u00e7a P\u00fablica. Dispon\u00edvel em http://www2.forumseguranca.org.br/lista/estatisticas. \n\nAcedido em 02 de maio de 2015. \n\n \n\nFUMIN/BID. (2005). The Changing Patern of Remittances: 2008 Survey of Remittances of \n\nUnited States. Washington/EUA. Dispon\u00edvel em https://www.google.com.br/#q=FUMIN% \n\n2FBID.+(+2005).+The+Changing+Patern+of+Remittances%3A+2008+Survey+of+Remittanc\n\nes+of+United+States.+Washington%2FEUA%3A+FUMIN%2FBID%2C+2008. Acedido em \n\n12 de maio de 2013. \n\n \n\nFUMIN/BID. Mapa de Remessas de 2007. (2008). Washington/EUA. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://www.google.com.br/#q=FUMIN%2FBID.+Mapa+de+Remessas+de+2007.+Washingt\n\non%2FEUA%3A+FUMIN%2FBID%2C+2008. Acedido em Acedido em 12 de maio de \n\n2013. \n\n\n\n178 \n\n \n\nGadotti M., P. R. &amp; Cabezudo A. (Orgs.). (2004). Cidade educadora: princ\u00edpios e \n\nexperi\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora. \n\n \n\nGiddings B.&amp; O\u2019Brien G. (2002). Enviroment, economy and society: fitting them together \n\ninto sustainnable development. Sust. Dev., 19: 187-196. D\u00f3i: 10.1002/sd.199. \n\n \n\nGoode, W. J. e Hatt, P. K. (1977). M\u00e9todos em Pesquisa Social. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Cia. Editora \n\nNacional. \n\n \n\nGon\u00e7alves, A. (2006). O conceito de governan\u00e7a. Anais do XV Congresso Nacional do \n\nConpedi \u2013 ConselhoNacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Fortaleza, CE, Brasil, \n\nXIV. p. 197-199. \n\n \n\nGohn, M. G. (2004). Empoderamento e participa\u00e7\u00e3o da comunidade em pol\u00edticas sociais. \n\nSa\u00fade e Sociedade, 13 (2), p.20-31. \n\n \n\nGranja, S. I. B. (2008). Governan\u00e7a, governabilidade, assertividade e contradi\u00e7\u00f5es. Anais do \n\nEncontro nacional da ANPAS, Bras\u00edlia, DF, Brasil, IV. \n\n \n\nGuigo M., Alle A. C., Maguy C., Blarquet C. &amp; Dauphine A. (1991). Gestion de \n\nl\u2019environnement et \u00e9tudes d\u2019impact. Paris, Masson. \n\n \n\nGuimar\u00e3es, S. T. L.  (2001). Percepci\u00f3n ambiental: un camino para conocer y reconstruir el \n\npaisaje vivido. In Waisman, L. &amp; Shocron, M. Educar Nos: nuevas propuestas para la \n\neducaci\u00f3n y la convivencia. Buenos Aires: Lugar Editorial. \n\n \n\nGuimar\u00e3es, S. T. L. (2004).Imagens de lugar: um estudo de percep\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Relat\u00f3rio final de atividades Cient\u00edficas/FUNDUNESP.  \n\n \n\nGuimar\u00e3es, S. T. L. (2007).  Paisagens: aprendizados mediante as experi\u00eancias. Um ensaio \n\nsobre interpreta\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o da paisagem. Tese de doutoramento n\u00e3o publicada, Instituto \n\nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio Claro, \n\nSP.  \n\n \n\nHaesbaert, R. (2001). Da desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 multiterritorialidade. Anais do Encontro \n\nNacional da ANPUR, Rio de Janeiro, RJ, Brasil, 9. \n\n \n\nHaesbaert, R. (2007). Territ\u00f3rio e multiterritorialidade: um debate. GEOgraphia. Rio de \n\nJaneiro, 11 (17), 19-44.  \n\n \n\nHaesbaert R. &amp; Limonad E. (2007). O territ\u00f3rio em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o. Revista \n\nEletr\u00f4nica de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas e outras coisas, 2 (4), 39-52.  \n\n \n\nHaesbaert, R. (2008). Dos m\u00faltiplos territ\u00f3rios \u00e0 multiterritorialidade. In Heidrich, A. et al. \n\n(Org.). A emerg\u00eancia da multiterritorialidade: a ressignifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do humano com o \n\nespa\u00e7o. Porto Alegre (RS): ULBRA, UFRGS. \n\n \n\nHaesbaert, R. (2009). O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: Do \u201cFim dos Territ\u00f3rios\u201d \u00e0 multi- \n\nterritorialidade. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2009. \n\n\n\n \n\n179 \n\n \n\nHagenaars A. &amp; De Vos, Klaas. (1988). The definition and measurement of poverty. Journal \n\nof Population Economics, 23 (2), 211-221.  \n\n \n\nHalkier, B. (2010). Consequences of the politiczation of consumption: the example of \n\nenviromentally friendly consumption practices. Journal of Environmental Policy Planning. 1 \n\n(1), p. 25-41. Dispon\u00edvel em http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/714038522. \n\nAcedido em 15 de junho de 2015. \n\n \n\nHopwood B., Mellor M., O\u2019Brien G. (2005). Sustainable development mapping different \n\napproaches. Sustainable Development3 (1): 38-52. DOI: 10.1002/sd.244. \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, IBGE. (2009). Infogr\u00e1ficos: estabelecimentos \n\nde sa\u00fade e morbidade hospitalar. Dispon\u00edvel  em http://www1.ibge.gov.br/cidadesat/painel/ \n\nsaude.php?lang=_ES&amp;codmun=312770&amp;search=minas-gerais%7Cgovernador-valadares%7 \n\nCinfograficos:-estabelecimentos-de-saude-e-morbidade-hospitalar. Acedido em 12 de maio de \n\n2014. \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, IBGE. (2010). Censo Demogr\u00e1fico Brasileiro. \n\nRio de Janeiro: IBGE, 2010. Dispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/ \n\npopulacao/censo2010/aglomerados_subnormais_informacoesterritoriais/default_informacoes_\n\nterritoriais.shtm.  Acedido em 10 de junho de. 2013.  \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, IBGE. (2010). Infogr\u00e1ficos: receitas e despesas \n\nor\u00e7ament\u00e1rias e PIB. Dispon\u00edvel em http://cidades.ibge.gov.br/painel/economia.php?codmun \n\n=312770. Acedido em 12 de abril de 2015. \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. (2013). Levantamento do IBGE. \n\nDispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br/cidadesat/painel/painel.php?codmun=353930#. \n\nAcedido em 12 de maio de 2015. \n\n \n\nInstituto Nacional de Estudos e Pesquisas Nacionais An\u00edsio Teixeira, INEP. (2012). \n\nDispon\u00edvel em http://portal.inep.gov.br/basica-censo. Acedido em 10 de abril de 2015. \n\n \n\nInstituto Nacional de Estudos e Pesquisas Nacionais An\u00edsio Teixeira, INEP. (2013). \n\nDispon\u00edvel em http://portal.inep.gov.br/web/saeb/resultados-2013. Acedido em 10 de abril de \n\n2015. \n\n \n\nKohlsdorf M. E., (1998). Percep\u00e7\u00e3o da paisagem e planejamento da identidade. In Oliveira L. \n\n&amp; Machado L. M. C. P. Cadernos Paisagem. Rio Claro: UNESP. \n\n \n\nKozel, S. (2009). As linguagens do cotidiano como representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o: uma proposta \n\nmetodol\u00f3gica poss\u00edvel. Dispon\u00edvel em: http://egal2009.easyplanners.info/area02/2008_ \n\nKOZEL_Salete.pdf. Acedido em 02 de dezembro de 2013. \n\n \n\nLe Berre, M. (1995). Terrtoirres: Encyclop\u00e9die de geographie. Paris: Econ\u00f3mica. \n\n \n\nLorentzen, E. A. (2012). Sustentabilidade na era do risorgimento. In Scheunemann, I. &amp; \n\nOosterbeek, L. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: teoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o \n\nIntegrada do Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IBIO.  \n\n\n\n180 \n\n \n\nMachado, A. A. (2006). Ambiental Internacional:  A constru\u00e7\u00e3o do acidente qu\u00edmico \n\nampliado de Bhopale da conven\u00e7\u00e3o 174 da OIT. Rio de Janeiro, 28, (1), 7-51. \n\n \n\nMachado, C. J. S. (2002). O exerc\u00edcio da cidadania na gest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras: uma \n\nleitura socioantropl\u00f3gica. In Bartholo, Roberto (org). \u00c9tica e sustentabiliade. Rio de Janeiro: \n\nPaoers. \n\n \n\nMachado, C. J. S. (2003). Recursos h\u00eddricos e cidadania no Brasil: limites, alternativas e \n\ndesafios. Ambiente e Sociedade, 6, (2), 121-136.  \n\n \n\nMagalh\u00e3es, J. L. Q. de. (1999). Poder municipal: paradigmas para o estado constitucional \n\nbrasileiro. Belo Horizonte: Del Rey.  \n\n \n\nMansano, C. N. A escola e o bairro: percep\u00e7\u00e3o ambiental e interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de alunos \n\ndo ensino fundamental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Estadual de Maring\u00e1, Paran\u00e1, \n\nBrasil. \n\n \n\nMarconi, M. de A &amp; Lakatos, E. M.. (2002). T\u00e9cnicas de Pesquisa/S\u00e3o Paulo: Atlas. \n\n \n\nMartes A. C. B &amp; Soares W. (2006). Remessa de recursos dos imigrantes. Instituto de Estudos \n\nAvan\u00e7ados, USP: S\u00e3o Paulo, SP, Brasil, 20 (57), p. 41-54.  \n\n \n\nMassey,  D. (2000). Um sentido global do lugar. In Arantes, Ant\u00f4nio (Org.). O espa\u00e7o da \n\ndiferen\u00e7a. Campinas: Papirus. \n\n \n\nMayntz, R. (2004). Governance in modernen Staat. In Benz, A. (Ed.). Governance \u2013 Regieren \n\nin komplexen Regelsystemen. Eine Einf\u00fchrung. Wiesbaden: VS Verlag, 2004, p. 65-76 \n\n \n\nMayntz, R. (2009).  \u00dcber Governance. \u00dcber Governance Institutionen und Prozesse \n\npolitischer Regelung. Frankfurt: Campus. \n\n \n\nMenghini, F. B. (2005). As trilhas interpretativas do discurso pedag\u00f3gico. Disserta\u00e7\u00e3o de  \n\nMestrado, Universidade do Vale do Itaja\u00ed, santa Catarina, Brasil. \n\n \n\nMerten  G. H. e Minella J. P. (2002). Qualidade da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas rurais: um \n\ndesafio atual para a sobreviv\u00eancia futura. Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, \n\n3, (4), 33-38.  \n\n \n\nMiles M. B. e Huberman A. M. (1994). Qualitative data analysis. Thousand Oaks: Sage \n\nPublications, Inc.  \n\n \n\nMinas Gerais do s\u00e9culo XXI. (2012). Reinterpretando o espa\u00e7o mineiro. Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o \n\nPinheiro: Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil. \n\n \n\nMinayo, M. C. de S. (2004). Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 23 ed. Petr\u00f3polis, \n\nRJ: Vozes.  \n\n \n\n\n\n \n\n181 \n\nMinist\u00e9rio da Fazenda [MF]. (2011). FINBRA \u2013 Finan\u00e7as do Brasil: Dados Cont\u00e1beis dos \n\nMunic\u00edpios. Dispon\u00edvel em www.tesouro.fazenda.gov.br/pt_PT/contas-anuais. Acedido em 02 \n\nde maio de 2015. \n\n \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente [MA]. (2004). Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e da Agenda 21 Nacional, 2 ed. Bras\u00edlia DF, Brasil. \n\n \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente [MA]. (2006). Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Plano nacional \n\nde recursos h\u00eddricos: panorama e estado dos recursos h\u00eddricos do Brasil. v. I, II e III. Bras\u00edlia, \n\nDF. Dispon\u00edvel em http://www.mi.gov.br/documents/10157/3675235/PLANO+NACIONAL+ \n\nDE+RECURSOS+HIDRICOS.pdf/a8a83f9a-5e31-4da1-96b4-4edafe55c5cf. Acedido em 5 de \n\nsetembro de 2012. \n\n \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente [MA]. (2006). Secretaria de Recursos H\u00eddricos. \u00c1guas para o \n\nFuturo: cen\u00e1rios para 2020. v. II. Bras\u00edlia, DF. 2006. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://www.google.com.br/#q=Secretaria+de+Recursos+H%C3%ADdricos.+%C3%81guas+\n\npara+o+Futuro%3A+cen%C3%A1rios+para+2020.+v.+II.+Bras%C3%ADlia%2C+DF.+200\n\n6. Acedido em 5 de setembro de 2012. \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade [MS]. (2013). DATASSUS - Dados demogr\u00e1ficos e socioecon\u00f4micos. \n\nDispon\u00edvel em http://tabnet.datasus.gov.br. Acedido em 10 de maio de 2015. \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade [MS]. (2014). DATASUS - Dados dos munic\u00edpios. Bras\u00edlia, DF, Brasil. \n\nDispon\u00edvel em http://www.deepask.com/goes?page=governador-valadares/MG-Confira-a-\n\ntaxa-de-homicidios-no-seu-municipio. Acedido em 05 de maio de 2015. \n\n \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia. [MME]. (2005). Termo de Refer\u00eancia da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nIntegrada dos Aproveitamentos Hidrel\u00e9tricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce. Bras\u00edlia, \n\nDF, Brasil. Dispon\u00edvel em http://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Documents/Meio \n\nAmbiente_7/TR%20AAI%20Rio%20Doce.pdf  Acedido em 09 de abril de 2015. \n\n \n\nMiranda  J. M., Meseguer J. S. &amp; Ram\u00edrez A. (1986).  Bases para el estudio de las relaciones \n\nentre el medio geogr\u00e1fico y los asentamientos humanos, Arqueolog\u00eda espacial, 7, p. 199-212. \n\n \n\nMolin R. F., Pascale E. A. &amp;  Valduga A. T. (2007). Concep\u00e7\u00f5es de meio ambiente \n\nformulados por estudantes de diferentes n\u00edveis de ensino. In Congresso de Ecologia do Brasil, \n\nCaxambu, MG, Brasil. \n\n \n\nMoreira E. V. &amp; Hespanhol R. A. de M. (2011).O lugar como uma constru\u00e7\u00e3o social. Revista \n\nForma\u00e7\u00e3o, 14 (2), 48?60.  \n \n\nMulder, E. F. J. (2012). Homem e terra: revisitando o desenvolvimento. In Scheunemann, \n\nInguelore &amp; Oosterbeek, Luiz. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: teoria e \n\npr\u00e1xis da gest\u00e3o integrada do territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nOliveira, S. L. de. (1997). Tratado de metodologia cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Pioneira. \n\n \n\nOkamoto, J. (2003). Percep\u00e7\u00e3o ambiental e comportamento: vis\u00e3o hol\u00edstica da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental na arquitetura e comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Mackenzie.  \n\n\n\n182 \n\nOosterbeek, L. (2006). A Insustent\u00e1vel Ligeireza do Desenvolvimento. In Tost\u00f5es, Ana, \n\nOliveira, E. R. A., Paix\u00e3o, J. M. P., &amp; Magalh\u00e3es, P. Encontro de saberes: tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de \n\nbolseiros da Gulbenkian. Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian,   \n\n \n\nOosterbeek, L.. (2007a). Ordenamento cultural de um territ\u00f3rio. In: Portugal, Jos\u00e9 &amp; \n\nMarques, Suzana. (Coords.). Gest\u00e3o cultural do territ\u00f3rio. Porto: Setep\u00e9s,  \n\n \n\nOosterbeek, L. (2007b). Arqueologia, patrim\u00f3nio e gest\u00e3o do territ\u00f3rio: Pol\u00e9micas. Erechim: \n\nHabilis. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2010). Meio ambiente, patrim\u00f4nio cultural e consci\u00eancia \u2013 uma perspectiva \n\narqueol\u00f3gica. In Passos, M. Di\u00e1logos cruzados: religi\u00e3o, hist\u00f3ria e constru\u00e7\u00e3o social, Belo \n\nHorizonte,  Argvmentvm, p. 61-82. \n\n \n\nOosterbeek, L.  (2011). Is there a role for the humainities in face of the global warming and \n\nsocial crisis. J. Iberian Archaeology, 14, p. 97-103.  \n\n \n\nOosterbeek, L. (2012a) Nosso futuro comum... 25 anos depois: dez quest\u00f5es da ansiedade \n\npara a pr\u00e1xis da gest\u00e3o do territ\u00f3rio.  In Scheunemann, I. &amp; Oosterbeek, L. (Orgs.). Um novo \n\nparadigma da sustentabilidade: teoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de \n\njaneiro: IBIO.  \n\n \n\nOosterbeek, L. (2012a) A Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio hoje e amanh\u00e3. In Scheunemann, I. \n\n&amp; Oosterbeek, L. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: teoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o \n\nIntegrada do Territ\u00f3rio. Rio de janeiro: IBIO.  \n\n \n\nOosterbeek, L. (2012b). Recursos, tecnologia, tradi\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o integrada do territ\u00f3rio. In \n\nQuinta-Ferreira M. et al (Coords.). Para desenvolver a terra: mem\u00f3rias e not\u00edcias de \n\ngeoci\u00eancias no espa\u00e7o lus\u00f3fono. Universidade de Coimbra, Portugal. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://digitalis-dsp.uc.pt/jspui/bitstream/10316.2/31413/1/1-para_desenvolver_a_terra_ \n\nartigo.pdf?ln=pt-pt. Acedido em 20 de mar\u00e7o de 2015. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2012c). Princ\u00edpios de Gest\u00e3o integrada de territ\u00f3rio. In Scheunemann, \n\nScheunemann, I. &amp; Oosterbeek, L. (Orgs.). Gest\u00e3o integrada do territ\u00f3rio: economia, \n\nsociedade, ambiente e cultura. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nOosterbeek, L.  (2012d). A Log\u00edstica da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. In Scheunemann, \n\nScheunemann, I. &amp; Oosterbeek, L. (Orgs.). Gest\u00e3o Integrada do territ\u00f3rio: economia, \n\nsociedade, ambiente e cultura. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2012e). GIT: Um caminho para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In \n\nScheunemann, I. &amp; Oosterbeek, L. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: teoria e \n\npr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2013a). Do patrim\u00f4nio ao territ\u00f3rio: um novo contexto para a arqueologia. \n\nARKEOS:Perspectivas de Di\u00e1logo, 34, 23-32. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2013b). Direito ambiental ou direito ao ambiente? Uma perspectiva de Gest\u00e3o \n\nintegrada do Territ\u00f3rio. In: Rossi, Fernando F. et al. (Coord.). Aspectos controvertidos do \n\ndireito ambiental: tutela material e tutela processual. Belo Horizonte: F\u00f3rum. \n\nhttps://digitalis.uc.pt/pt-pt/biblio?f%5bauthor%5d=7260\nhttps://digitalis.uc.pt/pt-pt/biblio?f%5bauthor%5d=7260\n\n\n \n\n183 \n\n \n\nOosterbeek, L. (2013c). Water resources and human behaviour: an integrated landscape \n\nmanagement perspective. Cadernos do Lepaarq, 10, (20), 227-244. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2013d). Direito ambiental ou direito ao ambiente? Uma perspectiva de gest\u00e3o \n\nintegrada do territ\u00f3rio. In Rossi, F..  (Coord.). Aspectos controvertidos do direito ambiental: \n\ntutela material e tutela processual. Belo Horizonte: F\u00f3rum, p.303-312.  \n\n \n\nOosterbeek, L. (2014a).  Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio em Morro do Pilar: uma nova vis\u00e3o \n\npara o uso inteligente do territ\u00f3rio. In: Oliveira, L.C. (coord.) Morro do Pilar: cultura, \n\nmem\u00f3ria, sustentabilidade e a antecipa\u00e7\u00e3o do futuro. Morro do Pilar: Instituto do Espinha\u00e7o. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2014b).Ciclo de Incerteza. Eco-92 e Rio+20 em discuss\u00e3o. Revista do \n\nInstituto Humanista \u2013 Unisinos, XIV (453). \n\n \n\nOoosterbeek L., Scheunemann I. &amp; Anast\u00e1cio, T. (2010). Gest\u00e3o Integrada do territ\u00f3rio: uma \n\nmatriz compat\u00edvel e sustent\u00e1vel. Revista Pedra e Cal, n. 47, 21-24  \n\n \n\nOosterbeek, L. &amp; Scheunemann, I. (2010). Falsas contradi\u00e7\u00f5es entre crescimento e \n\ndesenvolvimento. Custo Brasil - Solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento, 5, (25), 28-31.  \n\n \n\nOosterbeek L., Scheunemann I., Rosina P., Trist\u00e3o, A., Anast\u00e1cio, R.,Guimar\u00e1es, A., Santos, \n\nF.D. (2011). Gest\u00e3o integrada de grandes espa\u00e7os urbanos - uma reflex\u00e3o transatl\u00e2ntica. In \n\nRevista Internacional em L\u00edngua Portuguesa,cidades e metr\u00f3poles. III S\u00e9rie, 23, p. 163-176. \n\nDispon\u00edvel em www.aulp.org/sites/default/files/Anexos/INDICE23.pdf. Acedido em 02 de \n\nabril de 2015. \n\n \n\nOosterbeek L., Scheunemann I. &amp; Santos  L. (2013). Water resources and human behaviour: \n\nan integrated landscape management perspective. Cadernos do LEPAARQ \u2013 Textos de \n\nAntropologia, Arqueologia e Patrim\u00f4nio. Pelotas, RS: Editora da UFPEL, X (20), p. 227-244. \n\n \n\nOosterbeek, L. (2015). Integrated landscape management. How to disseminate the obvious? \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Tomar - IPT, Portugal.  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \u2013 UNESCO. (1973). \n\nRapport Final Du groupe d\u2019experts sur Le projec 13: La perception de la qualit\u00e9 du milieu \n\ndans le Programme sur l\u2019homme et la biosph\u00e8re (MAB). Paris: Unesco. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \u2013 UNESCO. (1973). \n\nExpert Panel on Project 13: Percep tion of Environmental Quality, Final Report. Programme \n\non Man and the Biosphere (MAB). Paris: Unesco. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \u2013 UNESCO. (2005). \n\nDa desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 multiterritorialidade. In: ENCONTRO DE GEOGR\u00c1FOS DA \n\nAM\u00c9RICA LATINA, 10., 2005, S\u00e3o Paulo. Anais...S\u00e3o Paulo: USP,  \n\n \n\nPalma, I. R. (2005). An\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento ao Planejamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre. \n\n \n\nhttps://digitalis.uc.pt/pt-pt/biblio?f%5bauthor%5d=7260\nhttps://digitalis.uc.pt/pt-pt/biblio?f%5bauthor%5d=7260\nhttps://digitalis.uc.pt/pt-pt/biblio?f%5bauthor%5d=7260\n\n\n184 \n\nPassos, P. N. C. (2009). A Confer\u00eancia de Estocolmo como ponto de partida para a prote\u00e7\u00e3o \n\ninternacional do meio ambiente. Revista Direitos Fundamentais &amp; Democracia, v. 6, p. 2\u201325. \n\nDispon\u00edvel em: http://br.vlex.com/vid/confer-estocolmoponto-partida-ambiente-74531382. \n\nAcedido em: 25 maio 2015.  \n\n \n\nPaula, J. A. de (Coord.). (1997). Biodiversidade, popula\u00e7\u00e3o e economia: uma regi\u00e3o de Mata \n\nAtl\u00e2ntica. Belo Horizonte: Universidade Federal de Minas Gerais. \n\n \n\nPeres, R. S. &amp; Santos, M. A. dos. (2005). Considera\u00e7\u00f5es gerais e orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas acerca \n\ndo emprego de estudos de caso na pesquisa cient\u00edfica em psicologia. Intera\u00e7\u00f5es, 10 (20), 109-\n\n126. \n\n \n\nPerfil de Minas Gerais: regi\u00f5es. Belo Horizonte: INDI, 2002. Dispon\u00edvel em; \n\nwww.indi.mg.gov.br/ Acesso em: 22 de fevereiro de 2015. \n\n \n\nPlano integrado de recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce \u2013 PIRH-Doce. \n\n(2010). Relat\u00f3rio Final. v. I e II. Dispon\u00edvel em http://www.cbhdoce.org.br/wp-\n\ncontent/uploads/2014/10/PIRH_Doce_Volume_II2.pdf. Acedido em 10 de setembro de 2013. \n\n \n\nPlano Municipal de Saneamento B\u00e1sico \u2013 PMSB. (2015). Prefeitura Municipal de \n\nGovernador Valadares, MG, Brasil. Dispon\u00edvel em http://www.valadares.mg.gov.br/ \n\nabrir_arquivo.aspx/Diagnostico_caracterizacao_geral_do_municipio?cdLocal=2&amp;arquivo=%\n\n7B64DC8181-E112-B640-6A1B-ACE07ED43A42%7D.pdf. Acedido em 10 de maio de \n\n2015. \n\n \n\nPortal da transpar\u00eancia das cidades do Brasil. Dados disponibilizados pelo IBGE, Ipea, \n\nDenatran, Datasus, Minist\u00e9rio das Cidades, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da \n\nPrevid\u00eancia Social, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Portal da transpar\u00eancia do Governo Federal e \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas. Dispon\u00edvel em http://www.deepask.com.br/goes?page=Confira-os-\n\nindicadores-municipais-e-dados-demograficos-sociais-e-economicos-do-seu-municipio. \n\nAcedido em 12 de mar\u00e7o de 2015. \n\n \n\nPorter, M. &amp; Kramer, M. (2011). Creating shared value: how to reinvent capitalism \u2013 and \n\nunleash a wave of innovation and growth. Harvard Business Review. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://hbr.org/2011/01/the-big-idea-creating-shared-value. Acedido em 15 de outubro de \n\n2014. \n\n \n\nPorto, M. F. A., Porto, R.L. L. (2008). Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Estudos Avan\u00e7ados, \n\nISSN, S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nPosteL, S. &amp; Richter, B.  (2003). Rivers for life: managing water for people and nature. \n\nWashington, D.C.: Island Press.  \n\n \n\nPrefeitura Municipal de Governador Valadares (2015). Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nSECON. Dispon\u00edvel em http://www.valadares.mg.gov.br/. Acedido em 5 de maio de 2015. \n\n \n\nProduto Interno Bruto de Minas Gerais \u2013 Munic\u00edpios e Regi\u00f5es, 1999. Belo Horizonte, 2002. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.fjp.gov.br/ Acesso em: 20 set. 2013. \n\n \n\n\n\n \n\n185 \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). O que \u00e9 IDH. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.pnud.org.br/idh/IDH.aspx?indiceAccordion=0&amp;li=li_IDH. Acedido em 5 de \n\noutubro de 2014. \n\n \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA. (2012). XII Simula\u00e7\u00e3o de \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais, SOI. Natal, Brasil. Dispon\u00edvel em http://www.soi.org.br/ \n\nupload/635f55345dafb10370a5bb51f8ed8d8efd1bf952536488c7a0528a34c2132f15.pdf. \n\nAcedido em 5 de outubro de 2013. \n\n \n\nPunks, R. (1999). A aplica\u00e7\u00e3o de indicadores de desenvolvimento humano na elabora\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas: a vari\u00e1vel educa\u00e7\u00e3o, um caso brasileiro. Anais do Simp\u00f3sio Latino \n\nAmericano y del Caribe: las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n en la sociedad, M\u00e9xico: SLAC. \n\nDispon\u00edvel em   \n\n \n\nRaichelis, R. &amp; Wanderley, L. E. (2004). Desafios de uma gest\u00e3o p\u00fablica democr\u00e1tica na \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional. Servi\u00e7o Social e Sociedade, S\u00e3o Paulo, 24 (78), 5-32.  \n\n \n\nRaffestin, C. (1993). Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: \u00c9tica.  \n\n \n\nRatha, S. D. (2003). Workers remittances: na important and stable source or external development \n\nfinance. Global Development Finance. Washindton, D.C.: World Bank.  \n\n \n\nRelat\u00f3rio o Nosso Futuro Comum e o Princ\u00edpio de Governan\u00e7a na Rio+20.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.earthrightsinstitute.org/  Acedido em 20 de agosto de 2013. \n\n \n\nRelph, E.  (1987). A Paisagem Urbana Moderna. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\n \n\nReis, J. M. L. dos. (2012). Lisboa \u201crenova votos\u201d de protagonismo: patrim\u00f4nio (i)material, \n\ncriatividade e emo\u00e7\u00e3o \u2013 um manifesto por um Territ\u00f3rio mais competitivo e inclusivo. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Nova Lisboa. Universidade Atl\u00e2ntica.  \n\n \n\nRempeL, C. et al. (2008). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Comunidade Escolar Municipal sobre a \n\nFloresta Nacional de Canela, RS. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias. Porto Alegre, 6 (2), 141-\n\n147.  \n\n \n\nRio, V. D. &amp; Oliveira, L. (Orgs.). (1999). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia brasileira. 2 ed. \n\nS\u00e3o Paulo: UFSCar/Studio Nobel.  \n\n \n\nRosa, L.G. &amp; Silva, M. M. P. (2002). Percep\u00e7\u00e3o ambiental de educandos de uma escola do \n\nensino fundamental. Anais doSimp\u00f3sio \u00cdtalo Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, \n\nVit\u00f3ria \u2013 ES, Brasil, 6. \n\n \n\nRosenau, J. N., Czempiel, E. O. (2000). Governan\u00e7a sem governo: ordem e transforma\u00e7\u00e3o na \n\npol\u00edtica mundial. Bras\u00edlia: Unb; S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado.  \n\n \n\nRucheinsky,  A. (2001). Meio Ambiente e percep\u00e7\u00e3o do real: os rumos da educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnas veias sociais. Revista Eletr\u00f4nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 7, 26-44. \n\n \n\n\n\n186 \n\nSabar\u00e1, M. G. (2000). Hidrologia da Bacia do Rio Doce. Relat\u00f3rio Preliminar, Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.unilestemg.br/revistaonline/volumes/02/downloads/artigo_07.pdf. Acedido \n\nem 16 maio de 2014. \n\n \n\nSack, R. (1986). Human Territoriality: its theory and history. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press.  \n\n \n\nSales, C. C. (2010). Considera\u00e7\u00f5es sobre os estudos que abordam o fen\u00f4meno da viol\u00eancia: \n\nreflex\u00f5es a partir do caso de Governador Valadares. In Esp\u00edndola H. S. &amp; Abreu J. L. N. \n\n(Orgs.). Territ\u00f3rio, sociedade e moderniza\u00e7\u00e3o, Governador Valadares, MG: Univale. \n\n \n\nSan M. F. O. (2012). O uso da prospectiva como ferramenta de planejamento participativo na \n\nGest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. In Scheunemann, I. &amp; Oosterbeek L. (Orgs.). Um novo \n\nparadigma da sustentabilidade: teoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de \n\nJaneiro: IBIO. \n\n \n\nSantiago, R. (2015). Prefeitura diz que problema no lix\u00e3o \u00e9 fruto da greve dos caminhoneiros. \n\nDi\u00e1rio do Rio Doce. Recuperado em 19 de mar\u00e7o de 2015 de \n\nhttp://www.drd.com.br/news.asp?id=50089800079398410000 \n\n \n\nSantos, C. (2009). Territ\u00f3rio e territorialidade. Revista Zona de Impacto, 13 (11).  \n\n \n\nSantos, K. G. B. &amp; C. E. R. (2014). Depend\u00eancia municipal das transfer\u00eancias do fundo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios: uma an\u00e1lise para os munic\u00edpios do Sul da Bahia entre 2008 e \n\n2012. Anais Semana de economista e encontro de egressos, 4. Ilh\u00e9us, BA.  \n\n \n\nSantos, M. (1978). Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo : Hucitec. \n\n \n\nSantos  M.; Souza M. A., Silveira M. L. (Org.). (1996). Territ\u00f3rio. Globaliza\u00e7\u00e3o e \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec.  \n\n \n\nSantos, M. (2007). O dinheiro e o territ\u00f3rio. In Territ\u00f3rio, territ\u00f3rios: ensaios sobre o \n\nordenamento territorial. Cole\u00e7\u00e3o espa\u00e7o territ\u00f3rio e paisagem. 3. ed. Rio de Janeiro: \n\nLamparina. \n\n \n\nSantos, M. H. de C. (1977). Governabilidade, Governan\u00e7a e Democracia: cria\u00e7\u00e3o da \n\nCapacidade Governativa e Rela\u00e7\u00f5es Executivo-Legislativo no Brasil P\u00f3s-Constituinte. Dados \n\n-Revista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, 40 (3), 335-376.  \n\n \n\nSantos, M. &amp; Silveira, M. L. (2001). O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\nS\u00e3o Paulo: Record.  \n\n \n\nSaito, C. H. &amp; Santos, I. A. dos. (2006). A mitifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social na pol\u00edtica \n\nnacional de recursos h\u00eddricos: g\u00eanese, motiva\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social. Geosul, 21(42), 7-27.  \n\n \n\nSaquet, M. A. (2006). Proposi\u00e7\u00f5es para estudos territoriais. GEOgraphia, 8 (15),71-85. \n\n \n\nSaquet, M. A. (2007). Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular.  \n\n \n\n\n\n \n\n187 \n\nSaquet, M. A. &amp; Mondardo, M. L. (2012). A constru\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios na migra\u00e7\u00e3o por meio \n\nde redes de rela\u00e7\u00f5es sociais. Revista Nera, 13, p. 118-127.  \n\n \n\nSaquet, Marcos Aurelio. (2013). Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nOutras Express\u00f5es. \n\n \n\nSauv\u00e9, Lucie. (1997). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma an\u00e1lise \n\ncomplexa. Revista de Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 6 (10), 72-102. \n\n \n\nScheunemann, I. (2009). Uma Nova Perspectiva sobre Sustentabilidade. Forever Brazil \u2013\n\nRevista Brasileira de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, 10 (37), 10-14. \n\n \n\nScheunemann, I. (2010). Certifica\u00e7\u00e3o Territorial: Uma nova b\u00fassola para o mundo. Custo \n\nBrasil. Solu\u00e7\u00f5es para o Desenvolvimento, 30, 5-8. \n\n \n\nScheunemann, I. (2011). Certifica\u00e7\u00e3o territorial: uma nova b\u00fassola para o mundo. Custo \n\nBrasil \u2013 solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento, 5 (30), p. 5-8. \n\n \n\nScheunemann, I. (2012a). Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio e o Brasil. In: Scheunemann, I. &amp; \n\nOosterbeek, L. (Orgs.). Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio: Economia, sociedade, ambiente e \n\ncultura. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nScheunemann, I. (2012b) Pr\u00e1xis, certifica\u00e7\u00e3o e novos cen\u00e1rios da Gest\u00e3o Integrada do \n\nTerrit\u00f3rio. In Scheunemann; Oosterbeek, L. (Orgs.). Um novo paradigma da sustentabilidade: \n\nteoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IBIO.   \n\n \n\nScheunemann I., Oosterbeek L. &amp; Trist\u00e3o A. (2012). Estudo de caso: o programa de gest\u00e3o \n\nintegrada do territ\u00f3rio do superporto de A\u00e7u. In Scheunemann; Oosterbeek, L. (Orgs.). Um \n\nNovo paradigma de Sustentabilidade: Teoria e pr\u00e1xis da Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio. Rio \n\nde Janeiro: IBIO. \n\n \n\nSecretaria do Tesouro Nacional. (2012). O que voc\u00ea precisa saber sobre as Transfer\u00eancias \n\nConstitucionais e Legais: Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios. STN. Dispon\u00edvel em \n\nwww3.tesouro.fazenda.gov.br/ Acedido em 27 junho 2015. \n\n \n\nServi\u00e7o Brasileiro de Apoio as m e pequenas empresas. (1999). Diagn\u00f3stico municipal de \n\nGovernador Valadares. Sebrae. Dispon\u00edvel em http://www.sebraemg.br. Acessado em 12 de \n\nfevereiro de 2015. \n\n \n\nSiman, L. M. de C. (1988). A hist\u00f3ria na mem\u00f3ria: uma contribui\u00e7\u00e3o para o ensino de \n\ncidades. Disserta\u00e7\u00e3o  de Mestrado. Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte. \n\n \n\nSiman, L. M. de C. (2008). Mem\u00f3rias sobre a hist\u00f3ria de uma cidade: a Hist\u00f3ria como \n\nlabirinto. Edua\u00e7\u00e3o em Revist, 47, 241-270.  \n\n \n\nSimmons, I. G.  (1982). Ecologia de los Recursos Naturales. Barcelona: Omega.  \n\n \n\nSimmons, I. G.  (1993). Interpreting nature: cultural constructions of the environment.  \n\nLondon: Routledge.  \n\n \n\n\n\n188 \n\nSmith, A. (1996). Inqu\u00e9rito sobre a Natureza e as Causas da Riqueza das Na\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \n\nNova Cultural, Cole\u00e7\u00e3o Os Economistas, v. 1. \n\n \n\nSoares, A. L. R. (2012). Comunidades, identidades e sustentabilidades econ\u00f4mica: \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por uma pr\u00e1xis educativa. In: Scheunemann, I. &amp; Oosterbeek, L. \n\n(orgs.). Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio: economia, gest\u00e3o e cultura. Rio de Janeiro: IBIO. \n\n \n\nSoares F.C., Bastos R. L., Coimbra F. &amp; Oosterbeek, L. (2010). Arma\u00e7\u00f5es baleeiras, \n\nengenhos, embarca\u00e7\u00f5es, igrejas, cemit\u00e9rios, resid\u00eancias, fortalezas e alf\u00e2ndegas: a arqueologia \n\nhist\u00f3rica em Florian\u00f3polis, SC, Brasil. Arkeos, 28, p.161-166. \n\n \n\nSoares, W. (1995). Emigrantes e investidores: redefinindo a din\u00e2mica imobili\u00e1ria na \n\neconomia valadarense. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal do Rio de Janeiro,  \n\n \n\nSouza D. P. &amp; Santos R. C. D. (2011). Viol\u00eancia juvenil em Governador Valadares, Minas \n\nGerais: uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica. Anais do Simp\u00f3sio Internacional de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCientifica. S\u00e3o Paulo, SP. 19. \n\n \n\nSouza, M. L. de. (1995). O territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e desenvolvimento. In \n\nCastro I. E., Gomes P. C. da C. &amp; Correa, R. L. (Orgs.). Geografia: conceitos e temas. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil.  \n\n \n\nSousa, M. O. (2004). A percep\u00e7\u00e3o de educandos e professores sobre quest\u00f5es ambientais e a \n\nnecessidade de pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental no per\u00edmetro irrigado de Jaguaruana-CE. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade do Estado do Rio Grande do Norte, Mossor\u00f3, Brasil. \n\n \n\nSol\u00e9, A. de A. (2012). Governan\u00e7a Corporativa e Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio. \n\nInScheunemann I. &amp; Oosterbeek, L. (Orgs.), Gest\u00e3o Integrada de Territ\u00f3rio: economia, \n\nsociedade, ambiente e cultura. Rio de Janeiro: IBIO.  \n\n \n\nStrauch, N. A. (1955). Bacia do Rio Doce. Rio de Janeiro: IBGE. \n\n \n\nStrohmayer, U. (2014). Social spatiality: some rudimentary thoughts on the epistemology of \n\nBenno Werlen. Geographica Helvetica, 139-143. Dispon\u00edvel em: www.geogr-\n\nhelv.net/69/139/2014/ Acedido em15 de abril de 2015. \n\n \n\nTavares, A. O. Riscos naturais, antr\u00f3picos e mistos. Homenagem ao Professor Doutor \n\nFernando Rebelo. Faculdade de Letras. Universidade de Coimbra, Portugal. [s.d.].  \n\n \n\nThe Human Capital Report. (2013). Prepared in collaboration with Mercer. World Economic \n\nForum. Committed to improving the state of the world. Dispon\u00edvel em: www.weforum.org. \n\nAcedido em 07 de abril de 2015. \n\n \n\nTeixeira, R. do N. (org.). (2003). Companhia Vale do Rio Doce, Brasil. \n\n \n\nTuan, Y. F.  (1974). Topophilia: a study of environmental perception, attitudes, values. New \n\nYork: Prentice-Hall.  \n\n \n\nTuan, Y. F. (1977). Space and Place: The Perspective of Experience. Minneapolis: University \n\nof Minnesota.  \n\n\n\n \n\n189 \n\n \n\nTuan, Y. F. (1979). Landscape of Fear. Oxford: Basil Blackwell.  \n\n \n\nTuan, Y. F. (1984). Dominance and Affection: the making of pets. New Haven: Yale \n\nUniversity Press.  \n\n \n\nTull D. S. &amp; Hawkins D. I. (1976). Marketing Research, Meaning, Measurement and \n\nMethod. London: Macmillan Publishing Co.  \n\n \n\nVasconcelos, A. (1984). Vale. Economia Urbana. Porto, Portugal: R\u00e9s Editora,  \n\n \n\nVeiga, J. E. da. (2005). Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: desafio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \n\nGaramomnd. \n\n \n\nVieira, M. M. F &amp; E. F. (2007a). Geoestrat\u00e9gia Global: economia, poder e gest\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios. Rio de Janeiro: FGV. \n\n \n\nVieira, M. M. F &amp; E. F.  (2007b). Geoestrat\u00e9gia, poder e gest\u00e3o de territ\u00f3rios. Rio de \n\nJaneiro: FGV. \n\n \n\nVieira, R. (2013). Rio Doce \u00e9 apontado como o 10\u00ba mais polu\u00eddo do Brasil. Di\u00e1rio do Rio \n\nDoce. Dispon\u00edvel  http://www.drd.com.br/news.asp?id=50089398917067050941, Acedido em \n\n30 de abril de 2013. \n\n \n\nVilarino M. T. B. &amp; Genovez, P. F. (2009). Mem\u00f3rias e hist\u00f3rias do Servi\u00e7o Especial de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica (SESP) em Governador Valadares (1942-1960). Anais do Simp\u00f3sio Nacional de \n\nHist\u00f3ria, Fortaleza, CE, Brasil. \n\n \n\nYin, R. K . (1981). The Case Study Crisis - Some Answers. Administrative Science Quartely, \n\nv. 26.  \n\n \n\nYin, R. K. (1989). Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todo. Porto Alegre, RS.: Bookman. \n\n \n\nWade, R. (2008). Education for sustainability: Challenges and opportunities. Policy &amp; \n\nPractice - A Development Education Review, 6, p. 30-48.  \n\n \n\nWhyte, A. V. T. (1978). La perception de l\u00b4environment: lignes directrices m\u00e9thodologiques \n\npour les etudes sur le terrain. Paris: Unesco. Disponivel em \n\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0002/000247/024707fo.pdf. Acedido em 5 de setembro de \n\n2012. \n\n \n\nWorld Bank. (1992). Governance and development. Washington, Oxford University Press. \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n\n\n \n\n191 \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n192 \n\n \n\n\n\n \n\n193 \n\nANEXO A. MODELO QUESTION\u00c1RIO: INVESTIGA\u00c7\u00c3O I - ALUNOS \n\n\n\n194 \n\n\n\n \n\n195 \n\n \n\nPrezado estudante, \n\nDoutoranda em Gest\u00e3o pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, em Portugal, estou \n\nrealizando um estudo sobre o Rio Doce. Gostaria de contar com sua colabora\u00e7\u00e3o, respondendo \u00e0s \n\nquest\u00f5es apresentadas neste question\u00e1rio. Sua identidade ser\u00e1 preservada.  \n\nAgrade\u00e7o, antecipadamente, sua aten\u00e7\u00e3o. \n\nCordiais sauda\u00e7\u00f5es.                                  \n\nZen\u00f3lia M. de Almeida \n\n \n\n \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o: \n\nCol\u00e9gio onde trabalha_____________________________ S\u00e9rie: ____   Idade: ______ anos. \n\n \n\n2. Voc\u00ea nasceu em Gov. Valadares? \n\n(   )  Sim. \n\n(   )  N\u00e3o. H\u00e1 quanto tempo mora em G. V.?______ anos \n\n \n\n3. Mora na Ilha? \n\n(   )  N\u00e3o      (   ) Sim. H\u00e1 quanto tempo? __________________ \n\n \n\n4. Com base na sua compreens\u00e3o do assunto, responda: O QUE \u00c9 MEIO AMBIENTE? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n5. Voc\u00ea conhece a hist\u00f3ria do Rio Doce? \n\n(   )  Sim, conhe\u00e7o. \n\n(   )  N\u00e3o sabe e nunca ouviu falar a respeito. \n\n \n\n6. Quais s\u00e3o os estados do Brasil que o Rio Doce percorre em sua extens\u00e3o de 897 km? Citar: \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n7. Voc\u00ea sabe dizer quantas cidades o Rio Doce banha? \n\n(   ) Sim. S\u00e3o ____ cidades. \n\n(   )  N\u00e3o sei dizer \n\n(   )  Nunca ouvi falar \n\n\n\n196 \n\n \n\n8. Qual \u00e9 a imagem que vem \u00e0 sua cabe\u00e7a quando voc\u00ea pensa no Rio Doce? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n9. Voc\u00ea se interessa por assuntos relacionados ao Rio Doce? \n\n(   ) Sim, frequentemente. \n\n(   ) Sim, \u00e0s vezes. \n\n(   ) Sim, raramente. \n\n(   ) N\u00e3o se interessa nem nunca se interessou por assuntos relacionados ao Rio Doce. \n\n \n\n10. Com que freq\u00fc\u00eancia assuntos ligados ao Rio Doce s\u00e3o tratados em sala de aula \n\n(   )   Nunca \n\n(   )   Raramente \n\n(   )   Frequentemente. \n\n(   )N\u00e3o sabe informar. \n\n \n\n11. Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do Rio Doce para a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Gov. Valadares? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n \n\n12. No dia-a-dia, voc\u00ea considera que seu comportamento causa algum dano ao Rio Doce? \n\n(   )   Nunca causei nenhum dano ao Rio Doce \n\n(   )   Nunca pensei sobre isso. \n\n(   )   Sim, raramente.  \n\n(   )   Sim, frequentemente. Como? ______________________________________________________ \n\n \n\n13. Caso tenha causado algum dano, voc\u00ea fez alguma coisa para mudar este comportamento? \n\n(   )  N\u00e3o fez nada at\u00e9 o momento. \n\n(   )  Sim. O qu\u00ea voc\u00ea fez a respeito? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n14. Voc\u00ea sabia que, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, o Rio Doce \u00e9 o \n\n10\u00ba rio mais polu\u00eddo do Brasil? \n\n(   )   Sim. \n\n(   )   Apenas ouviu falar. \n\n(   )   Nunca ouviu falar.  \n\n \n\n\n\n \n\n197 \n\n15. Voc\u00ea acredita que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o observados no Rio Doce podem afetar a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o? \n\n(   )   N\u00e3o \n\n(   )   Sim \n\n(   )   N\u00e3o sabe opinar \n\n16. Costuma andar pela Avenida Rio Doce (beira rio)? \n\n(   )   Sim, frequentemente. \n\n(   )   Sim, regularmente \n\n(   )   Sim, raramente \n\n \n\n17. Voc\u00ea j\u00e1 teve oportunidade de ver algu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce? \n\n(   )   Sim. Sentiu-se incomodado, mas n\u00e3o fez nada. \n\n(   )   Sim. Sentiu-se incomodado e falou para a pessoa n\u00e3o fazer essa m\u00e1 a\u00e7\u00e3o. \n\n(   )   Sim, e n\u00e3o se sentiu incomodado com este fato. \n\n(   )   N\u00e3o. Nunca viu ningu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce. \n\n \n\n18. Que tipo de res\u00edduo s\u00f3lido (lixo) e com que frequ\u00eancia voc\u00ea costuma ver jogado no Rio Doce? \n\nMarcar com um \u201cX\u201d \n\n \n\nITENS SEMPRE \u00c0S VEZES NUNCA \n\nPl\u00e1stico    \n\nPapel    \n\nLixo dom\u00e9stico    \n\nLatas    \n\nGarrafas PET    \n\nVidro    \n\nMob\u00edlia de casa    \n\nRestos de constru\u00e7\u00e3o    \n\nOutros (citar)    \n\n \n\n19. A quem voc\u00ea atribui maior responsabilidade pelos danos causados ao Rio Doce? \n\n(   )   Governo Municipal, Estadual e Federal \n\n(   )   Ind\u00fastrias \n\n(   )   Setor agr\u00edcola \n\n(   )   Sociedade em geral \n\n(   )   Outro. Citar: ____________________________________________________________________ \n\n \n\n20. O que voc\u00ea considera que deve ser feito para conscientizar as pessoas no que se refere \u00e0 \nnecessidade de respeitar o meio ambiente, especialmente o Rio Doce? D\u00ea sua opini\u00e3o: \n__________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________ \n \n\n\n\n198 \n\n21.  A quem voc\u00ea atribui a responsabilidade de \u201ccuidar do Rio Doce\u201d? \n\n(   )   \u00d3rg\u00e3os ambientais do governo federal e estadual \n\n(   )   Governo municipal \n\n(   )   Comit\u00ea da Bacia do Rio Doce \n\n(   )   Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores da Ilha \u2013 AMAI \n\n(   )   Grupos ambientalistas \n\n(   )   Pol\u00edcia do Meio Ambiente \n\n(   )   Associa\u00e7\u00e3o de Amigos e Pescadores do Rio Doce \u2013 APARD \n\n(   )   Moradores ribeirinhos \n\n(  )   Toda a comunidade de Governador Valadares \n\n(   )   Outro. Citar: ____________________________________________________________________ \n\n \n\n22. Voc\u00ea sabe o que \u00e9 feito do lixo recolhido em nossa cidade? \n\n(   )   Vai para o lix\u00e3o da nossa cidade \n\n(   )   O lixo recolhido \u00e9 levado para outra cidade. Qual cidade? _______________________________ \n\n(   )   N\u00e3o sabe responder. \n\n \n\n23. Voc\u00ea sabe ou j\u00e1 ouviu dizer que Governador Valadares n\u00e3o tem Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \n\nEsgoto \u2013 ETE -  e que 100% do esgoto \u00e9 jogado in natura no Rio Doce? \n\n(   )   Nunca soube disso \n\n(   )   J\u00e1 ouviu falar a respeito \n\n(   )   Tem conhecimento deste assunto. \n\n \n\n24. Segundo seu ponto de vista, os problemas ambientais citados no quadro abaixo devem \n\nreceber que tipo de provid\u00eancia. (marcar com um \u201cX\u201d) \n\n \n\nA\u00c7\u00d5ES \n\nPROVID\u00caNCIAS NECESS\u00c1RIAS \n\nIMEDIATA \nM\u00c9DIO \nPRAZO \n\nLONGO \nPRAZO \n\nMultar quem polui o Rio Doce    \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de nascentes    \n\nPlantio de matas ciliar    \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o e controle da Pesca    \n\nUsina de Tratamento do Lixo    \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento do Esgoto    \n\nOutro (citar)    \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n199 \n\n25. Como voc\u00ea avalia a qualidade das \u00e1guas do Rio Doce? \n\n(   )   Muito ruim   (   )   Ruim   (   )   M\u00e9dio \n\n(   )   Bom    (   )   Regular   (   )   Excelente \n\n(   )   N\u00e3o sabe responder \n\n \n \n\n26. Voc\u00ea conhece alguma institui\u00e7\u00e3o que atua na defesa e/ou conserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce que atua \n\nem Governador Valadares? \n\n(   )   N\u00e3o \n\n(   )   Sim. Citar: ______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n27. Como voc\u00ea avalia a qualidade de vida na cidade de Gov. Valadares? \n\n(   )   \u00d3tima    (   )   Boa   (   )   Regular \n\n(   )   Ruim    (   )   P\u00e9ssima \n\n \n\nJustificar sua resposta: \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n28. Voc\u00ea tem interesse em participar de algum projeto que tenha por objetivo melhorar os \n\naspectos ambientais do Rio Doce? \n\n(   )   N\u00e3o tenho interesse \n\n(   )   Sim, dependendo do assunto ou tarefa \n\n(   )   Qualquer que seja o assunto ou tarefa. \n\n(   )   N\u00e3o tenho interesse. Por qu\u00ea?______________________________________________________ \n\n \n\n \n\nGovernador Valadares, setembro de 2013. \n\n\n\n200 \n\n \n\n\n\n \n\n201 \n\nANEXO B. MODELO QUESTION\u00c1RIO: INVESTIGA\u00c7\u00c3O I \u2013 PROFESSORES \n\n\n\n202 \n\n \n\n\n\n \n\n203 \n\nPrezado Professor, \n\nDoutoranda em Gest\u00e3o pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro,  em Portugal, estou \n\ntrabalhando num projeto sobre \u201cOs desafios da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio da Bacia do Rio Doce \u2013 \n\nGovernador Valadares\u201d. Gostaria muito de contar com sua colabora\u00e7\u00e3o, respondendo ao question\u00e1rio \n\nabaixo. Sua identidade ser\u00e1 preservada.  \n\nAgrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o: sua opini\u00e3o \u00e9 muito importante para este trabalho. \n\nCordiais sauda\u00e7\u00f5es. \n\nZen\u00f3lia M. de Almeida \n\n \n\n \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o: \n\na ) Col\u00e9gio onde trabalha: _____________________________________________________________ \n\nb) Mat\u00e9ria que leciona: _______________________________________________________________ \n\nc) Per\u00edodo(s): (  ) 1\u00ba Per\u00edodo     (  ) 2\u00ba Per\u00edodo     (  ) 3\u00ba Per\u00edodo \n\n \n\n2. Voc\u00ea nasceu em Governador Valadares? \n\n(   )   Sim \n\n(   )   N\u00e3o.H\u00e1 quanto tempo mora em G.V.? _________ anos. \n\n \n\n3. Mora na Ilha dos Ara\u00fajos? \n\n(   )   N\u00e3o.    (   )   Sim. H\u00e1 quanto tempo? _________________________________________________ \n\n \n\n4. Com base na sua compreens\u00e3o do assunto, responda: O QUE \u00c9 MEIO AMBIENTE? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n5. Voc\u00ea conhece a hist\u00f3ria do Rio Doce? \n\n(   )   Sim, conhe\u00e7o \n\n(   )   N\u00e3o sabe e nunca ouviu falar a respeito \n\n \n\n6. Quais s\u00e3o os estados do Brasil que o Rio Doce percorre em sua extens\u00e3o? Citar: \n__________________________________________________________________________________ \n \n\n7. Voc\u00ea sabe dizer quantas cidades o Rio Doce banha? \n\n(   ) Sim. S\u00e3o _________ cidades. \n\n(   )  N\u00e3o sei dizer \n\n(   )  Nunca ouvi falar \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n204 \n\n8. Qual \u00e9 a imagem que vem \u00e0 sua cabe\u00e7a quando voc\u00ea pensa no Rio Doce? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n \n\n9. Voc\u00ea se interessa por assuntos relacionados ao Rio Doce? \n\n(   ) Sim, frequentemente. \n\n(   ) Sim, \u00e0s vezes. \n\n(   ) Sim, raramente. \n\n(   ) N\u00e3o se interessa nem nunca se interessou por assuntos relacionados ao Rio Doce. \n\n \n\n10. Com que freq\u00fc\u00eancia assuntos ligados ao Rio Doce s\u00e3o tratados em sala de aula \n\n(   )   Nunca \n\n(   )   Raramente \n\n(   )   Frequentemente. \n\n(   )N\u00e3o sabe informar. \n\n \n\n11. Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do Rio Doce para a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Governador Valadares? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n \n\n12. No dia-a-dia, voc\u00ea considera que seu comportamento causa algum dano ao rio? \n\n(   )   Nunca causei nenhum dano ao Rio Doce \n\n(   )   Nunca pensei sobre isso. \n\n(   )   Sim, raramente.  \n\n(...)   Sim, frequentemente. Como? ______________________________________________________ \n\n \n\n13. Caso tenha causado algum dano, voc\u00ea fez alguma coisa para mudar seu comportamento? \n\n \n\n(   )  N\u00e3o fez nada at\u00e9 o momento. \n\n(   )  Sim. O qu\u00ea voc\u00ea fez a respeito? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n14. Voc\u00ea sabia que, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, o Rio Doce \n\n\u00e9 o 10\u00ba rio mais polu\u00eddo do Brasil? \n\n(   )   Sim. \n\n(   )   Apenas ouviu falar. \n\n(   )   Nunca ouviu falar.  \n\n\n\n \n\n205 \n\n \n\n15. Voc\u00ea acredita que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o observados no Rio Doce podem afetar a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o? \n\n(   )   N\u00e3o \n\n(   )   Sim \n\n(   )   N\u00e3o sabe opinar \n\n \n\n16. Costuma andar pela Avenida Rio Doce (beira rio)? \n\n(   )   Sim, frequentemente. \n\n(   )   Sim, regularmente \n\n(   )   Sim, raramente \n\n \n\n17. Voc\u00ea j\u00e1 teve oportunidade de ver algu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce? \n\n(   )   Sim. Sentiu-se incomodado, mas n\u00e3o fez nada. \n\n(   )   Sim. Sentiu-se incomodado e falou para a pessoa n\u00e3o fazer essa m\u00e1 a\u00e7\u00e3o. \n\n(   )   Sim, e n\u00e3o se sentiu incomodado com este fato. \n\n(   )   N\u00e3o. Nunca viu ningu\u00e9m jogando lixo no Rio Doce. \n\n \n\n18. Que tipo de res\u00edduo s\u00f3lido (lixo) e com que frequ\u00eancia voc\u00ea costuma ver jogando Rio Doce? \n\nMarcar com um \u201cX\u201d \n\n \n\nITENS SEMPRE \u00c0S VEZES NUNCA \n\nPl\u00e1stico    \n\nPapel    \n\nLixo dom\u00e9stico    \n\nLatas    \n\nGarrafas PET    \n\nVidro    \n\nMob\u00edlia de casa    \n\nRestos de constru\u00e7\u00e3o    \n\nOutros (citar)    \n\n \n\n19. A quem voc\u00ea atribui maior responsabilidade pelos danos causados ao Rio Doce? \n\n(   )   Governo Municipal, Estadual e Federal \n\n(   )   Ind\u00fastrias \n\n(   )   Setor agr\u00edcola \n\n(   )   Sociedade em geral \n\n(   )   Outro. Citar ____________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n206 \n\n20. O que voc\u00ea considera que deve ser feito para conscientizar as pessoas no que se refere \u00e0 \n\nnecessidade de respeitar o meio ambiente, especialmente o Rio Doce? D\u00ea sua opini\u00e3o:  \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n21. A quem voc\u00ea atribui a responsabilidade de \u201ccuidar do Rio Doce\u201d? \n\n(   )   \u00d3rg\u00e3os ambientais do governo federal e estadual \n\n(   )   Governo municipal \n\n(   )   Comit\u00ea da Bacia do Rio Doce \n\n(   )   Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores da Ilha \u2013 AMAI \n\n(   )   Grupos ambientalistas \n\n(   )   Pol\u00edcia do Meio Ambiente \n\n(   )   Associa\u00e7\u00e3o de Amigos e Pescadores do Rio Doce \u2013 APARD \n\n(   )   Moradores ribeirinhos \n\n(  )   Toda a comunidade de Governador Valadares \n\n(   )   Outro. Citar:________________________________________________________ \n\n \n\n22. Voc\u00ea sabe o que \u00e9 feito do lixo recolhido em nossa cidade? \n\n(   )   Vai para o lix\u00e3o da nossa cidade \n\n(   )   O lixo recolhido \u00e9 levado para outra cidade. Qual cidade? ............................ \n\n(   )   N\u00e3o sabe responder. \n\n \n\n23. Voc\u00ea sabe ou j\u00e1 ouviu dizer que Governador Valadares n\u00e3o tem Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento \n\nde Esgoto \u2013 ETE -  e que 100% do esgoto \u00e9 jogado in natura no Rio Doce? \n\n(   )   Nunca soube disso \n\n(   )   J\u00e1 ouviu falar a respeito \n\n(   )   Tem conhecimento deste assunto. \n\n \n\n24. Segundo seu ponto de vista, os problemas ambientais citados no quadro abaixo devem \n\nreceber que tipo de provid\u00eancia (marcar com um \u201cX\u201d) \n\n \n\nA\u00c7\u00d5ES \n\nPROVID\u00caNCIAS NECESS\u00c1RIAS \n\nIMEDIATA \nM\u00c9DIO \nPRAZO \n\nLONGO PRAZO \n\nMultar quem polui o Rio Doce    \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de nascentes    \n\nPlantio de matas ciliar    \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o e controle da Pesca    \n\nUsina de Tratamento do Lixo    \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento do Esgoto    \n\nOutro (citar)    \n\n \n\n\n\n \n\n207 \n\n25. Como voc\u00ea avalia a qualidade das \u00e1guas do Rio Doce? \n\n(   )   Muito ruim  (   )   Ruim   (   )   M\u00e9dio \n\n(   )   Bom   (   )   Regular   (   )   Excelente \n\n(   )   N\u00e3o sabe responder \n\n \n\n \n\n26. Voc\u00ea conhece  alguma Institui\u00e7\u00e3o que atuana defesa e/ou conserva\u00e7\u00e3o do Rio Doce em \n\nGovernador Valadares? \n\n(   )   N\u00e3o    (   )   Sim. Citar: ____________________________________________________________ \n\n \n\n27. Como voc\u00ea classifica a qualidade de vida na cidade de Governador Valadares? \n\n(   )   \u00d3tima   (   )   Boa   (   )   Regular \n\n(   )   Ruim   (   )   P\u00e9ssima \n\n \n\nJustificar sua resposta:_______________________________________________________________ \n\n \n\n28. Voc\u00ea tem interesse em participar de algum projeto que tenha por objetivo melhorar os \n\naspectos ambientais do Rio Doce? \n\n(   )   N\u00e3o tenho interesse \n\n(   )   Sim, dependendo do assunto ou tarefa \n\n(   )   Qualquer que seja o assunto ou tarefa. \n\n(   )   N\u00e3o tenho interesse. Por qu\u00ea? _____________________________________________________ \n\n \n\n \n\nGovernador Valadares, setembro de 2013. \n\n\n\n208 \n\n \n\n\n\n \n\n209 \n\n \n\nANEXO C. MODELO CARTA: INVESTIGA\u00c7\u00c3O II - LIDERAN\u00c7AS \n\n\n\n210 \n\n \n\n\n\n \n\n211 \n\nGovernador Valadares, outubro de 2014. \n\n \n\nCaro amigo de Governador Valadares, \n\nEstou em fase final do Doutoramento em \u201cGest\u00e3o\u201d pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro - UTAD, Portugal. A tese \u201cDesafios da Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio na Bacia \n\ndo Rio Doce\u201d tem como suporte metodol\u00f3gico a GIT - Gest\u00e3o Integrada do Territ\u00f3rio, tal \n\ncomo proposta pelo Instituto BioAtl\u00e2ntica e seus parceiros (IPT/OTPM).  \n\nAtrav\u00e9s de um modelo de governan\u00e7a participativa, a GIT busca solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento integrado de um determinado territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de um processo de sinergia \n\nentre poder p\u00fablico, iniciativa privada, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, lideran\u00e7as locais/ \n\nregionais, e institui\u00e7\u00f5es educacionais. Diferentemente da gest\u00e3o tradicional onde os fatores do \n\ndesenvolvimento s\u00e3o analisados a partir de uma perspectiva unilateral, segmentada, \n\ndissociada de um contexto maior, a GIT busca fornecer uma vis\u00e3o hol\u00edstica da realidade \u2014 \n\nque \u00e9 plural, integrada, sist\u00eamica e indivis\u00edvel. Nesse sentido, \u201ca gest\u00e3o territorial tem de ser \n\nmais gest\u00e3o e menos ordenamentos, mais prospectiva e menos planejamento\u201d (Oosterbeek, \n\n2012). \n\nA quest\u00e3o que se coloca neste projeto \u00e9: de que maneira a metodologia GIT pode contribuir \n\npara promover a sustentabilidade e a governan\u00e7a de um territ\u00f3rio tendo os recursos h\u00eddricos \n\ncomo fator agregador dos interesses da regi\u00e3o?  \n\nO Projeto compreende a realiza\u00e7\u00e3o de:  a) um pr\u00e9-diagn\u00f3stico com alunos e professores do \n\nensino m\u00e9dio em Governador Valadares para identificar atitudes e valores em rela\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente, especialmente o Rio Doce; b) pesquisa com lideran\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e \n\ninstitucionais, objetivando avaliar a gest\u00e3o e os diferentes servi\u00e7os p\u00fablicos prestados \u00e0 \n\ncidade. A etapa final do projeto consiste na proposta de elabora\u00e7\u00e3o de um plano de \n\ngovernan\u00e7a territorial, com vis\u00e3o de m\u00e9dio e longo prazo, para o territ\u00f3rio de Governador \n\nValadares, que possa ser replicado para outras cidades da Bacia do Rio Doce. \n\nSabedora do seu compromisso com o desenvolvimento de nossa cidade, agrade\u00e7o sua \n\ndisponibilidade em contribuir com uma vis\u00e3o pessoal da sua percep\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 \n\n\u201ccidade que temos\u201d e a \u201ccidade que queremos\u201d ter no futuro.  \n\nSua participa\u00e7\u00e3o, consciente, \u00e9 muito importante, para garantir a seriedade e a qualidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es colhidas nessa pesquisa. (*) \n\nAgrade\u00e7o, antecipadamente, sua aten\u00e7\u00e3o. \n\nCordiais sauda\u00e7\u00f5es, \n\n \n\nZen\u00f3lia Maria de Almeida \n\nDoutoranda em Gest\u00e3o pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Portugal \n\n \n\n(*) Favor clicar no link abaixo para responder as quest\u00f5es propostas \n\nhttp://goo.gl/forms/xrIayVDDpi \n\nhttp://goo.gl/forms/xrIayVDDpi\n\n\n212 \n\n\n\n \n\n213 \n\nANEXO D. MODELO QUESTION\u00c1RIO: INVESTIGA\u00c7\u00c3O II \u2013 LIDERAN\u00c7AS \n\n\n\n214 \n\n \n\n\n\n \n\n215 \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n217 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n219 \n\n \n\n \n \n\n\n\n220"}]}}}