{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21592"}, {"@name": "filename", "#text": "5348_MestradoAn%c3%adsiaCorreia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "An\u00edsia Soraia Abreu Correia\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\n? ????????????????\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco\ne Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nA\nn\u00ed\n\nsi\na \n\nS\nor\n\nai\na \n\nA\nbr\n\neu\n C\n\nor\nre\n\nia\nR\nEM\n\nR\nel\n\nat\n\u00f3r\n\nio\n d\n\ne \nE\n\nst\n\u00e1g\n\nio\n d\n\ne \nB\n\nio\nlo\n\ngi\na \n\ne \nG\n\neo\nlo\n\ngi\na \n\nR\nea\n\nliz\nad\n\no \nna\n\n E\nsc\n\nol\na \n\nS\nec\n\nun\nd\u00e1\n\nri\na \n\nde\n F\n\nra\nnc\n\nis\nco\n\n F\nra\n\nnc\no \n\ne \nE\n\nsc\nol\n\na \nB\n\n\u00e1s\nic\n\na \ne \n\nS\nec\n\nun\nd\u00e1\n\nri\na \n\nG\non\n\n\u00e7a\nlv\n\nes\n Z\n\nar\nco\n\n  I\n\n\n\nAn\u00edsia Soraia Abreu Correia\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco\ne Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nORIENTADORA\nDora Aguin Pombo\n\nCO-ORIENTADOR\nDomingos Manuel Martins Rodrigues\n\n\n\n   \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \u00c9 com muita satisfa\u00e7\u00e3o que expresso a minha gratid\u00e3o por todos aqueles que tornaram \n\nposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Ao longo deste percurso, envolto de \n\ntrabalho e empenho, foram muitos os que contribu\u00edram para que este se concretizasse, nesse \n\nsentido quero prestar um agradecimento especial: \n\n \u00c0s professoras cooperantes orientadoras Dulce Silva e Maria do Carmo Chaves, pela \n\npartilha de experi\u00eancias e conhecimentos, pelo profissionalismo e orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\npela compreens\u00e3o demonstrada ao longo do est\u00e1gio. \n\n Aos alunos da turma 11\u00ba22 e 7\u00ba3, pelos desafios di\u00e1rios que me colocaram e acima de \n\ntudo, obrigada por me ensinarem a ensinar e pelo carinho demonstrado. \n\n \u00c0 dire\u00e7\u00e3o executiva da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco e da Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, bem como professores e funcion\u00e1rios, pela rece\u00e7\u00e3o integradora, \n\napoio material e uma palavra amiga. \n\n Aos orientadores de supervis\u00e3o cient\u00edfica, Prof. Dr.\u00aa Dora Pombo e o Prof. Dr. \n\nDomingos Rodrigues, pelas cr\u00edticas construtivas realizadas ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nque provocaram uma insatisfa\u00e7\u00e3o pessoal e que fizeram repensar e refletir as minhas pr\u00e1ticas \n\neducativas, tornando-me por isso mais cr\u00edtica e reflexiva. \n\n \u00c0 orientadora Dr.\u00aa Irene C\u00e2mara pelo apoio, orienta\u00e7\u00e3o, positividade e revis\u00e3o do \n\npresente relat\u00f3rio de est\u00e1gio. \n\n Aos meus colegas de mestrado, Liliana Ferreira, Cristina Horta, M\u00e1rcia Ornelas, \n\nEstela Cabe\u00e7o, R\u00faben Sousa, Carlos Diogo e Sandra Caires pela partilha, apoio e amizade. \n\nUm agradecimento especial \u00e0 N\u00e9lia Sousa, a minha colega do n\u00facleo de est\u00e1gio, pela partilha \n\ndos sucessos e insucessos e pela amizade que se formou. \n\n \u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, pela constante preocupa\u00e7\u00e3o e apoio emocional. Um \n\nobrigado especial aos meus pais, Manuel e Elisabete Correia, pelos valores que me \n\ntransmitiram, como a import\u00e2ncia do trabalho. Obrigada \u00e0 minha sobrinha Lisandra Correia e \n\na minha prima Cristina Pita pela revis\u00e3o das normas APA e leitura deste relat\u00f3rio. \n\n Ao Dr.\u00ba Manuel Biscoito pelo apoio e reconhecimento da import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o na \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional.   \n\n Por \u00faltimo, agrade\u00e7o \u00e0s pessoas que mais me apoiaram neste percurso, o meu marido \n\nMarco e a minha filha Margarida, pelo apoio incondicional, motiva\u00e7\u00e3o, amor e pela \n\ncompreens\u00e3o. Amo-vos muito.    \n\n         \n\nMuito Obrigada\n\n\n\n   \n\nRESUMO \n\n  \n\n O presente relat\u00f3rio descreve, de forma contextualizada e globalizante, as pr\u00e1ticas \n\neducativas desenvolvidas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado no ano letivo 2013/2014, na \n\nEscola Secund\u00e1ria de Francisco Franco e na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, no \n\n\u00e2mbito do Mestrado em Ensino da biologia e da geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no \n\nEnsino Secund\u00e1rio.  \n\n O est\u00e1gio pedag\u00f3gico comtemplou quatro \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada, Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar, Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na \n\nComunidade Escolar e Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica. O trabalho \n\ndesenvolvido, nas diferentes \u00e1reas, obedeceu a uma planifica\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o e uma \n\nconstante reflex\u00e3o da pr\u00e1tica educativa efetivada.  \n\n A realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 uma componente importante na forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e pessoal, pois permite ao professor estagi\u00e1rio a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\npedag\u00f3gicas, cient\u00edficas e \u00e9ticos profissionais, caracter\u00edsticas fundamentais para uma pr\u00e1tica \n\ncr\u00edtica, integradora, reflexiva e de qualidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras \u2013 chave  \n\nEst\u00e1gio Pedag\u00f3gico; biologia e geologia; Pr\u00e1tica Educativa; Reflex\u00e3o; Ensino-aprendizagem.\n\n\n\n   \n\nABSTRACT \n\n \n\n The present report describes, in a contextual and globalizing way, the educational \n\npractices developed during the teaching practice carried out in the academic year 2013/2014, \n\nat the Secondary School of Francisco Franco and the Basic and Secondary School Gon\u00e7alves \n\nZarco, in the Master in Teaching of biology and geology in the 3rd Cycle Basic Education and \n\nSecondary Education. \n\n The teaching practice includes four areas: Supervised Teaching Practice, Integration \n\nActivities in School Environment, Intervention Activities in the School Community and \n\nScientific-Pedagogical Nature Activities. The work in these areas followed a planning, \n\nexecution and a constant reflection of effective educational practice. \n\n The realization of teaching practice is an important component in the professional and \n\npersonal development, because it allows the trainee teacher to acquire pedagogical \n\ncompetences, scientific and ethical skills, key features for a critical practice, integrative, and \n\nreflexive, ensuring quality. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords \n\nTeacher Training; Biology and Geology; Educational Practice; Reflection, Teaching and  \n\nLearning\n\n\n\n   \n\nAGRADECIMENTOS ................................................................................................................ i \n\nRESUMO ................................................................................................................................... ii \n\nABSTRACT .............................................................................................................................. iii \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ........................................................................................................... vii \n\n\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICES ........................................................................................................ ix \n\nLISTA DE SIGLAS ................................................................................................................... x \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 8 \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ....................................... 10 \n\n1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento .................................................................................. 10 \n\n1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco .................................................... 11 \n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco........................................... 12 \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ........................................................................................... 14 \n\n2.1. Professores Orientadores/Supervisores .................................................................................. 14 \n\n2.2. N\u00facleo de Est\u00e1gio ................................................................................................................... 15 \n\n2.3. Os alunos ................................................................................................................................ 15 \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ....................................... 17 \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA ........................................................................... 17 \n\n1.Pr\u00e1tica Letiva ................................................................................................................................. 17 \n\n1.1. Gest\u00e3o do Processo Ensino-Aprendizagem ............................................................................ 19 \n\n1.2. Planifica\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................ 20 \n\n1.3. Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica .......................................................................................................... 24 \n\n1.3.1. Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \u2013 biologia 11\u00ba ano de escolaridade .................. 24 \n\n1.3.2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \u2013 ci\u00eancias naturais 7\u00ba ano de escolaridade\n\n ................................................................................................................................................... 30 \n\n1.4. Avalia\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................ 37 \n\n1.4.1. Crit\u00e9rios e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o .............................................................................. 40 \n\n1.4.2. Avalia\u00e7\u00e3o da minha atividade pedag\u00f3gica ...................................................................... 44 \n\n1.4.3. Reflex\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos ............................................................................ 47 \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas ...................................................................................................................... 49 \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico .......................................................................................................... 50 \n\n2.2. Metodologia ........................................................................................................................... 54 \n\n2.3. Resultados .............................................................................................................................. 57 \n\n2.4. Discuss\u00e3o ................................................................................................................................ 59 \n\n2.5. Considera\u00e7\u00f5es finais ............................................................................................................... 60 \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR ........................................................ 62 \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma ............................................................................................................ 62 \n\n\n\n   \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 62 \n\n1.2. Metodologia ....................................................................................................................... 63 \n\n1.3. Resultados .......................................................................................................................... 64 \n\n1.4. Discuss\u00e3o ............................................................................................................................ 68 \n\n1.5. Reflex\u00e3o Pessoal ................................................................................................................ 70 \n\n2. Estudo de Caso .............................................................................................................................. 72 \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico .......................................................................................................... 73 \n\n2.2. Metodologia ........................................................................................................................... 78 \n\n2.3. Resultados .............................................................................................................................. 81 \n\n2.4. Discuss\u00e3o ................................................................................................................................ 84 \n\n2.5. Considera\u00e7\u00f5es Finais .............................................................................................................. 87 \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR .................................... 89 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................. 89 \n\n1.1. Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco ................................................................................. 90 \n\n1.1.1. Enquadramento e pertin\u00eancia das atividades realizadas .................................................. 90 \n\n1.1.2. Realiza\u00e7\u00e3o das atividades ................................................................................................ 92 \n\n1.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 93 \n\n1.2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ........................................................................ 95 \n\n1.2.1. Enquadramento e pertin\u00eancia das atividades realizadas .................................................. 95 \n\n1.2.2. Realiza\u00e7\u00e3o das atividades ................................................................................................ 96 \n\n1.2.3. Avalia\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 98 \n\n2. Reflex\u00e3o pessoal ........................................................................................................................ 99 \n\nD. ATIVIDADES DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICO .......................................... 101 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................... 101 \n\n1.1. Enquadramento te\u00f3rico .................................................................................................... 103 \n\n2. Metodologia ............................................................................................................................ 109 \n\n2.1. Instrumento de recolha de dados \u2013 Question\u00e1rio ............................................................. 109 \n\n2.2. Valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ................................................................................................ 111 \n\n2.3. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e recolha de dados ................................................................. 112 \n\n3. An\u00e1lise dos dados .................................................................................................................... 114 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra ................................................................................................ 114 \n\n3.2. An\u00e1lise geral dos resultados ............................................................................................. 114 \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas ........................................................... 120 \n\n4. Discuss\u00e3o ................................................................................................................................. 121 \n\n5. Limita\u00e7\u00f5es do estudo e Considera\u00e7\u00f5es finais .......................................................................... 123 \n\n\n\n   \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL ........................................................................................................ 124 \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................................................. 127 \n\nVI. ANEXOS .......................................................................................................................... 139 \n\nVII. AP\u00caNDICES ................................................................................................................... 143 \n\n\n\n   \n\nvii \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 P\u00fablico-alvo e constitui\u00e7\u00e3o da amostra. ............................................................... 113 \n\nTabela 2 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da \n\nCategoria I. ............................................................................................................................. 115 \n\nTabela 3 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da \n\nCategoria II. ............................................................................................................................ 116 \n\nTabela 4 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da \n\nCategoria III. ........................................................................................................................... 117 \n\nTabela 5 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da \n\nCategoria IV. .......................................................................................................................... 118 \n\nTabela 6 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da \n\nCategoria V. ............................................................................................................................ 119 \n\nTabela 7 \u2013 Conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas nas diferentes categorias analisadas. ............... 120 \n\n\n\n   \n\nviii \n \n\n\u00cdNDICE DE ANEXOS \n\n \n\nAnexo I \u2013 Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (QDEP) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026..\u2026139 \n\nAnexo II \u2013 Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Parental da M\u00e3e (EMBU-C) \u2026. 141 \n\n  \n\n\n\n   \n\nix \n \n\n\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICES \n\n \n\nAp\u00eandice I \u2013 Exemplo de um Mapa de conceitos  \u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026 143 \n\nAp\u00eandice II \u2013 Exemplo de um Plano de aula \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..  144 \n\nAp\u00eandice III \u2013 Gui\u00e3o de trabalho de grupo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  148 \n\nAp\u00eandice IV \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o de aulas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 150 \n\nAp\u00eandice V \u2013 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio referente \u00e0s conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis. \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.. 151 \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\nx \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nCCAP - Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o dos Professores \n\nCEF - Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o  \n\nCEFA - Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\nDQEP - Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais \n\nDT \u2013 Diretor de turma \n\nEBSGZ - Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nEMBU-C - Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo do Pai ou da M\u00e3e (6-12 \n\n anos) \n\nESFF - Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \n\nINE - Instituto Nacional Estat\u00edstica \n\nNEE - Necessidades Educativas Especiais \n\nPC \u2013 Professora Cooperante \n\nPE \u2013 Projeto Educativo \n\nPESt \u2013 Professora Estagi\u00e1ria \n\nRI \u2013 Regulamentos Internos  \n\nTPC \u2013 Trabalho Para Casa \n\n\n\n   \n\n8 \n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o inicial de professores pretende promover uma forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter \n\nacad\u00e9mico e disciplinar, bem como dotar o professor de compet\u00eancias, capacidade cr\u00edtica e \n\nreflexiva sobre as suas pr\u00e1ticas, melhorando desta forma a qualidade do ensino.  \n\n Neste est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi adotado uma abordagem reflexiva e humanista, onde a \n\nreflex\u00e3o na e sobre a a\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento pessoal surgem como centrais no processo de \n\naprender a ensinar (Alarc\u00e3o, 1996\u00aa; Caires, 2006). A conjuga\u00e7\u00e3o entre a experimenta\u00e7\u00e3o e a \n\nreflex\u00e3o na e sobre a a\u00e7\u00e3o promovem o aumento de esquemas concetuais do professor \n\nestagi\u00e1rio e a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre como ensinar, bem como o desenvolvimento \n\ndo pr\u00f3prio estilo de ensino (Caires, 2006). \u00c9 nesta fase que o professor coloca em pr\u00e1tica os \n\nconhecimentos te\u00f3ricos obtidos na sua forma\u00e7\u00e3o, tem o contacto com a realidade do ensino e \n\nconstr\u00f3i novo conhecimento em virtude desta conjuga\u00e7\u00e3o de saberes e contextos. Por estas \n\nraz\u00f5es, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico torna-se uma etapa muito importante na forma\u00e7\u00e3o profissional.   \n\n O presente relat\u00f3rio \u00e9 o resultado de uma forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica desenvolvida ao \n\nlongo do Mestrado, onde se inclui a aprendizagem de conte\u00fados e compet\u00eancias did\u00e1ticas, \n\nsustentada por bibliografia cient\u00edfica e pedag\u00f3gica, culminando num per\u00edodo de inicia\u00e7\u00e3o \n\nprofissional onde se associa a teoria \u00e0 pr\u00e1tica, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\n O relat\u00f3rio objetiva a descri\u00e7\u00e3o reflexiva de todo o percurso realizado durante o \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico que decorreu no ano letivo 2013/2014, na Escola Secund\u00e1ria de Francisco \n\nFranco e na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino \n\nda biologia e da geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio.  \n\nPretende-se de uma forma contextualizada e integral, descrever as v\u00e1rias componentes \n\ndesenvolvidas ao longo do est\u00e1gio, bem como, uma reflex\u00e3o cr\u00edtica realizada sobre estas \n\na\u00e7\u00f5es. Neste sentido, o presente relat\u00f3rio apresenta-se organizado em tr\u00eas partes: \n\nEnquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e \n\nReflex\u00e3o final. Na parte I, Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, \u00e9 apresentado a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das escolas e dos intervenientes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico; na parte II, \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, \u00e9 descrito as v\u00e1rias componentes do est\u00e1gio, \n\nnomeadamente: \n\n 1. A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \u2013 abordou-se o processo de gest\u00e3o ensino-\n\naprendizagem e as respetivas reflex\u00f5es. Apresentou-se de uma forma met\u00f3dica e sequencial a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educativas efetivadas e a assist\u00eancia \u00e0s aulas. \n\n 2. Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar \u2013 abordou-se a carateriza\u00e7\u00e3o de uma das \n\nturmas e desenvolveu-se o Estudo de Caso - Estilo parental e a indisciplina na sala de aula.  \n\n\n\n   \n\n9 \n \n\n 3. Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar \u2013 apresentou-se todo o processo \n\nrelativo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das atividades escolares realizadas em ambas as \n\nescolas de acolhimento.  \n\n 4. Atividades de Natureza Cient\u00edfica-Pedag\u00f3gica \u2013 descreveu-se o trabalho Cient\u00edfico-\n\nPedag\u00f3gico desenvolvido em coautoria com as colegas de dois n\u00facleos de est\u00e1gio Francisco \n\nFranco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco e Jaime Moniz \u2013 Gon\u00e7alves Zarco. O trabalho desenvolvido \n\nintitulou-se Dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis em alunos do 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade do Ensino B\u00e1sico. \n\n Na parte III, Reflex\u00e3o Final, \u00e9 descrito uma an\u00e1lise global da pr\u00e1tica realizada ao \n\nlongo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, enunciando as expetativas iniciais, as dificuldades sentidas, as \n\naprendizagens realizadas e as expetativas futuras.  \n\n  \n\n\n\n   \n\n10 \n \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n \n\n1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento \n\n O ensino organizado em Portugal surge associado \u00e0 Igreja, no entanto, a partir do \n\ns\u00e9culo XVIII, devido \u00e0s ideologias do Iluminismo, houve crescentes \u201cexig\u00eancias ao n\u00edvel da \n\ncultura e do ensino\u201d (Mendon\u00e7a, 2006, p.56) passando o Estado a assumir essa \n\nresponsabilidade (Gomes, 1982; Pimenta, 2006). Esta mudan\u00e7a desencadeou uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do sistema educativo do nosso pa\u00eds, levada a cabo por Marqu\u00eas \n\nde Pombal. A reforma do ensino passou por assegurar as compet\u00eancias e o desempenho dos \n\nprofessores, a altera\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o curricular bem como a constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os f\u00edsicos para o ensino, as escolas. \n\n Atualmente, a escola al\u00e9m de ser um espa\u00e7o f\u00edsico \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o cultural, \n\nsocial, psicol\u00f3gico e moral, e \u00e9 neste contexto diversificado que diretores executivos, \n\nprofessores e funcion\u00e1rios trabalham em conjunto para promover experi\u00eancias educativas que \n\npotenciam o desenvolvimento e aprendizagens dos seus educandos em todas estas vertentes \n\n(Dessen &amp; Polonia, 2007). As ferramentas que a escola proporciona aos seus educandos, \n\ndentro e fora da sala de aula, far\u00e3o com que num futuro pr\u00f3ximo, estes sejam cidad\u00e3os \n\ncr\u00edticos, reflexivos, respons\u00e1veis, e que conhe\u00e7am e exer\u00e7am os \u201cseus direitos e deveres em \n\ndi\u00e1logo e no respeito pelos outros, com esp\u00edrito democr\u00e1tico, pluralista, cr\u00edtico e criativo\u201d\n1\n.  \n\n A crescente exig\u00eancia pedag\u00f3gica aliada a edif\u00edcios de qualidade, com espa\u00e7os e \n\nservi\u00e7os que permitem atender \u00e0s exig\u00eancias do ensino, dignifica a fun\u00e7\u00e3o educativa e permite \n\no bem-estar e o bom relacionamento entre todos os elementos da comunidade escolar (ME-\n\nSG, 2003).  \n\n De modo a conhecer as escolas e as respetivas miss\u00f5es educativas, onde o presente \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico decorrera, realizou-se uma an\u00e1lise descritiva, maioritariamente, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos Regulamentos Internos (RI) e dos Projetos Educativos (PE) de ambas as escolas, \n\nrelativamente \u00e0 sua identidade e hist\u00f3ria, localiza\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios orientadores, espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nbem como os respetivos indicadores do contexto escolar.  \n\n \n\n                                                           \n1\n Dispon\u00edvel em&lt;http:&lt;//www.dgidc.min-edu.pt/educacaocidadania/index.php?s=directorio&amp;pid=71>. Acesso a \n\n20 de Outubro de 2014 \n\n \n\n\n\n   \n\n11 \n \n\n1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \n\n A Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco (ESFF) teve as suas origens no s\u00e9culo XIX, \n\ne surgiu pela necessidade de qualificar t\u00e9cnico-profissionais no setor empresarial madeirense, \n\nnas \u00e1reas das artes e das tecnologias (Loja, 2000). \n\n A ESFF iniciou o seu funcionamento com a designa\u00e7\u00e3o de Escola de Desenho \n\nIndustrial Josefa de \u00d3bidos, no ano letivo 1889-90, inicialmente com 260 alunos (Loja, 2000). \n\nAo longo do tempo, devido em parte \u00e0s reformas do ensino, a escola sofre a altera\u00e7\u00e3o de \n\ndenomina\u00e7\u00e3o, de patrono e de instala\u00e7\u00f5es. Na d\u00e9cada de 50 dos s\u00e9culo XX, com o cont\u00ednuo \n\naumento do n\u00famero de alunos e a crescente exig\u00eancia educativa, a escola constr\u00f3i um edif\u00edcio \n\nde raiz na Rua Jo\u00e3o de Deus n\u00ba9, de modo a garantir \u201cuma prepara\u00e7\u00e3o progressivamente \n\nmelhorada a sucessivas gera\u00e7\u00f5es de estudantes e cumprindo o seu dever, para com a \n\ncomunidade madeirense, de lan\u00e7ar no mercado das actividades econ\u00f3micas trabalhadores \n\npreparados para o desempenho cabal das suas tarefas\u201d (Loja, 2000, p.23). Em 1979, a escola \n\npassa a ser denominada de Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco, em homenagem ao \n\nescultor madeirense Francisco Franco. \n\n Esta institui\u00e7\u00e3o escolar tem como miss\u00e3o \u201ccriar cidad\u00e3os plenos, com uma forma\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, humanista e cultural de excel\u00eancia, que conduza ao esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o e \n\ncriatividade\u201d, fundamentada em valores como a \u201cresponsabilidade, toler\u00e2ncia, liberdade e \n\nautonomia\u201d (Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco (ESFF), 2012-2016, p.12).  \n\n A escola \u00e9 constitu\u00edda por um edif\u00edcio principal com quatro pisos e um edif\u00edcio anexo, \n\nque foi edificado mais recentemente, mas que est\u00e3o articulados entre si. A liga\u00e7\u00e3o destes dois \n\nedif\u00edcios faz-se sem a necessidade de atravessar zonas exteriores desabrigadas. Para a pr\u00e1tica \n\ndesportiva, a escola apresenta um pavilh\u00e3o gimnodesportivo, quatro campos de jogos \n\ndescobertos e um gin\u00e1sio. Para a pr\u00e1tica experimental possui laborat\u00f3rios em diferentes \u00e1reas, \n\nespecificamente seis de f\u00edsico-qu\u00edmica, quatro de biologia/geologia, cinco de \n\neletricidade/eletr\u00f3nica, um de mec\u00e2nica, um de audiovisual, um de fotografia, um de design, \n\num de educa\u00e7\u00e3o visual e tecnol\u00f3gica e educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e oito laborat\u00f3rios/salas de \n\ninform\u00e1tica. \n\n Os laborat\u00f3rios de biologia/geologia est\u00e3o dispostos em dois pisos. Em cada piso \n\nficam dois laborat\u00f3rios que s\u00e3o cont\u00edguos \u00e0 sala de prepara\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de biologia. Nesta \n\nsala est\u00e3o armazenados a maioria dos reagentes, material de vidro, material de disseca\u00e7\u00e3o, o \n\nautoclave, microsc\u00f3pios, frigor\u00edfico, lamparinas, prepara\u00e7\u00f5es definitivas, modelos anal\u00f3gicos, \n\nmaterial de geologia como rochas e minerais, entre outros. Apesar da variedade de materiais, \n\na escola n\u00e3o apresenta materiais suficientes para todos os alunos, pois estes v\u00e3o sendo \n\ndanificados ao longo do tempo e n\u00e3o s\u00e3o substitu\u00eddos devido \u00e0 falta de verbas. Os laborat\u00f3rios \n\n\n\n   \n\n12 \n \n\ns\u00e3o espa\u00e7os bem ventilados e iluminados pois apresentam v\u00e1rias janelas, no entanto, n\u00e3o \n\npossuem persianas ou cortinas para regular a luminosidade, o que dificulta o trabalho pr\u00e1tico. \n\n No ano letivo de 2013/2014, a escola apresentava 2261 alunos\n2\n, dos quais 1595 \n\nestavam inscritos nos quatro cursos human\u00edsticos e 666 alunos nos restantes cursos que a \n\nescola oferece \u00e0 comunidade escolar: Cursos profissionais, Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos (CEFA) e Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF).   \n\n De acordo com os dados do Projeto Educativo (PE) 2012-2016, a escola apresenta 267 \n\ndocentes, dos quais 84% possuem contrato de longa dura\u00e7\u00e3o e cerca de 65% dos professores \n\nj\u00e1 lecionam h\u00e1 mais de 15 anos, registando apenas 5 % dos docentes com menos de 5 anos de \n\nservi\u00e7o. Possui tamb\u00e9m docentes ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial e um t\u00e9cnico superior que presta \n\napoio psicopedag\u00f3gico. Em rela\u00e7\u00e3o ao pessoal n\u00e3o docente, possui 106 funcion\u00e1rios que \n\nocupam e asseguram o funcionamento das diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.  \n\n O trabalho cooperativo realizado entre professores e funcion\u00e1rios tem como objetivo \n\nproporcionar aos alunos da institui\u00e7\u00e3o um ensino de \u201cqualidade e sucesso educativo para \n\ntodos\u201d (ESFF, 2012-2016, p.1).  \n\n Para mim foi uma mais-valia, estagiar numa escola com um grupo profissional com \n\numa larga experi\u00eancia, atentos e preocupados com as necessidades de um ensino em constante \n\nmudan\u00e7a e aperfei\u00e7oamento, que se adapta a cada realidade sem comprometer o sucesso do \n\nprocesso ensino-aprendizagem. Uma escola que d\u00e1 resposta \u00e0s necessidades da comunidade \n\neducativa atrav\u00e9s de uma variada oferta formativa e onde se preza o saber, o saber fazer e \n\nsaber ser e conviver com os outros.  \n\n \n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\n A escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) iniciou fun\u00e7\u00f5es na d\u00e9cada de \n\n60 do s\u00e9culo XX com a denomina\u00e7\u00e3o de Escola Preparat\u00f3ria Gon\u00e7alves Zarco. Esta escola \n\nocupou v\u00e1rios edif\u00edcios ao longo do tempo, nomeadamente as instala\u00e7\u00f5es da ESFF e da \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz em 1969, o edif\u00edcio anexo \u00e0 Igreja dos Jesu\u00edtas em 1974 e em \n\n1985 a Quinta da Ribeira, na cal\u00e7ada da Cabouqueira. Em 1989, foi constru\u00eddo um edif\u00edcio de \n\nraiz localizado no Caminho da F\u00e9, na freguesia de S\u00e3o Martinho, Concelho do Funchal \n\n(Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), 2010-2014, p.10).  \n\n                                                           \n2\n Dispon\u00edvel em> http://place.madeira-\n\nedu.pt/(S3semyi4z2gtlxhxind4xdfzm))/Entities/Public/Public_L0_DLG_DadosEs.aspx. Acesso a 15 de \n\nSetembro de 2014. \n\nhttp://place.madeira-edu.pt/(S3semyi4z2gtlxhxind4xdfzm))/Entities/Public/Public_L0_DLG_DadosEs.aspx\nhttp://place.madeira-edu.pt/(S3semyi4z2gtlxhxind4xdfzm))/Entities/Public/Public_L0_DLG_DadosEs.aspx\n\n\n   \n\n13 \n \n\n Embora a escola tenha alterado a sua designa\u00e7\u00e3o para Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria \n\nGon\u00e7alves Zarco, este estabelecimento manteve na sua nomenclatura a homenagem prestada \n\nao seu patrono, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Zarco o descobridor oficial da ilha da Madeira. \n\n Este estabelecimento de ensino tem como miss\u00e3o construir uma escola de \u201cqualidade, \n\nrigor e exig\u00eancia\u201d (EBSGZ, 2010-2014, p.1) e por essa raz\u00e3o orienta a sua a\u00e7\u00e3o educativa no \n\nsentido de alcan\u00e7\u00e1-la, contribuindo assim para o sucesso dos alunos, a redu\u00e7\u00e3o do abandono \n\nescolar, a disciplina no meio escolar e o refor\u00e7o da rela\u00e7\u00e3o escola/meio. \n\n A escola \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas blocos de dois pisos e uma \u00e1rea polidesportiva que \n\ninclui um pavilh\u00e3o desportivo. Os blocos s\u00e3o designados pelas letras A, B e C e comportam \n\ndiferentes \u00e1reas e servi\u00e7os como o gabinete do Conselho Executivo, servi\u00e7os audiovisuais, \n\ninform\u00e1ticos, administrativos, cantina, bar dos alunos, enfermaria, a\u00e7\u00e3o social escolar, \n\ntelefonista, reprografia, biblioteca, sala/bar de professores, papelaria (EBSGZ, 2010-2014). \n\nAl\u00e9m dos servi\u00e7os j\u00e1 referidos, possui gabinetes espec\u00edficos para a dire\u00e7\u00e3o de turma, reuni\u00f5es \n\nde departamentos curriculares, o departamento Eco Escolas, para apoio psicopedag\u00f3gico e \n\npsicol\u00f3gico, salas de atendimento aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e sala de funcion\u00e1rios. Possui \n\ntamb\u00e9m uma sala de sess\u00f5es com capacidade para 140 pessoas, salas de aulas, laborat\u00f3rios de \n\ninform\u00e1tica, qu\u00edmica e f\u00edsica, educa\u00e7\u00e3o visual e tecnol\u00f3gica, eletricidade e fotografia e de \n\nbiologia/geologia.  \n\n Os laborat\u00f3rios de biologia/geologia est\u00e3o situados num piso t\u00e9rreo do bloco B, com \n\nsa\u00edda para um corredor que d\u00e1 acesso a um dos p\u00e1tios da escola. Os laborat\u00f3rios s\u00e3o cont\u00edguos \n\n\u00e0 sala de prepara\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico de biologia, onde est\u00e3o armazenados material de laborat\u00f3rio, \n\nmaterial de vidro, lamparinas, microsc\u00f3pios, alguns modelos anal\u00f3gicos e outros utens\u00edlios. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m nesta sala que o t\u00e9cnico faz a limpeza do material, recebe as requisi\u00e7\u00f5es de material \n\ndos docentes e prepara o material para as aulas pr\u00e1ticas. \n\n  A escola apresenta v\u00e1rios espa\u00e7os exteriores amplos e ajardinados e possui ainda \n\ninstala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os adaptados para portadores de defici\u00eancia, como elevadores, rampas de \n\nacesso e sanit\u00e1rios (EBSGZ, 2010-2014). \n\n Apesar destes servi\u00e7os e espa\u00e7os, os professores indicam alguns problemas \n\nprincipalmente nas salas de aula. Estas apresentam uma cont\u00ednua degrada\u00e7\u00e3o das cadeiras, \n\nmesas, quadros e do pavimento. A falta de cortinas e mesmo de var\u00f5es para as cortinas \n\ntornam as salas de aula desadequadas \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de meios audiovisuais. Um outro problema \n\nreferido \u00e9 a falta de material inform\u00e1tico nas salas de aula - projetores e computadores fixos e \n\na falta de internet em alguns recintos da escola como nos gabinetes de trabalho e salas de aula \n\n(EBSGZ, 2010-2014). \n\n\n\n   \n\n14 \n \n\n Na EBSGZ\n3\n, no ano letivo 2013/2014, estavam matriculados 1639 alunos entre os 10 \n\nanos e a idade adulta. Nos cursos gerais do 2\u00ba, 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio e respetivo Percurso \n\nCurricular Alternativo (PCA), estavam inscritos 1086 alunos e 553 inscritos nos Cursos \n\nProfissionais (CP), Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) e Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos (CEFA).  \n\n Segundo os dados presentes no PE (2010-2014), lecionavam 217 docentes, sendo que \n\ncerca de 64% dos professores pertencem ao quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva, 18% ao quadro de \n\nzona pedag\u00f3gica e 18% s\u00e3o contratados. A escola conta tamb\u00e9m com docentes ligados \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao pessoal n\u00e3o docente, a escola contava com 96 funcion\u00e1rios, em \n\ndiferentes \u00e1reas, que garantiam o funcionamento deste estabelecimento escolar, um psic\u00f3logo \n\ne uma educadora social, integrada no projeto educativo Unidade de Inser\u00e7\u00e3o na Vida Ativa \n\n(UNIVA) (EBSGZ, 2010-2014).  \n\n Apresentava ainda uma diversidade de projetos e programas na \u00e1rea ambiental, \n\nart\u00edstica, na preven\u00e7\u00e3o do abandono e insucesso escolar, na diminui\u00e7\u00e3o da indisciplina, na \n\neduca\u00e7\u00e3o para a sexualidade e afetos \u2013 ESA, a educa\u00e7\u00e3o para a seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos, o desporto escolar, o ba\u00fa de leitura e ler com amor.  \n\n \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\n 2.1. Professores Orientadores/Supervisores \n\n A orienta\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico ficou a cargo de duas professoras cooperantes, \n\nmais concretamente a professora Dulce Silva na ESFF e a professora Maria do Carmo Chaves \n\nna EBSGZ. Ambas as professoras orientaram todo o processo de ensino-aprendizagem, bem \n\ncomo as atividades elaboradas para a comunidade educativa da respetiva escola que fazem \n\nparte. As professoras promoveram igualmente a assist\u00eancia \u00e0s aulas, seguida de discuss\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as mesmas. A partilha de saberes e a experi\u00eancia no ensino, destas \n\nprofessoras, foram fatores que contribu\u00edram para o sucesso das pr\u00e1ticas realizadas, bem como \n\na metodologia de trabalho adotada e a forma como a aplicaram, que permitiu potenciar a \n\ncapacidade cr\u00edtica e reflexiva sobre as minhas pr\u00e1ticas educativas promovendo assim a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e pessoal.  \n\n A orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ficou a cargo de dois professores da Universidade da Madeira, \n\nDr.\u00aa Dora Aguin Pombo na componente da biologia e o Dr. Domingos Rodrigues na \n\n                                                           \n3\n Dispon\u00edvel em &lt;http://place.madeira-\n\nedu.pt/(S3semyi4z2gtlxhxind4xdfzm))/Entities/Public/Public_L0_DLG_DadosEs.aspx>. Acesso a: 15 de \n\nSetembro de 2014. \n \n\n\n\n   \n\n15 \n \n\ncomponente da geologia. Ambos os professores procederam \u00e0 assist\u00eancia de 2 aulas de cada \n\ncomponente disciplinar e \u00e0 respetiva an\u00e1lise cr\u00edtica, onde real\u00e7aram os pontos positivos e os \n\nmenos positivos, contribuindo igualmente para uma melhoria na forma de trabalhar os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos.  \n\n \n\n 2.2. N\u00facleo de Est\u00e1gio \n\n O n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco  \u2013 Gon\u00e7alves Zarco, foi composto por mim e \n\npela minha colega de est\u00e1gio N\u00e9lia Sousa e as respetivas professoras orientadoras de cada \n\nestabelecimento escolar.   \n\n A presen\u00e7a da minha colega de est\u00e1gio foi uma mais-valia e um apoio constante a \n\nn\u00edvel profissional e emocional ao longo deste percurso. A n\u00edvel profissional estabeleceu-se \n\numa rela\u00e7\u00e3o honesta e sincera aliada a uma cr\u00edtica construtiva constante que potenciou a nossa \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. Estabeleceu-se tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de entreajuda que permitiu a troca \n\nde experi\u00eancias, a supera\u00e7\u00e3o de dificuldades sentidas, o esclarecimento de d\u00favidas e \n\nsugest\u00f5es. A n\u00edvel emocional foi bastante importante pois houve uma sempre uma partilha \n\ndos sucessos e uma palavra de apoio e incentivo aquando dos insucessos. Al\u00e9m da minha \n\ncolega N\u00e9lia, partilhei a turma de est\u00e1gio do 7\u00ba ano de escolaridade com a minha colega \n\nLiliana Ferreira. Esta situa\u00e7\u00e3o permitiu a partilha de informa\u00e7\u00e3o sobre os alunos bem como \n\nsobre os conte\u00fados lecionados.  \n\n \n\n 2.3. Os alunos \n\n No est\u00e1gio pedag\u00f3gico, foi poss\u00edvel trabalhar com alunos de diferentes idades e anos \n\nescolares, contribuindo para a perce\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do uso de abordagens \n\npedag\u00f3gicas diferentes de modo a contribuir para um processo de ensino-aprendizagem \n\nintegrador e de qualidade.  \n\n Cada turma apresentava uma diversidade de saberes, de conhecimentos, de motiva\u00e7\u00e3o \n\ne de interesse quer pela escola, quer pela disciplina lecionada. Esta heterogeneidade leva a \n\nque o professor adote uma estrat\u00e9gia pluralista no que concerne a metodologias e recursos \n\ndid\u00e1cticos, de modo a atingir os objetivos propostos.  \n\n A turma do 11\u00ba22 apesar de ser pequena no n\u00famero de alunos (13 alunos) apresentava \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es nomeadamente na idade, no curr\u00edculo, no conhecimento e no ritmo de \n\naprendizagem, apresentando 4 alunos com Necessidades Educativas Especiais (NEE\u00b4s). Esta \n\nheterogeneidade foi um desafio constante na prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das aulas lecionadas. A \n\nboa rela\u00e7\u00e3o professor-aluno e comunica\u00e7\u00e3o que foi estabelecida deste o in\u00edcio da leciona\u00e7\u00e3o \n\nfacilitaram no entanto este processo.  \n\n\n\n   \n\n16 \n \n\n A turma 7\u00ba3 era constitu\u00edda por 22 alunos, 7 raparigas e 15 rapazes. De um modo \n\ngeral, os alunos apresentavam dificuldades na compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de enunciados e \n\ntextos, na comunica\u00e7\u00e3o oral, na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e pouco rigor na apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos. Al\u00e9m destas dificuldades, a turma apresentava falta de empenho, diferentes ritmos \n\nde aprendizagem, dificuldades em permanecer atentos/concentrados nas aulas, n\u00e3o \n\napresentavam h\u00e1bitos e m\u00e9todos de estudo nem h\u00e1bitos de leitura, e n\u00e3o realizavam os \n\ntrabalhos de casa. Em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento, a maioria dos alunos n\u00e3o respeitava as \n\nregras na participa\u00e7\u00e3o oral, n\u00e3o apresentava uma postura correta na sala de aula e n\u00e3o \n\nrespeitava os colegas e professores. \n\n Neste sentido, o trabalho realizado com a turma foi no intuito de melhorar muitos dos \n\naspetos mencionados, atrav\u00e9s de muito trabalho, empenho e m\u00e9todo. Apesar disso, senti \n\ndificuldades no controlo do comportamento dos alunos na sala de aula, devido, em parte, \u00e0 \n\nfalta de firmeza. Por\u00e9m, sinto que o trabalho desenvolvido foi suficiente para ultrapassar \n\nalgumas das minhas limita\u00e7\u00f5es, no entanto \u00e9 uma \u00e1rea que necessita de mais trabalho, rigor e \n\nfirmeza.   \n\n No global acho que os alunos promoveram situa\u00e7\u00f5es que permitiram refletir as minhas \n\npr\u00e1ticas educativas de modo a construir o meu \u201ceu\u201d profissional e limar algumas imperfei\u00e7\u00f5es \n\ndo \u201ceu\u201d pessoal. \n\n  \n\n\n\n   \n\n17 \n \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA  \n\n 1.Pr\u00e1tica Letiva  \n\nA educa\u00e7\u00e3o tem ra\u00edzes amargas mas os seus frutos s\u00e3o doces \n\n Arist\u00f3teles \n\n \n\n O professor exerce uma fun\u00e7\u00e3o importante na escola e na sociedade, pois \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por instruir, educar, avaliar e promover a forma\u00e7\u00e3o de jovens cidad\u00e3os integrais e \n\nativos. Cabe ainda ao professor desempenhar as suas fun\u00e7\u00f5es norteadas pelo rigor, isen\u00e7\u00e3o, \n\njusti\u00e7a e equidade (Decreto Legislativo n\u00ba 17/2010/M, de 18 de agosto do Minist\u00e9rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2010).    \n\n Numa sociedade em constante mudan\u00e7a, o professor tem de se assumir como um \n\nprofissional consciente, respons\u00e1vel e seguro no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es. Para que isto \n\nocorra \u00e9 importante uma mudan\u00e7a de paradigma na educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio recriar o processo \n\nde ensino-aprendizagem para que o professor deixe de ser um simples transmissor de \n\nconhecimentos e passe a ser um orientador do conhecimento, promovendo experi\u00eancias que \n\npossibilitem que os alunos aprendam a fazer, aprendam a viver em sociedade e aprendam a \n\nser (Moura, Martins &amp; Coimbra, 2013). A \u201cintegra\u00e7\u00e3o destes quatro pilares da educa\u00e7\u00e3o \n\ntorna-se imprescind\u00edvel para confrontar as mudan\u00e7as que marcam o presente e se projetam no \n\nfuturo\u201d da sociedade (Alonso, 2007, p.142). \n\n O professor do ensino das Ci\u00eancias contribui para a forma\u00e7\u00e3o integral dos jovens, pois \n\nesta \u00e1rea de ensino proporciona conhecimentos e desenvolve capacidades e atitudes \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 vida di\u00e1ria dos cidad\u00e3os (Reis, 2006). O Curr\u00edculo Nacional para o ensino \n\nb\u00e1sico e para o ensino secund\u00e1rio destacam o papel da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias na prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos para a compreens\u00e3o e o acompanhamento de debates sobre temas cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos e suas implica\u00e7\u00f5es sociais (Amador, Silva, Baptista &amp; Valente, 2001; Galv\u00e3o et \n\nal., 2001). \n\n  Segundo a investiga\u00e7\u00e3o recente na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica reflexiva surge como \n\numa estrat\u00e9gia de mudan\u00e7a da profiss\u00e3o docente, atuando de uma forma \u201cinteligente e \n\nflex\u00edvel, situada e reactiva\u201d (Sch\u00f6n,1987 citado por Alarc\u00e3o, 1996a, p. 13). Esta pr\u00e1tica \n\npossibilita aos professores refletirem sobre as suas pr\u00e1ticas de ensino - a sua praxis- e \u201cserem \n\nagentes activos do seu pr\u00f3prio desenvolvimento\u201d profissional (Alarc\u00e3o, 1996b, p.177) \n\n Nesse sentido, a pr\u00e1tica letiva desenvolvida ao longo do ano de est\u00e1gio foi realizada \n\nnuma perspetiva reflexiva. A reflex\u00e3o foi uma pr\u00e1tica recorrente, por\u00e9m ressalva-se tr\u00eas \n\nmomentos cruciais na pr\u00e1tica letiva - antes, durante e ap\u00f3s aula \u2013 tal como nomeou Souza e \n\n\n\n   \n\n18 \n \n\nPonte (2012) as dimens\u00f5es pr\u00e9-ativa, a interativa e p\u00f3s-ativa. Na fase pr\u00e9-ativa, o professor \n\nplanifica a aula, d\u00e1 uma orienta\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados a abordar, prev\u00ea as dificuldades dos alunos, \n\nestabelece objetivos e elabora atividades, recorrendo a diferentes recursos e estrat\u00e9gias, para \n\nos poder alcan\u00e7ar. Nesta fase, o professor reflete para a a\u00e7\u00e3o, recorrendo ao saberes pr\u00e9vios, \n\nque adquiriu aos longo do seu percurso acad\u00e9mico ou a novos saberes atrav\u00e9s da pesquisa. \n\nEsta reflex\u00e3o promove uma \u201creorganiza\u00e7\u00e3o ou um aprofundamento do nosso conhecimento \n\ncom consequ\u00eancias ao n\u00edvel da a\u00e7\u00e3o\u201d (Alarc\u00e3o, 1996b, p.179). Concorda-se com Alarc\u00e3o \n\n(1996b, p.179) quando refere que esta rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o \u201csaber documental e o \n\nsaber experimental promove o desenvolvimento da compet\u00eancia profissional\u201d. A fase \n\ninterativa compreende as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo professor durante a aula. \u00c9 nesta fase que, \n\nsegundo Sch\u00f6n (1987) citado por Alarc\u00e3o (1996a), pode ocorrer a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, o \n\nprofessor utiliza diferentes conhecimentos, te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, para agir com celeridade no \n\ndecurso da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o (Waldow, 2008).  \n\n A fase p\u00f3s-ativa ocorre ap\u00f3s a pr\u00e1tica e requer uma an\u00e1lise retrospetiva do professor. \n\nNesta fase, o professor reflete sobre a a\u00e7\u00e3o realizada e confronta o que queria fazer com \n\naquilo que realmente fez (Waldow, 2008). Sch\u00f6n (1987) citado por Alarc\u00e3o (1996a) afirma \n\nque, se sobre estes momentos de reflex\u00e3o exercermos a reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor modifica, desenvolve e constr\u00f3i o seu \u201ceu\u201d profissional. Este tipo de reflex\u00e3o \u201cajuda \n\na determinar as nossas a\u00e7\u00f5es futuras, a compreender futuros problemas ou a descobrir novas \n\nsolu\u00e7\u00f5es\u201d (Alarc\u00e3o, 1996a, p.17). \n\n A minha pr\u00e1tica letiva foi acompanhada por estas tr\u00eas fases, que geraram uma \n\ninquieta\u00e7\u00e3o do meu eu desencadeando uma rea\u00e7\u00e3o constante de procura e aperfei\u00e7oamento da \n\nminha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Esta estrat\u00e9gia possibilitou refor\u00e7ar o processo de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o, na medida em que permitiu-me reconhecer e tomar consci\u00eancia das dificuldades \n\nencontradas ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico e assumir o compromisso de melhor\u00e1-las em \n\ncada pr\u00e1tica educativa realizada. Este per\u00edodo tamb\u00e9m proporcionou interiorizar uma parte da \n\ncultura do professor, os valores e atributos da profiss\u00e3o e iniciar a constru\u00e7\u00e3o da minha \n\nidentidade profissional.  \n\n A organiza\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva foi um desafio constante e \n\ncont\u00ednuo, sempre com o objetivo de aprender e aperfei\u00e7oar a pr\u00e1tica docente. Este per\u00edodo \n\npermitiu dar in\u00edcio ao processo de aprender a ensinar, um processo que \u201cdura toda a vida e \n\nest\u00e1 interligado com a disponibilidade para aprender, conjuntamente com uma an\u00e1lise e \n\nreflex\u00e3o cuidadosas\u201d (Arends, 1995, p. 535).  \n\n \n\n\n\n   \n\n19 \n \n\n1.1. Gest\u00e3o do Processo Ensino-Aprendizagem \n\n  O est\u00e1gio pedag\u00f3gico decorreu no ano letivo 2013/2014 e foi realizado em duas fases. \n\nA primeira fase do est\u00e1gio decorreu na ESFF de 21 de Setembro de 2013 a 30 de Janeiro de \n\n2014, sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante Dulce Silva. Nesta primeira fase foi poss\u00edvel \n\ntrabalhar a disciplina de biologia com alunos que frequentavam um curso profissional de n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio, no 11\u00ba ano de escolaridade.  \n\n A segunda fase do est\u00e1gio decorreu entre 3 de Fevereiro e 6 de Junho de 2014 na \n\nEBSGZ sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante Maria do Carmo Chaves. Nesta escola, \n\ntrabalhou-se a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, componente de geologia, com alunos que \n\nfrequentavam o 3\u00ba Ciclo de escolaridade - 7\u00ba ano de escolaridade. \n\n Antes de iniciar a leciona\u00e7\u00e3o, foi realizada uma reuni\u00e3o, em cada uma das Escolas de \n\nacolhimento, com as respetivas professoras orientadoras cooperantes, que tinha como \n\nobjetivos principais: 1) dar a conhecer as instala\u00e7\u00f5es/recursos da escola; 2) informar sobre as \n\nnormas de funcionamento das mesmas, mencionando a leitura dos documentos relacionados \n\ncom a vida escolar; 3) comunicar os hor\u00e1rios letivos; 4) facultar informa\u00e7\u00e3o inerentes \u00e0 \n\ndisciplina; 5) dar informa\u00e7\u00f5es sobre a turma de est\u00e1gio; 6) abordar a calendariza\u00e7\u00e3o escolar \n\nanual; 7) marcar as reuni\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; 8) conhecer os elementos do \n\nconselho executivo e do grupo disciplinar de biologia e geologia e 9) informar sobre o \n\nfuncionamento do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Esta primeira reuni\u00e3o, em ambas as escolas, foi \n\nbastante importante pois permitiu uma integra\u00e7\u00e3o melhor na comunidade educativa, uma \n\nmaior aproxima\u00e7\u00e3o com os diretores executivos, professores e funcion\u00e1rios, bem como \n\nconhecer os recursos materiais dispon\u00edveis para auxiliar as nossas aulas e conhecer um pouco \n\nos \u201cnossos\u201d alunos. Esta estrat\u00e9gia tornou a nossa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica mais facilitada e prazerosa \n\numa vez que o conhecimento do contexto onde o professor interv\u00e9m \u00e9 essencial para o \n\nsucesso do processo ensino-aprendizagem. \n\n  \n\n Hor\u00e1rio do est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\n Os hor\u00e1rios atribu\u00eddos \u00e0s professoras estagi\u00e1rias dependeram do n\u00famero de turmas que \n\ncada professora orientadora possu\u00eda.  \n\n Na ESFF, a professora orientadora tinha a seu cargo uma turma, do Curso Profissional \n\nde n\u00edvel secund\u00e1rio \u2013 t\u00e9cnico auxiliar de sa\u00fade - e por essa raz\u00e3o a turma foi partilhada por \n\nambas as professoras estagi\u00e1rias. Na EBSGZ foi atribu\u00edda, a cada professora estagi\u00e1ria, uma \n\nturma do 7.\u00ba ano de escolaridade.  \n\n Para al\u00e9m da carga hor\u00e1ria letiva de cada ano de escolaridade foram estipuladas umas \n\nhoras para a reuni\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Estas reuni\u00f5es eram utilizadas para a \n\n\n\n   \n\n20 \n \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das aulas a lecionar, assim como para a discuss\u00e3o e reflex\u00e3o das \n\naulas lecionadas. Na EBSGZ, o hor\u00e1rio foi completado com uma reuni\u00e3o mensal do grupo \n\ndisciplinar e com uma hora semanal para apoio pedag\u00f3gico \u00e0 disciplina. Na ESFF, o apoio \n\npedag\u00f3gico era facultado consoante a disponibilidade do professor e dos alunos. \n\n  \n\nCalendariza\u00e7\u00e3o escolar \n\n Para iniciar a organiza\u00e7\u00e3o e a planifica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva consultou-se o calend\u00e1rio \n\nescolar 2013/2014, divulgado pelo Despacho n\u00ba 122/2013 de 1 de agosto, da Secretaria \n\nRegional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Segundo este despacho, o calend\u00e1rio escolar \u00e9 \n\nessencial para a \u201cplanifica\u00e7\u00e3o do ano escola e desenvolvimento dos planos anuais de \n\natividades dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o\u201d (Despacho n.\u00ba 122/2013, de 1 de agosto). A \n\nleitura deste despacho faz com que o professor reflita sobre como utilizar o n\u00famero de aulas \n\nque tem dispon\u00edvel para lecionar os conte\u00fados program\u00e1ticos da disciplina previstos pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n A previs\u00e3o do n\u00famero de aulas a lecionar, nas diferentes escolas, foi definida tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as interrup\u00e7\u00f5es educativas e letivas (Natal, Carnaval, P\u00e1scoa) tal como feriados \n\nnacionais e regionais. Das aulas previstas, definiu-se os tempos letivos e os momentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.2. Planifica\u00e7\u00e3o \n\n O ato de planificar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao comportamento humano sendo uma \n\nconstante na maioria das a\u00e7\u00f5es di\u00e1rias que realiza. No entanto, a maioria destas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o \n\nrealizadas de forma met\u00f3dica e ordenada mas atrav\u00e9s de uma \u201ca\u00e7\u00e3o mental que pretende \n\nantecipar-se ou imaginar as a\u00e7\u00f5es que levaremos a cabo para conseguir determinados \n\nobjetivos ou prop\u00f3sitos\u201d (Lucea, 2001, p.236).  \n\n No ensino, a planifica\u00e7\u00e3o faz parte da a\u00e7\u00e3o educativa de cada professor. A \n\nplanifica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o \u201crepresenta um per\u00edodo de reflex\u00e3o em que os professores tomam \n\ndecis\u00f5es de forma reflexiva sobre o que ensinar, como ensinar (\u2026) e como avaliar\u201d (Lucea, \n\n2001, p.237). Al\u00e9m de planificar a sua a\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e curricular, pr\u00f3prias do processo ensino-\n\naprendizagem, o professor \u201ccontempla todo o conjunto de a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es presentes no \n\ncontexto escolar\u201d (Lucea, 2001, p.234), como por exemplo as atividades de enriquecimento \n\nextracurriculares, as reuni\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o de turma, com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, e de \n\ngrupo disciplinar (ibidem).    \n\n A planifica\u00e7\u00e3o elaborada pelo professor n\u00e3o orienta apenas a sua pr\u00e1tica letiva, orienta \n\ntamb\u00e9m o aluno no processo de ensino-aprendizagem. A planifica\u00e7\u00e3o ajuda os alunos a \n\n\n\n   \n\n21 \n \n\ntornarem-se \u201cmais conscientes das metas impl\u00edcitas nas tarefas de aprendizagem que t\u00eam de \n\ncumprir\u201d (Arends, 1995, p. 46). \n\n Para o professor ter uma no\u00e7\u00e3o mais ampla do processo de ensino-aprendizagem a \n\ndesenvolver, realiza no in\u00edcio e ao longo do ano, a planifica\u00e7\u00e3o a longo, m\u00e9dio e a curto \n\nprazo. Os planos a longo prazo constituem a base organizadora dos planos a m\u00e9dio prazo e \n\nestes, a base dos planos a curto prazo. \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos a m\u00e9dio e curto prazo foram utilizados os modelos \n\npreparados e aprovados pelas professoras orientadoras cooperantes e pela diretora do \n\nMestrado. A realiza\u00e7\u00e3o destes planos era de car\u00e1cter individual e antes de ser aplicado, revisto \n\npelas professoras orientadoras cooperantes. \n\n  \n\n 1.2.1. A longo prazo \n\n A planifica\u00e7\u00e3o anual \u00e9 a primeira a\u00e7\u00e3o do professor para orientar e preparar o processo \n\nde ensino-aprendizagem. Segundo Bento (2003), este plano pretende tra\u00e7ar e organizar, \n\nsegundo o programa de ensino atual, o novo ano letivo envolvendo a escola e os alunos. \n\n  A planifica\u00e7\u00e3o anual consiste na elabora\u00e7\u00e3o de um documento organizado que exp\u00f5e \n\nas compet\u00eancias gerais da disciplina para o respetivo ano letivo, define para cada per\u00edodo \n\nescolar as compet\u00eancias espec\u00edficas, os conte\u00fados, o n\u00famero de horas, as \n\natividades/estrat\u00e9gias a adotar, os materiais/recursos e modo de avalia\u00e7\u00e3o. Apesar de ser um \n\nplano pouco pormenorizado requer uma an\u00e1lise pr\u00e9via e reflex\u00f5es constantes (Bento, 2003).  \n\n Apesar da import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o do plano anual, o n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco \n\nFranco - Gon\u00e7alves Zarco n\u00e3o o elaborou em nenhuma das escolas, visto que estes j\u00e1 tinham \n\nsido preparados e aprovados pelo grupo disciplinar de biologia e geologia da ESFF e pelo \n\ngrupo disciplinar das Ci\u00eancias Naturais da EBSGZ, para o quadri\u00e9nio 2011/2014. Por esta \n\nraz\u00e3o foi apenas adotado e analisado pelo n\u00facleo de est\u00e1gio.  \n\n \n\n      1.2.2. A m\u00e9dio prazo  \n\n Durante o ano letivo, o professor elabora a planifica\u00e7\u00e3o de cada unidade de ensino \n\nconsiderada no plano anual. Uma unidade de ensino \u201ccorresponde a um grupo de conte\u00fados e \n\nde compet\u00eancias associadas que s\u00e3o percebidas como um conjunto l\u00f3gico\u201d (Arends, 1995, p. \n\n59-60) e que exp\u00f5em aos professores e alunos, etapas claras e bem distintas do processo de \n\nensino-aprendizagem (Bento, 2003).  \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das unidades ficou a cargo de cada professora estagi\u00e1ria. Apesar de na \n\nESFF, haver partilha da turma de est\u00e1gio, ambas as professoras estagi\u00e1rias realizaram \n\n\n\n   \n\n22 \n \n\nindividualmente as planifica\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo. Para cada m\u00f3dulo ou unidade did\u00e1tica \n\nlecionada foi elaborada uma planifica\u00e7\u00e3o de acordo com as diretrizes da Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado \n\nque consistia na seguinte estrutura: 1) Cabe\u00e7alho \u2013 que continha a identifica\u00e7\u00e3o da escola, do \n\ngrupo disciplinar, do ano letivo, do (a) professor (a) estagi\u00e1rio (a) da disciplina e o n\u00famero do \n\nplano do (a) m\u00f3dulo/unidade, 2) Calendariza\u00e7\u00e3o \u2013 defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de aulas e datas \n\nprevistas, para o in\u00edcio e t\u00e9rmino da leciona\u00e7\u00e3o; (3) Conte\u00fados \u2013 descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a \n\nabordar na respetiva m\u00f3dulo/unidade (4) Objetivos gerais \u2013 descri\u00e7\u00e3o do que se pretende que \n\nos alunos alcancem no final do (a) m\u00f3dulo ou unidade; (5) Conceitos principais e defini\u00e7\u00f5es \u2013 \n\na defini\u00e7\u00e3o de todos os conceitos prim\u00e1rios ou conceitos chave que os alunos necessitam \n\nsaber para atingirem os objetivos propostos; (6) Conceitos secund\u00e1rios \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos necess\u00e1rios para explicar os conceitos prim\u00e1rios; (8) Teorias/Leis \u2013 as teorias, leis \n\nou hip\u00f3teses existentes para a tem\u00e1tica em an\u00e1lise; (9) Princ\u00edpios e Factos \u2013 descri\u00e7\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios e factos associados \u00e0 tem\u00e1tica em an\u00e1lise; (10) Bibliografia \u2013 lista bibliogr\u00e1fica \n\ncient\u00edfica (livros e artigos), de manuais escolares e links da internet consultados na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo plano do m\u00f3dulo/unidade; (11) Conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos \u2013 lista de \n\nmisconceptions que os alunos podem ter em rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados a explorar na unidade, e \n\npor fim um campo destinado a (12) Observa\u00e7\u00f5es para situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estivessem \n\nabrangidas nos itens anteriores.  \n\n Para complementar os planos dos (as) m\u00f3dulos/unidades, produziu-se tamb\u00e9m mapas \n\nde conceitos (Ap\u00eandice I). A elabora\u00e7\u00e3o destes mapas permitiu-nos a estrutura\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do conhecimento relativo a cada m\u00f3dulo/unidade, e contextualizar e fazer a \n\nliga\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos a lecionar. Segundo Buchweitz, (n.d.), esta estrat\u00e9gia \n\npermitiu ainda a \u201cescolha e prepara\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino que visam a facilitar a \n\naprendizagem\u201d significativa (Buchweitz, n.d, p.15). \n\n Todos os planos e mapas de conceitos elaborados foram revistos, analisados e aceites \n\npelas respetivas professoras orientadoras cooperantes. \n\n       \n\n 1.2.3. A curto prazo  \n\n O plano de aula \u00e9 o planeamento a curto prazo e a sua elabora\u00e7\u00e3o tem por base o plano \n\na longo e m\u00e9dio prazo. Para Bento (2003), n\u00e3o se pode planificar uma boa aula, sem se \n\nelaborar e ter em aten\u00e7\u00e3o o plano anual e da unidade. A planifica\u00e7\u00e3o das aulas permite ao \n\nprofessor estagi\u00e1rio aprender a ensinar. \u00c9 nesta fase, que come\u00e7a a articular a teoria e a \n\npr\u00e1tica, a tomar decis\u00f5es e a aprender a selecionar conte\u00fados, a definir objetivos, a pensar em \n\nestrat\u00e9gias e recursos did\u00e1ticos para as suas aulas (Arends, 1995; Coelho da Silva &amp; Vieira, \n\n2012).  \n\n\n\n   \n\n23 \n \n\n Os planos de aula elaborados respeitaram o modelo pr\u00e9-estabelecido pela dire\u00e7\u00e3o do \n\nMestrado e apresentavam a seguinte estrutura (Ap\u00eandice II): (1) Cabe\u00e7alho \u2013 com os mesmos \n\ndados do cabe\u00e7alho do plano da unidade; (2) Informa\u00e7\u00e3o da aula \u2013 o n\u00famero das aulas \n\n(li\u00e7\u00f5es), o ano e a turma, a sala, a data e a dura\u00e7\u00e3o; (3) Enquadramento no programa \n\ncurricular \u2013 indica\u00e7\u00e3o do tema, unidade e subunidade; (4) Sum\u00e1rio da aula \u2013 texto resumido \n\ndos conte\u00fados da aula; (5) Conte\u00fados \u2013 conte\u00fados a ser abordados; (6) Objetivos espec\u00edficos \n\n\u2013 os que os alunos devem ser capazes de atingir no decorrer e final da aula; (7) Conceitos do \n\nprograma e outros conceitos que ser\u00e3o abordados na aula; (8) Breve descri\u00e7\u00e3o das atividades a \n\ndesenvolver \u2013 as atividades propostas para alcan\u00e7ar cada um dos objetivos espec\u00edficos \n\npropostos; (9) Desenvolvimento da aula \u2013 este item est\u00e1 organizado em tr\u00eas partes \n\nfundamentais, a parte A \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 item utilizado para fazer a liga\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da \n\naula anterior e a nova aula, para o diagn\u00f3stico das misconceptions e para motivar os alunos \n\ncom os novos conte\u00fados; a parte B - O desenvolvimento pr\u00f3prio \u2013 item onde s\u00e3o propostas \n\natividades para introduzir os novos conte\u00fados a lecionar utilizando diferentes metodologias de \n\ntrabalho; e a parte C- Conclus\u00e3o \u2013 item onde \u00e9 efetuado a consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nabordados atrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, tamb\u00e9m usado para marca\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos para casa; (10) Recursos/Material necess\u00e1rios \u2013 os recursos necess\u00e1rio para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da aula; (11) Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 como ser\u00e3o os objetivos avaliados, finalizando com (12) \n\nObserva\u00e7\u00f5es e a (13) Reflex\u00e3o \u2013 auto e heterocr\u00edtica ap\u00f3s a aula. Para cada atividade est\u00e1 \n\ndefinido o tempo necess\u00e1rio para a realizar.  \n\n Os par\u00e2metros utilizados na elabora\u00e7\u00e3o do plano de aula permitiram descrever com \n\nclareza os objetivos, os conte\u00fados a ser desenvolvidos, a forma de abord\u00e1-los e avaliar os \n\nalunos ao longo da aula. De um modo geral, a sua sequ\u00eancia permitiu compreender o que o \n\nprofessor pretendia fazer durante a aula para que os alunos alcan\u00e7assem os objetivos \n\npropostos, tornando-se por isso um modelo eficaz na minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Contudo, no \n\nin\u00edcio do est\u00e1gio, este modelo suscitou algum desconforto, devido ao facto de o \n\ndesenvolvimento das estrat\u00e9gias da aula serem demasiado pormenorizadas. Neste par\u00e2metro \n\nera descrito cada atividade, como seria feita, que quest\u00f5es seriam colocadas, que imagens ou \n\nv\u00eddeos seriam mostrados, como registar os dados, como solicitar os alunos, entre outros \n\naspetos. No entanto, com o desenvolvimento do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, apesar do elevado tempo \n\ndispensado para a sua elabora\u00e7\u00e3o, verificou-se que este modelo de plano de aula permitia \n\ninteriorizar e consciencializar-nos do que temos de fazer e como fazer. Percebeu-se que o \n\nplano de aula \u00e9 um instrumento importante na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, pois funcionou como um \n\nguia e um instrumento do incremento da seguran\u00e7a e confian\u00e7a do professor.  \n\n\n\n   \n\n24 \n \n\n Este modelo foi utilizado em ambas as escolas onde lecionou-se, por considerar-se que \n\npossu\u00eda uma estrutura adequada para elaborar aulas coerentes e l\u00f3gicas.  \n\n Todos os planos de aula foram realizados de uma forma reflexiva, de modo a que os \n\nalunos pudessem alcan\u00e7ar os objetivos propostos, contribuindo desta forma para uma \n\naprendizagem significativa.  \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das aulas foi realizada com anteced\u00eancia e analisada pelas professoras \n\norientadoras cooperantes, que facultavam sugest\u00f5es de melhoria. Inicialmente as sugest\u00f5es \n\nincidiam maioritariamente na forma de abordar ou introduzir os novos temas \u00e0 turma, por\u00e9m \u00e0 \n\nmedida que o est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi avan\u00e7ando verificou-se que as sugest\u00f5es eram cada vez \n\nmenores.  \n\n Todos os planos de aula foram realizados individualmente, no entanto, verificou-se \n\numa coopera\u00e7\u00e3o entre as professoras estagi\u00e1rias, no sentido de discutir ideias e metodologias \n\na adotar nas aulas.  \n\n \n\n1.3. Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica  \n\n 1.3.1. Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \u2013 biologia 11\u00ba ano de escolaridade \n\n \n\n Aulas lecionadas  \n\n Tendo em considera\u00e7\u00e3o a carga hor\u00e1ria semanal, 4 aulas de 45 minutos, do curso \n\nT\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade, e o n\u00famero de m\u00f3dulos a lecionar, contabilizou-se o n\u00famero de \n\naulas, de uma forma igualit\u00e1ria, que cada professora estagi\u00e1ria iria lecionar at\u00e9 ao final do \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico. Como a turma era a mesma, decidiu-se em conjunto, professora \n\ncooperante e n\u00facleo de est\u00e1gio, que as aulas seriam alternadas, isto \u00e9, uma professora \n\nestagi\u00e1ria iniciava o m\u00f3dulo e a outra terminava, alternando a ordem no m\u00f3dulo seguinte.  \n\n O per\u00edodo de est\u00e1gio, nesta escola, contemplava a leciona\u00e7\u00e3o de dois m\u00f3dulos \n\ncompletos, o m\u00f3dulo A4 \u2013 Renova\u00e7\u00e3o Celular, o m\u00f3dulo A5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o e \n\nparte do m\u00f3dulo B1 \u2013 Regula\u00e7\u00e3o do meio interno. No total lecionou-se 24 tempos letivos de \n\n45 minutos. Cada m\u00f3dulo compreendia 18h de leciona\u00e7\u00e3o. \n\n No M\u00f3dulo A4 lecionou-se 11 tempos letivos de 45 minutos, (5 aulas de 90 minutos e \n\n1 de 45 minutos). \u00c9 de salientar que em 4 tempos letivos, ou seja 2 aulas de 90 minutos, a \n\nturma estava dividida por turnos, o que implicava dar a mesma aula duas vezes. Neste m\u00f3dulo \n\npreparou-se e lecionou-se as subunidades relativas \u00e0 divis\u00e3o celular, focando a mitose como o \n\n\n\n   \n\n25 \n \n\nprocesso que garante a manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio gen\u00e9tico, a renova\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o de \n\ntecidos, a diferencia\u00e7\u00e3o celular e a import\u00e2ncia destes processo para os seres vivos. De acordo \n\ncom a bibliografia consultada, os alunos apresentam v\u00e1rias conce\u00e7\u00f5es alternativas neste \n\nconte\u00fado program\u00e1tico, por essa raz\u00e3o durante as aulas foram utilizadas diferentes estrat\u00e9gias \n\npara confront\u00e1-las (Coley &amp; Tanner, 2012; Dikmenli, 2010).  \n\n Na abordagem dos conte\u00fados relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nconstituintes dos cromossomas dos eucariontes, as diferentes fases do ciclo celular - interfase \n\ne fase mit\u00f3tica, a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das diferentes fases da mitose, a citocinese em c\u00e9lulas \n\nanimais e vegetais e ainda os mecanismos que regulam o ciclo celular, utilizou-se o \n\nquestionamento, interpreta\u00e7\u00e3o de imagens, legendas e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios. Para enfatizar \n\nmelhor estes conte\u00fados elaborou-se uma atividade pr\u00e1tica laboratorial, a observa\u00e7\u00e3o da fase \n\nmit\u00f3tica em c\u00e9lulas vegetais, que tamb\u00e9m propiciou a manipula\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais/equipamentos laboratoriais e a valoriza\u00e7\u00e3o do registo sistem\u00e1tico de dados \n\nobservados durante a atividade laboratorial, compet\u00eancias inerentes ao ensino da Ci\u00eancias. \n\nExplorou-se, atrav\u00e9s do di\u00e1logo, o desenvolvimento de atitudes cr\u00edticas sobre situa\u00e7\u00f5es \n\nambientais causadas pelo Homem que podem interferir nos processos de divis\u00e3o e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o celular e a sua rela\u00e7\u00e3o com o aparecimento de doen\u00e7as, nomeadamente o \n\ncancro. Finalizou-se esta tem\u00e1tica discutindo atitudes e comportamentos, que devemos ter, de \n\nmodo a evitar o aparecimento de doen\u00e7as.  \n\n No m\u00f3dulo A5 lecionou-se 11 aulas de 45 minutos sobre o Mecanismo de Evolu\u00e7\u00e3o \n\nNeodarwinismo ou Teoria Sint\u00e9tica da Evolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Nestes \n\nsubm\u00f3dulos foi explorado o Neodarwinismo ou Teoria sint\u00e9tica da evolu\u00e7\u00e3o \u2013 teoria que \n\nconjuga as causas da variabilidade com a sele\u00e7\u00e3o natural, as muta\u00e7\u00f5es e a recombina\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9tica como causas da variabilidade gen\u00e9tica entre indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie. Foi \n\nexplorado um texto sobre a import\u00e2ncia da variabilidade na evolu\u00e7\u00e3o, tendo como exemplos \n\nas bact\u00e9rias, v\u00edrus, plantas daninhas e os insetos. A discuss\u00e3o teve como objetivo principal \n\nrelacionar as consequ\u00eancias da evolu\u00e7\u00e3o desses seres vivos na sa\u00fade humana, na agricultura e \n\nna economia mundial. Foi ainda lecionado a Classifica\u00e7\u00e3o dos Seres Vivos, onde explorou-se, \n\nnuma perspetiva hist\u00f3rica, os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a sua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisou-se diferentes tipos de sistemas de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos (artificiais e \n\nnaturais), nomeadamente a classifica\u00e7\u00e3o filogen\u00e9tica onde se procedeu \u00e0 leitura de uma \u00e1rvore \n\nfilogen\u00e9tica. Esta estrat\u00e9gia objetivava compreender que os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o evoluem \n\nconforme o aparecimento de novos dados cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos. Abordou-se as categorias \n\ntaxon\u00f3micas e regras de nomenclatura (nomenclatura binominal proposta por Lineu) \n\nrecorrendo ao nome cient\u00edfico do c\u00e3o e do Homem, por serem mais pr\u00f3ximos dos alunos. \n\n\n\n   \n\n26 \n \n\nExplorou-se o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker e os crit\u00e9rios usados por este na divis\u00e3o \n\ndos seres vivos em cinco reinos. Para melhor compreens\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos \n\nutilizou-se chaves dicot\u00f3micas relativas \u00e0s caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, para classificar \n\nalguns seres vivos do quotidiano do aluno. Efetuou-se tamb\u00e9m, uma atividade laboratorial \n\npara estudar os seres vivos do Reino protista, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de uma gota \n\nde uma infus\u00e3o de ervas.  \n\n No m\u00f3dulo B1 estava programada lecionar 6 aulas de 45 minutos, no entanto \n\nlecionou-se apenas 2 aula, devido a situa\u00e7\u00e3o de nojo de um familiar. Apesar de as n\u00e3o ter \n\nlecionado, estas foram planificadas, bem como o plano e o mapa de conceitos do m\u00f3dulo. O \n\nconte\u00fado da aula lecionada foi relativo \u00e0 anatomia b\u00e1sica do Sistema Nervoso dos \n\nVertebrados, onde se abordou a constitui\u00e7\u00e3o do Sistema Nervoso Central e a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nc\u00e9lula nervosa. Nesta aula incluiu-se ainda uma atividade mais pr\u00e1tica que consistiu na \n\nobserva\u00e7\u00e3o e esquematiza\u00e7\u00e3o de um enc\u00e9falo e da espinal medula de um mam\u00edfero (porco), \n\ncom o objetivo de desenvolver a capacidade de observa\u00e7\u00e3o e registo.   \n\n  Ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, era pr\u00e1tica recorrente dos professores estagi\u00e1rios, \n\ndirigirem-se para as salas de aulas antes do toque de entrada, onde iria lecionar as aulas, para \n\npreparar previamente a sala de aula. Nesta fase, organizava-se a sala, nomeadamente a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o das mesas e cadeiras, a montagem de aparelhos eletr\u00f3nicos (computador, projetor, \n\nretroprojetor), e outros materiais necess\u00e1rios \u00e0 aula (modelos, fichas de trabalho, materiais de \n\nlaborat\u00f3rio, entre outros). Outra rotina era a entrega de uma c\u00f3pia dos planos de aula, vers\u00e3o \n\npapel, \u00e0 professora cooperante e \u00e0 colega de est\u00e1gio, de modo a auxiliar a observa\u00e7\u00e3o e \n\nconsequente cr\u00edtica da aula.   \n\n  \n\n Metodologias e estrat\u00e9gias de ensino \n\n O termo metodologia, segundo um ponto de vista did\u00e1tico, refere-se ao conjunto de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizadas pelo professor para promover o processo de ensino-\n\naprendizagem (R. Ribeiro, 2012). Os termos estrat\u00e9gias de ensino referem-se aos meios \n\nutilizados na articula\u00e7\u00e3o do processo de ensino, de acordo com cada atividade e os resultados \n\nesperados (Mazzioni, 2013). Ou seja, uma \u201cestrat\u00e9gia de ensino corresponde a um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es do professor orientadas para alcan\u00e7ar determinados objetivos de aprendizagem\u201d, \n\npreviamente definidos (Lopes &amp; Silva, 2010, p.135).   \n\n Para a leciona\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos tentou-se ser pluralista quanto ao uso de metodologias \n\ne estrat\u00e9gias de ensino, visto que a turma de est\u00e1gio era bastante heterog\u00e9nea a n\u00edvel \n\ncognitivo. A maioria dos alunos provinha de turmas com Programa Curricular Alternativo que \n\n\n\n   \n\n27 \n \n\nn\u00e3o contemplava a disciplina de biologia e outros alunos que apresentavam Necessidades \n\nEducativas Especiais. Tendo em aten\u00e7\u00e3o estes fatores utilizou-se diferentes metodologias e \n\nestrat\u00e9gias de modo a promover uma aprendizagem significativa.  \n\n Uma estrat\u00e9gia utilizada foi a elabora\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, de modo a envolver \n\nmais os alunos no processo de ensino-aprendizagem. De acordo com as orienta\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas propostas pelo programa da componente de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da disciplina \n\nde biologia para cursos profissionais de n\u00edvel secund\u00e1rio, a componente pr\u00e1tica \u201cdever\u00e1 ser \n\nparte integrante e fundamental dos processos de ensino e aprendizagem dos conte\u00fados de cada \n\nm\u00f3dulo\u201d (Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional, 2005, p.6). Tendo isto em considera\u00e7\u00e3o \n\nadotou-se v\u00e1rias metodologias, nomeadamente resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios/problemas do manual \n\nadotado e fichas de trabalho, preenchimentos e elabora\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos, leitura e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos, atividades pr\u00e1ticas laboratoriais e respeitos relat\u00f3rios da \n\natividade e trabalhos de pesquisa. Al\u00e9m disso primou-se a leciona\u00e7\u00e3o com a explora\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagens (figuras, tabelas, imagens de microscopia), elabora\u00e7\u00e3o de esquemas \n\ne tabelas, o uso de imagens para legendar, interpreta\u00e7\u00e3o de chaves dicot\u00f3micas e o di\u00e1logo e \n\nquestionamento. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, elaborou-se uma atividade por cada \n\nm\u00f3dulo, de forma a promover o ensino das Ci\u00eancias. Segundo Wellington (1998) citado por \n\n(Leite, 2001), esta estrat\u00e9gia de ensino engloba tr\u00eas aspetos: - o cognitivo, afetivo e \n\nassociados a capacidade/habilidades. As atividades laboratoriais elaboradas tiveram como \n\nobjetivos principais promover a aprendizagem ou consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos concetuais \n\n(componente cognitiva), motivar os alunos para os conte\u00fados lecionados (componente \n\nafetiva), e desenvolver ou aperfei\u00e7oar t\u00e9cnicas laboratoriais como a colora\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o \n\nde materiais laboratoriais como o microsc\u00f3pio \u00f3tico composto (componentes associados a \n\ncapacidade/habilidades). A aceita\u00e7\u00e3o dos alunos por este tipo de atividade foi bastante \n\nrecetiva e ajudou-os a consolidar e tornar menos abstrato os conhecimentos te\u00f3ricos \n\nexplorados anteriormente. Por\u00e9m, gostaria de ter organizado mais aulas pr\u00e1ticas laboratoriais \n\nonde os alunos pudessem manusear, inferir, colocar hip\u00f3teses e test\u00e1-las. \n\n Aliadas a estas estrat\u00e9gias, sempre que poss\u00edvel, relacionou-se os novos conte\u00fados \n\nlecionados com os saberes e o dia-a-dia dos alunos, utilizou-se uma linguagem clara, aud\u00edvel \n\ne uma boa dic\u00e7\u00e3o, de modo promover o interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n Utilizou-se tamb\u00e9m estrat\u00e9gias de gest\u00e3o na sala de aula de modo a promover um \n\nambiente prop\u00edcio \u00e0 aprendizagem, designadamente a estrutura\u00e7\u00e3o das aulas, o controlo do \n\ntempo para cada atividade, estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o e controlo de comportamentos para \n\npromover as rela\u00e7\u00f5es interpessoais. De um modo geral, estas estrat\u00e9gias foram adequadas \n\n\n\n   \n\n28 \n \n\nproporcionando um ambiente promotor de troca de informa\u00e7\u00e3o, de conhecimento e de \n\naprendizagem na maioria das aulas. No entanto, em algumas situa\u00e7\u00f5es, aliadas \u00e0 falta de \n\nrigidez da minha parte, levou a comportamentos de indisciplina de alguns alunos.  \n\n Uma das estrat\u00e9gias de comportamentos que estabeleceu-se no in\u00edcio das aulas foi a \n\npromo\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, professor/aluno e aluno/aluno. Esta estrat\u00e9gia tinha \n\ncomo finalidade promover um ambiente onde os alunos se sentissem desinibidos para \n\ncolocarem quest\u00f5es sempre que n\u00e3o compreendem-se algum conceito ou conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico. Este tipo de rela\u00e7\u00e3o \u00e9 importante pois \u201cestabelece e envolve duas dimens\u00f5es a \n\nafetiva e a cognitiva\u201d, que em equil\u00edbrio promovem a \u201cconviv\u00eancia, aprendizagem e \n\nsocializa\u00e7\u00e3o\u201d (Santos, Oliveira &amp; Borba, n.d., p.2). Esta estrat\u00e9gia foi bem-sucedida e mantida \n\ndentro e fora da sala de aula promovendo claramente o processo ensino-aprendizagem, pois os \n\nalunos estavam mais motivados e ativos no pr\u00f3prio processo de aprendizagem. Al\u00e9m dos \n\naspetos pedag\u00f3gicos, acho que esta estrat\u00e9gia contribuiu para o processo de socializa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos no \u00e2mbito dos valores, nomeadamente o respeito pelo outro.   \n\n  As metodologias e estrat\u00e9gias adotadas tinham como objetivos principais promover a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, interesse e uma aprendizagem significativa, por\u00e9m verificou-se que a \n\naplicabilidade, de algumas delas, nem sempre sortiram o efeito pretendido, reproduzindo, \n\ndesta forma, o efeito atenuado ou contr\u00e1rio ao previsto. Com a reflex\u00e3o cr\u00edtica realizada ap\u00f3s \n\ncada aula, pode-se constatar a efic\u00e1cia das metodologias e as estrat\u00e9gias aplicadas. Nesse \n\nsentido, quando uma metodologia surgia o efeito pretendido era novamente aplicada, caso \n\ncontr\u00e1rio era restruturada ou substitu\u00edda por outra.  \n\n \n\nRecursos e materiais did\u00e1ticos \n\n Os recursos did\u00e1ticos s\u00e3o instrumentos importantes para a a\u00e7\u00e3o do professor no \n\ncontexto sala de aula, \u00e9 atrav\u00e9s deles que se promove o interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, se \n\nfaculta a informa\u00e7\u00e3o e se torna os conte\u00fados abstratos em conte\u00fados mais concretos (Silva, \n\nSoares, Alves &amp; Santos, 2012). Quando bem explorados, t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o principal facilitar \n\no processo de ensino-aprendizagem. \n\n Para colocar em pr\u00e1tica as metodologias e estrat\u00e9gias de ensino utilizadas na \n\nleciona\u00e7\u00e3o das aulas, necessitou-se do aux\u00edlio de v\u00e1rios recursos did\u00e1ticos. Alguns recursos \n\nforam disponibilizados pela escola, nomeadamente os modelos tridimensionais em vinil da \n\nestrutura anat\u00f3mica da c\u00e9lula nervosa e do enc\u00e9falo humano, o microsc\u00f3pio \u00f3tico composto, \n\nos materiais de laborat\u00f3rio, o retroprojetor, projetor e o quadro branco/preto. Em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos elaborados para as aulas, al\u00e9m da planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio e curto prazo de todos os \n\n\n\n   \n\n29 \n \n\nm\u00f3dulos e aulas a lecionar, foram realizados mapas de conceitos, grelhas de registo \n\n(Trabalhos Para Casa (TPC), avalia\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00e3o das aulas laboratoriais, de assiduidade) \n\ne propostas de corre\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios. Para os alunos, mais propriamente dito, foram \n\nelaborados fichas de trabalho (3), protocolos de atividades laboratoriais (1), gui\u00e3o de relat\u00f3rio \n\nda pr\u00e1tica laboratorial (1), guia de orienta\u00e7\u00e3o para o trabalho de pesquisa e relat\u00f3rio (1), \n\ninfus\u00f5es de plantas para observa\u00e7\u00e3o de seres protistas, testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa (4) com as \n\nrespetivas propostas de corre\u00e7\u00e3o e matriz de cota\u00e7\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es de Power Point \n\n(diversas). \n\n Dos recursos utilizados destacam-se as apresenta\u00e7\u00f5es de Power Point, os modelos \n\ntridimensionais e o microsc\u00f3pio \u00f3tico composto/materiais de laborat\u00f3rio pelo interesse e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o que proporcionaram aos alunos facilitando o processo de aprendizagem. As fichas \n\nde trabalho, o guia de orienta\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa e relat\u00f3rio por permitirem a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e a orienta\u00e7\u00e3o dos alunos na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa.   \n\n  Todos os recursos elaborados foram sujeitos \u00e0 an\u00e1lise, melhoramento e aprova\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora cooperante, antes de serem aplicados nas aulas.  \n\n \n\nReflex\u00e3o aulas lecionadas \n\n Considero a minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica nesta turma bastante construtiva, pois \n\nestive em contacto com diferentes situa\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis que permitiram-me entender a \n\nrealidade dos alunos, da escola e do ensino. Foi tamb\u00e9m com esta turma que fui gradualmente \n\ndeixando de ser um h\u00edbrido, aluno-professor, e passei a ser professora estagi\u00e1ria. Esta \n\npassagem de aluno a professor, nas primeiras aulas foi complicada e not\u00f3ria. Destaco a \n\nsobrevaloriza\u00e7\u00e3o do plano de aula, que para mim era algo que tinha de ser cumprido \n\nobrigatoriamente, pois se assim n\u00e3o fosse, ponha em causa a minha constru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nEste tipo de valoriza\u00e7\u00e3o fez com que, no decorrer das primeiras aulas, n\u00e3o ouvisse as quest\u00f5es \n\nou desse a aten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria aos alunos, bem como n\u00e3o dar tempo para responderem \u00e0s \n\nquest\u00f5es colocadas, antecipando as respostas aos alunos. Este sentimento de obrigatoriedade \n\nlimitou a minha confian\u00e7a e reflex\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o. Com as reflex\u00f5es p\u00f3s aulas percebi que \n\nassim n\u00e3o conseguiria promover uma aprendizagem significativa aos alunos e a minha atitude \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao plano de aula mudou. Trabalhei no sentido de melhor\u00e1-los mas passei a encar\u00e1-\n\nlos como um guia orientador que me auxiliava e direcionava as aulas, em vez de limit\u00e1-las. \n\nNo entanto, ressalvo a import\u00e2ncia de elabor\u00e1-los bem, pois quando assim foram, a minha \n\nreflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o era mais eficiente, pois sentia-me mais confiante para parar a aula tomar uma \n\ndecis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ocorrida e depois retom\u00e1-la.  \n\n\n\n   \n\n30 \n \n\n Outra dificuldade encontrada foi sobre as estrat\u00e9gias a utilizar e como criar um \u201cfio \n\ncondutor\u201d das aulas, de modo a lecionar conte\u00fados t\u00e3o abstratos, como a divis\u00e3o celular e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos. A minha preocupa\u00e7\u00e3o provinha do facto de haver um not\u00f3rio \n\ndesn\u00edvel entre os conhecimentos dos alunos e os novos conte\u00fados a abordar bem como o \n\ntempo dispon\u00edvel, estipulado na planifica\u00e7\u00e3o, para dar estes conte\u00fados. Aliado a essa situa\u00e7\u00e3o \n\nacrescia a necessidade de fazer uma diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, devido aos alunos com \n\nnecessidades educativas especiais. Estas dificuldades foram vis\u00edveis nas primeiras aulas, onde \n\nfoi not\u00f3ria a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel e do rigor cient\u00edfico durante a minha comunica\u00e7\u00e3o oral. \n\nAp\u00f3s uma chamada de aten\u00e7\u00e3o e uma reflex\u00e3o verifiquei as consequ\u00eancias negativas da minha \n\natitude na forma\u00e7\u00e3o e no processo de ensino-aprendizagem dos alunos e tentei colmatar essa \n\nfalha com a ado\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias e metodologias. Os conte\u00fados foram abordados \n\nrecorrendo a analogias, esquemas e imagens, v\u00eddeos, atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, \n\nquestionamento, resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, formas diferentes de explicar o mesmo conte\u00fado, \n\nexemplos, e a repeti\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para promover uma aprendizagem significativa. Apesar \n\ndas dificuldades sentidas tentei sempre melhorar e promover espa\u00e7os de aprendizagens que \n\npromovessem compet\u00eancias cognitivas e s\u00f3cio afetivas.   \n\n Um aspeto bastante positivo foi o facto de ter estabelecido uma boa rela\u00e7\u00e3o professor-\n\naluno. Esta situa\u00e7\u00e3o tornou-se vantajosa pois os alunos sentiam-se mais \u00e0 vontade para expor \n\nas suas d\u00favidas e curiosidades, criando um ambiente prop\u00edcio ao desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias sociais, de motiva\u00e7\u00e3o e de aprendizagem. Al\u00e9m disso permitia-me recolher \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o que os alunos tinham aprendido e deste modo orientar a minha a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. De um modo geral, considero que a minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi positiva, \n\npara os alunos e para minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica.  Num futuro pr\u00f3ximo, pretendo continuar a \n\ntrabalhar de modo a aperfei\u00e7oar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas realizadas e melhorar a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas estrat\u00e9gias, nomeadamente o questionamento, mais precisamente no feedback das \n\nrespostas dos alunos de modo a refor\u00e7ar e consolid\u00e1-las, bem como nas atividades pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais e a gest\u00e3o do comportamento dos alunos no contexto sala de aula.  \n\n \n\n1.3.2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \u2013 ci\u00eancias naturais 7\u00ba ano de \n\nescolaridade \n\n \n\nAulas lecionadas \n\n As aulas decorreram entre os segundo e terceiro per\u00edodos letivos e abrangeram duas \n\nunidades de ensino inseridas no Tema 2 - Terra em transforma\u00e7\u00e3o. Foram lecionadas 42 \n\n\n\n   \n\n31 \n \n\ntempos letivos de 45 minutos, sendo que dois tempos foram utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o e \n\ncorre\u00e7\u00e3o do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativo.  \n\n Iniciou-se o 2\u00ba per\u00edodo com a Subunidade 2.2. \u2013 Ocorr\u00eancia de falhas e dobras \n\ninclu\u00edda na Unidade 2 \u2013 Din\u00e2mica interna da Terra. Nesta subunidade foram lecionadas 12 \n\naulas onde abordou-se a forma\u00e7\u00e3o das montanhas e a sua rela\u00e7\u00e3o com a Teoria da tect\u00f3nica de \n\nplacas. Foram revistos conte\u00fados das unidades anteriores nomeadamente a identifica\u00e7\u00e3o, o \n\ntipo e os limites das placas litosf\u00e9ricas, para isso utilizou-se a proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de \n\nimagens. Explicou-se a forma\u00e7\u00e3o das montanhas dos Andes e dos Himalaias, a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com os limites das placas litosf\u00e9ricas recorrendo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas inform\u00e1ticas como o Google earth e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nAndes. Foi elaborado ainda uma pequena atividade pr\u00e1tica, elabora\u00e7\u00e3o de um minilivro, que \n\ndescrevia a forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de falhas e dobras, referiu-se os diferentes comportamentos \n\ndos materiais e rochas, os tipos de tens\u00f5es ou for\u00e7as tect\u00f3nicas que atuam na deforma\u00e7\u00e3o das \n\nrochas, a rela\u00e7\u00e3o entre o tipo de tens\u00e3o/for\u00e7a e o tipo de deforma\u00e7\u00e3o causada nas rochas. \n\nExplicou-se a forma\u00e7\u00e3o de falhas e dobras e como identificar este tipo de estruturas. Para \n\nalcan\u00e7ar os objetivos propostos utilizou-se analogias com materiais do dia-a-dia de modo a \n\nmostrar os diferentes comportamentos que possu\u00edam, simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas, modelos \n\ntridimensionais did\u00e1ticos em madeira de falhas, plasticina, explora\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nfotografias de dobras e falhas no territ\u00f3rio portugu\u00eas, inclusive na ilha da Madeira. Finalizou-\n\nse a subunidade com a rela\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica atual das esp\u00e9cies e a teoria da \n\nTect\u00f3nica de placas.  \n\n A Unidade 3 \u2013 Consequ\u00eancias da din\u00e2mica interna da Terra compreende duas \n\nsubunidades: 3.1 Atividade Vulc\u00e2nica: Riscos e Benef\u00edcios da atividade vulc\u00e2nica e 3.2 \n\nAtividade s\u00edsmica: Riscos e prote\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. Para esta unidade foram lecionadas 15 \n\ntempos letivos. \n\n Na subunidade 3.1, lecionou-se 17 aulas que visavam a abordagem da atividade \n\nvulc\u00e2nica. De um modo geral, foi abordado a estrutura e constitui\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma caldeira vulc\u00e2nica, os diferentes tipos de materiais expelidos pelos vulc\u00f5es \n\n(l\u00edquidos, s\u00f3lidos e gasosos) e como ocorrem erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. Foi realizada a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre conceitos (magma e lava) e os tipos de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. Relacionou-se a forma de \n\ncones vulc\u00e2nicos com a viscosidade do magma, falou-se ainda do vulcanismo secund\u00e1rio \n\n(fumarolas, g\u00e9iseres e nascentes termais) e os riscos e benef\u00edcios da atividade vulc\u00e2nica. Para \n\na leciona\u00e7\u00e3o destes conte\u00fados utilizou-se v\u00eddeos, explorou-se imagens, manipula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n   \n\n32 \n \n\npiroclastos, demonstra\u00e7\u00f5es sobre a viscosidade de diferentes materiais do quotidiano dos \n\nalunos e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios. \n\n Na subunidade 3.2 - A atividade s\u00edsmica: Riscos e prote\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es foi \n\nlecionado um total de 13 aulas. Como estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o inicial efetuou-se a leitura e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de uma not\u00edcia de um jornal sobre um sismo que ocorrera recentemente. \n\nIntroduziu-se os conceitos de sismologia, sismo e sism\u00f3logo, relacionou-se a distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica dos sismos e a Teoria da Tect\u00f3nica de placas, enumerou-se as causas dos sismos, \n\ncomo se originam e se propagam, bem como a forma\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o dos tsunamis. \n\nAbordou-se a forma de avalia\u00e7\u00e3o dos sismos, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o das escalas de Mercalli e \n\nde Richter, finalizando a subunidade referindo os riscos da atividade s\u00edsmica para as \n\npopula\u00e7\u00f5es e as medidas preventivas a adotar em caso da ocorr\u00eancia de um sismo, atrav\u00e9s da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos sobre o sismo que ocorreu no Jap\u00e3o em 2011.  \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino \n\n No decorrer da leciona\u00e7\u00e3o do 7\u00ba ano de escolaridade procurou-se adotar metodologias \n\ne estrat\u00e9gias de ensino, de modo a atender \u00e0 heterogeneidade dos alunos e promover uma \n\naprendizagem significativa. A utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diversificadas contribuem para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, pois promovem o interesse e envolvimento dos alunos nessa \n\nconstru\u00e7\u00e3o.   \n\n As metodologias mais adotadas ao longo destas aulas foram o questionamento, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos audiovisuais e atividades pr\u00e1ticas, tal como a gest\u00e3o do \n\ncomportamento dos alunos na sala de aula. \n\n O questionamento foi utilizado em diferentes fases da aula, nomeadamente no in\u00edcio \n\npara rever e resumir as aulas anteriores, detetar e avaliar as ideias erradas e alternativas, \n\ndesenvolver a an\u00e1lise cr\u00edtica e motivar os alunos para os novos conte\u00fados a lecionar. Foi \n\nainda utilizado na fase de desenvolvimento da aula, de modo a estimular, envolver e orientar \n\nos alunos na constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento. Esta metodologia \u00e9 uma das mais usadas \n\npelos professores, constituindo cerca de 30 a 50% do tempo de uma aula (Lopes &amp; Silva, \n\n2010; M. Ribeiro, 2010). As quest\u00f5es colocadas na sala de aula s\u00e3o \u201cdefinidas como sinais ou \n\nest\u00edmulos de ensino que transmitem aos alunos os elementos do conte\u00fado a ser aprendido e as \n\nindica\u00e7\u00f5es para o que est\u00e3o a fazer e como devem faz\u00ea-lo\u201d (Lopes &amp; Silva, 2010, p.259). \n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es elaboradas por mim, tentei tamb\u00e9m, promover o questionamento por parte \n\ndos alunos, pois concorda-se que estas \u201ctransmitem as ideias (\u2026), os esquemas mentais que \n\n\n\n   \n\n33 \n \n\ntrazem para a sala de aula, (\u2026) como tamb\u00e9m refletem os conflitos cognitivos ao aprenderem \n\nos novos conceitos\u201d (ibidem, p. 262). \n\n Nesta fase da minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, verifiquei que j\u00e1 mostrava melhorias na \n\nformula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, no tempo de espera da resposta e na forma como lidar com as \n\nrespostas dos alunos. Na formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es fui melhorando a precis\u00e3o e clareza das \n\nmesmas, tornando mais f\u00e1cil para o aluno perceber o que se perguntava. Passei a dar tempo ao \n\naluno para pensar e articular os seus conhecimentos e a dar mais feedback sobre as respostas \n\ndos alunos, elogiando as respostas corretas e orientando e incentivando no caso de estarem \n\nincorretas. No entanto, denoto que a maioria das quest\u00f5es colocadas foram de um n\u00edvel \n\ncognitivo baixo, do tipo de conhecimento, compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o (Lopes &amp; Silva, 2010). \n\nNesse aspeto \u00e9 necess\u00e1rio melhorar e introduzir mais quest\u00f5es do n\u00edvel superior. Segundo \n\nLopes e Silva (2010) o uso de quest\u00f5es de ambos os n\u00edveis promove uma compreens\u00e3o mais \n\nprofunda dos conte\u00fados. \n\n A outra estrat\u00e9gia adotada foi a explora\u00e7\u00e3o de recursos audiovisuais, como os v\u00eddeos, \n\nos programas inform\u00e1ticos e os diapositivos em Power Point. Estas metodologias verificaram-\n\nse bastante positivas, pois resultaram na promo\u00e7\u00e3o do interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ndiminuindo tamb\u00e9m os casos de mau comportamento na sala de aula. Al\u00e9m destes aspetos, \n\nserviu para demonstrar fen\u00f3menos mais abstratos como os movimentos das placas litosf\u00e9ricas \n\ne a forma\u00e7\u00e3o das montanhas. Nos v\u00eddeos explorados nas aulas houve sempre o cuidado de \n\nexplicar aos alunos o que iriam visualizar e depois era realizado uma discuss\u00e3o orientada pelo \n\nquestionamento sobre o conte\u00fado visionado. Desta forma, promoveu-se uma intera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com as imagens e os conte\u00fados lecionados, potenciando a aprendizagem.  \n\n Na elabora\u00e7\u00e3o dos diapositivos teve-se o cuidado de colocar esquemas ou t\u00f3picos, \n\nfrases curtas e imagens de modo a que estes fossem apelativos para os alunos.  \n\n A realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas foi tamb\u00e9m recorrente, pois envolviam diretamente \n\no aluno na aprendizagem. Destaco o preenchimento de mapas de conceitos, a elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa maquete em papel da forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias, manipula\u00e7\u00e3o de modelos did\u00e1ticos \n\n(modelo de falhas) e piroclastos, e a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios e de fichas de trabalho. Este tipo \n\nde estrat\u00e9gias promoveu um bom feedback por parte dos alunos, registando o envolvimento e \n\ninteresse na realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. O trabalho pr\u00e1tico exige uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos \n\nalunos nas atividades potenciando desta forma a aprendizagem (Leite, 2001). A maioria \n\ndestas estrat\u00e9gias surtiu o efeito pretendido, pois implicava o envolvimento direto do aluno na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades. De um modo geral, promoveram uma aprendizagem significativa \n\ndos conte\u00fados lecionados. \n\n\n\n   \n\n34 \n \n\n O mapa de conceitos \u00e9 \u201cum m\u00e9todo de an\u00e1lise epistemol\u00f3gica da estrutura conceitual e \n\nmetodol\u00f3gica de uma fonte de conhecimento\u201d (Buchweitz, n.d., p.15), que permite realizar a \n\ns\u00edntese e revis\u00e3o de conceitos e contribuir em simult\u00e2neo, para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados \n\ne constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos. Esta estrat\u00e9gia, segundo alguns autores, contribui para \n\numa aprendizagem significativa pois permite o aluno identificar, relacionar e sintetizar \n\nconceitos e conte\u00fados lecionados (Buchweitz, n.d.; Lopes &amp; Silva, 2010). Os mapas de \n\nconceitos utilizados nas aulas foram elaborados por mim e depois preenchidos pelos alunos, \n\nap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o, de forma relacionar todos os conte\u00fados. No entanto, num futuro pr\u00f3ximo \n\ngostaria de promover aulas onde os alunos constru\u00edssem os seus mapas de conceitos relativos \n\na um determinado tema, de forma a incentiv\u00e1-los a construir metodicamente o seu \n\nconhecimento e a desenvolver os seus processos metacognitivos. Por\u00e9m, tenho consci\u00eancia \n\nque teria de ser um trabalho iniciado no princ\u00edpio do ano letivo, pois \u00e9 uma atividade que \n\nrequer v\u00e1rios passos e tempo.   \n\n A elabora\u00e7\u00e3o do \u201cminilivro\u201d permitiu aos alunos articular a destreza de construir uma \n\nmaquete funcional e correta da forma\u00e7\u00e3o da cordilheira dos Himalaias com os conceitos \n\naprendidos, tendo sempre presente o fator \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d. Este exerc\u00edcio pr\u00e1tico permitiu \n\na articula\u00e7\u00e3o entre o aprender a conhecer e o aprender a fazer. Outra tarefa de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos adotado foi a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, quer na sala de aula quer em casa. Tinha \n\ncomo objetivo o despiste e consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados lecionados.  \n\n Al\u00e9m destas estrat\u00e9gias utilizou-se a explora\u00e7\u00e3o de imagens, a legenda de figuras, \n\nesquematiza\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos no quadro preto, elabora\u00e7\u00e3o de uma lista de conceitos \n\nsobre sismologia, explora\u00e7\u00e3o de not\u00edcias da atualidade, exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados dialogada, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de TPCs e demonstra\u00e7\u00f5es.  \n\n O trabalho para casa foi outra estrat\u00e9gia utilizada para assegurar a consolida\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o do aluno sobre os conte\u00fados lecionados. Esta pr\u00e1tica contribui igualmente para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estudo, trabalho aut\u00f3nomo e sentido de responsabilidade do aluno \n\nna sua aprendizagem. Todos os TPCs propostos foram corrigidos na sala de aula. As \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es realizadas nas aulas seguiram as orienta\u00e7\u00f5es propostas por Leite (2001). \n\nSegundo esta autora, esta metodologia s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida se os alunos participarem \u201cativamente na \n\nprevis\u00e3o, na interpreta\u00e7\u00e3o e na explica\u00e7\u00e3o\u201d do que foi demonstrado pelo professor, pois este \n\n\u201cenvolvimento cognitivo \u00e9 o mais importante para a aprendizagem de conceitos\u201d (Leite, 2001, \n\np.90).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indisciplina na sala de aula, tentou-se implementar estrat\u00e9gias para \n\nminimizar este problema. Foi realizado o controlo da entrada e sa\u00edda dos alunos de forma \n\nordeira na sala de aula, come\u00e7ar a aula ap\u00f3s os alunos estarem em sil\u00eancio, pedir licen\u00e7a para \n\n\n\n   \n\n35 \n \n\nintervir na aula, entre outros. Quando a indisciplina estava instalada utilizou-se a chamada de \n\naten\u00e7\u00e3o, a reprens\u00e3o oral e o pedido de sil\u00eancio. Embora estivesse consenciente da dimens\u00e3o \n\ndo problema da indisciplina no contexto sala de aula, tive dificuldades em controlar e mant\u00ea-\n\nla. Apesar dos esfor\u00e7os realizados, acho que este controlo teria resultado se tivesse apostado \n\nnas medidas preventivas e tivesse sido mais firme nas minhas decis\u00f5es. At\u00e9 porque, os \n\n\u201cmelhores professores n\u00e3o s\u00e3o os que sabem controlar a indisciplina\u201d mas \u201caqueles que \n\nsabem preveni-la, ensinando cada aluno a orientar a sua vida de acordo com tr\u00eas princ\u00edpios \n\nfundamentais: respeito por si mesmo, respeito pelos outros e responsabilidade pelos seus \n\nactos\u201d (Estanqueiro, 2012, p.72). \n\n \n\nRecursos e Materiais did\u00e1ticos \n\n Um recurso did\u00e1tico, segundo Graells (2000), citado por Botas e Moreira (2013), pode \n\nser qualquer material usado com um fim did\u00e1tico e fun\u00e7\u00e3o facilitadora do processo de ensino-\n\naprendizagem. Os recursos did\u00e1ticos apresentam v\u00e1rios fins, designadamente orientar a \n\naprendizagem, exercitar habilidades, promover o interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, facultar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e avaliar (Botas &amp; Moreira, 2013). \n\n Nas aulas lecionadas ao 7\u00ba ano usaram-se diferentes recursos de forma a promover um \n\nmaior interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para os conte\u00fados lecionados. Foram utilizados \n\ndiferentes recursos convencionais, nomeadamente o manual adotado para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes atividades \u2013 resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, fazer legendas, relacionar conte\u00fados, an\u00e1lise \n\nde relatos hist\u00f3ricos e interpreta\u00e7\u00e3o de textos e figuras (6 atividades com v\u00e1rios exerc\u00edcios), \n\nesquemas fotocopiado (v\u00e1rios), modelos did\u00e1ticos (falhas e cone vulc\u00e2nico), plasticina para \n\nfazer moldes de dobras (1), fichas de trabalho (5), mapas de conceitos (5), not\u00edcias (1), \n\nmateriais vulc\u00e2nicos (piroclastos), quadro e demonstra\u00e7\u00f5es (v\u00e1rias vezes). Utilizou-se tamb\u00e9m \n\nrecursos audiovisuais como o computador, o projetor e a internet que permitiram projetar \n\npequenos filmes (18), apresentar dipositivos (Power Point) (a maioria das aulas), explorar o \n\nprograma Google earth (2) e um programa inform\u00e1tico realizado pela Universidade do \n\nKentucky sobre simula\u00e7\u00f5es de falhas e dobras (efeito das for\u00e7as aplicadas nos materiais \n\nrochosos) (1). Os recursos multim\u00e9dia s\u00e3o \u00fateis, no processo ensino-aprendizagem, pois \n\npermitem \u201campliar a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o do professor\u201d (Estanqueiro, 2012, p.37).   \n\n Dos recursos utilizados, os mais eficazes foram os recursos audiovisuais \n\nnomeadamente os programas inform\u00e1ticos, as simula\u00e7\u00f5es, a visualiza\u00e7\u00e3o dos pequenos filmes, \n\na explora\u00e7\u00e3o do Google earth e a pesquisa em tempo real de s\u00edtios de internet sobre sismos e \n\nvulc\u00f5es. Em suporte de papel, os alunos mostraram interesse na realiza\u00e7\u00e3o do preenchimento \n\n\n\n   \n\n36 \n \n\ndos mapas de conceitos e explora\u00e7\u00e3o de not\u00edcias da atualidade. O feedback recebido indica \n\nque as estrat\u00e9gias utilizadas foram de encontro aos interesses e \u00e0s viv\u00eancias do dia-a-dia dos \n\nalunos. \n\n \n\n Reflex\u00e3o das aulas lecionadas \n\n A leciona\u00e7\u00e3o neste ano escolar foi bastante desafiante, pois a turma apesentava um \n\ncomportamento pouco adequado, no contexto sala de aula.  \n\n O registo bibliogr\u00e1fico refere que os problemas de gest\u00e3o da sala de aula s\u00e3o comuns \n\nentre os professores estagi\u00e1rios e apontam como fator agravante \u201ca inexist\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o \n\nno \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no decurso da forma\u00e7\u00e3o inicial\u201d (M. Ribeiro, 2010, p.105). \n\nNo meu caso, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante, apesar de ter sido fomentado a import\u00e2ncia de uma boa \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas para promover o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, minimizando desta \n\nforma a indisciplina, n\u00e3o foi abordado outras formas de prevenir e remediar a indisciplina na \n\nsala de aula.  \n\n Apesar desta lacuna did\u00e1tica, procurei formas de controlar esta situa\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente a ado\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es da professora cooperante bem como a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica sobre estrat\u00e9gias de controlo da indisciplina (Arends, 1995; Estanqueiro, 2012; \n\nS. Jesus, 2008; M. Ribeiro, 2010). No entanto, senti dificuldade em manter um ambiente \n\nconstante, prop\u00edcio \u00e0 aprendizagem. \n\nAs estrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia e controlo adotadas n\u00e3o foram as mais apropriadas, pois \n\nn\u00e3o fui firme e rigorosa na atua\u00e7\u00e3o perante situa\u00e7\u00f5es de indisciplina, nomeadamente no \n\ncumprimento das regras da sala de aula. As situa\u00e7\u00f5es mais evidenciadas nas aulas referem-se \n\n\u00e0 falta de regras de conviv\u00eancia, de respeito m\u00fatuo com os colegas e o professor e a \n\ninterrup\u00e7\u00e3o constante da aula. Segundo M. Ribeiro (2010) estes comportamentos s\u00e3o os mais \n\nrelatados pelos professores. \n\n Quando assumi a turma, a meados do segundo per\u00edodo escolar, n\u00e3o reforcei as regras \n\nde um bom funcionamento da sala de aula, o que era adequado, pois assim iria demarcar a \n\nminha posi\u00e7\u00e3o perante os alunos. Segundo Amado (2000) citado por M. Ribeiro (2010) as \n\nregras devem ser estipuladas no in\u00edcio do ano letivo e devem ser poucas, simples, positivas, \n\nclaras e fundamentais. Quando intervim, para impedir a indisciplina na sala de aula, utilizei \n\nv\u00e1rias medidas de preven\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o, mas erroneamente n\u00e3o dava tempo suficiente para \n\nver a sua efic\u00e1cia e passava \u00e0 seguinte medida, porque a anterior n\u00e3o tinha gerado os \n\nresultados pretendidos, transmitindo aos alunos a falta de rigor e autoridade. Usei a puni\u00e7\u00e3o \n\ncomo recurso, no entanto verifiquei que tinha um efeito contr\u00e1rio ao pretendido, gerando mais \n\n\n\n   \n\n37 \n \n\nrevolta nos alunos. Por essa raz\u00e3o, adotei outras medidas como o di\u00e1logo e o questionamento, \n\nde modo a faz\u00ea-los compreender as suas atitudes, a envolv\u00ea-los de uma forma mais ativa e \n\npositiva na aula.  \n\n   Esta situa\u00e7\u00e3o provocou um desgaste inicial bastante grande, pois n\u00e3o conseguia atingir \n\nos objetivos a que me propus. No entanto, com o decorrer das aulas, a situa\u00e7\u00e3o foi \n\nmelhorando gradualmente, devido a uma boa gest\u00e3o em outras dimens\u00f5es como a gest\u00e3o da \n\ninstru\u00e7\u00e3o. De um modo geral, utilizei bons recursos educativos e estrat\u00e9gias adequadas aos \n\nalunos, realizei uma boa interliga\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados com informa\u00e7\u00e3o da internet, \n\ndesenvolvi um bom questionamento aliado a uma comunica\u00e7\u00e3o clara e linguagem correta, que \n\nproporcionaram a comunica\u00e7\u00e3o com os alunos e o envolvimento destes nos conte\u00fados \n\nabordados. A utiliza\u00e7\u00e3o destas estrat\u00e9gias promoveram interesse e motiva\u00e7\u00e3o aos alunos, \n\ndespertando-os para a aprendizagem e participa\u00e7\u00e3o nas aulas.  \n\n No futuro quando estiver num contexto semelhante, irei aplicar medidas de preven\u00e7\u00e3o \n\nde indisciplina no in\u00edcio do ano letivo e incluirei os alunos na elabora\u00e7\u00e3o dessas regras de \n\nmodo a que todos se sintam respons\u00e1veis pela disciplina e o bom ambiente na sala de aula. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino tentarei utilizar as que permitam o envolvimento mais \n\nativo dos alunos. \n\n  \n\n1.4. Avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 a avalia\u00e7\u00e3o que ajuda o aluno a aprender e o professor a ensina. \n\n Philippe Perrenoud \n\n A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma componente integrante do processo ensino-aprendizagem. \u00c9 atrav\u00e9s \n\ndeste complexo processo que ocorre a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas educativas e sucede a \n\nmelhoria da qualidade do ensino. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \u201cregulador das aprendizagens, orientador do percurso \n\nescolar e certificador das diversas aquisi\u00e7\u00f5es realizadas pelos alunos\u201d (Decreto-lei 74/2004, \n\n26 de mar\u00e7o do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2004). Depreende-se que avaliar n\u00e3o se resume \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o de uma nota ou valor ao aluno, mas regular, orientar e certificar a aprendizagem \n\ndos mesmos.  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o assume ent\u00e3o uma vertente cont\u00ednua e sistem\u00e1tica, fornecendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias e o desenvolvimento de \n\ncapacidades dos alunos ao longo do ano letivo. Este processo \u00e9 ben\u00e9fico tanto para o \n\nprofessor como para o aluno, pois permite ao professor refletir sobre a sua a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\n\n\n   \n\n38 \n \n\nredefinindo estrat\u00e9gias e metodologias de ensino, e permite ao aluno \u201cmelhorar as suas \n\nestrat\u00e9gias de aprendizagem\u201d (Estanqueiro, 2012, p.97).  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o pode ser dividida em tr\u00eas modalidades, que obt\u00eam informa\u00e7\u00f5es de \n\nconte\u00fados diferentes e que se complementam: a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa.  \n\n \n\n  Diagn\u00f3stica \n\n A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 realizada normalmente no in\u00edcio de uma unidade curricular e \n\ntem como finalidade identificar os conhecimentos, capacidades e limita\u00e7\u00f5es dos alunos \n\nrelativos \u00e0 tem\u00e1tica a abordar. Esta avalia\u00e7\u00e3o serve de refer\u00eancia ao professor para planificar e \n\norientar a sua a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, estruturando estrat\u00e9gias e metodologias para promover a \n\naprendizagem dos novos conte\u00fados (Arends, 1995). \n\n Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o pode ser realizado atrav\u00e9s de m\u00e9todos informais como o \n\nquestionamento, o di\u00e1logo, o brainstorming ou observa\u00e7\u00e3o direta, bem como atrav\u00e9s de \n\nm\u00e9todos formais como fichas de diagn\u00f3stico, desenhos, descri\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros (Arends, 1995).  \n\n Nas aulas lecionadas, antes de iniciar os conte\u00fados program\u00e1ticos, realizou-se a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, maioritariamente, atrav\u00e9s do questionamento e o di\u00e1logo, associando \n\nsempre a observa\u00e7\u00e3o direta. Num futuro pr\u00f3ximo, gostaria de iniciar o ano letivo aplicando \n\numa ficha diagn\u00f3stico relativo aos conte\u00fados que ser\u00e3o desenvolvidos ao longo do ano letivo. \n\nNeste sentido, teria informa\u00e7\u00e3o sobre o conhecimento do aluno e tempo para orientar todo o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. \n\n Al\u00e9m dos aspetos relacionados com o conhecimento foi realizado uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica sobre o perfil dos alunos, nomeadamente o percurso escolar, o meio \n\nsocioecon\u00f3mico, o comportamento, as motiva\u00e7\u00f5es, entre outros aspetos. Este levantamento \n\npermitiu conhecer melhor os alunos e programar estrat\u00e9gias e metodologias de trabalho de \n\nforma a potenciar uma aprendizagem mais significativa. Esta estrat\u00e9gia foi bastante \n\nimportante no desenvolvimento da minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e pretendo continuar a aplic\u00e1-la.  \n\n    \n\n Formativa  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o formativa refere-se \u00e0 an\u00e1lise cont\u00ednua que o professor realiza ao longo do \n\nano letivo, de modo a verificar o progresso da aprendizagem dos alunos. Esta an\u00e1lise tem uma \n\nfun\u00e7\u00e3o reguladora e orientadora das aprendizagens permitindo ao professor adotar \u201cmedidas \n\nde diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos e \u00e0s aprendizagens a \n\ndesenvolver\u201d (Decreto-lei n\u00ba. 74/2004, de 26 mar\u00e7o do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2004). A \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa, n\u00e3o contribui apenas para o professor redefinir objetivos e estrat\u00e9gias, \n\n\n\n   \n\n39 \n \n\nmas tamb\u00e9m permite ao aluno consciencializar-se sobre o seu processo de aprendizagem, se \n\nconsegue ou n\u00e3o atingir os objetivos, e perceber porqu\u00ea. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 um dos \n\ncomponentes do processo ensino/aprendizagem com maior efeito na melhoria do rendimento \n\nescolar dos alunos\u201d (Lopes &amp; Silva, 2010 p. 1) \n\n Ao longo das aulas lecionadas, foram efetuados e utilizados v\u00e1rios instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, de forma a acompanhar o desenvolvimento de compet\u00eancias, capacidades e \n\nconhecimentos dos alunos. Foram realizados fichas de trabalho, mapas de conceitos, \n\nanalogias, resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, observa\u00e7\u00e3o direta, autoavalia\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo e \n\nquestionamento.  \n\n De um modo geral, a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes instrumentos permitiram-me acompanhar \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e o desempenho dos alunos ao longo das aulas lecionadas. Este \n\nconhecimento permitiu orientar a minha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no sentido de recolher informa\u00e7\u00e3o \n\npara proceder a adapta\u00e7\u00f5es de modo a melhorar o processo de ensino-aprendizagem. No \n\nentanto, gostaria de ter enfatizado e transmitido aos alunos a import\u00e2ncia da autoavalia\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. Acho que este momento \u00e9 importante tanto para o \n\nprofessor como para o aluno. O aluno ao expor o trabalho realizado faz uma an\u00e1lise das \n\ncompet\u00eancias adquiridas e as que ainda n\u00e3o conseguiu adquirir e tamb\u00e9m desenvolve um \n\nsentido de responsabilidade relativo \u00e0s suas aprendizagens. Para o professor, a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\npermite adquirir informa\u00e7\u00e3o sobre as aprendizagens dos alunos. No futuro, pretendo iniciar \n\numa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica onde ser\u00e1 valorizado, o desenvolvimento de capacidades \n\nmetacognitivas, como a autoavalia\u00e7\u00e3o de forma a preparar os jovens \u201cpara as crescentes \n\nexig\u00eancias da sociedade cognitiva em que vivemos, dando sentido aos saberes e compet\u00eancias \n\nque adquirem e desenvolvem e que poder\u00e3o facilitar a continua\u00e7\u00e3o da aprendizagem ao longo \n\nda vida\u201d (M. Fernandes, 2002, p.5). \n\n \n\n Sumativa \n\n A avalia\u00e7\u00e3o sumativa consiste na formula\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo global do desempenho do \n\naluno em rela\u00e7\u00e3o a um conjunto de metas ou objetivos de aprendizagem pr\u00e9-definidos. A \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa avalia as compet\u00eancias adquiridas, capacidades e atitudes desenvolvidas \n\npelo aluno ao longo da leciona\u00e7\u00e3o efetivada, no fim de cada per\u00edodo letivo (Afonso &amp; \n\nAgostinho, 2007; Arends, 1995; Decreto Regulamentar n.\u00ba 7/2004, 28 de abril do Minist\u00e9rio \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 2004). Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o classifica e certifica a aprova\u00e7\u00e3o do aluno numa \n\ndisciplina. Esta certifica\u00e7\u00e3o pode ter um car\u00e1cter interno ou externo. Diz-se interno, quando a \n\navalia\u00e7\u00e3o fica a cargo dos professores e dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola e externo quando \u00e9 da \n\nresponsabilidade dos servi\u00e7os centrais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Decreto Regulamentar n.\u00ba \n\n\n\n   \n\n40 \n \n\n7/2004, 28 de abril do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2004). Os dois anos escolares lecionados \n\nforam apenas submetidos a uma avalia\u00e7\u00e3o interna.   \n\n  No \u00e2mbito da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica elaboraram-se v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa, nomeadamente relat\u00f3rios de atividades pr\u00e1ticas, trabalhos de pesquisa e respetivas \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais, testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e quest\u00f5es aulas.   \n\n \n\n1.4.1. Crit\u00e9rios e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o  \n\n Os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o adotados nos anos escolares lecionados foram elaborados e \n\naprovados pelos respetivos grupos disciplinares de cada escola. \n\n  No 11\u00ba ano de escolaridade, 90% da avalia\u00e7\u00e3o correspondiam ao dom\u00ednio cognitivo \n\nsendo que 50% recaiam sobre os testes de avalia\u00e7\u00e3o e 40% sobre os trabalhos pr\u00e1ticos \n\n(atividades na sala de aula, trabalhos de pesquisa e respetiva apresenta\u00e7\u00e3o). Os restantes 10% \n\ncorrespondiam ao dom\u00ednio socioafectivo/cidadania - responsabilidade, participa\u00e7\u00e3o, \n\nautonomia, aten\u00e7\u00e3o coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n Para o 7\u00ba ano de escolaridade, 70% correspondiam \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\ncognitivas sendo 60% para os testes de avalia\u00e7\u00e3o e 10% para trabalhos pr\u00e1ticos (relat\u00f3rios, \n\ntrabalhos de pesquisa). Para as compet\u00eancias relacionais est\u00e3o os restantes 30% distribu\u00eddos \n\nequitativamente pelas seguintes compet\u00eancias: Civismo (respeito pelos outros/comportamento \n\n(5%) e coopera\u00e7\u00e3o (5%), Empenho (Realiza\u00e7\u00e3o TPC (5%) e Participa\u00e7\u00e3o nas tarefas \n\npropostas nas aulas (5%) e Responsabilidade (Assiduidade (4%), Pontualidade (2%), Trazer o \n\nmaterial necess\u00e1rio (4%). Para o registo cont\u00ednuo da avalia\u00e7\u00e3o sumativo, foi realizado pelas \n\nprofessoras estagi\u00e1rias que lecionaram esta turma, uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros. \n\n No meu entender, ainda existe uma sobrevaloriza\u00e7\u00e3o dos testes sumativos no processo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, sendo mais acentuado nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do 7\u00ba ano escolaridade. Apesar \n\nde consider\u00e1-los importantes e orientadores do processo de aprendizagem, pois melhoram \u201ca \n\ncapacidade de aten\u00e7\u00e3o do aluno, a reten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria estudada, activam o processamento dos \n\nconte\u00fados e ajudam a consolidar as aprendizagens\u201d (N. D. Fernandes, 2002, p.1), estes devem \n\nser moderados e dar lugar a outras formas de avalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente o trabalho de \n\npesquisa, o trabalho experimental e o trabalho e atitudes realizadas diariamente nas aulas. \n\nAcho que a valoriza\u00e7\u00e3o dos testes leva os alunos apenas a se esforcem para obter nota \n\npositiva, memorizando conceitos necess\u00e1rios para obt\u00ea-la mesmo sem compreend\u00ea-los. A \n\naplica\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos e outros momentos de avalia\u00e7\u00e3o potenciava o aperfei\u00e7oamento e \n\ndesenvolvimento de outras compet\u00eancias. \n\n\n\n   \n\n41 \n \n\n Sendo que, o desafio atual da Escola passa pela forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos no \n\nsentido de formar cidad\u00e3os aut\u00f3nomos, cr\u00edticos, reflexivos e respons\u00e1veis, \u00e9 preciso valorizar \n\nm\u00e9todos que avaliem, al\u00e9m do conhecimento (factos, conceitos, leis e teorias), o saber fazer \n\n(pesquisar, relacionar, descrever, interpretar) e o saber ser (valores, capacidades sociais).  \n\n  Nesse sentido, no \u00e2mbito da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, optou-se por utilizar diferentes \n\ninstrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o, ao longo das aulas lecionadas, de forma a avaliar os \n\nalunos de uma forma mais adequada e justa nos par\u00e2metros definidos pelos respetivos grupos \n\ndisciplinares. Para avaliar o dom\u00ednio afetivo foram elaboradas grelhas de registo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u2013 assiduidade, pontualidade e da participa\u00e7\u00e3o na aula. Estes registos eram \n\nrealizados ap\u00f3s cada aula lecionada.  \n\n \n\n  Relat\u00f3rios das atividades pr\u00e1ticas laboratoriais  \n\n As atividades pr\u00e1ticas laboratoriais tinham como objetivo promover o ensino das \n\nCi\u00eancias, despertando nos alunos atitudes e caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o como a \n\ncuriosidade, o interesse, a observa\u00e7\u00e3o, o registo de dados, a capacidade de an\u00e1lise e reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica sobre os dados.  \n\n Para instruir os alunos a elaborar o relat\u00f3rio da aula pr\u00e1tica laboratorial com rigor \n\ncient\u00edfico, definiu-se os principais itens que deviam constar no relat\u00f3rio. Em cada item, foi \n\nexplicado o tipo de informa\u00e7\u00e3o que devia conter e a respetiva cota\u00e7\u00e3o. Os relat\u00f3rios estavam \n\ncotados de 0 a 20 valores. \n\n    \n\n Trabalhos de pesquisa \n\n A elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e de grupo tem como objetivos principais \n\n\u201caprofundar conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias nos dom\u00ednios da pesquisa, da sele\u00e7\u00e3o \n\ndo tratamento e da apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\u201d (Estanqueiro, 2012, p.87), bem como \n\npromover o trabalho cooperativo.  \n\n Nesse sentido, para que os alunos atingissem esses objetivos, foram informados e \n\norientados de como deviam faz\u00ea-lo. No 11\u00ba ano deu-se uma orienta\u00e7\u00e3o oral de como devia ser \n\nelaborado e os itens que deviam ser contemplados, assim como a avalia\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia \n\ndeste tipo de trabalho para a aprendizagem do aluno. No 7\u00ba ano de escolaridade, al\u00e9m de \n\nexpor o que pretend\u00edamos foi facultado um gui\u00e3o com os par\u00e2metros que deviam constar no \n\ntrabalho de grupo (Ap\u00eandice III). Neste gui\u00e3o, constava ainda o alerta para outros par\u00e2metros \n\ncomo a atratividade, a criatividade, a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o nos diapositivos, bem como \n\na postura dos elementos do grupo na apresenta\u00e7\u00e3o oral. Optou-se por adotar esta metodologia \n\npois concordamos com Estanqueiro (2012), quando afirma que \u00e9 \u201cuma obriga\u00e7\u00e3o do professor \n\n\n\n   \n\n42 \n \n\nexplicar os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\u201d aos alunos pois permite \u201cbenef\u00edcios para o ensino e para a \n\naprendizagem\u201d (ibidem, p.84). \n\n Foi estipulado as datas de entrega (e as penaliza\u00e7\u00f5es), de apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos e \n\na dura\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o oral. Os alunos foram orientados ao longo da execu\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nnomeadamente na pesquisa bibliogr\u00e1fica e dicas para a apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados.   \n\n Na entrega da avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos, foi discutido no geral como tinham corrido a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos e posteriormente foi entregue um documento, a cada \n\ngrupo, onde estava registado os pontos fortes e fracos do trabalho e respetiva apresenta\u00e7\u00e3o, \n\nelucidando todos os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o que tinham sido discutidos e acordados aquando \n\nda divulga\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. Foram tamb\u00e9m registadas as recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nmelhoria para trabalhos futuros e a respetiva avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do trabalho. \n\n A aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo de trabalho e modo de avalia\u00e7\u00e3o proporcionou aos alunos \n\num maior envolvimento sobre os temas analisados, assim como a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\nna pesquisa bibliogr\u00e1fica, sele\u00e7\u00e3o e tratamento de conte\u00fados, comunica\u00e7\u00e3o oral, trabalho \n\ncolaborativo e a responsabilidade. Num contexto semelhante tentarei melhorar e envolver \n\nmais os alunos neste tipo de trabalho de modo a potenciar a aprendizagem e continuarei a \n\naplicar de forma clara os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Testes de avalia\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es aulas \n\n Na elabora\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o tentou-se ser o mais objetivos poss\u00edveis, por isso \n\nseguiu-se dois requisitos b\u00e1sicos: a validade e a fiabilidade (Arends, 1995). A validade refere-\n\nse \u00e0 relev\u00e2ncia dos itens escolhidos em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos nas aulas e a fidelidade \n\ndo instrumento de avalia\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, independente do avaliador que o produz. Associado a \n\nestes dois fatores, tentou-se utilizar uma linguagem clara, objetiva e acess\u00edvel, tendo em conta \n\nos alunos a que se destinavam. \n\n Os testes de avalia\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es aulas foram elaborados de modo a avaliar as \n\ncompet\u00eancias no dom\u00ednio concetual e procedimental dos alunos, relativamente aos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos lecionados.  \n\n Para o 11\u00ba ano foram elaborados duas fichas de avalia\u00e7\u00e3o, cada uma, com duas \n\nvers\u00f5es, uma para os alunos com Necessidades Educativas Especiais (NEEs) e outro para os \n\nrestantes alunos. A diferencia\u00e7\u00e3o das duas vers\u00f5es residia no n\u00famero e no tipo de quest\u00f5es \n\nelaboradas. Os testes dos NEEs apresentavam em m\u00e9dia 15 quest\u00f5es, predominando o tipo \n\nfechada (escolha m\u00faltipla, verdadeiro/falso, associa\u00e7\u00e3o ou correspond\u00eancia, ordena\u00e7\u00e3o). As \n\nquest\u00f5es do tipo aberto consistiam na resposta curta e limitada a poucas palavras ou frases \n\ncurtas. Para a elabora\u00e7\u00e3o destes testes de avalia\u00e7\u00e3o foram adotadas as sugest\u00f5es da professora \n\n\n\n   \n\n43 \n \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Especial. Os restantes testes apresentavam entre 20 a 23 quest\u00f5es e inclu\u00edam \n\nquest\u00f5es do tipo fechado e aberto. As quest\u00f5es do tipo fechada mais usado foi a de escolha \n\nm\u00faltipla, para avaliarem objetivos de diferentes n\u00edveis do dom\u00ednio cognitivo. As quest\u00f5es de \n\ntipo aberta, eram de resposta curta ou longa, para os alunos relacionarem diferentes \n\nconte\u00fados. Ressalvo ainda que devido a uma aluna apresentar dificuldades visuais, o seu teste \n\nde avalia\u00e7\u00e3o era ampliado.  \n\n No 7\u00ba ano, colaborou-se com um grupo de quest\u00f5es para a quarta ficha de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nrealizou-se outra ficha relativa \u00e0s unidades lecionadas. As fichas apresentavam uma estrutura \n\ncomposta por 3 grupos de perguntas, iniciando-se sempre com um suporte informativo, como \n\num texto ou uma figura. Cada ficha tinha em m\u00e9dia 18 quest\u00f5es, predominando as quest\u00f5es \n\ndo tipo fechado (escolha m\u00faltipla). \n\n  Para ambos os anos de ensino lecionado tentou-se utilizar uma estrutura e um n\u00famero \n\nde quest\u00f5es adequadas ao tempo de realiza\u00e7\u00e3o da ficha (11\u00ba ano tinham uma dura\u00e7\u00e3o de 60 \n\nminutos e do 7\u00ba ano 45 minutos), de modo a que todos os alunos tivessem tempo de ler as \n\nquest\u00f5es e os textos, pensar, responder e rever as suas respostas. \n\n As fichas de avalia\u00e7\u00e3o do 11\u00ba ano foram cotados numa escala quantitativa de 0 a 200 \n\npontos e do 7\u00ba ano dos 0 aos 100%, com uma designa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa entre a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o mais baixa - Fraco (0-19%) \u2013 e o mais elevado - Muito Bom (90-100%).  \n\n Os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativas tiveram em conta os \n\ncrit\u00e9rios gerais de classifica\u00e7\u00e3o do teste de avalia\u00e7\u00e3o, proposto pelo GAVE \u2013 Decreto-lei n\u00ba \n\n74/2004, de 26 de mar\u00e7o do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2004. A corre\u00e7\u00e3o das fichas sumativas \n\nassumiu um caracter formativo, pois a sua realiza\u00e7\u00e3o na sala de aula serviu para refor\u00e7ar os \n\nconte\u00fados que os alunos tinham mais dificuldades.  \n\n Para o 7\u00ba ano foi ainda realizado duas quest\u00f5es aulas. A elabora\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es \n\nseguiram as mesmas orienta\u00e7\u00f5es que a elabora\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es aulas \n\npossu\u00edam 7 quest\u00f5es, do tipo fechada (escolha m\u00faltipla, de correspond\u00eancia, ordena\u00e7\u00e3o e \n\nverdadeiro/falso). As quest\u00f5es aula foram estruturadas para serem realizadas em 15 minutos. \n\n  Todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e quest\u00f5es aulas, respetivas matrizes de \n\ncota\u00e7\u00f5es e propostas de corre\u00e7\u00e3o foram analisadas e aprovadas pelas professoras orientadoras \n\ncooperantes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n44 \n \n\n1.4.2. Avalia\u00e7\u00e3o da minha atividade pedag\u00f3gica \n \n\nOs professores n\u00e3o ensinam para avaliar, mas avaliam para ensinar melhor. \n\nEstanqueiro, 2012, p.83 \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente deve ser encarada como uma oportunidade de \n\nreflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas de ensino e desenvolvimento profissional (Baptista, 2011). Este \n\nprocesso deve assumir um meio de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, sobre pontos fortes e \n\ndificuldades sentidas, de forma a regular, reorientar e melhorar os processos de ensino-\n\naprendizagem (Baptista, 2011; Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008 de 10 janeiro do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, 2008; M.C. Ribeiro, 2013). Nesse sentido, apresento a minha autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nrelativa ao ano de est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Pretendo de uma forma breve e reflexiva descrever a \n\nminha pr\u00e1tica docente, nomeando dificuldades sentidas e os objetivos alcan\u00e7ados, sempre \n\ncom um sentido de melhorar e aperfei\u00e7oar a leciona\u00e7\u00e3o. Abordo ainda, como foi realizada a \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o por parte das professoras cooperantes e pelos alunos. \n\n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o \n\n Ao longo deste ano de aprendizagem e ensino, foram muitas as vari\u00e1veis que se \n\nalteraram. No entanto, houve uma que se manteve \u2013 a preocupa\u00e7\u00e3o com os alunos. Foi essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o que me fez avan\u00e7ar, evoluir e desenvolver a minha capacidade reflexiva e cr\u00edtica, \n\nde modo a proporcionar aulas construtivas e motivadoras. Estas caracter\u00edsticas foram \n\npotenciadas devido \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o e as avalia\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s cada aula, promovidas pelas \n\nprofessoras orientadoras cooperantes. Esta metodologia permitiu iniciar e desenvolver o \n\nprocesso de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que contribuiu para o meu crescimento a n\u00edvel profissional e \n\npessoal. Reconhe\u00e7o que este processo n\u00e3o foi t\u00e3o r\u00e1pido como ansiava, pois apesar de refletir \n\nsobre as minhas a\u00e7\u00f5es, levei algum tempo para colocar em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias e metodologias \n\nque colmatassem as falhas. Mas denoto que este tempo foi essencial para compreender que a \n\nconduta de um professor reflexivo n\u00e3o \u00e9 algo que se constr\u00f3i rapidamente, \u00e9 necess\u00e1rio \n\npersist\u00eancia e rigor para que esta se desenvolva e se torne uma pr\u00e1tica cont\u00ednua e sistem\u00e1tica. \n\n No decorrer desta jornada, enquanto aprendiz, tentei promover uma aprendizagem \n\nsignificativa aos alunos, articulando as dimens\u00f5es cognitiva, afetiva e social. Planeei a minha \n\npr\u00e1tica letiva em conson\u00e2ncia com os programas curriculares, com os respetivos Projetos \n\nEducativos das escolas, os saberes dos alunos e recursos dispon\u00edveis, de modo a proporcionar \n\naulas interessantes e motivadoras. Enriqueci as aulas com a explora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e \n\nmetodologias diversificadas e materiais convencionais, audiovisuais e novas tecnologias. \n\n\n\n   \n\n45 \n \n\nMostrei tamb\u00e9m disponibilidade para orientar os alunos quer na sala de aula ou fora dela, \n\ncomo no apoio aos trabalhos de pesquisa e apoio pedag\u00f3gico na disciplina. \n\n Aprendi e melhorei algumas compet\u00eancias inerentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\ndesignadamente a planifica\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, questionamento, an\u00e1lise, interpreta\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00f5es, avalia\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n Acrescento ainda, que o meu percurso foi pautado pelo respeito, com todos os \n\nintervenientes neste processo (professores, alunos, diretores escolares, funcion\u00e1rios, \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o), pelo compromisso e responsabilidade, pelo empenho, colabora\u00e7\u00e3o \n\ne persist\u00eancia, e pela assiduidade e pontualidade.  \n\n Este per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o facultou-me as ferramentas necess\u00e1rias para me definir \n\nenquanto profissional mais consciente e adquirir e melhorar \u201ccompet\u00eancias e conhecimentos \n\ncient\u00edficos, t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gicos\u201d (Decreto-lei, 75/2010, de 23 de junho do Minist\u00e9rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2010). Depois de todo este processo, concluo que o t\u00e9rmino deste est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 um fim mas um come\u00e7o de uma pr\u00e1tica reflexiva e construtiva ao longo da \n\nvida. \n\n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o  \n\n Ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico fomos sujeitos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o constante e \n\ncont\u00ednua por parte de diferentes intervenientes, nomeadamente as professoras orientadoras \n\ncooperantes, os professores orientadores de supervis\u00e3o cient\u00edfica, os colegas de est\u00e1gio e os \n\nalunos. Todos eles tiveram um papel importante e direto na constru\u00e7\u00e3o da minha capacidade \n\nde reflex\u00e3o na e sobre a a\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica desenvolvida. \n\n Na avalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, as professoras orientadoras cooperantes utilizaram uma \n\ngrelha de avalia\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por duas partes. A parte I era relativa \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, planeamento \n\ne realiza\u00e7\u00e3o das aulas e a parte II \u00e0 capacidade de reflex\u00e3o, balan\u00e7o e avalia\u00e7\u00e3o. A primeira \n\nparte era constitu\u00edda por 11 quest\u00f5es, cada uma em m\u00e9dia com 6 al\u00edneas, que analisavam e \n\navaliavam diferentes par\u00e2metros. A parte II era constitu\u00edda por 6 quest\u00f5es, cada uma com uma \n\nm\u00e9dia de 7 al\u00edneas. Para a avalia\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros foi utilizado uma escala de frequ\u00eancia \n\nde Likert com cinco pontos em que 1 correspondia ao Nunca e o 5 ao Sempre. Esta avalia\u00e7\u00e3o \n\nfoi intercalada e realizada duas vezes em cada escola e teve por base a observa\u00e7\u00e3o das aulas, \n\ntodo o trabalho realizado para as lecionar e a nossa reflex\u00e3o sobre as mesmas. Os resultados \n\nverificados no final destes momentos de avalia\u00e7\u00e3o serviram de base para a elabora\u00e7\u00e3o da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o final da minha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Estas grelhas serviram tamb\u00e9m para cada \n\nestagi\u00e1rio se autoavaliar, situa\u00e7\u00e3o que depois era usada na reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o para comparar \n\n\n\n   \n\n46 \n \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o da professora cooperante. Todas as aulas lecionadas foram supervisionadas \n\npelas professoras cooperantes e realizado uma observa\u00e7\u00e3o informal. \n\n Os professores orientadores de supervis\u00e3o cient\u00edfica das componentes de biologia e \n\ngeologia foram respetivamente avaliar formativamente duas aulas de cada componente. Ap\u00f3s \n\ncada aula foram discutidas os aspetos positivos e negativos. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o formativa da colega de est\u00e1gio foi realizada, tal como a da professora \n\ncooperante, ao longo das aulas lecionadas. Esta avalia\u00e7\u00e3o era sempre realizada ap\u00f3s as aulas e \n\nde forma ponderada e cr\u00edtica, de modo a promover uma melhoria na minha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n  A avalia\u00e7\u00e3o efetuada pelos alunos ocorreu no final da interven\u00e7\u00e3o letiva nas \n\nrespetivas escolas e foi realizada atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas de um \n\nquestion\u00e1rio individual, confidencial e an\u00f3nimo. O question\u00e1rio foi elaborado pela dire\u00e7\u00e3o do \n\nMestrado, e era composto por tr\u00eas quest\u00f5es do tipo aberta que passo a enunciar: 1 - Aspetos \n\npositivos (O que mais gostei), 2 - Aspetos negativos (O que menos gostei) e 3- Sugest\u00f5es.  \n\n Da an\u00e1lise do question\u00e1rio, verificou-se que os alunos do 11\u00ba ano caracterizaram a \n\nprofessora estagi\u00e1ria como \u201csimp\u00e1tica\u201d, \u201cdivertida\u201d, \u201cboa pessoa\u201d, \u201catenciosa\u201d, \n\n\u201ctrabalhadora\u201d, \u201csoci\u00e1vel\u201d, \u201cdemocr\u00e1tica\u201d, \u201ccarinhosa\u201d e \u201ccriativa\u201d. Relativamente \u00e0 \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das aulas os alunos referiram que gostaram da forma como a \n\nprofessora \u201capresentou\u201d e deu as aulas, pois manifesta um \u201cjeito engra\u00e7ado de ser e isso \n\ncativa-nos e acabamos por gostar e perceber a mat\u00e9ria\u201d. Mencionaram ainda que os \n\n\u201cdispositivos tinham boa qualidade\u201d e os materiais de apoio e revis\u00f5es facultados eram \n\n\u201c\u00f3timos\u201d. De um modo geral, referiram que a professora \u201cexplica bem\u201d, \u201ctira d\u00favidas\u201d, \u00e9 \n\n\u201csegura do que diz\u201d, \u201cestimula a curiosidade\u201d, tem \u201cboa dic\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cfala com clareza\u201d e est\u00e1 \n\nsempre dispon\u00edvel para \u201cajudar os alunos\u201d. As atividades que mais gostaram foram as \u201caulas \n\npr\u00e1ticas\u201d laboratoriais. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos aspetos negativos ou que menos gostaram, referiram situa\u00e7\u00f5es ligadas \n\n\u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \u201cno par\u00e2metro da responsabilidade\u201d, \u00e0 gest\u00e3o da aula em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interrup\u00e7\u00f5es \n\n\u201cpor coisas sem sentido\u201d e ainda o facto de n\u00e3o terem gostado das aulas dadas s\u00f3 em Power \n\nPoint.  \n\n Alguns alunos utilizaram ainda o par\u00e2metro Sugest\u00f5es para referir que a professora \n\ndeve continuar um \u201cbom trabalho\u201d, manter a \u201csua postura\u201d e continuar com a \u201csua boa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o\u201d perante os alunos.   \n\n Na avalia\u00e7\u00e3o realizada pelos alunos do 7\u00ba ano constatou-se que definiram a professora \n\ncomo \u201cboa pessoa\u201d, \u201csimp\u00e1tica\u201d, \u201ccalma\u201d, \u201cdisposta a ajudar\u201d e real\u00e7aram o facto de \n\npromover a \u201cconviv\u00eancia com os alunos\u201d. \n\n\n\n   \n\n47 \n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como a professora leciona referiram que \u201ctrabalha bem a mat\u00e9ria\u201d, \n\ntem uma boa \u201capresenta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em Power Point,\u201d utiliza \u201cboas anima\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cexplica \n\nbem\u201d e se \u201cfor preciso volta a repetir\u201d os conte\u00fados expostos, tornado as \u201caulas agrad\u00e1veis\u201d. \n\nQuanto \u00e0s atividades propostas ao longo das aulas, referiram que \u201cproponha atividades \n\ninteressantes\u201d e a maioria salientou ter gostado de elaborar e apresentar o trabalho de grupo \n\nsobre o vulcanismo.  \n\n Como aspetos negativos referiram que os sum\u00e1rios das aulas eram longos, que tinham \n\nde passar \u201cmuitas frases do Power Point\u201d e tinham de estudar \u201cmuita mat\u00e9ria para o teste\u201d de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Como Sugest\u00f5es mencionaram a realiza\u00e7\u00e3o de mais \u201caulas pr\u00e1ticas\u201d, sum\u00e1rios \n\n\u201cmais curtos, testes e quest\u00f5es aulas mais f\u00e1ceis e menos trabalhos para casa\u201d.  \n\n \n\n1.4.3. Reflex\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 uma parte integrante e importante do processo pedag\u00f3gico, \n\npois permite ao professor determinar as dificuldades que estes apresentam e definir estrat\u00e9gias \n\npara as superar. Al\u00e9m destes dois componentes, de regula\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m tem a finalidade de classificar e certificar o aluno pelas aprendizagens efetuadas. \n\n Os momentos de avalia\u00e7\u00e3o foram sempre momentos complicados e de muita \n\nresponsabilidade. Tentei sempre acompanh\u00e1-los de uma forma cr\u00edtica e reflexiva, onde \n\nponderei v\u00e1rias componentes avaliativas. Este processo foi sempre acompanhado pela \n\norienta\u00e7\u00e3o atenta das professoras cooperantes. Na atribui\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es finais teve-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o todo o trabalho realizado e as atitudes tomadas ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio. \n\n No decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico tentou-se ser justo e objetivo na atribui\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o aos alunos. Para isso, utilizou-se diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente na avalia\u00e7\u00e3o formativa. Na componente cognitiva, utilizou-se continuamente a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio e o questionamento/di\u00e1logo para recolher informa\u00e7\u00e3o sobre as \n\naprendizagens realizadas pelos alunos e a restrutura\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para \n\nmelhorar as dificuldades sentidas. Neste processo utilizou-se tamb\u00e9m grelhas de observa\u00e7\u00e3o \n\npara registar o trabalho realizado e as compet\u00eancias adquiridas pelos alunos.  \n\n Informou-se os alunos dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da disciplina, dos diferentes trabalhos \n\npropostos e das compet\u00eancias s\u00f3cio afetivas, de modo a consciencializ\u00e1-los sobre o seu \n\nprocesso de aprendizagem. Fomentou-se ainda a autoavalia\u00e7\u00e3o, de modo a envolver o aluno \n\nno processo de avalia\u00e7\u00e3o, promovendo a reflex\u00e3o sobre as suas fraquezas e pontos fortes. \n\n Neste processo de avalia\u00e7\u00e3o tentou-se sempre dar um feedback positivo relativamente \n\n\n\n   \n\n48 \n \n\nao trabalho desenvolvido pelos alunos, o esfor\u00e7o e sucesso alcan\u00e7ados, bem como faz\u00ea-los \n\ncompreender porque erraram e como podiam fazer melhor.   \n\n Reconhe\u00e7o que a clarifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nmomentos da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica permitiu orientar melhor os alunos no seu percurso \n\nacad\u00e9mico e transmitir aos mesmos um sentido de justi\u00e7a. Com este processo valorizei ainda \n\nmais a avalia\u00e7\u00e3o formativa e constatei que os \u201cprofessores n\u00e3o ensinam para avaliar, mas \n\navaliam para ensinar melhor\u201d (Estanqueiro, 2012, p.83). \n\n  \n\n\n\n   \n\n49 \n \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas \n\n \n Para adquirir conhecimento \u00e9 preciso estudar, para adquirir sabedoria, \u00e9 preciso observar \n\nMarilyn Vos Savant \n\n \n\n \n\n A assist\u00eancia \u00e0s aulas \u00e9 uma das atividades integradas na componente de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npr\u00e1tica profissional e tem como objetivo principal promover o desenvolvimento do professor \n\ne consequentemente promover uma melhoria da qualidade do ensino-aprendizagem.  \n\n A observa\u00e7\u00e3o de aulas, quando sistematizada e fundamentada, apresenta v\u00e1rios \n\nbenef\u00edcios, quer para o professor observado quer para o professor observador, pois amplia o \n\nconhecimento e a capacidade profissional de cada um, promovendo a mudan\u00e7a e o \n\nmelhoramento das suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas (Martins, 2011; Reis, 2011).  \n\n A observa\u00e7\u00e3o no contexto educativo \u201cdestina-se essencialmente a pesquisar \n\nproblemas, a procurar respostas para quest\u00f5es que se levantem e a ajudar na compreens\u00e3o do \n\nprocesso pedag\u00f3gico\u201d (Sousa, 2009, p.109) \n\n   No presente ano de est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a observa\u00e7\u00e3o de aulas foi uma pr\u00e1tica \n\nrecorrente que esteve na base de diferentes processos como a reflex\u00e3o, o trabalho colaborativo \n\ne o desenvolvimento profissional. Para o progresso e aperfei\u00e7oamento destes processos, \n\ncontribu\u00edram as observa\u00e7\u00f5es realizadas pelas professoras orientadoras cooperantes, \n\nprofessores supervisores da parte cient\u00edfica e colegas do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\n De modo a promover a capacidade de observar, refletir e analisar, procedeu-se \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o regular das aulas do colega de est\u00e1gio, ao longo do ano letivo, e \u00e0s aulas \n\nlecionadas pelas professoras cooperantes.  \n\n Para a observa\u00e7\u00e3o das aulas, adotou-se o modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica que integra tr\u00eas \n\nmomentos: pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011; Vieira &amp; Moreira, \n\n2011). Este modelo de observa\u00e7\u00e3o implica uma colabora\u00e7\u00e3o sincera entre o observador e o \n\nobservado, nos tr\u00eas momentos de observa\u00e7\u00e3o, de forma a promover a \u201creflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica\u201d (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003, citados por Reis, 2011, p.9). Esta colabora\u00e7\u00e3o e o uso de \n\ngrelhas de observa\u00e7\u00e3o focada para a recolha de informa\u00e7\u00e3o, permitiu minimizar rea\u00e7\u00f5es \n\nnegativas nos intervenientes da observa\u00e7\u00e3o.  \n\n A escolha dos par\u00e2metros a observar, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da sala de aula, teve por \n\nbase os pontos menos fortes detetados ao longo das aulas lecionadas pela minha colega de \n\nest\u00e1gio e nas minhas pr\u00f3prias aulas.  \n\n Com este trabalho pretendeu-se compreender o papel da observa\u00e7\u00e3o de aulas no \n\nprocesso de aprender a ensinar e na forma\u00e7\u00e3o de um professor reflexivo. Nesse sentido, \n\ndefiniu-se como objetivos gerais: (1) desenvolver capacidades de observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e \n\n\n\n   \n\n50 \n \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica; (2) contribuir para o aperfei\u00e7oamento profissional do professor observador e \n\nobservado e (3) promover o trabalho colaborativo entre pares.  \n\n Para atingir este objetivo elaborou-se os seguintes objetivos espec\u00edficos: (1) Observar \n\nas aulas lecionadas pela professora estagi\u00e1ria e pela professora cooperante; (2) Identificar os \n\naspetos positivos e negativos na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da sala de aula; (3) Comparar aspetos \n\npedag\u00f3gicos desenvolvidos pelas professoras observadas na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula; (4) \n\nAnalisar a progress\u00e3o da pr\u00e1tica letiva da professora estagi\u00e1ria e (5) Desenvolver \n\ncompet\u00eancias na organiza\u00e7\u00e3o do ensino e dos comportamentos na sala de aula.  \n\n \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico \n\n Observar \u00e9 um termo que apresenta diferentes interpreta\u00e7\u00f5es consoante a \u00e1rea em que \n\n\u00e9 empregue. No dia-a-dia, observar refere-se ao ato de olhar ou ver, um ato corriqueiro que \u00e9 \n\nutilizado desde os prim\u00f3rdios da esp\u00e9cie e que tem permitido a nossa sobreviv\u00eancia. \n\nObservar, apesar do seu caracter mais ou menos subjetivo, \u00e9 a forma mais primitiva do \n\nHomem adquirir conhecimento. \n\n Na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas iniciais e \u00e9 atrav\u00e9s dela que \n\nse colocam quest\u00f5es e elaboram-se hip\u00f3teses para aferir sobre algo. Por\u00e9m, nesta \u00e1rea, o \n\nprocesso de observar adquire um aspeto mais formal, objetivo e sistem\u00e1tico. \n\n Na Educa\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o, surge como estrat\u00e9gia afinada ao \u201cambiente ecol\u00f3gico da \n\na\u00e7\u00e3o\u201d (Mendes, Clemente, Rocha &amp; Dam\u00e1sio, 2012, p. 58), permitindo a recolha, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reflex\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, promovendo a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento \n\nprofissional. \n\n At\u00e9 \u00e0 \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, a observa\u00e7\u00e3o das aulas era uma pr\u00e1tica circunscrita \n\n\u00e0 inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional. Para a maioria dos professores, esta estrat\u00e9gia \u00e9 considerada \n\n\u201cuma exig\u00eancia inerente\u201d a esta fase pois o professor estagi\u00e1rio necessita de demonstrar as \n\nsuas \u201ccompet\u00eancias profissionais\u201d (Reis, 2011, p.11). No entanto, Reis (2011) afirma que, \n\natualmente, devido \u00e0 perce\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o de aulas no desenvolvimento \n\npessoal e profissional, esta tem sido aplicada em diferentes cen\u00e1rios da educa\u00e7\u00e3o. Destaca-se \n\npor exemplo os processos formais de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente, nos processos \n\ninformais de apoio e desenvolvimento profissional nas escolas e nos processos de \n\nreintegra\u00e7\u00e3o do docente na comunidade educativa. Em qualquer uma destas situa\u00e7\u00f5es, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas pretende promover o desenvolvimento individual e coletivo dos \n\nprofessores, refor\u00e7ar a capacidade das escolas cooperarem de forma mais eficaz para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e promover o sucesso acad\u00e9mico dos seus alunos. \n\n\n\n   \n\n51 \n \n\n A observa\u00e7\u00e3o permite o professor estagi\u00e1rio come\u00e7ar a inteirar-se da dimens\u00e3o e \n\ncomplexidade do processo de ensino-aprendizagem, a iniciar a constru\u00e7\u00e3o de novas conce\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 profiss\u00e3o e adquirir conhecimentos que complementam os saberes te\u00f3ricos obtidos \n\nantes do ano de est\u00e1gio. Uma observa\u00e7\u00e3o adequada e contextualizada adquire um papel \n\nmodificador no comportamento e atitude do professor, promovendo a constru\u00e7\u00e3o da sua \n\npr\u00e1tica educativa (A. I. Martins, 2011).  \n\n A observa\u00e7\u00e3o de aulas \u00e9 no entanto, uma a\u00e7\u00e3o complexa, multifacetada, faseada, \n\ncontinuada e c\u00edclica onde interv\u00eam diferentes vari\u00e1veis como o sujeito observador, o objeto \n\nobservado, a intera\u00e7\u00e3o sujeito observador-objeto observado e as situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas (Dias \n\n&amp; Morais, 2004).  \n\n Apesar da observa\u00e7\u00e3o das aulas ser um dos m\u00e9todos mais frequentes para aprender a \n\nensinar, \u00e9 preciso estar ciente que a observa\u00e7\u00e3o pode ser influenciada pelas experi\u00eancias \n\npessoais, profissionais e cren\u00e7as do observador relativas ao ensino. Um outro factor que pode \n\ninfluenciar a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 a dificuldade em observar um ambiente em que ocorrem \n\nsimult\u00e2neas intera\u00e7\u00f5es e acontecimentos entre professor-aluno e aluno-aluno (Arends, 1995; \n\nDias &amp; Morais, 2004). Para que este processo seja eficaz o observador \u201cdeve reconhecer que \n\nas suas observa\u00e7\u00f5es representam apenas uma vers\u00e3o do que se passou na sala de aula, n\u00e3o \n\nconstituindo um retrato da \u201crealidade\u201d (Reis, 2011, p.22).  \n\n Para minimizar estas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio delinear uma estrat\u00e9gia de observa\u00e7\u00e3o que \n\ncontemple as \u201cformas e meios de observa\u00e7\u00e3o, os crit\u00e9rios e unidades de registo de dados, os \n\nm\u00e9todos ou t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e tratamento dos dados recolhidos e a prepara\u00e7\u00e3o preliminar e \n\nde aperfei\u00e7oamento dos observadores\u201d (Dias &amp; Morais, 2004, p. 50). \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o no Ensino  \n\n Segundo o Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o dos Professores (CCAP), as \n\nmetodologias mais utilizadas, nos pa\u00edses com tradi\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o dos professores, s\u00e3o a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de atividades dentro e fora da sala de aula, an\u00e1lise documental, autoavalia\u00e7\u00e3o e \n\nportf\u00f3lios. Destas metodologias, destacam a observa\u00e7\u00e3o de aulas como a metodologia mais \n\ncomum (CCAP, 2010).  \n\n \n\nTipos de observa\u00e7\u00e3o \n\n Na investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, o ato de observar pode assumir diferentes fun\u00e7\u00f5es \n\nformas e processos (Dias &amp; Morais, 2004). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o das aulas pode \n\nser descritiva, formativa, avaliativa, heur\u00edstica ou de verifica\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 forma \n\ncomo o observador participa na observa\u00e7\u00e3o, destaca-se a observa\u00e7\u00e3o participante ou n\u00e3o \n\n\n\n   \n\n52 \n \n\nparticipante (ibidem). Na observa\u00e7\u00e3o participante o observador envolve-se na atividade, \n\nobservando desde o seu interior, atuando como membro, enquanto o n\u00e3o participante est\u00e1 em \n\ncontato mas n\u00e3o se integra no contexto que observa, mantendo um certo distanciamento (Dias \n\n&amp; Morais, 2004; Sousa, 2009). Relativamente ao processo a observa\u00e7\u00e3o, este pode ser \n\nocasional, sistem\u00e1tico ou natural. Diz-se ocasional quando o observador especifica um \n\ndeterminado par\u00e2metro para observar e sistem\u00e1tico quando se procede a uma investiga\u00e7\u00e3o e \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio obter dados para confirmar ou infirmar as hip\u00f3teses (Sousa, 2009). A observa\u00e7\u00e3o \n\nnaturalista \u00e9 um tipo de observa\u00e7\u00e3o sistematizada realizada no habitat natural do observado.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cobjeto\u201d observado, Dias e Morais (2004), destacam que a observa\u00e7\u00e3o \n\npode incidir sobre factos ou representa\u00e7\u00f5es, ser atributiva (incidir sobre a a\u00e7\u00e3o nos objetos \n\nobservados) ou narrativa (quando a observa\u00e7\u00e3o se foca no desenrolar das a\u00e7\u00f5es e seus efeitos). \n\nEstes autores destacam ainda a observa\u00e7\u00e3o introspetiva ou alospetiva quando o observador \n\ncoincide com o sujeito observado ou quando o observador \u00e9 externo \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \n\nrespetivamente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o, destaca-se a forma natural versus \n\nmanipulada e a observa\u00e7\u00e3o molar versus molecular (vis\u00e3o global da observa\u00e7\u00e3o versus vis\u00e3o \n\nfocada num aspeto). Quanto ao momento da observa\u00e7\u00e3o ela pode ser longitudinal \n\n(comportamento em fun\u00e7\u00e3o do tempo) ou transversal (comportamentos do sujeito num \n\nper\u00edodo de tempo e numa determinada situa\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nInstrumento de observa\u00e7\u00e3o \n\n Quando se pesquisa instrumentos de registo de observa\u00e7\u00e3o de professores s\u00e3o \n\nencontrados maioritariamente instrumentos associados ao processo de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, no \n\nentanto, estes instrumentos \u201cpodem tamb\u00e9m ser utilizados para apoiar e encorajar o \n\ndesenvolvimento profissional docente, no quadro de uma avalia\u00e7\u00e3o formativa\u201d (CCAP, 2010, \n\np. 3).  \n\n Outros autores salientam tamb\u00e9m que \u201cos instrumentos de observa\u00e7\u00e3o t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o \n\nseguir o desenvolvimento do comportamento do jovem professor, situ\u00e1-lo progressivamente \n\nnuma perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o\u201d (Postic 1979, citado por A.I.M. Martins, 2011, p.18). Nesse \n\nsentido, estes instrumentos devem garantir um registo objetivo, eficaz e claro. Para o efeito, \n\nsegundo o CCAP (2010), a elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de registo devem selecionar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e \u00fatil e assegurar a fiabilidade, credibilidade e fiabilidade dos dados.  \n\n Na observa\u00e7\u00e3o de aulas, podemos encontrar diferentes instrumentos de registo como \n\nas listas de verifica\u00e7\u00e3o (Checklists), que identificam a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \n\nacontecimentos considerados relevantes para o observador, as grelhas de observa\u00e7\u00e3o que \n\nsendo instrumentos mais sofisticados podem registar por exemplo comportamentos, \n\n\n\n   \n\n53 \n \n\nfrequ\u00eancia e escalas de aprecia\u00e7\u00e3o dos elementos observados (CCAP, 2010), escalas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o que s\u00e3o utilizadas no registo da qualidade ou extens\u00e3o de um comportamento e \n\nmapas de registo do movimento do professor ou alunos dentro da sala de aulas (Reis, 2011). \n\nAs Checklists e as grelhas de registo s\u00e3o as mais utilizadas (CCAP, 2010). \n\n Os instrumentos de registo devem ser considerados como meios e n\u00e3o como fins, e \n\ndevem ser \u201csuficientemente abertos para se adequarem \u00e0 diversidade de perfis e desempenhos \n\nprofissionais\u201d (CCAP, 2009, p. 4). \n\n \n\nModelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica \n\n Quando se realiza uma observa\u00e7\u00e3o com interesse cient\u00edfico/pedag\u00f3gico \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestabelecer crit\u00e9rios, de modo a organizar e dirigir a observa\u00e7\u00e3o (Dias &amp; Morais, 2004).  \n\n No est\u00e1gio pedag\u00f3gico desenvolvido utilizou-se o modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica. \u00c9 um \n\nmodelo \u201cde observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica, em que o observador assume o papel \n\nde colega cr\u00edtico, que funciona como apoio e recurso para a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades que \n\ns\u00e3o vividas e sentidas\u201d (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003, citado por Reis, 2011, p.8). Trata-se de um \n\nmodelo bastante utilizado na supervis\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos professores e que consiste na \n\n\u201crepeti\u00e7\u00e3o c\u00edclica de uma sequ\u00eancia\u201d (Reis, 2011, p. 15) de tr\u00eas fases principais e distintas \n\nmas que se relacionam entre si: pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011; \n\nVieira &amp; Moreira, 2011). A ado\u00e7\u00e3o destas fases garante a fiabilidade, promove um ambiente \n\nde \u201cconfian\u00e7a m\u00fatua, sinceridade e respeito\u201d (Reis, 2011, p. 19) e potencia o car\u00e1cter \n\nformativo da observa\u00e7\u00e3o das aulas.  \n\n A pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o professor \n\nobservador e o professor observado. Nesta fase, o professor observado deve explicar e discutir \n\nas perspetivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aula que vai lecionar, para permitir ao professor observador \n\ninteirar-se da sua perspetiva e realizar a observa\u00e7\u00e3o nesse sentido. Deve ainda ser abordado e \n\ndefinido as estrat\u00e9gias de observa\u00e7\u00e3o, ou seja, os par\u00e2metros que v\u00e3o ser observados e os \n\ninstrumentos utilizados para o registo. Estas atitudes aumentam a colabora\u00e7\u00e3o entre os dois \n\nprofessores e a efic\u00e1cia da observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011; Sousa, 2009). Segundo Evertson e Green \n\n(1986) citados por Sousa (2009), o objetivo da observa\u00e7\u00e3o influencia todo o processo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, desde o que \u00e9 observado, como \u00e9 observado, e ainda como \u00e9 registado e analisado \n\nos dados.  \n\n Na fase de observa\u00e7\u00e3o, o professor observador deve ser prudente e adotar um \n\ncomportamento discreto, n\u00e3o intrusivo e recolher informa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ndefinidos sobre determinados aspetos do processo ensino-aprendizagem, para posteriormente \n\nserem analisados (Reis, 2011; Sousa, 2009). O observador dever\u00e1 \u201cser transparente, rigoroso e \n\n\n\n   \n\n54 \n \n\npertinente\u201d (Aranha, 2007 citado por Mendes et al., 2012, p. 60) de modo a manter imune um \n\nconjunto de erros-tipo inerentes \u00e0 observa\u00e7\u00e3o como o efeito de halo, o de estereotipia, de \n\nrigor, de generosidade e o efeito de tend\u00eancia central. Estes erros-tipo limitam a observa\u00e7\u00e3o \n\npela subjetividade (Mendes et al., 2012).  \n\n Na \u00faltima fase, p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, ocorre o \u201ccerne de qualquer processo de \n\ndesenvolvimento profissional de professores\u201d (Reis, 2011, p.53). Nesta fase, acontece a \n\ndiscuss\u00e3o dialogada entre o observador e o observado, sobre os aspetos experienciados e \n\nanalisados, de modo a identificar os pontos fortes e fracos e uma consciencializa\u00e7\u00e3o dos \n\naspetos a melhorar. A continuidade deste processo leva a que os intervenientes comecem a \n\nanalisar e a refletir de forma mais clara a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, os seus sucessos e falhas, \n\ncontribuindo para o melhoramento do processo ensino-aprendizagem. Para que esta fase seja \n\nmais efetiva deve ser realizada passado pouco tempo da observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011, Vieira &amp; \n\nMoreira, 2011). \n\n \n\n2.2. Metodologia \n\n Na sequ\u00eancia apresentada sobre a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o de aulas na forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial de professores, formalizou-se a observa\u00e7\u00e3o de 20 aulas, no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o da sala de aula. \n\n  A metodologia adotada para a observa\u00e7\u00e3o das aulas, seguiu o modelo de supervis\u00e3o \n\ncl\u00ednica, que inclui a pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o, a p\u00f3s observa\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o global de \n\ntodo o processo observado (Reis, 2011; Vieira &amp; Moreira, 2011).  \n\n \n\nSujeitos intervenientes e \u00e2mbito da observa\u00e7\u00e3o \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o intervieram as professoras estagi\u00e1rias \n\ndo n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco e a professora orientadora da \n\nEBSGZ. Para alcan\u00e7ar os objetivos propostos assumi o papel de professor observador de \n\nambas as professoras, orientadora e estagi\u00e1ria. Esta escolha foi feita no sentido de observar \n\num professor com v\u00e1rios anos de experi\u00eancia pr\u00e1tica e outro em forma\u00e7\u00e3o, de modo a \n\naprender a observar, aprender com a observa\u00e7\u00e3o e com a observa\u00e7\u00e3o contribuir para uma \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica contextualizada das aulas.  \n\n A observa\u00e7\u00e3o das aulas ocorreu ao longo do ano de est\u00e1gio de um forma informal, no \n\nentanto no \u00e2mbito de Assist\u00eancia \u00e0s aulas procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o sistematizada e \n\norganizada de 20 aulas, 10 aulas da professora cooperante (PC) e 10 aulas da professora \n\nestagi\u00e1ria (PESt). As observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0 PC foram consecutivas e realizou-se em duas \n\n\n\n   \n\n55 \n \n\nturmas do 7\u00ba ano de escolaridade, j\u00e1 a da PESt decorreram ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico, numa turma do secund\u00e1rio (11\u00ba ano) e uma do 7\u00ba ano de escolaridade. As aulas \n\nobservadas foram referentes a aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. De acordo com Brooks e Sikes (1997) \n\ncitado por Reis (2011) alterar as condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o das aulas, constitui uma boa pr\u00e1tica, \n\nem termos de validade e permite obter uma vis\u00e3o mais completa da pr\u00e1tica do professor. \n\n As observa\u00e7\u00f5es seguiram um modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica, da\u00ed que estas tenham sido \n\nconsentidas, organizadas e discutidas com todos os intervenientes ao longo das reuni\u00f5es de \n\npr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o. Na reuni\u00e3o de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram utilizados \n\ninstrumentos formais, tratando-se apenas de um di\u00e1logo sobre a planifica\u00e7\u00e3o de cada aula, os \n\nobjetivos, as estrat\u00e9gias e metodologias de ensino, as atividades a realizar para alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos propostos. Na primeira reuni\u00e3o foi definido como seriam realizadas as observa\u00e7\u00f5es, \n\nonde iria o professor observador se sentar, qual o instrumento de registo dos dados e ap\u00f3s a \n\ndecis\u00e3o do que seria avaliado, notificou-se o professor observado. Na fase de observa\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor observador optou por uma observa\u00e7\u00e3o do tipo formativa, n\u00e3o participante e \n\nnaturalista. Em rela\u00e7\u00e3o ao docente observado, ao crit\u00e9rio da situa\u00e7\u00e3o e ao momento da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, optou-se por uma observa\u00e7\u00e3o narrativa, incidente em factos ou representa\u00e7\u00f5es e \n\nalospectiva, molar e transversal (Dias &amp; Morais, 2004). O professor observador entrava na \n\nsala antes dos alunos, sentava-se no fundo da sala e procedia ao registo de forma a n\u00e3o \n\nperturbar o funcionamento da aula. Cada observa\u00e7\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos.  \n\n As reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o foram realizadas logo a seguir \u00e0s aulas observadas, de \n\nmodo a que os intervenientes tivessem bem presentes as ocorr\u00eancias das aulas. O professor \n\nobservado era o primeiro a refletir sobre a sua a\u00e7\u00e3o, nomeando as situa\u00e7\u00f5es que correram bem \n\ne menos bem, salientando as consequ\u00eancias das mesmas no contexto sala de aula e na \n\naprendizagem dos alunos. Seguidamente eram realizadas as heterocr\u00edticas ou feedbacks dos \n\nprofessores observadores, na mesma ordem de racioc\u00ednio e discutido estrat\u00e9gias e \n\nmetodologias a aplicar nas aulas seguintes para melhorar as suas pr\u00e1ticas letivas. As \n\nheterocr\u00edticas eram anotadas pelo professor observado em forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es assumiram sempre um car\u00e1cter formativo e construtivo (A.I.M. Martins, 2011; \n\nReis, 2011). As reuni\u00f5es realizaram-se nas salas de aulas onde decorrera a observa\u00e7\u00e3o ou na \n\nsala do grupo disciplinar de biologia/geologia. \n\n \n\nRecolha de dados \n\n No processo de assist\u00eancia \u00e0s aulas estiveram envolvidos dois momentos diferentes de \n\nrecolha de dados. Num primeiro momento foi realizado uma observa\u00e7\u00e3o mais informal e um \n\nsegundo mais estruturado e sustentado por instrumentos de observa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n   \n\n56 \n \n\n As primeiras observa\u00e7\u00f5es de aulas foram do tipo informal, onde foi realizado um \n\nresumo descritivo das mesmas. Este tipo de observa\u00e7\u00e3o caracteriza-se por ser espont\u00e2neo, \n\nsimples e n\u00e3o planeado, em que o observador limita-se ao registo dos factos que ocorrem na \n\nsala de aula (Sousa, 2009). Este primeiro contacto facilitou a obten\u00e7\u00e3o de dados sobre \n\ndiferentes aspetos da aula e permitiu delimitar os aspetos a observar (Reis, 2011; Sousa, \n\n2009).  \n\n Com os dados recolhidos, informalmente, constatou-se que a colega de est\u00e1gio \n\nmostrava uma boa capacidade de planifica\u00e7\u00e3o e uso de recursos e estrat\u00e9gias de ensino. No \n\nentanto, demonstrava dificuldades em algumas categorias como na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\naula. Sendo estas componentes bastante importantes na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, pois \u00e9 neste \n\ncontexto de sala de aula que ocorre a maioria dos processos de ensino-aprendizagem, optou-se \n\npor desenvolver a observa\u00e7\u00e3o neste campo de atua\u00e7\u00e3o. Diversos autores, tais como Arends \n\n(1995), Ribeiro e Queir\u00f3s (2010) e R. Ribeiro (2012) defendem que a organiza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o \n\nno contexto de sala de aula s\u00e3o das componentes em que a maioria dos professores estagi\u00e1rios \n\nou no in\u00edcio de carreira apresentam mais dificuldades.  \n\n  \n\nInstrumentos de recolha dos dados \n\n Sendo um dos objetivos definidos o aperfei\u00e7oamento da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o optou-\n\nse por analisar formalmente apenas um campo pedag\u00f3gico, de modo a tornar o processo mais \n\ncorreto, claro e eficaz. A observa\u00e7\u00e3o focada, como o nome indica, centra-se nos \n\nacontecimentos de uma \u00e1rea espec\u00edfica, tornando a an\u00e1lise e discuss\u00e3o mais aprofundada \n\n(Reis, 2011). Para o efeito elaborou-se um instrumento de observa\u00e7\u00e3o a partir de uma grelha \n\n(Ap\u00eandice IV) de observa\u00e7\u00e3o focada elaborada por Reis (2011) e complementou-se com \n\nalguns par\u00e2metros utilizados por Sanches (2008). Este tipo de grelha \u201ccentra-se num foco de \n\nobserva\u00e7\u00e3o espec\u00edfico\u201d e apresenta \u201cuma lista de comportamentos dos professores, \n\nobserv\u00e1veis na sala de aulas, e de indicadores desse aspecto espec\u00edfico em an\u00e1lise\u201d (Reis, \n\n2011, p.40). \n\n Esta grelha teve como objetivo principal registar os comportamentos com impactes \n\neducativos positivos relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula. Foram definidas 14 \n\ncategorias com a inten\u00e7\u00e3o de registar o comportamento global do professor estagi\u00e1rio no \n\nin\u00edcio, durante e no fim da aula. Cada categoria corresponde a comportamentos observ\u00e1veis \n\ncomo a organiza\u00e7\u00e3o da aula, apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da aula, o registo e corre\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de casa (TPC), a interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados lecionados com os saberes do aluno e das \n\naulas anteriores, o acompanhamento da aprendizagem ao longo da aula, a gest\u00e3o de \n\ncomportamentos dos alunos e como finaliza a aula. Sendo este processo de observa\u00e7\u00e3o um \n\n\n\n   \n\n57 \n \n\n\u201cprocesso de interac\u00e7\u00e3o profissional, de car\u00e1cter essencialmente formativo, centrado no \n\ndesenvolvimento individual e colectivo dos professores e na melhoria da qualidade do ensino \n\ne das aprendizagens\u201d (Reis, 2011, p.11) colocou-se no fim da grelha um espa\u00e7o denominado \n\n\u201cObserva\u00e7\u00f5es\u201d para qualquer registo que o professor observador achasse relevante para \n\nmelhor compreender as observa\u00e7\u00f5es efetuadas. \n\n A grelha foi conclu\u00edda com um cabe\u00e7alho que inclu\u00eda elementos de identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores observados e observadores e o n\u00famero da observa\u00e7\u00e3o bem como dados relativos \u00e0 \n\naula, como a data, o ano escolar, a turma e a sala.  \n\n Esta grelha foi aplicada nas observa\u00e7\u00f5es realizadas a ambas as professoras observadas, \n\na orientadora cooperante e a estagi\u00e1ria.  \n\n \n\nCrit\u00e9rios de an\u00e1lise dos dados recolhidos  \n\n Os dados recolhidos das observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0s professoras observadas foram \n\nregistados numa grelha de observa\u00e7\u00e3o e posteriormente inseridos numa folha de c\u00e1lculo do \n\nMicrosoft Office Excel criando-se uma matriz de dados. Seguidamente realizou-se uma \n\nan\u00e1lise interpretativa e comparativa entre as professoras observadas nas diferentes categorias \n\nanalisadas.  \n\n Nas reuni\u00f5es de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o das aulas, realizadas com a professora cooperante e as \n\nprofessoras de est\u00e1gio, foram analisados e discutidos as categorias em an\u00e1lise, bem como \n\noutros aspetos da aula. Foram ainda registadas as auto e heterocr\u00edticas realizadas aos \n\nprofessores observados.  \n\n \n\n2.3. Resultados  \n\n Os resultados a seguir apresentados baseiam-se no registo das 20 observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas \u00e0s aulas da PESt e da PC, no \u00e2mbito da assist\u00eancia \u00e0s aulas no est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\nPara o efeito foi utilizado uma grelha de observa\u00e7\u00e3o focada em algumas categorias da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula. \n\n Esta experi\u00eancia, como professor observador, foi desenvolvida numa perspetiva \n\nformativa e com finalidade de promover uma forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica reflexiva individual e \n\ncoletiva das professoras estagi\u00e1rias.   \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores observados \n\n Quanto \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das aulas realizadas \u00e0 PESt, verificou-se que providenciou, na \n\nmaioria das aulas, os materiais e equipamentos necess\u00e1rios para um adequado in\u00edcio de aulas \n\n\n\n   \n\n58 \n \n\n(9 em 10 aulas) e apresentou, de uma forma clara, os objetivos da aula atrav\u00e9s do di\u00e1logo ou \n\ndo sum\u00e1rio (observado em 8 aulas). Quanto ao registo e corre\u00e7\u00e3o do TPC teve sempre a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de o fazer, registando-se apenas uma vez que, apesar de registar, n\u00e3o corrigiu \n\ntodos os exerc\u00edcios. Nas primeiras aulas observadas a PESt n\u00e3o relacionava os novos \n\nconte\u00fados com as aulas anteriores, no entanto verificou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o e melhoramento \n\nnas \u00faltimas observa\u00e7\u00f5es (5 aulas).   \n\n No desenvolvimento da aula, relativamente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o propriamente dita, verificou-se \n\nque a PESt em metade das aulas (5) observadas relacionou os t\u00f3picos curriculares com os \n\nconhecimentos do aluno, diversificou a organiza\u00e7\u00e3o de trabalho dos alunos, destacando o \n\ntrabalho individual e em grande grupo (turma), verificou se os alunos estavam a perceber o \n\nconte\u00fado da aula e estabeleceu a transi\u00e7\u00e3o entre as atividade elaboradas na aula, de forma \n\nclara. Ainda nesta categoria, verificou-se que a PESt apresentou dificuldades em organizar as \n\natividades de modo a que os alunos tivessem tempo de tomar notas ou de as realizar de uma \n\nforma adequada. Quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e gest\u00e3o de comportamentos, verificou-se, em \n\ntodas as aulas, que a PESt estimulou e refor\u00e7ou a participa\u00e7\u00e3o da maioria dos alunos e \n\nidentificou as causas de comportamentos incorretos e utilizou t\u00e9cnicas adequadas para os \n\ncorrigir, em 6 aulas observadas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma de se expressar (de forma correta, clara e \n\naud\u00edvel), verificou-se que em 5 aulas a PESt falou de forma menos adequada, falando muito \n\nr\u00e1pido ou muito baixo.  \n\n Quanto \u00e0s categorias relativas \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o da aula verificou-se que a PESt, fez o \n\nresumo dos principais conte\u00fados estudados em apenas 2 aulas e que na maioria das aulas \n\nindicou as tarefas que os alunos tinham de desenvolver em casa.  \n\n Relativamente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das aulas da PC, verificou-se que realiza com \n\nregularidade a maioria das categorias analisadas de forma calma e serena. Destaca-se apenas \n\ntr\u00eas categorias que a PC realizou com menos frequ\u00eancia: \u201cRelaciona os t\u00f3picos curriculares \n\ncom os conhecimentos do aluno\u201d s\u00f3 realizou em 4 aulas observadas; \u201cDiversifica os modos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho (grupo turma, trabalho de grupo, trabalho de par, trabalho individual) \n\n\u201d s\u00f3 se verificou em 3 aulas e \u201cResume os principais conte\u00fados estudados (ou pede aos alunos \n\nque o fa\u00e7am) \u201d verificou-se apenas 1 vez. \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das professoras observadas \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados obtidos verificou-se que ambas as professoras demonstraram \n\numa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica bastante positiva ao longo das observa\u00e7\u00f5es realizadas. De modo geral, \n\nverificou-se que a interven\u00e7\u00e3o da professora cooperante foi uma a\u00e7\u00e3o constante, enquanto a \n\n\n\n   \n\n59 \n \n\nprofessora estagi\u00e1ria apresentou uma evolu\u00e7\u00e3o progressiva, na maioria dos par\u00e2metros \n\nanalisados.  \n\nAn\u00e1lise das reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o \n\n No decorrer das reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o as tr\u00eas professoras intervenientes, \n\ntrabalharam, conversaram, discutiram e refletiram sobre os aspetos positivos e menos \n\npositivos das aulas observadas. As aulas eram analisadas em diferentes perspetivas, \n\nnomeadamente no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o a sala de aula. Ao longo das reuni\u00f5es \n\nverificou-se que a professora estagi\u00e1ria desenvolveu a capacidade de referir de forma clara e \n\nconcisa as a\u00e7\u00f5es ocorridas nas aulas, demonstrando tamb\u00e9m a capacidade de ouvir as cr\u00edticas \n\nrelativas as suas aulas.  \n\n A professora estagi\u00e1ria apresentou sempre uma postura de reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o de modo a \n\npromover a melhoria das suas aulas.  \n\n \n\n2.4. Discuss\u00e3o \n\n A observa\u00e7\u00e3o de aulas tem sido uma pr\u00e1tica recorrente na forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores, pois \u00e9-lhe atribu\u00eddo \u201cum papel fundamental no processo de modifica\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento e da atitude do professor em forma\u00e7\u00e3o\u201d (A.I.M. Martins, 2011, p.18).  \n\n O objetivo principal da assist\u00eancia \u00e0s aulas no est\u00e1gio pedag\u00f3gico, posi\u00e7\u00e3o assegurada \n\npelo professor orientador cooperante, \u00e9 promover um ambiente de aprendizagem ao professor \n\nem forma\u00e7\u00e3o, ajudando-o na constru\u00e7\u00e3o das suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e na mudan\u00e7a de \n\natitudes permitindo, desta forma, o seu desenvolvimento profissional (A.I.M. Martins, 2011).  \n\n O papel de observador das aulas foi adotado por outro professor estagi\u00e1rio de modo a \n\nque se inteirasse de toda a din\u00e2mica da sala de aula, aperfei\u00e7oasse a observa\u00e7\u00e3o e ajudasse, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise construtiva e reflexiva, a colega de est\u00e1gio a desenvolver a sua pr\u00e1tica \n\nprofissional.  \n\n Os resultados obtidos sugerem que o trabalho desenvolvido, pelas professoras \n\nestagi\u00e1rias e a professora cooperante ao longo das observa\u00e7\u00f5es realizadas, promoveram uma \n\nprogress\u00e3o positiva no trabalho desenvolvido pela professora observada. A utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica permitiu estabelecer um plano estrat\u00e9gico com objetivos claros e \n\ndefinidos que orientaram todo o trabalho desenvolvido. O \u201ctrabalho articulado e pensado em \n\nconjunto\u201d (\u2026) \u201cpermite alcan\u00e7ar melhor os resultados visados, com base no enriquecimento \n\ntrazido pela interac\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de v\u00e1rios saberes espec\u00edficos e de v\u00e1rios processos \n\ncognitivos\u201d (Rold\u00e3o (2007) citado por Ribeiro &amp; Martins, 2009, p. 3). Segundo a mesma \n\nautora, \u00e9 desta forma que se estrutura o trabalho colaborativo. Neste sentido, atendendo \u00e0 \n\n\n\n   \n\n60 \n \n\nforma como foi estruturado o trabalho e os resultados obtidos podemos afirmar que \n\npromoveu-se o trabalho colaborativo entre os diferentes intervenientes. \n\n O trabalho colaborativo permitiu \u00e0 professora observada superar a maioria das \n\ndificuldades que apresentava no in\u00edcio da sua leciona\u00e7\u00e3o. Esta melhoria reflete tamb\u00e9m a \n\ncapacidade de reflex\u00e3o que esta demonstrou sobre as suas pr\u00e1ticas de ensino, a vontade de \n\naprender, de melhorar o seu desempenho profissional e contribuir para a aprendizagem dos \n\nalunos. Os par\u00e2metros que n\u00e3o conseguiu melhorar foram relativos \u00e0 gest\u00e3o do tempo, como a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades, de modo a que os alunos tenham tempo de tomar notas, e o \n\nresumo dos principais conte\u00fados abordados na aula (ou pede aos alunos que o fa\u00e7am). A fase \n\nde est\u00e1gio \u00e9 muito importante na forma\u00e7\u00e3o do professor, mas n\u00e3o deve ser encarada como a \n\n\u00fanica fase de aprendizagem, da\u00ed que estes par\u00e2metros ser\u00e3o com certeza melhorados no \n\ndecorrer da sua pr\u00e1tica num futuro pr\u00f3ximo.   \n\n A aprendizagem e aperfei\u00e7oamento foram tamb\u00e9m registados no professor observador. \n\nA observa\u00e7\u00e3o tornou-se mais objetiva e clara, promovendo an\u00e1lise cr\u00edtica e reflexiva sobre o \n\ndesempenho do professor observado. As discuss\u00f5es e reflex\u00f5es das aulas observadas, da \n\nprofessora cooperante e da professora estagi\u00e1ria, permitiram tamb\u00e9m adquirir conhecimentos \n\nsobre a pr\u00e1tica do ensino. O professor n\u00e3o aprende \u201cunicamente atrav\u00e9s das suas experi\u00eancias \n\nmas tamb\u00e9m atrav\u00e9s do relato da experi\u00eancia dos outros em situa\u00e7\u00f5es de troca de saberes\u201d \n\n(Infante, Silva &amp; Alarc\u00e3o, 1996, p. 157). Nesta troca de saberes refletidos desenvolvem-se \n\nprocessos de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o que contribuem para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias profissionais do professor observador. \n\n \n\n2.5. Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n A assist\u00eancia \u00e0s aulas apesar de ser considerado inicialmente como um fator de grande \n\nstress, principalmente para o professor observado, revelou ser um m\u00e9todo bastante importante \n\nno desenvolvimento profissional dos professores em forma\u00e7\u00e3o. \n\n Assumir o papel de professor observador foi uma tarefa complicada pois \u00e9 sempre \n\ndelicado avaliar, at\u00e9 mesmo formativamente, um colega que se encontra num processo de \n\ndesenvolvimento profissional e qualquer m\u00e1 observa\u00e7\u00e3o pode colocar em causa a sua \n\nautoestima e, consequentemente, o seu desempenho. Por esta raz\u00e3o, tentou-se sempre \n\nproceder a observa\u00e7\u00e3o com o maior rigor, objetividade e cuidado. Esta situa\u00e7\u00e3o desencadeou \n\no desenvolvimento de v\u00e1rias compet\u00eancias nomeadamente a capacidade de observar, analisar, \n\ncriticar e refletir.  \n\n\n\n   \n\n61 \n \n\n Observar e discutir as aulas da colega de est\u00e1gio contribu\u00edram tamb\u00e9m para o \n\ndesenvolvimento das minhas compet\u00eancias em diferentes \u00e1reas pedag\u00f3gicas, nomeadamente \n\nna organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da sala de aula. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, constatei a import\u00e2ncia de \n\numa boa interliga\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, o impacte da aplica\u00e7\u00e3o de certas \n\nestrat\u00e9gias, recursos e atividades no despertar da motiva\u00e7\u00e3o e na promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\ndos alunos. A firmeza e prontid\u00e3o das professoras observadas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de \n\ncomportamentos dos alunos, foi outro fator de grande import\u00e2ncia para a minha \n\naprendizagem, pois permitiu-me assimilar comportamentos e atitudes a ter em situa\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes. \n\n Observar a sala de aula de outra perspetiva, permitiu-me inteirar e consciencializar da \n\ncomplexidade e das intera\u00e7\u00f5es que ocorrem durante uma aula, que passam um pouco \n\ndespercebidas, pelo menos nesta fase inicial de forma\u00e7\u00e3o, quando somos n\u00f3s a dar as aulas.  \n\n A ado\u00e7\u00e3o do modelo supervis\u00e3o cl\u00ednica foi uma mais-valia para este processo, pois \n\npermitiu acompanhar a planifica\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das aulas observadas, impedindo \n\nque a observa\u00e7\u00e3o da aula fosse algo isolada e descontextualizada, potenciando desta forma o \n\ndesenvolvimento e aperfei\u00e7oamento profissional do professor observado. Este m\u00e9todo \n\npotenciou ainda o trabalho colaborativo entre as tr\u00eas intervenientes, pois todo o trabalho \n\ndesenvolvido foi discutido e analisado, antes e depois das aulas lecionadas.   \n\n O uso da grelha de observa\u00e7\u00e3o foi um recurso de grande utilidade como instrumento \n\nde diagn\u00f3stico e de verifica\u00e7\u00e3o do progresso do professor estagi\u00e1rio ao longo das observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas. Atrav\u00e9s dela p\u00f4de-se verificar a tomada de consciencializa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\ndo professor observado.  \n\n De um modo geral, considero que esta experi\u00eancia permitiu potenciar, em ambas as \n\nprofessoras em forma\u00e7\u00e3o, compet\u00eancias importantes e necess\u00e1rias no \u00e2mbito do \u201csaber fazer e \n\nser\u201d que ter\u00e3o implica\u00e7\u00f5es diretas na nossa forma\u00e7\u00e3o profissional.   \n\n  \n\n\n\n   \n\n62 \n \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR  \n\n \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma \n\n \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n A Escola sofreu ao longo do tempo mudan\u00e7as, constatando-se reformas dos curr\u00edculos \n\ne um papel ativo dos professores em tais reformas. Partimos de uma Escola seletiva e \n\ndiferenciadora, com professores que limitavam-se a instruir, a transmitir conhecimentos \n\ndisciplinares, e caminhamos para uma escola inclusiva, com igualdades de oportunidades e \n\ncom professores que promovem o conhecimento, medeiam o processo ensino-aprendizagem e \n\nque conduzem os seus alunos ao sucesso escolar (Almeida et al., 2005; Decreto-Lei n\u00ba \n\n49/2005 de 30 de agosto do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2005; Leite, 2009).  \n\n Um professor deve contribuir \u201cpara a forma\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o integral dos alunos, \n\nestimulando o desenvolvimento das suas capacidades, a sua autonomia e criatividade\u201d, \n\n(Decreto Legislativo Regional n.\u00ba 17/2010/M artigo 15\u00ba, al\u00ednea c, 18 de agosto do Minist\u00e9rio \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 2010). Mas como consegue um professor fazer com que os alunos desenvolvam \n\ncompet\u00eancias, valores, atitudes e habilidades? A resposta \u00e9 simples: conhecendo-os.  \n\n  No in\u00edcio de cada ano letivo, o professor encarregue da gest\u00e3o da turma, o Diretor de \n\nTurma (DT), tem a responsabilidade de fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o, objetiva, demonstrativa e \n\nsignificativa das caracter\u00edsticas dos alunos. Ap\u00f3s a an\u00e1lise destes fatores, o DT tem a \n\nresponsabilidade de transmitir essa informa\u00e7\u00e3o aos professores do Conselho de Turma, para \n\nque estes tenham conhecimento das caracter\u00edsticas gerais da turma e para que em conjunto \n\nsejam elaboradas estrat\u00e9gias, metodologias e atividades adequadas para desenvolver \n\ncapacidades e compet\u00eancias de cada aluno da turma.  \n\n De modo a caracterizar adequadamente a turma, elaborou-se um question\u00e1rio que \n\npermitisse conhecer os alunos, bem como as suas fam\u00edlias, isto \u00e9 o n\u00facleo familiar e o \n\ncontexto social em que vivem. V\u00e1rios estudos comprovam que o contexto familiar tem um \n\ngrande impacte na motiva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, interesse nas atividades escolares, no compromisso \n\nque os alunos t\u00eam com a escola e no sucesso escolar (Abreu, 2014; Almeida et al., 2005; \n\nConnell &amp; Wellborn, 1991; Deci &amp; Ryan, 2000; Grolnick &amp; Slowiaczek, 1994). O \n\n\u201cdesempenho acad\u00e9mico dos alunos \u00e9 indissoci\u00e1vel das atitudes e dos contextos familiares de \n\norigem\u201d (Mendon\u00e7a, 2006, p. 554). \n\n\n\n   \n\n63 \n \n\n Tendo em conta a import\u00e2ncia deste tipo de caracteriza\u00e7\u00e3o no processo de ensino-\n\naprendizagem, elaborou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas que lecionou-se durante o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico.  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o da turma 7\u00ba3 foi realizada atrav\u00e9s da an\u00e1lise do question\u00e1rio \n\nrealizado e aplicado pela DT aos alunos no in\u00edcio do ano letivo 2013/2014. Esta an\u00e1lise \n\npermitiu obter informa\u00e7\u00f5es relativas aos dados biogr\u00e1ficos dos alunos, informa\u00e7\u00e3o sobre os \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o e o Agregado Familiar. Apesar de ter realizado a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma mencionada, o presente trabalho refere-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da turma 11\u00ba22, pois foi \n\nrealizado todo o processo, desde a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios at\u00e9 \u00e0 respetiva \n\nan\u00e1lise.  \n\n De modo a realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma da ESFF foi elaborado um question\u00e1rio \n\nque tinha como objetivos gerais: (1) Caracterizar a turma ao n\u00edvel pessoal, socioecon\u00f3mico e \n\nescolar e (2) Realizar um levantamento do contexto familiar e sociofamiliar.  \n\n Como objetivos espec\u00edficos pretendeu-se: (1) Recolher os dados biogr\u00e1ficos dos \n\nalunos; (2) Caracterizar o n\u00edvel socioecon\u00f3mico global da turma; (3) Conhecer os dados \n\nbiogr\u00e1ficos dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o; (4) Conhecer o n\u00famero de indiv\u00edduos e o grau de \n\nparentesco do agregado familiar; (5) Conhecer o meio de transporte utilizados pelos alunos na \n\ndesloca\u00e7\u00e3o Casa - Escola; (6) Verificar o tempo de desloca\u00e7\u00e3o Casa \u2013 Escola; (7) Conhecer os \n\nproblemas de sa\u00fade dos alunos; (8) Caracterizar a vida escolar dos alunos; (9) Conhecer os \n\nh\u00e1bitos de estudo dos alunos e (10) Identificar as ocupa\u00e7\u00f5es de tempos livres dos alunos. \n\n \n\n1.2. Metodologia  \n\n Para realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma 22 do 11\u00ba ano de escolaridade da ESFF, foi \n\nelaborado um question\u00e1rio individual ao aluno. O question\u00e1rio foi realizado com o \n\nconhecimento do DT bem como da professora orientadora cooperante. Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio, este foi alvo de verifica\u00e7\u00e3o por parte da professora orientadora cooperante e \n\nap\u00f3s corre\u00e7\u00f5es, foi pedido autoriza\u00e7\u00e3o ao conselho executivo da escola para podermos aplic\u00e1-\n\nlo \u00e0 turma em quest\u00e3o. \n\n O question\u00e1rio foi organizado de forma a recolher informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre os \n\nalunos, de modo a conhec\u00ea-los melhor e os seus contextos familiares. Este conhecimento \n\npermitir\u00e1 orientar a interven\u00e7\u00e3o do professor na pr\u00e1tica letiva, bem como nas atividades a \n\nrealizar na comunidade educativa escolar.  \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n64 \n \n\nInstrumento de recolha de dados \n\n O question\u00e1rio, elaborado pelo n\u00facleo de est\u00e1gio de biologia e geologia desta escola, \n\npermitiu uma recolha de dados relativos a oito t\u00f3picos, nomeadamente sobre os dados \n\nbiogr\u00e1ficos dos alunos, informa\u00e7\u00e3o sobre os Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o e o Agregado \n\nFamiliar, a Desloca\u00e7\u00e3o casa - escola, uma breve an\u00e1lise sobre a sa\u00fade dos alunos, a \n\nimport\u00e2ncia da escola, como estudam os alunos e o que fazem nos seus tempos livres. Em \n\ncada t\u00f3pico colocou-se v\u00e1rias quest\u00f5es de modo a recolhermos a maior informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \n\nsobre cada um deles. \n\n  As quest\u00f5es elaboradas seguiram, maioritariamente, a modalidade de perguntas do \n\ntipo fechado, limitando as op\u00e7\u00f5es do aluno (Pardal &amp; Correia, 1995). Dentro da tipologia de \n\nquestion\u00e1rios com perguntas fechadas, utilizou-se com maior frequ\u00eancia as perguntas \n\nfechadas em leque, isto \u00e9, o aluno pode escolher uma ou mais respostas entre as v\u00e1rias \n\nalternativas propostas, como s\u00e3o exemplos as quest\u00f5es relativas aos seguintes t\u00f3picos: \n\nagregado familiar, desloca\u00e7\u00e3o casa-escola, Escola e Tempos livres. No t\u00f3pico Doen\u00e7as, \n\noptou-se por colocar perguntas fechadas denominadas de pergunta dicot\u00f3mica em que o aluno \n\nopta por responder umas das alternativas colocadas (Sim ou N\u00e3o).  \n\n   \n\nAplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio individual do aluno \n\n O question\u00e1rio, em formato de papel, foi aplicado numa aula lecionada pela professora \n\norientadora cooperante, Dulce Silva. A nossa orientadora dispensou alguns minutos finais da \n\nsua aula, para que fosse aplicado o question\u00e1rio aos alunos. Antes da respetiva aplica\u00e7\u00e3o, \n\nexplicou-se os objetivos e disponibilizou-se para esclarecer quaisquer d\u00favidas que pudessem \n\nsurgir ao longo do preenchimento do mesmo. Ap\u00f3s a entrega dos question\u00e1rios, os dados \n\nforam recolhidos e subsequentemente tratados recorrendo ao programa Microsoft Office Excel \n\n2007.  \n\n \n\n1.3. Resultados  \n\n A turma 11\u00ba22 apresenta uma carga hor\u00e1ria semanal de 33 horas letivas. Os alunos que \n\napresentam Necessidades Educativas Especiais (NEE\u2019S), al\u00e9m das horas mencionadas, \n\npossuem semanalmente mais 6 horas referentes a apoios pedag\u00f3gicos em diferentes \n\ndisciplinas. Os alunos iniciam as aulas todos os dias \u00e0s 08h15 minutos e terminam, na maioria \n\ndos dias, \u00e0s18h30.  \n\n A turma \u00e9 constitu\u00edda por 13 alunos, dos quais 11 s\u00e3o do g\u00e9nero feminino e 2 do \n\ng\u00e9nero masculino. Os alunos do g\u00e9nero masculino s\u00e3o irm\u00e3os. A idade dos alunos, tendo em \n\n\n\n   \n\n65 \n \n\nconta ambos os g\u00e9neros, varia entre os 16 e os 21 anos, tendo a maioria 17 anos de idade. A \n\ndiferen\u00e7a de idades \u00e9 de 5 anos de idade. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do contexto familiar dos alunos \n\nDados dos pais e dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\n A an\u00e1lise dos question\u00e1rios possibilitou conhecer as caracter\u00edsticas dos pais e dos \n\nrespetivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos da turma, permitindo desta forma, \n\ncaracterizar o contexto familiar dos mesmos.  \n\n Atrav\u00e9s dessa an\u00e1lise verificou-se que de um modo geral, os pais possuem uma \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica baixa. A maioria dos pais concluiu o 1\u00ba ciclo, registando-se apenas uma \n\nm\u00e3e com o n\u00edvel secund\u00e1rio e um pai que \u00e9 analfabeto. \n\n No inqu\u00e9rito elaborado n\u00e3o foi efetuada uma diferencia\u00e7\u00e3o entre \u201cAtividade \n\nProfissional\u201d e \u201cSitua\u00e7\u00e3o Profissional\u201d, no entanto, analisando as respostas fornecidas pelos \n\nalunos, foi poss\u00edvel diferenciar estas duas situa\u00e7\u00f5es, apesar de ser desconhecida a atividade \n\nprofissional de alguns pais. Posto isto, verificou-se que a maioria dos pais est\u00e1 empregada e a \n\nmaioria das m\u00e3es desempregadas, uma vez que na an\u00e1lise, muitos alunos referiram que a m\u00e3e \n\nera dom\u00e9stica, quando esta atividade n\u00e3o \u00e9 renumerada. Verificou-se ainda um caso em que \n\nambos os pais est\u00e3o desempregados e outro caso em que o pai \u00e9 desempregado e a m\u00e3e \u00e9 \n\npensionista.   \n\n Dos dados recolhidos relativamente \u00e0 atividade profissional, constatou-se que os pais \n\nempregados exercem fun\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o civil, nomeadamente como pedreiros, pintores e \n\ncarpinteiros, e as m\u00e3es em diferentes \u00e1reas, como ajudante de a\u00e7\u00e3o direta, assistente \n\noperacional e na \u00e1rea da pastelaria.  \n\n Relativamente ao cargo de encarregado de educa\u00e7\u00e3o, verificou-se que esta fun\u00e7\u00e3o \n\nrecai maioritariamente sobre as m\u00e3es, registando-se apenas um pai a assumir este cargo. \n\nEfetivou-se ainda, que duas alunas da turma s\u00e3o as pr\u00f3prias encarregadas de educa\u00e7\u00e3o, e dois \n\ncasos em que o cargo de encarregado de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 assumido pela tia dos alunos.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, verificou-se que as idades oscilam \n\nentre os 20 e os 60 anos de idade.  \n\n Relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional, a maioria dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ndesempregado ou n\u00e3o exerce qualquer atividade renumerada, ou seja, \u00e9 dom\u00e9stica (54%). Um \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 reformado e dois s\u00e3o estudantes, pois s\u00e3o as pr\u00f3prias alunas. \n\nApenas tr\u00eas encarregados de educa\u00e7\u00e3o desempenham a sua profiss\u00e3o, nomeadamente como \n\najudante de a\u00e7\u00e3o direta, pedreiro e assistente operacional.  \n\n\n\n   \n\n66 \n \n\nDados relativos ao agregado familiar \n\n A turma 22 apresenta uma grande diversidade relativamente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar. A maioria dos alunos vive com ambos os pais e irm\u00e3os (7), um aluno vive \n\napenas com os pais, quatro alunos vivem apenas com um dos progenitores, a m\u00e3e, e uma \n\naluna vive com os tios e os primos. Dos alunos que habitam com a m\u00e3e, um vive apenas com \n\na m\u00e3e, outro vive com a m\u00e3e e um irm\u00e3o, outra aluna vive com a m\u00e3e, tr\u00eas irm\u00e3os e sobrinhos \n\n(n\u00e3o identificado o n\u00famero), e uma aluna vive com a m\u00e3e, os tios e uma prima. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de irm\u00e3os, verificou-se que sensivelmente 31 % dos alunos n\u00e3o \n\npossuem irm\u00e3os, 38,5% dos alunos possui apenas um irm\u00e3o, 23,1% possui dois irm\u00e3os e 7% \n\npossui tr\u00eas irm\u00e3os. As idades dos irm\u00e3os variam entre os 7 e os 32 anos de idade. \n\n \n\nEstado da sa\u00fade dos alunos \n\n Relativamente a problemas de sa\u00fade, cinco alunos manifestam problemas visuais e um \n\naluno problemas auditivos. Foram ainda registados outros problemas de sa\u00fade \n\nnomeadamente, alergias (rinite al\u00e9rgica) e anemia em tr\u00eas outros alunos.  \n\n \n\nDesloca\u00e7\u00e3o Casa \u2013 Escola  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de resid\u00eancia, a maioria dos alunos reside fora do concelho do \n\nFunchal, sendo que quatro residem no Funchal, sete em C\u00e2mara de Lobos, uma aluna na \n\nCalheta e outra em Santa Cruz. Dos sete alunos que residem no concelho de C\u00e2mara de \n\nLobos, uma aluna reside na freguesia do Curral das Freiras, dois alunos no Jardim da Serra e \n\numa aluna no Estreito de C\u00e2mara de Lobos, os restantes n\u00e3o especificaram a \u00e1rea de \n\nresid\u00eancia. \n\n Devido \u00e0 dist\u00e2ncia entre o local de resid\u00eancia e o estabelecimento de ensino, cerca de \n\n54% dos alunos despende normalmente, no m\u00ednimo, de 30 minutos no percurso casa-escola. \n\nRegistou-se tamb\u00e9m que cerca de 38% dos alunos gastam mais de 60 minutos no percurso \n\nrealizado entre a sua casa e a escola. Este percurso di\u00e1rio \u00e9 realizado utilizando \n\nmaioritariamente os transportes p\u00fablicos. Dois alunos da turma referiram que al\u00e9m dos \n\ntransportes p\u00fablicos, por vezes utilizam o ve\u00edculo particular.  \n\n \n\nImport\u00e2ncia da escola para os alunos e como estudam \n\n Segundo a an\u00e1lise do question\u00e1rio verificou-se que a escola \u00e9 importante para a \n\nmaioria dos alunos da turma (11), tendo sido apenas registado, duas respostas que afirmam \n\nn\u00e3o ter \u201cnenhuma\u201d ou \u201cpouca\u201d import\u00e2ncia nas suas vidas. Em rela\u00e7\u00e3o ao que mais gostam na \n\n\n\n   \n\n67 \n \n\nescola, a maioria dos alunos respondeu \u201cDos intervalos\u201d, seguindo-se a resposta \u201cDos \n\ncolegas\u201d.  \n\n Quando questionados sobre as disciplinas preferidas, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, s\u00e3o as \n\ndisciplinas que obtiveram mais respostas. As disciplinas de matem\u00e1tica, \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o e \n\ningl\u00eas n\u00edvel I, est\u00e3o entre as disciplinas em que os alunos menos gostam.  \n\n \u00c9 ainda importante salientar que existem alunos que n\u00e3o conclu\u00edram todos os m\u00f3dulos, \n\nnomeadamente o m\u00f3dulo de matem\u00e1tica (3 alunos), portugu\u00eas (1 aluno) e ingl\u00eas (1 aluno).  \n\n Quando questionou-se os alunos sobre o estudo di\u00e1rio, 69,3% afirma que s\u00f3 estudam \n\n\u201c\u00e0s vezes\u201d, 23,1% n\u00e3o estuda e apenas um aluno afirmou que estuda diariamente. Quando \n\nquestionados sobre se tinham ajuda nos estudos, a maioria afirmou que n\u00e3o necessitava de \n\najuda, mas os alunos que disseram que \u201csim\u201d ou \u201c\u00e0s vezes\u201d obtenham-na atrav\u00e9s dos \n\nfamiliares, m\u00e3e e irm\u00e3os ou dos professores da escola.  \n\n Foi tamb\u00e9m questionado os materiais utilizados pelos alunos para estudarem e atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise dos dados verificou-se que todos os alunos usam a internet, 38,4% usam manuais \n\nescolares e cerca de 15,4% dos alunos recorre a enciclop\u00e9dias.  \n\n A maioria dos alunos, cerca de 62%, afirma que quando t\u00eam d\u00favidas ou dificuldades \n\nem compreender a mat\u00e9ria lecionada, procuram a ajuda dos professores, 23% afirma que s\u00f3 \n\n\u201c\u00e0s vezes\u201d e apenas um aluno diz que n\u00e3o procura a ajuda dos professores.  \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres \n\nConhecer as atividades e ocupa\u00e7\u00f5es dos tempos livres \u00e9 um fator importante para \n\ncompreender os gostos, interesses e as tarefas dos alunos. Atrav\u00e9s destes dados, o professor \n\ncompreende como os alunos socializam, quais as suas necessidades individuais, bem como as \n\ntarefas que possuem no seu dia-a-dia.  \n\nA an\u00e1lise do question\u00e1rio demonstrou que os alunos ocupam os seus tempos livres de \n\nduas formas distintas: lazer e realiza\u00e7\u00e3o de tarefas di\u00e1rias relacionadas com os seus agregados \n\nfamiliares. Ver televis\u00e3o e navegar na internet s\u00e3o atividades l\u00fadicas que todos os alunos da \n\nturma 11\u00ba22 realizam nos seus tempos livres. Aproximadamente 73% dos alunos aproveitam \n\nos seus tempos livres passeando com os amigos e 69,2% a jogar no computador. As \n\natividades \u201cLer\u201d, \u201cPraticar desporto\u201d e \u201cIr ao teatro/cinema\u201d, foram as menos selecionadas \n\nentre os alunos. Al\u00e9m das atividades de lazer que os alunos ocupam os seus tempos livres, \n\nverificou-se ainda, que cerca de 92,3%, realizam diariamente tarefas dom\u00e9sticas no seu n\u00facleo \n\nfamiliar.  \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n68 \n \n\nAlunos com necessidades educativas especiais \n\n A turma 11\u00ba22 inclui 4 alunos com necessidades educativas especiais (NEE\u00b4S). \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos relat\u00f3rios elaborados pela professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial verifica-se \n\nque uma aluna apresenta uma defici\u00eancia intelectual ligeira e aos restantes tr\u00eas alunos \n\napresentam dificuldades ao n\u00edvel do funcionamento intelectual.  \n\n Atrav\u00e9s destes relat\u00f3rios podemos verificar que estes alunos apresentam \u00e1reas fortes e \n\n\u00e1reas fracas, isto \u00e9, \u00e1reas em que n\u00e3o apresentam quaisquer dificuldades e \u00e1reas que \n\ndemonstram mais dificuldades. De um modo geral, as \u00e1reas fortes destes alunos residem em \n\ncaracter\u00edsticas como a pontualidade, a assiduidade, o bom comportamento e a rela\u00e7\u00e3o com os \n\npares e com os professores. Relativamente \u00e0s \u00e1reas fracas, todos os alunos apresentam \n\ndificuldades na compreens\u00e3o de enunciados escritos, na sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o essencial e na \n\naquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados lecionados. Estes alunos t\u00eam tamb\u00e9m em \n\ncomum o facto de n\u00e3o apresentarem racioc\u00ednio l\u00f3gico e abstrato. A aluna que apresentava \n\numa defici\u00eancia intelectual ligeira, al\u00e9m das dificuldades atr\u00e1s mencionadas apresenta \n\ntamb\u00e9m um ritmo de aprendizagem lento, um vocabul\u00e1rio pouco desenvolvido para a sua \n\nidade e grandes dificuldades no c\u00e1lculo mental. Para estes alunos foram elaboradas medidas, \n\nde modo a agilizar o processo de ensino-aprendizagem, nomeadamente o apoio Pedag\u00f3gico \n\nPersonalizado e adequa\u00e7\u00f5es no Processo de Avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n Os alunos do ensino especial t\u00eam acesso ao apoio pedag\u00f3gico orientado pelos \n\nprofessores das disciplinas de biologia, sa\u00fade, portugu\u00eas, franc\u00eas, ingl\u00eas e matem\u00e1tica e com \n\no apoio direto da professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial. Al\u00e9m destas medidas, a professora de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial sugeriu v\u00e1rias estrat\u00e9gias a usar com estes alunos durante as aulas \n\nnomeadamente a diversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o oral, relacionar os \n\nconte\u00fados lecionados com o quotidiano do aluno e tamb\u00e9m a adequa\u00e7\u00e3o das fichas de \n\ntrabalho e de avalia\u00e7\u00e3o, quer no tempo de execu\u00e7\u00e3o, quer no tipo de quest\u00f5es. \n\n Al\u00e9m dos alunos que est\u00e3o sinalizados como NEES, os restantes alunos demonstram \n\ndificuldades em disciplinas como a biologia, f\u00edsica e qu\u00edmica e matem\u00e1tica pois a maioria \n\nvem de curr\u00edculos alternativos, isto \u00e9, curr\u00edculos adaptados \u00e0s compet\u00eancias dos alunos.   \n\n \n\n1.4. Discuss\u00e3o \n\n A fun\u00e7\u00e3o de um professor nos dias de hoje \u00e9 mediar o processo de ensino-\n\naprendizagem de modo a proporcionar aos seus alunos uma aprendizagem significativa e \n\nconduzi-los ao sucesso escolar. No entanto, existe um conjunto de vari\u00e1veis que influenciam \n\ndireta ou indiretamente a aprendizagem e o sucesso escolar dos alunos, nomeadamente o seu \n\n\n\n   \n\n69 \n \n\ncontexto familiar e as caracter\u00edsticas pessoais dos alunos. Para um professor, este tipo de \n\nconhecimento torna-se importante, pois conhece melhor os seus alunos e permite uma melhor \n\nprepara\u00e7\u00e3o das suas aulas e dos projetos educativos para a turma.  \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos question\u00e1rios obteve-se um maior conhecimento sobre os \n\nalunos que comp\u00f5em a turma 22 do 11\u00ba ano de escolaridade da ESFF. \n\n  Relativamente \u00e0 an\u00e1lise do contexto familiar dos alunos constatou-se que os pais da \n\nturma 11\u00ba22 possuem um n\u00edvel de escolaridade baixo, atividades profissionais ligadas \n\nmaioritariamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil e uma elevada taxa de desemprego. De um modo geral, \n\npode-se constatar que s\u00e3o alunos provenientes de n\u00facleos familiares com baixo n\u00edvel de \n\nescolaridade e com fracos recursos socioecon\u00f3micos. Atrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\nverificou-se que o n\u00edvel acad\u00e9mico dos pais e econ\u00f3mico da fam\u00edlia s\u00e3o fatores importantes \n\nno sucesso escolar dos alunos (Bayma-Freire, Machado &amp; Roazzi, 2011; Mendon\u00e7a, 2006). \n\nMendon\u00e7a (2006) concluiu atrav\u00e9s de um estudo realizado na ilha da Madeira, que os alunos \n\nque prov\u00eam de fam\u00edlias mais desfavorecidas apresentam maiores dificuldades escolares \n\nquando comparados com alunos mais favorecidos economicamente. Segundo esta autora, esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o ocorre porque estas fam\u00edlias n\u00e3o conseguem assegurar as melhores condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento das capacidades das crian\u00e7as levando \u00e0 desmotiva\u00e7\u00e3o e desinteresse face \u00e0 \n\nescola (ibidem). Num estudo mais recente, Bayma-Freire et al., (2011), conclu\u00edram tamb\u00e9m \n\nque o fator socioecon\u00f3mico das fam\u00edlias favorece o aparecimento de fatores de risco que \n\nacabam por contribuir para a exclus\u00e3o e o abandono escolar ou as reprova\u00e7\u00f5es sucessivas no \n\nsucesso escolar dos alunos. No entanto, de acordo com um estudo realizado em Braga, o \n\ninsucesso escolar n\u00e3o \u00e9 determinado apenas pelo fator socioecon\u00f3mico pois este tamb\u00e9m \u00e9 \n\nverificado em classes sociais favorecidas (Almeida et al., 2005). \n\n  Al\u00e9m dos fatores socioecon\u00f3micos, existem outros fatores, nomeadamente o tempo de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o no percurso Casa-Escola e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos que carecem de aten\u00e7\u00e3o, pois \n\nsegundo a bibliografia pesquisada (Castro, 2010; Louren\u00e7o &amp; De Paiva, 2010) podem afetar o \n\nrendimento escolar dos alunos. Nos dados analisados, a maioria dos alunos da turma 22, \n\nreside fora do concelho do Funchal e leva entre 30 minutos a 60 minutos at\u00e9 \u00e0 escola, ou seja, \n\ndespende cerca de 1 a 2 horas por dia em desloca\u00e7\u00f5es no percurso Casa \u2013 Escola \u2013 Escola \u2013 \n\nCasa. Acresce ainda o facto, destes alunos entrarem todos os dias \u00e0s 08h15m e sa\u00edrem das \n\naulas, na maioria dos dias, \u00e0s 18h30m. Al\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es descritas, cerca de 92,3 % dos \n\nalunos ajudam os pais nas tarefas di\u00e1rias da casa \u2013 tarefas dom\u00e9sticas. Todos estes fatores \n\ncondicionam o estudo e o trabalho fora das aulas, bem como o descanso que permitir\u00e1 aos \n\nalunos uma maior rentabilidade nos estudos. \n\n\n\n   \n\n70 \n \n\n A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator importante no processo de aprendizagem, pois alunos \n\nmotivados s\u00e3o mais ativos e empenhados nas tarefas escolares o que permite um maior \n\nsucesso escolar (Louren\u00e7o &amp; De Paiva, 2010). Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos question\u00e1rios verificou-\n\nse que os alunos demonstram estar pouco motivados para aprenderem, pois quando se \n\nquestionou sobre a import\u00e2ncia da escola verificou-se que a maioria assume que a escola \u00e9 \n\nimportante nas suas vidas, por\u00e9m o que mais gostam da escola s\u00e3o os intervalos e os colegas. \n\nRelativamente ao estudo di\u00e1rio podemos verificar que o empenho n\u00e3o \u00e9 muito, pois a maioria \n\nafirma que f\u00e1-lo apenas \u201c\u00e0s vezes\u201d, por\u00e9m registou-se um dado bastante importante que \u00e9 o \n\nfacto de cerca de 62% dos alunos afirmar que quando apresentam d\u00favidas ou dificuldades em \n\ncompreender a mat\u00e9ria lecionada procuram a ajuda dos professores.  \n\n Em termos de sa\u00fade, cinco dos alunos apresentam problemas visuais e um aluno \n\nauditivas, estas situa\u00e7\u00f5es devem ser tomadas em aten\u00e7\u00e3o quando for realizada a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos pela sala, o tamanho das imagens projetadas e impressas.  \n\n A turma 11\u00ba22 apresentava ainda alunos com NEE e para que estes alunos tenham \n\nsucesso no seu percurso escolar \u00e9 importante que os professores da turma, adotassem \n\nestrat\u00e9gias e metodologias que potenciassem as capacidades individuais destes alunos. Os \n\nrelat\u00f3rios da professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial s\u00e3o instrumentos de grande utilidade \n\npedag\u00f3gica, pois permitem ao professor verificar os pontos fortes e fracos de cada aluno e \n\nadaptar estrat\u00e9gias diferenciadas nas suas aulas e na avalia\u00e7\u00e3o destes alunos.  \n\n \n\n1.5. Reflex\u00e3o Pessoal \n\n Aquando da pesquisa bibliogr\u00e1fica elaborada para a realiza\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma verifiquei a unanimidade entre os autores na valoriza\u00e7\u00e3o desta caracteriza\u00e7\u00e3o para uma \n\nmelhor efici\u00eancia na pr\u00e1tica letiva. Apesar de considerar que este ponto era muito importante, \n\ns\u00f3 consegui valoriz\u00e1-lo quando apliquei e analisei os question\u00e1rios elaborados \u00e0s minhas \n\nturmas. A an\u00e1lise dos question\u00e1rios permitiu-me caracterizar as turmas e conhecer melhor os \n\nalunos, adotando desta forma estrat\u00e9gias e metodologias mais eficientes que permitiram \n\nevidenciar as potencialidades dos alunos. \n\n A an\u00e1lise da caracteriza\u00e7\u00e3o de ambas as turmas teve um impacte na planifica\u00e7\u00e3o das \n\nminhas aulas, pois tive em considera\u00e7\u00e3o as dificuldades e facilidades de cada um dos meus \n\nalunos e tentei aplicar estrat\u00e9gias e metodologias que permitissem a melhor compreens\u00e3o dos \n\nconte\u00fados lecionados. Apesar destas tentativas, os resultados n\u00e3o foram sempre os esperados, \n\nmas tornaram as aulas mais motivadoras e aliciantes para os alunos, pois estes sentiram que o \n\nprofessor foi de encontro aos seus saberes, interesses e aptid\u00f5es. Permitiu-me elaborar grupos \n\n\n\n   \n\n71 \n \n\nde trabalho heterog\u00e9neos, de modo a que os alunos aprendessem uns com os outros, trocassem \n\nconhecimentos, d\u00favidas e dificuldades. Foi tamb\u00e9m importante para valorizar a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais diferenciados, como por exemplo, os testes de avalia\u00e7\u00e3o ou fichas de trabalho. O \n\nfacto de conhecer melhor os meus alunos, permitiu-me ainda estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima com eles, a qual se manteve dentro e fora da sala de aula.  \n\n Neste momento, considero a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma uma ferramenta importante para \n\no sucesso escolar dos alunos, pois este tipo de caracteriza\u00e7\u00e3o permitiu-me perceber que os \n\nalunos n\u00e3o s\u00e3o todos iguais, tendo um historial familiar e pessoal que os diferencia. Percebo \n\ntamb\u00e9m que se essas diferen\u00e7as fossem tidas em considera\u00e7\u00e3o, os alunos ficariam mais \n\nmotivados a aprender, tornando o processo de ensino-aprendizagem mais f\u00e1cil, promovendo \n\nassim o desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades dos alunos. Al\u00e9m de permitir o \n\nsucesso dos alunos, permite tamb\u00e9m o sucesso do professor, pois quando os nossos alunos \n\natingem-no \u00e9 indicativo de que o trabalho realizado por n\u00f3s tamb\u00e9m contribuiu para esse \n\nsucesso.  \n\n No futuro pr\u00f3ximo, em que volte a lecionar, tentarei realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma \n\no mais detalhado e o mais cedo poss\u00edvel, pois desta forma irei ter mais tempo para planificar \n\nas minhas aulas com estrat\u00e9gias e metodologias que permitam o desenvolvimento das \n\npotencialidades dos meus alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\n72 \n \n\n2. Estudo de Caso \n\n \n\nEstilo parental e a indisciplina na sala de aula \n\n O presente estudo pretende promover a reflex\u00e3o sobre a problem\u00e1tica da indisciplina \n\nna sala de aula. Apesar de ser uma situa\u00e7\u00e3o grave e cada vez mais comum no contexto \n\neducativo, a indisciplina na sala de aula n\u00e3o foi um assunto comtemplado na forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nde professores. Nesse sentido, elaborou-se uma pesquisa bibliogr\u00e1fica de modo a \n\ncompreender melhor esta problem\u00e1tica, decidindo-se posteriormente realizar uma pequena \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de modo a potenciar o desenvolvimento de compet\u00eancias nesta \u00e1rea. \n\n O interesse e a escolha deste estudo partiram de observa\u00e7\u00f5es realizadas ao longo das \n\naulas de ci\u00eancias naturais, onde se registou comportamentos desadequados por parte de alguns \n\nalunos da turma de est\u00e1gio. Ap\u00f3s conversas com a diretora de turma e com os professores nas \n\nreuni\u00f5es de conselho de turma, verificou-se que este tipo de comportamento era transversal a \n\ntodas as disciplinas, e que apesar das interven\u00e7\u00f5es dos mesmos para os impedir, os alunos \n\ncontinuavam a manifestar dificuldade em respeitar as regras de conduta da sala de aula.  \n\n Uma vez que a indisciplina na sala de aula compromete o normal funcionamento da \n\nmesma e o processo de ensino-aprendizagem (Estanqueiro, 2012), quer dos alunos \n\nperturbadores quer dos restantes colegas, tentou-se perceber os fatores que poderiam \n\ndespoletar estas situa\u00e7\u00f5es. Sabendo \u00e0 partida que v\u00e1rios alunos apresentam o mesmo \n\ncomportamento e que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 transversal a todos os professores, pensou-se analisar o \n\noutro interveniente e respons\u00e1vel pelo processo de ensino-aprendizagem, os pais ou \n\ncuidadores da crian\u00e7a.  \n\n Os pais ou cuidadores da crian\u00e7a s\u00e3o os respons\u00e1veis por assegurar as necessidades e o \n\ndesenvolvimento harmonioso das crian\u00e7as, assumindo para isso v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is em \n\ndiversas \u00e1reas (Sim\u00f5es, 2011). Segundo Rinhel-Silva, Constantino e Rondini (2012), os pais \n\nt\u00eam demonstrado dificuldades em lidar com a educa\u00e7\u00e3o dos filhos nomeadamente no \n\nequil\u00edbrio entre o amor e os limites.  \n\n Uma das formas mais utilizadas na investiga\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es socializadoras das \n\nfam\u00edlias, entre pais e filhos, t\u00eam sido a abordagem dos estilos educativos parentais (Grolnick \n\n&amp; Ryan, 1989; Darling &amp; Steinberg, 1993; da Costa, Teixeira &amp; Gomes, 2000; Soares &amp; \n\nAlmeida, n.d.; Weber, Prado, Viezzer &amp; Brandburg, 2004; Spera, 2005; Sim\u00f5es, 2011; \n\nRinhel-Silva et al., 2012; Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013). Nesse sentido, analisou-se o caso \n\nparticular de uma crian\u00e7a que apresentava sistematicamente comportamentos desadequados \n\nnas aulas n\u00e3o demonstrando respeito pelas regras estipuladas. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante e n\u00e3o participante registou-se os comportamentos realizados pela crian\u00e7a ao \n\n\n\n   \n\n73 \n \n\nlongo das aulas de ci\u00eancias naturais e atrav\u00e9s de question\u00e1rios identificou-se o estilo \n\neducativo parental da M\u00e3e da crian\u00e7a, bem como, a perce\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a sobre o estilo parental \n\nda M\u00e3e.   \n\nO desenho da investiga\u00e7\u00e3o deste estudo de caso pretende responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o \n\nde investiga\u00e7\u00e3o: O estilo parental da M\u00e3e influencia o comportamento da crian\u00e7a evidenciado \n\nnas aulas?  \n\nPara dar resposta a esta quest\u00e3o elaborou-se os seguintes objetivos: (1) Identificar o \n\nestilo parental da M\u00e3e; (2) Interpretar a perce\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao estilo parental da \n\nM\u00e3e; (3) Identificar comportamentos desadequados na sala de aula e (4) Relacionar o estilo \n\nparental da M\u00e3e com o comportamento do aluno observado na sala de aula.  \n\n \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico \n\n O desenvolvimento do ser humano n\u00e3o depende apenas das suas caracter\u00edsticas \n\ninterpessoais mas tamb\u00e9m dos processos interativos que ocorrem no contexto social em que \n\nest\u00e1 inserido. A fam\u00edlia sendo um \u201ccontexto social de refer\u00eancia, assume um papel \n\ndeterminante no desenvolvimento cognitivo e psicossocial dos seus elementos\u201d (Soares &amp; \n\nAlmeida, n.d., p. 4071).  \n\n  O processo de socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ocorre na primeira institui\u00e7\u00e3o organizativa em \n\nque a crian\u00e7a se envolve, a fam\u00edlia. \u00c9 neste contexto familiar que cada crian\u00e7a, atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia, adquire atitudes, compet\u00eancias, regras e \n\ncomportamentos, bem como, inicia a interioriza\u00e7\u00e3o de normas, valores, pap\u00e9is e cren\u00e7as \n\nnecess\u00e1rios para uma integra\u00e7\u00e3o no contexto familiar e social (Spera, 2005). \n\n A fun\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o destes fatores fica, normalmente, a cargo dos pais, sendo \n\ntamb\u00e9m eles os respons\u00e1veis por assegurar a sobreviv\u00eancia e garantir um desenvolvimento \n\nsaud\u00e1vel da crian\u00e7a, proporcionar e estimular o seu crescimento e facultar um ambiente de \n\nafeto, confian\u00e7a e seguran\u00e7a (Br\u00e1s, 2008).  \n\nA parentalidade n\u00e3o deve, por\u00e9m, ser entendida como uma simples influ\u00eancia dos pais \n\nsobre os filhos, mas como uma complexa atividade onde \u00e9 necess\u00e1rio articular e equilibrar \n\ndiferentes \u00e1reas (comportamental, emocional, cognitivo) e aspetos sociais (normas, valores e \n\ncren\u00e7as) de modo a promover desenvolvimento integral da crian\u00e7a (Sim\u00f5es, 2011). Os pais \n\nprovidenciam essa atividade com base na sua hist\u00f3ria e caracter\u00edsticas pessoais, as \n\ncaracter\u00edsticas da crian\u00e7a e o contexto social em que est\u00e3o inseridos (stress, situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesemprego, div\u00f3rcio, doen\u00e7a) (Ferreira, 2005).  \n\n\n\n   \n\n74 \n \n\n Ao longo do tempo a fam\u00edlia tem sofrido mudan\u00e7as devido a diferentes fatores, \n\nnomeadamente o aumento da esperan\u00e7a de vida, a redu\u00e7\u00e3o da fecundidade, o adiamento da \n\nparentalidade e o aumento das uni\u00f5es de facto e tamb\u00e9m do div\u00f3rcio (Instituto Nacional \n\nEstat\u00edstica (INE), 2013), o que tem proporcionado um aumento da diversidade de estruturas \n\nfamiliares. A fam\u00edlia nuclear (pais e filhos) apesar de continuar a ser a estrutura familiar \n\npredominante, a nossa sociedade tem assistido nos \u00faltimos anos a um aumento de fam\u00edlias \n\nmonoparentais (pai ou m\u00e3e a viver s\u00f3 com filhos) e recompostas ou reconstru\u00eddas (um dos \n\npais volta a formar fam\u00edlia com outra pessoa, com pelo menos um filho da rela\u00e7\u00e3o anterior) \n\n(INE, 2013). Apesar das mudan\u00e7as e das diferen\u00e7as composicionais das fam\u00edlias, os pais \n\ncontinuam a ser os respons\u00e1veis pelo bom desenvolvimento dos seus filhos. No entanto, estas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es podem influenciar a qualidade das rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos (Sim\u00f5es, 2011).  \n\n Os estudos realizados neste \u00e2mbito \u201cdescrevem que os filhos de fam\u00edlias nucleares, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os de fam\u00edlias monoparentais e reconstru\u00eddas, beneficiam de um \n\ncomportamento parental de maior qualidade e t\u00eam melhores resultados\u201d no que se refere ao \n\nseu desenvolvimento (Sim\u00f5es, 2011, p.3).  \n\n    \n\nEstilos Educativos Parentais \n\n O contexto familiar tem sido alvo de v\u00e1rios estudos, nomeadamente na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ne identifica\u00e7\u00e3o dos estilos educativos parentais para tentar compreender a rela\u00e7\u00e3o entre pais e \n\nfilhos e as suas consequ\u00eancias no desenvolvimento dos filhos. \n\n Darling e Steinberg (1993) realizaram uma pesquisa, numa perspetiva hist\u00f3rica, sobre \n\no estilo parental, onde inclu\u00edram cr\u00edticas e mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao conceito. Uma das cr\u00edticas \n\napontadas refere-se ao facto de muitos estudos terem usado os conceitos de pr\u00e1ticas e estilos \n\nparentais como sendo o mesmo. Por isso, ressaltam a import\u00e2ncia de os clarificar de modo a \n\ncompreender a diferen\u00e7a entre eles. As pr\u00e1ticas parentais referem-se aos comportamentos e \n\natitudes espec\u00edficos que os pais usam para socializar os seus filhos, como \u00e9 exemplo o \n\nacompanhamento dos trabalhos e do estudo realizado em casa, de modo a orientar e ajudar o \n\nseu filho a alcan\u00e7ar o sucesso escolar. O estilo educativo parental entende-se como o contexto \n\ne o clima emocional que os pais proporcionam para socializar e educar os filhos, de acordo \n\ncom as suas cren\u00e7as e valores (Darling &amp; Steinberg, 1993) ou seja constitui o conjunto de \n\natitudes e pr\u00e1ticas \u201cde car\u00e1cter mais abrangente, relativamente constantes ao longo do tempo e \n\ndas situa\u00e7\u00f5es\u201d (Miguel, Valentim &amp; Carugati, 2009, p.172) dos pais e o \u201cclima emocional em \n\nque essas atitudes s\u00e3o comunicadas aos filhos\u201d (Sim\u00f5es, 2011, p.13). De acordo com Holden \n\ne Edwards (1989) citados por Costa e Cruz (2012), as atitudes comportam uma componente \n\nafetiva, comportamental e cognitiva.  \n\n\n\n   \n\n75 \n \n\n Segundo Darling e Steinberg (1993) quando se realiza um estudo, nesta \u00e1rea, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o os objetivos relacionados com o processo de socializa\u00e7\u00e3o \n\n(e.g.: comportamento, compet\u00eancias escolar, pensamento cr\u00edtico, entre outros), as pr\u00e1ticas \n\nparentais usadas para auxiliar as crian\u00e7as a alcan\u00e7ar os objetivos e o contexto emocional onde \n\nocorre a socializa\u00e7\u00e3o.  \n\n V\u00e1rias pesquisas t\u00eam sido realizadas no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos, que \n\ndemonstram que o estilo educativo parental tem uma significativa influ\u00eancia no \n\ndesenvolvimento psicossocial dos filhos (Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013; da Costa et al., 2000; \n\nDarling &amp; Steinberg, 1993; Soares &amp; Almeida, n.d.; Spera, 2005; Weber et al., 2004). \n\n Na d\u00e9cada de 60, do s\u00e9culo passado, Baumrind contribuiu para o aumento de \n\nconhecimento nesta \u00e1rea, quando a partir das suas pesquisas identificou quatro dimens\u00f5es \n\nutilizadas pelos pais na educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos: estrat\u00e9gias disciplinares, carinho e afeto, \n\nestilos de comunica\u00e7\u00e3o e expetativas de controlo. De acordo com estas dimens\u00f5es, prop\u00f4s um \n\nmodelo tipol\u00f3gico de classifica\u00e7\u00e3o dos pais ou cuidadores, de acordo com o controlo, \n\ncomportamento e processos emocionais parentais subjacentes nas rela\u00e7\u00f5es pais e filhos. Este \n\nmodelo admite tr\u00eas estilos educativos parentais: o autorit\u00e1rio, o autoritativo\n4\n (authoritative) e \n\no permissivo (Baumrind, 1966; Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013; Darling &amp; Steinberg, 1993; \n\nSpera, 2005; Weber et al., 2004). Estes estilos diferem nos padr\u00f5es parentais bem como nos \n\nvalores, pr\u00e1ticas e comportamentos. \n\n Sendo o objetivo deste trabalho identificar o estilo educativo parental da M\u00e3e, torna-se \n\npertinente descrever os diferentes tipos de estilos educativos parentais propostos por \n\nBaumrind (1966).  \n\n \n\n Estilo educativo autorit\u00e1rio \n\n Os pais ou cuidadores que apresentam um estilo autorit\u00e1rio caracterizam-se por \n\n\u201cmostrarem um elevado n\u00edvel de controlo e um baixo n\u00edvel de afecto aos filhos\u201d (Lu\u00eds, 2011, \n\np.14). Um pai autorit\u00e1rio tenta modelar, controlar e avaliar o comportamento e as atitudes do \n\nfilho, seguindo um conjunto de regras espec\u00edficas (Br\u00e1s, 2008). Desta forma, valorizam o \n\nrespeito pela autoridade, a ordem, a obedi\u00eancia, o individualismo, recorrem aos refor\u00e7os \n\nnegativos e utilizam puni\u00e7\u00f5es verbais e f\u00edsicas (Baumrind, 1966; Br\u00e1s, 2008).  \n\n De uma forma geral, este estilo parental pode ser caracterizado pelas exig\u00eancias \n\nexcessivas, a supress\u00e3o de conflitos, a recusa em ajudar, a monopoliza\u00e7\u00e3o do poder de decis\u00e3o \n\ne a valoriza\u00e7\u00e3o excessiva das regras e normas (Baumrind, 1966). \n\n  \n\n                                                           \n4\n Adotado de Weber et al., (2004).  Termo adotado da l\u00edngua inglesa, sem correspond\u00eancia em portugu\u00eas.  \n\n\n\n   \n\n76 \n \n\n Estilo educativo autoritativo \n\n Os pais com estilo autoritativo direcionam as atitudes e pr\u00e1ticas educativas de uma \n\nforma racional e orientada num clima afetuoso, estimulador e desafiante (Baumrind, 1966). \n\nEstabelecem e definem limites e regras atrav\u00e9s do di\u00e1logo explicando aos filhos as raz\u00f5es \n\ninerentes \u00e0s mesmas. Exercem um controlo firme nos pontos de diverg\u00eancia, \u201ccolocando a sua \n\nperspetiva de adulto, sem restringir a crian\u00e7a, reconhecendo que esta possui interesses \n\npr\u00f3prios\u201d (Weber et al., 2004, p.323). Supervisionam os comportamentos dos filhos, \n\nelogiando as atitudes e comportamentos positivos e corrigindo os negativos direcionando a \n\naten\u00e7\u00e3o destes para as consequ\u00eancias dos seus comportamentos, inv\u00e9s do recurso a pr\u00e1ticas \n\npunitivas exageradas (Baumrind, 1966). \n\n De um modo geral os pais autoritativos s\u00e3o caracterizados pela exig\u00eancia e afeto, a \n\nestimula\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o verbal, o uso do poder parental de uma forma n\u00e3o punitiva mas \n\nde modo a consciencializar a crian\u00e7a dos seus atos, pela promo\u00e7\u00e3o da autonomia em n\u00edveis \n\nm\u00e9dios, e pelo apoio, responsividade (responsiveness) e empenho no sucesso dos seus filhos \n\n(Br\u00e1s, 2008). \n\n Este estilo parental cria um ambiente, de modo a desenvolver crian\u00e7as assertivas, \n\nrespons\u00e1veis e cooperativas (Baumrind, 1991 citado por Darling, 1999).  \n\n \n\n Estilo educativo permissivo \n\n No estilo educativo permissivo os pais ou cuidadores manifestam falta de autocontrolo \n\ne autoconfian\u00e7a (Br\u00e1s, 2008). S\u00e3o pais que n\u00e3o estabelecem limites ou regras e quando as \n\ncolocam tentam que os filhos as cumpram, atrav\u00e9s do uso de explica\u00e7\u00f5es ou de manipula\u00e7\u00e3o, \n\nmas n\u00e3o do uso do poder que det\u00e9m (Br\u00e1s, 2008). S\u00e3o por isso vistos como recurso e n\u00e3o \n\ncomo modelo para os seus filhos (Baumrind, 1966; Br\u00e1s, 2008; Weber et al., 2004). Os pais \n\nmanifestam afeto, toler\u00e2ncia e compreens\u00e3o, utilizam pouco a puni\u00e7\u00e3o e o controlo de \n\ncomportamentos (Br\u00e1s, 2008). \n\n Este estilo parental \u00e9 caracterizado pela aus\u00eancia de normas e regras, pela elevada \n\ntoler\u00e2ncia e aceita\u00e7\u00e3o dos impulsos das crian\u00e7as, pelo fornecimento excessivo de ajuda, \n\npadr\u00f5es baixos e pela pouca estimula\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (Br\u00e1s, 2008). Os pais ou cuidadores que \n\napresentam este estilo parental evitam exercer controlo, exigem pouco dos seus filhos e \n\npossuem um elevado n\u00edvel de afeto ou apoio. \n\n Estudos posteriores aos de Baumrind, realizados por Maccoby e Martin (1983) citados \n\npor Br\u00e1s (2008), Darling e Steinberg (1993) e Rinhel-Silva et al., (2012), dividiram o estilo \n\neducativo permissivo em dois tipos: o indulgente e o negligente. Estes novos estilos surgiram \n\ntendo em conta as dimens\u00f5es de exig\u00eancia (atitudes dos pais para controlar e estabelecer \n\n\n\n   \n\n77 \n \n\nlimites e regras) e responsividade (atitudes compreensivas que os pais t\u00eam com os filhos, \n\natrav\u00e9s do apoio emocional e comunica\u00e7\u00e3o para promover o desenvolvimento dos filhos) \n\nprestada pelos pais ou cuidadores (da Costa et al., 2000). Segundo esta tipologia, \n\ncaracterizaram os pais ou cuidadores com estilo indulgente com um elevado n\u00edvel de \n\nexig\u00eancia e baixo n\u00edvel de responsividade e o tipo negligente com exig\u00eancia e responsividade \n\nbaixa (Rinhel-Silva et al., 2012).     \n\n Apesar desta breve descri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o incluiu-se estes tipos de estilos educativos parentais \n\nno presente trabalho, utilizou-se apenas o modelo tipol\u00f3gico apresentado por Baumrind \n\n(1969).  \n\n \n\nEstilos Educativos Parentais e as implica\u00e7\u00f5es no comportamento da crian\u00e7a \n\n O estudo da rela\u00e7\u00e3o pais-filhos e do impacte desta na vida dos filhos t\u00eam sido alvo de \n\nv\u00e1rios estudos nos \u00faltimos anos (Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013; da Costa et al., 2000; Darling &amp; \n\nSteinberg, 1993; Grolnick &amp; Ryan, 1989; Rinhel-Silva et al., 2012; Sim\u00f5es, 2011; Soares &amp; \n\nAlmeida, nd; Spera, 2005; Weber et al., 2004). Nesta linha de investiga\u00e7\u00e3o, muitas rela\u00e7\u00f5es \n\nt\u00eam sido estabelecidas entre os tipos de estilos parentais e as suas consequ\u00eancias na vida dos \n\nfilhos. S\u00e3o exemplos: comportamentos violentos, indecis\u00e3o profissional, sucesso escolar, \n\nindisciplina, habilidades sociais, problemas mentais e depress\u00e3o e consumo de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; Carvalho &amp; Silva, 2014; da Costa et al., 2000; \n\nGrolnick &amp; Ryan, 1989; Pacheco, Teixeira &amp; Gomes, 1999; Rinhel-Silva et al., 2012; Salvo, \n\nSilvares &amp; Toni, 2005; Soares &amp; Almeida, n.d.; Spear, 2005). \n\n V\u00e1rios investigadores referem que o estilo parental autoritativo est\u00e1 relacionado com o \n\ndesenvolvimento mais positivo dos filhos, demonstrando que crian\u00e7as que possuem pais com \n\neste estilo educativo apresentam melhores resultados acad\u00e9micos, s\u00e3o mais otimistas, com \n\nautoestima elevada, apresentam menos estados depressivos e de ansiedade, assim como t\u00eam \n\nmenor propens\u00e3o a comportamentos antissociais, delinqu\u00eancia e droga (Bolsoni-Silva &amp; \n\nMarturano, 2002; Salvo et al., 2005; Weber et al., 2004). J\u00e1 os estilos parentais autorit\u00e1rios e \n\npermissivos s\u00e3o mencionados como estilos educativos menos eficazes relativamente ao \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as, referindo-se nomeadamente ao desenvolvimento de \n\ncomportamentos socialmente desadequados (Alizadeh, Abu Talib, Abdullah &amp; Mansor, 2011; \n\nBolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; Salvo et al., 2005; Weber et al., 2004).  \n\n Relativamente \u00e0 perce\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as quanto ao estilo educativo parental, Rinhel-\n\nSilva et al., (2012) demonstraram que os adolescentes percecionam os seus pais como \n\nautorit\u00e1rios. Estudos relacionaram tamb\u00e9m a perce\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as do estilo parental dos pais, \n\nonde verificaram que as crian\u00e7as que percecionam os seus pais como autoritativos mostram \n\n\n\n   \n\n78 \n \n\nmais aspetos positivos em rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento. J\u00e1 os que percecionam seus pais \n\ncomo sendo permissivos mostram aspetos negativos no seu desenvolvimento (Alizadeh et al., \n\n2011). \n\n \n\nIndisciplina  \n\n A indisciplina \u00e9 um \u201cfen\u00f3meno relacional e interativo que se concretiza no \n\nincumprimento das regras (\u2026) e no desrespeito das normas e valores que fundamentam o s\u00e3o \n\nconv\u00edvio entre pares e a rela\u00e7\u00e3o com o professor\u201d (Amado, 2000 citado por M. Ribeiro, 2010, \n\np.47). No contexto sala de aula, a indisciplina \u00e9 encarada \u201ccomo um conjunto de \n\ncomportamentos dos alunos que perturbam o normal funcionamento da aula, como chegar \n\natrasado, fazer barulho, n\u00e3o trazer o material de trabalho, n\u00e3o realizar as tarefas propostas, \n\nfalar ou sair do lugar sem autoriza\u00e7\u00e3o\u201d (Estanqueiro, 2012, p.62).  \n\n A indisciplina pode ser desencadeada por v\u00e1rios fatores, \u201cuns mais ligados \u00e0 origem \n\nfamiliar e social dos alunos, outros mais relacionados com a escola e os professores\u201d \n\n(Estanqueiro, 2012, p.63). No entanto, apesar dos v\u00e1rios fatores, a conduta parental \u00e9 \n\nmencionada como um dos mais relevantes (Estanqueiro, 2012).  \n\n As atitudes e comportamentos positivos adotados pelos pais s\u00e3o necess\u00e1rios para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de comportamentos socialmente adequados por parte das crian\u00e7as. No entanto, \n\nquando adotam uma disciplina incorreta, intera\u00e7\u00e3o insuficiente e pouca supervis\u00e3o das \n\natividades da crian\u00e7a, acabam por contribuir para o desenvolvimento de comportamentos \n\ninadequados (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002).  \n\n De acordo com Alizadeh et al., (2011), existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o estilo educativo \n\nparental e o mau comportamento das crian\u00e7as. Segundo os mesmos autores, o estilo parental \n\nautoritativo influencia o desenvolvimento de comportamentos adequados e os estilos \n\nparentais autorit\u00e1rio e permissivo influenciam comportamentos desadequados.  \n\n \n\n2.2. Metodologia  \n\n \n\n O estudo de caso \u00e9 uma estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o que permite ao investigador \n\nconstruir e promover conhecimento numa \u00e1rea espec\u00edfica. Na educa\u00e7\u00e3o, constitui uma \n\nmetodologia de an\u00e1lise e \u201cdesenvolvimento profissional docente, orientado por atividades de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desenvolvida em torno de problemas curriculares\u201d (Linhares &amp; Reis, 2008, \n\np.557).  \n\n\n\n   \n\n79 \n \n\n As conce\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos professores s\u00e3o variadas, mas a maioria dos \n\nentendidos, nesta \u00e1rea, partilha a ideia de que a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de caso \u201caproxima a \n\npr\u00e1tica docente da pesquisa, onde quest\u00f5es de interesse s\u00e3o investigadas buscando construir o \n\nconhecimento relacionado com a pr\u00e1tica educacional\u201d (Linhares e Reis, 2008, p.558).  \n\n O estudo de caso \u00e9 uma estrat\u00e9gia muito utilizada quando pretendemos saber como e o \n\nporqu\u00ea dos acontecimentos que o investigador pretende estudar (Yin, 2003). Esta abordagem \n\nmetodol\u00f3gica permite ao investigador observar, descrever, analisar e conhecer, \n\nacontecimentos e contextos complexos. O conhecimento e a experi\u00eancia adquiridos nestas \n\nexperi\u00eancias permitem ao investigador a compreens\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o do problema estudado, bem \n\ncomo a prepara\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es futuras semelhantes.  \n\n O objetivo do presente estudo passa por analisar a indisciplina na sala de aula atrav\u00e9s \n\nda identifica\u00e7\u00e3o do estilo parental da M\u00e3e e a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo parental da \n\nM\u00e3e.  \n\n \n\nParticipantes \n\n O estudo foi realizado a uma fam\u00edlia monoparental, constitu\u00edda pela M\u00e3e e o Filho. Os \n\nparticipantes deste estudo ser\u00e3o denominados por M\u00e3e e por Filho, de modo a proteger a \n\nidentidade e manter a confidencialidade dos mesmos.  \n\n \n\nInstrumentos de pesquisa \n\n A obten\u00e7\u00e3o dos dados deste estudo foi realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos: \n\na observa\u00e7\u00e3o naturalista e a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. A observa\u00e7\u00e3o foi realizada para \n\nobten\u00e7\u00e3o dos comportamentos do aluno no contexto de sala de aula e os question\u00e1rios para \n\nidentificar o estilo parental da M\u00e3e e a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo parental da M\u00e3e. No \n\nsentido de realizar uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Filho, colocou-se algumas quest\u00f5es sobre a \n\nfrequ\u00eancia de alguns comportamentos realizados pelo Filho, a ambos os inquiridos. \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n Entre mar\u00e7o a maio de 2014, procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o estruturada do comportamento \n\ndo aluno em estudo, de uma forma naturalista n\u00e3o participante e participante (Dias &amp; Morais, \n\n2004; Sousa, 2009). As observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o participantes foram realizadas durante as aulas \n\nlecionadas pela professora orientadora e as participantes quando a professora investigadora \n\nlecionou as aulas. Devido a este facto, as observa\u00e7\u00f5es realizadas constaram de uma vis\u00e3o \n\ngeral e global de alguns comportamentos adotados pelo aluno no decorrer das aulas \n\nobservadas. Optou-se por observar alguns comportamentos que perturbam o normal \n\n\n\n   \n\n80 \n \n\nfuncionamento da aula sugeridos por Estanqueiro (2012), como a pontualidade, a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos de casa, o possuir o material necess\u00e1rio \u00e0 aula, a forma como participa nas aulas \n\ne a intera\u00e7\u00e3o na sala de aula. O registo escrito dos comportamentos observados foi realizado \n\nduas vezes por semana, em dois tempos letivos de 45 minutos. Os registos das observa\u00e7\u00f5es \n\naquando da observa\u00e7\u00e3o participante eram realizados ap\u00f3s a aula. Optou-se por esta \n\nmetodologia por ser menos invasiva e por captar o comportamento do aluno de uma forma \n\nmais espont\u00e2nea e verdadeira.  \n\n \n\nQuestion\u00e1rios \n\n Para a obten\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0 perce\u00e7\u00e3o do estilo paternal da M\u00e3e utilizou-se o \n\nQuestion\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (DQEP) vers\u00e3o reduzida adotado de \n\nRobinsosn, Mandleco, Olsen e Hart, 1995 (Br\u00e1s, 2011; Miguel et al., 2009). Este question\u00e1rio \n\nfoi validado para a popula\u00e7\u00e3o portuguesa num estudo realizado por Carapito, Pedro e Ribeiro \n\nem 2007 (Br\u00e1s, 2011).  \n\n O QDEP \u00e9 um question\u00e1rio que pode ser utilizado para medir a perce\u00e7\u00e3o materna \n\nsobre o seu estilo educativo, atrav\u00e9s da frequ\u00eancia com que efetua os comportamentos \n\ndescritos nos 32 itens que compreende o question\u00e1rio (Anexo I). Para avaliar cada item foi \n\nutilizado uma escala de frequ\u00eancia de Likert com quatro alternativas de resposta (1 - Nunca, 2 \n\n\u2013 Poucas vezes, 3 \u2013 Muitas vezes e 4 \u2013 Sempre). Uma vez que o question\u00e1rio foi \n\ndesenvolvido a partir do modelo tipol\u00f3gico de Baumrind, cada estilo \u00e9 composto por v\u00e1rios \n\nitens. Ao estilo autorit\u00e1rio corresponde os itens 2,4,6,10,13,16, 19, 23, 26, 28, 30, 32, ao estilo \n\nautoritativo correspondem os itens 1,3, 5,7,9,11,12,14,18,21,22,25,27,29,31 e por fim os itens \n\n8,15,17,20,24 s\u00e3o relativos ao estilo permissivo.   \n\n Para verificar a perce\u00e7\u00e3o do Filho relativamente ao estilo educativo da M\u00e3e, utilizou-\n\nse a Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo do Pai ou da M\u00e3e (EMBU-C 6-\n\n12 anos) adaptado de Castro em 1993 (Sim\u00f5es, 2011). O EMBU \u2013 C \u00e9 um question\u00e1rio \n\ncomposto por 32 itens que s\u00e3o respondidos atrav\u00e9s de uma escala de frequ\u00eancia de Likert de 1 \n\n(Nunca) a 4 (Sempre) (Anexo II). O question\u00e1rio analisa o suporte emocional que \u00e9 verificado \n\natrav\u00e9s dos itens 1,3,7,9,12,13,14,16,20,21,4,27,29 e 32; a rejei\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos itens 2,10, 11, \n\n17, 25, 26, 28 e 31 e a tentativa de controlo atrav\u00e9s dos itens 4,5,6,8,15,18,19,22,23,e 30.   \n\n  \n\nRecolha de dados  \n\n A proposta do respetivo estudo foi apresentada \u00e0 professora cooperante e \u00e0 diretora de \n\nturma e posteriormente foi realizado o contacto pessoal com a encarregada de educa\u00e7\u00e3o (M\u00e3e) \n\n\n\n   \n\n81 \n \n\ndo aluno, de forma a explicar e esclarecer os objetivos do estudo, bem como agendar um dia \n\npara a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios.  \n\n Foi elaborado um termo de consentimento informado, que foi lido e assinado pela \n\nencarregada de educa\u00e7\u00e3o, onde foi assegurado a confidencialidade e o sigilo dos dados.  \n\n Os question\u00e1rios foram aplicados em simult\u00e2neo ao Filho e \u00e0 M\u00e3e, na escola onde o \n\nfrequentava o aluno, tendo por isso sido realizada por duas professoras investigadoras (as \n\nduas professoras estagi\u00e1rias que lecionaram a turma onde est\u00e1 inserido o aluno) e em duas \n\nsalas de aulas diferentes. Antes da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foram relembrados os objetivos \n\ndo estudo e a import\u00e2ncia de responderem com sinceridade \u00e0s quest\u00f5es colocadas. A \n\nprofessora investigadora leu cada afirma\u00e7\u00e3o e esperou pela resposta do inquirido.  \n\n \n\nAn\u00e1lise dos dados  \n\n Os dados recolhidos ao longo das observa\u00e7\u00f5es realizadas foram posteriormente lidos, \n\nanalisados e identificados.  \n\n Os dados referentes aos question\u00e1rios foram inseridos numa folha de c\u00e1lculo do \n\nMicrosoft Office Excel criando-se uma matriz de dados. Atrav\u00e9s da frequ\u00eancia absoluta dos \n\ndiferentes comportamentos e atitudes expressos nos question\u00e1rios adotados pela M\u00e3e e pelo \n\nFilho, identificou-se o estilo parental da M\u00e3e e a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo parental da \n\nM\u00e3e. \n\n \n\n2.3. Resultados \n\n \n\n Os resultados a seguir apresentados baseiam-se na observa\u00e7\u00e3o realizada ao \n\ncomportamento do aluno, nas aulas de ci\u00eancias naturais, atrav\u00e9s do registo escrito e a an\u00e1lise \n\ndos question\u00e1rios aplicados, \u00e0 M\u00e3e e ao Filho, relativamente \u00e0 perce\u00e7\u00e3o do estilo educativo \n\nparental e \u00e0s caracter\u00edsticas pessoais do Filho.  \n\n \n\n Caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo \n\n Os participantes, M\u00e3e e Filho, vivem s\u00f3s, desde os 5 anos de idade da crian\u00e7a, quando \n\nocorreu o div\u00f3rcio dos pais. No dia em que foi realizado o contacto pessoal com a M\u00e3e, numa \n\nconversa informal, referiu que o pai s\u00f3 voltou a ter contacto com o filho quando este tinha j\u00e1 \n\n10 anos de idade. Este contacto foi realizado pela M\u00e3e no sentido de o pai auxili\u00e1-la na \n\neduca\u00e7\u00e3o do Filho, pois foi nesta altura que o Filho come\u00e7ou a manifestar comportamentos \n\ndesadequados. Como o pai est\u00e1 emigrado em Fran\u00e7a, o Filho s\u00f3 tem contato pessoal com o \n\npai nas f\u00e9rias escolares, quando se desloca at\u00e9 l\u00e1.  \n\n\n\n   \n\n82 \n \n\n A partir dos dados preenchidos na parte inicial do question\u00e1rio, verificou-se que a M\u00e3e \n\npossui 45 anos, trabalha na \u00e1rea da hotelaria como empregada de quartos e possui o 6\u00ba ano de \n\nescolaridade.  \n\n O Filho tem 12 anos de idade, e caracteriza-se como sendo distra\u00eddo, descontrolado, \n\nobstinado, desobediente e revoltado quando n\u00e3o consegue o que quer. Frequenta o 7\u00ba ano de \n\nescolaridade e apesar de apresentar uma avalia\u00e7\u00e3o positiva na parte cognitiva, na disciplina de \n\nci\u00eancias naturais e na maioria das disciplinas, apresenta comportamentos desadequados em \n\nalgumas disciplinas. As queixas dos professores s\u00e3o frequentes, no entanto o registo escrito \n\ndestes comportamentos desadequados s\u00e3o referentes \u00e0s disciplinas de ci\u00eancias naturais, \n\ngeografia, hist\u00f3ria e portugu\u00eas.  \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n Tendo em conta os comportamentos definidos inicialmente para a observa\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto sala de aula, verificou-se que, na maioria das aulas o aluno n\u00e3o foi pontual, foi pouco \n\nrespons\u00e1vel relativamente ao fazer-se acompanhar com o material necess\u00e1rio \u00e0s aulas, n\u00e3o \n\nrealizava sempre os trabalhos de casa, era muito conversador, recusava-se a fazer \n\ndeterminadas atividades na sala de aula, interrompia constantemente as aulas sem raz\u00e3o, \n\ndisputava conhecimentos com um colega em particular, virava-se constantemente para tr\u00e1s, \n\ndistra\u00edsse com facilidade e distra\u00ed os colegas. Estes comportamentos eram constantes nas aulas \n\ne quando o aluno era chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, este corrigia-os, no entanto pouco tempo depois \n\nvoltava a fazer o mesmo.  \n\n Apesar destes comportamentos menos adequados, que provocavam a indisciplina na \n\nsala de aula, este aluno n\u00e3o demonstrava dificuldades de aprendizagem e obtinha notas \n\npositivas nos testes de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAn\u00e1lise dos Question\u00e1rios  \n\n Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (DQEP) \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do question\u00e1rio verificou-se que a M\u00e3e \u00e9 empenhada em transmitir \n\nvalores e reconhece que \u00e9 sens\u00edvel \u201c\u00e0s necessidades e sentimentos do seu educando\u201d (item 1), \n\nno entanto, nunca \u201ctem em conta os desejos do seu educando, antes de lhe pedir que fa\u00e7a \n\nalgo\u201d, ou que nunca \u201cpassa momentos especiais e de afeto com o seu educando\u201d (itens 3 e \n\n27). Afirma ainda, que s\u00e3o poucas as vezes que \u201cconforta e \u00e9 compreensiva quando o seu \n\neducando est\u00e1 triste ou desanimado\u201d (item 12).  \n\n Quanto \u00e0 disciplina a M\u00e3e afirma que \u00e9 sempre \u201cdif\u00edcil disciplinar o seu educando\u201d \n\n(item 8). Embora sinta essa dificuldade, implementa regras real\u00e7ando sempre os motivos das \n\n\n\n   \n\n83 \n \n\nmesmas (item 11) e porque \u00e9 que devem ser cumpridas (item 26). Refere ainda que ajuda \n\nsempre \u201co seu educando a compreender o impacte do seu comportamento, encorajando-o a \n\nfalar sobre as consequ\u00eancias das suas a\u00e7\u00f5es\u201d (itens 29 e 31), \u201cfala alto, repreende\u201d ou \u201ccritica\u201d \n\nquando o seu educando n\u00e3o se comporta como ela espera (itens 13 e 30) e explica como se \n\nsente quando isso acontece (item 5). Quando o Filho pergunta porque tem de obedecer, a M\u00e3e \n\nresponde sempre \u201cporque sou tua M\u00e3e\u201d (item 4). Por\u00e9m sempre que o Filho se comporta bem \n\nelogia-o (item 14).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos castigos, nunca ou raramente adota a puni\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou explos\u00f5es de \n\nraiva (itens 2,6,16,19,26,28,32), afirma que muitas vezes diz ao seu educando que vai castig\u00e1-\n\nlo e depois n\u00e3o cumpre (item 20) e quando cumpre, por vezes, retira-lhe os \u201cprivil\u00e9gios, com \n\npoucas ou nenhumas explica\u00e7\u00f5es\u201d (itens 10 e 17).  \n\n Quanto \u00e0s opini\u00f5es do Filho, valoriza e respeita-as encorajando-o a express\u00e1-las (item \n\n21), \u201cmesmo quando ele n\u00e3o concorda\u201d com a M\u00e3e (item 9) e permite sempre \u201cque o seu \n\neducando d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre as regras familiares\u201d (item 22). Refere tamb\u00e9m que algumas \n\nvezes \u201ccede quando o seu educando faz birras\u201d (item 15).  \n\n Salienta ainda que sempre \u201crepreende e critica o seu educando para o bem dele\u201d (item \n\n23) e que n\u00e3o \u201cestraga o seu educando com mimos\u201d (item 24).  \n\n Apesar das respostas dadas pela M\u00e3e serem variadas, pois apresenta atitudes e \n\ncomportamentos diferentes, o estilo parental predominante \u00e9 o autoritativo.  \n\n \n\nEscala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo da M\u00e3e (EMBU-C) \n\n O question\u00e1rio aplicado refere-se \u00e0 perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo parental da M\u00e3e e \n\ntem em conta tr\u00eas componentes: emocional, rejei\u00e7\u00e3o e controlo.  \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas dadas verificou-se que na componente emocional, o \n\nFilho refere que a M\u00e3e nunca o consola ou anima quando est\u00e1 triste (item 24), nem partilha \n\njogos e brincadeiras (item 29). Menciona que, poucas vezes a M\u00e3e diz que gosta de si, abra\u00e7a-\n\no ou beija-o (item 1), no entanto, refere que a M\u00e3e demonstra muitas vezes quando est\u00e1 feliz \n\ncom ele, mas poucas vezes, atrav\u00e9s de abra\u00e7os, beijos e car\u00edcias (itens 12 e 32). Quando \n\ncolocada a quest\u00e3o \u201cA sua m\u00e3e gosta de si tal como \u00e9?\u201d a crian\u00e7a respondeu \u201cpoucas vezes\u201d e \n\nmencionou que a M\u00e3e queria que estudasse mais e tivesse melhor comportamento (item 27).  \n\n Quando questionado sobre a ajuda prestada, a crian\u00e7a refere que a M\u00e3e poucas vezes \n\nlhe quer ajudar (item 16) mesmo em situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis (item 9). Refere ainda, que quando as \n\ncoisas lhe correm mal, acha que a M\u00e3e poucas vezes lhe compreender e tenta ajudar (item 7).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a e opini\u00f5es da crian\u00e7a, esta sente que a M\u00e3e confia pouco nele \n\ne na sua decis\u00e3o (item 13), no entanto, acha que o escuta e t\u00eam em conta a sua opini\u00e3o, mas \n\n\n\n   \n\n84 \n \n\npoucas vezes (item 14). Exp\u00f5e ainda que algumas vezes a M\u00e3e planeia atividades diferentes \n\npara que se divirta e aprenda, salientando muitas vezes que se porte bem (itens 20 e 21).  \n\n Na componente rejei\u00e7\u00e3o a crian\u00e7a sente que algumas vezes a M\u00e3e \u00e9 \u201cdura\u201d com ele \n\n(item 17) e que por vezes \u201cfica triste ou aborrecida com ele sem lhe dizer a raz\u00e3o\u201d (item 31). \n\nRefere que muitas vezes a M\u00e3e gostava que ele se parecesse com outra crian\u00e7a (item 11), \n\ntratam-no como o \u201cmau da hist\u00f3ria\u201d e \u201cdeita-lhe as culpas de tudo o que acontece na sua casa\u201d \n\n(item 10) e que \u201cn\u00e3o gosta da maneira como se comporta em casa\u201d (item 25). Salienta \n\ntamb\u00e9m que se sente sempre triste quando a M\u00e3e n\u00e3o lhe d\u00e1 o que quer e que se zanga sempre \n\ncom ele \u00e0 frente de outras pessoas (item 26) mas que nunca lhe castiga fisicamente (item 28). \n\n Na componente de controlo, refere que nunca se sente culpado quando entristece ou \n\nn\u00e3o se comporta como a M\u00e3e quer (itens 8,18,23). Diz que s\u00e3o poucas as vezes que a M\u00e3e \n\ncontrola como se veste ou como se penteia, e que diz que n\u00e3o compra algo para que n\u00e3o seja \n\num menino mimado (item 22). Menciona que, muitas vezes a M\u00e3e preocupa-se em saber o \n\nque faz quando sai da escola ou quando sai com um amigo, os seus segredos e o que fez \n\ndurante o dia (itens 6, 15 e 19). Refere tamb\u00e9m que a M\u00e3e tem demasiado medo que lhe \n\naconte\u00e7a algo de mal (item 30).  \n\n De um modo geral o Filho perceciona falta de suporte emocional, uma tentativa de \n\ncontrolo das suas a\u00e7\u00f5es/comportamentos e uma ligeira rejei\u00e7\u00e3o por parte da m\u00e3e. \n\n \n\nCaracter\u00edsticas pessoais do Filho \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise das respostas do Filho e da M\u00e3e, verificou-se que ambos s\u00e3o unanimes \n\na caracterizar o Filho como irrequieto, distra\u00eddo, obstinado, desconcentrado, e desobediente.  \n\n \n\n2.4. Discuss\u00e3o \n\n O processo de socializa\u00e7\u00e3o inicia-se com a fam\u00edlia atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es que ocorrem \n\nentre pais e filhos, sendo esta intera\u00e7\u00e3o fundamental para promover comportamentos \n\nsocialmente aceites pela sociedade e pela escola. Estudos nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o, sugerem \n\nque o tipo de estilo educativo dos pais ou cuidadores est\u00e1 relacionado com o comportamento \n\nadequado dos filhos. Nesse sentido, pretendeu-se verificar como a M\u00e3e, em estudo, promove \n\nessa intera\u00e7\u00e3o com o Filho, atrav\u00e9s da frequ\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de determinadas atitudes e \n\ncomportamentos, na tentativa de compreender a indisciplina que o Filho demonstrou ao longo \n\ndo ano letivo 2013/2014.  \n\n Os dados obtidos neste estudo, referem que a M\u00e3e possui um estilo parental \n\nautoritativo. Segundo a bibliografia pesquisada, este estilo parental \u00e9 caracterizado pelo \n\n\n\n   \n\n85 \n \n\n\"elevado grau de exig\u00eancia de maturidade, acompanhado por um elevado n\u00edvel de \n\nresponsividade, que ocorre num ambiente familiar caloroso, de encorajamento da express\u00e3o \n\nde opini\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es\u201d (Costa &amp; Cruz, 2012, p.316). De acordo com a bibliografia analisada, \n\neste estilo parental \u00e9 o mais comum entre as m\u00e3es (Concei\u00e7\u00e3o, 2012; Winsler, Madigan &amp; \n\nAquilino, 2005). Apesar de apresentar este estilo parental e se registar um n\u00edvel elevado de \n\nexig\u00eancia e um n\u00edvel moderado de responsividade, os dados indicam que a M\u00e3e possui \n\ntamb\u00e9m comportamentos e atitudes caracter\u00edsticos do estilo autorit\u00e1rio, nomeadamente na \n\nparte afetiva. Os dados referem que a M\u00e3e apesar de se preocupar e ser sens\u00edvel com os \n\nsentimentos do Filho, n\u00e3o expressa o afeto e carinho que sente por ele. Este baixo n\u00edvel de \n\nexpress\u00e3o de afeto ou carinho traduz-se num fraco apoio emocional prestado ao Filho, o que \n\ntorna mais dif\u00edcil a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente familiar acolhedor.  \n\n Grusec (2006) afirma que pais afetuosos, com n\u00edveis de controlo razo\u00e1veis prediz \n\ncomportamentos positivos na crian\u00e7a. Estes dados foram tamb\u00e9m obtidos por Halle (2002), \n\nque afirmam que uma rela\u00e7\u00e3o entre pais e filhos afetuosa, onde \u00e9 expresso fisicamente o afeto \n\natrav\u00e9s de abra\u00e7os, beijos, ou atrav\u00e9s da express\u00e3o \u201ceu gosto de ti\u201d. Esta rela\u00e7\u00e3o promove \n\ncrian\u00e7as com uma maior autoestima, uma melhor comunica\u00e7\u00e3o entre pais e filhos e diminui o \n\nsurgimento de problemas de comportamento. Referem, no entanto, que essa expressividade \u00e9 \n\nmaior nas m\u00e3es do que nos pais, e que diminui \u00e0 medida que a crian\u00e7a cresce (Halle, 2002). \n\nNeste caso em particular, a M\u00e3e n\u00e3o expressa fisicamente estes afetos, demonstrando apenas \n\nque fica feliz quando o Filho se comporta bem. \n\n Estes dados foram corroborados com as respostas obtidas no question\u00e1rio aplicado ao \n\nFilho. A maioria das respostas, de ambos os inquiridos coincide, essencialmente no suporte \n\nemocional, na aus\u00eancia de puni\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, no controlo, no estabelecimento e explica\u00e7\u00f5es das \n\nregras definidas. Esta coincid\u00eancia de respostas permite confirmar o estilo educativo adotado \n\npela M\u00e3e. Atrav\u00e9s das respostas dadas pelo Filho \u00e9 claro a perce\u00e7\u00e3o deste acerca da falta de \n\nsuporte emocional por parte da M\u00e3e.  \n\n As respostas dos inquiridos divergem ligeiramente na perce\u00e7\u00e3o de ambos quanto \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es do Filho. Segundo a M\u00e3e estas s\u00e3o sempre tomadas em aten\u00e7\u00e3o, quer \n\nseja sobre as regras da casa ou sobre outros assuntos, por\u00e9m o Filho acha que s\u00e3o poucas as \n\nvezes que estas s\u00e3o valorizadas. Penso que esta perce\u00e7\u00e3o do Filho deve-se \u00e0 falta de \n\nexpressividade por parte da M\u00e3e, levando a que este n\u00e3o sinta essa valoriza\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de \n\nsuporte emocional e o sentimento de desvaloriza\u00e7\u00e3o podem estar na base da rejei\u00e7\u00e3o que sente \n\npor parte da M\u00e3e.   \n\n Quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do Filho, as respostas foram un\u00e2nimes de ambos os inquiridos \n\ne coincidiram com os dados obtidos a partir das observa\u00e7\u00f5es realizadas durante as aulas de \n\n\n\n   \n\n86 \n \n\nci\u00eancias naturais. A triangula\u00e7\u00e3o destes dados permite aferir que a crian\u00e7a \u00e9 distra\u00edda, \n\ndesobediente, faladora, competitiva e obstinada. A partir das respostas do Filho, constatou-se \n\nque a crian\u00e7a possui discernimento suficiente para entender como se comporta e como isso o \n\nprejudica, bem como \u00e0 sua M\u00e3e, no entanto n\u00e3o valoriza esses aspetos.  \n\n Segundo a bibliografia analisada, o estilo parental identificado \u00e9 o que est\u00e1 associado a \n\ncomportamentos mais adequados dos filhos (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; Salvo et al., \n\n2005; Weber et al., 2004), no entanto esses estudos apontam sempre uma elevada exig\u00eancia e \n\nresponsividade dos pais em estudo. Neste caso, em particular, apesar de a M\u00e3e apresentar um \n\nestilo autoritativo, n\u00e3o demonstra um elevado n\u00edvel de responsividade, da\u00ed que este facto \n\npossa estar na base dos comportamentos menos adequados do Filho na sala de aula.  \n\n \n\nLimita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n  Este estudo apresenta v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente o facto de ter apontado apenas \n\no estilo parental como poss\u00edvel causador das atitudes menos positivas desenvolvidas pelo \n\naluno no contexto sala de aula. Outros fatores podem ter ou t\u00eam influ\u00eancia, no \n\ncomportamento do aluno, como o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o pela escola, o facto de estar a entrar \n\nna fase da adolesc\u00eancia, o facto de ser membro de uma fam\u00edlia monoparental onde a aus\u00eancia \n\nda figura paterna foi constante durante 5 anos, tendo sido retomada a conviv\u00eancia (pelo menos \n\npessoal nos meses de ver\u00e3o) nos \u00faltimos dois anos. Estes fatores s\u00e3o importantes e carecem de \n\noutro estudo mais aprofundado para verificar o verdadeiro impacte na vida da crian\u00e7a. \n\n Outra limita\u00e7\u00e3o, para mim, foi o facto de n\u00e3o possuir tempo suficiente para \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias mais eficazes para ajudar o aluno a ultrapassar esta falta de conduta na \n\nsala de aula.  \n\n \n\nImplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do estudo \n\n Os resultados obtidos neste estudo, n\u00e3o permitiram a aplicabilidade de estrat\u00e9gias no \n\nsentido de melhorar a indisciplina deste aluno no contexto sala de aula, visto que este estudo \n\nfoi iniciado no final do segundo per\u00edodo letivo e a leciona\u00e7\u00e3o ter terminado no fim de maio de \n\n2014. No entanto, este estudo permitiu-me verificar que \u00e9 necess\u00e1rio sensibilizar os pais para \n\na import\u00e2ncia das dimens\u00f5es afetivas e de controlo no desenvolvimento comportamental e \n\nsocial dos seus filhos. Tal como a M\u00e3e do aluno estudado demonstrou dificuldades em lidar \n\ncom o Filho, outros pais devem manifestar preocupa\u00e7\u00f5es semelhantes. Por isso, o refor\u00e7o ou \n\naumento de parcerias entre as fam\u00edlias dos alunos e a escola, poderiam promover o sucesso \n\neducacional. \n\n\n\n   \n\n87 \n \n\n O trabalho colaborativo entre diretores escolares, professores e psic\u00f3logos das escolas \n\npoderia promover a elabora\u00e7\u00e3o de programas escolares ou sinalizar estas situa\u00e7\u00f5es e \n\nencaminh\u00e1-las para entidades competentes nesta \u00e1rea, de modo a sensibilizar os pais para o \n\nimpacte da qualidade das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre pais e filhos. Apesar de ser um tema \n\nbastante delicado, a educa\u00e7\u00e3o dos filhos, seria uma boa estrat\u00e9gia haver forma\u00e7\u00e3o ou \n\norienta\u00e7\u00e3o parental, para promover um melhor desenvolvimento das crian\u00e7as em diferentes \n\naspetos (comportamental, social, cognitivo e psicol\u00f3gico). \n\n \n\n2.5. Considera\u00e7\u00f5es Finais  \n\n A forma\u00e7\u00e3o inicial de professores tem redirecionado o seu foco no sentido de \n\ndesenvolver professores cr\u00edticos e reflexivos sobre a sua pr\u00e1tica. Nesse sentido, tem sido \n\npromovidas estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas para proporcionar o desenvolvimento ou \n\naperfei\u00e7oamento dessas compet\u00eancias nos novos professores. A realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso \n\nsurge de forma a desenvolver, no professor, caracter\u00edsticas inerentes aos investigadores \n\ncient\u00edficos, como a explora\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o. Este conceito \n\nde professor investigador surge no sentido de inviabilizar o professor tradicional que \u00e9 visto \n\ncomo reprodutor do conhecimento e formar um professor promotor e orientador do \n\nconhecimento.  \n\n No meu caso em particular, a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, promoveu uma maior \n\nenvolv\u00eancia no conhecimento de aspetos inerentes \u00e0 indisciplina no contexto sala de aula, \n\nnomeadamente sobre o impacte nas crian\u00e7as dos diferentes estilos parentais adotados. \n\nDepreendo com este pequeno estudo, que a indisciplina \u00e9 um conceito complexo e resultante \n\nde diferentes atores e contextos.  \n\n A forma e o clima emocional, isto \u00e9, a qualidade dos cuidados parentais, em que a \n\ncrian\u00e7a \u00e9 educada, \u00e9 um dos contextos condicionantes do seu comportamento. Pais que \n\norientam e acompanham as necessidades dos filhos, quer a n\u00edvel pessoal, emocional e \n\nacad\u00e9mica, de uma forma exigente e afetuosa (estilo parental autoritativo) contribuem para o \n\ndesenvolvimento de crian\u00e7as com melhores desempenhos pessoais, sociais e \n\ncomportamentais. Pelo contr\u00e1rio, pais permissivos e autorit\u00e1rios promovem crian\u00e7as com \n\nalgumas dificuldades sociais e comportamentais, pois existe uma falha na comunica\u00e7\u00e3o, entre \n\npais e filhos, tornando-a ineficaz. \u00c9 tamb\u00e9m comum, a estes estilos, a pouca exig\u00eancia de \n\nmaturidade, potenciando assim os comportamentos menos adequados.  \n\n No entanto, apesar de este fator ser bastante importante, pois a primeira socializa\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a ocorre no seio da fam\u00edlia, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico contexto e os pais n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos \n\n\n\n   \n\n88 \n \n\nintervenientes respons\u00e1veis pelos comportamentos inadequados da crian\u00e7a na sala de aula. \n\nAtrav\u00e9s do trabalho realizado, verifiquei que outros atores tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, como os \n\nprofessores. Como futura professora, vejo-me na responsabilidade de promover pr\u00e1ticas e \n\nmetodologias educativas que despertem a motiva\u00e7\u00e3o e promovam o processo de ensino-\n\naprendizagem. Nesse sentido, \u00e9 preciso conhecer o aluno, as suas ra\u00edzes, conhecer as suas \n\nideias e o seu dia-a-dia. Este tipo de conhecimento faz-se atrav\u00e9s do estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais com os alunos, baseadas no respeito m\u00fatuo. Reconhe\u00e7o tamb\u00e9m, a \n\nimport\u00e2ncia de transmitir ao aluno que ele faz parte do processo ensino-aprendizagem, de \n\nmodo a que este percecione a import\u00e2ncia de estar envolvido na aprendizagem.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos pais, como futura professora, devo alertar para que estes fomentem o \n\ndi\u00e1logo no ambiente familiar, de modo a acompanhar a crian\u00e7a no seu desenvolvimento \n\npessoal e acad\u00e9mico, bem como ampliar a sua liga\u00e7\u00e3o com a escola, atrav\u00e9s da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de pais, no contato com a diretora de turma de forma a acompanhar \n\ne auxiliar a crian\u00e7a no processo de aprendizagem.  \n\n O trabalho colaborativo, entre os diferentes intervenientes poder\u00e1 ser o m\u00e9todo mais \n\neficaz para minimizar a indisciplina na sala de aula, um problema comum a muitos \n\nprofessores, que atormenta muitos pais e que dificulta o processo de aprendizagem de muitos \n\nalunos. \n\n  \n\n\n\n   \n\n89 \n \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR  \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n A sociedade atual exige, cada vez mais, indiv\u00edduos com uma forma\u00e7\u00e3o mais ampla e \n\nintegral. A Escola, como base da sociedade, tem a responsabilidade de orientar a sua a\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de promover esse tipo de forma\u00e7\u00e3o aos seus alunos. Para isso, a Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve \n\nconsistir somente na transmiss\u00e3o de conhecimentos, mas na realiza\u00e7\u00e3o de atividades que \n\nproporcionem aos alunos experi\u00eancias que os permitam aprender a fazer, aprender a viver \n\njuntos com os outros e aprender a ser (Moura et al., 2013). \n\n As atividades extracurriculares s\u00e3o atividades importantes para alcan\u00e7ar esses \n\nobjetivos, pois atrav\u00e9s de atividades l\u00fadicas e motivadoras pode-se proporcionar o \n\ndesenvolvimento de diversas compet\u00eancias nos alunos (Moura et al., 2013).  \n\n Moura et al. (2013) referem que os alunos que frequentam as atividades \n\nextracurriculares apresentavam um maior envolvimento e uma vis\u00e3o positiva relativamente \u00e0 \n\nescola.  \n\n A Lei de Bases dos Sistema Educativo (LBSE) nacional contempla a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de atividades (Decreto-Lei n\u00ba 49/2005 de 30 de agosto do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, 2005). \n\nAs atividades curriculares devem ser complementadas por a\u00e7\u00f5es orientadas para a forma\u00e7\u00e3o \n\nintegral e a realiza\u00e7\u00e3o pessoal dos educandos no sentido da utiliza\u00e7\u00e3o criativa e formativa dos \n\nseus tempos livres. Estas atividades extracurriculares devem promover \u201co enriquecimento \n\ncultural e c\u00edvico, a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desportiva, a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica e a inser\u00e7\u00e3o dos \n\neducandos na comunidade\" (ibidem, p.15). Em consequ\u00eancia deste artigo, no in\u00edcio de cada \n\nano letivo, os professores, de cada grupo disciplinar, apresentam um documento com \n\natividades de complemento e enriquecimento curriculares, ou extracurriculares, que \n\npretendem desenvolver ao longo do respetivo ano.  \n\n O Plano Anual de Escola \u00e9 um \u201cdocumento elaborado e aprovado pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola que define, em fun\u00e7\u00e3o do projecto educativo, os objectivos, \n\nas formas de organiza\u00e7\u00e3o e de programa\u00e7\u00e3o das actividades e que procede \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos envolvidos\u201d (Decreto-lei n\u00ba 21/2006 de 21 de junho, artigo 3, al\u00ednea c, do Minist\u00e9rio \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 2006).   \n\n Como o est\u00e1gio pedag\u00f3gico fora elaborado em duas escolas diferentes, no in\u00edcio do \n\nano letivo, a pedido de ambas as orientadoras pedag\u00f3gicas, o n\u00facleo de est\u00e1gio elaborou as \n\nrespetivas atividades para ambas as escolas, de modo a introduzi-las no Plano de Atividades \n\nde cada escola. \n\n\n\n   \n\n90 \n \n\n Com o presente trabalho pretende-se descrever as atividades desenvolvidas ao longo \n\ndo ano letivo 2013-2014, em ambas as escolas onde o est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi realizado. \n\nTenciona-se de uma forma organizada e sintetizada relatar as diferentes etapas necess\u00e1rias \n\npara a planifica\u00e7\u00e3o das atividades de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar, nomeadamente a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.1. Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \n\n 1.1.1. Enquadramento e pertin\u00eancia das atividades realizadas  \n\n Foram v\u00e1rios os par\u00e2metros que estiveram em an\u00e1lise, na escolha das atividades a \n\nrealizar nesta escola. Numa primeira fase, analisou-se as atividades propostas pelo Grupo \n\nDisciplinar de biologia/geologia e verificou-se que estas atividades tinham como objetivo \n\nprincipal contribuir para um maior conhecimento dos conte\u00fados program\u00e1ticos da disciplina, \n\ne por essa raz\u00e3o, o n\u00facleo de est\u00e1gio, prop\u00f4s-se a realizar atividades relacionadas com \n\nconte\u00fados que afetam a comunidade educativa no geral. A segunda fase, passou pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um tema central para as atividades, e optou-se por escolher a \u201cSa\u00fade\u201d, pois \n\nlecionou-se uma turma que frequentava o Curso Profissional T\u00e9cnico de Auxiliar de Sa\u00fade. \n\nEste tema \u00e9 muito vasto, e por isso, analisou-se os alunos da turma de forma a escolher os \n\nt\u00f3picos que mais se adequavam aos mesmos. Verificou-se que, alguns alunos apresentavam \n\nexcesso de peso e que tinham complexos est\u00e9ticos devido a essa situa\u00e7\u00e3o, afetando a sua \n\nautoestima. Duas alunas da turma tinham a abertura necess\u00e1ria para falar connosco sobre o \n\nassunto, inclusive sobre as dietas falhadas e err\u00f3neas que tinham realizado, mas outros n\u00e3o \n\nconseguiam expressar-se da mesma forma. \n\n O excesso de peso ou obesidade \u00e9 um problema de sa\u00fade p\u00fablica que tem vindo a \n\naumentar nos \u00faltimos anos em todo o mundo (Mota, 2011; Organiza\u00e7\u00e3o Mundial Sa\u00fade, \n\n2013; Sardinha, et al., 2010). Dados recolhidos por Gouveia et al., (2009) demonstram que \n\ncrian\u00e7as e adolescentes da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira apresentam sobrepeso ou obesidade, \n\nsendo maior no sexo masculino 14,2% do que no sexo feminino, 10,9%.   \n\n A obesidade al\u00e9m de provocar v\u00e1rios prolemas de sa\u00fade afeta tamb\u00e9m a autoestima \n\ndos jovens. De acordo com o estudo realizado por Mirza, Davies e Yanovski, (2005), o \n\nexcesso de peso ou obesidade est\u00e1 relacionado positivamente com a insatisfa\u00e7\u00e3o corporal, \n\ncom a tentativa de perder peso e baixa autoestima dos adolescentes de ambos os sexos.  \n\n Tendo em considera\u00e7\u00e3o estes fatores, optou-se por abordar a obesidade de uma forma \n\npreventiva, abordando conte\u00fados como a dieta alimentar equilibrada e comportamentos de \n\n\n\n   \n\n91 \n \n\nvida saud\u00e1vel, de forma a reeducar os alunos da nossa escola a se alimentarem de uma forma \n\nmais saud\u00e1vel.  \n\n O outro t\u00f3pico escolhido para as atividades incidiu sobre o mosquito Aedes aegypti e o \n\nseu potencial como vetor da doen\u00e7a dengue. Esta escolha teve em conta o facto de este \n\nmosquito ter sido identificado pela primeira vez na freguesia de Santa Luzia, freguesia onde \n\nest\u00e1 localizada a escola.  \n\n Numa terceira e \u00faltima fase, elaborou-se a planifica\u00e7\u00e3o das atividades onde registou-se \n\na calendariza\u00e7\u00e3o, os respetivos objetivos, recursos materiais e humanos, a avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade, dura\u00e7\u00e3o e local da realiza\u00e7\u00e3o de cada atividade. Posteriormente foi facultado \u00e0 \n\nprofessora orientadora e ao presidente do Conselho Executivo para conhecimento e \n\naprova\u00e7\u00e3o.  \n\n Com o tema central proposto, pretendeu-se contribuir para o incremento do \n\nconhecimento cient\u00edfico em dois casos de sa\u00fade p\u00fablica, a obesidade e o dengue. O \n\nconhecimento obtido nas confer\u00eancias poder\u00e1 contribuir para que os participantes adquirem \n\ncomportamentos alimentares mais saud\u00e1veis, bem como, um conhecimento mais aprofundado \n\nsobre o potencial vetor do dengue, o Aedes aegypti, e o seu controle.  \n\n As atividades programadas t\u00eam os seguintes objetivos gerais: (1) Promover uma \n\nescola din\u00e2mica atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre alunos, professores e pessoal n\u00e3o docente; (2) \n\nConstruir um sentido de perten\u00e7a e gosto dos alunos pela participa\u00e7\u00e3o nas atividades \n\nescolares; (3) Promover h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis; (4) Fomentar o acesso ao conhecimento \n\ncient\u00edfico; (5) Fomentar o sentido de responsabilidade dos alunos; (6) Contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o integral dos alunos; (7) Promover a conviv\u00eancia entre os diferentes elementos da \n\ncomunidade escolar; (8) Desenvolver aprendizagens significativas num contexto fora da sala \n\nde aula; (9) Educar para a sa\u00fade. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n A fase de organiza\u00e7\u00e3o das atividades \u00e9 a etapa mais exigente da planifica\u00e7\u00e3o, pois \n\ncompromete as etapas seguintes. Nesta fase, \u00e9 preciso gerir recursos, meios e materiais para \n\nque as atividades planeadas possam ser realizadas e com sucesso.  \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades recorreu-se a diferentes recursos e o apoio de \n\ndiferentes institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, nomeadamente a institui\u00e7\u00e3o escolar, na ced\u00eancia de diferentes \n\nespa\u00e7os f\u00edsicos, recursos materiais e humanos, o centro de Sa\u00fade do Bom Jesus na dispensa \n\nde um t\u00e9cnico-profissional na \u00e1rea da nutri\u00e7\u00e3o, para conferenciar sobre o tema \n\n\u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d e a Dire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e \n\nDesenvolvimento Rural mais concretamente o Diretor Regional, Engenheiro Bernardo Melvill \n\n\n\n   \n\n92 \n \n\nAra\u00fajo, na dispensa do Dr. V\u00edtor Almeida para realizar uma confer\u00eancia na escola sobre o \n\ntema \u201cO mosquito Aedes aegypti e o seu papel na transmiss\u00e3o do dengue na Ilha da Madeira\u201d. \n\nFoi tamb\u00e9m realizado of\u00edcios para pedir um patroc\u00ednio a dois estabelecimentos comerciais \n\npara aquisi\u00e7\u00e3o de frutas e sumos naturais, de modo a incentivar o consumo destes produtos, \n\npor\u00e9m a resposta foi negativa. Os pedidos de apoio foram realizados com a anteced\u00eancia e \n\ncom os procedimentos formais necess\u00e1rios para que as atividades se realizassem.  \n\n A participa\u00e7\u00e3o dos alunos foi desde o in\u00edcio uma preocupa\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de est\u00e1gio, \n\npor essa raz\u00e3o convocou-se uma reuni\u00e3o com os alunos da turma para integr\u00e1-los nas \n\natividades. Esta reuni\u00e3o foi muito produtiva e permitiu a envolv\u00eancia de alguns alunos nas \n\nv\u00e1rias atividades realizadas.  \n\n A divulga\u00e7\u00e3o das atividades foi realizada a partir da agenda semanal e mensal da \n\nescola, da exposi\u00e7\u00e3o de cartazes, de convite enviado por correio eletr\u00f3nico e do convite oral \n\nrealizado aos professores do grupo disciplinar de biologia/geologia.  \n\n \n\n 1.1.2. Realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\n No dia 26 de Novembro iniciou-se o programa de atividades com o tema geral \u201cA \n\nSa\u00fade\u201d com a atividade 1- \u201cComportamentos alimentares saud\u00e1veis - consuma frutos da \n\n\u00e9poca\u201d. Foi distribu\u00eddo \u00e0 comunidade educativa castanhas assadas e quentes, bem como \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a composi\u00e7\u00e3o nutricional e a import\u00e2ncia deste fruto na alimenta\u00e7\u00e3o. A \n\natividade tinha como objetivos gerais informar a comunidade educativa sobre a import\u00e2ncia \n\ndo consumo de alimentos saud\u00e1veis, promover o consumo de frutos da \u00e9poca, promover \n\nh\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis e informar sobre a composi\u00e7\u00e3o nutricional da castanha.  \n\n No dia 9 de janeiro, de 2014 pelas 14h00 foi realizada uma confer\u00eancia intitulada \n\n\u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d, proferida pela Dra. S\u00f3nia Xavier, nutricionista do \n\natendimento ao jovem do centro de Sa\u00fade do Bom Jesus. Esta segunda atividade tinha como \n\nobjetivo refor\u00e7ar a import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel na vida dos jovens, incentivando \n\na ado\u00e7\u00e3o de comportamentos e h\u00e1bitos di\u00e1rios mais saud\u00e1veis.  \n\n Para finalizar as atividades realizou-se no dia 17 de janeiro pelas 15h00, uma \n\nconfer\u00eancia sobre uma problem\u00e1tica local, \u201cO mosquito Aedes aegypti e o seu papel na \n\ntransmiss\u00e3o do dengue na Ilha da Madeira\u201d proferida pelo do Dr. V\u00edtor Almeida. Com a sua \n\nvasta experi\u00eancia na \u00e1rea entomol\u00f3gica, informou e tranquilizou os muitos alunos e \n\nprofessores participantes, sobre a transmiss\u00e3o do dengue na nossa ilha. Esta atividade \n\ndespertou o interesse da comunica\u00e7\u00e3o social, comparecendo e entrevistando o orador. Esta \n\n\n\n   \n\n93 \n \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi bastante importante, pois a publica\u00e7\u00e3o deste artigo, num jornal da cidade, \n\npermitiu divulgar o trabalho realizado na escola. \n\n A realiza\u00e7\u00e3o destas atividades contou com o aux\u00edlio de tr\u00eas alunas da turma, na \n\nprepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\n \n\n 1.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo cont\u00ednuo articulado com a a\u00e7\u00e3o (Instituto de Apoio \u00e0 \n\nCrian\u00e7a, 2011) que tem como objetivo fazer a an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre todo o trabalho \n\nplaneado. Esta an\u00e1lise permite perceber o que correu bem e menos bem, determinar se os \n\nobjetivos foram alcan\u00e7ados, avaliar a efic\u00e1cia dos recursos utilizador, assim como a atividade \n\nno seu conjunto. A avalia\u00e7\u00e3o permite tamb\u00e9m reajustar objetivos e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o \n\npara as pr\u00f3ximas atividades (Instituto de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a, 2011). \n\n Para avaliar as atividades foram elaborados question\u00e1rios de satisfa\u00e7\u00e3o que foram \n\nentregues \u00e0 comunidade escolar ap\u00f3s cada atividade. Para a atividade 1, disponibilizou-se 85 \n\nquestion\u00e1rios, mas apenas 83 foram respondidos, na atividade 2, foram fornecidos e \n\nrespondidos 40 question\u00e1rios e na atividade 3 foram, por sua vez, disponibilizados 50 e \n\nrespondidos 49 question\u00e1rios.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 1 - \u201c Comportamentos saud\u00e1veis - Consuma frutos da \u00e9poca\u201d \n\nconstatou-se uma grande ades\u00e3o dos elementos da comunidade educativa, onde cerca de 71% \n\nreconheceu a pertin\u00eancia e 73,5% a qualidade das informa\u00e7\u00f5es transmitidas elevada. Quando \n\nquestionados sobre o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, cerca de 63% dos inquiridos respondeu estar bastante \n\nsatisfeito.  \n\n No espa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es para futuras atividades foram poucos os que o \n\nutilizaram. De entre as observa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es deixadas pelos inquiridos destacam-se as \n\nseguintes por valorizarem a organiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da atividade: \u201cMuito esclarecedoras\u201d; \n\n\u201cFoi uma boa ideia\u201d e \u201cParab\u00e9ns\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es referiram: \u201cContinua\u00e7\u00e3o de \n\natividades de interven\u00e7\u00e3o social, com passagem de informa\u00e7\u00e3o e o esclarecimento de d\u00favidas\u201d \n\ne \u201cDar continuidade a esta excelente iniciativa. Parab\u00e9ns\u201d. A an\u00e1lise dos coment\u00e1rios foram \n\n\u00fateis para rever as atividades seguintes.   \n\n \u00c0 parte dos question\u00e1rios analisados, v\u00e1rios foram os elogios direcionados ao n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio relativamente \u00e0 decora\u00e7\u00e3o da mesa, ao cartaz de divulga\u00e7\u00e3o e \u00e0 aten\u00e7\u00e3o prestada a \n\ntodos os elementos da comunidade educativa.  \n\n A atividade foi registada pelo N\u00facleo de Fotografia da escola, e a convite da \n\nrespons\u00e1vel pela Revista Leia, a revista mensal da Escola, redigiu-se um artigo sobre a \n\n\n\n   \n\n94 \n \n\natividade. O artigo foi publicado no m\u00eas de mar\u00e7o de 2014 na revista n\u00ba 38, p\u00e1ginas 50-52. \n\nNo fim da atividade, ofereceu-se um saco de castanhas assadas a cada membro do Conselho \n\nExecutivo, de forma a agradecer todo o apoio que nos facultaram nesta atividade. Esta nossa \n\natitude foi bastante elogiada e agradecida.  \n\n De um modo geral, a atividade teve sucesso pois foram atingidos os objetivos \n\npropostos. Destaca-se como pontos fortes desta atividade a organiza\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o. O facto \n\nde ter-se envolvido os alunos da turma 11\u00ba22 foi bastante importante, pois a sua presen\u00e7a \n\npossibilitou uma coopera\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s, professoras estagi\u00e1rias, e os alunos, bem como a \n\nintera\u00e7\u00e3o dos alunos com a comunidade educativa. Esta coopera\u00e7\u00e3o permitiu a divis\u00e3o de \n\ntarefas, nomeadamente a distribui\u00e7\u00e3o das castanhas assadas e a informa\u00e7\u00e3o nutricional, bem \n\ncomo a distribui\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e o registo fotogr\u00e1fico da atividade. Todos estes aspetos \n\nproporcionaram uma atividade bastante din\u00e2mica e os alunos sentiram-se como parte \n\nintegrante da atividade. O ponto fraco da atividade foi relativo ao livro de receitas com \n\ncastanhas. Este pormenor da atividade foi realizado para atrair a aten\u00e7\u00e3o dos pessoal n\u00e3o \n\ndocente e professores da escola, no entanto foram poucos os que se interessaram pelas \n\nreceitas, provavelmente porque deu-se mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das castanhas e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o nutricional.   \n\n  Relativamente \u00e0 atividade 2 \u2013 Confer\u00eancia \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d, \n\na maioria dos participantes eram alunos do sexo feminino (62, %) com idades compreendidas \n\nentre os 14 e os 20 anos de idade. Dos alunos participantes, 10% frequentava o 10\u00ba ano, \n\naproximadamente 53% frequentavam o 11\u00ba e 38% frequentava o 12\u00ba ano de escolaridade. \n\nApenas 10% dos participantes eram professores. A maioria dos alunos teve conhecimento da \n\nconfer\u00eancia atrav\u00e9s dos seus professores. Os professores, por sua vez, tiveram conhecimento \n\natrav\u00e9s do convite pessoal que lhes foi feito pelo n\u00facleo de est\u00e1gio.  \n\n Cerca de 65% dos participantes achou a atividade \u201cInteressante\u201d e 35% \u201cMuito \n\ninteressante\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o aos aspetos da confer\u00eancia, a maioria dos participantes referiu que \n\ninforma\u00e7\u00e3o disponibilizada possibilitou aprendizagens v\u00e1lidas, que os conte\u00fados foram \n\nadequados e que o tema era de interesse pessoal. Relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, \n\n70% dos participantes referiu que estava bem organizada e cerca de 73% referiu que o tempo \n\nde debate foi adequado.  \n\n Para finalizar as atividades na escola, realizou-se a atividade 3 \u2013 Confer\u00eancia \u201cO \n\nmosquito Aedes aegypti e o seu papel na transmiss\u00e3o do dengue na ilha da Madeira\u201d. Atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da atividade, verificou-se que cerca de 85,7% dos \n\nparticipantes eram alunos e aproximadamente 90% destes frequentavam do 11\u00ba e 12\u00ba ano de \n\nescolaridade. Os restantes participantes foram professores que acompanhavam as suas turmas.  \n\n\n\n   \n\n95 \n \n\n Cerca de 71% dos inquiridos considerou o tema da confer\u00eancia muito interessante e \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos aspetos referentes \u00e0 confer\u00eancia, a maioria dos participantes referiu que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o disponibilizada possibilitou aprendizagens v\u00e1lidas, que os conte\u00fados foram \n\nadequados e que correspondeu \u00e0s suas expetativas. Relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia, 51% dos alunos avaliou-a como \u201cSatisfaz Bem\u201d e cerca de 21% como \u201cSatisfaz \n\nPlenamente\u201d.  \n\n \n\n1.2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\n 1.2.1. Enquadramento e pertin\u00eancia das atividades realizadas \n\n Sabendo da import\u00e2ncia e valor do projeto Eco Escolas, para os alunos e para a escola, \n\no n\u00facleo de est\u00e1gio quis se associar a esta iniciativa e trabalhar em conjunto com os alunos \n\ndas turmas de est\u00e1gio. O tema a desenvolver pelas turmas era \u201cA Floresta\u201d e neste sentido \n\nplanificou-se uma visita de estudo ao Parque Ecol\u00f3gico do Funchal para comemorar o dia da \n\nFloresta. Tendo isto em aten\u00e7\u00e3o, apresentou-se a ideia e as poss\u00edveis atividades a desenvolver \n\ndurante a visita de estudo \u00e0 professora cooperante, que prontamente concordou com a \n\natividade.    \n\n Esta atividade tinha como objetivos gerais: (1) Conhecer a Floresta Laurissilva; (2) \n\nSensibilizar os alunos para a import\u00e2ncia da Floresta; (3) Sensibilizar para a prote\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas, nomeadamente contra os inc\u00eandios; (4) Desenvolver nos alunos, um sentido de \n\ncidadania e (5) Promover uma participa\u00e7\u00e3o individual integrada no conceito de \n\nsustentabilidade. \n\n  As visitas de estudos, quando bem organizadas, possuem in\u00fameras \u201cpotencialidades \n\npedag\u00f3gicas e formativas\u201d (Rebelo, 2014, p.18). Estas s\u00e3o uma oportunidade para que os \n\nalunos desenvolvam os seus conhecimentos e habilidades, que posteriormente ser\u00e3o uma \n\nmais-valia nas atividades realizadas na sala de aula (Dillon et al., 2006; Rickinson et al., \n\n2004). As visitas de estudo contribuem ainda para o relacionamento entre pares e o \n\nrelacionamento entre alunos e os professores. Al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, as visitas de \n\nestudo contribuem tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o social e pessoal dos alunos (Rebelo, 2014).  \n\n A segunda atividade incluiu-se nas jornadas Eco Zarco, que s\u00e3o o culminar do projeto \n\nEco Escolas, realizadas no final de cada ano letivo. Nestas jornadas, s\u00e3o abordados v\u00e1rios \n\ntemas ambientais atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias com convidados especialistas em \n\ndiferentes \u00e1reas, os laborat\u00f3rios de biologia e geologia s\u00e3o abertos a toda comunidade escolar \n\ne s\u00e3o elaborados concursos e exposi\u00e7\u00f5es de materiais dos alunos realizados ao longo do ano \n\nletivo. \n\n\n\n   \n\n96 \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n Segundo o Regulamento Interno da escola, artigo 170\u00ba, as visitas de estudo devem \n\nconstar do Plano de Trabalho da Turma e do Plano Anual da Escola. Neste caso, a visita n\u00e3o \n\nconstava em nenhum dos planos, porque a atividade foi proposta no 2\u00ba per\u00edodo, por isso teve \n\nde ir a aprova\u00e7\u00e3o ao Conselho Executivo. Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o preencheu-se os documentos \n\nnecess\u00e1rios para formalizar a visita de estudo, nomeadamente o \u201cProjeto de Visita de Estudo\u201d \n\ne respetiva planifica\u00e7\u00e3o da atividade com os seguintes par\u00e2metros: calendariza\u00e7\u00e3o, \n\nprofessores dinamizadores, local da atividade, objetivos, destinat\u00e1rios, e a respetiva avalia\u00e7\u00e3o \n\nda atividade. Contatou-se o Parque Ecol\u00f3gico do Funchal para realizar a visita de estudo e \n\noficializou-se com um pedido por escrito. Pediu-se ainda o transporte para a visita, que foi \n\nconcedido gratuitamente. \n\n Aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o foi enviado uma autoriza\u00e7\u00e3o informando sobre a \n\nnatureza, os objetivos, o local e o dia das atividades propostas, de modo a conceder a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos seus educandos na atividade.  \n\n A diretora de turma foi tamb\u00e9m notificada da atividade a realizar, nomeadamente o \n\nprograma, a lista de alunos participantes e o consentimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade 2 - Exposi\u00e7\u00e3o Eco Mostra utilizou-se recursos materiais \n\ne humanos da escola, nomeadamente o espa\u00e7o f\u00edsico, materiais did\u00e1ticos, materiais de \n\nlaborat\u00f3rio, microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico, l\u00e2minas de amostras de rochas, cole\u00e7\u00e3o de minerais, \n\nrochas e f\u00f3sseis, materiais audiovisuais, bem como materiais elaborados pelas professoras \n\nestagi\u00e1rias ao longo do est\u00e1gio. Foi ainda adquirido, pelas professoras estagi\u00e1rias e professora \n\ncooperante, materiais como vinagre, bicarbonato de s\u00f3dio e corante vermelho para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica efusiva.  \n\n \n\n 1.2.2. Realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\n \n\n A visita de estudo ao Parque Ecol\u00f3gico foi realizada no dia 26 de mar\u00e7o, entre as \n\n14h15 e as 17h00. A visita estava dividida em 4 atividades: Confer\u00eancia - \u201cA import\u00e2ncia da \n\nfloresta\u201d, onde abordou-se numa perspetiva hist\u00f3rica a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da Laurissilva, o \n\ntrabalho de preserva\u00e7\u00e3o e de refloresta\u00e7\u00e3o feito do Parque Ecol\u00f3gico do Funchal e os riscos \n\nassociados \u00e0s florestas \u2013 inc\u00eandios e intemp\u00e9ries; Passeio da casa principal at\u00e9 ao viveiro de \n\nesp\u00e9cies da Laurissilva e de altitude, onde ocorreu a descri\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies end\u00e9micas \n\nou aut\u00f3ctones da Ilha da Madeira, pelo t\u00e9cnico do Parque Ecol\u00f3gico; Visita ao viveiro onde se \n\nrealizou a observa\u00e7\u00e3o de plantas em germina\u00e7\u00e3o e em crescimento e finalizou-se com a \n\nPlanta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de plantas da Laurissilva e de altitude.   \n\n\n\n   \n\n97 \n \n\n O Parque Ecol\u00f3gico do Funchal presenteou a escola com algumas plantas da \n\nLaurissilva, sendo que posteriormente programou-se uma aula para conhecer um pouco mais \n\nas plantas oferecidas. Nesta atividade, abordou-se a nomenclatura, de modo a realizar a \n\netiquetagem de cada uma delas e posteriormente plant\u00e1-las no jardim da escola. No entanto, \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas no dia planeado (ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o), esta atividade \n\nfoi adiada e realizada com a professora cooperante e as respetivas turmas. A avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade foi realizada atrav\u00e9s do preenchimento de um question\u00e1rio an\u00f3nimo. \n\n No dia 6 de junho, entre as 10h e as 17h00, realizou-se a exposi\u00e7\u00e3o Eco Mostra aberta \n\na toda a comunidade educativa. A exposi\u00e7\u00e3o estava organizada em v\u00e1rias atividades \n\ninterativas e devidamente identificadas. A atividade intitulada \u201cTeste os seus conhecimentos\u201d, \n\nconsistia no preenchimento de um mapa de conceitos gigante sobre o vulcanismo, elaborado \n\ncom cart\u00f5es que tinham no verso velcro colado, que permitia colar e descolar, de modo a \n\ncompletar corretamente o mapa de conceitos. \n\n A atividade denominada de \u201cSimula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica\u201d consistia na \n\nsimula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica do tipo efusiva. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta simula\u00e7\u00e3o \n\nutilizou-se dois modelos de vulc\u00f5es constru\u00eddos com poliuretano. Para realizar a erup\u00e7\u00e3o \n\nvulc\u00e2nica utilizou-se material do quotidiano dos alunos, como vinagre de vinho, bicarbonato \n\nde s\u00f3dio, detergente da loi\u00e7a e corante vermelho. A atividade tinha como objetivo caraterizar \n\no tipo de erup\u00e7\u00e3o atendendo ao tipo de materiais expelidos. Adjacente a bancada exp\u00f4s-se \n\numa mesa com materiais vulc\u00e2nicos, uma bomba vulc\u00e2nica, lapilli e cinzas para os alunos \n\nassociassem estes materiais a uma erup\u00e7\u00e3o explosiva.  \n\n Al\u00e9m dos vulc\u00f5es anteriormente mencionados, foram expostos tr\u00eas vulc\u00f5es elaborados \n\npelos grupos de trabalho da turma 7\u00ba1. A \u00e1rea referente \u00e0s \u201cRochas\u201d continha duas atividades, \n\numa exposi\u00e7\u00e3o de rochas e a observa\u00e7\u00e3o de alguns exemplares de minerais no microsc\u00f3pio \n\npetrogr\u00e1fico. Noutro espa\u00e7o da sala elaborou-se a \u00e1rea dos minerais com a atividade \n\n\u201cPropriedades dos Minerais\u201d. Numa mesa colocou-se minerais devidamente identificados e \n\nnuma mesa cont\u00edgua preparou-se uma pequena atividade que consistia na identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nminerais a partir das propriedades f\u00edsicas, como cor, tra\u00e7o, brilho e a dureza. Para isso \n\nelaborou-se uma chave dicot\u00f3mica para que os visitantes pudessem identificar os minerais.  \n\n Outra atividade realizada foi intitulada de \u201cCiclo das Rochas\u201d e consistia num jogo \n\ninterativo. O jogo foi elaborado com cartolina de duas cores diferentes e consistia em cart\u00f5es \n\nretangulares e em forma de setas que continham escrito o tipo de rochas e os processos \n\nrespetivamente. Para orientar os visitantes a montar o ciclo das rochas, foi colado na mesa o \n\nnome das rochas. Para dinamizar ainda mais a atividade utilizou-se exemplares de rochas \n\nmagm\u00e1ticas, sedimentares e metam\u00f3rficas para que os visitantes colocassem corretamente \n\n\n\n   \n\n98 \n \n\njunto ao cart\u00e3o com a respetiva designa\u00e7\u00e3o. O objetivo da atividade consistia na montagem do \n\nCiclo das Rochas corretamente. \n\n Na \u00e1rea dos f\u00f3sseis colocou-se uma bancada com alguns exemplares, de modo a \n\nelucidar os visitantes e um cartaz com uma breve explica\u00e7\u00e3o do processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n Por fim, destinou-se uma \u00e1rea para a proje\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados pelos alunos \n\ndas turmas de est\u00e1gio sobre o Vulcanismo, bem como alguns v\u00eddeos sobre Vulcanologia e \n\nSismologia. Estes v\u00eddeos estavam constantemente a passar para os visitantes interessados. \n\n Os alunos da turma 7\u00ba3 tiveram um papel bastante ativo nesta exposi\u00e7\u00e3o pois ficaram \n\ndistribu\u00eddos pelas diferentes atividades, explicando aos visitantes como realizar cada uma \n\ndelas, sempre com o olhar atento das professoras estagi\u00e1rias e cooperante.  \n\n \n\n 1.2.3. Avalia\u00e7\u00e3o \n\n Apesar de a atividade \u201cVisita de Estudo\u201d ter sido realizada com as duas turmas de \n\nest\u00e1gio, a avalia\u00e7\u00e3o abaixo mencionada refere-se apenas \u00e0 turma 7\u00ba3, a turma de est\u00e1gio. A \n\nades\u00e3o dos alunos \u00e0 visita de estudo foi de 91%.  \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos question\u00e1rios sobre a reflex\u00e3o da visita de estudo, verificou-se que \n\ncerca de 50% dos alunos considerou a visita de estudo \u201cBoa\u201d, 44,4% considerou-a \u201cMuito \n\nboa\u201d, e apenas 5,6 % dos alunos classificou-a como \"Satisfat\u00f3ria\". A \u201cPlanta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nde plantas da Laurissilva e de altitude\u201d foi a atividade de que gostaram mais, seguida das \n\natividades 1 e 2, a Confer\u00eancia \u201cA import\u00e2ncia da Floresta\u201d e o \u201cPasseio da casa principal at\u00e9 \n\nao viveiro de esp\u00e9cies da Laurissilva e de altitude\u201d, respetivamente. Al\u00e9m das atividades \n\nrealizadas, os alunos mencionaram que gostaram da viagem de autocarro e do conv\u00edvio com \n\nos colegas na hora do lanche. Quando questionados sobre as atividades que menos gostaram, \n\n52,6% dos alunos deixaram em branco ou escreveram \u201cnenhuma\u201d. Dos restantes alunos, \n\n26,3% n\u00e3o gostaram da atividade 1; 10,5% n\u00e3o gostou da atividade 2 e 3 \u201cVisita ao viveiro\u201d.  \n\n \u00c0 quest\u00e3o dicot\u00f3mica \u201cEsta visita de estudo e as atividades realizadas ajudaram-no a \n\naprender mais sobre a Floresta Laurissilva?\u201d, cerca de 72% responderam \u201cSim\u201d, referindo \n\nnomeadamente a sua import\u00e2ncia para a regi\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies da \n\nLaurissilva e as amea\u00e7as como os inc\u00eandios. Os restantes alunos, 27,8%, responderam \u201cN\u00e3o\u201d. \n\nQuando questionados sobre se o conhecimento adquirido ajudara a melhorar a sua atitude \n\nrelativamente \u00e0 Floresta, 61% dos alunos, respondeu que \u201cSim\u201d nomeadamente no cuidado a \n\nter como os inc\u00eandios.  \n\n Na segunda parte da atividade os alunos gostaram e interessaram-se mais pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das etiquetas.  \n\n\n\n   \n\n99 \n \n\n De um modo geral, a atividade correu bem e os objetivos foram alcan\u00e7ados. O ponto \n\nmais forte desta primeira atividade foi a vista de estudo, pois os alunos puderam estar em \n\ncontacto com a natureza e com esp\u00e9cies da Laurissilva. Salienta-se tamb\u00e9m a conviv\u00eancia \n\ncom os colegas e professores num ambiente externo \u00e0 escola. O ponto fraco foi o facto de n\u00e3o \n\npodermos plantar as esp\u00e9cies cedidas pelo Parque Ecol\u00f3gico do Funchal no jardim da escola, \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas.  \n\n Quanto \u00e0 segunda atividade realizada na escola, a exposi\u00e7\u00e3o na Eco Mostra, de acordo \n\ncom o question\u00e1rio elaborado, verificou-se que aproximadamente 53% dos visitantes eram do \n\nsexo feminino e 47% do sexo masculino. Relativamente \u00e0 idade dos visitantes, cerca de 77% \n\npossu\u00eda entre os 9 e os 15 anos, 20% possu\u00eda entre 16 e 22 anos e os restantes 3% possu\u00edam \n\nmais de 30 anos de idade.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao ano escolar, constatou-se que a maioria dos visitantes frequentava o 7\u00ba, \n\n5\u00ba e 10\u00ba ano de escolaridade, respetivamente. Constatou-se tamb\u00e9m que a maioria dos \n\nvisitantes eram alunos.  \n\n Relativamente \u00e0 opini\u00e3o dos visitantes quanto ao tema abordado na exposi\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cA \n\ngeologia como suporte da Vida\u201d, cerca de 48% considerou o tema da exposi\u00e7\u00e3o \u201cMuito \n\ninteressante\u201d e 44% \u201cInteressante\u201d. Apenas 2% dos visitantes considerou \u201cNada interessante\u201d. \n\nCerca de 94% dos visitantes considerou a exposi\u00e7\u00e3o bem organizada, registando-se apenas \n\n5,7% que considerava o contr\u00e1rio. \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos question\u00e1rios verificou-se que, 84% dos visitantes nomeou a \n\nAtividade 2 \u2013 \u201cSimula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica\u201d como a atividade que mais gostaram na \n\nexposi\u00e7\u00e3o, seguindo-se as atividades \u201cPropriedades dos Minerais\u201d e o \u201cCiclo das Rochas\u201d, \n\ncom 2,9 % cada. Quando questionados sobre a atividade que menos gostaram a maioria, cerca \n\nde 63%, dos visitantes n\u00e3o respondeu \u00e0 quest\u00e3o, 21,4% nomeou o \u201cCiclo das Rochas\u201d \n\nseguindo-se o \u201cMicrosc\u00f3pio Petrogr\u00e1fico\u201d, 7,1%. Os objetivos da atividade foram atingidos \n\npois houve uma boa planifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Apesar da organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o ser um dos pontos fortes desta atividade, real\u00e7o ainda o facto de termos inclu\u00eddo os \n\nalunos da turma 7\u00ba3 a realizar a visita guiada aos visitantes. Este fator promoveu momentos \n\nde bastante interesse por parte dos alunos que contribu\u00edram na visita guiada, bem como pelos \n\nalunos que nos visitaram.  \n\n \n\n2. Reflex\u00e3o pessoal \n\n A elabora\u00e7\u00e3o de atividades extracurriculares tinha com principal objetivo permitir aos \n\nprofessores estagi\u00e1rios desenvolver a capacidade de planificar, organizar e realizar atividades \n\n\n\n   \n\n100 \n \n\npara a comunidade escolar. Ap\u00f3s a planifica\u00e7\u00e3o e respetiva an\u00e1lise das atividades realizadas, \n\nreconhe\u00e7o que estas capacidades foram aperfei\u00e7oadas, bem como o meu sentido de \n\nresponsabilidade, que foi crescente de atividade para atividade. Al\u00e9m destas caracter\u00edsticas, \n\npassei a ter no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das mesmas para o sucesso dos alunos e da escola. Quando \n\nestas atividades s\u00e3o pensadas e organizadas segundo os interesses dos alunos e da escola, o \n\nimpacte \u00e9 bastante positivo, gerando um ambiente de perten\u00e7a e gosto dos alunos pela escola. \n\n  O sentido de perten\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m comum aos professores estagi\u00e1rios, pois \u00e0 medida \n\nque vamos conhecendo a din\u00e2mica da escola para elaborar este tipo de atividades, ocorre um \n\nenvolvimento com os professores, alunos e funcion\u00e1rios da escola.  \n\n Esta experi\u00eancia permitiu verificar que o conhecimento pr\u00e9vio do contexto escolar, \n\npontos fortes e fracos, potenciou resultados mais eficazes nas atividades realizadas.  \n\n Neste percurso, algumas dificuldades foram sentidas, nomeadamente quando \n\ntransitou-se para a segunda escola, pois eram muitos os fatores a assimilar e as atividades \n\npropostas inicialmente n\u00e3o podiam ser elaboradas. No entanto, a professora cooperante \n\nrecebeu e envolveu-nos t\u00e3o bem na comunidade escolar, que a maioria desses fatores foi logo \n\namenizada. Esta situa\u00e7\u00e3o permitiu-nos elaborar outras atividades mais pr\u00e1ticas e direcionadas \n\ncom o dia-a-dia e os interesses dos alunos. Verificou-se que, as atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o as mais \n\nadequadas para alunos deste n\u00edvel de escolaridade.  \n\n No meu entender, o sucesso das atividades realizadas tem a ver com uma planifica\u00e7\u00e3o \n\nponderada e o bom trabalho de equipa que se gerou, entre os estagi\u00e1rios, as professoras \n\ncooperantes, os diretores escolares, os alunos e os funcion\u00e1rios de ambas as escolas onde \n\ndecorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. A coopera\u00e7\u00e3o e disponibilidade destes elementos permitiram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de atividades muito interessantes e motivadoras, que contribu\u00edram para o \n\nincremento do conhecimento e o desenvolvimento de atitudes comportamentais dos alunos e o \n\nrelacionamento professor \u2013 aluno. O envolvimento dos funcion\u00e1rios foi bastante importante \n\nna prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das atividades, no entanto n\u00e3o conseguimos a participa\u00e7\u00e3o destes \n\nelementos da comunidade nas atividades. Este fator provavelmente deveu-se ao facto de \n\nestarem a desempenhar as suas fun\u00e7\u00f5es aquando da realiza\u00e7\u00e3o das atividades. No futuro \u00e9 \n\nalgo que terei em considera\u00e7\u00e3o.  \n\n  A n\u00edvel pessoal, a elabora\u00e7\u00e3o destas atividades permitiu-me perceber que um \n\nprofessor n\u00e3o deve apenas contribuir para o sucesso dos seus alunos no contexto sala de aula, \n\nmas tamb\u00e9m no exterior e para todos os alunos da escola.  \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\n101 \n \n\nD. ATIVIDADES DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICO  \n\n \n\nDete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis em alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico  \n\n     Correia, A.S.A; Ferreira, L.C.P; &amp; Sousa, N.F. (2015) \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO fator isolado mais importante que influencia a aprendizagem \u00e9 o que o aluno j\u00e1 sabe. Determine isso e ensine \n\nconsequentemente (Ausubel, 2002) \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial de professores objetiva desenvolver as bases para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade profissional do novo professor. Nesse sentido, s\u00e3o elaborados v\u00e1rios trabalhos, \n\nquer a n\u00edvel pedag\u00f3gico quer a n\u00edvel cient\u00edfico, para promover a aquisi\u00e7\u00e3o de diversas \n\ncompet\u00eancias e conhecimentos.  \n\nDe acordo com Day (2001) citado por Ribeiro e Martins (2009), o trabalho \n\ncolaborativo, \u00e9 uma base importante para o desenvolvimento pessoal e profissional do \n\nprofessor, pois promove a tomada de decis\u00f5es em conjunto, a comunica\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e a \n\naprendizagem dos intervenientes. Nesse seguimento, o presente estudo resulta do trabalho \n\ncolaborativo entre elementos de dois n\u00facleos de est\u00e1gio, nomeadamente as professoras \n\nestagi\u00e1rias An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Sousa do n\u00facleo Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco e a \n\nprofessora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira do n\u00facleo Jaime Moniz \u2013 Gon\u00e7alves Zarco.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de estudo visa ainda, que o futuro professor adquira \u201cuma \n\npostura cr\u00edtica e reflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos desafios, processos e desempenhos do quotidiano \n\nprofissional\u201d (Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1488/2000, de 15 de dezembro). Segundo Alarc\u00e3o (1997, citado \n\npor I.P. Martins, 2015), a componente de investiga\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 fundamental na forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores, pois promove uma cultura de investiga\u00e7\u00e3o, com vista ao desenvolvimento de \n\natitudes e compet\u00eancias problematizadoras das pr\u00e1ticas educativas\u201d (p. 15). Assim sendo, uma \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica inicial orientada para a investiga\u00e7\u00e3o promove o desenvolvimento de \n\nprofessores investigativos e reflexivos beneficiando a qualidade da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o existe uma pan\u00f3plia de assuntos merecedores de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a an\u00e1lise das conce\u00e7\u00f5es alternativas uma das linhas de pesquisa que nos \u00faltimos \n\ntempos, no \u00e2mbito da did\u00e1tica das ci\u00eancias naturais, tem sido alvo de grande aten\u00e7\u00e3o e estudo \n\ndevido \u00e0 sua import\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem como forma de colmatar a \n\niliteracia cient\u00edfica apresentada pelos alunos.  \n\n\n\n   \n\n102 \n \n\nO conhecimento pr\u00e9vio das conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos mais evidenciam \n\nconstitui uma mais-valia para o professor, aquando da planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o. Esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiada pela an\u00e1lise de uma vasta literatura que documenta as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas dos alunos em diferentes \u00e1reas da ci\u00eancia e que comprovam a rela\u00e7\u00e3o destas com \n\no processo de constru\u00e7\u00e3o do novo conhecimento (Driver &amp; Leach, n.d.; Menino &amp; Correia, \n\n2001; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011). Segundo uma perspetiva construtivista do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, o conhecimento pr\u00e9vio do aluno influencia a assimila\u00e7\u00e3o \n\nde novos conceitos, da\u00ed o professor assumir um papel fundamental na identifica\u00e7\u00e3o desse \n\nconhecimento, inclusive das conce\u00e7\u00f5es alternativas. Esta identifica\u00e7\u00e3o permite ao professor \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias e metodologias desconstrutivas destas conce\u00e7\u00f5es, promovendo \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem significativa e cient\u00edfica. \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o caracterizadas por v\u00e1rios autores, como esquemas de \n\nracioc\u00ednio formulados pelos alunos, a partir de contextos informais e/ou formais, que \n\ndivergem dos conceitos aceites pela comunidade cient\u00edfica (Driver &amp; Leach, n.d.; Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010; Menino &amp; Correia, 2001;Teixeira, 2011). Independentemente da sua origem, \n\nas conce\u00e7\u00f5es caracterizam-se como universais, coerentes, persistentes e consistentes, \n\ndificultando por isso o processo de aprendizagem (Menino &amp; Correia, 2001; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, \n\n2007).  \n\nConsiderando que as conce\u00e7\u00f5es alternativas constituem barreiras ao processo de \n\nensino-aprendizagem elaborou-se o presente trabalho com os objetivos de (1) detetar as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas de alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico sobre f\u00f3sseis, \n\nbem como (2) elaborar um documento s\u00edntese que sirva de base aos professores aquando da \n\nleciona\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica.  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos elaborou-se um question\u00e1rio com 50 premissas, \n\nagrupados em cinco categorias, cada uma relativa aos t\u00f3picos desenvolvidos no programa \n\ncurricular do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na disciplina de ci\u00eancias naturais. \n\nPretendeu-se desta forma enumerar as conce\u00e7\u00f5es alternativas, com vista a contribuir \n\npara a sua elimina\u00e7\u00e3o, de modo a promover uma aprendizagem significativa dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise. A escolha deste tema \n\nbaseou-se no facto de este englobar diferentes \u00e1reas de conhecimento cient\u00edfico e por ser \n\npouco estudado no \u00e2mbito das conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n  \n\n\n\n   \n\n103 \n \n\n1.1. Enquadramento te\u00f3rico \n\nO ser humano desde que nasce vai construindo as suas representa\u00e7\u00f5es do mundo, \n\natrav\u00e9s das suas viv\u00eancias, experi\u00eancias e as intera\u00e7\u00f5es que estabelece com as pessoas e com \n\no ambiente que o rodeia. Desta forma, vai construindo modelos simplistas para dar resposta \u00e0s \n\nsuas necessidades de interpretar e compreender aquilo que observa e constata do mundo \n\n(Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007). \n\nQuando a crian\u00e7a inicia o seu percurso escolar traz consigo as suas interpreta\u00e7\u00f5es do \n\nmundo. Em alguns casos, essas interpreta\u00e7\u00f5es, est\u00e3o de acordo com os novos conhecimentos \n\nadquiridos na sala de aula, por\u00e9m algumas delas s\u00e3o divergentes das conce\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\naceites, dando origem ao que a maioria dos investigadores denomina de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. A exist\u00eancia destas influencia a forma como o aluno aprende o novo \n\nconhecimento cient\u00edfico (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). De acordo com Driver e Leach (n.d.), \n\no sentido que o aluno d\u00e1 a uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem depende das particularidades da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, do conhecimento e das atitudes que o aluno traz consigo. O aluno ao incorporar a \n\nnova informa\u00e7\u00e3o, ativa na sua mem\u00f3ria os conhecimentos relacionados com a mesma, \n\nestabelece rela\u00e7\u00f5es e interpreta-a em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento preexistente (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010). Assim sendo, o \u201cconhecimento previamente adquirido \u00e9 a base de \n\nsustentabilidade para a interioriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de novos significados, de novas palavras \n\ne de novos conceitos, uma vez que o processamento dessas ideias exige um relacionamento \n\ncom os conhecimentos pr\u00e9vios\u201d (Rodrigues, 2011, p.16).  \n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e consequente aprendizagem \u00e9 conhecida na \n\nliteratura cient\u00edfica como teoria s\u00f3cio construtivista (Nelson, Aron &amp; Francek, 1992). Esta \n\nteoria afirma que a aprendizagem ocorre atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o sujeito e \n\no meio envolvente, valorizando e aprofundando o que este j\u00e1 sabe. A aprendizagem n\u00e3o se \n\ntraduz apenas numa aquisi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o adquirida mas antes num processo \n\ninterior, ativo e interpessoal em que o indiv\u00edduo \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento (P. Jesus, 2005; Neves, 2006). \n\nNos anos 80 do s\u00e9culo passado, da emerg\u00eancia de um quadro baseado em \n\npressupostos construtivistas, surgiu uma nova perspetiva de ensino das Ci\u00eancias denominada \n\nde Ensino por Mudan\u00e7a Conceptual. Este modelo de ensino baseia-se nas constru\u00e7\u00f5es \n\npessoais dos alunos, sendo estas o ponto de partida para a aprendizagem. As conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas do aluno assumem um papel essencial no processo de aprendizagem pois estas \n\n\u201cfiltram, escolhem, descodificam e (re) elaboram informa\u00e7\u00f5es que este recebe do exterior\u201d (P. \n\nJesus, 2005, p. 11). \n\n\n\n   \n\n104 \n \n\nNeste modelo de ensino, o professor adota um papel de investigador reflexivo, pois \n\nprocura identificar e estudar as conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, para que estas sirvam de \n\nsuporte \u00e0 mudan\u00e7a conceptual e a uma aprendizagem significativa. O professor passa a ser \n\norganizador de estrat\u00e9gias intencionais, de modo a provocar d\u00favidas e conflitos cognitivos, \n\nlevando o aluno a \u201c(re) construir os seus conhecimentos, transformando a informa\u00e7\u00e3o em \n\nconhecimento, adquirindo e desenvolvendo instrumentos para pensar melhor, mudando a \n\nforma de observar e de pensar os fen\u00f3menos\u201d (P. Jesus, 2005, p. 11).  \n\n \n\n1.2. Conce\u00e7\u00f5es alternativas  \n\nDesde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, houve uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncompreender como os alunos aprendem as Ci\u00eancias. A investiga\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas foi uma das linhas de pesquisa muito estudada no \u00e2mbito da did\u00e1tica das ci\u00eancias \n\nnaturais, devido \u00e0 forma como influencia o processo de ensino-aprendizagem. Os estudos \n\nrealizados nesta \u00e1rea foram efetuados em diferentes faixas et\u00e1rias e contextos sociais, contudo \n\nmuitas das conce\u00e7\u00f5es alternativas identificadas, sobre a mesma tem\u00e1tica, s\u00e3o semelhantes \n\nentre os alunos (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007).  \n\nDiversas denomina\u00e7\u00f5es t\u00eam sido utilizadas para descrever a constru\u00e7\u00e3o simplista do \n\nconhecimento dos alunos, nomeadamente ideias pr\u00e9vias ou preconce\u00e7\u00f5es (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010), erros ou equ\u00edvocos (misconceptions) (Nelson et al., 1992), conce\u00e7\u00f5es \n\nerradas (Teed &amp; Slattery, 2011), conce\u00e7\u00f5es alternativas (N. Fernandes, 2011, Menino &amp; \n\nCorreia; Oliveira, 2005; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011) e ideias dos alunos (Harres et \n\nal., 2012). Cada denomina\u00e7\u00e3o apresenta uma posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica diferente, no entanto, \n\nt\u00eam em comum o facto de assumirem que cada aluno tem as suas interpreta\u00e7\u00f5es do mundo e o \n\nqu\u00e3o importante s\u00e3o, no processo ensino-aprendizagem (Abimbola, 1988; Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010; Oliveira, 2005). Algumas destas denomina\u00e7\u00f5es possuem uma conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa e s\u00e3o encaradas como imperfei\u00e7\u00f5es no \u201csistema cognitivo sendo por isso \n\nconsideradas pouco persistentes e facilmente ultrapassadas por um ensino formal bem \n\nestruturado\u201d (Rodrigues, 2011, p.19), no entanto, quando \u00e9 atribu\u00edda uma conota\u00e7\u00e3o positiva, \n\ncomo conce\u00e7\u00e3o alternativa, estas \u201cs\u00e3o vistas como testemunhos com valor positivo no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o activa do conhecimento\u201d (ibidem). \n\n No presente estudo adotou-se a denomina\u00e7\u00e3o conce\u00e7\u00f5es alternativas por \n\nconsiderarmos ser mais inclusiva que as restantes denomina\u00e7\u00f5es mencionadas em ep\u00edgrafe, e \n\nde acordo com Ambimbola (1988) por esta denomina\u00e7\u00e3o englobar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos \n\nque n\u00e3o est\u00e3o segundo o preconizado com as conce\u00e7\u00f5es aceites cientificamente.   \n\n\n\n   \n\n105 \n \n\nUm campo de interesse de muitos investigadores desta \u00e1rea \u00e9 ter conhecimento sobre \n\na origem das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. Apesar dos v\u00e1rios estudos, continua a haver \n\nalguma dissid\u00eancia entre os investigadores. Entre as poss\u00edveis origens das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas destacam-se as experi\u00eancias e viv\u00eancias quotidianas, a cultura de cada povo, os \n\nprofessores, os manuais escolares e materiais did\u00e1ticos, a interfer\u00eancia da linguagem coloquial \n\ne cient\u00edfica e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social (Harres et al., 2012; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, \n\n2010; Pozo, Sanz, G\u00f3mez &amp; Lim\u00f3n, 1991). Pozo e colaboradores (1991) agruparam-nas de \n\nacordo com tr\u00eas origens: sensorial, social e escolar. Segundo estes autores, as conce\u00e7\u00f5es com \n\norigem sensorial manifestam-se devido \u00e0 necessidade da crian\u00e7a dar significado \u00e0s suas \n\nviv\u00eancias do dia-a-dia. Estas surgem atrav\u00e9s de processos sensoriais e percetivos, n\u00e3o sendo \n\npor isso uma informa\u00e7\u00e3o sistematizada ou rigorosa (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas com origem social resultam do processo de socializa\u00e7\u00e3o do \n\naluno, determinado pelo contexto sociocultural em que est\u00e1 inserido. Neste contexto, a \n\nfam\u00edlia, a linguagem e os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como fontes de conhecimento do \n\naluno. O contexto familiar influencia o conjunto de viv\u00eancias e pr\u00e1ticas quotidianas do aluno \n\natrav\u00e9s das suas cren\u00e7as e valores (Pozo et al., 1991). Os mesmos autores referem que a \n\nlinguagem utilizada \u00e9 outra fonte de conce\u00e7\u00f5es alternativas, pois o aluno aplica os termos e \n\nconceitos que utiliza no dia-a-dia a um contexto cient\u00edfico, apesar destes possu\u00edrem \n\nsignificados diferentes. Na sociedade atual, a profus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, cient\u00edfica e n\u00e3o \n\ncient\u00edfica, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o leva a que muitas crian\u00e7as n\u00e3o consigam interpretar e \n\nentend\u00ea-la correta e criticamente, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o das referidas conce\u00e7\u00f5es \n\n(Carrascosa, 2005; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). \n\nO contexto escolar pode tamb\u00e9m contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas atrav\u00e9s das ideias dos pr\u00f3prios professores, do uso de estrat\u00e9gias e metodologias \n\nde trabalho pouco adequadas, como abordagens simplificadas ou complexas de alguns \n\nconceitos e princ\u00edpios que levam a uma interpreta\u00e7\u00e3o errada ou alternativa por parte dos \n\nalunos, bem como os erros conceituais que se encontram em alguns livros ou materiais \n\ndid\u00e1ticos (Carrascosa, 2005, Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas apesar de n\u00e3o preconizarem com as conce\u00e7\u00f5es \n\ncientificamente aceites, fazem sentido e s\u00e3o \u00fateis para quem as formula, pois atrav\u00e9s delas \n\nconseguem explicar e resolver as suas a\u00e7\u00f5es do dia-a-dia. Por essas raz\u00f5es, os investigadores \n\ncaracterizam as conce\u00e7\u00f5es alternativas como persistentes, isto \u00e9, s\u00e3o resistentes \u00e0 mudan\u00e7a \n\nconstituindo uma barreira pedag\u00f3gica, \u201ccoerentes porque os esquemas que os alunos possuem \n\ncaracterizam-se pela sua organiza\u00e7\u00e3o e consistentes pois usam a mesma ideia em contextos \n\ndiferentes\u201d (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010, p.14). Al\u00e9m destas caracter\u00edsticas, os investigadores \n\n\n\n   \n\n106 \n \n\nreferem que as conce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o universais, ou seja, crian\u00e7as que possuem diferentes \n\nculturas, nacionalidades e idades, apresentam conce\u00e7\u00f5es alternativas semelhantes (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010; Mortimer, 1995). \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos levam para a sala de aula est\u00e3o muitas vezes \n\n\u201cenraizadas e oferecem resist\u00eancia ao tradicional m\u00e9todo de ensino\u201d (Teixeira, 2011, p.9), da\u00ed \n\na import\u00e2ncia do conhecimento pr\u00e9vio dessas mesmas conce\u00e7\u00f5es para que o professor possa \n\natrav\u00e9s de perguntas, implica\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es-problema confrontar as ideias dos alunos, de \n\nmodo a que ocorra a substitui\u00e7\u00e3o da conce\u00e7\u00e3o alternativa por novos conceitos. \n\nSegundo Fetherstonhaugh &amp; Treagust (1992) citados por Teixeira (2011), os alunos \n\nchegam a memorizar os novos conceitos sem alterar a sua forma de pensar, pois estes novos \n\nconhecimentos s\u00e3o necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o positiva. Perante este \n\ncen\u00e1rio, \u00e9 importante que o professor identifique e integre as conce\u00e7\u00f5es alternativas do aluno \n\nno processo de ensino-aprendizagem. O professor deve planificar as suas aulas tendo em \n\nconta as conce\u00e7\u00f5es dos alunos e adotar metodologias e estrat\u00e9gias que permitam desconstruir \n\nas conce\u00e7\u00f5es alternativas e valorizar o conhecimento cientificamente correto, de modo a \n\npromover uma aprendizagem significativa.   \n\nUma das metodologias utilizadas em sala de aula, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas, consiste em pedir aos alunos que escrevam as suas ideias sobre um determinado \n\ntema antes e depois de participarem no debate em contexto sala de aula, levando-os a \n\ndescobrir e refletir sobre a sua vis\u00e3o ou conce\u00e7\u00e3o (Hammerich, 2002). \n\nEsta metodologia, de acordo com Teixeira (2011), integra a ideia de que o aluno \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo processo de aprendizagem, que \u00e9 intencional, e que este n\u00e3o pode ser visto \n\ncomo um recetor passivo de informa\u00e7\u00e3o, mas sim como um indiv\u00edduo detentor de um perfil de \n\nexperi\u00eancias pr\u00f3prias, que podem, ou n\u00e3o, estar de acordo com os conte\u00fados a explorar no \n\ncontexto sala de aula. A aprendizagem envolve um processo de mudan\u00e7a concetual que requer \n\na constru\u00e7\u00e3o ativa de conhecimento por parte do aluno, o que s\u00f3 acontecer\u00e1 quando este \n\nreconhecer os conceitos, seja atrav\u00e9s da leitura de textos, reflex\u00e3o pessoal ou at\u00e9 mesmo na \n\nintera\u00e7\u00e3o com fen\u00f3menos e debate com pares. \n\n \n\n1.3. A import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis \n\n O estudo dos f\u00f3sseis inicia-se no 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na \n\ndisciplina de ci\u00eancias naturais. Segundo o programa curricular da disciplina o \u201cestudo dos \n\nf\u00f3sseis \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra sublinhando-se o \n\npapel atribu\u00eddo aos f\u00f3sseis ao longo da hist\u00f3ria da ci\u00eancia\u201d (Galv\u00e3o et al., 2001, p. 17).  \n\n\n\n   \n\n107 \n \n\nA an\u00e1lise dos f\u00f3sseis promove um conhecimento cient\u00edfico diversificado sobre o \n\nnosso planeta a diversos n\u00edveis. O estudo destes dados paleontol\u00f3gicos possibilita-nos a \n\nperce\u00e7\u00e3o dos processos geol\u00f3gicos que a Terra tem sofrido ao longo da sua hist\u00f3ria, bem \n\ncomo a compreens\u00e3o da origem da vida at\u00e9 \u00e0 atual biodiversidade, percebendo que ocorreram \n\nevolu\u00e7\u00f5es e extin\u00e7\u00f5es de seres vivos. Com base nestes mesmos dados podemos inferir sobre \n\nos paleoclimas contribuindo para uma melhor perce\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas no \n\nnosso planeta. O acumular de todo este conhecimento possibilitou a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \n\nda Terra nos \u00faltimos 3,5 bili\u00f5es de anos (Scotchmoor, 1996). Segundo Lawson, \n\nAlkhoury, Benford, Clark e Falconer (2000), a compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico \u00e9 \n\nfundamental para o entendimento de fen\u00f3menos que n\u00e3o podem ser observados na escala de \n\ntempo da vida humana, como \u00e9 o caso dos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, e cujos conceitos por \n\nvezes at\u00e9 s\u00e3o considerados hipot\u00e9ticos.  \n\nA leciona\u00e7\u00e3o deste tema objetiva que o aluno conhe\u00e7a o conceito de f\u00f3ssil, \n\ncompreenda e diferencie os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, infira sobre a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis \n\npara a data\u00e7\u00e3o relativa das rochas e para a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes (atrav\u00e9s dos \n\nf\u00f3sseis de idade e de f\u00e1ceis) e que reconhe\u00e7a e compreenda a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nDiversos estudos mencionam que os alunos possuem dificuldades ao n\u00edvel da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos eventos no friso cronol\u00f3gico da hist\u00f3ria da Terra ou at\u00e9 mesmo na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos numa sequ\u00eancia l\u00f3gica (Ault, 1982; Schoon, 1992). Esta \n\ndificuldade manifestada pode resultar do facto do estudo dos f\u00f3sseis integrar diferentes \u00e1reas \n\ndisciplinares como a geologia e a biologia naturalmente, mas tamb\u00e9m a matem\u00e1tica, hist\u00f3ria, \n\nqu\u00edmica, f\u00edsica e geografia. Esta interdisciplinaridade permite ao aluno relacionar \n\nconhecimentos potenciando assim as suas aprendizagens. Al\u00e9m disso, o aluno aprende e \n\npratica processos cient\u00edficos quando se questiona como o estudo dos f\u00f3sseis permite \n\nresponder a quest\u00f5es como as seguintes: \u201cComo sabemos que um dinossauro existiu?\u201d e \n\n\u201cComo aprendemos sobre algo que j\u00e1 n\u00e3o existe?\u201d (Scotchmoor, 1996). \n\n \n\n1.4. Estudo de conce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis \n\nV\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, de modo a identificar \n\nas conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos apresentam e que dificultam a aprendizagem \n\nsignificativa do ensino das Ci\u00eancias. Estes estudos documentam a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas em diferentes \u00e1reas cient\u00edficas nomeadamente na f\u00edsica, qu\u00edmica, biologia, \n\n\n\n   \n\n108 \n \n\ngeologia, geografia e matem\u00e1tica (MacFadden et al., 2007; Menino &amp; Correia, 2001; Nelson \n\net al., 1992; Rodrigues, 2011). \n\nA tem\u00e1tica \u201cF\u00f3sseis\u201d \u00e9 abordada na disciplina de ci\u00eancias naturais no Ensino B\u00e1sico \n\ne de biologia e geologia no Ensino Secund\u00e1rio. Nesse sentido, fez-se um levantamento das \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas nesta \u00e1rea, dada a import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis para a \n\ncompreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. No entanto, verificou-se a inexist\u00eancia de uma an\u00e1lise \n\nsobre esta tem\u00e1tica em particular, embora se tenha verificado uma grande diversidade de \n\ntemas analisados, nomeadamente os sistemas Sol-Terra-Lua, a Terra como corpo c\u00f3smico, a \n\nOrigem da Terra, a Estrutura da Terra, o Tempo Geol\u00f3gico, o Catastrofismo/Atualismo, a \n\nTeoria da Tect\u00f3nica de placas/Campo magn\u00e9tico, os Sismos, os Vulc\u00f5es, as Montanhas, o \n\nSolo, o Metamorfismo, o Clima, o Ciclo da \u00e1gua, os Minerais, as Rochas e o Ciclo Litol\u00f3gico, \n\na Isotropia e Anisotropia e o Petr\u00f3leo (Allen, 2010; N. Fernandes, 2011; Libarkin &amp; Kurdziel, \n\n2001; Sunal &amp; Sunal, 2002; Teixeira, 2011; Toro et al., 2015). Registou-se apenas um estudo \n\ncient\u00edfico conduzido por MacFadden et al. (2007) sobre Evolu\u00e7\u00e3o e a Natureza da Ci\u00eancia \n\nonde inclui algumas quest\u00f5es sobre a evid\u00eancia de f\u00f3sseis e paleoambientes. Este estudo foi \n\nrealizado a 380 visitantes de seis Museus de Hist\u00f3ria Natural dos Estado Unidos. Os \n\nresultados sugerem que 95% dos visitantes sabiam que os f\u00f3sseis encontrados nos estratos \n\ninferiores, de uma coluna estratigr\u00e1fica, s\u00e3o mais antigos que os f\u00f3sseis encontrados nos \n\nestratos superiores e 93% da amostra conseguiu inferir sobre os poss\u00edveis paleoambientes \n\natrav\u00e9s do tipo de organismo fossilizado encontrado nos estratos rochosos. Quando \n\nquestionados sobre a presen\u00e7a de f\u00f3sseis apenas nos estratos inferiores, 74% da amostra \n\nrespondeu que estes s\u00e3o de seres vivos que existiram apenas numa determinada \u00e9poca e que \n\nposteriormente extinguiram-se. \n\nEm resultado do baixo n\u00famero de artigos cient\u00edficos encontrados sobre conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas sobre o tema em estudo, estendeu-se a pesquisa a s\u00edtios educativos na internet \n\ndesenvolvidos e mantidos por investigadores universit\u00e1rios e professores. Desta pesquisa \n\nresultou as seguintes conce\u00e7\u00f5es alternativas: os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de animais e plantas \n\nmortos, os f\u00f3sseis de plantas tropicais n\u00e3o podem ser encontradas em zonas frias e secas, os \n\nf\u00f3sseis apenas representam ossos e conchas de animais extintos pois o tecido mole n\u00e3o pode \n\nser fossilizado e ainda os f\u00f3sseis de transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o existem\n5\n. \n\n                                                           \n5\n\n S\u00edtio Beyond penguins and polar bears e USGS acesso a 15 de dezembro de 2015, em \nwww.beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/learning-frompolar-past/common misconceptions-about-fossils-na-the-\n\nhistory-of-the-polar-regions e www.education.usgs.gov/lesson/ schooyard/fossils.html \n\n\n\n   \n\n109 \n \n\nN\u00e3o existem registos de estudos direcionados apenas para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis e as poucas conce\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o resultantes de \n\nestudos sobre a Evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.  \n\n \n\n2. Metodologia  \n\n  Para promover uma aprendizagem significativa o professor quando prepara uma aula \n\ndeve ter em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento dos alunos sobre o tema em estudo. Segundo Freire \n\n(1985), citado por Silva e N\u00fa\u00f1ez, (2007), um ensino em que n\u00e3o se tem em considera\u00e7\u00e3o as \n\nconce\u00e7\u00f5es dos alunos, os seus interesses e necessidades, \u00e9 um ensino que promove uma \n\naprendizagem memorizada, descontextualizada e por isso pouco significativa. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o esses fatores e na tentativa de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de \n\num processo ensino-aprendizagem significativo desenvolveu-se o presente estudo que tem \n\ncomo objetivo geral identificar as conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos do 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade do Ensino B\u00e1sico apresentam relativamente aos f\u00f3sseis. De forma geral, as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas acabam por ser universais pois os alunos apresentam ideias \n\nsemelhantes, apesar dos diferentes contextos sociais, faixa et\u00e1ria e ano escolar. Tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o esse fator pretendeu-se elaborar um registo com as conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nencontradas no estudo, de modo a disponibilizar uma informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das mesmas, \n\nfacultando assim uma nova ferramenta de trabalho para os professores. \n\nConsiderando o objetivo principal do estudo optou-se por uma metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria e descritiva com uma abordagem quantitativa (Gerhardt &amp; Silveira, \n\n2009).  \n\nNeste cap\u00edtulo explana-se os procedimentos realizados para alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos nomeadamente a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, elabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do instrumento \n\nde recolha dos dados (question\u00e1rio), recolha e an\u00e1lise dos dados. \n\n  \n\n2.1. Instrumento de recolha de dados \u2013 Question\u00e1rio \n\n  Atrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica verificou-se que s\u00e3o utilizados v\u00e1rios instrumentos \n\nde recolha de dados para a identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. O uso de \n\nentrevistas, desenhos, resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, jogos did\u00e1ticos, mapas de conceitos e \n\nquestion\u00e1rios, s\u00e3o alguns dos m\u00e9todos utilizados em diferentes \u00e1reas do conhecimento \n\ncient\u00edfico e anos de escolaridade para identificar este tipo de conce\u00e7\u00f5es (Allen, 2010; \n\nCarrascosa, 2005; Libarkin &amp; Kurdziel, 2001).  \n\n\n\n   \n\n110 \n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o tipo e a frequ\u00eancia de instrumentos utilizados pelos \n\ndiferentes investigadores e os fatores inerentes ao nosso estudo, como o tamanho da amostra e \n\no tempo dispon\u00edvel para a recolha de dados, optou-se por utilizar o question\u00e1rio (Ap\u00eandice \n\nV). Segundo Carmo e Ferreira (1998), o question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de pesquisa que \n\ncumpre uma sistematiza\u00e7\u00e3o tornando a recolha e an\u00e1lise dos dados mais r\u00e1pida e mais \n\nsimples.  \n\nO question\u00e1rio foi estruturado em duas partes, sendo a primeira relativa \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral dos inquiridos, analisando por isso alguns dados como o g\u00e9nero, a idade, \n\na religi\u00e3o, se \u00e9 aluno repetente no ano escolar em an\u00e1lise e a escolaridade e profiss\u00e3o dos pais. \n\nA segunda parte consiste numa listagem de premissas verdadeiras e falsas sobre f\u00f3sseis, que \n\nos inquiridos tiveram que responder, de modo a poder proceder-se ao \n\nlevantamento/identifica\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos nesta tem\u00e1tica. \n\nTendo por base os objetivos propostos pelo Programa Nacional da Disciplina de \n\nci\u00eancias naturais, mais precisamente para o tema Os f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, pesquisou-se e elaborou-se premissas que permitissem \n\naferir as conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos sobre esta tem\u00e1tica, tendo como base de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o os manuais escolares referentes ao 7.\u00ba ano de escolaridade, das diferentes \n\neditoras existentes no mercado, nomeadamente Porto Editora, Areal Editores, Asa, Texto e \n\nSantillana, bem como analisando livro \u201cTell me about the Creation\u201d (Yahya, 2001). Ap\u00f3s esta \n\netapa de an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica elaborou-se 50 premissas tendo em conta os objetivos do estudo \n\ne o p\u00fablico-alvo.  \n\nPara uma melhor organiza\u00e7\u00e3o dos dados definiu-se 5 categorias de an\u00e1lise em \n\nconcord\u00e2ncia com os objetivos da disciplina, nomeadamente:  \n\n- Categoria I \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil. Nesta categoria analisou-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos \n\nreferentes \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito de f\u00f3ssil incluindo a de icnof\u00f3ssil e somatof\u00f3ssil. A \n\nan\u00e1lise desta conce\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s das premissas 1, 2, 7, 9, 10, 16, 18, 19, 22, \n\n23, 24, 29 e 38.  \n\n- Categoria II \u2013 Tipo de ser vivo fossilizado. A an\u00e1lise das premissas 3, 5, 6, 26, 27, 31, 34 \n\ne 36, permitiu verificar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre os grupos de seres vivos que \n\npodem sofrer o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, nomeadamente os animais, plantas e bact\u00e9rias.  \n\n- Categoria III \u2013 O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o. Para verificar as conce\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com este par\u00e2metro no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o analisaram-se as premissas \n\n8, 44 e 45.  \n\n- Categoria IV \u2013 Processos de Fossiliza\u00e7\u00e3o. Nesta categoria, atrav\u00e9s das premissas 12, 13, \n\n14, 15, 17, 30, 33, 39, 40, 42 e 43 identificaram-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos relativas aos \n\n\n\n   \n\n111 \n \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o bem como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais envolventes para que \n\nocorram esses processos.  \n\n- Categoria V \u2013 Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis. Esta categoria \n\nanalisa as conce\u00e7\u00f5es sobre a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 obtida atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis, \n\nnomeadamente a data\u00e7\u00e3o relativa das rochas, a reconstru\u00e7\u00e3o dos ambientes onde viviam \n\nos seres fossilizados, a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos ao longo dos tempos, a reconstru\u00e7\u00e3o de \n\nseres vivos extintos e o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das premissas 4, 11, 20, 21, 25, 28, \n\n32, 35, 37, 41, 46, 47, 48, 49 e 50 permitiu aferir essas conce\u00e7\u00f5es. \n\nApesar desta categoriza\u00e7\u00e3o, no question\u00e1rio entregue aos alunos as premissas \n\nencontram-se distribu\u00eddas aleatoriamente.  \n\nPara auxiliar a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio, foi elaborado um guia de \n\naprecia\u00e7\u00e3o que contempla a premissa, a validade da mesma (Verdadeira ou Falsa) e a \n\nconce\u00e7\u00e3o cientificamente aceite.  \n\nCada premissa constitui um item ao qual o aluno manifesta o seu grau de \n\nconcord\u00e2ncia (Concordo, Discordo). Incluiu-se tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d para \n\nevitar a ocorr\u00eancia de respostas aleat\u00f3rias (Carrascosa, 2005), utilizando uma escala tipo \n\nLikert de 1 a 3.  \n\n \n\n2.2. Valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um instrumento de recolha de dados requer sempre uma valida\u00e7\u00e3o, \n\nde modo a verificarmos se o instrumento \u00e9 indicado para a popula\u00e7\u00e3o alvo e se recolhe a \n\ninforma\u00e7\u00e3o pretendida (Neves, 2006). Nesse sentido, o question\u00e1rio antes de ser aplicado foi \n\nlido e respondido por 3 professoras da Disciplina de ci\u00eancias naturais, pelos professores \n\norientadores cient\u00edficos do respetivo mestrado em ensino de biologia e geologia e 3 alunos do \n\n7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico. Este pr\u00e9-teste teve como objetivo principal recolher \n\na opini\u00e3o destes intervenientes, nomeadamente na adequa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ao objeto de estudo \n\ne ao p\u00fablico-alvo do question\u00e1rio, bem como a clareza, ambiguidade, formula\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es e o tempo necess\u00e1rio para o responder.   \n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es dos intervenientes, procedeu-se a altera\u00e7\u00f5es \n\npontuais ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o fr\u00e1sica e da linguagem utilizada.  \n\n \n\n\n\n   \n\n112 \n \n\n2.3. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e recolha de dados \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o da recolha de dados foi realizada com a solicita\u00e7\u00e3o de um pedido de \n\nconsentimento \u00e0 dire\u00e7\u00e3o executiva do estabelecimento escolar pretendido, o qual manifestou \n\ntotal disponibilidade e interesse em colaborar.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi realizada no m\u00eas de maio do ano 2015, pelos \n\nprofessores da disciplina de ci\u00eancias naturais das turmas do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino \n\nB\u00e1sico, ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em an\u00e1lise. Na aula anterior \u00e0 de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio foi distribu\u00eddo um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, em \n\nformato papel, a cada um dos poss\u00edveis 225 participantes no estudo (Tabela 1), para que os \n\nseus educandos participassem no referido estudo, sendo esta a \u00fanica formalidade exigida pelo \n\nestabelecimento de ensino em quest\u00e3o.  \n\nNo dia de aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, os professores explicaram o conte\u00fado e o \n\nobjetivo principal do preenchimento aos alunos que trouxeram o referido pedido de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o com aval positivo.  \n\n  \n\n\n\n   \n\n113 \n \n\nTabela 1 \u2013 P\u00fablico-alvo e constitui\u00e7\u00e3o da amostra. \n\nAno  \n\nde \n\nescolaridade \n\nTurma \n\nAlunos \n\npor \n\nturma \n\nTotal  \n\nAlunos participantes por turma \n\nTotal de \n\nparticipantes \nG\u00e9nero N\n\n*\n Total %\n\n**\n \n\n7.\u00ba \n\n1 23 \n\n225 \n\nFeminino 8 \n\n15 65,2 \n\n187 \n\nMasculino 7 \n\n2 23 \nFeminino 10 \n\n22 95,6 \n\nMasculino 12 \n\n3 20 \nFeminino 10 \n\n14 70,0 \n\nMasculino 4 \n\n4 24 \n\nFeminino 9 \n\n20 83,3 \n\nMasculino 11 \n\n5 20 \n\nFeminino 10 \n\n19 95,0 \n\nMasculino 9 \n\n6 25 \n\nFeminino 12 \n\n22 88,0 \n\nMasculino 10 \n\n7 20 \n\nFeminino 6 \n\n13 65,0 \n\nMasculino 7 \n\n8 25 \n\nFeminino 12 \n\n17 68,0 \n\nMasculino 5 \n\n9 21 \n\nFeminino 11 \n\n21 100,0 \n\nMasculino 10 \n\n10 24 \n\nFeminino 14 \n\n24 100 \n\nMasculino 10 \n\nNota: \n*\n N\u00famero de alunos; \n\n**\n Percentagem  \n\n \n\nOs resultados dos question\u00e1rios foram recolhidos em formato papel, uma vez que as \n\nrespostas est\u00e3o assinaladas pelos alunos no pr\u00f3prio question\u00e1rio impresso, e o levantamento \n\ndas repostas, por premissa, foi realizada manualmente. Aquando da realiza\u00e7\u00e3o desta etapa do \n\nestudo, foram considerados v\u00e1lidos os question\u00e1rios totalmente preenchidos num total de 187, \n\ntendo-se exclu\u00eddo 13, dos quais 5 apresentavam as respostas a todas as premissas num \u00fanico \n\nn\u00edvel de concord\u00e2ncia e os restantes por apresentarem respostas em branco. \n\n\n\n   \n\n114 \n \n\nOs dados recolhidos foram introduzidos numa folha de c\u00e1lculo do software Microsoft \n\nExcel 2010, que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de frequ\u00eancia de resposta a cada uma \n\ndas 50 premissas constantes no question\u00e1rio, isto \u00e9, a representa\u00e7\u00e3o do n\u00famero absoluto e \n\npercentagem de cada op\u00e7\u00e3o de resposta, bem como uma an\u00e1lise estat\u00edstica das caracter\u00edsticas \n\ngerais da amostra. A aceita\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00e3o alternativa foi tomada quando, perante uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o falsa, o crit\u00e9rio de concord\u00e2ncia fosse superior a 50% das respostas apresentadas \n\npara esse mesmo item. \n\n \n\n3. An\u00e1lise dos dados \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nNeste estudo, participaram 187 alunos que frequentavam o 7.\u00ba ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico de um estabelecimento p\u00fablico de ensino da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, \n\ndos quais 54,0% pertencem ao g\u00e9nero feminino e 46,0% ao g\u00e9nero masculino (101 e 86 \n\nalunos respetivamente). Fazendo uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, verificou-se que a \n\nidade m\u00e9dia dos alunos situa-se nos 12,9 anos, sendo a idade m\u00ednima de 12 e a m\u00e1xima de 16 \n\nanos, com um desvio padr\u00e3o de 0,80. A grande maioria da amostra (80,2%) referiu que \n\npraticava um tipo de religi\u00e3o, destes 98,7% praticavam a religi\u00e3o cat\u00f3lica. \n\nNo que se refere ao n\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos, que constituem a \n\namostra, verificou-se que a maioria possui habilita\u00e7\u00f5es no 3.\u00ba Ciclo e no Ensino Secund\u00e1rio, \n\n23,0% e 31,0%, respetivamente. Apenas 9,6% possui forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Ensino Superior. \n\nNo que concerne \u00e0s m\u00e3es, a amostra revelou uma maior percentagem de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nEnsino Superior (18,7%), bem como no Ensino Secund\u00e1rio com uma percentagem de 38,5, \n\nenquanto no 3.\u00ba Ciclo registou-se 21,9%. \n\nCerca de 82,9% dos inquiridos (155 alunos) frequentam o 7.\u00ba ano de escolaridade pela \n\nprimeira vez e aproximadamente 17,1% (32 alunos) repete o ano de escolaridade. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos meios de informa\u00e7\u00e3o utilizados pelos alunos destacam-se o \u201cnavegar \n\nna internet\u201d e o \u201cver televis\u00e3o\u201d com frequ\u00eancias relativas de 30,2% e 27,4%, respetivamente, \n\nnum total de 609 respostas assinaladas pelos alunos da amostra.  \n\n \n\n3.2. An\u00e1lise geral dos resultados \n\nA an\u00e1lise das respostas ao question\u00e1rio aplicado evidenciou um conjunto de \n\npremissas cujas respostas assinaladas pelos alunos totalizam valores de frequ\u00eancia absoluta \n\nsuperior a 50%, validando, no \u00e2mbito deste estudo, como conce\u00e7\u00e3o alternativa a que contradiz \n\na veracidade da mesma. Para tal, foi elaborada uma an\u00e1lise quantitativa das respostas \u00e0s \n\n\n\n   \n\n115 \n \n\ndiferentes premissas, verificando nas diferentes categorias, as premissas que registavam \n\nfrequ\u00eancias de resposta que diferiam da sua veracidade. \n \n\n 3.2.1. Categoria I - Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil \n\nEsta categoria \u00e9 constitu\u00edda por 13 premissas, das quais verificou-se que as premissas \n\n1, 2 e 18, de car\u00e1cter falso, apresentaram frequ\u00eancia absoluta de resposta equivalente a 79,1%, \n\n75,9% e 54,5%, respetivamente, para a op\u00e7\u00e3o \u201cConcordo\u201d, como podemos constatar na \n\nan\u00e1lise da Tabela 2. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de f\u00f3sseis a grande maioria da amostra \n\n(94,1% o que corresponde a 176 alunos questionados), evidenciou de forma perent\u00f3ria a sua \n\nexist\u00eancia.   \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria I. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n7 Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo. Falso 71 - 38,0 100 - 53,5 16 - 8,6 \n\n9 Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade. Falso 5 - 2,7 176 - 94,1 6 - 3,2 \n\n10 As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis. Falso 41 - 21,9 129 - 69,0 17 - 9,1 \n\n16 \nS\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o \n\npode haver f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que ainda existem. \nFalso 42 - 22,5 113 - 60,4 32 - 17,1 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\n19 \nSe n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no \n\npassado, podemos concluir que ele nunca existiu. \nFalso 37 - 19,8 125 - 66,8 25 - 13,4 \n\n22 \nOs f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres \n\nvivos. \nFalso 68 - 36,4 98 - 52,4 21 - 11,2 \n\n23 \nO termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo \n\ndo passado) refere-se exclusivamente a pegadas. \nFalso 54 - 28,9 63 - 33,7 70 - 37,4 \n\n24 \nUm copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser \n\nconsiderado um icnof\u00f3ssil. \nVerdadeiro 90 - 48,1 18 - 9,6 79 - 42,2 \n\n29 \n\nA Paleontologia usa conhecimentos da biologia, mas n\u00e3o \n\nda geologia, porque os f\u00f3sseis s\u00e3o registos de seres vivos e \n\nn\u00e3o rochas. \n\nFalso 47 - 25,1 95 - 50,8 45 - 24,1 \n\n38 \nOs f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que \n\nmorreram. \nFalso 37 - 19,8 96 - 51,3 54 - 28,9 \n\n\n\n   \n\n116 \n \n\nNo que respeita \u00e0 premissa 23, verificou-se que 33,7% dos alunos afirmou discordar \n\nda premissa, concordando deste modo com o car\u00e1cter falso da mesma. No entanto, \u00e9 de \n\nsalientar que a maioria (37,4%, o que corresponde a 70 alunos) optou pela resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d.  \n\nNa premissa 24 registou-se que 90 alunos (48,1%) concordavam com a sua \n\nveracidade, por\u00e9m 79 alunos (42,2%) afirmaram n\u00e3o saber o conceito impl\u00edcito na mesma, \n\ncomo podemos verificar na an\u00e1lise da tabela acima mencionada.  \n\n \n\n 3.2.2. Categoria II - Tipo de ser vivo fossilizado \n\nAp\u00f3s a compila\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0s premissas correspondentes \u00e0 categoria II \n\n(Tabela 3), verificou-se que as premissas 3 e 5, de car\u00e1cter falso, obtiveram uma frequ\u00eancia \n\nde resposta elevada, 93,6% e 87,8% respetivamente, em conson\u00e2ncia com o mesmo.  \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria II. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nPor outro lado, a premissa 27, de car\u00e1cter verdadeiro, obteve uma frequ\u00eancia de \n\nresposta, de acordo com a sua veracidade, na ordem dos 55,6% (104 alunos), contudo 61 \n\nalunos (32,6% da amostra) mencionaram n\u00e3o saber responder a esta quest\u00e3o. \n\nNesta categoria verificou-se, ainda, que as respostas assinaladas pelos alunos \n\nestavam de acordo com a veracidade das premissas que pertencem a esta categoria de an\u00e1lise \n\nde dete\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n3 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros. Falso 7 - 3,7 175 - 93,6 5 - 2,7 \n\n5 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais. Falso 11 - 5,9 164 - 87,7 12 - 6,4 \n\n6 As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras. Falso 34 - 18,2 122 - 65,2 31 - 16,6 \n\n26 O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto. Falso 49 - 26,2 109 - 58,3 29 - 15,5 \n\n27 \nO \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou \n\npreservada naturalmente. \nVerdadeiro 104 - 55,6 22 - 11,8 61 - 32,6 \n\n31 \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias \n\ndo passado. \nFalso 38 - 20,3 98 - 52,4 51 - 27,3 \n\n34 \nApenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam \n\nfacilmente. \nFalso 31 - 16,6 131 - 70,1 25 - 13,4 \n\n36 Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas. Falso 64 - 34,2 102 - 54,5 21 - 11,2 \n\n\n\n   \n\n117 \n \n\n 3.2.3. Categoria III - O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nNo que se refere \u00e0 an\u00e1lise do fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, e analisando os \n\ndados constantes na Tabela 4, p\u00f4de-se verificar que nesta categoria cerca de 51,9% dos alunos \n\nconcordou com a premissa 44, embora esta apresente um car\u00e1cter falso em rela\u00e7\u00e3o ao aceite \n\npela comunidade cient\u00edfica. \n\n \nTabela 4 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria III. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\n \n\n 3.2.4. Categoria IV - Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nA an\u00e1lise dos dados (Tabela 5) referentes \u00e0s premissas da categoria alusiva aos \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o indicou que, 98 dos alunos questionados (o que corresponde a uma \n\nfrequ\u00eancia de resposta na ordem dos 52,4%) assinalou que concordava com a premissa 33, \n\napesar da inverdade da mesma.   \n\nNa premissa 14, de car\u00e1cter verdadeiro, a maioria da amostra (54,0%) respondeu \n\nacertadamente, por\u00e9m verificou-se uma maior percentagem de alunos que assinalou n\u00e3o saber \n\nresponder sobre a veracidade da mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percentagem de alunos que discordavam \n\nda premissa, 32,1% e 13,9%, respetivamente. \n\n  \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n8 \n\u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a \n\nnossa esp\u00e9cie apareceu h\u00e1 pouco tempo. \nFalso 63 - 33,7 106 - 56,7 18 - 9,6 \n\n44 \nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos. \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\n45 \nOs f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem \n\ncomo de condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis. \nVerdadeiro 134 - 71,7 30 - 16,0 23 - 12,3 \n\n\n\n   \n\n118 \n \n\nTabela 5 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria IV. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nAo analisarmos os dados da tabela anterior verificou-se tamb\u00e9m que nas premissas \n\n12 e 43, apesar de a maioria dos alunos discordar com as mesmas, 53,5% e 50,8%, \n\nrespetivamente, e de forma assertiva, verificou-se, em ambas, que 31,0% e 35,3% dos alunos, \n\nrespetivamente, assinalaram n\u00e3o saber responder.  \n\n \n\n 3.2.5. Categoria V - Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis \n\nNa \u00faltima categoria de an\u00e1lise, referente ao tipo de informa\u00e7\u00e3o disponibilizada \n\natrav\u00e9s do estudo dos registos f\u00f3sseis, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, \n\ncujos dados se encontram compilados na Tabela 6, verificou-se que as premissas 11, 25 e 50 \n\nforam aquelas em que a maioria da amostra demonstrou de forma perent\u00f3ria o seu \n\nconhecimento sobre a tem\u00e1tica em an\u00e1lise, apresentando uma frequ\u00eancia de respostas na \n\nordem dos 92,5%, 81,8% e 80,2%, respetivamente. \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n12 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos. Falso 29 - 15,5 100 - 53,5 58 - 31,0 \n\n13 \nOs mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados \n\nf\u00f3sseis porque estiveram congelados. \nFalso 49 - 26,2 96 - 51,3 42 - 22,5 \n\n14 \n\nOs ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o e que se mantiveram preservados ao longo \n\ndo tempo. \n\nVerdadeiro 101 - 54,0 26 - 13,9 60 - 32,1 \n\n15 \nS\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe \n\nnatural, como um vulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \nFalso 26 - 13,9 134 - 71,7 27 - 14,4 \n\n17 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua. Falso 20 - 10,7 143 - 76,5 24 - 12,8 \n\n30 Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil. Falso 28 - 15,0 139 - 74,3 20 - 10,7 \n\n33 \nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\n39 \n\nA moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que \n\nos sedimentos tomam a forma de um ser vivo ou parte \n\ndele, antes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\nVerdadeiro 106 - 56,7 36 - 19,3 45 - 24,1 \n\n40 \nO molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior \n\ndessa concha. \nVerdadeiro 129 - 69,0 28 - 15,0 30 - 16,0 \n\n42 \nAs estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as \n\nconchas, s\u00e3o as mais dif\u00edceis de serem preservadas. \nFalso 45 - 24,1 105 - 56,1 37 - 19,8 \n\n43 \n\u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o. \nFalso 66 - 35,3 95 - 50,8 26 - 13,9 \n\n\n\n   \n\n119 \n \n\nTabela 6 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria V. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nContinuando na an\u00e1lise dos dados da tabela acima referida, verificou-se que nas \n\npremissas 4 e 28, e apesar do seu car\u00e1cter falso, a maioria dos alunos, 61,5% e 73,8%, \n\nrespetivamente, respondeu que concordava com as mesmas. \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n11 \nOs f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do \n\npassado. \nVerdadeiro 173 - 92,5 5 - 2,7 9 - 4,8 \n\n20 \n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e \n\nesp\u00e9cies atuais, mesmo que possuam car\u00e1cter\u00edsticas \n\nsemelhantes. \n\nFalso 33 - 17,6 112 - 59,9 42 - 22,5 \n\n21 \nO f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode \n\nser encontrado num local que \u00e9 quente na atualidade. \nVerdadeiro 105 - 56,1 48 - 25,7 34 - 18,2 \n\n25 \nO estudo de um esqueleto fossilizado permite ter \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre um ser vivo. \nVerdadeiro 153 - 81,8 21 - 11,2 13 - 7,0 \n\n28 \nTodos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n32 \nS\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado \n\nse este estiver integralmente preservado. \nFalso 52 - 27,8 97 - 51,9 38 - 20,3 \n\n35 \nOs copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de um animal do passado. \nVerdadeiro 102 - 54,5 20 - 10,7 65 - 34,8 \n\n37 \nUm f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado \n\npelo Homem. \nFalso 65 - 34,8 115 - 61,5 7 - 3,7 \n\n41 \n\n\u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que \n\nvivia no fundo de um lago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de \n\num deserto dos nossos dias. \n\nFalso 50 - 26,7 98 - 52,4 39 - 20,9 \n\n46 \n\u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram \n\nquando eram velhos. \nFalso 40 - 21,4 97 - 51,9 50 - 26,7 \n\n47 \n\n\u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, \n\ns\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram num passado distante e que \n\ncontinuam a existir nos nossos dias. \n\nVerdadeiro 62 - 33,2 47 - 25,1 78 - 41,7 \n\n48 \n\u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer \n\nambientes do passado. \nVerdadeiro 82 - 43,9 26 - 13,9 79 - 42,2 \n\n49 \nOs \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico espec\u00edfico. \nVerdadeiro 111 - 59,4 32 - 17,1 44 - 23,5 \n\n50 \nOs f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres \n\nvivos e a adapta\u00e7\u00e3o destes a diferentes meios. \nVerdadeiro 150 - 80,2 12 - 6,4 25 - 13,4 \n\n\n\n   \n\n120 \n \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados por categorias, elaborou-se a Tabela 7 que permitiu \n\nverificar entre as conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas quais as que evidenciam maior frequ\u00eancia \n\nde resposta opositora \u00e0 veracidade das premissas. Deste modo, verificou-se que as premissas 1 \n\ne 2, da categoria I, e a premissa 28 da categoria V, foram as que mais apresentaram frequ\u00eancia \n\nde resposta incorreta por parte dos alunos. \n\n \nTabela 7 \u2013 Conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas nas diferentes categorias analisadas. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nPor outro lado a conce\u00e7\u00e3o alternativa que apresenta menor frequ\u00eancia de resposta \n\nincorreta foi a premissa 44 da categoria III, seguida da premissa 33 inserida na categoria IV. \n\n  \n\nPremissas Veracidade \n\nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nI \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nII\nI 44 \n\nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos.  \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nIV\n 33 \n\nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nV\n \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n28 \nTodos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n\n\n   \n\n121 \n \n\n4. Discuss\u00e3o \n\nO facto de lhes ter dito algo n\u00e3o significa que o entendam da forma pretendida (Driver \n\net al., 1985) \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pedag\u00f3gica na \u00e1rea da dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\ntem revelado aspetos importantes relacionados com a problem\u00e1tica que estas constituem no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem de novos conceitos cient\u00edficos. Segundo Driver e Leach \n\n(n.d.), \u00e9 importante ter no\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, pois estes v\u00e3o \n\ninfluenciar na aprendizagem dos novos conceitos, e como referido em ep\u00edgrafe, a dete\u00e7\u00e3o \n\nprecoce destas conce\u00e7\u00f5es permite uma melhor planifica\u00e7\u00e3o da aula, bem como a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde metodologias e estrat\u00e9gias, que conduzam a uma melhoria na qualidade do ensino. \n\nA dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas pode consistir na aplica\u00e7\u00e3o de \u201cum teste de \n\ndiagn\u00f3stico no in\u00edcio ou ap\u00f3s a lecciona\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado de ci\u00eancia\u201d (Teixeira, 2011, p. \n\n77), pois ser\u00e1 deveras importante para detetar \u201ca exist\u00eancia ou persist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas\u201d (ibidem). Assim sendo, a utiliza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, aplicado aos alunos ap\u00f3s a \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise, permitiu obter algum \n\nfeedback sobre a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos, funcionando deste modo como uma \n\nboa estrat\u00e9gia de dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\nSendo o estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas na tem\u00e1tica dos f\u00f3sseis, um estudo \n\npioneiro, todo o projeto, desde a sua conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise dos dados, foi estruturado e \n\nelaborado pelo grupo de trabalho.   \n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas dadas s\u00e3o massificados, dado \n\nque se negligenciou a exist\u00eancia de uma conce\u00e7\u00e3o alternativa abaixo de 50% de frequ\u00eancia \n\nabsoluta da amostra pois, de acordo com Teixeira (2011), um diagn\u00f3stico realizado pelo \n\nprofessor aos conhecimentos dos seus alunos merece aprofundamento e averigua\u00e7\u00e3o na \n\nnecessidade de a\u00e7\u00e3o ou remedia\u00e7\u00e3o mesmo que seja um \u00fanico aluno a det\u00ea-la. \n\nAssim sendo, foram detetadas conce\u00e7\u00f5es alternativas em todas as categorias \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da II. Na categoria I, os alunos evidenciaram como conce\u00e7\u00f5es alternativas as \n\npremissas 1, 2 e 18, sendo que as duas primeiras evidenciam claramente a dificuldade em \n\ndefinir o conceito de f\u00f3ssil, pois apresentaram uma maior frequ\u00eancia absoluta de resposta. \n\nEstes resultados s\u00e3o corroborados com os obtidos num outro estudo\n6\n. \n\nNesta mesma categoria de an\u00e1lise verificou-se que as premissas 23 e 24, relativas ao \n\ntermo \u201cIcnof\u00f3ssil\u201d, apresentaram frequ\u00eancias absolutas de resposta elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nop\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o Sei\u201d, o que se sup\u00f5e estar relacionado com a falta de familiariza\u00e7\u00e3o com o termo. \n\n                                                           \n6\n Ibidem nota 1. \n\n\n\n   \n\n122 \n \n\n\u00c9 de salientar que este conceito requer uma maior aten\u00e7\u00e3o, aquando do processo de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o, de modo a n\u00e3o originar, no futuro, uma nova conce\u00e7\u00e3o alternativa. \n\nNo que toca \u00e0 categoria III, relativamente \u00e0 premissa 44, n\u00e3o se pode afirmar \n\ncategoricamente que existe uma conce\u00e7\u00e3o alternativa, embora tenha apresentado uma \n\nfrequ\u00eancia absoluta de resposta superior a 50%. No nosso estudo, pelos crit\u00e9rios utilizados, \n\nsomos obrigados a classific\u00e1-la como tal, no entanto, esta carece de um estudo mais \n\naprofundado que corrobore o que se conclui aqui. Esta nossa posi\u00e7\u00e3o deve-se a uma incerteza \n\napresentada pelos alunos. A maioria concorda com a exist\u00eancia de f\u00f3sseis humanos, premissa \n\n8, apesar de serem relativamente recentes, mostrando que aceita a premissa de que os \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o podem ocorrer num curto espa\u00e7o de tempo geol\u00f3gico. Por outro \n\nlado, afirma a maioria de que s\u00f3 \u00e9 considerado um f\u00f3ssil, uma estrutura cujo processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o desenrolou-se numa escala de tempo de milh\u00f5es de anos, contradizendo a \n\nconstata\u00e7\u00e3o anterior. Abre-se, portanto, um nicho de investiga\u00e7\u00e3o relevante e prop\u00edcio a \n\nfuturos trabalhos de pesquisa. \n\nNa categoria IV verificou-se que os alunos evidenciaram serem detentores de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ver\u00eddica no que respeita aos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, pois o conjunto de \n\npremissas que avaliam os conhecimentos nesta categoria de an\u00e1lise, apenas a premissa 33, \n\napresentou uma frequ\u00eancia de resposta que discordava com a veracidade da mesma. Apesar \n\nda aus\u00eancia de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que corroborem os dados obtidos, nesta categoria de \n\nan\u00e1lise, podemos fazer uma analogia com o estudo anteriormente mencionado. \u00c9 de salientar \n\nque nesse estudo foi referido que apenas as partes duras dos seres vivos eram pass\u00edveis de \n\nsofrer um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, da\u00ed podermos inferir que o processo de mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nestava bem apreendido para a maioria da amostra ou que associam este processo aos \n\nconhecimentos emp\u00edricos. Por outro lado, considerou-se, ainda, que este processo possa ter \n\nsido entendido \u00e0 luz dos conhecimentos adquiridos na disciplina de Hist\u00f3ria, o que, de igual \n\nmodo ao sucedido na categoria II, carece de uma melhor averigua\u00e7\u00e3o da veracidade dos \n\nresultados obtidos. \n\n No que respeita \u00e0 categoria V verificou-se que, a maioria da amostra apresenta um \n\nconhecimento sobre a informa\u00e7\u00e3o auferida da an\u00e1lise dos registos f\u00f3sseis, nomeadamente no \n\nque respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, bem como da sua adapta\u00e7\u00e3o aos diferentes meios. De \n\nregistar, tamb\u00e9m, que os alunos evidenciaram saber que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos paleoambientes \n\n\u00e9 baseada na an\u00e1lise de f\u00f3sseis. Os dados desta categoria permitiram constatar, ainda, que os \n\nalunos revelaram d\u00e9fice de conhecimento no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos registos f\u00f3sseis \n\npara a data\u00e7\u00e3o das rochas, pois as premissas 4 e 28 apresentaram valores de frequ\u00eancia que \n\nn\u00e3o coincidem com sua veracidade. \n\n\n\n   \n\n123 \n \n\nDentro desta categoria apurou-se que as frequ\u00eancias absolutas de resposta \n\ncorrespondentes \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o Sei\u201d, nas premissas 47 e 48, relativas aos conceitos \u201cEsp\u00e9cies \n\nRel\u00edquias\u201d e \u201cF\u00f3sseis de F\u00e1cies\u201d, respetivamente, eram elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras op\u00e7\u00f5es \n\nde resposta. Da\u00ed podermos verificar que estes conceitos t\u00e3o espec\u00edficos, de igual modo aos \n\ndetetados na categoria I, s\u00e3o merecedores de especial aten\u00e7\u00e3o, por parte dos professores, \n\naquando da sele\u00e7\u00e3o de metodologias e conce\u00e7\u00e3o de atividades para a sua leciona\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5. Limita\u00e7\u00f5es do estudo e Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n O presente estudo permitiu alcan\u00e7ar os objetivos propostos, no entanto, devido ao \n\nreduzido tempo dispon\u00edvel para a sua elabora\u00e7\u00e3o bem como o tamanho da amostra, este \n\napresenta algumas limita\u00e7\u00f5es que passamos a elucidar.  \n\n A primeira limita\u00e7\u00e3o tem a ver com instrumento utilizado para a recolha dos dados. O \n\nquestion\u00e1rio, apesar ser um instrumento que simplifica e torna mais r\u00e1pido a recolha de dados \n\ne de nos dar um feedback sobre as conce\u00e7\u00f5es alternativas, n\u00e3o permitiu perceber os processos \n\ndesencadeados pelos alunos na elabora\u00e7\u00e3o da sua resposta, nem mesmo se a resposta foi \n\nsincera ou colocada ao acaso. O racioc\u00ednio realizado pelo aluno para formular a resposta, \u00e9 um \n\nfator importante para compreender e adequar estrat\u00e9gias e metodologias, para eliminar as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas. Nesse sentido, num estudo futuro, a utiliza\u00e7\u00e3o deste instrumento \n\ndever\u00e1 ser acompanhado por outro m\u00e9todo de recolha como a entrevista ou o desenho, de \n\nmodo a compreender o racioc\u00ednio desenvolvido pelo aluno. Um outro fator, tamb\u00e9m \n\nassociado ao m\u00e9todo utilizado, \u00e9 relativo ao facto de ter sido aplicado por v\u00e1rias pessoas. \n\nNum pr\u00f3ximo estudo deste g\u00e9nero, o question\u00e1rio dever\u00e1 ser aplicado por um \u00fanico elemento, \n\ngarantindo uma abordagem semelhante perante todos os alunos no momento de \n\npreenchimento do mesmo. \n\n A outra limita\u00e7\u00e3o observada prende-se com o facto de se ter optado por reconhecer \n\ncomo conce\u00e7\u00e3o alternativa as premissas cujas frequ\u00eancias absolutas de resposta superior a \n\n50%, contrariavam a veracidade da premissa, podendo com este crit\u00e9rio, termos corrido o \n\nrisco de n\u00e3o considerar outras conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n Apesar destas limita\u00e7\u00f5es, considera-se que o presente estudo permitir\u00e1 a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos professores relativamente \u00e0 import\u00e2ncia das conce\u00e7\u00f5es alternativas no processo ensino-\n\naprendizagem, contribuindo para a determina\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos \n\nalunos sobre a tem\u00e1tica analisada. Pretendeu-se com este estudo pioneiro, a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis, um despertar de interesse dos professores e pesquisadores, \n\nem futuros trabalhos, nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n   \n\n124 \n \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL \n\n  \n\n Neste ponto, farei uma reflex\u00e3o breve e global de todo o trabalho realizado ao longo \n\ndo est\u00e1gio pedag\u00f3gico, enunciando as expetativas iniciais, as dificuldades sentidas, as \n\naprendizagens realizadas e as minhas expetativas futuras. \n\n A vontade e a alegria de iniciar uma nova etapa na minha vida vinham acompanhadas \n\nde uma grande ansiedade, medo e expetativa em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho a desenvolver com os \n\nalunos e com a escola. Os receios n\u00e3o partiam do volume de trabalho, mas da qualidade do \n\nmesmo, da liga\u00e7\u00e3o da teoria com a pr\u00e1tica, na capacidade de promover a aprendizagem dos \n\nalunos e de estar \u00e0 altura do desafio de aprender e ensinar.  \n\n Tais medos e anseios foram vividos com bastante intensidade aquando das primeiras \n\nplanifica\u00e7\u00f5es de aulas, aulas lecionadas, avalia\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es cr\u00edticas realizadas, devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia que estas etapas possu\u00edam no processo de aprendizagem dos alunos assim como \n\nna minha forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\n  As primeiras aulas lecionadas foram acompanhadas por inseguran\u00e7a e tristeza, por \n\nn\u00e3o conseguir controlar a maioria das vari\u00e1veis existentes no contexto sala de aula. Logo na \n\nprimeira aula come\u00e7ou-se por perceber a din\u00e2mica e complexidade deste contexto. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio estar atenta a muitos par\u00e2metros, no entanto, no in\u00edcio do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nquando paramos para refletir, s\u00e3o poucos, aqueles que foram tomados em considera\u00e7\u00e3o.  \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das aulas, foi inicialmente um fator de stress, pois a sua elabora\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada de uma forma muito detalhada, consumindo por isso bastante tempo para a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e respetivos melhoramentos. Inicialmente, onde a gest\u00e3o do tempo era ainda \n\ncomplicada, esta situa\u00e7\u00e3o foi uma fonte de preocupa\u00e7\u00e3o, pois colocava em causa a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde outras atividades pedag\u00f3gicas como o estudo de caso e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\npedag\u00f3gica.  \n\n Associadas \u00e0s primeiras aulas e planifica\u00e7\u00f5es, ressalvo as primeiras aulas assistidas e \n\nas respetivas heterocr\u00edticas por parte das professoras cooperantes e colega de est\u00e1gio. Este \n\nprocesso de reflex\u00e3o foi dif\u00edcil e bastante exigente, pois imp\u00f4s uma mudan\u00e7a na forma como \n\nse interpreta e encara as a\u00e7\u00f5es que ocorrem na aula. Por\u00e9m, a vontade de aprender a ensinar e \n\nde me tornar uma professora aut\u00f3noma, cr\u00edtica e reflexiva, fez com que, progressivamente, \n\ntomasse consci\u00eancia dos problemas e os observasse com outros olhos, relativizando-os pela \n\nrespetiva import\u00e2ncia. \u00c9 um processo \u201ccomplexo e cont\u00ednuo pois implica uma gin\u00e1stica \n\nmental e uma flexibilidade cognitiva capaz de arquitetar cen\u00e1rios interpretativos poss\u00edveis\u201d \n\n(Alarc\u00e3o 1996 a, p.14). \n\n\n\n   \n\n125 \n \n\n Com a experimenta\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o das professoras cooperantes e pesquisa de \n\nbibliografia cient\u00edfica, fui gradualmente vencendo o \u201csentimento de caos e a encontrar ordem\u201d \n\n(Alarc\u00e3o, 1996a,p.23) para conseguir atingir os objetivos a que me propus.  \n\n Todos estes momentos vividos provocaram o desejo de melhorar e aprender a ser \n\nprofessora. Cada \u00e1rea trabalhada deste est\u00e1gio permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\nsignificativas assim como descobrir o sentido da profiss\u00e3o e conhecer-me a mim mesma como \n\nprofessora. Nesse sentido destaco as aprendizagens mais marcantes em cada uma dessas \n\n\u00e1reas. \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das aulas potenciou o desenvolvimento do conhecimento did\u00e1tico e \n\ncurricular, assim como a consolida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico das diferentes tem\u00e1ticas \n\nlecionadas. Promoveu tamb\u00e9m a escolha, adapta\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e \n\nmetodologias adequadas aos alunos e aos temas lecionados.  \n\n A assist\u00eancia \u00e0s aulas e a respetiva reflex\u00e3o foi um m\u00e9todo que contribuiu bastante \n\npara a minha forma\u00e7\u00e3o profissional. Tal permitiu refor\u00e7ar os aspetos positivos desenvolvidos, \n\nfortalecendo a minha confian\u00e7a e seguran\u00e7a no trabalho realizado, assim como a tomada de \n\nconsci\u00eancia dos aspetos negativos e de como melhorar e super\u00e1-los. Este m\u00e9todo potenciou a \n\nminha capacidade cr\u00edtica e reflexiva, melhorando a qualidade das aulas lecionadas \n\npromovendo assim um ensino significativo e com qualidade.  \n\n  A caracteriza\u00e7\u00e3o das escolas permitiu, em termos gerais, adquirir conhecimento sobre \n\no sistema organizacional de uma escola, quer na \u00e1rea pedag\u00f3gica quer na \u00e1rea administrativa. \n\nPara que ocorra essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio a coopera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, nomeadamente \n\no Conselho Executivo, o Conselho Pedag\u00f3gico, Conselho Administrativo e o Conselho da \n\nComunidade Educativa.  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas permitiu conhecer melhor os alunos e desta forma orientar \n\na minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Este conhecimento possibilitou compreender o quanto os alunos \n\ns\u00e3o diferentes entre si e perceber que essa situa\u00e7\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es na forma como aprendem.  \n\n As atividades elaboradas para a comunidade educativa, permitiram refor\u00e7ar o trabalho \n\ncolaborativo entre v\u00e1rios intervenientes do contexto escolar, proporcionaram o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias na \u00e1rea da planifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, e ainda apuraram o \n\nsentido de responsabilidade e a minha integra\u00e7\u00e3o e dos alunos na comunidade educativa.  \n\n A elabora\u00e7\u00e3o do estudo de caso e do trabalho cient\u00edfico pedag\u00f3gico contribu\u00edram para \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o, da infer\u00eancia, da pesquisa, da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e do conhecimento mais espec\u00edfico dos temas em estudo, como s\u00e3o o caso da \n\nindisciplina no contexto sala de aula e a import\u00e2ncia das conce\u00e7\u00f5es alternativas, no processo \n\nensino-aprendizagem.  \n\n\n\n   \n\n126 \n \n\n Considero que a minha a\u00e7\u00e3o ao longo deste percurso, com todos os sucessos e \n\nmomentos menos bons, nas diferentes \u00e1reas, bastante positiva pelas aprendizagens, pelos \n\nsaberes e pelas intera\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que se estabeleceram. Esta a\u00e7\u00e3o permitiu a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade profissional, que se caracteriza, pela capacidade reflexiva, cr\u00edtica e \n\ninvestigativa norteada pelo rigor, trabalho, empenho e justi\u00e7a.    \n\n De um modo geral, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi um per\u00edodo bastante intenso, com \n\nmultiplicidade de tarefas coincidentes, com altos e baixos, com vit\u00f3rias e derrotas e \n\ncaracterizado pelo desgaste f\u00edsico e psicol\u00f3gico, no entanto, considero que este \u201c\u00e9 um per\u00edodo \n\n\u00fanico e significativo na vida pessoal e profissional de qualquer professor\u201d (Sim\u00f5es, 1996, \n\np.132). \n\n No futuro, pretendo dar continuidade a este trabalho, colmatando as minhas falhas, \n\nmelhorando os objetivos alcan\u00e7ados, refletindo constantemente sobre como se ensina e se \n\naprende e enfrentando os desafios como fonte de novos conhecimentos. Pretendo assim, \n\nfomentar uma cultura profissional investigativa que permita o meu crescimento pessoal e \n\nprofissional de modo a contribuir para um ensino de qualidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\n127 \n \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAbimbola, I.O. (1988). The problem of terminology in the study of student conceptions in \n\nscience. Science Education, 72(2), 175-184. \n\nAbreu, S.A.G. (2014). Fatores sociofamiliares do envolvimento dos alunos na escola: um \n\n estudo com alunos adolescentes. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\n Lisboa, Lisboa. \n\nAfonso, M., &amp; Agostinho, S. (2007). Metodologia de avalia\u00e7\u00e3o no contexto escolar. \n\n Luanda: Texto Editora.   \n\nAlarc\u00e3o, I. (1996a). Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o pensamento de D. Sch\u00f6n e os programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. In Alarc\u00e3o, I. (1996). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores. \n\nEstrat\u00e9gias de supervis\u00e3o, 10-39. Porto Editora.   \n\nAlarc\u00e3o, I. (1996b). Ser professor reflexivo. In Alarc\u00e3o, I. (1996). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de \n\nprofessores. Estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o, 171- 188. Porto Editora.   \n\nAlizadeh, S., Abu Talib, M.B., Abdullah, R., &amp; Mansor, M. (2011). Relationship \n\n between parenting style and children\u2019s behavior problems. Asian Social  Science, \n\n 7(12), 195-200. \n\nAllen, M. (2010). Misconceptions in primary science. Open University Press. McGraw- Hill \n\n Education. \n\nAlmeida, L. S., et al., (2005). Sucesso e insucesso no ensino b\u00e1sico: Relev\u00e2ncia de vari\u00e1veis \n\ns\u00f3cio-familiares e escolares em alunos do 5\u00ba Ano. Actas do VIII Congresso Galaico \n\nPortugu\u00eas de PsicoPedagogia. Braga: Universidade do Minho, 14 - 16 Setembro \n\n2005; 3629 \u2013 3642. \n\nAlonso, L. (2007). Aprender em diferentes contextos: o informal, o n\u00e3o formal e o formal. \n\nForma\u00e7\u00e3o ao longo da vida e aprender a aprender. In Aprendizagem ao Longo da \n\nVida no Debate Nacional sobre Educa\u00e7\u00e3o, Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, 137-174.  \n\nAmador, F., Silva, C. P., Baptista, J. F. P. &amp; Valente, R. A. (2001). Programa de biologia e \n\ngeologia 10\u00ba ou 11\u00ba ano. Curso cient\u00edfico-human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Acedido em agosto, \n\n2013, em http://www.eec.dgidc.min-\n\nedu.pt/programas/biologia_geologia_10_ou_11_anos.pdf. \n\nArends, R. I. (1995). Aprender e ensinar. Lisboa: McGraw-Hill. \n\nAult Jr., C.R. (1982). Time in geological explanations as perceived by elementary-\n\n school  students. Journal of Geological Education, 30, 304-309.  \n\n\n\n   \n\n128 \n \n\nBaptista, I. (2011). \u00c9tica, deontologia e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cadernos do \n\n CCAP (3). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de\n\n Professores. Cadernos CCAP, n.\u00ba 3. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nBaumrind, D. (1966). Effects of authoritative control on child behavior. Child \n\n Development,  37 (4), 887-907. \n\nBayma-Freire, H., Machado, T,S., &amp; Roazzi, A. (2011). Abandono escolar em adolescentes \n\n brasileiros do ensino p\u00fablico: Estudo de vari\u00e1veis familiares. Revista portuguesa \n\n de pedagogia, 45 (1), 25-38. \n\nBento, J. (2003). Planeamento e Avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Lisboa: Livros  Horizonte. \n\nBolsoni-Silva, A.T., &amp; Marturano, E. M. (2002). Pr\u00e1ticas educativas e problemas de\n\n comportamento: Uma an\u00e1lise \u00e0 luz das habilidades sociais. Estudos de Psicologia, 7 \n\n (2), 227-235. \n\nBotas, D., &amp; Moreira, D. (2013). A utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos nas aulas de \n\n matem\u00e1tica \u2013 Um estudo no 1\u00ba ciclo. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 26 (1),  253-\n\n 286. \n\nBr\u00e1s, P.M.F. (2008). Um olhar sobre a parentalidade (estilos parentais e alian\u00e7a \n\n parental)  \u00e0 luz das transforma\u00e7\u00f5es sociais actuais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\n Faculdade de Psicologia e de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade de Lisboa, \n\n Lisboa. \n\nBuchweitz, B. (n.d.). O uso de mapas conceituais na an\u00e1lise do curr\u00edculo. Do Instituto de \n\n F\u00edsica da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Brasil. \n\nCaires, S. (2006). Viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio pedag\u00f3gico: Contributos para a \n\n compreens\u00e3o da vertente fenomenol\u00f3gica do \u201cTornar-se professor\u201d. An\u00e1lise \n\n Psicol\u00f3gica, 1 (14), 87-98. \n\nCardoso, J., &amp; Ver\u00edssimo, M. (2013). Estilos parentais e rela\u00e7\u00f5es de vincula\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise \n\n Psicol\u00f3gica, 4 (31), 393-406. \n\nCarmo, H., &amp; Ferreira, M.M. (1998). Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Guia para auto-\n\n aprendizagem. (2\u00aa Ed.). Universidade Aberta. Lisboa. \n\nCarrascosa, J. (2005). El problema de las concepciones alternativas en la actualidad. \n\n (Parte I). An\u00e1lisis sobre las causas que la originan y/o mantienen. Revista \n\n Eureka sobre la Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, 2(2), 183-208. \n\nCarvalho, M.S.D.P., &amp; Silva, B.M.B. (2014). Estilos parentais: Um estudo de revis\u00e3o \n\n bibliogr\u00e1fica. Revista Psicologia em Foco, 6 (8), 22-42. \n\nCastro, T.F.F. (2010). Causas de (In) sucesso escolar \u2013Estudo de caso de uma escola do \n\n Concelho de Vila Real. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos \n\n\n\n   \n\n129 \n \n\n Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro,  Vila \n\n Real. \n\nColey, J.D., &amp; Tanner, K, D. (2012). Common origins of diverse misconceptions: Cognitive \n\n principles and the development of biology thinking. CBE Life Sci Education Fall, \n\n 11(3), 209\u2013215. Doi: 10.1187/cbe.12-06-0074. \n\n Coelho da Silva, J. L., &amp; Vieira, F. (2012). Aprender a ensinar antes de ensinar. Uma \n\nexperi\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de futuros professores de Ci\u00eancias. In Garcia, L. et \n\nal., (Eds.). Mem\u00f3rias de X Jornadas Nacionales y V Congreso Internacional de \n\nEnsen\u00e3nza de la Biolog\u00eda: entretejiendo los hilos de la ensen\u00e3nza de la Biolog\u00eda en \n\numa urdimbre emancipadora (pp. 202-207). C\u00f3rdoba: Asociaci\u00f3n de Docentes de \n\nCiencias Biol\u00f3gicas de La Argentina. \n\nConcei\u00e7\u00e3o, L.S.L. (2012). Estilos educativos parentais (EMBU-A), sintomatologia \n\n depressiva/ansiosa, stress e autoestima, numa amostra de adolescentes.  Disserta\u00e7\u00e3o \n\n de Mestrado, Instituto Superior Miguel Torga, Lisboa. \n\nConnell, J. P., &amp; Wellborn, J. G. (1991). Competence, autonomy, and relatedness: A \n\n motivational analysis of self system processes. In Gunnar, M. R.  &amp; Sroufe, L. A.\n\n (Eds.),  Self processes and development: The Minnesota symposia on child \n\n psychology, 23, 43\u201377.  \n\nConselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores. (2009). Regime de  Avalia\u00e7\u00e3o do \n\n Desempenho Docente: Contributos para a tomada de decis\u00e3o,  Recomenda\u00e7\u00f5es N.\u00ba \n\n 5/CCAP/2009. Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nConselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores. (2010). Orienta\u00e7\u00f5es sobre a \n\n constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos de registo, Recomenda\u00e7\u00f5es N.\u00ba 6/CCAP/2010. \n\n Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o. \n\nCosta, S., &amp; Cruz, O. (2012). Atitudes e estilos educativos parentais em m\u00e3es de  crian\u00e7as com \n\n processo de promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o. Revista AMAz\u00f4nica, 8 (1), 310- 337.  \n\nda Costa, F. T, Teixeira, M.A.P., &amp; Gomes, W.B. (2000). Responsavidade e exig\u00eancia:  Duas \n\n escalas para avaliar os etilos parentais. Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica,  13(3),  465-\n\n 473. \n\nDamiani, M.F. (2008). Entendendo o trabalho colaborativo em educa\u00e7\u00e3o e revelando seus \n\n benef\u00edcios. Educar, Curitiba, 31, 213-230.  \n\nDarling, N. (1999). Parenting Style and its correlates. Eric digests. Doi. ED4278961999-03-\n\n 00. \n\nDarling, N., &amp; Steinberg, L. (1993). Parenting style as context: An integrative model. \n\n Psychological Bulletin, 113 (3), 487-496. \n\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Coley%20JD%5Bauth%5D\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Tanner%20KD%5Bauth%5D\n\n\n   \n\n130 \n \n\nDeci, E.L., &amp; Ryan, R.M. (2000). The \u201cWhat\u201d and \u201cWhy\u201d of goal pursuits: Human  needs \n\n and the self-determination of behavior. Psychological Inquiry, 11 (4), 227 \u2013 268. \n\nDecreto Legislativo Regional n.\u00ba 17/2010/M de 18 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba \n\n 160/2010 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 21/2006/M de 21 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 118/2006 \u2013 I S\u00e9rie -A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira.  \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 41/2012, de 21 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 37/2012 \u2013 I S\u00e9rie. \n\n Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa.  \n\nDecreto-Lei n\u00ba 49/2005 de 30 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 166/2005 -I S\u00e9rie -A \n\n Minist\u00e9rio da  Educa\u00e7\u00e3o. Lei de Bases do Sistema Educativo. Lisboa. \n\nDecreto- Lei n.\u00ba 74/2004 de 26 de mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 73/2004 \u2013 I S\u00e9rie - A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2010 de 23 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 120/2010 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008 de 10 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 7/2008 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto Regulamentar n\u00ba. 7/2004 de 28 de abril de 2004. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 100/2004 \u2013 I \n\nS\u00e9rie - B. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDelibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1488/2000 de 15 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 288/2000 \u2013 II  S\u00e9rie. \n\n Minist\u00e9rio da  Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Nacional de Acredita\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o  de\n\n Professores. Lisboa. \n\nDespacho n.\u00ba 122/2013 de 1 de agosto. Jornal Oficial n.\u00ba 144/2013 \u2013 II S\u00e9rie. Secretaria \n\nRegional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nDessen, M. A., &amp; Polonia, A. D. C. (2007). A fam\u00edlia e a escola como contextos de \n\n desenvolvimento humano. Paid\u00e9ia, 17 (36), 21-32. doi: org/10.1590/S0103-\n\n 863X2007000100003. \n\nDias, C. M., &amp; Morais, J. A. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\n Revista Refer\u00eancia. (11), 4-58. Acedido em outubro, 2015, em\n\n www.esenfc.pt/v02/pa/conteudos/downloadArtigo.php?id_ficheiro=211. \n\nDikmenli, M. (2010). Misconceptions of cell division held by student teachers in \n\n biology: A drawing analysis. Scientific Research and Essays, 5 (2), 235-247. \n\nDillon, J. et al. (2006). The value of outdoor learning: evidence from research in the UK \n\n and elsewhere. School Science Review, 87 (320), 170-111.  \n\nhttp://www.esenfc.pt/v02/pa/conteudos/downloadArtigo.php?id_ficheiro=211\n\n\n   \n\n131 \n \n\nDirec\u00e7\u00e3o-Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional. (2005). Programa da componente de forma\u00e7\u00e3o \n\n cient\u00edfica da disciplina de biologia de cursos profissionais de n\u00edvel secund\u00e1rio. \n\n Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDriver, R., &amp; Leach, J. (n.d.). A constructivist view of Learning: Children\u2019s conceptions \n\n and the nature of Science. In Broader Perspectives. NSTA Publication, (15),  103-\n\n 112. \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (2013). Projeto Educativo de Escola. \n\n (2010-2014).  Acedido em outubro, 2014, em http://escolas.madeira-\n\n edu.pt/LinkClick.aspx?fileticket=920qDtNnYEs%3d&amp;tabid=9926>. \n\nEscola Secund\u00e1ria de Francisco Franco. (2013). Projeto Educativo de Escola. (2012-\n\n 2016). Acedido em 1 de Outubro de 2014 em &lt;\n\n http://www.esffranco.edu.pt/projetoeducativo/projetoeducativo.html. \n\nEstanqueiro, A. (2012). Boas pr\u00e1ticas na educa\u00e7\u00e3o. O papel dos professores. (2\u00ba Ed.). \n\n Barcarena: Editorial Presen\u00e7a.  \n\nFernandes, M. (2002). M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Universidade do algarve. Acedido \n\nem outubro, 2015, em http://portaldasnac.no.sapo.pt/mava.pdf. \n\nFernandes, N.D. (2011). Relat\u00f3rio final da pr\u00e1tica de ensino supervisionada  apresentado \n\n \u00e0 Escola superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a para a obten\u00e7\u00e3o de  Grau de Mestre em \n\n Ensino do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Disserta\u00e7\u00e3o de  Mestrado, Instituto \n\n Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de  Bragan\u00e7a.  \n\nFerreira, L.P.N.C. (2005). Parentalidade e Problemas de Comportamento. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\n Mestrado, Instituto Superior de Psicologia Aplicada. Lisboa.  \n\nGalv\u00e3o, C., et al., (2001). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares. 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nGerhardt, T.E., &amp; Silveira, D.T. (2009). M\u00e9todos de pesquisa. Universidade Aberta do \n\n Brasil \u2013 Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n\nGomes, J. F. (1982). O Marqu\u00eas de Pombal criador do ensino prim\u00e1rio oficial. Revista de \n\n Hist\u00f3rias das Ideias, 4 (2), 25-41. Acedido em outubro, 2014, em \n\n http://rhi.fl.uc.pt/vol/04/jgomes.pdf. \n\nGouveia, E., et al. (2009). Preval\u00eancia de sobrepeso e obesidade em crian\u00e7as e  adolescentes \n\n da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Portugal. Acta Pedi\u00e1trica  Portuguesa, 40 (6), \n\n 245-51. \n\nGrolnick, W.S., &amp; Ryan, R.M. (1989). Parent styles associated with children\u2019s self-\n\n regulation and competence in school. Journal of Educational Psychology, 81(2),  143-\n\n 154. \n\nhttp://www.esffranco.edu.pt/projetoeducativo/projetoeducativo.html\nhttp://portaldasnac.no.sapo.pt/mava.pdf\nhttp://rhi.fl.uc.pt/vol/04/jgomes.pdf\n\n\n   \n\n132 \n \n\nGrolnick, W.S., &amp; Slowiaczek, M.L. (1994). Parents' involvement in children's  schooling: A \n\n multidimensional conceptualization and motivational model. Child Development, \n\n 65 (1), 237-252. \n\nGrusec, J.E. (2006). Atitudes e convic\u00e7\u00f5es dos pais: impacto sobre o desenvolvimento da \n\n crian\u00e7a. In Enciclop\u00e9dia sobre o desenvolvimento na primeira inf\u00e2ncia. \n\n Universidade de Toronto, Canad\u00e1.  \n\nHalle, T. (2002). Charting parenthood: A statistical portrait of fathers and  mothers in \n\n America. Acedido em setembro, 2015, em  http://www.childtrends.org/wp-\n\n content/uploads/2013/03/ParenthoodRpt2002.pdf. \n\nHammerich, P. L. (2002). Confronting students\u2019 conceptions of the nature of science with \n\n cooperative controversy. Science &amp; Technology Education Library, 5, 127-136.  \n\nHarres, J.B. S. et al. (2012). AS ideias dos alunos nas pesquisas de forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\n professores de ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 18 (1), 55-68. Acedido em janeiro, \n\n 2015, em\n\n http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2413290/pdf/nihms51343.pdf.  \n\nInfante, J., Silva, M.S., &amp; Alarc\u00e3o, I. (1996). Descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise interpretativa de epis\u00f3dios \n\n de ensino: Os casos como estrat\u00e9gia de supervis\u00e3o reflexiva. In Alarc\u00e3o, I. (Org.). \n\n Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o,  151-169.  Porto \n\n Editora.   \n\nInstituto de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a. (2011). Guia do Animador: Ideias e Pr\u00e1ticas para Criar e \n\nInovar. Edi\u00e7\u00f5es Silabo.  \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica. (2013). Fam\u00edlias nos Censos 2011: Diversidade e \n\n Mudan\u00e7a. Destaque informa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social. Acedido em dezembro, \n\n 2015, em \n\n https://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=207999200&amp;att_displa\n\n y=n&amp;att_download=y, ace. \n\nJesus, P.S.C.N. (2005). O trabalho de campo no Ensino Secund\u00e1rio: ao encontro da \n\n geologia da Praia da Luz. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado biologia e geologia. Faculdade de \n\n Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente, Universidade do Algarve. Algarve. \n\nJesus, S.N. (2008). Estrat\u00e9gias para motivar os alunos. Educa\u00e7\u00e3o, 31 (1), 21-29. \n\nLawson, A.E., Alkhoury, S., Benford, R., Clark, B.R., &amp; Falconer, K.A. (2000). What kinds \n\n of scientific concepts exist? Concept construction and intellectual  development in \n\n college biology. Journal of Research in Science Teaching,  37 (9), 996-1018.   \n\nLeite, C. (2009). Ser professor nos dias de hoje... Formar professores num mundo em\n\n mudan\u00e7a. Revista do Centro de Educa\u00e7\u00e3o, 34 (2), 251-263.  \n\nhttp://www.childtrends.org/wp-\nhttp://www.childtrends.org/wp-\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2413290/pdf/nihms51343.pdf\n\n\n   \n\n133 \n \n\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho laboratorial \n\nno ensino das ci\u00eancias. Acedido em setembro, 2015, em \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20\n\numa%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%\n\n20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf. \n\nLibarkin, J.C., &amp; Kurdziel, J.P. (2001). Research Methodologies in Science Education. \n\n Assessing Student\u00b4s Alternative Conceptions. Journal of Geoscience Education,  49 \n\n (4), 378-383. \n\nLinhares, M.P., &amp; Reis, E.M. (2008). Estudos de caso como estrat\u00e9gia de ensino na \n\n forma\u00e7\u00e3o de professores de f\u00edsica. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 14 (3), 555-574. \n\nLoja, A. (2000). Notas para a Hist\u00f3ria da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco. \n\n Edi\u00e7\u00e3o da ESFF. Acedido em setembro, 2014, em \n\n https://sites.google.com/a/esffranco.edu.pt/esff/home/escola/historia.  \n\nLopes, J., &amp; Silva, H. (2010). O Professor faz a diferen\u00e7a. Porto: Lidel. \n\nLouren\u00e7o, A.A., &amp; Paiva, M.O. (2010). A motiva\u00e7\u00e3o escolar e o processo de\n\n aprendizagem. Ci\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 15 (2), 132-141. \n\nLucea, J.D. (2001). El proceso de toma de decisiones en la programaci\u00f3n de la  educaci\u00f3n \n\n f\u00edsica en las etapas obligatorias de educaci\u00f3n. Una aportaci\u00f3n a la  formaci\u00f3n \n\n del profesorado. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Faculdade de Ci\u00eancias da \n\n Educa\u00e7\u00e3o. Universidade aut\u00f3noma de Barcelona. Barcelona. \n\nLu\u00eds, K. F. (2011). Estilos parentais percebidos pelos adolescentes. Disserta\u00e7\u00e3o de\n\n Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais \u2013 Universidade do Algarve, \n\n Algarve. \n\nMacFadden, B.J. et al. (2007). Natural History Museum Visitor\u2019s Understanding of \n\n Evolution. BioScience, 57 (10), 875-882. \n\nMahmud, M.C., &amp; Guti\u00e9rrez, O.A. (2010). Estrategia de Ense\u00f1anza Basada en el \n\n Cambio Conceptual para la Transformaci\u00f3n de Ideas Previas en el Aprendizaje  de las \n\n Ciencias. Formaci\u00f3n Universitaria, 3 (1), 11-20. \n\nMartins, A. I. M. (2011). A observa\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio pedag\u00f3gico dos professores de \n\n Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\n Desporto de Lisboa. Universidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias, \n\n Lisboa. Lisboa. \n\nMartins, I.P. (2015). Forma\u00e7\u00e3o inicial de Professores \u2013 Um debate inacabado. \n\n Universidade de Aveiro. Acedido em dezembro, 2015, em\n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttps://sites.google.com/a/esffranco.edu.pt/esff/home/escola/historia\n\n\n   \n\n134 \n \n\n http://www.cnedu.pt/content/iniciativas/seminarios/Isabel_Martins_CNE_29_abril_20\n\n 15.pdf. \n\nMazzioni, S. (2013). As estrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem: \n\nConcep\u00e7\u00f5es de alunos e professores de ci\u00eancias cont\u00e1beis. Revista Eletr\u00f4nica de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Turismo, 2 (1), 93-109. \n\nMendes, R., Clemente, F., Rocha, R., &amp; Dam\u00e1sio, A.S. (2012). Observa\u00e7\u00e3o como \n\n instrumento no processo de avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Exedra Journal, 6  57-\n\n70.  \n\nMendon\u00e7a, A. (2006). A Problem\u00e1tica do Insucesso Escolar. A Escolaridade  Obrigat\u00f3ria \n\n no Arquip\u00e9lago da Madeira em finais do S\u00e9culo XX (1994/2000).  Disserta\u00e7\u00e3o de \n\n Doutoramento. Universidade da Madeira. Madeira. \n\nMenino, H. L., &amp; Correia, S.O. (2001). Concep\u00e7\u00f5es alternativas: ideias das crian\u00e7as \n\n acerca  do sistema reprodutor humano e reprodu\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Comunica\u00e7\u00e3o,   \n\n 4, 97-117. \n\nMiguel, I., Valentim, J.P., &amp; Carugati, F. (2009). Question\u00e1rio de estilos e dimens\u00f5es \n\n parentais \u2013 Vers\u00e3o Reduzida: Adapta\u00e7\u00e3o portuguesa do parenting styles and \n\n dimensions questionnaire \u2013 Short form. Psychologica, 51, 169-188. \n\nMirza, N.M., Davis, D., &amp; Yanovski, J.A. (2005). Body dissatisfaction, self-esteem, and \n\noverweight among inner-city Hispanic children and adolescents. JAdolesc Health, 36 \n\n(3), 1-8. doi: 10.1016/j.jadohealth.2004.02.033. \n\nMortimer, E.F. (1995). Construtivismo, mudan\u00e7a conceitual e ensino de ci\u00eancias: Para onde \n\n vamos? Investiga\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias, 1 (1), 20-39.  \n\nMota, J. (2011). Exerc\u00edcio e Obesidade em Idades Jovens. Revista Medica Desportiva in \n\nforma, 2 (1), 15-18. \n\nMoura, M., Martins, M., &amp; Coimbra, D. (2013). Contributo das atividades de complemento \n\ncurricular para o desempenho acad\u00e9mico e envolvimento dos alunos na escola no 2\u00ba \n\nciclo do ensino b\u00e1sico. Acedido em fevereiro, 2015, em \n\nhttp://conf.cieae.ie.ul.pt/modules/request.php?module=oc_proceedings&amp;action=summar\n\ny.php&amp;a=Accept&amp;id=141.  \n\nNelson, B.D., Aron, R.H., &amp; Francek, M.A. (1992). Clarification of selected \n\n misconceptions in physical-geography. Journal of Geography, 9 (2),76-80. \n\nNeves, T.F.S. (2006). O efeito relativo de WebQuests curtas e longas no estudo do tema \n\n \u201cImport\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d. Um estudo com alunos portugueses  do 5\u00ba \n\n ano de escolaridade. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e  Psicologia \u2013 \n\n Universidade do Minho.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1016%2Fj.jadohealth.2004.02.033\nhttp://conf.cieae.ie.ul.pt/modules/request.php?module=oc_proceedings&amp;action=summary.php&amp;a=Accept&amp;id=141\nhttp://conf.cieae.ie.ul.pt/modules/request.php?module=oc_proceedings&amp;action=summary.php&amp;a=Accept&amp;id=141\n\n\n   \n\n135 \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. (2013). Methodology and summary. Country profiles on \n\nnutrition, physical activity and obesity in the 53 WHO European Region Member \n\nStates. doi: ISBN 978 92 890 50036. \n\nOliveira, S.S. (2005). Concep\u00e7\u00f5es alternativas e ensino de biologia: como utilizar \n\n estrat\u00e9gias diferenciadas na forma\u00e7\u00e3o inicial de licenciados. Educar, Curitiba,  26, \n\n 233-250. \n\nPacheco, J.T.B., Teixeira, M. A.P., &amp; Gomes, W.B. (1999). Estilos parentais e \n\n desenvolvimento de habilidades sociais na adolesc\u00eancia. Psicologia: Teoria e \n\n Pesquisa, 15 (2), 117-126. \n\nPardal, L., &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Areal \n\n Editores, S.A. Porto. \n\nPimenta, P. S. P. (2006). A escola Portuguesa - Do \u201cPlano dos Centen\u00e1rios\u201d \u00e0  Constru\u00e7\u00e3o \n\n da Rede Escolar no Distrito de Vila Real. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\n Universidade do Minho. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, Minho.  \n\nPozo, J., Sanz, A., G\u00f3mez, M., &amp; Lim\u00f3n, M. (1991). Las ideas de los alumnos sobre la \n\n ciencia: Una interpretaci\u00f3n desde la Psicolog\u00eda Cognitiva. Ense\u00f1anza de las \n\n Ciencias, 9 (1), 83-94. \n\nME-SG. (2003). Qualidade das constru\u00e7\u00f5es Escolares. Instala\u00e7\u00f5es Escolares para o \n\n Ensino Secund\u00e1rio - Normas para a sua concep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, 1-65. Acedido  em \n\n outubro, 2015,em www.dgae.mec.pt/c/document_library.  \n\nRebelo, B.J. (2014). Visitas de estudo: Uma estrat\u00e9gia de aprendizagem. Disserta\u00e7\u00e3o de\n\n Mestrado. Universidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias. Lisboa  \n\nReis, P. (2006). Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o: Que rela\u00e7\u00e3o? Intera\u00e7\u00f5es, 3,160-187. \n\n  Acedido em outubro, 2015, em \n\n www.revistas.rcaap.pt/interaccoes/article/viewFile/314/269. \n\nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de aulas e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cole\u00e7\u00e3o \n\n Cadernos do CCAP \u2013 2. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nRibeiro, C. M., &amp; Martins, C. (2009). O trabalho colaborativo como promotor de \n\n desenvolvimento profissional: Perspectivas de formandos e formadores do  \n\n PFCM. Encontro Nacional de professores de matem\u00e1tica \u2013 ProfMat, 1, 1-10. \n\nRibeiro, M. C. (2010). Ver e Viver a indisciplina na sala de aula. Edi\u00e7\u00e3o do instituto \n\n Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. S\u00e9rie Estudos.  Acedido em novembro, 2015, em\n\n www.bibliotecadigital.ipb.pt/bitstream/10198/3268/1/MariaC\u00e9uRibeiro.pdf. \n\nhttp://www.revistas.rcaap.pt/interaccoes/article/viewFile/314/269\n\n\n   \n\n136 \n \n\n Ribeiro, M. C., &amp; Queir\u00f3s, T. (2010). Supervis\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de professores e indisciplina: \n\n Um estudo baseado na perspectiva de professores estagi\u00e1rios. EDUSER: revista de \n\n educa\u00e7\u00e3o, 2 (1), 83-105.  \n\nRibeiro, M.C.P.S. (2013). Opini\u00f5es de avaliadores e avaliados sobre os efeitos da avalia\u00e7\u00e3o \n\nde desempenho nas pr\u00e1ticas letivas dos avaliados. Estudo explorat\u00f3rio de caso. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.  \n\nRibeiro, R.A.P. (2012). M\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos de ensino aprendizagem de \n\n orienta\u00e7\u00e3o construtivista: as atividades laboratoriais no ensino das ci\u00eancias. \n\n Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Universidade de Tr\u00e1s os-Montes e Alto Douro. \n\nRickinson, M. et al., (2004). A review of research on outdoor learning. London, UK: National \n\nFoundation for Educacional Research and King\u00b4s College. Acedido em fevereiro, \n\n2015, em http://www.peecworks.org/peec/peec_research/01795BFA-\n\n001D0211.0/NFER%2520Exec%2520Summary.pdf. \n\nRinhel-Silva, C.M., Constantino, E.P., &amp; Rondini, C.A. (2012). Fam\u00edlia, adolesc\u00eancia e \n\n estilos  parentais. Estudos de Psicologia Campinas, 29 (2), 221-230. \n\nRodrigues, M.A.P.P. (2011). Concep\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do tema Radia\u00e7\u00e3o e Protec\u00e7\u00e3o \n\n Solar:  Estudo comparativo com alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e  respectivas \n\nm\u00e3es.  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino das Ci\u00eancias.  Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. \n\n Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. Bragan\u00e7a. \n\nSalvo, C.G., Silvares, E. F. M., &amp; Toni, P.M. (2005). Pr\u00e1ticas educativas como forma de \n\n predi\u00e7\u00e3o de problemas de comportamento e compet\u00eancia social. Estudos de \n\n psicologia, 22(2), 187-195. \n\nSanches, M. (2008). Professores, novo estatuto e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Vila Nova de \n\n Gaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n\nSantos, E.M.C., Oliveira, E.G., &amp; Borba, L.A. (n.d.). A import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor/aluno na educa\u00e7\u00e3o infantil. Revista Electr\u00f4nica de Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas da EDUVALE. Acedido em novembro, 2015, em \n\nwww.docplayer.com.br/233527-A-import\u00e2ncia- da- rela\u00e7\u00e3o-professor-aluno- na-\n\neduca\u00e7\u00e3o-infantil-resumo.html. \n\nSardinha, L.B. et al., (2010). Prevalence of overweight and obesity among portuguese youth: \n\nA study in a representative sample of 10-18-year-old children and adolescents. \n\nInternational Journal of Pediatric Obesity. doi:10.3109/17477166.2010.490263. \n\nSchoon, K.J. (1992). Students' alternative conceptions of Earth and space. Journal of \n\n Geological Education, 40 (3), 209-214.  \n\nhttp://www.peecworks.org/peec/peec_research/01795BFA-001D0211.0/NFER%2520Exec%2520Summary.pdf\nhttp://www.peecworks.org/peec/peec_research/01795BFA-001D0211.0/NFER%2520Exec%2520Summary.pdf\nhttp://www.docplayer.com.br/233527-A-import\u00e2ncia-%20da-%20rela\u00e7\u00e3o-professor-aluno-%20na-educa\u00e7\u00e3o-infantil-resumo.html\nhttp://www.docplayer.com.br/233527-A-import\u00e2ncia-%20da-%20rela\u00e7\u00e3o-professor-aluno-%20na-educa\u00e7\u00e3o-infantil-resumo.html\n\n\n   \n\n137 \n \n\nScotchmoor, J. (1996). Learning from fossil record. University of Berkeley. Acedido em \n\n dezembro, 2015, em www.ucmp.berkeley.edu/fosrec/. \n\nSilva, M, A, S., Soares, I. R., Alves, F. C., &amp; Santos, M. N. B. (2012). Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n recursos did\u00e1ticos no processo de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais em \n\n turmas de 8\u00ba e 9\u00ba anos de uma escola p\u00fablica de Teresinha no Piau\u00ed. Congresso  Norte \n\nNordeste de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o, Palmas. \n\nSilva, M. G. L., &amp; N\u00fa\u00f1ez, I, B. (2007). Concep\u00e7\u00f5es alternativas dos estudantes. \n\n Instrumenta\u00e7\u00e3o para o ensino da Qu\u00edmica II. Acedido em dezembro, 2015, em\n\n www.agracadaquimica.com.br/quimica/arealegal/outros/192.pdf. \n\nSim\u00f5es, S.C.C (2011). Influ\u00eancia dos estilos educativos parentais na qualidade da \n\n vincula\u00e7\u00e3o  de crian\u00e7as em idade escolar em diferentes tipos de fam\u00edlia. \n\n Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas Abel  Salazar, \n\n Universidade do Porto. Porto. \n\nSoares, D. L., &amp; Almeida, L.S. (n.d.). Percep\u00e7\u00e3o dos estilos educativos parentais: sua \n\n varia\u00e7\u00e3o ao longo da adolesc\u00eancia. Actas do XI Congresso internacional \n\n Galego-Portugu\u00eas de  Psicopedagogia. Braga: Universidade do Minho. \n\nSousa, A, B. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. (2\u00ba Ed.). Lisboa: Livros Horizonte. \n\nSouza, R.L., &amp; Ponte, J.P. (2012). Pr\u00e1ticas letivas e forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em matem\u00e1tica: Um \n\ndi\u00e1logo necess\u00e1rio. Pr\u00e1ticas de Ensino da Matem\u00e1tica. In \u2013A.P. Canavarro, L. Santo, \n\nA.M., Boavida, H., Oliveira, l., Menezes &amp; Carreira (Eds.), Pr\u00e1ticas de ensino da \n\nMatem\u00e1tica: Atas do Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, 467-478.  \n\nSpera, C. (2005). A review of the relationship among parenting practices, parenting styles, \n\n and adolescent school achievement. Educational Psychology Review, 17 (2), 125-\n\n 146.  \n\nSunal, D.W., &amp; Sunal C.S. (2002). Science in the Elementary and Middle School. New York, \n\n NY: Prentice Hall. \n\nTeed, R., &amp; Slattery, W. (2011). Changes in geologic time understanding in a class for \n\n preservice teachers. Journal of Geoscience Education, 59, 151-162. \n\nTeixeira, A.M.M.B. (2011). Concep\u00e7\u00f5es alternativas em ci\u00eancia: um instrumento de \n\n diagn\u00f3stico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\n Universidade  Nova de Lisboa. Lisboa. \n\nToro, M.T.G., Ca\u00f1ada, F., Acedo, M.A.D., &amp; Ni\u00f1o L.V.M. (2015). Ideas alternativas de \n\n los alumnos de secundaria sobre las propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas del agua. TED, \n\n 37, 51 \u2013 70. \n\nhttp://www.ucmp.berkeley.edu/fosrec/\n\n\n   \n\n138 \n \n\nValadares, J.A.C.S. (1995). Concep\u00e7\u00f5es alternativas no ensino da f\u00edsica \u00e0 luz da filosofia da \n\nci\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade Aberta. \n\nLisboa. \n\nVieira, F., &amp; Moreira, M. A. (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para \n\n uma abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Cole\u00e7\u00e3o Cadernos do CCAP \u2013 1. \n\n Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\n Professores. \n\nWaldow, V. R. (2008). Momento de cuidar: momento de reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o. Reflex\u00e3o \n\n Revista Brasileira de Enfermagem Bras\u00edlia, 62 (1), 140-145. \n\nWeber, L.N.D., Prado, P.M., Viezzer, A.P., &amp; Brandburg, O.J. (2004). Identifica\u00e7\u00e3o de \n\n estilos parentais: O ponto de vista dos pais e dos filhos. Psicologia: Reflex\u00e3o e \n\n Cr\u00edtica, 17 (3), 323-331. \n\nWinsler, A., Madigan, A.L., &amp; Aquilino, S.A. (2005). Correspondence between  maternal and \n\n paternal parenting styles in early childhood. Early Childhood Research Qaurterly, \n\n 20 (1), 1-12. \n\nYahya, H. (2001). Tell me about the Creation. Goodword Books. New Delhi. \n\nYin, R. (2003). Estudo de Caso. Planejamento e m\u00e9todos (3\u00aa eds.). Porto Alegre: \n\n Artmed. \n\n  \n\n\n\n   \n\n139 \n \n\nVI. ANEXOS \n\nAnexo I \u2013 Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (QDEP) \n\n    \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (QDEP) \n\nAdotado: Robinsosn, Mandleco, Olsen  &amp; Hart, 1995 \n\nVers\u00e3o Portuguesa: Carapito, Pedro, &amp; Ribeiro, 2007 \n \n O presente question\u00e1rio tem por objetivo fazer uma avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias parentais, de modo a \n\nrealizar um estudo de caso sobre o comportamento do aluno, em contexto sala de aula. Este que stion\u00e1rio ser\u00e1 \n\nusado apenas no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado pela professora estagi\u00e1ria de biologia e geologia, An\u00edsia \n\nCorreia. \n O question\u00e1rio apresenta uma primeira parte relativa \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno e do encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o e a segunda parte refere-se \u00e0 forma como se relaciona e comporta com o seu educando.  \n\nPara cada item escolha uma das seguintes alternativas: \nNunca (1): Se nunca apresenta o comportamento identificado; \nPoucas vezes (2): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificado com pouca frequ\u00eancia; \nMuitas vezes (3): Se apresenta frequentemente o comportamento ou caracter\u00edstica identificada; \nSempre (4): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificada sempre. \n \n\nPerfil do aluno \n\nNome: _____________________________________________________________Idade (anos): ______ \n\nEstabelecimento de ensino:_____________________________________________________________ \n\nPerfil do Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nGrau de parentesco:  Pai  ___ M\u00e3e ___ Outro ___________________________________________ \n\nIdade (anos): _________  Habilita\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias: ___________________________________ \n\nProfiss\u00e3o: ________________________________ \n\nAgregado familiar  \n\nPai  ___ M\u00e3e ___ Irm\u00e3os ___ Quantos? ________  Outros _________________________ \n\n \nTodas as respostas referem-se \u00e0 crian\u00e7a acima identificada. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca \nPoucas \n\nvezes \nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\n1. \u00c9 sens\u00edvel \u00e0s necessidades e sentimentos do seu educando.     \n\n2. Castiga fisicamente o seu educando para o disciplinar.     \n\n3. Tem em conta os desejos do seu educando, antes de lhe \n\npedir que fa\u00e7a algo. \n    \n\n4. Quando o seu educando pergunta por que tem de \n\nobedecer, diz-lhe: \u201cporque eu disse\u201d ou \u201cporque sou tua \n\n(teu) M\u00e3e (pai) e quero que o fa\u00e7as\u201d. \n\n    \n\n5. Explica ao seu educando como se sente quando ele se \n\ncomporta bem e quando se comporta mal. \n    \n\n6. Bate o seu educando quando ele \u00e9 desobediente.     \n\n7. Encoraja o seu educando a falar dos seus problemas.     \n\n8. Acha dif\u00edcil disciplinar o seu educando.     \n\n9. Encoraja o seu educando a expressar-se livremente \n\nmesmo quando ele n\u00e3o concorda consigo.  \n    \n\n10. Castiga o seu educando retirando-lhe privil\u00e9gios, com     \n\n\n\n   \n\n140 \n \n\npoucas ou nenhumas explica\u00e7\u00f5es. \n11. Real\u00e7a os motivos das regras.     \n\n12. Conforta e \u00e9 compreensiva quando o seu educando est\u00e1 \n\ntriste ou desanimado. \n    \n\n13. Quando o seu educando se comporta mal, fala alto ou \n\ngrita.  \n    \n\n14. Elogia o seu educando quando ele se comporta bem.      \n\n15. Cede quando o seu educando faz birra.     \n\n16. Tem explos\u00f5es de raiva com o seu educando.     \n\n17. Amea\u00e7a o seu educando com castigos, mais vezes do que \n\no castiga efetivamente. \n    \n\n18. Tem em conta as prefer\u00eancias do seu educando quando \n\nfazem planos para a fam\u00edlia. \n    \n\n19. Agarra o seu educando com for\u00e7a quando ele \n\ndesobedece. \n    \n\n20. Diz ao seu educando que o castiga e depois n\u00e3o cumpre.     \n\n21. Mostra respeito pelas opini\u00f5es do seu educando, \n\nencorajando-o a express\u00e1-las. \n    \n\n22. Permite que o seu educando d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre as \n\nregras familiares. \n    \n\n23. Repreende e critica o seu educando para o bem dele.     \n\n24. Estraga o seu educando com mimos.     \n\n25. Explica ao seu educando os motivos porque deve \n\ncumprir as regras. \n    \n\n26. Usa amea\u00e7as como castigos dando poucas ou nenhumas \n\nexplica\u00e7\u00f5es. \n    \n\n27. Passa momentos especiais e de afeto com o seu \n\neducando. \n    \n\n28. Castiga o seu educando deixando-o sozinho e dando-lhe \n\npoucas explica\u00e7\u00f5es. \n    \n\n29. Ajuda o seu educando a compreender o impacto do seu \n\ncomportamento, encorajando-o a falar sobre as \n\nconsequ\u00eancias das suas a\u00e7\u00f5es. \n\n    \n\n30. Repreende ou critica o seu educando quando ele n\u00e3o se \n\ncomporta como n\u00f3s esperamos. \n    \n\n31. Explica as consequ\u00eancias do comportamento do seu \n\neducando. \n    \n\n32. D\u00e1 uma bofetada/palmada ao seu educando quando ele \n\nse comporta mal. \n    \n\n \n \n\nBreve caracteriza\u00e7\u00e3o do Filho \n\n \n\nItens Nunca Poucas  \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \n\nSempre \n\nO seu filho fica descontrolado e distrai-se por tudo e por nada?     \n\nQuando ele quer alguma coisa, n\u00e3o desiste at\u00e9 conseguir?     \n\nReage intensamente quando acontece alguma coisa que lhe \n\ndesagrada? \n\n    \n\n\u00c0s vezes faz coisas que lhe aborrecem, s\u00f3 por maldade?     \n\nQuando o manda estudar ele obedece?     \n\n\u00c9 mais desobediente que as outras crian\u00e7as?      \n\n\u00c9 mais mexido do que esperava que ele fosse?     \n\nO seu filho \u00e9 t\u00e3o irrequieto que lhe esgota?     \n\n \n\nMuito obrigado \n \n\n\n\n   \n\n141 \n \n\nAnexo II - Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Parental da M\u00e3e (EMBU-C) \n\n \n\n \n \n\nQuestion\u00e1rio  \nEscala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Parental da M\u00e3e (EMBU-C) \n\nAdotado: Castro, 1993 \n\n \n\n \n\n O presente question\u00e1rio tem por objetivo fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o estilo \n\neducativo parental da M\u00e3e, de modo a realizar um estudo de caso sobre o comportamento do aluno, em contexto \n\nsala de aula. Este question\u00e1rio ser\u00e1 usado apenas no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado pela professora \n\nestagi\u00e1ria de biologia e geologia, An\u00edsia Correia. \n\n \n\nPara cada item escolha uma das seguintes alternativas: \n\n Nunca (1): Se nunca apresenta o comportamento identificado; \n\n Poucas vezes (2): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificado com pouca frequ\u00eancia; \n\n Muitas vezes (3): Se apresenta frequentemente o comportamento ou caracter\u00edstica identificada; \n\n Sempre (4): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificada sempre. \n\n \n\nPerfil do aluno \n\nNome: ________________________________________________________ Idade (anos): _________ \n\nEstabelecimento de ensino: ____________________________________________________________ \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca Poucas \nVezes \n\nMuitas \n\nvezes \n\nSempre \n\n1. A sua M\u00e3e diz que gosta de si e abra\u00e7a-o ou beija-o.     \n\n2. Sente-se triste quando a sua M\u00e3e n\u00e3o lhe d\u00e1 o que quer.     \n\n3. Se faz algo mal, pode resolver a situa\u00e7\u00e3o se pedir desculpa \u00e0 \n\nsua M\u00e3e. \n    \n\n4. A sua M\u00e3e diz como tem de se vestir, pentear, \u2026?      \n\n5. A sua M\u00e3e pro\u00edbe-o de fazer coisas que os seus amigos \n\npodem fazer, por medo que lhe aconte\u00e7a algo de mal. \n\n    \n\n6. A sua M\u00e3e preocupa-se em saber o que faz quando sai da \n\nescola, quando sai com algum amigo\u2026  \n    \n\n7. Se as coisas lhe correm mal, acha que a sua M\u00e3e lhe tenta \n\ncompreender e ajudar. \n    \n\n8. Quando faz algo mal, a sua M\u00e3e fica t\u00e3o triste que o faz \n\nsentir culpado?  \n    \n\n9. Acha que a sua M\u00e3e lhe ajuda quando tem de fazer algo \n\ndif\u00edcil?  \n    \n\n10. Trata-o como o \u201cmau da hist\u00f3ria\u201d e deita-lhe as culpas de \n\ntudo o que acontece na sua casa?  \n    \n\n11. A sua M\u00e3e gosta que se parecesse com outra crian\u00e7a?      \n12. A sua M\u00e3e demonstra-lhe que est\u00e1 contente consigo?      \n13. Acha que a sua M\u00e3e confia em si e deixa decidir coisas por \n\nsua conta? \n    \n\n14. Acha que a sua M\u00e3e escuta-o e tem em conta as suas \n\nopini\u00f5es?  \n    \n\n15. A sua M\u00e3e quer que lhe conte os seus segredos?      \n\n\n\n   \n\n142 \n \n\n \n\n \n\nBreve auto caracteriza\u00e7\u00e3o  \n\nItens Nunca Poucas  \n\nvezes \n\nMuitas  \n\nvezes \n\nSempre \n\nVoc\u00ea \u00e9 descontrolado e distrai-se por tudo e por nada?     \n\n\u00c9 persistente quando quer uma coisa e n\u00e3o desiste at\u00e9 \n\nconsegui-la? \n\n    \n\nQuando as coisas n\u00e3o s\u00e3o do seu agrado revolta-se?     \n\n\u00c0s vezes faz coisas qua a sua m\u00e3e n\u00e3o gosta s\u00f3 para chate\u00e1-la?     \n\nQuando o mandam estudar obedece?     \n\nTem dificuldade em adaptar-se a novas situa\u00e7\u00f5es/rotinas?     \n\n \n\nMuito obrigado \n\n  \n\n16. Acha que a sua M\u00e3e lhe quer ajudar?      \n17. Acha que a sua M\u00e3e \u00e9 \u201cforreta\u201d e \u201cdura\u201d consigo?      \n18. A sua M\u00e3e dize express\u00f5es como esta: \u201cSe fazes isto vou \n\nficar muito triste\u201d? \n\n    \n\n19. Ao chegares a casa tens de contar \u00e0 tua M\u00e3e o que fez?     \n\n20. A sua M\u00e3e faz alguma coisa para que te divirtas e aprendas \n\ncoisas (por exemplo comprar livros, procurar que saias num \n\npasseio\u2026).  \n\n    \n\n21. A sua M\u00e3e diz-lhe se se porta bem?      \n22.A sua M\u00e3e diz que n\u00e3o lhe compra algo para que n\u00e3o sejas \n\num menino mimado?  \n    \n\n23. Sente-se culpado quando n\u00e3o se comporta como a sua M\u00e3e \n\nquer? \n\n    \n\n24. Quando est\u00e1 triste a sua M\u00e3e consola-o e anima-o?      \n\n25. A sua M\u00e3e diz que n\u00e3o gosta da maneira como se comporta \n\nem casa?  \n    \n\n26. A sua M\u00e3e zanga-se consigo em frente de outras pessoas?      \n27. A sua M\u00e3e gosta de si tal como \u00e9?      \n28. A sua M\u00e3e bate-te sem motivo?      \n29. A sua M\u00e3e joga consigo e participa nas suas brincadeiras?      \n30. A sua M\u00e3e tem demasiado medo que lhe aconte\u00e7a algo de \n\nmal?  \n    \n\n31. A sua M\u00e3e fica triste ou aborrecida consigo sem lhe dizer a \n\nraz\u00e3o?  \n    \n\n32. Quando os seus pais est\u00e3o felizes consigo demonstram-lhe \n\ncom abra\u00e7os e beijos, car\u00edcias?  \n    \n\n\n\n   \n\n143 \n \n\nVII. AP\u00caNDICES \nAp\u00eandice I \u2013 Exemplo de um Mapa de Conceito \n\n  \n\n!\"#$%&amp;'!\n\n()\n\n!\n\n*+,+)!-.-#)!!\n\n/,#\"(,.01\"())!\n\n2()+)!\n34#%(5()!!\n\n6+78.\"(9:#!!)+'.!\"#$)+,-(1-(!\n\n;<%(9=+)!!\n\n>.?+,+$\".(9:#!\"+8<8(,!\n\n@#17#%&amp;$\".(!\n\n35+$.$(!\n\nA$?#,'(9:#!B+$C1\"(!\n\n@,($)\",.9:#!\n\nD.\"8#!\"+8<8(,!\n\n;.%#)+!\n\n6E3%!\nD,+)\".'+$%#!\"+8<8(,!\n\nE<\"8+015#)!!\n\nF<\"(,.01\"()!\n\nDC8<8()!\n\n>E3!\n\nG,<7#!\n?#)?(%#!\n\n/+$%#)+!\n\nG<($.$(!\n\nD.%#).$(!\n\n@.'.$(!\n\n>\n+)#H.,.I#)+!\n\n2()+)!7J,.\"()!\n\nEJ\"8+#!\n\nD.%#78()'(!\n\n6E3'!\n\n@,(5<9:#!\n\n/,#%+K$()!\n\n;(%<,(9:#!\n\n6E3,!\n\n6.I#))#'()!!\n\nL()+!\nG\nM!\n\nL()+!*!\n\nL()+!\nG\nN! D.%#\"+$+)+!\n\n/,#?()+!\n\n;+%(?()+!\n\n3$(?()+!\n\n@+8#?()+!\n\n6+$#-(9:#!5#)!%+\".5#)!!\n\n;($<$%+$9:#!5#!7(%,.'0$.#!\nB+$C1\"#!!\n\nDC8<8()!.$5+?+,+$\".(5()!\n\nDC8<8()!5.?+,+$\".(5()!\n\nGC$.\"()!\n\nD,#'#))0'.\"()!\n\n3$1\"#5=+)!\n\n):#!\"#$)1%<.5#)!7#,!!\n\n):#!\"8()).O\"(5()!+'!!\n\n#,.B.$(!7#,!\n\n#!\n\n#,\n.B\n.$\n(!\n7#\n,!\n\n2()+)!\nD#'78+'+$%(,+)!\n\nD#5=+)!\n\nD05.B#!B+$C1\"#!\n\n6$(!7#8.'+,()+!\n\n,+(9:#!\"(%(8.4(5(!7+8(!\n\n.$\n%+\n,-\n&amp;'\n!\n\n#\"#,,+!(!!\n\n5#!\n5()!\"C8<8()!\n\n5()!\"C8<8()!\n\nA$%,=+)!\n+H\".):#!5#)!\n\n#\"#,,+!#!!\n\n7+\n,'\n.%+\n!\n\n.'78.\"('!%+\n'\n!<\n'\n(!\n)+\nP<\n&amp;$\n\".\n(!\n5+\n!\n\n+!(!)<(!!\"#,+)7#$5&amp;$\".(!#,.B.$(!#!!!\n\n\"#'7,,+$5+!!\n\nA$%+,?()+! L()+!'.%01\"(!\n\n):#!?#,'(5#)!7#,!\n\n%,\n($\n)7\n#,\n%(\n!\n\n;+\"($.)'#)!5+!\n,+B<(89:#!\n\nC!\"#$%,#8(5#!!\n\n(%\n<(\n\n'\n!\n\n#,.B.$(!\n\n7#5+'!7+,5+,!!(!!+)7+\".(8.4(9:#!\n\n,+(5P<.,+'!(!!\n\n>+O\".&amp;$\".(!\n\n><78.\"(9:#!\n\nA$-+,):#!\n\n@,($)8#\"(9:#!\n,+\"K7,#\"(!\n\n7#,!+H+'78#!\n\n7#,!+H+'78#!\n\n#\"#,,+!$#!!!\n\n2()+)!7.,.'K5.\"()!\n\n143\n\n\n\n   \n\n144 \n \n\nAp\u00eandice II \u2013 Exemplo de um plano de aula  \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba 1 \n \n\nDepartamento Curricular CENT      Ano Letivo: 2013/2014 \n\nGrupo Disciplinar: 520                               Professora estagi\u00e1ria: An\u00edsia Correia  \n\n \nAULAS n\u00ba 65 e 66 TURMA: 7\u00ba3 DATA: 11 de Mar\u00e7o 2014 \n\nSALA: B4 e B2 DURA\u00c7\u00c3O: 90 min \n\nTEMA 2 \u2013 Terra em transforma\u00e7\u00e3o  \n\nUnidade 2. Din\u00e2mica interna da terra \n\nSubunidade 2.2. Ocorr\u00eancia de falhas e dobras \n\nSUM\u00c1RIO DA AULA \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 subunidade 2.2 \u2013 Ocorr\u00eancia de falhas e dobras. \n2. Forma\u00e7\u00e3o de montanhas como consequ\u00eancia da tect\u00f3nica de placas.  \n\n2.1. Forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas dos Himalaias e dos Andes.  \n\nCONTE\u00daDOS \n\n? As placas litosf\u00e9ricas e sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n? Tipos de placas litosf\u00e9ricas e os seus limites \n\n? Consequ\u00eancia da mobilidade das placas litosf\u00e9ricas \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o das principais montanhas do planeta Terra relativamente aos limites das placas \nlitosf\u00e9ricas \n\n? Forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhas dos Himalaias e dos Andes \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de um minilivro sobre a forma\u00e7\u00e3o da cadeia montanhosa dos Himalaias \n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\nOs alunos no final da aula devem ser capazes de:  \n\n \n\n1. Relacionar a forma\u00e7\u00e3o de cadeias montanhas com a Teoria da tect\u00f3nica de placas. \n2. Compreender a forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas dos Himalaias e dos Andes. \n3. Identificar as placas litosf\u00e9ricas intervenientes na forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas dos Himalaias e \n\ndos Andes.  \n\n4. Indicar o tipo de limite de placa associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas dos Himalaias e dos \nAndes. \n\n5. Construir de um minilivro sobre a forma\u00e7\u00e3o da cadeia montanhosa dos Himalaias.  \n6. Resolver corretamente os exerc\u00edcios propostos.  \n\n1. CONTE\u00daDOS CIENT\u00cdFICOS \n\nConceitos do programa \n\nTect\u00f3nica de placas \n\nCadeias montanhosas - Orogenia \n\nPlacas litosf\u00e9ricas \n\nPlaca Indo-australiana \n\nPlaca Euro-asi\u00e1tica \n\nPlaca de Nazca  \n\nPlaca Sul-americana \n\n \n\nLimite convergente \n\nSubdu\u00e7\u00e3o \n\nPlaca oce\u00e2nica \n\nPlaca continental \n\nHimalaias  \n\nAndes \n\nAstenosfera \n\nLitosfera \n\nOutros Conceitos  \n\nColis\u00e3o \n\nFus\u00e3o \n\n\u00cdndia \n\nMadag\u00e1scar \n\nFossa oce\u00e2nica \n\nEnrugamento \n\nMagma \n\nErup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas \n\nSismos \n\nEros\u00e3o \n\nCrusta terrestre \n\nCordilheira \n\nACTIVIDADES \n\n? A professora refere o n\u00famero das li\u00e7\u00f5es e a data, e dita o sum\u00e1rio da aula; \n\n\n\n   \n\n145 \n \n\n? Verifica as presen\u00e7as dos alunos e regista as faltas. \nObjetivo 1  \n\nAtividade 1 \u2013 Questionamento sobre os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos relativamente ao relevo, \n\nnomeadamente as montanhas. \n\n \n\nAtividade 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de algumas cadeias montanhosas do mundo e caracteriza\u00e7\u00e3o dos Andes e \n\nHimalaias. \n\n \n\nObjetivos 2 ao 5 \n\nAtividade 3 \u2013 Visualiza\u00e7\u00e3o e respetiva discuss\u00e3o de tr\u00eas v\u00eddeos sobre a forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias e dos Andes  \n\n \n\nAtividade 4 \u2013 Realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade pr\u00e1tica \u201cComo se formam as montanhas \u2013 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nHimalaias\u201d. \n\n \n\nObjetivo 6  \n\nAtividade 5 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de trabalho para casa: exerc\u00edcios da avalia\u00e7\u00e3o formativa do manual adotado. \n\n                            Realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho \u201cForma\u00e7\u00e3o de montanhas\u201d.  \n\nDESENVOLVIMENTO/ ESTRAT\u00c9GIAS DA AULA  Tempo \n\n(min.) \n\n \n\nA - Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA professora atrav\u00e9s da proje\u00e7\u00e3o de imagens faz uma revis\u00e3o sobre a Teoria da Tect\u00f3nica de \n\nPlacas. Com os diapositivos 2 e 3, Anexo I, relembra o nome das placas litosf\u00e9ricas, os tipos de \n\nplacas litosf\u00e9ricas (continentais e oce\u00e2nicas) e os tipos de limites de placas (convergentes, \n\ndivergentes e transformantes ou conservativos). \n\n \n\nA professora, projeta uma imagem (diapositivo 4, Anexo I) para falar que a mobilidade das placas \n\nlitosf\u00e9ricas \u00e9 respons\u00e1vel por fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e que estes modificam a superf\u00edcie da Terra, \n\nnomeadamente erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, sismos e forma\u00e7\u00e3o de montanhas. Explicar que em geologia \n\nusamos o termo orogenia para designar a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.  \n\n \n\n \n\nM\u00e1ximo \n\n10 \n\nminutos \n\nB - Desenvolvimento pr\u00f3prio  \n\n \n\nAtividade 1 \u2013 Questionamento sobre os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos relativamente ao relevo, \n\nnomeadamente as montanhas. \n\n \n\n? A professora questiona os alunos de modo a conhecer as suas ideias pr\u00e9vias sobre o tema \nda aula, bem como motiv\u00e1-los para a aprendizagem.  \n\n1. O que \u00e9 uma montanha? \n\n2. Qual o nome da montanha mais alta do nosso planeta? \n\n3. Qual a sua altitude? \n\n? A professora deve ter sempre o cuidado de corrigir as ideias erradas dos alunos, se \nocorrerem.  \n\n \n\nAtividade 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de algumas cadeias montanhosas do mundo e caracteriza\u00e7\u00e3o dos Andes \n\ne Himalaias.  \n\n \n\n? A professora, projeta uma imagem, diapositivo 5, Anexo I, para que os alunos localizem \nas principais cadeias montanhas. Depois questiona os alunos sobre a localiza\u00e7\u00e3o das \n\nmontanhas e a sua rela\u00e7\u00e3o com os limites de placas que viram nos diapositivos anteriores. \n\nPara desta forma relacionarem a forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas com a tect\u00f3nica de \n\nplacas. \n\n? Projeta uma imagem da cordilheira dos Himalaias e dos Andes, utilizando o programa da \nGoogle, Google earth (diapositivo, 6, Anexo I). Informa os alunos sobre a localiza\u00e7\u00e3o, \n\naltitude e extens\u00e3o de ambas as montanhas. \n\n? Coloca a quest\u00e3o problema \u2013 \u201cComo se formam as montanhas?\u201d para introduzir a \natividade 3.  \n\n \n\nAtividade 3 \u2013 Visualiza\u00e7\u00e3o e respetiva discuss\u00e3o de tr\u00eas v\u00eddeos sobre a forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias e \n\ndos Andes \n\n                     \n\n \n\n \n\n5 \n\nMinutos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 \n\nMinutos  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\nMinutos   \n\n\n\n   \n\n146 \n \n\n? A professora projeta tr\u00eas pequenos v\u00eddeos sobre a forma\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas dos \nHimalaias e dos Andes. Os v\u00eddeos s\u00e3o comentados pela professora, diapositivo 7, Anexo I.  \n\n? No final de cada v\u00eddeo, a professora motiva os alunos para o debate de ideias e questiona \ndiferentes alunos, para verificar se compreenderam o v\u00eddeo. \n\n \n\nNos v\u00eddeos 1 e 2 \n\n1. O que observaram inicialmente no v\u00eddeo?  \n2. Porque ocorre a fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana? \n3. O que aconteceu \u00e0 \u00cdndia? \n4. A colis\u00e3o entre a placa que sustenta a \u00cdndia e a placa euroasi\u00e1tica levou \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de que tipo de relevo? \n\n \n\n? A professora escreve no quadro as ideias dos alunos acerca do v\u00eddeo. Estas devem ficar no \nquadro at\u00e9 ao final da aula pois poder\u00e3o ser \u00fateis para os alunos durante o \n\ndesenvolvimento da aula.  \n\n \n\nNo v\u00eddeo 3 \n\n1.  A que zona do fundo oce\u00e2nico est\u00e1 associado a forma\u00e7\u00e3o das montanhas dos \nAndes? \n\n2. Que tipo de placas litosf\u00e9ricas est\u00e3o implicadas na forma\u00e7\u00e3o dos Andes? \n3. Quais as diferen\u00e7as entre a forma\u00e7\u00e3o de montanhas no Sul da Am\u00e9rica e na \n\n\u00cdndia? \n\n \n\nV\u00eddeo 1 e 2 \u2013 Vis\u00e3o geral do deslocamento da \u00cdndia e forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias. \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=LRMZM97FLqY \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=loFxYSHxTf0 \n\n \n\n \n\nV\u00eddeo 3 \u2013 Esquematicamente a forma\u00e7\u00e3o dos Andes e dos Himalaias.  \n\nhttp://ansatte.uit.no/kare.kullerud/webgeology/webgeology_files/brazil/mountains_8_pt.fla_bra.swf \n\n(Arcos magm\u00e1ticos). \n\n \n\nAtividade 4 \u2013 Atividade pr\u00e1tica \u201cComo se formam as montanhas \u2013 forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias\u201d. \n\n \n\n? A professora distribui a cada aluno uma c\u00f3pia do anexo II a), j\u00e1 recortado. E disponibiliza \na fita-cola para construir o mini livro. \n\n? A professora passa a demonstrar como deve ser constru\u00eddo o minilivro, passo a passo.  \n\n? A atividade deve ser realizada e analisada pelos alunos, em grupos de dois a dois, e em 10 \nminutos. \n\n? Ap\u00f3s conclus\u00e3o, a professora projeta o modelo do minilivro na tela, diapositivo 8, 9 e 10 \ne questiona os alunos relativamente ao nome das placas litosf\u00e9ricas, o tipo de limite, o \n\nnome da montanha formada. \u00c0 medida que as quest\u00f5es s\u00e3o respondidas, as imagens dos \n\ndiapositivos s\u00e3o legendadas. A professora informa para os alunos devem tamb\u00e9m \n\nlegendar o minilivro que constru\u00edram. \n\n \n\n1. Que tipos de placas litosf\u00e9ricas interv\u00eam neste processo? \n2. Qual o nome dessas placas? \n3. O que desapareceu ao longo destes milh\u00f5es de anos? \n4. Qual foi a montanha que recriamos nesta constru\u00e7\u00e3o? \n5. Esta montanha foi formada num curto espa\u00e7o de tempo? \n \n\n? A professora sugere que os alunos pintem o minilivro em casa. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\nMinutos  \n\n Conclus\u00e3o   \n\n \n\nAtividade 5 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de trabalho para casa: exerc\u00edcios da avalia\u00e7\u00e3o formativa do manual \n\nadotado. \n\n                             Realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho \u201cForma\u00e7\u00e3o de montanhas\u201d \n\n \n\n? A professora escreve no quadro os exerc\u00edcios que os alunos devem realizar para trabalho \nde casa, grupo I e III da p\u00e1gina 136 e 137. \n\n? A professora distribui uma ficha de trabalho sobre a tem\u00e1tica abordada na aula \n\n \n\n30 \n\nMinutos \n\n \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=LRMZM97FLqY\nhttp://www.youtube.com/watch?v=loFxYSHxTf0\nhttp://ansatte.uit.no/kare.kullerud/webgeology/webgeology_files/brazil/mountains_8_pt.fla_bra.swf\n\n\n   \n\n147 \n \n\n\u201cForma\u00e7\u00e3o de montanhas\u201d (Anexo III); \n\n? A professora informa que a ficha de trabalho ser\u00e1 realizada individualmente e os alunos \nter\u00e3o 20 minutos para realiz\u00e1-la; \n\n? Ap\u00f3s os 20 minutos, a professora solicita a resposta a v\u00e1rios alunos e depois a resposta \ncorreta ser\u00e1 projetada na tela (diapositivo 11, Anexo I);  \n\n? Ap\u00f3s corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho, a professora questiona os alunos sobre a resposta \u00e0 \nquest\u00e3o problema colocada no in\u00edcio da aula \u201cComo se formam as montanhas?\u201d Ouve \n\nas respostas de v\u00e1rios alunos e corrige eventuais erros.  \n\n \n\nRECURSOS/MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\n1. Projetor; \n2. Quadro/giz ou marcador; \n3. Manual adotado; \n4. Computador; \n5. Fotoc\u00f3pias da atividade \u201cForma\u00e7\u00e3o de uma montanha\u201d; \n6. Ficha de trabalho \u201cForma\u00e7\u00e3o de montanhas\u201d; \n7. Tesoura e fita-cola. \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O  \n\nOs objetivos ser\u00e3o avaliados atrav\u00e9s de: \n\n \n\n1. Observa\u00e7\u00e3o direta, participa\u00e7\u00e3o oral; \n2. Participa\u00e7\u00e3o nas atividades; \n3. Realiza\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios. \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\nEst\u00e1 anexado neste plano de aula o Power Point, os esquemas para a constru\u00e7\u00e3o de um minilivro sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos Himalaias, a ficha de trabalho \u201cForma\u00e7\u00e3o de montanhas\u201d e a respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEste plano de aula, bem como todos os planos de aula lecionadas est\u00e3o dispon\u00edveis no CD.  \n\n \n\nREFLEX\u00c3O \n\n \n\nREFLEX\u00c3O HETEROCR\u00cdTICA \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\n148 \n \n\nAp\u00eandice III \u2013 Gui\u00e3o para o trabalho de grupo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho de grupo sobre vulc\u00f5es \n\nInforma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n? Nome do vulc\u00e3o \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do vulc\u00e3o (mapa com a localiza\u00e7\u00e3o) \n\n? Pa\u00eds, cidade ou localidade mais pr\u00f3xima do vulc\u00e3o \n\n? Imagem ilustrativa do vulc\u00e3o \n\n \n\nEnquadramento geol\u00f3gico \n\n \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do vulc\u00e3o \u2013 placa litosf\u00e9rica em que se encontra \n\n? Tipo de limite de placas litosf\u00e9rica associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o (se for o caso) \n\n \n\nTipo de vulc\u00e3o \n\n \n\n? Tipo ou forma do cone vulc\u00e2nico (baixo com vertentes suaves ou cone alto com vertentes \n\nacentuadas) \n\n? Tipo de materiais vulc\u00e2nicos expelidos durante a erup\u00e7\u00e3o \n\n? Caracter\u00edsticas da lava emitida \n\n? Caracter\u00edsticas das erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas ocorridas  \n\n \n\nEfeitos do vulc\u00e3o \n\n \n\n? Data da \u00faltima erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica \n\n? Danos causados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o circundante associados ao vulc\u00e3o \n\n? Curiosidades sobre o vulc\u00e3o \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nOs trabalhos ser\u00e3o avaliados nos par\u00e2metros acima descritos, bem como a atratividade, a \n\ncriatividade, a organiza\u00e7\u00e3o e postura dos elementos do grupo.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es importantes \n\nData de entrega: 21 de Abril, para o email da turma  cn7turma3@gmail.com \n\nData de apresenta\u00e7\u00e3o: 23 de Abril, \u00e0s 14h30 na biblioteca.  \n\nDura\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o: m\u00ednimo 5 minutos  M\u00e1ximo \u2013 10 minutos \n\n \nDepartamento Curricular CENT      Ano Letivo: 2013/2014 \nGrupo Disciplinar: 520                                  N\u00facleo de est\u00e1gio                           \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba ano Turma 3 \n\nmailto:cn7turma3@gmail.com\n\n\n   \n\n149 \n \n\nApoio ao trabalho de grupo: a professora est\u00e1 dispon\u00edvel para auxiliar os grupos de trabalho nos dias \n\n2 e 4 de Abril a partir das 14h15 at\u00e9 \u00e0s 16h30 na sala C11. \n\n \n\nNota: Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o haver\u00e1 um conv\u00edvio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n\n150 \n \n\nAp\u00eandice IV \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o de aulas  \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco \n\nAno Letivo 2013/2014  \n\n \n \n\n \n\n \n\nI - In\u00edcio da aula Sim N\u00e3o N\u00e3o se \n\nproporcionou \n\nTem os materiais e os equipamentos preparados para a aula    \n\nApresenta aos alunos, de forma clara, os objetivos da aula ou \n\nsum\u00e1rio da aula  \n\n   \n\nSe houver lugar a trabalho de casa, assegura-se de que os alunos o \n\nrealizaram e efetua a sua corre\u00e7\u00e3o  \n\n   \n\nRelaciona a aula com as aulas anteriores (ou pede aos alunos que o \n\nfa\u00e7am) \n\n   \n\n \n\nI I \u2013 Desenvolvimento da aula  Sim N\u00e3o N\u00e3o se \n\nproporcionou \n\nInstru\u00e7\u00e3o     \n\nRelaciona os t\u00f3picos curriculares com os conhecimentos do aluno    \n\nDiversifica os modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (grupo turma, \n\ntrabalho de grupo, trabalho de par, trabalho individual.)  \n\n   \n\nOrganiza as atividades para que os alunos tenham tempo de tomar \n\nnotas \n\n   \n\nVerifica se os alunos est\u00e3o a perceber o conte\u00fado da aula    \n\nEstabelece de forma clara a transi\u00e7\u00e3o entre as atividades     \n\nGest\u00e3o de comportamentos    \n\nEstimula e refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o dos alunos     \n\nExpressa-se de forma correta, clara e aud\u00edvel    \n\nIdentifica as causas de comportamentos incorretos e utiliza t\u00e9cnicas \n\nadequadas para os corrigir \n\n   \n\n \n\nIII - Fim da aula Sim N\u00e3o N\u00e3o se \n\nproporcionou \n\nResume os principais conte\u00fados estudados (ou pede aos alunos que \n\no fa\u00e7am) \n\n   \n\nTermina a aula dentro do tempo dispon\u00edvel    \n \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nNome do professor observado: ________________________________Ano:________Turma:_______ \n\nNome professor observador:___________________________________Sala:_________ Data:_______ \n\nObserva\u00e7\u00e3o n\u00ba _________ \n\n \n\nGrelha de observa\u00e7\u00e3o focada \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula \n\nAdotada Reis (2011) e Sanches (2008) \n\nComportamentos com impactes educativos positivos no professor observado \n\n\n\n   \n\n151 \n \n\nAp\u00eandice V \u2013 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio referente \u00e0s conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis \n\n \n\n \n\nUniversidade da Madeira \n\nInqu\u00e9rito \n\n \n\nEste inqu\u00e9rito est\u00e1 a ser aplicado pelos mestrandos Dra. Liliana Ferreira, Dra. An\u00edsia Correia e Dra. N\u00e9lia \n\nSousa, no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da biologia e geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio, da Universidade da Madeira, para determinar as eventuais conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos \nde 3.\u00ba Ciclo sobre os f\u00f3sseis, tem\u00e1tica escolhida para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-\n\npedag\u00f3gico. \n\nNa primeira parte constam perguntas de resposta r\u00e1pida que servem para os mestrandos conhecerem as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos inquiridos. Na segunda parte s\u00e3o apresentadas v\u00e1rias afirma\u00e7\u00f5es sobre f\u00f3sseis \n\nque devem ser classificadas com um X, para assinalar a op\u00e7\u00e3o que expressa a opini\u00e3o do aluno inquirido.  \n\nEste inqu\u00e9rito \u00e9 an\u00f3nimo pelo que pedimos que n\u00e3o escreva nada al\u00e9m da resposta simples \u00e0s quest\u00f5es \n\nque lhe s\u00e3o colocadas.  \n\nObrigado pela colabora\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o disponibilizadas. \n\n \n\n1\u00aa PARTE \n\nPerfil do inquirido  \n\n1. Nacionalidade: ________________________ \n\n2. Sexo: ?masculino ?feminino \n3. Idade: ______ \n\n4. Local de resid\u00eancia: ____________________ \n\n5. Pratica algum tipo de religi\u00e3o? \n\n  ? N\u00e3o \n\n  ? Sim. Qual? ____________________ \n \n\n6. Qual \u00e9 a escolaridade do Pai?  \n\n ______________________________________ \n\n7. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o do Pai?  \n\n ______________________________________ \n\n8. Qual \u00e9 a escolaridade da M\u00e3e?  \n\n ______________________________________ \n\n9. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o da M\u00e3e?  \n\n ______________________________________ \n\n \n\n2\u00aa PARTE \n\n \n\nLeia as afirma\u00e7\u00f5es abaixo e coloque X nas op\u00e7\u00f5es que expressam a sua opini\u00e3o \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Concordo Discordo \nN\u00e3o \n\nsei \n\n1. Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado.       \n\n2. Todos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no passado.       \n\n3. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros.       \n\n4. Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas.       \n\n5. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais.       \n\n6. As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras.       \n\n7. Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo.       \n\n8. \u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa esp\u00e9cie \n\napareceu h\u00e1 pouco tempo. \n      \n\n9. Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade.       \n\n10. As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis.       \n\n11. Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do passado.       \n\n12. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos.       \n\n13. Os mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados f\u00f3sseis       \n\n10. \u00c9 repetente? \n\n? N\u00e3o \n\n? Sim \n11. O que gosta mais de estudar? \n\n________________________________ \n\n12. O que faz nos seus tempos livres? \n\n________________________________ \n\n13. Que tipo de meios de informa\u00e7\u00e3o utiliza? \n\n? Televis\u00e3o \n\n? Internet \n\n? R\u00e1dio \n\n? Livros \n\n? Jornais, revistas, panfletos, etc. \n\n? Outro tipo \n\n \n\n\n\n   \n\n152 \n \n\nporque estiveram congelados. \n\n14. Os ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o e que se mantiveram preservados ao longo do tempo. \n      \n\n15. S\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe natural, como \n\num vulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \n      \n\n16. S\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o pode haver \n\nf\u00f3sseis de esp\u00e9cies que ainda existem. \n      \n\n17. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua.       \n\n18. Existem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no passado.       \n\n19. Se n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no passado, podemos \n\nconcluir que ele nunca existiu. \n      \n\n20. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e esp\u00e9cies atuais, \n\nmesmo que possuam caracter\u00edsticas semelhantes. \n      \n\n21. O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser encontrado \n\nnum local que \u00e9 quente na atualidade. \n      \n\n22. Os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres vivos.       \n\n23. O termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo do \n\npassado) refere-se exclusivamente a pegadas.  \n      \n\n24. Um copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser considerado um \n\nicnof\u00f3ssil. \n      \n\n25. O estudo de um esqueleto fossilizado permite ter informa\u00e7\u00e3o sobre \n\num ser vivo. \n      \n\n26. O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto.       \n\n27. O \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou preservada \n\nnaturalmente. \n      \n\n28. Todos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, ou seja, da \n\nidade das rochas. \n      \n\n29. A Paleontologia usa conhecimentos da biologia, mas n\u00e3o da geologia, \n\nporque os f\u00f3sseis s\u00e3o registos de seres vivos e n\u00e3o rochas. \n      \n\n30. Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil.       \n\n31. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias do passado.       \n\n32. S\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado se este \n\nestiver integralmente preservado. \n      \n\n33. A mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas sim uma \n\nforma de enterro do Antigo Egito. \n      \n\n34. Apenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam facilmente.        \n\n35. Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de um animal do passado. \n      \n\n36. Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas.       \n\n37. Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado pelo Homem.       \n\n38. Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que morreram.       \n\n39. A moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que os \n\nsedimentos tomam a forma de um ser vivo ou parte dele, antes de se \n\ntransformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\n      \n\n40. O molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa concha.       \n\n41. \u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que vivia no fundo \n\nde um lago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de um deserto dos nossos dias. \n      \n\n42. As estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as conchas, s\u00e3o as \n\nmais dif\u00edceis de serem preservadas. \n      \n\n43. \u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.       \n\n44. S\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 milh\u00f5es de \n\nanos.  \n      \n\n45. Os f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem como de \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis. \n      \n\n46. \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram quando \n\neram velhos. \n      \n\n47. \u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, s\u00e3o \n\nesp\u00e9cies que apareceram num passado distante e que continuam a existir \n      \n\n\n\n   \n\n153 \n \n\nnos nossos dias. \n\n48. \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer ambientes do \n\npassado. \n      \n\n49. Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um per\u00edodo \n\ngeol\u00f3gico espec\u00edfico. \n      \n\n50. Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a \n\nadapta\u00e7\u00e3o destes a diferentes meios. \n      \n\n \n\nMuito obrigado pela sua colabora\u00e7\u00e3o!"}]}}}