{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15929"}, {"@name": "filename", "#text": "22439_Disserta%c3%a7%c3%a3o_O%20s%c3%adtio%20do%20forte%20de%20S.%20Paulo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "O s\u00edtio do forte de S\u00e3o Paulo: estudo arqueol\u00f3gico da Ribeira  \nOcidental de Lisboa na \u00e9poca moderna  \n\n \n \n\nSara Isabel da Cruz Ferreira \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nAbril de 2015 \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia \n \n\n\n\n \n\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado da minha investiga\u00e7\u00e3o pessoal e \n\nindependente. O seu conte\u00fado \u00e9 original e todas as fontes consultadas est\u00e3o devidamente \n\nmencionadas no texto, nas notas e na bibliografia. \n\n \n\n \n\nO candidato, \n\n \n\n____________________ \n\n \n\nLisboa, ....  de ...............  de ............... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o se encontra em condi\u00e7\u00f5es de ser apreciado pelo j\u00fari a \n\ndesignar. \n\n \n\nO orientador, \n\n \n\n____________________ \n\n \n\nLisboa, ....  de ...............  de .............. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Arqueologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor \n\nDoutor Andr\u00e9 Teixeira, Professor Auxiliar do Departamento de Hist\u00f3ria da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias Sociais e Humanas e do Professor Doutor Rodrigo Banha da Silva, \n\nProfessor Auxiliar Convidado do Departamento de Hist\u00f3ria da Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nO solit\u00e1rio ato, que a longa jornada de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado acarreta, \n\napenas \u00e9 exequ\u00edvel pela presen\u00e7a de um conjunto de Pessoas essenciais, nos sorrisos, nas \n\npalavras e at\u00e9 nos sil\u00eancios. Mas, sobretudo, Pessoas essas, crentes e motivadoras, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias nos momentos mais angustiantes do percurso. Dentre esse conjunto, gostaria \n\nde enumerar alguns desses an\u00f3nimos fulcrais, que de alguma forma fizeram parte na \n\nelabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o, destacando-os como um singelo Obrigado.   \n\nPrimeiramente, individualizo o nome das duas Pessoas, cujos ensinamentos e \n\nsugest\u00f5es tentei espelhar, humildemente, ao longo de todo o trabalho aqui exposto, sendo \n\neles, os meus orientadores cient\u00edficos, o Prof. Dr. Andr\u00e9 Teixeira e o Prof. Dr. Rodrigo \n\nBanha da Silva. A ambos estou grata por todos os momentos de motiva\u00e7\u00e3o, por todas as \n\nsugest\u00f5es e pela disponibilidade demonstrada ao longo destes dois anos de trabalho. Mas, \n\nsobretudo, n\u00e3o poderei deixar de lhes agradecer por todas as oportunidades e \n\nensinamentos transmitidos, assim como pela cren\u00e7a na materializa\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nmesmo nos momentos mais penosos do percurso. Um muito obrigado a v\u00f3s\u2026 por tudo! \n\nGostaria de expor, de igual modo, um agradecimento ao Centro de Arqueologia \n\nde Lisboa (CAL), pela facilidade de acesso ao esp\u00f3lio e ced\u00eancia de espa\u00e7o para o estudo \n\ndos mesmos. Assim como, \u00e0 empresa ERA-Arqueologia S.A. pela disponibilidade e \n\nrecetividade de toda equipa, em especial do Dr. Alexandre Sarrazola, na ced\u00eancia de toda \n\na informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o alusiva \u00e0s interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em estudo. \n\nUm muito obrigado a toda a equipa da linha de arqueologia do Centro de Hist\u00f3ria \n\nd\u2019Aqu\u00e9m e d\u2019Al\u00e9m-mar (CHAM), que sempre esteve presente para todos os \n\nesclarecimentos de d\u00favidas, entreajuda e sugest\u00f5es, ao longo da execu\u00e7\u00e3o do presente \n\ntrabalho. Destaco aqui a minha gratid\u00e3o ao Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca, pela aprendizagem, \n\npersist\u00eancia e paci\u00eancia celestial demonstrada, durante o processo de vectoriza\u00e7\u00e3o das \n\nortofotografias em AutoCAD. Assim como, o Lu\u00eds Gil e a Joana Torres pela experi\u00eancia \n\ne aprendizagens proporcionadas al\u00e9m-Gibraltar. \n\nNeste quadro de agradecimentos, quero expressar a minha gratid\u00e3o para com os \n\nDrs. Ant\u00f3nio Marques e Ana Caessa que, no decorrer do 2\u00ba ano da licenciatura, \n\npermitiram-me um pr\u00e9vio contato com as realidades cer\u00e2micas de cronologias modernas. \n\nDa mesma forma, agrade\u00e7o ao Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques, pela amabilidade e \n\ndisponibilidade demonstradas no esclarecimento das in\u00fameras inc\u00f3gnitas e \n\n\n\naprendizagens, nas quest\u00f5es \u201corientais\u201d dos conjuntos cer\u00e2micos estudados. Destaco, por \n\nfim, todos os professores e autores que compuseram o meu percurso acad\u00e9mico at\u00e9 aqui, \n\num muito obrigado por todos ensinamentos e aprendizagens transmitidas.  \n\nN\u00e3o posso deixar de expressar um obrigado, de igual forma, \u00e0 colega de s\u00edtio e \n\namiga Alexandra Gomes, por toda a troca de ideias, informa\u00e7\u00f5es e documenta\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo, pelas longos debates arqueol\u00f3gicos, que certamente permitiram enriquecer o \n\npresente trabalho. Mas, sobretudo, agrade\u00e7o-lhe pela motiva\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e aux\u00edlio na \n\nreta final de todo este processo. \n\nQuero ainda destacar, dentre a lista de agradecimentos, a import\u00e2ncia da presen\u00e7a \n\ndos irm\u00e3os, Andr\u00e9 Barg\u00e3o, Pedro Camacho e Ilda Rodrigues, que certamente n\u00e3o \n\nconseguirei expressar aqui o tamanho da minha gratid\u00e3o. Ao Barg\u00e3o, um Muito \n\nObrigado\u2026 um obrigado por tudo! Com um pedido de desculpas, gritante, por todo o \n\ntempo roubado ao longo destes dois anos. Um obrigado pela genuinidade e fidelidade \n\nenquanto companheiro nestas lutas, que eu tenho a certeza que continuaremos a travar \n\njuntos. Ao Camacho, igualmente um Muito Obrigado, por tudo\u2026 tudo mesmo! Mas, \n\nsobretudo, pelos est\u00edmulos e cren\u00e7as dos quase 20 anos de amizade. Obrigado! Com um \n\npedido de desculpas, por toda a \u201clavagem cerebral arqueol\u00f3gica\u201d a que sempre o obriguei. \n\nN\u00e3o posso deixar de referir a companheira da aventura arqueol\u00f3gica, Ilda Rodrigues, \n\namiga destas andan\u00e7as desde o primeiro ano do secund\u00e1rio, em que ambas partilh\u00e1vamos \n\no \u201csonho arqueol\u00f3gico\u201d e que nos conduziu a ambas at\u00e9 aqui, ao Mestrado em \n\nArqueologia. \n\nAgrade\u00e7o de igual modo, a todo o pessoal e amigos do \u201cinframundo\u201d ou \u201c-1\u201d, \n\nesporadicamente R/C, pelas trocas de ideais, desabafos, momentos de conv\u00edvio e \n\ncompanheirismo, ao longo de uma etapa t\u00e3o sistem\u00e1tica e repetitiva, que o estudo de \n\nmateriais prossup\u00f5em. Boa sorte no vosso trabalho! \n\nExterior ao \u00e2mbito arqueol\u00f3gico, destaco a import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o e cren\u00e7a nas \n\nminhas capacidades dos amigos: Matos, Marina, Pedro e Peter, presentes desde o \n\nprimeiro dia desta disserta\u00e7\u00e3o. Ao Peter pelas palavras e est\u00edmulos, em momentos mais \n\nangustiantes, mas sobretudo pela cren\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o. Assim como ao grupo do VK, que \n\nme permitiram instantes de abstra\u00e7\u00e3o, concedendo-me momentos \u201cn\u00e3o arqueol\u00f3gicos\u201d ao \n\nlongo destes dois anos, em especial ao Yuu, pela sua constante presen\u00e7a. \n\n\n\nEm \u00faltimo, e um dos mais importantes agradecimentos, recai na minha fam\u00edlia, \n\ncom destaque a todos os meus irm\u00e3os, que desde sempre acreditaram e apoiaram as \n\ndecis\u00f5es da irm\u00e3 ca\u00e7ula, estimulando-me a chegar at\u00e9 aqui. Um especial agradecimento \n\nao meu av\u00f4 Ant\u00f3nio, STTL, que desde cedo me incutiu o fasc\u00ednio pelos \u201cHomens do \n\nPassado\u201d e o deslumbramento pelas viv\u00eancias al\u00e9m-mar. Destaco a Rosanna e a Magda, \n\npela alegria e simplicidade que as caracteriza, agradecendo-lhes todos os doces momentos \n\nproporcionados. Assim como, ao meu pai, que apesar da aus\u00eancia na conclus\u00e3o deste \n\npercurso, certamente olharia com orgulho o resultado da minha teimosia, STTL. Por fim, \n\no mais importante dos obrigados, aquele que incide, na minha hero\u00edna, Obrigado m\u00e3e! \n\nCom um pedido de desculpas pela minha aus\u00eancia em dois anos tenebrosos\u2026 a ela dedico \n\no presente trabalho.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do forte de S\u00e3o Paulo: estudo arqueol\u00f3gico da Ribeira Ocidental de Lisboa \n\nna \u00e9poca moderna \n\n \n\n \n\nSara Isabel da Cruz Ferreira \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: S\u00e9culos XVII \u2013 XIX; Defesa; Fortifica\u00e7\u00f5es Mar\u00edtimas; Ribeira \n\nde Lisboa; Aterros \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo a an\u00e1lise arqueol\u00f3gica do forte de S\u00e3o \n\nPaulo, edificado na antiga freguesia hom\u00f3nima, em Lisboa, a partir da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVII. \n\nPartindo do estudo dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos associados \u00e0 estrutura militar \n\nexumados no Mercado da Ribeira e na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, proceder-se-\u00e1 \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\narquitetural e \u00e0 an\u00e1lise do esp\u00f3lio, visando a compreens\u00e3o da din\u00e2mica estratigr\u00e1fica, bem \n\ncomo a perce\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica inerente \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nParalelamente, pretende-se que os dados obtidos permitam uma melhor perce\u00e7\u00e3o da \n\ndiacronia ocupacional desta \u00e1rea ribeirinha de Lisboa, fulcral na expans\u00e3o mar\u00edtima \n\nportuguesa. \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nKEYWORDS: 17th-19th centuries; Defense; Coastal fortifications; Ribeira de Lisboa; \n\nLand leveling \n\n \n\nThis dissertation aims the archaeological analysis of Fort of S\u00e3o Paulo, built in the \n\nhomonymous old parish in Lisbon, from the second half of the 17th century onwards. \n\nBased on the study of archaeological features of Mercado da Ribeira and D. Luis \n\nI Square excavations associated with the military structure, we will proceed to its \n\narchitectural characterization and its remains in connection to the stratigraphical \n\n\n\ndynamics, as well as the perception of geostrategic implementation inherent in its \n\nconstruction. \n\nSimultaneously, it is intended that the data obtained allows a better perception of \n\ndiachoronic occupation of the area related to the military building. Thus, we aimed to \n\ncontribute to the knowledge of the seventeenth-century project for Lisbon, which \n\ncircumscribed its the urban area. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n1. NOTA INTRODUT\u00d3RIA ............................................................................................ 1 \n\n2. OBJETIVOS E METODOLOGIA ............................................................................... 4 \n\n3. A PRA\u00c7A D. LU\u00cdS I .................................................................................................... 7 \n\n3.1. O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO ................................................................................. 7 \n\n3.2. AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO ................................................ 12 \n\n3.3. OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS ............................................................... 22 \n\n3.3.1. A an\u00e1lise dos materiais arqueol\u00f3gicos....................................................... 23 \n\n3.3.2. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados.......................................................................... 35 \n\n4. O MERCADO DA RIBEIRA .................................................................................... 37 \n\n4.1. O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO ............................................................................... 37 \n\n4.2. A ESTRUTURA DO FORTE DE S. PAULO ..................................................... 40 \n\n4.3. OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS ............................................................... 41 \n\n4.3.1. As faian\u00e7as portuguesas ............................................................................ 45 \n\n4.3.2. As cer\u00e2micas comuns e vidradas ............................................................... 50 \n\n4.3.3. Os cachimbos de caulino ........................................................................... 54 \n\n4.3.4. Os azulejos ................................................................................................. 56 \n\n4.3.5. Os vidros .................................................................................................... 58 \n\n4.3.6. As porcelanas chinesas .............................................................................. 60 \n\n4.3.7. As produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures ................................................................................. 64 \n\n4.3.8. As produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s ............................................................... 67 \n\n4.3.9. As anforetas ............................................................................................... 69 \n\n4.3.10. As cer\u00e2micas comuns manuais ................................................................ 72 \n\n4.3.11. As Alcarrazas sevilhanas......................................................................... 74 \n\n4.3.12. Os Thai Jars ............................................................................................ 75 \n\n4.4. A INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS ................................................................. 76 \n\n5. O FORTE DE S. PAULO E A DIN\u00c2MICA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA .................. 80 \n\n5.1. A DEFESA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA ............................................................... 80 \n\n5.2. A EVOLU\u00c7\u00c3O DO FORTE DE S. PAULO ...................................................... 96 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 108 \n\n7. FONTES E BIBLIOGRAFIA .................................................................................. 114 \n\n7.1. FONTES MANUSCRITAS ............................................................................... 114 \n\n7.2. FONTES IMPRESSAS ...................................................................................... 114 \n\n7.3. ICONOGRAFIA E CARTOGRAFIA ............................................................... 116 \n\n\n\n7.4. BIBLIOGRAFIA ............................................................................................... 117 \n\n7.5. WEBGRAFIA .................................................................................................... 144 \n\nAP\u00caNDICE A\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026...  147 \n\nAP\u00caNDICE B\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......  173 \n\nAP\u00caNDICE C\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......  200 \n\nAP\u00caNDICE D\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..    253 \n\nAP\u00caNDICE E\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..   342 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nAAFDL - Associa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica da Faculdade de Direito de Lisboa \n\nAAP - Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses \n\nADERAV - Associa\u00e7\u00e3o para o Estudo e Defesa do Patrim\u00f3nio Natural e Cultural da \n\nregi\u00e3o de Aveiro  \n\nB.A.R. - British Archeology Reports \n\nBAI - Shoten Grainfer Museaum, B\u00e9lgica \n\nBBARR - Beco das Barrelas, Alfama \n\nCEAM - Centro de Estudos de Arqueologia Moderna e Contempor\u00e2nea \n\nCERL - Consortium of European Research Libraries \n\nCHAA - Centro de Hist\u00f3ria da Arte e Arqueologia \n\nCHAM - Centro de Hist\u00f3ria d\u2019Aqu\u00e9m e d\u2019Al\u00e9m-Mar \n\nCHARM - Conference on Historical Analysis and Research in Marketing \n\nCML - C\u00e2mara Municipal de Lisboa \n\nCNS - C\u00f3digo Nacional de S\u00edtio \n\nCP/03 - Convento da Piedade, Santa Cruz \n\nDGPC - Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural \n\nENP - Elementos N\u00e3o Pl\u00e1sticos \n\nINA - Institute of Natical Archeology \n\nMAEDS- Museu de Arqueologia e Etnografia do Distrito de Set\u00fabal  \n\nMJ - Mosteiro de Jesus, Ribeira Grande, Ilha de S. Miguel dos A\u00e7ores \n\nMRLX - Mercado da Ribeira Lisboa \n\nMS00 - Convento de Santana, Leiria \n\nNMI - N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos  \n\n\n\nNMXI - N\u00famero M\u00e1ximo de Indiv\u00edduos \n\nPDLI - Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I \n\nPDM - Plano Director Municipal \n\nPI/C3- Pra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, Funchal \n\nPR81 - Port Royal, Jamaica \n\nSAB \u2013 Sociedade de Arqueologia Brasileira \n\nSd. - Sondagem de diagn\u00f3stico \n\nSIA - Semin\u00e1rio Internacional de Arquitectura \n\nTT - Torre do Tombo \n\nU.E. - Unidade Estratigr\u00e1fica \n\nU.L. - Universidade de Lisboa \n\nU.N.L. - Universidade Nova de Lisboa \n\nURBE - N\u00facleos Urbanos de Pesquisa e Interven\u00e7\u00e3o \n\nWA - Austr\u00e1lia Ocidental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. NOTA INTRODUT\u00d3RIA \n\nO advento da expans\u00e3o ultramarina incutiu nas cidades tardo-medievais uma \n\nprogressiva muta\u00e7\u00e3o urbana, transformadora dos tra\u00e7ados medievos mesclados com as \n\nmalhas urbanas definidas no per\u00edodo romano. A edifica\u00e7\u00e3o de infraestruturas p\u00fablicas e \n\nprivadas, que dotaram as cidades de uma crescente intera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e \n\nideol\u00f3gica, reorganizaram-nas e dinamizaram-nas, ultrapassando o conceito cl\u00e1ssico de \n\ncidade e adaptando-as \u00e0s realidades al\u00e9m-mar1. \n\nNo ano de 1415 Lisboa refor\u00e7ou o elo mar\u00edtimo que progressivamente modelou a \n\nsua hist\u00f3ria. A partir do advento de Ceuta, a urbe suplantou a escala de porto comercial \n\nda capital de um reino \u00e0 dimens\u00e3o de capital de um imp\u00e9rio, imprimindo essas viv\u00eancias \n\ntransatl\u00e2nticas no registo arqueol\u00f3gico urbano, atrav\u00e9s de importantes vest\u00edgios desses \n\nmodus vivendi2. O papel da Arqueologia como ve\u00edculo caraterizador do quotidiano, \n\nescassamente documentado nas restantes fontes hist\u00f3ricas, autoriza outras tentativas de \n\nleitura das \u201ccidades fossilizadas\u201d e impregnadas na \u201ccidade vida\u201d de Lisboa3.  \n\nResultante dessas leituras fragmentadas, que n\u00e3o contemplam o arqueoss\u00edtio de \n\nLisboa como um todo, s\u00e3o diversos os achados assinalados que definem a matriz \n\nmar\u00edtimo-portu\u00e1ria da cidade, maioritariamente identificados na viragem do mil\u00e9nio, \n\naquando da vulgariza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica arqueol\u00f3gica preventiva. Esta praxis, alimentada \n\npelas pol\u00edticas do territ\u00f3rio, como a amplia\u00e7\u00e3o da rede do metropolitano e a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas subterr\u00e2neas de estacionamento, destronou a pr\u00e1tica da Arqueologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, ensaiada em Lisboa nos anos 804.  \n\nRessaltam deste enquadramento preventivo testemunhos da Lisboa ribeirinha: a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de um navio no Cais do Sodr\u00e95, o elemento de cavername identificado no \n\n                                                           \n1 Walter Rossa - \u201c A Cidade Portuguesa\u201d. In Paulo Pereira (coord.) - Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa. Vol. III. \n\nLisboa: C\u00edrculo de Leitores, 1995, pp. 233-323. \n2 Jacinta Bugalh\u00e3o - \u201cLisboa e a sua Arqueologia: uma realidade em mudan\u00e7a\u201d. In Era Arqueologia, N\u00ba 8. \n\nLisboa: ERA - Arqueologia S.A., 2008, p. 220.; Rodrigo Banha da Silva; Paulo Guinote - O quotidiano na \n\nLisboa dos descobrimentos: roteiro arqueol\u00f3gico e documental dos espa\u00e7os e objectos. 1\u00aa Ed. Lisboa: \n\nGrupo de Trabalho do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, \n\n1998, pp. 26-29. \n3 Francisco Sande Lemos - \u201cO conceito de Arqueologia urbana\u201d. In Colec\u00e7\u00e3o F\u00f3rum. Inventaria\u00e7\u00e3o e \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Patrimonial: Conceitos e M\u00e9todos de Arqueologia Urbana. Vol.10. Lisboa: URBE - N\u00facleos \n\nUrbanos de Pesquisa e Interven\u00e7\u00e3o, 2005, pp. 95-103. \n4 Jacinta Bugalh\u00e3o - \u201cA Arqueologia portuguesa nas \u00faltimas d\u00e9cadas\u201d. In Arqueologia &amp; Hist\u00f3ria, Dossier \n\n\u201cMateriais para um Livro Branco da Arqueologia Portuguesa\u201d. Lisboa: AAP, 2011, pp. 22-29. \n5 Paulo Rodrigues; Francisco Alves; Eric Rieth; Lu\u00eds Filipe Castro - \u201cL\u00b4epave d\u2019un navir de la deuxi\u00e8me \n\nmoiti\u00e9 du XV\u00e8me si\u00e8cle / d\u00e9but du XVI\u00e8me, trouve\u00e9e au Cais do Sodr\u00e9 (Lisbonne). Note pr\u00e9liminaire\u201d. In \n\nProceedings International Symposium on Archeology of Medieval and Modern Ships of IberianAtlantic \n\n\n\n2 \n\n \n\nLargo do Corpo Santo6, a muralha fluvial registada em Santa Apol\u00f3nia, um cais de \n\nsilharia em Alc\u00e2ntara7, o dique da Ribeira das Naus8, a grade de mar\u00e9 exumada na Pra\u00e7a \n\nD. Lu\u00eds I9, o cais de S. Paulo registado em 2003-2004 no Mercado da Ribeira10 e o cais \n\nda Casa da Moeda, descoberto em 2011-2012 na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I11, contempor\u00e2neos e \n\ncont\u00edguos ao forte de S. Paulo, tema da presente disserta\u00e7\u00e3o. Incluem-se, ainda, as duas \n\nembarca\u00e7\u00f5es recentemente descobertas na futura sede da EDP, na Boavista, designadas \n\npor Boa Vista 1 e Boa Vista 212. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios n\u00e1uticos e portu\u00e1rios enumerados foram norteados \n\npelos prossupostos subjacentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, em 1994, do Plano Diretor Municipal \n\nde Lisboa (PDM). Este integrou as realidades pass\u00edveis de ocorrer na orla ribeirinha da \n\ncidade numa \u201c\u00e1rea de potencial arqueol\u00f3gico de n\u00edvel 2\u201d, que conduziu \u00e0 obrigatoriedade \n\nda integra\u00e7\u00e3o da Arqueologia como disciplina apta \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o, minimiza\u00e7\u00e3o e vi\u00e1vel \n\nsalvaguarda dos vest\u00edgios contidos em n\u00edveis de subsolo das \u00e1reas a afetar. Tal premissa \n\nfoi sublinhada, de novo, na revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de julho de 201113. \n\nO forte de S. Paulo, edificado no per\u00edmetro urbano de Lisboa sobranceiro ao \n\nestu\u00e1rio do Tejo, guarneceu as atividades de interface n\u00e1utico elaboradas em seu torno. \n\nA sua edifica\u00e7\u00e3o sobre o areal, no limite entre o meio mar\u00edtimo e terrestre, enquadra-o na \n\n                                                           \nTradition. Hull remains, manuscripts and etnhographic sources; a comparative approach. (Trabalhos de \n\nArqueologia, N\u00ba 18). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, 2001, pp. 347-380. \n6 Francisco Alves; Eric Rieth; Paulo Rodrigues - \u201cThe remains of the 14th century shipwreck at Corpo Santo \n\nand of a shipyard at Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, Lisbon, Portugal\u201d. In Proceeding Internacional Symposium on \n\nArcheology of Medieval and Modern Ships of Iberian Atlantic Tradition. Hull remains, manuscripts and \n\netnographic sources: a comparative approach (Trabalhos de Arqueologia, N\u00ba18). Lisboa: Instituto \n\nPortugu\u00eas de Arqueologia, 2001, pp. 405-426.  \n7 Jacinta Bugalh\u00e3o - \u201cLisboa \u00abSempre\u00bb Ribeirinha\u201d. In Al-Madan. II S\u00e9rie. N\u00ba13. Almada: Centro de \n\nArqueologia de Almada, 2005, pp. 151-154. \n8 L\u00eddia Fernandes - \u201cAlguns dados acerca do dique da Ribeira das Naus\u201d. In Actas das V Jornadas \n\nArqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. Vol. 1. Lisboa: AAP, 1994, pp. 253-259. \n9 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - \u201cLisboa Ribeirinha: evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de \n\numa voca\u00e7\u00e3o mar\u00edtima milenar\u201d. In Revista Patrim\u00f3nio. Lisboa: Imprensa Nacional da Casa da Moeda, \n\n2013, p. 143 \n10 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Mercado da Ribeira: Relat\u00f3rio final de trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos. Lisboa: ERA - Arqueologia, S.A., 2004.  \n11 Alexandra Gomes - Os Caes do s\u00edtio da Boavista no s\u00e9culo XVIII: estudo arqueol\u00f3gico de estruturas \n\nportu\u00e1rias. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas \n\n(U.N.L.), 2014. \n12 Alexandre Sarrazola - \u201cOrla ribeirinha de Lisboa: contextos n\u00e1uticos de \u00e9poca moderna (recentes \n\ndescobertas)\u201d. In Jos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em Portugal: \n\n150 anos. Lisboa: AAP, 2013, p. 1194.; Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - \u201cLisboa, \n\no Tejo e a expans\u00e3o portuguesa.\u201d. In Ant\u00f3nio Carvalho; M\u00aa Am\u00e9lia Fernandes (coord.) - Tempo resgatado \n\nao mar. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia e Imprensa Nacional Casa da Moeda, 2014, pp. 111-116.   \n13 Regulamento: Revis\u00e3o do Plano Director Municipal (Vers\u00e3o Final). Plano Director Municipal de Lisboa: \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa, Julho de 2011, p. 33. (Dispon\u00edvel em Re-Habitar Lisboa - C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa: http://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/ Gloss%C3%A1rio/ \n\nRegulamento_PDM.pdf; consultado em dezembro de 2014). \n\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/%20Gloss%C3%A1rio/%20Regulamento_PDM.pdf\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/%20Gloss%C3%A1rio/%20Regulamento_PDM.pdf\n\n\n3 \n\n \n\nArqueologia de interface ou na Arqueologia Urbana de meio H\u00famido14, cujo car\u00e1ter \n\nvocacional e defensivo de \u00e2mbito mar\u00edtimo-portu\u00e1rio \u00e9 irrefut\u00e1vel e modelador da sua \n\nhist\u00f3ria e da an\u00e1lise poss\u00edvel. \n\nAo longo da presente disserta\u00e7\u00e3o, procederemos \u00e0 abordagem das realidades \n\nexumadas nos anos de 2003-2004 e 2011-2012, no Mercado da Ribeira e na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds \n\nI, respetivamente, interpretadas como fragmentos da estrutura militar mencionada acima. \n\nComo metodologia de an\u00e1lise procederemos ao cruzamento das diversas fontes \n\ndispon\u00edveis, entre elas as hist\u00f3ricas, as iconogr\u00e1ficas e as cartogr\u00e1ficas, como apoio e \n\ncomplemento dos dados arqueol\u00f3gicos. \n\nO presente trabalho contemplar\u00e1 uma tentativa de s\u00edntese da defesa mar\u00edtima da \n\ncidade como elemento explicativo da integra\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo. Tecer-\n\nse-\u00e3o considera\u00e7\u00f5es sobre as t\u00e9cnicas construtivas dos fragmentos arquiteturais que \n\nsubsistiram, e apresentaremos o estudo da din\u00e2mica do edif\u00edcio ao longo da sua hist\u00f3ria \n\ne as recorrentes muta\u00e7\u00f5es urbanas vivenciadas, espelhadas pelo estudo do mundo objetal \n\na si associado em estratigrafia.  \n\nPor fim, ensaiar-se-\u00e1 a perspetiva\u00e7\u00e3o da estrutura na antiga freguesia de S. Paulo, \n\ncomo tentativa de compreens\u00e3o da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o desta zona de Lisboa na \u00c9poca \n\nModerna, que de alguma forma deixou vest\u00edgios no registo arqueol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n14 M\u00aa Lu\u00edsa Blot - \u201cArqueologia do meio aqu\u00e1tico e a problem\u00e1tica portu\u00e1ria em arqueologia do meio \n\nh\u00famido: um elo de liga\u00e7\u00e3o entre dois territ\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o\u201d. In Ant\u00f3nio Carvalho; Maria Am\u00e9lia \n\nFernandes (coord.) - Tempo resgatado ao mar. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia e Imprensa \n\nNacional Casa da Moeda, 2014, p. 82.  \n\n\n\n4 \n\n \n\n2. OBJETIVOS E METODOLOGIA \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo a an\u00e1lise arqueol\u00f3gica do forte de S. \n\nPaulo, de presen\u00e7a assinalada na atual freguesia da Miseric\u00f3rdia, em Lisboa a partir da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVII, em articula\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da faixa \n\nribeirinha onde se implantou. O estudo efetuado assentou na identifica\u00e7\u00e3o dos fragmentos \n\nda estrutura registados em 2003-2004, no interior da ala oriental do Mercado da Ribeira, \n\nassim como nos paramentos em alvenaria identificados no subsolo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, em \n\n2011-2012.   \n\nPretende-se analisar a implanta\u00e7\u00e3o da estrutura, abordando as quest\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas subjacentes ao local, aferindo-se, de igual modo, as din\u00e2micas construtivas \n\nfossilizadas no registo estratigr\u00e1fico.  \n\nEm paralelo, procedeu-se ao estudo do esp\u00f3lio recolhido, articulado com os ritmos \n\nconstrutivos da realidade em an\u00e1lise, como mecanismo de refinamento das cronologias a \n\natribuir aos ritmos experienciados pelo forte de S. Paulo e, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e0 \u00e1rea onde \n\neste se implantou. Por fim, ap\u00f3s reunidos os dados arqueol\u00f3gicos, executou-se a an\u00e1lise \n\ne confronto dos dados avan\u00e7ados face \u00e0 bibliografia dispon\u00edvel, documenta\u00e7\u00e3o publicada, \n\niconografia e cartografia, que contemplaram a representa\u00e7\u00e3o da estrutura militar.  \n\nDefinidas as tem\u00e1ticas a abordar, o estudo foi orientado, numa primeira fase, pela \n\nreuni\u00e3o e an\u00e1lise de bibliografia cr\u00edtica referente \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o e defesa da ribeira de \n\nLisboa, isto \u00e9, do contexto hist\u00f3rico que conduziu \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do \u201cescudo defensivo\u201d da \n\ncidade, bem como das novas experi\u00eancias decorridas no \u00e2mbito da arte da guerra. Neste \n\nest\u00e1dio da investiga\u00e7\u00e3o considerou-se essencial a recolha de fontes documentais \n\nimpressas referentes ao projeto militar seiscentista e \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o no per\u00edmetro \n\nurbano, aos seus vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos preservados na malha atual e \u00e0 topon\u00edmia. \n\nAtendendo \u00e0s informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas referidas \n\nno Mercado da Ribeira e na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, foram analisados os dados de escava\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s dos respetivos relat\u00f3rios e do registo gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico. Com base nestes \n\n\u00faltimos, referentes \u00e0 Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, foi elaborado um registo mais particular atrav\u00e9s do \n\nprograma AutoCad. \n\nAp\u00f3s a leitura elucidativa das fontes citadas, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise arquitetural \n\ndas realidades interpretadas enquanto fragmentos do forte de S. Paulo. A leitura da \n\ndin\u00e2mica estratigr\u00e1fica construtiva passou pela observa\u00e7\u00e3o dos materiais empregues na \n\n\n\n5 \n\n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos aparelhos, partindo-se da estratigrafia vertical, para a compreens\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas empregues na edifica\u00e7\u00e3o. A din\u00e2mica construtiva dos lan\u00e7os em an\u00e1lise, a par da \n\narticula\u00e7\u00e3o da estrutura que os comp\u00f5em, foi afinada pelo estudo de esp\u00f3lio exumado nas \n\nunidades estratigr\u00e1ficas (U.E.) em estudo. Neste ponto, a an\u00e1lise do acervo artefactual \n\nvisou a atribui\u00e7\u00e3o de uma data\u00e7\u00e3o \u00e0s din\u00e2micas da estrutura.  \n\nA metodologia aplicada no estudo dos materiais das interven\u00e7\u00f5es partiu do \n\ntratamento individual de cada U.E., executando-se, primeiramente, a separa\u00e7\u00e3o por \n\n\u201cgrandes categorias\u201d de produ\u00e7\u00e3o (cer\u00e2mica comum, porcelana, faian\u00e7a, etc) e, \n\nposteriormente, \u00e0 separa\u00e7\u00e3o de tipologias15 pass\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o, atribuindo especial \n\naten\u00e7\u00e3o aos elementos datantes assentes em per\u00edodos de fabrico, proveni\u00eancias e \n\nevolu\u00e7\u00f5es crono-estil\u00edsticas. Com vista a certificar estes dados, a procura de paralelos \n\nformais revelou-se fundamental neste \u00e2mbito. Seguidamente, ap\u00f3s uma sistem\u00e1tica \n\nexposi\u00e7\u00e3o e colagem de todos os fragmentos poss\u00edveis, foi estimado o N\u00famero M\u00e1ximo \n\nde Indiv\u00edduos (NMXI) assente na quantifica\u00e7\u00e3o total de por\u00e7\u00e3o (bordos, asas, bojos e \n\nfundos) a cada categoria e tipologia, para um posterior c\u00e1lculo do N\u00famero M\u00ednimo de \n\nIndiv\u00edduos (NMI), em conformidade com os pressupostos avan\u00e7ados por, entre outros, \n\nClive Orton16.  \n\nNeste ponto da an\u00e1lise, as realidades materiais recolhidas na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I \n\ndiferem pela pr\u00e9via lavagem de esp\u00f3lio, assim como pela tentativa de cruzamento dos \n\nfragmentos entre diferentes U.E.\u2019s em estudo, impratic\u00e1vel para o Sector 1 do Mercado \n\nda Ribeira, atendendo ao tempo dispon\u00edvel e \u00e0 dimens\u00e3o global do conjunto. Ainda em \n\nrefer\u00eancia \u00e0 Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, foi executado ainda uma tarefa discriminativa do conjunto \n\nde formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, que incluiu a considera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dimensionais, \n\nformais, t\u00e9cnicas e de fabrico para todos os NMI presentes.  \n\nO afinamento dos dados, que adv\u00eam da quantifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do NMI, suprime \n\no hipot\u00e9tico n\u00famero de fragmentos poss\u00edveis de atribuir a um s\u00f3 indiv\u00edduo. \n\nConsequentemente, esta abordagem permite uma maior fiabilidade dos dados estat\u00edsticos \n\nperante os acervos. Partindo-se desta premissa, a cada conjunto de NMIs, com uma \n\ndata\u00e7\u00e3o pr\u00e9via estabelecida, calculou-se a dispers\u00e3o temporal de acordo com os ritmos de \n\n                                                           \n15 As atribui\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas dos grupos analisados assentaram nas terminologias definidas previamente \n\nnoutros estudos arqueol\u00f3gicos, bem como, na consulta do dicion\u00e1rio hist\u00f3rico da autoria de Rafael Bluteau \n\n(1638-1734) - Rafael Bluteau - Portugal, Dicion\u00e1rio Hist\u00f3rico Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.arqnet.pt/dicionario/bluteau.html; consultado em mar\u00e7o de 2014] \n16 Clive Orton; Paul Tyers; Alan Vince - Pottery in Archeology. Cambridge: Cambridge Press, 1993. \n\nhttp://www.arqnet.pt/dicionario/bluteau.html\n\n\n6 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e descarte. O confronto global dos dados estat\u00edsticos assim reunidos \n\npara cada grupo de produ\u00e7\u00e3o permitiu determinar as din\u00e2micas temporais estratigr\u00e1ficas \n\ndecorridas em torno da estrutura, atrav\u00e9s das incid\u00eancias temporais definidas \n\nestatisticamente pelos Quartis e pela Moda.   \n\nPor fim, a metodologia estabelecida no estudo dos materiais contemplou a \n\ninventaria\u00e7\u00e3o dos fragmentos mais representativos das cronologias avan\u00e7adas. A \n\nmarca\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, executada ao longo do presente trabalho, foi feita com men\u00e7\u00e3o \n\ndo acr\u00f3nimo do arqueoss\u00edtio, associado \u00e0 data da realiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, seguindo-se \n\na refer\u00eancia \u00e0 U.E., em par\u00eanteses retos e, por fim, o n\u00famero individual. Os fragmentos \n\nnumerados foram detalhadamente descritos em invent\u00e1rio, selecionando-se, para a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo, os mais ilustrativos das realidades em estudo, sendo estes \n\nregistados em fotografia e, sempre que o fragmento o permitiu, realizado o registo gr\u00e1fico \n\ndos indiv\u00edduos, formal e tipol\u00f3gico, apresentado em arte final atrav\u00e9s do programa Corel \n\nDraw. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\n \n\n3. A PRA\u00c7A D. LU\u00cdS I \n\n3.1. O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO  \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I encontra-se a oeste (adiante O) do edif\u00edcio \n\ndo Mercado da Ribeira (descrito no ponto 4) e a este (adiante E) da Rua da Moeda, sendo \n\ndelimitado a sul (adiante S) pela Avenida 24 de Julho e a norte (adiante N) pelo posto de \n\nCorreios D. Lu\u00eds I (Figura 1). Em termos administrativos, encontra-se inserido na atual \n\nfreguesia da Miseric\u00f3rdia, antiga freguesia de S. Paulo, nas coordenadas geogr\u00e1ficas de \n\n38\u00b042'26.46\"N e 9\u00b0 8'48.35\"W.  \n\nO local situa-se numa zona baixa da cidade, com cerca de 3 m de altitude17, cujo \n\nponto mais elevado se regista a N, no marco geod\u00e9sico D. Pedro V, no Bairro Alto, com \n\numa altitude de 111,7 m18. A presen\u00e7a a S do estu\u00e1rio do Tejo condicionou \n\ngeologicamente o local, edificando-se a pra\u00e7a sobre aluvi\u00f5es recentes e plistoc\u00e9nicos da \n\nfaixa ribeirinha lisboeta, pr\u00f3ximo da zona de argilas e calc\u00e1rios do Mioc\u00e9nico19. \n\nNo ano de 2009, o projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura subterr\u00e2nea de \n\nestacionamento na parte N da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, pela empresa Serparque, atribuiu \u00e0 ERA \u2013 \n\nArqueologia S.A. a dete\u00e7\u00e3o e registo dos potenciais n\u00edveis antr\u00f3picos a ocorreram no \n\nlocal, numa interven\u00e7\u00e3o dirigida pelos arque\u00f3logos Alexandre Sarrazola e Marta Lacasta \n\nMacedo20.  \n\n Numa primeira fase dos trabalhos, balizada entre 2009 e 2010, realizaram-se \n\nsondagens de diagn\u00f3stico para aferi\u00e7\u00e3o da magnitude patrimonial dos eventuais \n\ntestemunhos. Com o desenvolvimento do empreendimento e a progressiva carateriza\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica do local, com vista \u00e0 salvaguarda patrimonial, executou-se o alargamento \n\ndas primeiras sondagens definidas em 2009. A partir de ent\u00e3o, entre novembro de 2011 e \n\nmaio de 2012, os trabalhos arqueol\u00f3gicos decorreram em toda a \u00e1rea afetada pelo \n\n                                                           \n17 Coordenada altim\u00e9trica definida a partir do Datum mar\u00e9grafo de Cascais.  \n18 Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25 000. Folha 431. Lisboa. S\u00e9rie M888, 4\u00aa Ed. Lisboa: Instituto \n\nGeogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 1993. \n19 Carta Geol\u00f3gica de Lisboa. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal, 1940. \n20 A metodologia da interven\u00e7\u00e3o norteou-se pelos princ\u00edpios arqueol\u00f3gicos avan\u00e7ados por A. Carandini, \n\nBarker e Harris. Os sedimentos de cronologias contempor\u00e2neas foram removidos por meios mec\u00e2nicos \n\nrecorrendo-se posteriormente \u00e0 escava\u00e7\u00e3o manual. Todas as estruturas identificadas foram registadas pela \n\nortofotografia, georreferenciadas e inseridas nas coordenadas altim\u00e9tricas calculadas atrav\u00e9s do Datum \n\nmar\u00e9grafo de Cascais. \n\n\n\n8 \n\n \n\nempreendimento21. A diversidade e o valor cient\u00edfico e patrimonial dos vest\u00edgios, \n\nmaioritariamente de perfil n\u00e1utico, conduziram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma equipa interdisciplinar, \n\nincorporando investigadores do Centro de Hist\u00f3ria d\u2019Aqu\u00e9m e d\u2019Al\u00e9m-Mar das \n\nUniversidades Nova de Lisboa e dos A\u00e7ores (CHAM). \n\nO primeiro momento ocupacional reconhecido neste espa\u00e7o da cidade recua ao \n\nper\u00edodo romano, a uma profundidade compreendida entre os 3,60 m e os 3,85 m abaixo \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Diretamente assente sobre os dep\u00f3sitos de origem \n\ngeol\u00f3gica, surge, no canto NO da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, a concentra\u00e7\u00e3o de um elevado n\u00famero \n\nde materiais22. Distribu\u00eddos por uma \u00e1rea estimada de 254 m2, destaca-se a elevada \n\npresen\u00e7a de materiais anf\u00f3ricos, com menor quantidade de cer\u00e2micas comuns e finas, a \n\npar dos materiais org\u00e2nicos em elevado grau de preserva\u00e7\u00e3o23. De entre os \u00faltimos, \n\nidentificou-se a presen\u00e7a de pinhas e de tr\u00eas toros de madeira n\u00e3o afei\u00e7oados, dispostos \n\naleatoriamente. Inserida neste per\u00edodo cronol\u00f3gico, identificou-se uma pe\u00e7a de \n\nmadeirame trabalhada, com um comprimento total de 9,36 m. Este elemento \u00e9 \n\ninterpretado como parte integrante de uma embarca\u00e7\u00e3o romana, que se fixaria a outros \n\nelementos n\u00e1uticos pelo sistema de entalhes, mechas e cavilhas em madeira, \n\nprovavelmente, t\u00e1bua de forro ou quilha, uma vez que parece tratar-se de uma pe\u00e7a \n\nlongitudinal24. O estudo dos vest\u00edgios cer\u00e2micos romanos, como as \u00e2nforas e a terra \n\nsigillata, apontam uma cronologia de ocupa\u00e7\u00e3o balizada entre os s\u00e9culos I a.C. e IV \n\nd.C.25. A vasta diacronia temporal da evid\u00eancia, aliada \u00e0 elevada concentra\u00e7\u00e3o de \n\nartefactos, permite supor o local como um fundeadouro/desembarcadouro26.  \n\nS\u00e9culos mais tarde, a uma altimetria entre 1,42 m e os 2 m abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndas \u00e1guas do mar, parece surgir um per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o da praia fluvial como eventual \n\nvaradouro, no decorrer do s\u00e9culo XVI e a primeira metade do s\u00e9culo XVII27. Deste \n\n                                                           \n21 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Parque de Estacionamento da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I. Lisboa: \n\nERA - Arqueologia, S. A., 2012, p. 5. \n22 Alexandre Sarrazola - \u201cO fundeadouro romano da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (s\u00e9culos I a.C. a VI d.C.)\u201d. In Revista \n\nRossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos Olisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, p. 34. \n\n[Dispon\u00edvel em C\u00e2mara Municipal de Lisboa, ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho 2014]. \n23 Jorge Parreira; Marta Lacasta Macedo - \u201cO fundeadouro da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I\u201d. In Jos\u00e9 Morais Arnaud; \n\nAndrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: AAP, 2013, p. 747.  \n24 Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca; Jos\u00e9 Bettencourt; Teresa Quilh\u00f3 - \u201cEntalhes, mechas e cavilhas: evid\u00eancias de um \n\nnavio romano na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (Lisboa)\u201d. In Jos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) \n\n- Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: AAP, 2013, p. 1186. \n25 Jorge Parreira; Marta Lacasta Macedo - Op. Cit., 2013, p. 750. \n26 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2013, p. 143. \n27 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2013, p. 144. \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n9 \n\n \n\nmomento, regista-se a sequ\u00eancia m\u00faltipla de sedimentos, compostos por dep\u00f3sitos de \n\nareias, seixos, fauna malacol\u00f3gica, cer\u00e2mica rolada, fibras vegetais (prov\u00e1veis elementos \n\nde amarra\u00e7\u00e3o), madeiras, blocos irregulares de calc\u00e1rio (hipoteticamente utilizados como \n\nlastro de embarca\u00e7\u00f5es) e extensas manchas de sedimentos, associadas \u00e0 presen\u00e7a de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal, comprovada pela identifica\u00e7\u00e3o de lascas/aparas de madeiras. \n\nAs evid\u00eancias assinaladas testemunham, n\u00e3o s\u00f3 a utiliza\u00e7\u00e3o da praia para descartes, mas \n\ntamb\u00e9m o uso prov\u00e1vel do espa\u00e7o para o trabalho de prepara\u00e7\u00e3o de madeirames28.  \n\nNo canto NE da \u00e1rea intervencionada, assente sobre os dep\u00f3sitos de despejo de \n\ncronologia moderna a uma cota vari\u00e1vel entre 1,20 m e 1, 60 m abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndas \u00e1guas do mar, identificou-se a deposi\u00e7\u00e3o intencional de diversos sedimentos para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma estrutura de madeira e alvenaria. A constru\u00e7\u00e3o apresenta no \n\nregisto uma planta em \u201cL\u201d, orientada sobre o menor eixo a N-S e, pelo maior, a E-O. \n\n A edifica\u00e7\u00e3o desta realidade prossup\u00f4s a crava\u00e7\u00e3o, nos sedimentos de cronologias \n\nanteriores, de um conjunto de toros verticais aos quais assentavam madeiras \n\nlongitudinalmente, de modo a compor uma estrutura reticulada. Internamente, esta foi \n\npreenchida por uma sucess\u00e3o de dep\u00f3sitos de natureza diversa, destinados \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura pela coloca\u00e7\u00e3o de grandes lajes calc\u00e1rias29.  \n\nA exuma\u00e7\u00e3o deste vest\u00edgio na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I tem vindo a ser interpretado como \n\ncorrespondente a um cais de madeira e alvenaria (Figura 2). Nos pontos 3.2. e 5.2. da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o procederemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o pormenorizada desta estrutura, interpretando-a em \n\ntermos funcionais e atribuindo-lhe uma cronologia poss\u00edvel, atendendo \u00e0 interliga\u00e7\u00e3o, no \n\nregisto arqueol\u00f3gico, verificada com o forte de S. Paulo. \n\nA grande evid\u00eancia oculta no subsolo da pra\u00e7a foi detetada no limite NO da frente \n\nde obra. Trata-se de uma grade de mar\u00e9, que ocupava uma \u00e1rea de 315 m2 no \n\nempreendimento30. A infraestrutura portu\u00e1ria estava organizada sobre os referidos \n\nsedimentos de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Na composi\u00e7\u00e3o da grade foram utilizados cerca de \n\ntrezentos barrotes e setenta pe\u00e7as de embarca\u00e7\u00f5es reaproveitadas. Encontravam-se \n\ndistribu\u00eddos e sobrepostos, de maneira intercalada, em tr\u00eas camadas, de modo a definir \n\n                                                           \n28 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 17-20. \n29 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 20-21. \n30 Alexandre Sarrazola - \u201cA grade de mar\u00e9 da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I: subs\u00eddios para o conhecimento hist\u00f3rico da \n\nLisboa Ribeirinha em \u00e9poca Moderna\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos \n\nOlisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, p. 49. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \n\nISSUU:http://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho 2014]. \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n10 \n\n \n\numa estrutura retiforme, com uma inclina\u00e7\u00e3o no terreno a N de 1,42 m e a S de 2 m, \n\nabaixo do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar (Figura 3). A comprova\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o \n\npropositada da estrutura em dire\u00e7\u00e3o ao Tejo poder\u00e1 indicar a sua funcionalidade para \n\nrepara\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es, \u00e0 semelhan\u00e7a das rampas do s\u00e9culo XVII e XVIII escavadas \n\nem Amesterd\u00e3o. Os dep\u00f3sitos que encimaram as camadas de madeirame e a an\u00e1lise dos \n\nmateriais arqueol\u00f3gicos associados apontam cronologias compreendidas entre a segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVII e os in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII, o que tem levado a que seja \n\ninterpretada como pertencente \u00e0 \u201cCompanhia Geral do Com\u00e9rcio do Brasil\u201d, implantada \n\nna \u00e1rea em meados de 1670 at\u00e9 ao ano de 172031.  \n\nNo decorrer dos trabalhos arqueol\u00f3gicos, na zona central e ocidental do \n\nempreendimento, em n\u00edveis compreendidos entre 0,10 m e os 0,43 m abaixo do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio das \u00e1guas do mar, registou-se a ocorr\u00eancia de tr\u00eas alinhamentos de estacas \n\nverticais, com orienta\u00e7\u00f5es distintas: N-S e E-O. Na composi\u00e7\u00e3o destes vest\u00edgios, \n\ninterpretados como pali\u00e7adas, recorreu-se a grandes toros em madeira, de dimens\u00f5es \n\nm\u00e9dias compreendidas entre os 1,54 m e os 3,30 m, com sec\u00e7\u00f5es circulares e \n\nsemicirculares, de extremidades agu\u00e7adas em cunha32 (Figura 4). Apesar das tr\u00eas \n\nrealidades terem sido identificadas na fase dos trabalhos auxiliada pelos recursos \n\nmec\u00e2nicos, foi poss\u00edvel recolher materiais a elas associados, tais como faunas \n\nmalacol\u00f3gicas, hastes de cachimbo sem decora\u00e7\u00e3o e faian\u00e7a portuguesa33. Estes \u00faltimos \n\ns\u00e3o considerados elementos datantes das estruturas, atribuindo-se-lhe uma cronol\u00f3gica \n\nremontando ao s\u00e9culo XVII, com base na tem\u00e1tica decorativa presente nos indiv\u00edduos34.  \n\nNo canto NE da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, a interven\u00e7\u00e3o permitiu ainda identificar um outro \n\nmomento ocupacional, a uma cota vari\u00e1vel entre os 0,60 m e os 0,30 cm acima do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Este momento registou-se sobre a forma de um alinhamento de \n\nestacas, dispostas na obl\u00edqua, \u00e0s quais se sobrepuseram na horizontal duas traves. A \n\nestrutura foi classificada como um m\u00e9todo de conten\u00e7\u00e3o de terras em madeira35 (Figura \n\n5). Em termos de ila\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, a constru\u00e7\u00e3o mencionada n\u00e3o apresenta uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o com o forte de S. Paulo. Por\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o do edificado militar \n\nprossup\u00f5e a anula\u00e7\u00e3o da funcionalidade deste mecanismo de conten\u00e7\u00e3o. O estudo do \n\n                                                           \n31 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2013, p. 144. \n32 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 29-32. \n33 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 33. \n34 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 45. \n35 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 33-34. \n\n\n\n11 \n\n \n\nesp\u00f3lio associado a este momento permitir\u00e1 estabelecer um marco ante quem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o \n\nda realidade em estudo, an\u00e1lise essa que ser\u00e1 executada nos pontos 3.2 e 3.3. da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\nIgualmente no canto NE da frente de obra surge uma grande estrutura constitu\u00edda \n\npor dois tro\u00e7os perpendiculares, em alvenaria de silhares, com uma orienta\u00e7\u00e3o NE-SO e \n\nNO-SE, a uma altimetria compreendida entre 1,40 m e 2,50 m acima do n\u00edvel m\u00e9dio das \n\n\u00e1guas do mar. A delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro interno fora concebida pelo erguer de um \n\nparamento obl\u00edquo, em cunha, auxiliado internamente por um intradorso. Ap\u00f3s o \n\npreenchimento, intencional da \u00e1rea interna da estrutura, e a cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma \n\nregular, fixou-se o piso de circula\u00e7\u00e3o composto por dois tipos de pavimento, em lajes de \n\ncalc\u00e1rio e em cal\u00e7ada36. Esta \u00e9 a realidade que d\u00e1 corpo ao estudo que desenvolvemos ao \n\nlongo do presente trabalho. Aquando da exuma\u00e7\u00e3o deste vest\u00edgio na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\nestabeleceu-se a alus\u00e3o \u00e0 prov\u00e1vel correspond\u00eancia ao tro\u00e7o do forte de S. Paulo.  \n\nEncostado ao paramento S do forte, na vertente O, a uma altimetria id\u00eantica \u00e0 \n\nregistada para a estrutura militar, surge a edifica\u00e7\u00e3o de um pared\u00e3o, classificado como do \n\nmomento da constru\u00e7\u00e3o do cais da Casa da Moeda. A estrutura portu\u00e1ria apresentava \n\nt\u00e9cnicas similares \u00e0s apontadas para a constru\u00e7\u00e3o do forte. O pared\u00e3o do cais construiu-\n\nse com o recurso a alvenaria de silhares calc\u00e1rios aparelhados, com uma se\u00e7\u00e3o obl\u00edqua, \n\nexecutada atrav\u00e9s de um intradorso. O per\u00edmetro interno da estrutura foi preenchido por \n\nn\u00edveis de sedimentos, que permitiram a coloca\u00e7\u00e3o de um pavimento em lajes retangulares \n\nde calc\u00e1rio. Aquando do removimento do lan\u00e7o p\u00e9treo do cais, constatou-se que este se \n\nencontrava constru\u00eddo sobre uma estrutura reticulada. A implementa\u00e7\u00e3o da base em \n\nmadeira violou estratos anteriores, nomeadamente os alinhamentos de estacaria, \n\ndesignados por pali\u00e7adas 37. \n\nContempor\u00e2nea a este cais \u00e9 apontada a anexa\u00e7\u00e3o de uma escadaria ao paramento \n\nS do forte de S. Paulo, constitu\u00edda por blocos p\u00e9treos retangulares e aparelhados. A \n\nincorpora\u00e7\u00e3o deste elemento \u00e9 interpretada como um ind\u00edcio de reaproveitamento ou \n\nprolongamento da estrutura militar ao cais da Casa da Moeda38 (Figura 6). \n\nA anula\u00e7\u00e3o da funcionalidade destas estruturas enquadra-se nas diversas \n\nevid\u00eancias oitocentistas registadas no local. Inserida neste per\u00edodo cronol\u00f3gico est\u00e1 a \n\n                                                           \n36 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 34-36. \n37 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 14-27. \n38 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 36-40. \n\n\n\n12 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma estrutura de saneamento que atravessou todo o per\u00edmetro interno do \n\nrecinto interpretado como forte de S. Paulo. O seu paramento NE-SO foi fortemente \n\nperturbado neste momento, assim como parte do cais da Casa da Moeda39.  \n\nTodas as estruturas registadas foram colmatadas e ocultadas por uma sucess\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos, enquadr\u00e1veis no momento do aterro da Boavista. Definida sobre este momento \n\nestratigr\u00e1fico surgiu a constru\u00e7\u00e3o de estruturas que parecem ser fornos de planta \n\nretangular e extremidades arredondadas, constru\u00eddos em alvenaria de tijolo de burro e \n\ncolmatados por cimento, que aparentemente se referem a forjas ou fornalhas40.  \n\nPor fim, estas pequenas constru\u00e7\u00f5es, que aparentam uma utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de \n\ncar\u00e1cter industrial, s\u00e3o anuladas por um novo processo de aterro e nivelamento do solo41. \n\nEste processo permitiu, em 1882, a defini\u00e7\u00e3o do atual espa\u00e7o p\u00fablico, a Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\nonde fora erguido um monumento dedicado a Bernardino de S\u00e1 Nogueira, Marqu\u00eas S\u00e1 da \n\nBandeira42.  \n\n3.2. AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO  \n\nNo presente estudo analisa-se a estrutura identificada como pertencente ao forte \n\nde S. Paulo, anteriormente assinalada. A constru\u00e7\u00e3o, profundamente destru\u00edda pelas \n\nreferidas din\u00e2micas estratigr\u00e1ficas do espa\u00e7o, tinha, no topo dos seus paramentos, uma \n\naltimetria compreendida entre os 2,59 m e os 0,84 m, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas \n\ndo mar. Apresentava uma planta em \u201cL\u201d, composta por dois paramentos, orientados sobre \n\nos eixos NE-SO e NO-SE.  \n\nAo observarmos as delimita\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es subjacentes ao per\u00edmetro \n\nconstru\u00eddo, inserindo-o na morfologia urbana atual, verificamos que a estrutura de SO-\n\nNE parece desenvolver-se em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 atual Travessa do Carvalh\u00e3o, percorrendo o \n\nsubsolo do atual edif\u00edcio dos Correios, localizado a N da pra\u00e7a. No sentido NO-SE, o \n\nparamento parece penetrar, a N na ala O do atual Mercado da Ribeira (Figura 7). \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cartografia anterior ao aterro da Boavista43, que imp\u00f4s profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na malha urbana da cidade, permitiu-nos compreender que a estrutura em \n\n                                                           \n39 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 41. \n40 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 42. \n41 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, pp. 43-44. \n42 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2013, p. 145. \n43 Jos\u00e9 Manuel Fernandes - \u201cO aterro de Santos, na Boavista, alguns t\u00f3picos hist\u00f3ricos - urbanos\u201d. In III \n\nSIA: Workshop interven\u00e7\u00e3o urbana no Aterro da Boavista: III Semin\u00e1rio Internacional de Arquitectura, \n\n12 - 15 de Julho. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 2002, pp. 8-11.   \n\n\n\n13 \n\n \n\nan\u00e1lise obedecia ao eixo da orienta\u00e7\u00e3o da orla fluvial anterior ao referido aterro. A \n\njustaposi\u00e7\u00e3o do registo gr\u00e1fico da estrutura ao levantamento topogr\u00e1fico de 1856 \n\npermitiu-nos deduzir, \u00e0 partida, que estamos perante um anexo integrante do forte de S. \n\nPaulo, estrutura b\u00e9lica que integraria a defesa de Lisboa a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVII, quest\u00e3o que, em todo o caso, voltaremos a discutir no cap\u00edtulo final desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o44 (Figura 8).  \n\nDebru\u00e7ando-nos na descri\u00e7\u00e3o das realidades que subsistiram at\u00e9 aos dias de hoje \n\nno subsolo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, apesar do grau de destrui\u00e7\u00e3o romper, por vezes, com o \n\nalinhamento das cortinas, foi-nos poss\u00edvel calcular as suas dimens\u00f5es no terreno. No \n\nal\u00e7ado voltado a S registou-se um comprimento total aproximado de 17,10 m, enquanto \n\na O, o menor e mais devastado dos al\u00e7ados conservou-se um lan\u00e7o de 7,80 m de \n\ncomprimento. Atendendo \u00e0s dimens\u00f5es calculadas nos paramentos exumados da estrutura \n\n\u00e9 poss\u00edvel determinar a \u00e1rea total da evid\u00eancia colocada a descoberto, a rondar os 153,19 \n\nm2, para um per\u00edmetro interno de 139,16 m2 expostos (Figura 9).   \n\nFocando-nos no aparelho construtivo verifica-se que a verticalidade da constru\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 concebida pela sobreposi\u00e7\u00e3o de blocos p\u00e9treos retangulares, dispostos horizontalmente \n\ne ligados por uma argamassa esbranqui\u00e7ada45. A natureza calc\u00e1ria dos elementos \n\nempregues, a par da tonalidade clara, leva-nos a concluir que a pedra utilizada para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o foi o li\u00f3z, recurso p\u00e9treo amplamente explorado nas jazidas da zona do Vale \n\nde Alc\u00e2ntara e do concelho de Sintra, sobretudo na reconstru\u00e7\u00e3o pombalina46.  \n\n A an\u00e1lise do paramento S, que oferece uma leitura detalhada, permite-nos \n\nobservar que integrava cinco fiadas de silhares dispostas horizontalmente e justapostas. \n\nA \u00faltima fiada que integra o al\u00e7ado apresenta um topo raso e uniforme (Figura 10), \n\nevidenciando, desde logo, o trabalho pr\u00e9vio de polimento dos blocos p\u00e9treos antes de \n\nintegrarem a estrutura. Comprovativo deste facto \u00e9 a relativa conformidade calculada na \n\nespessura e altura dos blocos, n\u00e3o divergindo de dimens\u00f5es a rondar os 0,30 m. Quanto \u00e0 \n\ndimens\u00e3o longitudinal dos silhares, estes apresentam valores variados, agrupados em: \n\nsilhares de grandes dimens\u00f5es, com 2,20 m a 2,50 m; blocos com dimens\u00f5es a rondar os \n\n                                                           \n44 Nuno Valdez dos Santos - \u201cForte de S\u00e3o Paulo\u201d. In Francisco Santana; Eduardo Sucena (dir.) - Dicion\u00e1rio \n\nde Lisboa. Lisboa: Carlos Quintas &amp; Associados Lda., 1994, p. 815.   \n45 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 34. \n46 Mariana de Miranda Martins - \u201cDo mar ao ultramar: a transmigra\u00e7\u00e3o do lioz portugu\u00eas para S\u00e3o Luiz do \n\nMaranh\u00e3o\u201d. In Revista da Hist\u00f3ria da Arte e Arqueologia, N\u00ba 19, 2013, p. 102. [Dispon\u00edvel em Centro de \n\nHist\u00f3ria da Arte e Arqueologia (CHAA): http://www.unicamp.br/chaa/rhaa/english/revista19.htm; \n\nconsultado em janeiro de 2015]. \n\nhttp://www.unicamp.br/chaa/rhaa/english/revista19.htm\n\n\n14 \n\n \n\n1,10 m e os 1,30 m; e elementos de cumprimentos, inferiores a 1 m de comprimento, entre \n\nos 0,60 m e os 0,70 m. O encadeamento l\u00f3gico da sobreposi\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas vari\u00e1veis n\u00e3o \n\n\u00e9 expl\u00edcito. Por\u00e9m, denotam o que parece ser um padr\u00e3o na sua coloca\u00e7\u00e3o: uma fiada de \n\nsilhares, que integre elementos de grande dimens\u00e3o, \u00e9 ladeada por blocos p\u00e9treos de \n\nm\u00e9dia dimens\u00e3o, sobrepondo-se um alinhamento composto por elementos de pequena e \n\nm\u00e9dia dimens\u00e3o. Na aprecia\u00e7\u00e3o global do al\u00e7ado S, a disposi\u00e7\u00e3o dos silhares n\u00e3o ocorre \n\nortogonalmente, mas sim de forma encadeada e alternada (Figura 11). \n\nA viola\u00e7\u00e3o do alinhamento, registada ao centro do al\u00e7ado, possibilitou a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma base p\u00e9trea com aproximadamente 1,50 m de largura, sobre a qual \n\nse ergueu verticalmente o paramento (Figura 12). A \u00faltima fiada de silhares, a contar do \n\ntopo, corresponde \u00e0 referida base, que integra elementos p\u00e9treos de 0,70 m e 0,90 m de \n\ncomprimento. Sobre a plataforma que conferia estabilidade \u00e0 estrutura salienta-se a uni\u00e3o \n\ndos blocos p\u00e9treos com recurso a elementos de liga\u00e7\u00e3o met\u00e1licos, de dimens\u00f5es diversas, \n\nentre os 0,30 m e os 0,05 m (Figuras 12 e 13).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o dos paramentos da estrutura, em sec\u00e7\u00e3o, permitiu aferir que estes \n\nforam edificados sobre a inclina\u00e7\u00e3o aproximada de 23o em dire\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro interno \n\nda estrutura. A configura\u00e7\u00e3o obl\u00edqua do al\u00e7ado de planta em cunha, foi poss\u00edvel atrav\u00e9s \n\ndo recurso a sedimentos compactos, esverdeados, mesclados por elementos p\u00e9treos e \n\nn\u00f3dulos de argamassas47. O recurso a este intradorso, que permitiu amparar pelo lado \n\ninterno os silhares, foi posteriormente refor\u00e7ado pela deposi\u00e7\u00e3o de camadas de \n\nsedimentos para o nivelamento e edifica\u00e7\u00e3o do piso de circula\u00e7\u00e3o interno48. Deste modo, \n\n\u00e9 concebido um forte e compacto apoio ao grau de inclina\u00e7\u00e3o do paramento, \n\nprocedimento construtivo que parece assentar sobre a base p\u00e9trea unida por gatos \n\nmet\u00e1licos, que, erguendo-se verticalmente, acompanha a inclina\u00e7\u00e3o da estrutura (Figura \n\n14).  \n\nAinda sobre o lan\u00e7o S da estrutura, a SE, \u00e9 integrada no seu alinhamento, uma \n\nescadaria que facultaria o acesso pedonal entre a praia fluvial de S. Paulo e o interior da \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Este novo elemento \u00e9 composto por seis degraus, com uma dimens\u00e3o \n\ncompreendia entre os 2,30 m na base e 2 m no topo do registo. Cada degrau da escadaria \n\napresenta uma altura constante, vari\u00e1vel entre os 0,15 m e os 0,18 m, para um \n\ndistanciamento, na justaposi\u00e7\u00e3o dos degraus, de 0,18 m a 0,20 m. Cada um dos degraus \u00e9 \n\n                                                           \n47 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 35. \n48 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 36. \n\n\n\n15 \n\n \n\ncomposto por uma s\u00f3 laje retangular, disposta horizontalmente, o que na sua composi\u00e7\u00e3o \n\nfinal conferia uma inclina\u00e7\u00e3o de 11\u00ba em dire\u00e7\u00e3o ao interior do per\u00edmetro constru\u00eddo. No \n\ntopo da escadaria, sobre o \u00faltimo degrau preservado in situ, registou-se uma altimetria \n\nm\u00e1xima de 2,22 m acima do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Atendendo a cota altim\u00e9trica \n\nregistada no piso de circula\u00e7\u00e3o interno (a detalhar posteriormente), de 2,46 m a SE, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o topo da escadaria, podemos concluir que a mesma estaria pr\u00f3xima de \n\nestar completa, provavelmente faltando-lhe apenas um \u00faltimo degrau para se encontrar \n\nao mesmo n\u00edvel (Figura 15).  \n\nA integra\u00e7\u00e3o deste elemento no pared\u00e3o S da estrutura poder\u00e1 ter ocorrido em \n\nmomentos posteriores \u00e0 sua delimita\u00e7\u00e3o. Apesar de a escadaria integrar e acompanhar o \n\nalinhamento definido pela estrutura, o degrau da base encontra-se recuado 0,36 m em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201ccorrenteza\u201d de silhares que definem o muro. Uma an\u00e1lise pormenorizada dos \n\nelementos p\u00e9treos permite-nos concluir que a estrutura de circula\u00e7\u00e3o encostaria a E num \n\ncunhal demarcado, constru\u00eddo atrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o de lajes quadrangulares49 (Figura \n\n16). Por\u00e9m, relativamente a esta, n\u00e3o se verificou qualquer tipo de continuidade em plano \n\nque nos permita afirmar que, em cronologias anteriores o muro teria o seu terminus neste \n\ncunhal. A escassez de materiais arqueol\u00f3gicos associados que permitam aferir \n\ncronologias precisas leva-nos a manter em aberto a hip\u00f3tese defendida em relat\u00f3rio, de \n\nque este elemento integrou a estrutura em cronologias posteriores, aquando da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo cais da Casa da Moeda50. Contudo, \u00e9 de referir que a SE da escadaria, o paramento \n\ncont\u00ednua a desenvolver-se sobre o mesmo alinhamento, atrav\u00e9s de aparelho construtivo \n\nde caracter\u00edsticas dimensionais e t\u00e9cnicas id\u00eanticas \u00e0s verificadas anteriormente.  \n\nSobre o paramento que intercepta a O, o muro em an\u00e1lise apresenta um elevado \n\ngrau de destrui\u00e7\u00e3o ocorrido em cronologias posteriores, conduzindo ao menor n\u00famero de \n\nelementos p\u00e9treos que o comp\u00f5em. O paramento em estudo foi profundamente danificado \n\npela abertura de uma vala para a perfura\u00e7\u00e3o de uma conduta de saneamento, levando a \n\nque alguns dos silhares se encontrem derrubados e desviados do alinhamento prim\u00e1rio51. \n\nNuma aprecia\u00e7\u00e3o global, o al\u00e7ado O n\u00e3o apresenta diverg\u00eancias construtivas face \u00e0s \n\nverificadas no pano S da estrutura. Apesar da realidade edificada subsistente, registou-se \n\na ocorr\u00eancia da base p\u00e9trea que suportaria o aparelhamento em silharia, bem como a \n\n                                                           \n49 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 38. \n50 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola \u2013 Idem. \n51 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p.41. \n\n\n\n16 \n\n \n\npresen\u00e7a dos elementos de uni\u00e3o met\u00e1licos. O tro\u00e7o, no seu ponto mais elevado, registou \n\numa altimetria de 2,57 m. O paramento apresenta uma altura m\u00e1xima de 1,50 m de altura, \n\ncomposto por tr\u00eas fiadas de silhares justapostas, sendo que unicamente as da base se \n\nencontram in situ, apresentando-se o lan\u00e7o do topo derrubado (Figura 17). \n\nApesar dos revolvimentos ocorridos em cronologia contempor\u00e2nea, foi poss\u00edvel \n\nidentificar o piso de circula\u00e7\u00e3o da estrutura. Aquando do registo, este encontrava-se \n\nfracionado em quatro aglomerados dispersos ao longo do per\u00edmetro, distinguindo-se dois \n\ntipos de pavimenta\u00e7\u00e3o, em altimetrias semelhantes (Figura 18). Na extremidade NE, o \n\npavimento assentou a 2,49 m, enquanto que a NO se encontraria a 2,54 m, a SE 2,46 m, \n\ne a SO 2,52 m. A constata\u00e7\u00e3o dos dados apresentados indica-nos que o piso apresentava \n\num ligeiro declive em dire\u00e7\u00e3o ao rio, sobretudo sobre a orienta\u00e7\u00e3o da primeira linha de \n\ncosta anterior \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XIX. A relativa homogeneidade altim\u00e9trica \n\nentre os quatro tro\u00e7os, para al\u00e9m de demonstrarem a sua poss\u00edvel contemporaneidade, \n\naponta para um trabalho pr\u00e9vio de nivelamento do interior do espa\u00e7o para o assentamento \n\ndo piso. Testemunho deste momento \u00e9 a sucess\u00e3o de dep\u00f3sitos de aterro, constitu\u00eddos por \n\nsedimentos de argilas esverdeadas, com intrus\u00f5es de elementos p\u00e9treos, alternados por \n\nsedimentos acastanhados e acinzentados que integram n\u00f3dulos de argamassas52.   \n\nA pavimenta\u00e7\u00e3o com recurso a cal\u00e7ada preenche uma \u00e1rea total aproximada de \n\n12,68 m2. A NE da estrutura prevaleceu o mais representativo tro\u00e7o empedrado, que \n\nintegra na sua defini\u00e7\u00e3o uma caleira central para o escoamento de \u00e1guas. Este lan\u00e7o de \n\npiso, que ocupa uma \u00e1rea total de 9,18 m2, est\u00e1 orientado no eixo NE-SO, com um \n\ncomprimento m\u00e1ximo de 6,62 m, para uma largura m\u00e1xima de 3,25 m. Este ponto da \n\ncal\u00e7ada \u00e9 composto por blocos p\u00e9treos irregulares, de diferentes tipos de pedras, \n\nregistando-se a presen\u00e7a de elementos calc\u00e1rios, bas\u00e1lticos e de quartzito53. Por vezes, a \n\nestes elementos, s\u00e3o agregados pequenos seixos de rio e n\u00f3dulos de cer\u00e2mica de \n\nconstru\u00e7\u00e3o entre as fissuras deixadas pelos elementos p\u00e9treos. No ponto mais a N da \n\ncal\u00e7ada denota-se a presen\u00e7a de grandes lajes calc\u00e1rias, muitas delas j\u00e1 fraturadas, com \n\ndimens\u00f5es a rondar os 0,90 m e os 0,50 m.  \n\nA par da ocorr\u00eancia anteriormente descrita, no conjunto do pavimento mais a NO, \n\nidentificou-se um diferente tipo de elementos empregues na constru\u00e7\u00e3o. Organizadas \n\nsobre o eixo E-O surge um conjunto de lajes de calc\u00e1rio retangulares afei\u00e7oadas, bastante \n\n                                                           \n52 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 36. \n53 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Idem. \n\n\n\n17 \n\n \n\nhomog\u00e9neas entre si, de acabamento em cutelo e canto arredondado (Figura 19). A real \n\ndimens\u00e3o que estas lajes poderiam deter n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar, por se encontrarem \n\nbastante fragmentadas, apesar de corresponderem a elementos de grandes dimens\u00f5es. \n\nNuma aprecia\u00e7\u00e3o geral, nota-se o arredondamento das arestas fraturadas, indicando-nos \n\na antiguidade da desintegra\u00e7\u00e3o das lajes no local.  \n\nA diversidade de modelos e materiais utilizados na pavimenta\u00e7\u00e3o da estrutura \n\npoderia sugerir momentos distintos na modela\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro interno. Contudo, as \n\naltimetrias registadas entre os diferentes lan\u00e7os de piso n\u00e3o divergem substancialmente, \n\npelo contr\u00e1rio, apresentam uma aparente simultaneidade, assim como em todos os tro\u00e7os \n\nse constatou a ligeira inclina\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao rio. Ademais, ambas as realidades utilizam \n\ncomo ligante uma argamassa amarelada e encontram-se diretamente assentes sobre os \n\nn\u00edveis de nivelamento. A diversidade de elementos empregues poder\u00e1 corresponder a \n\npontuais epis\u00f3dios de repara\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio piso, recorrendo-se aos materiais dispon\u00edveis, \n\nou a potencial reaproveitamento de elementos p\u00e9treos. Denote-se que a perda de \n\ninforma\u00e7\u00e3o referente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da estrutura foi uma condicionante da leitura do \n\nper\u00edmetro interno, embora nunca se verifique sobreposi\u00e7\u00e3o entre os diferentes tipos de \n\npiso. \n\nAnteriormente, mencion\u00e1mos que o maior tro\u00e7o de pavimento, o em pedrado, que \n\nse desenvolvia ao longo da sec\u00e7\u00e3o NE da estrutura, integrava na sua configura\u00e7\u00e3o uma \n\n\u201ccaleira\u201d central a uma cota de 2,43 m. Este elemento de escoamento pluvial apresenta \n\numa modela\u00e7\u00e3o semicircular, com a orienta\u00e7\u00e3o NO-SE. O seu desenho \u00e9 concebido pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de pequenos seixos, semi-rectangulares de dimens\u00f5es vari\u00e1veis entre 0,10, 0,18 \n\ne 0,34 m de comprimento, para uns 0,07, 0,09 e 0,11 m de largura. Os elementos p\u00e9treos \n\nque definem a configura\u00e7\u00e3o em arco da \u201ccaleira\u201d foram dispostos propositadamente na \n\nhorizontal, para uma melhor defini\u00e7\u00e3o do desenho. No terreno foram colocadas duas \n\nfiadas de seixos, com um espa\u00e7amento constante entre si de aproximadamente 0,05 m, \n\ndefinindo o canal de passagem. O material empregue n\u00e3o apresenta ind\u00edcios de qualquer \n\ntipo de afei\u00e7oamento pr\u00e9vio aquando da sua coloca\u00e7\u00e3o, denotando-se uma clara \n\npreocupa\u00e7\u00e3o na escolha dos seixos a aplicar, ao preferirem-se os mais retangulares \n\nposs\u00edveis. A estrutura definiu-se, assim, sobre um \u00e2ngulo de 52o ao longo de 3,62 m \n\n(Figura 20).  \n\nDescrito o essencial do que interpret\u00e1mos como podendo pertencer ao forte de S. \n\nPaulo, cumpre referir as realidades sobrepostas por estas estruturas, mas que, a nosso ver, \n\n\n\n18 \n\n \n\npoder\u00e3o articular-se com elas de facto. Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das entidades analisadas, \n\nregistou-se, no interior do per\u00edmetro definido pelos paramentos da estrutura em estudo, \n\num alinhamento de estacas desenvolvido sobre o eixo NO-SE a uma cota medida no topo \n\nde 0,60 m e 0,30 m, encontrando-se entre os 0,90 m e os 1,20 m abaixo do primeiro \n\nalinhamento de silhares do edificado militar. A constru\u00e7\u00e3o, interpretada aquando do \n\nregisto como estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras54 (Figura 21), n\u00e3o se aferindo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica com o forte, ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise adiante ao n\u00edvel dos materiais exumados. Trata-\n\nse de um alinhamento de dezasseis toros cravados no solo, dispostos obliquamente e ao \n\nlongo de 13,80 m, sobre a inclina\u00e7\u00e3o aproximada de 60o. A dimens\u00e3o total destas \n\ndezasseis estacas foi-nos imposs\u00edvel calcular. Por\u00e9m, na superf\u00edcie exposta, exibem uma \n\nextens\u00e3o compreendida entre os 0,90 m e 1 m de comprimento, com di\u00e2metros vari\u00e1veis \n\nentre os 0,25 m e os 0,28 m. A coloca\u00e7\u00e3o das estacas no terreno foi feita com um \n\ndistanciamento regular, a rondar os 0,50 m entre si. A N, como elementos de travamento \n\ndo alinhamento, foram colocados dois toros horizontalmente, acompanhando toda a \n\ninclina\u00e7\u00e3o da estacaria voltada a N ao longo dos 13,80 m definidos pela estrutura.   \n\nRelativamente ao afei\u00e7oamento de que estes elementos poderiam ter sido alvo, \n\nn\u00e3o verificamos quaisquer ind\u00edcios. As estacas empregues n\u00e3o apresentam um trabalho \n\npr\u00e9vio ap\u00f3s a sua colheita e posterior crava\u00e7\u00e3o no solo. A grande maioria ostenta n\u00f3s e \n\nelementos de ramagem, assim como o pr\u00f3prio s\u00faber da \u00e1rvore, ind\u00edcios demonstrativos \n\nda aus\u00eancia de um pr\u00e9vio desbastamento cuidado das madeiras. Sobre o travamento \n\njustaposto horizontalmente, \u00e9 nos imposs\u00edvel tecer considera\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica, uma \n\nvez que, aquando do seu registo, estes encontravam-se profundamente danificados, \n\npossivelmente em consequ\u00eancia do recurso \u00e0 escava\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica que a \u00e1rea subjacente \n\n\u00e0 estrutura fora alvo. Por\u00e9m, o estudo dos materiais a si associados refor\u00e7ar\u00e1 uma poss\u00edvel \n\ndata\u00e7\u00e3o a atribuir \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos paramentos do forte55  \n\nOutra estrutura sobreposta pelos mencionados vest\u00edgios do forte de S. Paulo, \n\npossivelmente articulada com ele, surgiu ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos paramentos de silhar e do \n\nrespetivo piso de circula\u00e7\u00e3o do forte. Trata-se de um estrutura em madeirame, detetada \n\nna extremidade NE a uma profundidade vari\u00e1vel entre os 1,20 m e os 1,60 m abaixo do \n\nn\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. A estrutura em madeira, constitu\u00edda por uma base \n\nreticulada assente num alinhamento de estacaria cravada no solo, \u00e9 composta por dois \n\n                                                           \n54 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 33. \n55 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 34. \n\n\n\n19 \n\n \n\nsegmentos perpendiculares, desenvolvidos no sentido NE-SO e NO-SE, com a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um \u201cL\u201d. (Figura 22). A estrutura preserva, na sua menor fra\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida no sentido NE-SO, um comprimento total aproximado de 8,10 m por 2 m \n\nde largura, enquanto que o maior tro\u00e7o (NO-SE) apresenta um comprimento total de cerca \n\nde 12,25 m por 2 m de espessura. No total, ocupa uma \u00e1rea compreendida de 38,25 m2 no \n\nregisto arqueol\u00f3gico (Figura 23). \n\nNa vertente voltada a O, a base reticulada \u00e9 composta pela disposi\u00e7\u00e3o longitudinal \n\nde dois grandes toros colocados no sentido NE-SO, de comprimentos de 5,54 m e 3,55 \n\nm, embora este \u00faltimo aparente estar quebrado. Em sec\u00e7\u00e3o, estes toros apresentam um \n\ndi\u00e2metro a rondar os 0,20 m, tendo sido colocados com um distanciamento cont\u00ednuo de \n\n1,80 m. O desenho reticulado desta fra\u00e7\u00e3o da estrutura fora concebido atrav\u00e9s da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de duas estacas em madeira de menores dimens\u00f5es, 2,10 m e 2,40 m, com \n\n0,15 m em sec\u00e7\u00e3o. Embora tal n\u00e3o tenha ficado registado na interven\u00e7\u00e3o, esta ret\u00edcula \n\ndevia assentar sobre estacaria, como se observa no al\u00e7ado sul, onde denota o toro \n\nlongitudinal abruptamente fendido; segue-se uma fiada de quatro estacas (duas de cada \n\nlado da base), in situ, cravadas verticalmente no solo (Figura 24).  \n\nNo limite NE da composi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 fora do alinhamento de madeirame, mas \n\nseguindo-o e aferindo uma liga\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta sobre uma altimetria de 1 m abaixo \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, regista-se a presen\u00e7a de blocos p\u00e9treos. Os elementos \n\nem calc\u00e1rio, que colmatariam o topo da estrutura propositadamente, apresentam \n\ndimens\u00f5es diversas entre 1 m e 0,80 m, sendo os seus intervalos preenchidos por \n\npequenos elementos de 0,15 m e 0,20 m, assim como por fragmentos de cer\u00e2mica de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, compondo uma \u00e1rea total de 5,38 m2. Os blocos de pedra empregues n\u00e3o \n\nevidenciam um trabalho pr\u00e9vio de afei\u00e7oamento e talhe. Por\u00e9m, n\u00e3o descartamos a \n\nsuposi\u00e7\u00e3o de que a configura\u00e7\u00e3o atual se prenda \u00e0 eros\u00e3o dos tempos, uma vez que, na \n\ninterce\u00e7\u00e3o de alguns blocos, a separa\u00e7\u00e3o parece ter ocorrido no pr\u00f3prio s\u00edtio, \n\nprovavelmente em momentos posteriores \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o no local, ou em contexto de anula\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura. N\u00e3o colocamos de parte, igualmente, a hip\u00f3tese de corresponder a um \n\nprov\u00e1vel reaproveitamento p\u00e9treo, encaixado no alinhamento da estrutura.  \n\nAtendendo ao lado S da edifica\u00e7\u00e3o em madeira, definida sobre o eixo NO-SE, \n\ncom um comprimento m\u00e1ximo aproximado de 12,25 m, encontra-se a maior vertente \n\nconstru\u00edda. Sobre uma fiada de dez estacas cravadas no solo, colocou-se horizontalmente \n\num toro de 7,54 m, a uma dist\u00e2ncia paralela de 2 m de um outro com 5,13 m de \n\n\n\n20 \n\n \n\ncomprimento. Perpendicularmente, sobre esta evid\u00eancia, sobrepuseram-se diretamente \n\ntr\u00eas estacas, no sentido N-S, com dimens\u00f5es compreendidas entre os 2,80 m e os 2, 30 m, \n\nde sec\u00e7\u00e3o circular, com di\u00e2metros vari\u00e1veis entre os 0,08 m e os 0,13 m. A base reticulada \n\nformada por estes cinco elementos assenta diretamente sobre um alinhamento de dez \n\nestacas, vis\u00edveis no corte S do al\u00e7ado (Figura 23). Pela aus\u00eancia de um registo gr\u00e1fico do \n\ncorte N, n\u00e3o podemos concluir da exist\u00eancia simult\u00e2nea desta mesma realidade, neste \n\nflanco. \n\nRefletindo sobre a t\u00e9cnica construtiva aplicada na edifica\u00e7\u00e3o da estrutura, desde \n\nlogo nota-se a aus\u00eancia de uma escolha seletiva dos madeirames, apresentando alguns \n\ndos elementos a presen\u00e7a de ramagens e n\u00f3s56. Os toros aplicados apresentam um perfil \n\ntortuoso e natural, conferindo \u00e0 estrutura, em plano, uma delimita\u00e7\u00e3o pouco regular. \n\nAnalisadas de perto, as madeiras apresentam uma sucess\u00e3o de negativos aleat\u00f3rios, \n\ncorrespondentes a um rude e pouco pormenorizado descasque e desbastamento do s\u00faber \n\ndas madeiras, resultantes de um trabalho executado com recurso a l\u00e2mina. Provavelmente, \n\nesta tarefa foi executada in situ, uma vez que os sedimentos que preenchem o interior da \n\nestrutura revelam ind\u00edcios da elevada presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal57 (Figura 25). \n\nA par deste apontamento t\u00e9cnico, verifica-se um especial cuidado na metodologia \n\nde encaixe, entre os diferentes elementos. Inclu\u00eddos nos toros longitudinais que delimitam \n\na \u00e1rea da estrutura, verifica-se o talhe cuidado de um elemento de encaixe das estacas que \n\nos intercetam (Figura 26). Este apresenta um perfil em sec\u00e7\u00e3o reto, perfeitamente \n\ndesenhado, com uma profundidade vari\u00e1vel entre os 0,03 m e os 0,05 m por uma largura \n\nentre os 0,10 m e os 0,12 m. A presen\u00e7a da metodologia construtiva descrita indica-nos a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da configura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica que a estrutura deveria assumir. De facto, \n\na medi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7amento existente entre o talhe destes indiv\u00edduos revela-nos um \n\ndistanciamento ritmado, entre 2 m e os 2,30 m e, por sua vez, do reticulado.  \n\nRelativamente ao assentamento da base reticulada nos alinhamentos de estacaria \n\ncravados no solo, no registo executado em campo, n\u00e3o foram encontrados quaisquer \n\nind\u00edcios de elementos de fixa\u00e7\u00e3o entre as duas realidades. Com efeito, na observa\u00e7\u00e3o dos \n\nal\u00e7ados da estrutura os dois elementos fixam-se unicamente atrav\u00e9s de sobreposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nse registando qualquer vest\u00edgio de uni\u00e3o por terceiros. Este facto parece-nos pouco \n\nexequ\u00edvel na conjuntura funcional da arma\u00e7\u00e3o. Potencialmente, a estabilidade f\u00edsica da \n\n                                                           \n56 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 21. \n57 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - idem. \n\n\n\n21 \n\n \n\nedifica\u00e7\u00e3o estaria assegurada por elementos de cordame, cujo testemunho n\u00e3o deixou \n\nvest\u00edgios.  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada das realidades em madeira anteriormente \n\ndescritas (Figura 29), permitiu observar a coincid\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o entre a estrutura \n\nreticulada e a estrutura p\u00e9trea do forte atr\u00e1s descrita, alinhadas entre si, permitindo, deste \n\nmodo, supor a liga\u00e7\u00e3o estrutural entre ambas as estruturas. Facto que ser\u00e1 novamente \n\nabordado no ponto 3.2. \n\nFinalmente, cumpre referir a interliga\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre as estruturas que \n\nclassific\u00e1mos como pertencentes ao forte de S. Paulo e outras que foram interpretadas \n\ncomo sendo o cais da Casa da Moeda58 (Figura 27). Em termos de edificado, a estrutura \n\nportu\u00e1ria acompanhou o alinhamento definido pelos paramentos da estrutura b\u00e9lica, \n\ndefinindo-se sobre o mesmo eixo (NO-SE), apresentando uma t\u00e9cnica construtiva \n\nid\u00eantica \u00e0 descrita para os paramentos do forte59. \n\nO significado no registo arqueol\u00f3gico da interliga\u00e7\u00e3o entre as duas estruturas n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel esclarecer. Hipoteticamente, o momento de edifica\u00e7\u00e3o do cais da Casa da \n\nMoeda poder\u00e1 corresponder a um aglutinamento, prolongamento ou complemento ao \n\nper\u00edmetro da constru\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Decerto \u00e9 que ambas as estruturas conservaram um \n\nalinhamento com uma totalidade de 23,10 m de comprimento60, sendo a delimita\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edmetro do forte marcada pela presen\u00e7a de um cunhal, na interce\u00e7\u00e3o O dos al\u00e7ados \n\n(Figuras 27 e 28), indicando a posterioridade da associa\u00e7\u00e3o do paramento do cais da Casa \n\nda Moeda. Todavia, a intr\u00ednseca liga\u00e7\u00e3o entre as duas estruturas \u00e9 irrefut\u00e1vel. A sua \n\nconex\u00e3o demarca o elo existente, por vezes, entre estruturas portu\u00e1rias e as estruturas \n\nmilitares61.  \n\nO elo anteriormente citado, no decorrer da expans\u00e3o portuguesa, foi tamb\u00e9m \n\ndocumentado na interven\u00e7\u00e3o levada a cabo no Terreiro do Pa\u00e7o em 2009. A identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo baluarte filipino, contempor\u00e2neo \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo, integrava na sua \n\ncortina um alinhamento portu\u00e1rio que vedava o acesso direto entre a pra\u00e7a e a praia62, \n\ndemonstrando a dupla funcionalidade destas estruturas, que, para al\u00e9m do car\u00e1cter \n\n                                                           \n58 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 14-27. \n59 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, p.16. \n60 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, p.14. \n61 Alexandra Gomes - idem.  \n62 C\u00e9sar A. Neves; Andrea Martins; Gon\u00e7alo Lopes; M\u00aa Lu\u00edsa Blot - Op. Cit., 2012, pp. 616-619. \n\n\n\n22 \n\n \n\nportu\u00e1rio, foram importantes elementos de delimita\u00e7\u00e3o e defesa das atividades em seu \n\ntorno. \n\n3.3. OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS  \n\nO presente cap\u00edtulo contemplar\u00e1 a an\u00e1lise do acervo artefactual recolhido nas \n\nunidades estratigr\u00e1ficas, circunscritas ao per\u00edmetro definido pelos paramentos de silhares \n\ndo forte de S. Paulo. Os indiv\u00edduos cer\u00e2micos aqui expostos foram recolhidos em \n\ndiferentes din\u00e2micas da estrutura, cuja an\u00e1lise assentar\u00e1 numa tentativa de afinamento \n\ncronol\u00f3gico \u00e0s realidades construtivas, que comp\u00f5em o vest\u00edgio registado no subsolo da \n\nPra\u00e7a D. Lu\u00eds I (Figura 30).  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada das realidades descritas no ponto 3.2 (Figura 29), \n\nem que foi atestada a incid\u00eancia no alinhamento e a respetiva sobreposi\u00e7\u00e3o entre o \u201ccais \n\nde madeira e alvenaria\u201d e os paramentos de silhares do forte de S. Paulo, conduziu-nos \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos sedimentos de preenchimento da estrutura de madeirame, como marco \n\ndeterminante do momento anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrutura militar. Ao referido \u201ccais\u201d \n\nforam executas cinco sondagens de diagn\u00f3stico (Figura 31), cada uma com \n\naproximadamente 1 m x 1 m, que permitiu registar os sedimentos de preenchimento da \n\nestrutura63, assim como os primeiros sedimentos depositados sobre o areal de S. Paulo64. \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o das realidades consentiu, ainda, verificar que no interior do \n\nper\u00edmetro definido pelos lan\u00e7os do forte de S. Paulo, a uma altimetria inferior, \n\nencontrava-se constru\u00edda uma estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras. Esta \u00faltima, apesar de n\u00e3o \n\naferir no registo uma liga\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta com a estrutura em an\u00e1lise, viu anulada \n\na sua funcionalidade aquando da constru\u00e7\u00e3o da estrutura militar. Deste modo, o estudo \n\ndos artefactos contemplou tamb\u00e9m os recolhidos entre os dep\u00f3sitos de preenchimentos \n\nda estrutura de conten\u00e7\u00e3o65 e os sedimentos que a separam no registo, do citado \u201ccais\u201d66. \n\nA an\u00e1lise dos fragmentos recolhidos em ambas as estruturas visou determinar o terminus \n\nante quem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o dos paramentos do forte, uma vez que a sua constru\u00e7\u00e3o no registo \n\nanularia a funcionalidade de ambas.  \n\n                                                           \n63 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5098] e [6016]. \n64 Unidades estratigr\u00e1ficas: [6010]; [6001]; [6005]; [6002] e [6004]. \n65 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5030]; [5070] e [6021/6022].  \n66 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5078] e [5077]. \n\n\n\n23 \n\n \n\nReferente \u00e0 din\u00e2mica articulada com a implementa\u00e7\u00e3o da estrutura no terreno, \n\nregistada por dep\u00f3sitos de nivelamento para a coloca\u00e7\u00e3o dos silhares67, bem como dos \n\nsedimentos de preenchimento interno para a fixa\u00e7\u00e3o do piso de circula\u00e7\u00e3o da estrutura68, \n\nressalta a escassez ou, at\u00e9 mesmo, a inexist\u00eancia de materiais associados. A constata\u00e7\u00e3o \n\ndeste facto condicionou as leituras datantes, poss\u00edveis de aferir aos diferentes momentos \n\nda estrutura, na qual poder\u00e1 inserir-se o aux\u00edlio mec\u00e2nico prestado nesta fase da \n\nescava\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise referente ao momento de anula\u00e7\u00e3o foi de igual forma condicionada, \n\nsobretudo pelo atravessamento de uma estrutura de saneamento69 em cronologias \n\ncontempor\u00e2neas, identificando-se escassos fragmentos cer\u00e2micos nos sedimentos sobre \n\nos n\u00edveis de pavimento70 e da escadaria da estrutura71. \n\n3.3.1. A an\u00e1lise dos materiais arqueol\u00f3gicos \n\nAssociado aos primeiros n\u00edveis antr\u00f3picos e aos sedimentos de preenchimento das \n\nestruturas de madeirame, pr\u00e9vias \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o dos lan\u00e7os do forte de S. Paulo, de entre o \n\nesp\u00f3lio com uma classifica\u00e7\u00e3o mais proveitosa, est\u00e3o as denominadas formas de p\u00e3o-de-\n\na\u00e7\u00facar72 (Gr\u00e1fico 1). A contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00e1ximo de fragmentos destas formas \n\npor unidade estratigr\u00e1fica definiu um total de 320, distribu\u00eddos por 116 bordos e 204 \n\nbojos, sendo o NMI de 116 (Quadro 1).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o do conjunto de exemplares de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar permitiu, \n\nnuma primeira an\u00e1lise, verificar a exist\u00eancia de dois grupos de fabrico de pastas \n\nsemelhantes, distingu\u00edveis pelo acabamento de superf\u00edcie a que os indiv\u00edduos foram alvo. \n\nDeste modo, o estudo ao conjunto consentiu a divis\u00e3o dos fragmentos em duas t\u00e9cnicas \n\nde fabrico.  \n\n                                                           \n67 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5030]; [5070] e [6021/6022]. \n68 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5069]; [5068]; [5067] e [5066]. \n69 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5038] e [5023]. \n70 Unidade estratigr\u00e1fica: [5004]. \n71 Unidades estratigr\u00e1ficas: [5062] e [5061]. \n72 Os fragmentos foram previamente lavados, dispostos e colados sistematicamente. Procedeu-se \u00e0 \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos por unidade estratigr\u00e1fica, para posterior c\u00e1lculo dos NMI, norteado pelos \n\npressupostos avan\u00e7ados por Clive Orton. Atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas do conjunto, o n\u00famero de bordos \n\nregistados incidiu no NMI. A an\u00e1lise dos contentores cer\u00e2micos recolhidos na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I contemplou, \n\nainda, a determina\u00e7\u00e3o dimensional da pe\u00e7a (di\u00e2metro) e respetivo registo gr\u00e1fico dos fragmentos mais \n\nsingulares. No decorrer da observa\u00e7\u00e3o dos contentores cer\u00e2micos, como forma de esclarecimento da \n\nproveni\u00eancia geogr\u00e1fica e aferi\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise macrosc\u00f3pica e descritiva das suas \n\ncaracter\u00edsticas formais. Para posterior integra\u00e7\u00e3o do conjunto nas tipologias avan\u00e7adas, considerou-se os \n\ndiversos centros produtores e consumidores conhecidos \u00e0 data.   \n\n\n\n24 \n\n \n\nO primeiro tipo caracteriza-se pelas pastas de cor alaranjada (Munsell 5 YR 7/6) \n\nde textura compacta e depurada, com o cerne do fragmento de tonalidade acinzentada \n\n(Munsell 7.5 YR 7/1), alusiva a uma cozedura realizada em ambiente redutor-oxidante. \n\nAs pastas s\u00e3o compostas por abundantes elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos de calibre fino, \n\nnomeadamente quartzo, calc\u00e1rio, mica prateada e part\u00edculas de \u00f3xido de ferro de cor \n\nescura. Os indiv\u00edduos inseridos neste grupo apresentam uma superf\u00edcie alisada, coberta \n\npor uma aguada de tonalidade alaranjada/avermelhada (Munsell 5YR 8/3 / Munsell 2.5 \n\nYR 7/4), semelhante \u00e0 cor da pasta73. O segundo tipo apresenta uma pasta de cor \n\nalaranjada (Munsell 7.5YR 7/1), de composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e cozedura id\u00eantica \u00e0 do \n\nprimeiro tipo, ostentando acabamentos de superf\u00edcie alisados, finalizados pela presen\u00e7a \n\nde aguadas com uma tonalidade acinzentada ou viol\u00e1cea, em alguns casos (Munsell \n\n2.5YR 7/1 a 10R 6/3)74.  \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise global, tocante \u00e0s particularidades t\u00e9cnicas descritas, \n\ndentre o conjunto de 116 NMI de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, destaca-se, desde logo, a \n\nfrequ\u00eancia percentual dos fragmentos inclu\u00eddos no primeiro tipo descrito, com uma \n\npercentagem de 73% respeitante a 85 NMI. Atendendo aos indiv\u00edduos que apresentam \n\nacabamentos de superf\u00edcie escurecidos, foram contabilizados 31 NMI, para uma \n\npercentagem de 27% de entre o conjunto em an\u00e1lise (Gr\u00e1fico 2). \n\nQuanto \u00e0s dimens\u00f5es m\u00e9tricas75 dos bordos dos indiv\u00edduos em estudo, sobressaem \n\nas formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com di\u00e2metros compreendidos entre os 20 e os 26 cm, \n\nestimados em 88 NMI. Destacando-se, de entre estes os 30 exemplares com um di\u00e2metro \n\nde 24 cm76, sendo esta a dimens\u00e3o mais frequente no conjunto. Espor\u00e1dica \u00e9 a presen\u00e7a \n\nde formas com di\u00e2metros inferiores a 20 cm77, assim como de exemplares com dimens\u00f5es \n\n                                                           \n73 Inseridos neste grupo encontram-se os indiv\u00edduos: PDLI11/12 - [5098] sd. 1- 086; PDLI11/12 - [5098] \n\nsd. 1- 087; PDLI11/12 [5098] sd.1 - 089; PDLI11/12 - [5091] sd.1 - 092; PDLI11/12 - [6010] sd.3 - 093; \n\nPDLI11/12 - [6011] sd.3 - 104; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 109; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 111; PDLI11/12 \n\n- [6010] sd.3 - 113; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 121; PDLI11/12 - [6010] sd.3 - 123 e PDL11/12 - [6005] \n\nsd.3 - 124.  \n74 Neste grupo de fabrico incluem-se os indiv\u00edduos: PDLI11/12 - [5098] sd.1 - 084; PDLI11/12 - [6001] - \n\n100; PDLI11/12 - [6001] - 101; PDLI11/12 - [6001] - 102; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 106; PDLI11/12 - \n\n[5098] sd.1 - 107; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 108; PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 110; PDLI11/12 - [5098] sd.1 \n\n- 112 e PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 114. \n75 A determina\u00e7\u00e3o m\u00e9trica dos bordos dos 116 NMI visou integr\u00e1-los nas tipologias avan\u00e7adas, para os \n\ncentros produtores e consumidores conhecidos \u00e0 data, assente nas dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\nde acabamento dos bordos das formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar. \n76 Exemplares que apresentam um di\u00e2metro de 24 cm: PDLI11/12 [5098] sd.1 - 089; PDLI11/12 - [6001] - \n\n100; PDLI11/12 - [6011] sd.3 - 104 e PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 114. \n77 O fragmento PDLI11/12 - [5098] sd.1 - 112, apresenta um di\u00e2metro de 18 cm. \n\n\n\n25 \n\n \n\nsuperiores a 28 cm78. Por fim, destacamos, de igual modo, os 16 NMI cuja escassez da \n\npor\u00e7\u00e3o inviabilizou calcular o respetivo di\u00e2metro (Gr\u00e1fico 3).  \n\nAcerca das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas apresentadas no acabamento do bordo e \n\nl\u00e1bio, os 116 NMI ostentam globalmente um bordo, n\u00e3o emoldurado, de l\u00e1bio boleado e, \n\npor vezes, ligeiramente invertido, aut\u00f3nomo do grupo de fabrico e dimens\u00f5es que \n\nintegram. A corrobora\u00e7\u00e3o generalizada deste perfil leva-nos a descartar como prov\u00e1veis \n\nproveni\u00eancias as olarias da Mata da Machada e S. Ant\u00f3nio da Charneca, distingu\u00edveis \n\npelas pe\u00e7as de bordos emoldurados e em fita, de l\u00e1bios aplanados e arredondados, \n\nlevemente exvertidos, com caneluras incisas demarcadas sobre o bordo79. Um outro \n\nelemento de exclus\u00e3o da perten\u00e7a das pe\u00e7as nas produ\u00e7\u00f5es do Barreiro \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas pastas empregues, que apresentam uma textura granulosa, devido \u00e0s composi\u00e7\u00f5es \n\narenosas que integram as argilas80. As formas manufaturadas nos fornos do Barreiro t\u00eam \n\numa cronologia apontada para o decorrer do s\u00e9culo XV e XVI, determinada pelo estudo \n\nde esp\u00f3lio a elas associado81.  \n\nO estabelecimento do paralelo formal com os exemplares reunidos no Mosteiro \n\nde Jesus da Ribeira Grande (ilha de S. Miguel), (MJ.4.3/98.Pe\u00e7a n.\u00ba1; MJ.4.3/98.Pe\u00e7a \n\nn.\u00ba2; MJ.4.3/98.Pe\u00e7a n.\u00ba15)82, conduziu-nos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica da maioria do \n\nconjunto em an\u00e1lise. Os indiv\u00edduos do Mosteiro de Jesus, e consequentemente da Pra\u00e7a \n\nD. Lu\u00eds I, integram o Tipo III da tipologia avan\u00e7ada para a cidade de Machico, na \n\nMadeira. O Tipo III de Machico integra os indiv\u00edduos que apresentam como padr\u00e3o \n\nbordos ligeiramente espessados, l\u00e1bios arredondados, de dimens\u00f5es compreendidas entre \n\nos 20 cm e os 28 cm de di\u00e2metro, com acabamentos da superf\u00edcie em aguadas de \n\ntonalidades alaranjadas e acinzentadas83. A conformidade das caracter\u00edsticas definidas \n\n                                                           \n78 Os fragmentos PDLI11/12 - [5098] sd.1 - 084 e PDLI11/12 - [5098] sd. 1 \u2013 087, apresentam um di\u00e2metro \n\nsuperior a 28 cm. \n79 Filipa Galito da Silva - \u201cAs formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar da Mata da Machada, Barreiro\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; \n\nJos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 2. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 712 - 716.; Guilherme Cardoso; Ant\u00f3nio Gonz\u00e1lez - \u201cAs \n\nFormas de P\u00e3o-de-A\u00e7\u00facar da Olaria de S. Ant\u00f3nio da Charneca, Barreiro\u201d. In Mesa Redonda \u201cA Cer\u00e2mica \n\ndo A\u00e7\u00facar em Portugal na \u00c9poca Moderna\u201d, N\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, p. 36. \n80 Filipa Galito da Silva - Op. Cit., 2012, p. 712.; Guilherme Cardoso, Ant\u00f3nio Gonz\u00e1lez - Op. Cit., 2006, \n\np. 37. \n81 Filipa Galito da Silva - idem.; Guilherme Cardoso; Ant\u00f3nio Gonz\u00e1lez - Op. Cit., 2006, p. 40. \n82 \u00c9lvio Duarte Matins Sousa - Ilhas de Arqueologia: o quotidiano e a civiliza\u00e7\u00e3o material na Madeira e \n\nnos A\u00e7ores: (s\u00e9culos XV-XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em Hist\u00f3ria (Hist\u00f3ria Regional e Local). \n\nLisboa: Faculdade de Letras (U.L.), 2012, pp. 537-539 \n83 \u00c9lvio Duarte Martins Sousa - \u201cTipologias das formas de a\u00e7\u00facar dos s\u00e9culos XVI e XVII da Cidade de \n\nMachico, Ilha da Madeira\u201d. In Nuno Ferreira Bicho; Ant\u00f3nio Faustino Carvalho (coord.) - Actas do IV \n\nCongresso de Arqueologia Peninsular, (Universidade do Algarve, 14-19 de Setembro de 2004). Faro: \n\nUniversidade do Algarve, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, 2005, pp. 309-310. \n\n\n\n26 \n\n \n\npara o grupo de Machico e as avaliadas na an\u00e1lise exposta ao conjunto em estudo \n\npermitem integrar 93 indiv\u00edduos da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I neste grupo, ao apresentarem bordos \n\nde dimens\u00f5es balizadas no intervalo de 20 a 28 cm de di\u00e2metro (Gr\u00e1fico 3). Destacamos, \n\npor\u00e9m, que em 16 indiv\u00edduos foi imposs\u00edvel determinar a medida do bordo, assim como, \n\n7 formas que n\u00e3o se enquadram no intervalo avan\u00e7ado para o Tipo III de Machico, embora \n\napresentem semelhan\u00e7as morfol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas (Gr\u00e1fico 2). \n\nA car\u00eancia das argilas madeirenses, face \u00e0s caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas exigidas \n\nna composi\u00e7\u00e3o das pastas destes recipientes cer\u00e2micos, levou \u00e0 dedu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o \n\ndos contentores como mecanismo de resposta ao ciclo a\u00e7ucareiro experienciado no \n\nAtl\u00e2ntico no decorrer dos s\u00e9culos XV e XVII. A problem\u00e1tica subjacente \u00e0 proveni\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica das formas exumadas em Machico induziu uma an\u00e1lise arqueom\u00e9trica a um \n\nconjunto de fragmentos, cujo resultado definiu como proveni\u00eancia geogr\u00e1fica das argilas \n\nos barreiros da regi\u00e3o de Aveiro84. \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos em torno da regi\u00e3o de Aveiro t\u00eam \n\npermitido a identifica\u00e7\u00e3o, em diferentes contextos, de indiv\u00edduos que corroboram a \n\nhist\u00f3ria oleira da cidade. A manufatura das formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o \u00e9 \n\nsubentendida pelos resultados provenientes das jazidas subaqu\u00e1ticas da laguna, com \n\ndestaque para a identifica\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel embarca\u00e7\u00e3o, cuja carga registada \n\ncontemplaria formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, deduzindo a exporta\u00e7\u00e3o deste tipo de recipientes \n\na partir de Aveiro85. No entanto, carece-se ainda da identifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de \n\ntestemunhos f\u00edsicos (fornos) que atestem a sua produ\u00e7\u00e3o86. A confronta\u00e7\u00e3o com os dados \n\navan\u00e7ados para as realidades exumadas em contexto subaqu\u00e1tico n\u00e3o permitem inserir o \n\nconjunto da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I na tipologia avan\u00e7ada. Em \u201cRia de Aveiro B-C\u201d prevalecem \n\nas formas de bordos emoldurados e l\u00e1bios aplanados, com dois tipos dimensionais \n\ndistintos, n\u00e3o permitindo deste modo estabelecer paralelo com o conjunto em estudo87. \n\n                                                           \n84 \u00c9lvio Duarte Martins Sousa - \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar das Cidades de Machico e do Funchal. Dados \n\nHist\u00f3ricos e Arqueol\u00f3gicos para a Investiga\u00e7\u00e3o da Tecnologia e da Produ\u00e7\u00e3o A\u00e7ucareira em Portugal\u201d. In \n\nMesa Redonda \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar em Portugal na \u00c9poca Moderna\u201d, N\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, \n\npp. 12-13. \n85 Francisco Alves; Paulo Rodrigues; Catarina Garcia; Miguel Aleluia - \u201cA cer\u00e2mica dos destro\u00e7os do navio \n\ndos meados do s\u00e9culo XV Ria de Aveiro A e da zona Ria de Aveiro B. Aproxima\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica preliminar\u201d. \n\nIn Actas das 2as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s- Medieval de Tondela. Tondela, Porto: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Tondela, 1998, pp. 185-210.  \n86 Paulo Jorge Morgado - \u201cA cer\u00e2mica do a\u00e7\u00facar em Aveiro em \u00c9poca Moderna\u201d. In Patrim\u00f3nios, N\u00ba 7. \n\nAveiro: ADERAV, 2009, p. 11. \n87 In\u00eas Pinto Coelho - \u201cMuito mais do que lixo - A cer\u00e2mica do s\u00edtio arqueol\u00f3gico subaqu\u00e1tico Ria de \n\nAveiro B-C\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de \n\nArqueologia Moderna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p. 761. \n\n\n\n27 \n\n \n\nContudo, o decorrer de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em \u00e2mbito terrestre, na cidade, \n\ntem permitido identificar diversas morfologias para estes recipientes de impl\u00edcita \n\nproveni\u00eancia local. A observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica do conjunto dos achados permitiu a \n\naprecia\u00e7\u00e3o global das pastas da regi\u00e3o, assinaladas pelas tonalidades alaranjadas, duras e \n\ncompactas, com a frequente inclus\u00e3o de desengordurantes, do tipo micas e \u00f3xido de ferro \n\nde cor escura. Os recipientes manufaturados em Aveiro apresentam uma cozedura de \n\nambiente redutor-oxidante, ostentando uma superf\u00edcie alisada, colmatada pela presen\u00e7a \n\nde finas camadas de engobe. As formas de a\u00e7\u00facar da regi\u00e3o destacam-se, \n\nmaioritariamente, pela simplicidade dos l\u00e1bios, ligeiramente demarcados ou unicamente \n\narredondados, com aberturas de boca vari\u00e1veis entre os 21 cm e os 26 cm de di\u00e2metro88. \n\nFace \u00e0 conformidade entre o exposto e as caracter\u00edsticas descritas para o conjunto lisboeta \n\nafigura-nos que as formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I podem corresponder a \n\nimporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de Aveiro.  \n\nDe entre os vest\u00edgios assinalados ao longo da regi\u00e3o produtora de Aveiro, \n\ndestacam-se como paralelos \u00e0 Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, as formas exumadas na Avenida Dr. Artur \n\nRavara e da Rua Homem Cristo Filho (1-Tipo IA e 3-Tipo IC; figura n\u00ba 8)89, assim como \n\nas recolhidas no convento de Santo Ant\u00f3nio (2- Tipo IA; figura n\u00ba 12)90, encontrando-se \n\nos indiv\u00edduos deste \u00faltimo associados a uma estratigrafia apontada para o primeiro quartel \n\ndo s\u00e9culo XVI91.  \n\nNo exterior \u00e0 \u00e1rea urbana de Aveiro, mas com a mesma prov\u00e1vel proveni\u00eancia, \n\ninserem-se as formas recolhidas na interven\u00e7\u00e3o efetuada no Bairro dos Pescadores, na \n\nilha da Berlenga (Peniche). Deste local ressaltam os exemplares (n\u00ba 158; n\u00ba 193; n\u00ba 217; \n\nn\u00ba 244; n\u00ba 249; n\u00ba 269 e n\u00ba 271)92, cujas morfologias de bordos, dimens\u00e3o da abertura das \n\npe\u00e7as, tipos de cozedura e acabamentos de superf\u00edcie encaixam nas caracter\u00edsticas \n\nexpostas para o conjunto lisboeta. A data\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de a\u00e7\u00facar da ilha da Berlenga n\u00e3o \n\n                                                           \n88 Paulo Jorge Morgado; Ricardo Costeira da Silva; S\u00f3nia Jesus Filipe - \u201cA cer\u00e2mica do a\u00e7\u00facar de Aveiro\u201d. \n\nIn Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia \n\nModerna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 771-782. \n89 Paulo Jorge Morgado; Ricardo Costeira da Silva; S\u00f3nia Jesus Filipe - Op. Cit., 2012, p. 777. \n90 Paulo Jorge Morgado; Ricardo Costeira da Silva; S\u00f3nia Jesus Filipe - Op. Cit., 2012, p. 780.  \n91 Paulo Jorge Morgado; Ricardo Costeira da Silva; S\u00f3nia Jesus Filipe - Op. Cit., 2012, p. 779.  \n92 Sandra Louren\u00e7o; Jacinta Bugalh\u00e3o - \u201cAs Formas de P\u00e3o de A\u00e7\u00facar da Ilha da Berlenga\u201d. In Mesa \n\nRedonda \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar em Portugal na \u00c9poca Moderna\u201d, N\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, pp. 53-\n\n56. \n\n\n\n28 \n\n \n\nfoi avan\u00e7ada, estando atestada no local a ocupa\u00e7\u00e3o de cronologias modernas, relacionada \n\ncom a funda\u00e7\u00e3o em 1513 do Mosteiro de S\u00e3o Jer\u00f3nimo93. \n\nA par de Machico, que proporcionou a integra\u00e7\u00e3o na tipologia avan\u00e7ada para a \n\ncidade, a ocorr\u00eancia deste perfil de formas tem vindo a surgir em outros pontos das ilhas \n\natl\u00e2nticas. Exemplificativo \u00e9 o indiv\u00edduo exumado na Pra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, no \n\nFunchal (P1/C3-21), associado a uma cronologia dos s\u00e9culos XVI e XVII94, assim como \n\nas pe\u00e7as identificadas no Pal\u00e1cio dos C\u00f4nsules, de bordos n\u00e3o emoldurados e di\u00e2metros \n\ncompreendidos entre os 24 e os 28 cm (fig. N\u00ba 1543 e 1544) 95. \n\nO estabelecimento dos sucessivos paralelos ao conjunto de formas de p\u00e3o-de-\n\na\u00e7\u00facar da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, inseridos em estratigrafias datadas do s\u00e9culo XV ao XVII, \n\nconduzir-nos-ia \u00e0 data\u00e7\u00e3o do per\u00edodo anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo, pela \n\npresen\u00e7a atestada das formas de a\u00e7\u00facar produzidas em Aveiro. Quanto \u00e0 presen\u00e7a e \n\nvolume destes recipientes c\u00f3nicos relacionados com o processo de purga do a\u00e7\u00facar sobre \n\no areal da praia de S. Paulo, leva-nos a relacion\u00e1-la com a exist\u00eancia de uma f\u00e1brica de \n\nrefina\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no largo da antiga igreja da freguesia96.  \n\nA cita\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do consentimento ao brit\u00e2nico Christiano Henriques Smith \n\npara o estabelecimento de uma refinaria de a\u00e7\u00facar no largo de S. Paulo, pelo alvar\u00e1 de D. \n\nJos\u00e9 I em 14 de julho de 175197, e a integra\u00e7\u00e3o do conjunto das formas estudadas no \n\nper\u00edodo laboral e de descartes da dita refinaria, estabelece-nos, desde logo, um \n\nbalizamento cronol\u00f3gico \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo presente na Pra\u00e7a D. \n\nLu\u00eds I, necessariamente posterior a 1751.  \n\nAlusivo ao per\u00edodo laboral da f\u00e1brica de Christiano Smith, a historiografia indica \n\nque o a\u00e7\u00facar por si refinado era vendido em torno do seu estabelecimento, no largo da \n\nantiga igreja de S. Paulo98. Aquando da trag\u00e9dia de 1 de novembro de 1755, a freguesia \n\nfora uma das mais devastadas de Lisboa, com a maioria das suas constru\u00e7\u00f5es reduzida a \n\n                                                           \n93 Sandra Louren\u00e7o; Jacinta Bugalh\u00e3o - Op. Cit., 2006, pp. 48-61. \n94 M\u00e1rio Varela Gomes; Rosa Varela Gomes - \u201cCer\u00e2micas, dos s\u00e9culos XV a XVI, da Pra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o \n\nColombo no Funchal\u201d. In 2.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval - m\u00e9todos e resultados para \n\no seu estudo. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, 1998, p.322. \n95 \u00c9lvio Duarte Martins Sousa - Op. Cit., 2012, p. 448. \n96 Helena Murteira - \u201cFreguesia de S. Paulo\u201d. In Francisco Santana; Eduardo Sucena (dir.) - Op. Cit., 1994, \n\np. 316.; J\u00falio Castilho - A Ribeira de Lisboa - Descri\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da margem do Tejo desde Madre Deus \n\nat\u00e9 Santos-o-Velho. Vol. IV. Lisboa: Imprensa Nacional, 1893, p. 99. \n97 \u201cEu el Rey. Fa\u00e7o saber aos que este alvar\u00e1 de amplia\u00e7\u00e3o virem \u2026\u201d. In Na Regia Officina Typografica., \n\n1770, p.2. [Dispon\u00edvel John Carter Brown Library: https://archive.org/details/euelreyfaosabe47port; \n\nconsultado em janeiro de 2015). \n98 J\u00falio Castilho - Op. Cit., 1893, p. 100. \n\nhttps://archive.org/details/euelreyfaosabe47port\n\n\n29 \n\n \n\nescombros e cinzas, sendo a igreja de S. Paulo uma das principais v\u00edtimas99. Certo \u00e9 que, \n\nno ano de 1796, o largo da igreja \u00e9 descrito como permanecendo ainda entulhado com os \n\nescombros das edifica\u00e7\u00f5es que ru\u00edram em seu torno. Se a manufatura de Smith sobreviveu \n\na 1755, \u00e9 um dado desconhecido, mas na topon\u00edmia da freguesia ficou pelo menos \n\nfossilizada a sua atividade, pois em 1758 regista-se em S. Paulo a exist\u00eancia de um beco \n\ndesignado por \u201cBeco dos Assucares\u201d100.  \n\nNa observa\u00e7\u00e3o de todo o conjunto exumado sobre n\u00edveis de aluvi\u00e3o e estratigrafias \n\nanteriores \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da estrutura militar, denota-se a aus\u00eancia de outras formas \n\nrelacion\u00e1veis com o ciclo do a\u00e7\u00facar, como sinos e porr\u00f5es, e at\u00e9 da inexist\u00eancia das \n\nextremidades perfuradas das pr\u00f3prias formas de a\u00e7\u00facar. O testemunho da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I \n\n\u00e9 restringido a bordos e bojos, cuja espessura e abertura dos \u00faltimos apontam a \n\nproximidade \u00e0 extremidade da pe\u00e7a. A constata\u00e7\u00e3o deste facto evidencia a eventualidade \n\nda presen\u00e7a destas pe\u00e7as estarem associadas aos descartes do per\u00edodo de labora\u00e7\u00e3o da \n\nrefinaria. Provavelmente, durante o processo manufatureiro, a extremidade da forma seria \n\nquebrada, por vezes propositadamente, como aux\u00edlio \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar para a \n\nsua posterior refina\u00e7\u00e3o101. A observa\u00e7\u00e3o das fraturas dos indiv\u00edduos mostra que se \n\nencontram roladas, dada a antiguidade da desarticula\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a.   \n\nA manufatura de a\u00e7\u00facar de Smith n\u00e3o foi a \u00fanica edificada no per\u00edmetro urbano \n\nde Lisboa, no decorrer o s\u00e9culo XVIII. No ano de 1761, a documenta\u00e7\u00e3o aponta a hip\u00f3tese \n\nda exist\u00eancia de uma outra na freguesia de Marvila102. A atividade laboral destas duas \n\nf\u00e1bricas enquadra-se, possivelmente, no ciclo a\u00e7ucareiro do Brasil, que destronou as ilhas \n\ntransatl\u00e2nticas, pioneiras no ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar no decorrer das duas cent\u00farias \n\nanteriores. Na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII para o XVIII, as planta\u00e7\u00f5es e engenhos do Brasil \n\nalimentaram a muta\u00e7\u00e3o do quotidiano europeu com a consequente banaliza\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de a\u00e7\u00facar, incrementado pelo h\u00e1bito de consumo de bebidas como o ch\u00e1, o caf\u00e9 \n\ne o chocolate103. Em Portugal, a cria\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do Brasil ap\u00f3s a Restaura\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da \u201cJunta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Brasil\u201d (1649-1720), \n\n                                                           \n99 D. Manuel Clemente (pref.) - Mem\u00f3rias de uma cidade destru\u00edda - testemunhos das igrejas da Baixa-\n\nChiado. Lisboa: Al\u00eatheia Editores, 2005, pp. 129-130. \n100 Fernando Portugal; Alfredo de Matos - Lisboa em 1758: mem\u00f3rias paroquiais de Lisboa. Lisboa: \n\nCoimbra Editora, 1974, pp. 215-217.   \n101 Alberto Vieira - \u201cOf\u00edcios e artes\u00e3os na hist\u00f3ria da Madeira\u201d. In Xarabanda, N\u00ba 13. Funchal: C\u00e2mara \n\nMunicipal do Funchal, 2000/01, p. 6. \n102 \u00c9lvio Duarte Martins Sousa - Op. Cit., 2012, p. 428. \n103 Fr\u00e9d\u00e9ric Mauro (coord.) - \u201cO Imp\u00e9rio Luso - brasileiro (1620-1750)\u201d. Vol. VII. In Joel Serr\u00e3o; A. H. de \n\nOliveira Marques - Nova Hist\u00f3ria da Expans\u00e3o Portuguesa. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, 1991. \n\n\n\n30 \n\n \n\nda \u201cCompanhia Geral do Gr\u00e3o-P\u00e1ra e Maranh\u00e3o\u201d (1755) e da \u201cCompanhia Geral do \n\nCom\u00e9rcio de Pernambuco e Para\u00edba\u201d (1759) canalizou a Lisboa, os excedentes do a\u00e7\u00facar \n\nmanufaturado nos engenhos do Brasil, que no decorrer do s\u00e9culo XVIII estariam \n\nespartilhados pelas diversas pot\u00eancias mercantis europeias104.  \n\nNa an\u00e1lise das formas em estudo sobressaem dois indiv\u00edduos105 que ostentam sob \n\no bordo o grafito que parece corresponder a um \u201c6\u201d, assim como um outro fragmento106, \n\nque apresenta um \u201cV\u201d ou \u201cU\u201d. O tra\u00e7ar destes elementos incisos ocorreu em fases \n\nanteriores \u00e0 cozedura da pe\u00e7a, indicando a intencionalidade da marca\u00e7\u00e3o, podendo esta \n\ncorresponder a um controlo interno da pr\u00f3pria olaria. Frequentemente s\u00e3o registadas \n\n\u201cmarcas de oleiro\u201d nestas formas, como o formato \u201cX\u201d e \u201cY\u201d nas olarias da Mata da \n\nMachada107. Apesar de n\u00e3o encontrarmos nenhum paralelo \u00e0 ocorr\u00eancia de \u201c6\u201d em outros \n\nachados, a presen\u00e7a destas marcas tem vindo a ser explicada pela tentativa de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o, das dimens\u00f5es e medidas deste tipo de recipientes108.  \n\nNas mesmas unidades estratigr\u00e1ficas deste conjunto de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\nsurgiram outros artefactos cer\u00e2micos que confirmam a cronologia, tais como a cer\u00e2mica \n\ncomum e vidrada de car\u00e1cter utilit\u00e1rio nos quotidianos de \u00e9poca moderna. A exemplo, \n\nregistam-se os dois fragmentos de panela109 referentes ao bordo de recipientes de forma \n\nfechada, utilizados na confe\u00e7\u00e3o de alimentos, a par do bordo de um tacho110 com pegas \n\nsub-triangulares dispostas na horizontal, assim como o perfil completo de um testo111, \n\ncom marcas de fogo indicativas da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Paralelamente, associado ao consumo \n\nde alimentos, nestes primeiros sedimentos identificaram-se dois bordos de tigelas112 e um \n\nfundo de p\u00facaro113. Ainda de car\u00e1cter funcional, mas de fins sanit\u00e1rios, registou-se um \n\nbordo de bispote em cer\u00e2mica comum114, semelhante a uma das pe\u00e7as que compunha a \n\n                                                           \n104 Leonor Freire Costa - O transporte no Atl\u00e2ntico e a Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Brasil (1580-\n\n1663). 2 vols. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, 2002. \n105 Os fragmentos que apresentam um grafito junto ao bordo de um \u201c6\u201d s\u00e3o: PDL11/12- [5098] - sd.1 - 107 \n\ne PDL11/12 - [6005] - sd.3 - 121. \n106 O fragmento PDLI11/12 - [5098] sd.1. - 112, apresenta inciso junto ao bordo um \u201cU\u201d ou \u201cV\u201d. \n107 Filipa Galito - Op. Cit., 2012, p. 717. \n108 \u00c9lvio Duarte Martins Sousa - Op. Cit., 2006, p. 26. \n109 Fragmentos: PDLI11/12 - [5098] sd.1 - 080 e PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 120. \n110 Fragmento: PDLI11/12 - [6001] sd.2 - 103. \n111 Fragmento: PDLI11/12 - [5098] sd.1 - 082. \n112 Fragmentos: PDLI11/12 - [6010] sd.3 - 094 e PDLI11/12 - [6005] sd.3 - 119. \n113 Fragmento: PDLI11/12 - [6001] - 097. \n114 Fragmentos: PDLI11/12 - [5098] sd.2 - 088. \n\n\n\n31 \n\n \n\ncarga do navio \u201cRia de Aveiro A\u201d (fig. N\u00ba 17)115. Nestes mesmos dep\u00f3sitos destaca-se, \n\nainda, o elevado n\u00famero de telhas e ladrilhos recolhidos.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o transversal, cronologicamente ao longo do per\u00edodo moderno destes \n\nmodelos cer\u00e2micos, n\u00e3o nos permite afinar a cronologia anteriormente avan\u00e7ada, ainda \n\nque, exumada nestas unidades estratigr\u00e1ficas, surja uma haste de cachimbo em caulino116, \n\nsem qualquer tipo de decora\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a deste indiv\u00edduo unicamente enquadra a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do local para momentos posteriores ao fim do s\u00e9culo XVI, per\u00edodo da \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o do consumo de tabaco por toda a Europa, at\u00e9 aos finais do s\u00e9culo XIX, \n\naquando da sua substitui\u00e7\u00e3o por cachimbos em madeira117.  \n\nCom uma cronologia determinante da data\u00e7\u00e3o dos primeiros momentos de despejo \n\nsobre o areal de S. Paulo, insere-se o fragmento de bojo em gr\u00e9s118 de tipologia indefinida, \n\nque apresenta uma pasta cinzenta clara, sobre a qual se aplicou um vidrado de sal de cor \n\ncastanha, alternado por manchas de tonalidade esverdeada. As caracter\u00edsticas observadas \n\nno fragmento enquadram-no nas produ\u00e7\u00f5es inglesas, designadas por Fulham Wares, \n\nfabricos que procuraram imitar as produ\u00e7\u00f5es alem\u00e3s a partir dos finais do s\u00e9culo XVII e \n\na primeira metade do XVIII119. O fragmento da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I \u00e9 semelhante aos \n\nfragmentos exumados no arqueoss\u00edtio de Oxon Hill, Maryland, USA120, integrados numa \n\ncronologia entre 1720-1750121. \n\nRecolhido nos sedimentos da estrutura de madeirame reticulada destaca-se a \n\npresen\u00e7a de um fundo de garrafa em gr\u00e9s122 com uma superf\u00edcie de tonalidade creme, \n\nenquadrada nas produ\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX, id\u00eanticas \u00e0s pe\u00e7as exumadas no arqueoss\u00edtio \n\n                                                           \n115 Patr\u00edcia Carvalho; Jos\u00e9 Bettencourt - \u201cDe Aveiro para as margens do Atl\u00e2ntico: A carga do navio Ria \n\nde Aveiro A e a circula\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica na \u00e9poca moderna\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria \n\nAl\u00e9m-Mar, 2012, p. 742. \n116 Fragmento: PDLI11/12 - [5098] sd. 1 - 125. \n117 Jo\u00e3o Pimenta; Rodrigo Banha da Silva; Marco Calado - \u201cCachimbos de Cer\u00e2mica provenientes das \n\nescava\u00e7\u00f5es do Caminho da Ronda I no Castelo de S\u00e3o Jorge em Lisboa\u201d. In Actas das 4.\u00aa Jornadas de \n\nCer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval. Tondela. 24 a 27 de Outubro de 2000. Tondela: C\u00e2mara Municipal de \n\nTondela, 2008, p. 345.  \n118 Fragmento: PDLI11/12 - [6001/6011] - 096. \n119 Ivor No\u00ebl Hume - A guide to artifacts of colonial America. New York: Alfred A. Knopf, 1970, p. 113. \n120 Diagnostic Artifacts in Maryland - Oxon Hill: [Dispon\u00edvel em Jeferson Paterson, Park &amp; Museam State \n\nof Archeology, Maryland: http://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-\n\nLargeImages/English%20Brown%20Stoneware/EBS_PR175_6088_b.htm; Consultado em janeiro de \n\n2015]. \n121 John P. McCarthy - Oxon Hill Manor: The Archeology and History of \u201ca world they made together\u201d. \n\nMaryland: Maryland Historical Trust Press and Jefferson Patterson Park and Museum, 2010, pp. 15 - 17. \n122 Fragmento: PDLI11/12 - [6002] - 115.  \n\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/English%20Brown%20Stoneware/EBS_PR175_6088_b.htm\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/English%20Brown%20Stoneware/EBS_PR175_6088_b.htm\n\n\n32 \n\n \n\nde S\u00e3o Francisco, no Brasil (Garrafa 02)123. A presen\u00e7a deste exemplar em gr\u00e9s no registo \n\narqueol\u00f3gico ocorreu, hipoteticamente, aquando da abertura da vala de implementa\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura de saneamento, que atravessou o per\u00edmetro construtivo do forte de S. Paulo. \n\nNos fragmentos recolhidos associados \u00e0 estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras, surge-\n\nnos, de igual modo, a presen\u00e7a de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, bem como de cer\u00e2mica \n\ncomum. Identifica-se aqui um bordo de fogareiro em barro vermelho124, assim como um \n\nbordo de alguidar125 de amplas dimens\u00f5es, com um vidrado plumb\u00edfero de tonalidade \n\nmelada-esverdeada, semelhante aos fragmentos exumados no convento da Piedade, em \n\nSanta Cruz (CP/03-65; CP/03-34; CP/03-1)126, edif\u00edcio em funcionamento desde os \n\nmeados do s\u00e9culo XVI at\u00e9 ao XIX127. \n\nDe cronologias mais precisas, em analogia \u00e0s cer\u00e2micas comuns e vidradas, \n\nsurgem diversos indiv\u00edduos exumados nos sedimentos que comp\u00f5em as estruturas de \n\nmadeira, todavia de data\u00e7\u00f5es diversificadas. Enquadrado neste conjunto surge um bordo \n\nde covilhete128 esmaltada a branco, semelhante \u00e0 pe\u00e7a (MS00/S1E[49]/3105)129 \n\nidentificada no convento de Santana, em Leiria, com uma cronologia apontada para o \n\ns\u00e9culo XVIII130,  assim como o fragmento de fundo de prato em porcelana131 ostentando \n\num vidrado brilhante e aderente, com vest\u00edgios de pintura a azul de cobalto. A parca \n\npor\u00e7\u00e3o e escassez de gram\u00e1tica decorativa deste \u00faltimo condicionam a atribui\u00e7\u00e3o de uma \n\ncronologia mais precisa, por\u00e9m o tra\u00e7o empregue na decora\u00e7\u00e3o de pinceladas fortes e a \n\naus\u00eancia de contornos, aponta para um enquadramento cronol\u00f3gico dos in\u00edcios do s\u00e9culo \n\nXVI132. \n\n                                                           \n123 Vest\u00edgios Arqueol\u00f3gicos do s\u00edtio de S\u00e3o francisco - Gr\u00e9s [dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sitiosaofrancisco.org.br/cdr/files/material_arqueologico/material_arqueologico_gres.htm \n\nconsultado em janeiro de 2015]. \n124 Fragmento: PDLI11/12 - [5074] - 077. \n125 Fragmento: PDL11/12 - [5077] - 072. \n126 \u00c9lvio Martins Sousa - Op. Cit., 2012, p. 334. \n127 \u00c9lvio Martins Sousa - idem. \n128 Fragmento: PDLI11/12 - [5077] - 073. \n129 Ana Rita Trindade - Convento de Santana de Leiria: hist\u00f3ria, viv\u00eancias e cultura material. \n\n(Cer\u00e2micas dos S\u00e9culos XV a XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de \n\nCi\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2012, p. 223. \n130 Ana Rita Trindade - Idem. \n131 Fragmento: PDLI11/12 - [5077] - 075. \n132 Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques - \u201cDo Oriente para o Ocidente: Contributo para o conhecimento da \n\nporcelana chinesa nos quotidianos de \u00e9poca moderna: Estudo de tr\u00eas contextos arqueol\u00f3gicos de Lisboa\u201d. \n\nIn Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia \n\nModerna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p. 920. \n\nhttp://www.sitiosaofrancisco.org.br/cdr/files/material_arqueologico/material_arqueologico_gres.htm\n\n\n33 \n\n \n\nInserido nas anteriores unidades estratigr\u00e1ficas, reconheceu-se igualmente um \n\nfragmento de fundo de garrafa em gr\u00e9s133. O indiv\u00edduo apresenta uma pasta acinzentada \n\nde superf\u00edcies cobertas por um vidrado de sal de decora\u00e7\u00e3o em relevo, com recurso \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o do pigmento de azul de cobalto. Este perfil de recipientes associados ao consumo \n\nde l\u00edquidos foram produzidos na Alemanha, nas olarias de Westerwald. A regi\u00e3o tem uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o atestada desde o s\u00e9culo XV, sendo que nos finais do s\u00e9culo XVI e no decorrer \n\ndo XVII, com o afluxo ceramista \u00e0 regi\u00e3o, este tipo de pe\u00e7as atinge uma ampla dispers\u00e3o, \n\ncom uma produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX. A presen\u00e7a da adi\u00e7\u00e3o de azul de \n\ncobalto ao referido fragmento estabelece a sua inser\u00e7\u00e3o no registo arqueol\u00f3gico para um \n\nmomento posterior \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVII, data em que est\u00e1 documentado o \n\nacr\u00e9scimo do pigmento de azul ao vidrado de sal134. O fragmento em gr\u00e9s de Westerwald, \n\nexumado na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, apresenta semelhan\u00e7as \u00e0s pe\u00e7as expostas no Museu de \n\nLondres (pe\u00e7as n\u00ba 25617 e  25396), inseridas numa cronologia da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVII e da primeira metade do XVIII135.  \n\nReferente aos sedimentos de implementa\u00e7\u00e3o do forte salientam-se tr\u00eas indiv\u00edduos \n\nde cronologias mais recentes. Primeiramente, dois fragmentos136 com caracter\u00edsticas \n\nt\u00e9cnicas de fabrico enquadr\u00e1veis nas produ\u00e7\u00f5es inglesas designadas por Creamware. \n\nAmbos apresentam uma pasta compacta e homog\u00e9nea, revestida por um vidrado, \n\nbrilhante e aderente, a superf\u00edcie apresenta uma tonalidade clara conseguida pelo \n\npolvilhamento de p\u00f3 de chumbo sobre o biscoito da pe\u00e7a. Este tipo de cer\u00e2mica foi \n\namplamente produzido e difundido na Inglaterra, entre 1762 e 1820137. O primeiro \n\nfragmento mencionado de creamware PDLI11/12 \u2013 [5074] \u2013 069, corresponde a um perfil \n\ncompleto de tigela, simples, sem qualquer tipo de decora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o segundo PDLI11/12 \u2013 \n\n[5074] \u2013 070 \u00e9 um perfil completo de prato com uma decora\u00e7\u00e3o de bordo emoldurado, \n\n\u201cfeather-edged\u201d (gume de pena/ pena afiada), cuja simplicidade decorativa remonta \u00e0s \n\nprodu\u00e7\u00f5es dos finais do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcios do XIX. Ambos os fragmentos exumados \n\nt\u00eam como paralelos as pe\u00e7as identificadas na embarca\u00e7\u00e3o Mardi Gras (figura n\u00ba 5), \n\n                                                           \n133 Fragmento: PDLI11/12 - [5074] - 078. \n134 Jack Hinton - The Art of German Stoneware 1300 - 1900: from the Charles W. Nichols collection and \n\nPhiladelphia Museum of Art. Philadelphia Museum of Art: Yale University Press, 2012, pp. 6-11. \n135 Museum of London (Pe\u00e7as n\u00ba 25617 e n\u00ba 25396). [Dispon\u00edvel em Museum of London: \n\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=839&amp;subsubcat\n\n_name=Westerwald&amp;cat_id=714; consultado em janeiro de 2015]. \n136 Fragmento: PDLI11/12 - [5074] - 069 e PDLI11/12 - [5074] - 070. \n137 Ivor No\u00ebl Hume - Op. Cit., 1970, pp. 123-125. \n\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=839&amp;subsubcat_name=Westerwald&amp;cat_id=714\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=839&amp;subsubcat_name=Westerwald&amp;cat_id=714\n\n\n34 \n\n \n\nnaufragada nos in\u00edcios do s\u00e9culo XIX, no golfo do M\u00e9xico, EUA138. Em \u00faltimo lugar, \n\ndestaca-se o fundo de garrafa/botija do tipo gr\u00e9s139, de pasta acinzentada e revestimento \n\nem vidrado de sal de tonalidade castanha. O indiv\u00edduo apresenta caracter\u00edsticas tecno-\n\ntipol\u00f3gicas enquadr\u00e1veis nas produ\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX, \u00e0 semelhan\u00e7a das pe\u00e7as \n\nrecolhidas na cidade de Pelotas em Rio Grande do Sul, no Brasil (figura n\u00ba 10)140.   \n\nAfastando-nos das unidades estratigr\u00e1ficas anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrutura em \n\nestudo, debrucemo-nos no preenchimento interno e nivelamento para a fixa\u00e7\u00e3o do piso \n\nde circula\u00e7\u00e3o, momento primordial para a aferi\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de uma das din\u00e2micas \n\nconstrutivas do forte de S. Paulo. Contudo, ressalta, desde logo, a escassez de esp\u00f3lios \n\nassociados, possivelmente alusivo \u00e0 escava\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de que a estrutura fora alvo141. \n\nOs poucos indiv\u00edduos recolhidos t\u00eam per\u00edodos de fabrico balizados entre os finais do \n\ns\u00e9culo XVIII e o decorrer do XIX. Deste momento antr\u00f3pico, individualizamos, como \n\nelementos datantes, o fragmento de bordo de prato de estilo simples creamware142, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a do anteriormente citado, e a tigela PDL11/12 \u2013 [6022] \u2013 126. Esta \u00faltima \n\napresenta uma pasta em p\u00f3 de pedra, de superf\u00edcie revestida por um vidrado sob o qual se \n\ndecorou a castanho uma tem\u00e1tica marmoreada. Estas caracter\u00edsticas e tipo decorativo s\u00e3o \n\nenquadr\u00e1veis nas produ\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica do Cavaquinho, em Vila Nova de Gaia, a partir de \n\n1790143.  \n\nRelativamente ao momento de anula\u00e7\u00e3o da funcionalidade da estrutura, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de se extrair, pela an\u00e1lise de esp\u00f3lio, n\u00e3o \u00e9 coesa. Associado a estes \n\nn\u00edveis est\u00e1 o fragmento de perfil completo de uma tigela em chacota144 de balizamento \n\ncronol\u00f3gico inexequ\u00edvel, assim como, um fragmento de azulejo145, correspondente a um \n\nindiv\u00edduo de tonalidade azul do grupo \u201cenxaquetado\u201d, padr\u00e3o geom\u00e9trico amplamente \n\n                                                           \n138 Ben Ford; Amy Borgens; Peter Hitchcock - \u201cThe \u201cMardi Gras\u201d Shipwreck: Results of a deep-water \n\nexcavation, Gulf of Mexico, USA\u201d. In The Internacional Journal of Nautical Archeology, Nr. 39. The \n\nNautical Archaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, 2010, p. 84. \n139 Fragmento: PDLI11/12 - [5077] - 074. \n140 Luciana da Silva Peixoto; F\u00e1bio Vergara Cerqueira - \u201cSalvamento arqueol\u00f3gico do centro hist\u00f3rico de \n\nPelotas RS/Brasil\u201d. In Anais do V encontro do N\u00facleo Regional Sul da Sociedade de Arqueologia Brasileira \n\n\u2013 SAB/Sul de 20 a 23 de Novembro de 2006, na cidade de Rio Grande. Rio Grande: N\u00facleo Regional da \n\nSociedade de Arqueologia Brasileira, 2006, p. 20. \n141 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 72. \n142 Fragmento: PDLI11/12 - [6022] - 067. \n143 Laura Cristina de Peixoto de Sousa - A f\u00e1brica de lou\u00e7a de Santo Ant\u00f3nio de Vale de Piedade, em Gaia: \n\narquitectura, espa\u00e7os e produ\u00e7\u00e3o semi-industrial oitocentista. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia. \n\nPorto: Faculdade de Letras da Universidade do Porto, 2013, pp. 134-135. \n144 Fragmento: PDLI11/12 - [5061] - 090. \n145 Fragmento: PDLI11/12 - [5004] - 127. \n\n\n\n35 \n\n \n\nempregue entre os finais do s\u00e9culo XVI e in\u00edcios do XVII146. Encontra-se, de igual modo, \n\num conjunto de azulejos147, cuja gram\u00e1tica decorativa comum os enquadra nos ditos \n\n\u201cazulejos de padr\u00e3o\u201d. Resumindo-se a fragmentos delimitados e preenchidos a azul, com \n\ngram\u00e1ticas decorativas que integram: elementos de cercadura simples, esquemas \n\ngeom\u00e9tricos, interla\u00e7ados e volutas, gram\u00e1ticas comuns a partir da primeira metade do \n\ns\u00e9culo XVII148. Sobre a escadaria do forte registou-se, tamb\u00e9m, o depositar de um \n\nfragmento de azulejo149 de decora\u00e7\u00e3o vegetalista, pintado a mangan\u00eas; o recurso a este \n\npigmento \u00e9 documentado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVII150.  \n\n3.3.2. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nA escassez de esp\u00f3lio associado aos diferentes processos construtivos da estrutura \n\nem an\u00e1lise condiciona a aferi\u00e7\u00e3o de uma cronologia \u00e0 sua edifica\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a de \n\ncer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, utilit\u00e1ria comum e vidrada, a par da sua vasta cronologia de \n\nconsumo e tipol\u00f3gica, n\u00e3o auxiliam o refinamento temporal, assim como, a descoberta de \n\num fragmento de prato em porcelana com uma data\u00e7\u00e3o apontada para o s\u00e9culo XVI, \n\nrecipiente de elevada qualidade t\u00e9cnica e poss\u00edvel car\u00e1cter intr\u00ednseco de distin\u00e7\u00e3o social, \n\nde manuseamento mais cuidado, e com ele, um per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o mais dilatado. \n\nIntegrados nesta pan\u00f3plia, est\u00e3o, ainda, os elementos de revestimento mural. A sua \n\npresen\u00e7a, sobre os n\u00edveis de pavimenta\u00e7\u00e3o e escadaria da estrutura b\u00e9lica, n\u00e3o confere \n\numa data\u00e7\u00e3o \u00e0 desarticula\u00e7\u00e3o da estrutura. A sua compar\u00eancia no registo arqueol\u00f3gico, a \n\npar da longevidade vi\u00e1vel \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o, est\u00e1 inserida no momento de terraplanagem de \n\ntoda a faixa ribeirinha na segunda metade do s\u00e9culo XIX, o aterro da Boavista. \n\nContempor\u00e2neos ao mencionado aterro s\u00e3o os indiv\u00edduos com t\u00e9cnicas de fabrico em gr\u00e9s \n\ne pastas de p\u00f3 de terra, com data\u00e7\u00f5es inseridas no decorrer do s\u00e9culo XIX. A integra\u00e7\u00e3o \n\ndestas produ\u00e7\u00f5es em n\u00edveis antr\u00f3picos anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise est\u00e1 atestada \n\npelo atravessar de uma estrutura de saneamento ao longo de todo o per\u00edmetro edificado, \n\ncuja abertura da vala de implementa\u00e7\u00e3o, e posterior preenchimento, facultou a sua \n\npresen\u00e7a como elementos de intrus\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n146 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal, p.2. [Dispon\u00edvel em Museu Nacional \n\ndoAzulejo:http://www.museudoazulejo.pt/Data/Documents/Cronologia%20do%20Azulejo%20em%20Po\n\nrtugal.pdf; Consultado em janeiro de 2015].  \n147 Fragmento: PDLI11/12 - [5004] - 128. \n148 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal \u2013 Op. Cit., p. 3. \n149 Fragmento: PDLI11/12 - [5061] - 129. \n150 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal, Idem.  \n\nhttp://www.museudoazulejo.pt/Data/Documents/Cronologia%20do%20Azulejo%20em%20Portugal.pdf\nhttp://www.museudoazulejo.pt/Data/Documents/Cronologia%20do%20Azulejo%20em%20Portugal.pdf\n\n\n36 \n\n \n\nDeste modo, atendendo \u00e0 primeira data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura, indicada pela presen\u00e7a e per\u00edodo laboral da refinaria de a\u00e7\u00facar de Christiano \n\nHenriques Smith, podemos enquadrar a presen\u00e7a de produ\u00e7\u00f5es em gr\u00e9s dos centros \n\nprodutores alem\u00e3es e ingleses, com per\u00edodos de fabrico decorrentes entre finais do s\u00e9culo \n\nXVII e o decorrer do XVIII, em n\u00edveis de sedimentos e preenchimento das estruturas \n\npr\u00e9vias \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, bem como a presen\u00e7a de um fragmento de covilhete \n\nesmaltada a branco, de ampla difus\u00e3o no decorrer do s\u00e9culo XVIII. A d\u00favida persiste com \n\na presen\u00e7a de produ\u00e7\u00f5es inglesas creamware, com um per\u00edodo de fabrico entre 1762-\n\n1820. No registo arqueol\u00f3gico, estas ocorreram nas unidades estratigr\u00e1ficas associadas \u00e0 \n\nestrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras, sem qualquer liga\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta com as \n\ndin\u00e2micas que ocorreram no espa\u00e7o no decorrer do s\u00e9culo XIX151.  \n\nEm suma, a data\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel para a estrutura exumada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\ninterpretada como forte de S. Paulo, aponta uma cronologia para o decorrer da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII, argumento fomentado pela funda\u00e7\u00e3o da refinaria de Christiano \n\nHenriques Smith em 1751, no largo de S. Paulo. Data\u00e7\u00e3o assente na presen\u00e7a maiorit\u00e1ria \n\ndas formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar em momentos anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrutura, que \n\ndeterminam o terminus ante quem da edifica\u00e7\u00e3o em estudo, a par de outras produ\u00e7\u00f5es \n\nsingulares com per\u00edodos de fabrico apontados para o s\u00e9culo XVIII. Se considerarmos que \n\nas produ\u00e7\u00f5es de creamware ocorreram no registo, num contexto selado, poderemos ainda \n\napontar a constru\u00e7\u00e3o da estrutura da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I para uma data\u00e7\u00e3o posterior a 1762. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n151 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 59. \n\n\n\n37 \n\n \n\n4. O MERCADO DA RIBEIRA \n\n4.1. O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO  \n\nO Mercado da Ribeira encontra-se edificado na atual freguesia da Miseric\u00f3rdia, \n\nantiga freguesia de S\u00e3o Paulo, nas coordenadas geogr\u00e1ficas: 38? 42\u2019 24.40\u2019\u2019 N e 9? 08\u2019 \n\n44.57\u2019\u2019W. Em termos de integra\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, o edif\u00edcio \u00e9 delimitado a N pela Rua da \n\nRibeira Nova e a S pela Avenida 24 de Julho. A O \u00e9 ladeado pela Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I e a E \n\npela Rua Instituto Dona Am\u00e9lia (Figura 32). O edif\u00edcio situa-se, \u00e0 semelhan\u00e7a da Pra\u00e7a \n\nD. Lu\u00eds I, a uma altitude de 3 metros152, estruturado sobre n\u00edveis geol\u00f3gicos de aluvi\u00f5es \n\nrecentes e plistoc\u00e9nicos, influenciados pela presen\u00e7a a sul do rio Tejo. \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos no edif\u00edcio ocorreram no final de 2003 \n\ne em 2004, no \u00e2mbito da remodela\u00e7\u00e3o interna da infraestrutura comercial. O \n\nempreendimento contemplava revolvimentos de n\u00edveis de subsolo e atribuiu \u00e0 ERA - \n\nArqueologia S.A. o pr\u00e9vio diagn\u00f3stico do valor patrimonial e cient\u00edfico dos sedimentos a \n\nafetar, bem como a posterior escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea, sobre a dire\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das \n\narque\u00f3logas Cristina Charnoca, L\u00facia Miguel e Marina Pinto. O complexo \u00e9 composto \n\npor dois ret\u00e2ngulos perpendiculares ao rio, mas a interven\u00e7\u00e3o circunscreveu-se \n\nunicamente \u00e0 ala oriental, a mais afastada da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I. \n\nRefletindo na diversidade e complexidade das realidades antr\u00f3picas identificadas, \n\naliada \u00e0 extensa \u00e1rea de 765 m2 a intervencionar, foram implantados no terreno dois \n\nsetores cont\u00ednuos de interven\u00e7\u00e3o e registo (Figura 33), com o intuito de elucida\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica entre as diferentes estruturas e a envolv\u00eancia com o espa\u00e7o em que se \n\nedificaram, assim como a simplifica\u00e7\u00e3o do registo de campo, a N o Sector 1 e a S o Sector \n\n2. O presente cap\u00edtulo contemplar\u00e1 a an\u00e1lise do Sector 1, \u00e1rea na qual foi registado o \n\nposs\u00edvel vest\u00edgio de um dos paramentos do forte de S. Paulo153.  \n\nA aprecia\u00e7\u00e3o global do conjunto das realidades exumadas permite destacar, desde \n\nlogo, a defini\u00e7\u00e3o de dois eixos urbanos distintos. Primeiramente, as estruturas constru\u00eddas \n\nsobre o eixo NE-SO, orientadas em conformidade com o curso natural do rio Tejo, \n\npossivelmente anteriores ao advento do aterro da Boavista. Em paralelo, surgem \n\n                                                           \n152 Coordenada altim\u00e9trica definida a partir do Datum mar\u00e9grafo de Cascais.  \n153 Relativamente ao Sector 2 o estudo de pormenor foi levado a cabo por Alexandra Gomes em \u201cOs Caes \n\ndo s\u00edtio da Boavista no s\u00e9culo XVIII: estudo arqueol\u00f3gico de estruturas portu\u00e1rias\u201d. \n\n\n\n38 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00f5es edificadas sobre a orienta\u00e7\u00e3o N-S, enquadr\u00e1veis em cronologias posteriores \n\nao s\u00e9culo XIX, erguidas aquando da restrutura\u00e7\u00e3o da frente de Lisboa de ent\u00e3o154.  \n\nSeguindo a ordem estratigr\u00e1fica do espa\u00e7o, o primeiro momento antr\u00f3pico regista-\n\nse atrav\u00e9s de uma sucess\u00e3o de dep\u00f3sitos de aterro sobre a praia fluvial, a uma cota \n\ncompreendida entre os 0,47 m e os 0,20 m abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Os \n\nsedimentos que comp\u00f5em este momento apresentam uma matriz arenosa, intercalados \n\npor materiais cer\u00e2micos e faunas malacol\u00f3gicas. \n\nNa extremidade sul do Sector 1, edificada sobre a orienta\u00e7\u00e3o NO-SE sobre os \n\nn\u00edveis de sedimentos anteriormente citados, surge um pavimento em cal\u00e7ada (Figura 34). \n\nNa composi\u00e7\u00e3o do piso de circula\u00e7\u00e3o foram empregues elementos p\u00e9treos de pequenas \n\ndimens\u00f5es, maioritariamente de quartzito, a par da inclus\u00e3o de fragmentos de cer\u00e2mica \n\nde constru\u00e7\u00e3o para a estrutura\u00e7\u00e3o final do pavimento. A disposi\u00e7\u00e3o do piso no terreno \n\napresenta um desn\u00edvel em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 orla fluvial, atestado a N com uma altimetria de -0,17 \n\nm e a S com - 0,50 m, o que poder\u00e1 indicar o seu car\u00e1ter funcional, como via de acesso \u00e0 \n\nmargem do rio155.  \n\nSob o momento de defini\u00e7\u00e3o da cal\u00e7ada de acesso \u00e0 praia fluvial de S. Paulo, surge \n\nno registo arqueol\u00f3gico um momento de aterro156, e consequentemente a anula\u00e7\u00e3o do \n\ncitado pavimento. Em termos de vest\u00edgios edificado a interven\u00e7\u00e3o permitiu registar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de duas estruturas distintas: no Sector 1, um fragmento de muro p\u00e9treo, \n\ninterpretado como pertencendo ao do forte de S. Paulo (Figura 35), a que voltaremos \n\ndetalhadamente nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos; no Sector 2, uma estrutura de car\u00e1cter portu\u00e1rio \n\nque, ap\u00f3s o estudo detalhado, foi identificada como o Cais de S. Paulo157. O remanescente \n\ndo forte foi registado na extremidade NO do empreendimento, entre os 0,52 m e os 0,16 \n\nm acima do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, apresentando 6,86 m de comprimento por 2,43 \n\nm de largura, m\u00e1ximas, edificado sobre o eixo NE-SO. \n\nAo longo da vertente N do Sector 1, desenvolvidas NO-SE, foram reconhecidas \n\nduas estruturas an\u00e1logas encostadas ao lan\u00e7o do forte de S. Paulo, a uma altimetria \n\nvari\u00e1vel entre os 0,30 m e os 0,70 m. Correspondem, eventualmente, a uma mesma \n\nrealidade, seccionadas em cronologias posteriores, pela abertura de uma vala para a \n\n                                                           \n154 Jos\u00e9 Manuel Fernandes - Op. Cit., 2002, pp. 8-11.   \n155 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, p. 16. \n156 Os dois momentos de aterro citados ser\u00e3o novamente abordados e interpretados nos pontos 4.3. e 4.4. \n157 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 58-64. \n\n\n\n39 \n\n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um grande muro, que atravessou ambos os setores da interven\u00e7\u00e3o no \n\nsentido N-S. Os dois lan\u00e7os da estrutura foram constru\u00eddos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nelementos p\u00e9treos de calc\u00e1rio, unidos entre si com recurso a uma argamassa de tonalidade \n\nbranca, \u00e0 semelhan\u00e7a da t\u00e9cnica construtiva observada no escasso vest\u00edgio da estrutura \n\nem estudo. \n\nAs estruturas erguidas no Sector 1 descritas t\u00eam o seu terminus funcional aquando \n\nda ocorr\u00eancia de um momento de aterro de toda a \u00e1rea. Este momento estratigr\u00e1fico \u00e9 \n\ncomposto por uma sucess\u00e3o de dep\u00f3sitos de matriz arenosa, intercalados pela elevada \n\nfrequ\u00eancia de esp\u00f3lio cer\u00e2mico e elementos org\u00e2nicos em putrefa\u00e7\u00e3o158. As unidades \n\nestratigr\u00e1ficas que comp\u00f5em este momento registaram-se a uma altimetria vari\u00e1vel entre \n\nos -0, 50 m e os 0 m, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar.  \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX, potencialmente associada a uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o urban\u00edstica do local, ao longo de toda a \u00e1rea intervencionada, surgem \n\nedificados diversos pilares em alvenaria, de formato quadrangular. A constru\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o destes elementos ao longo de toda a ala do Mercado implicou a \n\nperturba\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de aterro anteriores. Estes pilares foram ordenados sobre um novo \n\neixo N-S, atrav\u00e9s de simetria e espa\u00e7amento regular entre si, o que aponta para a \n\ncorrespond\u00eancia a potenciais bases de colunas, integradas numa grande constru\u00e7\u00e3o159.  \n\nContempor\u00e2neo ao momento descrito, e inclu\u00eddo na reorganiza\u00e7\u00e3o da faixa \n\nribeirinha de Lisboa no decorrer do s\u00e9culo XIX, enquadrar-se-\u00e1 a edifica\u00e7\u00e3o do j\u00e1 citado \n\ngrande muro, que intercepta todo o espa\u00e7o intervencionado. A implementa\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura prossup\u00f4s a abertura de uma vala que rompeu com todas as realidades at\u00e9 ent\u00e3o \n\npresentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do paramento do forte de S. Paulo. A estrutura ergueu-se com recurso \n\n\u00e0 alvenaria sobre o eixo N-S. Com uma cronologia semelhante, apontada para o s\u00e9culo \n\nXIX, est\u00e3o ainda os trabalhos de aterro ao longo do edif\u00edcio, sobre os quais o muro fora \n\nconstru\u00eddo, a par de um conjunto de estruturas orientadas sobre o eixo E-O. A \n\nfuncionalidade destas \u00faltimas n\u00e3o foi percet\u00edvel, apesar das semelhan\u00e7as construtivas \n\ncom o muro a si contempor\u00e2neo. A sua presen\u00e7a no espa\u00e7o, uma vez mais, afetou as \n\nunidades estratigr\u00e1ficas anteriores atrav\u00e9s da abertura das respetivas valas de funda\u00e7\u00e3o. \n\nEnquadrado no mesmo lapso temporal, na vertente SO do Sector 1, construiu-se um po\u00e7o \n\nem cantaria, que perturbou profundamente todos os n\u00edveis de sedimentos anteriores \n\n                                                           \n158 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, pp.18-19. \n159 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit.,2004, pp. 20-21. \n\n\n\n40 \n\n \n\ninterligados estratigraficamente a este novo elemento160. Atendendo \u00e0s cronologias \n\npropostas para as estruturas, orientadas no espa\u00e7o sobre o eixo N-S, estas poder\u00e3o estar \n\nrelacionadas com o edif\u00edcio que deu corpo ao antigo Mercado da 24 de Julho, erguido no \n\nlocal no ano de 1882 pelo engenheiro Ressano Garcia161. \n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica permitiu por fim, identificar os elementos constru\u00eddos \n\npropositadamente como funda\u00e7\u00f5es do complexo mercantil. Algumas das estruturas \n\npresentes no espa\u00e7o, anteriores a este momento, foram tamb\u00e9m reaproveitadas como \n\nbases de apoio ao edif\u00edcio. O cais de S. Paulo foi reutilizado como apoio \u00e0 parede O, a \n\npar da parca evid\u00eancia da estrutura militar com mesmo nome, enquanto que o grande \n\nmuro que atravessou o espa\u00e7o no sentido N-S, integra o alicerce da parede S do atual \n\nMercado da Ribeira162. \n\nAnuladas as fun\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias das estruturas edificadas, em momentos anteriores \n\nao s\u00e9culo XIX, estas s\u00e3o hoje elementos integrantes da base do atual edif\u00edcio, ocultas no \n\nsolo pela deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, que permitiu o nivelamento do espa\u00e7o para a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o do piso de circula\u00e7\u00e3o da atual ala E do Mercado da Ribeira. \n\n4.2. A ESTRUTURA DO FORTE DE S. PAULO  \n\nNo decorrer dos trabalhos arqueol\u00f3gicos realizados na ala E do complexo \n\nmercantil da Ribeira, entre 2003 e 2004, identificou-se um lan\u00e7o na extremidade NO do \n\nempreendimento, caracterizado como integrante do forte de S. Paulo (Figura 35).  \n\nO fragmento da estrutura b\u00e9lica registou-se a uma cota positiva vari\u00e1vel entre 0,16 \n\nm e os 0,52 m, com um comprimento total observado de 6,86 m por 2,43 m de espessura. \n\nNa edifica\u00e7\u00e3o do paramento em alvenaria foram empregues blocos de margas de pequena \n\ndimens\u00e3o (0,15 m a 0,20 m), assim como elementos de calc\u00e1rio de pequeno calibre (0,05 \n\nm e os 0,10 m), ligados por uma argamassa de tonalidade esbranqui\u00e7ada (Figuras 37 e \n\n38). A composi\u00e7\u00e3o do paramento da estrutura, aquando do registo arqueol\u00f3gico, \n\napresentava um acabamento irregular e heterog\u00e9neo (Figura 37). A configura\u00e7\u00e3o \n\nassinalada poder\u00e1 prender-se com as din\u00e2micas estratigr\u00e1ficas do espa\u00e7o em cronologias \n\nde anula\u00e7\u00e3o da estrutura, embora possa tamb\u00e9m elucidar a presen\u00e7a, n\u00e3o de um \n\nparamento, mas do miolo interno do lan\u00e7o E da estrutura militar.   \n\n                                                           \n160 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, pp. 26 - 28. \n161 Paulo Varanda - Mercado da Ribeira. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 2001, p.12. \n162 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, pp. 30- 31. \n\n\n\n41 \n\n \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o georefrenciada do registo gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o com o \n\nlevantamento topogr\u00e1fico de Filipe Folque de 1856 a 1858, o \u00faltimo levantamento \n\ncartogr\u00e1fico da \u00e1rea anterior ao aterro da Boavista163, atestou a correspond\u00eancia, no \n\nalinhamento, \u00e0 estrutura remanescente \u00e0 \u00e9poca do forte de S. Paulo, mais concretamente, \n\na um refor\u00e7o adossado ao paramento E, desenvolvido sobre o eixo NO-SE (Figura 36).   \n\nAnalisando a estratigrafia que o lan\u00e7o da estrutura militar integrou, circunscrita \n\nao Sector 1 dos trabalhos, destaca-se a semelhan\u00e7a construtiva e a liga\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica \n\nno terreno com um paramento desenvolvido ao longo de toda a vertente N, sobre o eixo \n\nNO-SE, praticamente perpendicular ao lan\u00e7o da estrutura em estudo (Figura 38- este). \n\nTrata-se da j\u00e1 referida estrutura adossada ao forte, dividida no registo por uma constru\u00e7\u00e3o \n\nposterior, que a intercetou no sentido N-S. A sua continuidade e equival\u00eancia, enquanto \n\numa s\u00f3 estrutura, \u00e9 subentendida, uma vez que ambas apresentam uma t\u00e9cnica construtiva \n\nsemelhante \u00e0 da estrutura militar, definida pelo recurso a material p\u00e9treo de pequeno \n\ncalibre (0,05 e 0,10 m), interligado atrav\u00e9s de uma argamassa esbranqui\u00e7ada164. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o, no seu todo tem um comprimento total de 11,06 m para uma espessura \n\nvari\u00e1vel entre os 1,50 m e os 2 m, a uma cota oscilante entre os 0,30 m e 0,70 m (Figura \n\n38). \n\nA uniformidade construtiva e altim\u00e9trica entre o forte de S. Paulo e esta estrutura, \n\na par da interliga\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta que demonstram, conduziu-nos a uma pr\u00e9via \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de que a constru\u00e7\u00e3o corresponderia a um anexo ou amplia\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nmilitar. Por\u00e9m, a hip\u00f3tese fora descartada aquando da sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cartografia de \n\nFolque (Figura 36). No decorrer da an\u00e1lise do universo objetal, exumado no Sector 1 do \n\nMercado da Ribeira (Ponto 4.3.), as poss\u00edveis data\u00e7\u00f5es a extrair contemplaram a \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica construtiva do forte de S. Paulo, mas tamb\u00e9m a interliga\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica e in situ, entre as duas realidades. \n\n4.3. OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS  \n\nOs contextos arqueol\u00f3gicos conectados com o vest\u00edgio atribu\u00eddo ao forte de S. \n\nPaulo, identificado no espa\u00e7o do Mercado da Ribeira, enfermam de limita\u00e7\u00f5es evidentes: \n\nem primeiro lugar, a exiguidade da estrutura, onde o paramento externo se apresenta \n\n                                                           \n163 Filipe Folque - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa. Lisboa: 1871. (Museu da Cidade de Lisboa, \n\nColec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.480). \n164 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, p. 18. \n\n\n\n42 \n\n \n\naltamente irregular, o que \u00e9 pass\u00edvel de ser interpretado em sentidos diversos no que \n\nrespeita \u00e0 din\u00e2mica ocupacional; em segundo lugar, a circunst\u00e2ncia, altamente \n\ncondicionante para as leituras, de n\u00e3o se terem escavado as unidades que se encontravam \n\njustapostas pelo mencionado resto estrutural, uma vez que o vest\u00edgio da estrutura militar \n\nintegra atualmente o alicerce E do complexo mercantil (Figura 39). Face ao exposto, foi \n\nadotada a op\u00e7\u00e3o de estudo de todas as U.E\u2019s \u201cencostadas\u201d ao paramento externo do forte, \n\nmas tamb\u00e9m de todas aquelas com rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica de anterioridade ou posteridade com elas \n\n(Figura 40). Assim se abrangeu uma vasta \u00e1rea do Sector 1, como mecanismo da perce\u00e7\u00e3o \n\nda din\u00e2mica experienciada pela estrutura em an\u00e1lise, incidentes na estratigrafia horizontal \n\ne vertical. \n\nContudo, os resultados obtidos pela an\u00e1lise individual de cada U.E. (Anexo C e \n\nD) permitiram, de forma categ\u00f3rica, constatar a grande homogeneidade das data\u00e7\u00f5es \n\naferidas para todas as U.E.\u2019s analisadas, e concluir que a leitura pr\u00e9via a este estudo, feita \n\nem sede de relat\u00f3rio, da exist\u00eancia de uma sequ\u00eancia de n\u00edveis de aluvi\u00e3o iniciais, aterros \n\ne outros dep\u00f3sitos de anula\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser revista. Com efeito, a configura\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cencosto\u201d que mantinham os dep\u00f3sitos conexos com o resto construtivo do forte \n\npermanece, mas a constatada homogeneidade cronol\u00f3gica permite reinterpretar os seus \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e concluir tratarem-se de entidades sincr\u00f3nicas no tempo: um \n\naterro destinado \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o, o que ali\u00e1s concorda com a observa\u00e7\u00e3o da estratigrafia \n\nfeita em campo. \n\nTodavia, a presen\u00e7a do vest\u00edgio de um n\u00edvel de pavimenta\u00e7\u00e3o identificado na \n\nextremidade sul do Sector 1, a uma altimetria compreendida entre os 0,51 m e os 0,17 m \n\nabaixo do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, conduziu-nos \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o das unidades \n\nestratigr\u00e1ficas sobre as quais o piso se sobrep\u00f4s165, para um afinamento cronol\u00f3gico \u00e0 sua \n\npresen\u00e7a no registo. Atendendo ao esp\u00f3lio articulado com os sedimentos sobre os quais a \n\ncal\u00e7ada se estruturou, ressalta, desde logo, a sua escassez, circunscrevendo-se a parcos \n\nfragmentos de faian\u00e7a portuguesa, porcelana chinesa, azulejo e alguns fragmentos de \n\ncachimbo em caulino.  \n\nDeste modo, contabilizamos a presen\u00e7a de 2 NMI em porcelana chinesa (Quadro \n\n4), sendo um deles um fragmento de tigela com um bordo delimitado por um fitom\u00f3rfico \n\ndefinido a azul de cobalto, a par do prato MRLX03/04- [1099] -171, que ostenta sobre a \n\n                                                           \n165 Unidades estratigr\u00e1ficas: [1088]; [1093]; [1097] e [1099]. \n\n\n\n43 \n\n \n\nsuperf\u00edcie a representa\u00e7\u00e3o de \u201cenrolamentos de nuvens\u201d. Ambas as tem\u00e1ticas decorativas \n\nobservadas inserem as duas pe\u00e7as nas produ\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do s\u00e9culo XVI166. \n\nIgualmente em articula\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com o pavimento, encontram-se alguns \n\nexemplares de cachimbos em caulino (Quadro 3). Deles fazem parte 17 hastes n\u00e3o \n\ndecoradas e 2 holandesas decoradas por motivos geom\u00e9tricos denticulados167, dat\u00e1veis \n\ngenericamente de finais do s\u00e9culo XVII \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVIII, sendo o \n\nexemplar datante das produ\u00e7\u00f5es europeias em caulino o fornilho exumado inscrito pela \n\nmarca \u201cW.L. Coroado\u201d, associado ao produtor holand\u00eas \u201cWillem Lambertz\u201d, ativo a \n\npartir de 1660/1670, com o seu pun\u00e7\u00e3o utilizado at\u00e9 1874168. Relativamente aos azulejos \n\nrecolhidos, encontram-se 5 fragmentos (Quadro 5), inseridos no tipo \u201cMaj\u00f3lica\u201d, \n\ndecorados a azul de cobalto. \n\nNo quadro da faian\u00e7a portuguesa, contabilizamos 20 NMI (Quadro 2), integrados \n\nnos dep\u00f3sitos de implementa\u00e7\u00e3o da cal\u00e7ada, dos quais ressaltam os 10 indiv\u00edduos que \n\nostentam superf\u00edcies decoradas por motivos geom\u00e9tricos simples, a par dos 10 NMI que \n\napresentam superf\u00edcies unicamente estanhadas ou com apontamentos decorativos a \n\nmangan\u00eas. O tratamento de dados poss\u00edvel de efetuar, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da dispers\u00e3o \n\ncrono-estil\u00edstica dos indiv\u00edduos em faian\u00e7a portuguesa, incluindo as produ\u00e7\u00f5es chinesas \n\ne o fornilho de cachimbo marcado, estabelece um lapso cronol\u00f3gico entre os finais do \n\ns\u00e9culo XVII e a primeira metade do s\u00e9culo XVIII (Gr\u00e1fico 4), e, deste modo, o marco \n\npost de quem para a edifica\u00e7\u00e3o do pavimento em cal\u00e7ada. Esta data\u00e7\u00e3o estabelece, assim, \n\num balizamento cronol\u00f3gico para os primeiros ind\u00edcios antr\u00f3picos circunscritos no Sector \n\n1 do Mercado da Ribeira, remetendo-os para momentos posteriores aos finais do s\u00e9culo \n\nXVII. \n\nEm todo o caso, a esmagadora maioria do esp\u00f3lio recuperado nesta interven\u00e7\u00e3o \n\ndiz respeito ao momento de aterro de toda a \u00e1rea do Sector 1, assim como da anula\u00e7\u00e3o do \n\ncitado pavimento em cal\u00e7ada. A contabiliza\u00e7\u00e3o por U.E. e grupo de fabrico, calculando-\n\nse posteriormente os respetivos NMI, permitiu concluir a presen\u00e7a de 7 726 indiv\u00edduos \n\n(NMI) associados estratigraficamente a esse mesmo aterro. O estudo por n\u00f3s realizado \n\npermitiu identificar diversificados grupos de produ\u00e7\u00e3o, primeiramente as nacionais de \n\n                                                           \n166 Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques - Op. Cit., p. 924. \n167 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - \u201cCachimbos de caulino provenientes do Mercado da Ribeira: \n\ncontributo para a Hist\u00f3ria s\u00f3cio-econ\u00f3mica da Lisboa Moderna\u201d. In Apontamentos de Arqueologia e \n\nPatrim\u00f3nio, N\u00ba 7. Lisboa: N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, ERA-Arqueologia, S.A., 2011, p. 43. \n168 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, p. 46. \n\n\n\n44 \n\n \n\nfaian\u00e7a portuguesa, cer\u00e2mica comum e vidrada, destacando-se nesta \u00faltima, a presen\u00e7a \n\nde dois indiv\u00edduos revestidos de proveni\u00eancia sevilhana e flamenga. Neste quadro \n\nencontra-se, de igual modo, os azulejos, os vidros e um singular conjunto de cer\u00e2micas \n\ncomuns manuais. Seguidamente, identific\u00e1mos as produ\u00e7\u00f5es europeias de origem l\u00edgure \n\ndo tipo Maj\u00f3lica, assim como pe\u00e7as em gr\u00e9s de quatro centros produtores distintos, a que \n\nacresce o conjunto de cachimbos em caulino publicado169. Igualmente europeias, por\u00e9m \n\ncircunscritas \u00e0s produ\u00e7\u00f5es da bacia do Guadalquivir, regista-se a presen\u00e7a de anforetas e \n\ndas denominadas \u201calcarrazas\u201d, recipientes de l\u00edquidos integrados no grupo da designada \n\n\u201ccer\u00e2mica barroca de \u00e1gua\u201d. Provenientes do sudoeste asi\u00e1tico, encontra-se, por fim, o \n\nconjunto de porcelana chinesa, destacando-se os dois potes em gr\u00e9s produzidos nas \n\nolarias da Tail\u00e2ndia, designados por Thai Jars. \n\nDebru\u00e7ando-nos na frequ\u00eancia percentual de cada um dos grupos de produ\u00e7\u00e3o, \n\ndestaca-se a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria das faian\u00e7as portuguesas num total de 4 167 NMI, \n\ncorrespondendo a 54% do esp\u00f3lio analisado. Seguidas pelas cer\u00e2micas comuns num total \n\nde 23%, pelos cachimbos em caulino com 12% e as cer\u00e2micas comuns vidradas com \n\napenas uma frequ\u00eancia de 4%. Os restantes grupos de produ\u00e7\u00e3o contabilizaram uma \n\nmenor frequ\u00eancia, como os azulejos (3%), os vidros (2%) as porcelanas (1%) e as \n\nprodu\u00e7\u00f5es l\u00edgures (1%). Por fim, com pouca expressividade percentual entre o conjunto, \n\natendendo \u00e0 sua diminuta frequ\u00eancia no registo, encontram-se as produ\u00e7\u00f5es europeias em \n\ngr\u00e9s, as anforetas, as cer\u00e2micas comuns manuais, as alcarrazas e os thai jars (Gr\u00e1fico 5). \n\nNa exposi\u00e7\u00e3o global dos grupos de produ\u00e7\u00e3o identificados entre os sedimentos \n\nestudados e os dados percentuais expostos, pese embora tratar-se de argumento in \n\nabsentia, com os contornos inerentes a este tipo de fundamenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podemos deixar \n\nde atribuir significado \u00e0 total aus\u00eancia na amostragem das denominadas \u201ccer\u00e2mica \n\nmalagueira\u201d, \u201ccer\u00e2mica pedrada\u201d e \u201ccer\u00e2mica modelada\u201d, t\u00e3o correntes em contextos \n\nlisboetas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVI e, no \u00faltimo caso, at\u00e9 \u00e0 primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII170. A frequ\u00eancia num\u00e9rica e diversidade do conjunto incutiu-nos \n\n                                                           \n169 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, pp. 41-48. \n170 Maria Magalh\u00e3es Ramalho; Deolinda Folgado - \u201cCer\u00e2mica Modelada ou o Requinte \u00e0 Mesa do \n\nConvento de S. Francisco de Lisboa\u201d. In. 3\u00ba Encontro de Arqueologia Urbana de Almada, Fev. \n\n1997.Almada: C\u00e2mara Municipal de Almada, pp 247-268, 2002. \n\n- Carlos Etchevarne; Olinda Sardinha - \u201cA cer\u00e2mica vermelha fina do Convento de Sant\u2019 Ana (Lisboa), no \n\nacervo do Museu Nacional de Arqueologia\u201d. In O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, S\u00e9rie IV. Lisboa: Imprensa \n\nNacional Casa da Moeda, 2007, pp. 345-372. \n\n- Rosa Varela Gomes; M\u00e1rio Varela Gomes; Mariana Almeida; Carlos Boavida; D\u00e1rio Neves; Kierstin \n\nHamilton; Carolina Santos - \u201cConvento de Santana (Lisboa). Estudo preliminar do esp\u00f3lio da fossa 7\u201d. In \n\n\n\n45 \n\n \n\ncomo metodologia a abordagem individual de cada grupo de produ\u00e7\u00e3o, apresentando-o \n\nno presente cap\u00edtulo por ordem da sua express\u00e3o num\u00e9rica. \n\n4.3.1. As faian\u00e7as portuguesas \n\nAssociado \u00e0s unidades estratigr\u00e1ficas referentes ao aterro do Sector 1, destaca-se \n\nde entre o conjunto de esp\u00f3lio m\u00f3vel recolhido, o elevado n\u00famero de fragmentos de \n\nprodu\u00e7\u00f5es nacionais de vidrados estan\u00edferos, designadas por faian\u00e7a portuguesa, sendo \n\neste o grupo mais representativo, em termos num\u00e9ricos, dentre o esp\u00f3lio recolhido e em \n\nestudo. A quantifica\u00e7\u00e3o da totalidade dos fragmentos, que integram este conjunto, \n\npermitiu calcular a presen\u00e7a de 4 167 NMI (Quadro 6).  \n\nA primeira reflex\u00e3o sobre o grupo assenta na observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica das pastas \n\ndos exemplares, verificando-se que na sua maioria, as pe\u00e7as ostentam pastas amareladas \n\ncom uma textura arenosa, colmatadas pela presen\u00e7a de espessos e brilhantes vidrados. As \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas generalizadas das faian\u00e7as em estudo permite-nos enquadr\u00e1-las, \n\ngrosso modo, nas produ\u00e7\u00f5es das olarias lisboetas171. \n\nAtendendo \u00e0s tipologias formais poss\u00edveis de aferir aos 4 167 indiv\u00edduos, \n\nsobressai a identifica\u00e7\u00e3o, em grande n\u00famero, da pan\u00f3plia formal alusiva a \u201clou\u00e7a de \n\nmesa\u201d com a presen\u00e7a de 2 459 pratos, 580 tigelas e 551 covilhetes. Em menor n\u00famero \n\ncontabilizaram-se 91 jarros, 16 escudelas (distingu\u00edveis pela presen\u00e7a de pegas opostas), \n\n12 salseiros/especieiros e 3 terrinas. De entre o conjunto, com outras funcionalidades \n\nformais, reconheceram-se 48 bispotes, 286 bacias, 46 tampas, 27 pequenos potes, 8 \n\ncasti\u00e7ais e 2 boi\u00f5es. Por fim, destacamos 88 indiv\u00edduos que, apesar de aferirem uma \n\ndecora\u00e7\u00e3o identific\u00e1vel, n\u00e3o possibilitaram a integra\u00e7\u00e3o no acervo formal (Gr\u00e1fico 6). \n\n                                                           \nJos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: \n\nAAP, 2013, pp. 1057-1065. \n\n- Ant\u00f3nio Sabrosa - \u201cAs faian\u00e7as da Casa C\u00f4rte-Real, Largo do Corpo Santo, Lisboa\u201d. In Cl\u00e1udio Torres \n\n(dir.) \u2013 Arqueologia Medieval, N\u00ba 7. M\u00e9rtola: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, 2001, pp. 109-142. \n\n- Andr\u00e9 Barg\u00e3o; Sara Ferreira - \u201cP\u00e1tio Linheiro, Largo dos Trigueiros: Um exemplo da Lisboa seiscentista\u201d. \n\nIn Jos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. \n\nLisboa: AAP, 2013, pp. 1049-1055. \n\n- Rodrigo Banha da Silva; Pedro Miranda; Vasco Noronha Vieira; Ant\u00f3nio Moreira Vicente; Gon\u00e7alo C. \n\nLopes; Cristina Nozes - \u201cLargo do Chafariz de Dentro: Alfama em \u00c9poca Moderna\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; \n\nJos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 1. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 71-84. \n171 Lu\u00eds Sebastian - A produ\u00e7\u00e3o oleira de faian\u00e7as em Portugal (S\u00e9culo XVI - XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e \n\nHumanas (U.N.L.), 2010, pp. 483-508. \n\n\n\n46 \n\n \n\nRespeitante \u00e0s tipologias identificadas, individualizamos, desde j\u00e1, as pe\u00e7as \n\nunicamente revestidas, n\u00e3o decoradas, cuja simplicidade e utilidade formal incitam-nas a \n\nserem modelos, amplamente divulgados e executados. Inserem-se nestes os 12 \n\nsalseiros/especieiros, dos quais destacamos o fragmento MRLX03/04-[1232]-054, com \n\numa morfologia distinta de perfil sub-troncoc\u00f3nico, id\u00eantico \u00e0s pe\u00e7as exumadas no \n\nConvento de Santana, em Leiria (123- MS 99/S7/ [188]), inserido numa cronologia do \n\ndecorrer do s\u00e9culo XVII ao XVIII172. \n\nPartindo da premissa que a data\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de atribuir ao conjunto em an\u00e1lise \n\nfundamenta-se na identifica\u00e7\u00e3o dos acervos decorativos presentes, indicativos dos ciclos \n\nde produ\u00e7\u00e3o de faian\u00e7a portuguesa, agrupamos e classificamos as decora\u00e7\u00f5es dos \n\nexemplares em conson\u00e2ncia com a evolu\u00e7\u00e3o crono-estil\u00edstica, proposta e avan\u00e7ada por \n\nT\u00e2nia Casimiro173. \n\nDebru\u00e7ando-nos nas tem\u00e1ticas representadas sobre as superf\u00edcies dos exemplares, \n\nna globalidade, destacamos a simplicidade das iconografias, a par da aus\u00eancia de \n\nindiv\u00edduos caracter\u00edsticos das primeiras produ\u00e7\u00f5es de faian\u00e7a portuguesa, denominados \n\npor lou\u00e7a malagueira, assim como a ostenta\u00e7\u00e3o profusa de cenografias, detalhadas e \n\ncuidadas, de inspira\u00e7\u00e3o oriental, amplamente empregues entre finais do s\u00e9culo XVI e nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas de seiscentos174 (Gr\u00e1fico 7). \n\nNo cap\u00edtulo das decora\u00e7\u00f5es regista-se a maior frequ\u00eancia de ornamenta\u00e7\u00f5es \n\nsimplicistas, muitas das vezes circunscritas a delimita\u00e7\u00f5es dos fundos e das extremidades \n\ndas pe\u00e7as, ou a singelos tra\u00e7os presentes no centro das formas. Inseridos no grupo \n\ndescrito, classificado por \u201cmotivos geom\u00e9tricos e fitom\u00f3rficos simples\u201d, encontram-se 1 \n\n308 indiv\u00edduos, cuja data\u00e7\u00e3o da gram\u00e1tica aponta para os finais do s\u00e9culo XVII e as \n\nprimeiras d\u00e9cadas do XVIII175. Exemplificativos tem\u00e1tica, individualizamos os \n\nindiv\u00edduos MRLX03/04-[1338]-068, referente a um fundo de prato decorado pela \n\n\u201cespada-cruz da ordem de Santiago\u201d, assim como, o prato que apresenta no fundo uma \n\n                                                           \n172 Ana Trindade - Op. Cit., 2012, p. 226. \n173 T\u00e2nia Casimiro - \u201cFaian\u00e7a portuguesa: data\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o crono-estil\u00edstica\u201d. In Revista Portuguesa de \n\nArqueologia, Vol. 16, 2013, pp. 351-367. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de \n\nArqueologia:http://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/Faia\n\nncaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf; Consultado em fevereiro de 2014). \n174 T\u00e2nia Casimiro - Faian\u00e7a portuguesa nas ilhas Brit\u00e2nicas: dos finais do s\u00e9culo XVI aos in\u00edcios do \n\ns\u00e9culo XVIII. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de Arqueologia. Lisboa: Faculdade \n\nde Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2010, pp. 587-593. \n175 T\u00e2nia Casimiro - Op. Cit., 2013, pp. 362-363. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/Faiancaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/Faiancaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf\n\n\n47 \n\n \n\nsucess\u00e3o de c\u00edrculos conc\u00eantricos MRLX03/04-[1182]-088. Neste conjunto de \n\ndecora\u00e7\u00f5es singelas inclu\u00edmos as pe\u00e7as que apresentam junto ao bordo uma sucess\u00e3o de \n\nsemic\u00edrculos, possivelmente uma alus\u00e3o \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de \u201crendas\u201d, de que \n\ns\u00e3o exemplo o fragmento de bordo de prato MRLX03/04- [1359] -050 e o bordo de tigela \n\nMRLX03/04-[1259]-087.  \n\nSeguidamente, pela incid\u00eancia no conjunto, contabilizaram-se 1 104 pe\u00e7as de \n\nsuperf\u00edcies predominantemente esmaltadas a branco ou, por vezes, com a presen\u00e7a de \n\npequenos apontamentos a mangan\u00eas. Inseridos nestas caracter\u00edsticas, individualizamos a \n\ntampa com a presen\u00e7a do lectiforme \u201cA\u201d tra\u00e7ado a mangan\u00eas MRLX03/04 - [1255]-078, \n\na par do prato delimitado, somente, pelo \u00f3xido de mangan\u00eas MRLX03/04-[1056]-059, \n\nassim como o perfil completo de prato unicamente esmaltado a branco MRLX03/04- \n\n[1359]-052, \u00e0 semelhan\u00e7a do fragmento de covilhete MRLX03/04-[1337]-062. \n\nAnalogamente \u00e0s decora\u00e7\u00f5es delimitadas por tra\u00e7os de mangan\u00eas, que estabelece \n\ndesde logo uma cronologia de produ\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVII176, \n\nidentificamos um conjunto de 491 indiv\u00edduos, que apresentam decora\u00e7\u00f5es de tra\u00e7os pouco \n\ncuidados, definidores de representa\u00e7\u00f5es vegetalistas. Inseridos nas decora\u00e7\u00f5es simples, \n\ncom recurso a mangan\u00eas, est\u00e3o as 488 pe\u00e7as que exibem a tem\u00e1tica de \u201ctr\u00eas contas\u201d, de \n\nque s\u00e3o exemplo o fragmento de covilhete MRLX03/04-[1244]-064 e os exemplares de \n\nprato MRLX03/04-[1337]-063 e MRLX03/04-[1298]-080, integrados numa cronologia \n\nde fabrico a partir dos finais do s\u00e9culo XVII177. Com a tem\u00e1tica das \u201cfaixas barrocas\u201d \n\nidentificaram-se 232 pe\u00e7as, como s\u00e3o exemplo os fragmentos de prato MRLX03/04-\n\n[1349]-053 e MRLX03/04-[1285]-084. \n\nEm 253 pe\u00e7as do Mercado da Ribeira, apesar de n\u00e3o ostentarem decora\u00e7\u00f5es \n\ndelimitadas pelo \u00f3xido de mangan\u00eas, inserem-se em cronologias de produ\u00e7\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0s referidas, decorrentes aproximadamente entre o segundo quartel do s\u00e9culo \n\nXVII at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII, decoradas pela tem\u00e1tica de \u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d. \n\nInseridas nesta produ\u00e7\u00e3o, destacamos um perfil completo de prato MRLX03/04-[1255]- \n\n079 e o fragmento de uma tigela MRLX03/04-[1338]-070.  \n\nInclu\u00eddas num per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o divergente das decora\u00e7\u00f5es delicadas do s\u00e9culo \n\nXVI, integram-se as tem\u00e1ticas de \u201cp\u00eassegos\u201d e \u201caranh\u00f5es\u201d, que procuraram imitar as \n\n                                                           \n176 T\u00e2nia Casimiro - Op. Cit., 2013, p. 362. \n177 T\u00e2nia Casimiro - Op. Cit., 2013, p. 365. \n\n\n\n48 \n\n \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es orientais, elementos indicadores da perman\u00eancia da influ\u00eancia da \n\nporcelana chinesa no report\u00f3rio decorativo. Nos sedimentos do Sector 1 e decorados por \n\nestes elementos, contabilizamos um total de 49 indiv\u00edduos, dos quais individualizamos a \n\naba de prato com um \u201caranh\u00e3o\u201d delimitado a mangan\u00eas MRLX03/04-[1201]-083, assim \n\ncomo a bacia que alterna na sua decora\u00e7\u00e3o, as tem\u00e1ticas decorativas de \u201caranh\u00e3o\u201d e \n\n\u201cp\u00eassegos\u201d MRLX03/04-[1258]-086.  \n\nParalelamente \u00e0 mod\u00e9stia das decora\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o descritas, destacam-se, pela \n\nabund\u00e2ncia e qualidade dos ornamentos, as produ\u00e7\u00f5es de \u201cdesenho mi\u00fado\u201d representadas \n\nem 59 pe\u00e7as do conjunto, das quais, a exemplo, destacamos a base de casti\u00e7al decorada \n\npor motivos florais MRLX03/04-[1287]-056. Individualizamos, do conjunto de \u201cdesenho \n\nmi\u00fado\u201d, o perfil completo de prato inserido na opul\u00eancia do s\u00e9culo XVII MRLX03/04-\n\n[1201]-231, profusamente ornamentado por finos tra\u00e7os de mangan\u00eas, com uma aba \n\nrepartida em cartelas, nas quais se encontra representado um p\u00eassego, a irradiar para uma \n\ntem\u00e1tica naturalista central presente no fundo, \u00e0 semelhan\u00e7a dos esquemas decorativos \n\ndas porcelanas Kraak178. No seu reverso, o prato tem inscrito a marca de oleiro \u201cAB\u201d a \n\nmangan\u00eas, que a t\u00edtulo de curiosidade e atendendo \u00e0 data\u00e7\u00e3o apontada \u00e0 tem\u00e1tica e as \n\ncaracter\u00edsticas da pasta, integra a pe\u00e7a nas produ\u00e7\u00f5es de Lisboa: a marca \u201cAB\u201d poder\u00e1 \n\ncorresponder a uma alus\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as executadas pelos oleiros Ant\u00f3nio Borges (1659) ou \n\nAnt\u00f3nio Braz (1659), tendo ambos laborado nas olarias dos Anjos, ou ainda, ao mestre \n\noleiro Ant\u00e3o Borges (1680), que executou as suas pe\u00e7as em Nossa Senhora do Monte das \n\nOlarias (atual freguesia da Gra\u00e7a)179. \n\nDe entre os acervos decorativos, destacamos, por fim, as gram\u00e1ticas menos \n\nfrequentes no conjunto, de que s\u00e3o exemplo as \u201crendas\u201d, em 57 indiv\u00edduos, e as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es her\u00e1ldicas, em 17 pe\u00e7as, das quais individualizamos o fundo de prato \n\nMRLX03/04-[1337]-061, que apresenta pintado com recurso a delineamento de \n\nmangan\u00eas e preenchimento a azul, parte do terceiro e quarto quartel de um bras\u00e3o de \n\narmas esquartelado180, possivelmente pertencente \u00e0 fam\u00edlia Sousa de Arronches181. Assim \n\ncomo, foi poss\u00edvel identificar as iconografias de \u201cp\u00e9talas e folhagem\u201d, pintadas sobre 33 \n\n                                                           \n178 T\u00e2nia Casimiro - Op. Cit., 2010, pp. 661-664. \n179 Lu\u00eds Sebastian - Op. Cit., 2010, pp. 97-98. \n180 Marqu\u00eas de Abrantes - Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da her\u00e1ldica. Lisboa: Instituto de Cultura e L\u00edngua \n\nPortuguesa - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1992, p. 142. \n181 Jo\u00e3o do Cr\u00f3 - Livro do Armeiro-Mor. Arquivo Nacional. (Torre do Tombo Digital, PT/TT/CR/D-\n\nA/001/19. 1509. [\u201cArmas de Sousa Chefe\u201d, fl. 52.]). \n\n\n\n49 \n\n \n\nindiv\u00edduos, e que \u00e9 exemplo o fundo de prato MRLX03/04-[1229]-073, e os dois \n\npequenos fragmentos com uma tem\u00e1tica de \u201cpequenas espirais\u201d. \n\nEm suma, atendendo ao elevado n\u00famero de pe\u00e7as em faian\u00e7a portuguesa, \n\nbaseando-nos nas tem\u00e1ticas definidas sobre as superf\u00edcies das pe\u00e7as, consideramos como \n\nparalelo formal do conjunto o Convento de Jesus, em Set\u00fabal182, onde foram registadas \n\npe\u00e7as decoradas por \u201cmotivos fitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos simples\u201d, \u201ccontas\u201d, \u201cfaixas \n\nbarrocas\u201d, \u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d, \u201caranh\u00f5es\u201d e \u201cEspadas-Cruz da Ordem de \n\nSantiago\u201d, integradas em cronologias dos finais do s\u00e9culo XVII e do s\u00e9culo XVIII \n\npleno183. Do mesmo modo, o Convento de S. Francisco em Lisboa184, que no conjunto de \n\n\u201ccer\u00e2mica decorada\u201d, com um acervo decorativo caracter\u00edstico dos finais do s\u00e9culo XVI \n\ne do decorrer do s\u00e9culo XVII, contempla superf\u00edcies ornamentadas por motivos de \n\n\u201ccontas\u201d, \u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d, \u201cmotivos fitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos simples\u201d, \n\n\u201cEspadas - Cruz da Ordem de Santiago\u201d, \u201cfaixas barrocas\u201d e \u201cp\u00e9talas e folhagem\u201d. Os \n\nexemplares de S\u00e3o Francisco foram recolhidos em contexto de uma lixeira conventual, \n\nonde a presen\u00e7a de covilhetes data o per\u00edodo de descarte das pe\u00e7as de entre os finais do \n\ns\u00e9culo XVII e a primeira metade do s\u00e9culo XVIII185. Por fim, fora de \u00e2mbito conventual, \n\nenumeram-se os indiv\u00edduos recolhidos numa estratigrafia associada ao terramoto de 1755, \n\nem Set\u00fabal, que integra pe\u00e7as decoradas a \u201cfaixas barrocas\u201d, \u201ccontas\u201d e \u201cmotivos \n\nfitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos simples\u201d186, assim como os exemplares recolhidos aquando \n\nda interven\u00e7\u00e3o preventiva na Rua de Buenos Aires em Lisboa, que permitiu identificar, \n\nentre entulhos de descartes de atividades oleiras, refugos de faian\u00e7as pintadas a \n\n\u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d e \u201cmotivos fitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos simples\u201d, descartadas \n\nentre os \u00faltimos anos de seiscentos e o primeiro quartel do s\u00e9culo XVIII187. \n\n                                                           \n182 Mariana Almeida - Convento de Jesus (Set\u00fabal) Arqueologia e Hist\u00f3ria: faian\u00e7a decorada. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2012. \n183 Mariana Almeida - Op. Cit., 2012, pp. 49-53. \n184 Joana Torres - Quotidianos no Convento de S\u00e3o Francisco de Lisboa: uma an\u00e1lise da cer\u00e2mica vidrada, \n\nfaian\u00e7a portuguesa e porcelana chinesa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Arqueologia. Lisboa: Faculdade de \n\nCi\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2011. \n185 Joana Torres - Op. Cit., 2012, pp. 76 \u2013 77. \n186 Susana Duarte; Joaquina Soares; Carlos Tavares da Silva - \u201cInterven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Rua \u00c1lvaro \n\nCastel\u00f5es n\u00ba 38 e 40 (Set\u00fabal) e sismo de 1755\u201d. In Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, Vol. 15. Set\u00fabal: MAEDS, 2014, \n\npp. 341-372. \n187 Lu\u00edsa Batalha; Andreia Camp\u00f4a; Guilherme Cardoso; Nuno Neto; Paulo Rebelo; Raquel Santos - \n\n\u201cVest\u00edgios de um centro produtor de faian\u00e7a dos s\u00e9culos XVII e XVIII: dados de uma interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica na rua de Buenos Aires, n\u00ba10, Lisboa\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) \n\n- Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-\n\nMar, 2012, pp. 951-962. \n\n\n\n50 \n\n \n\nPor fim, a an\u00e1lise elaborada \u00e0s faian\u00e7as portuguesas inseridas estratigraficamente \n\nno momento de aterro de todo o Sector 1, sobre os quais foram edificados os lan\u00e7os \n\np\u00e9treos em an\u00e1lise, observa-se primeiramente a aus\u00eancia de exemplares cuidadosamente \n\nornamentados, de cronologias apontadas para as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVI. Na \n\nan\u00e1lise do acervo decorativo pintado sobre as superf\u00edcies dos 4 167 NMI, verifica-se a \n\npresen\u00e7a global de pe\u00e7as produzidas entre a segunda metade do s\u00e9culo XVII e o decorrer \n\ndo s\u00e9culo XVIII. O c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos indiv\u00edduos, assente na proposta crono-\n\nestil\u00edstica estabelecida, permitiu atestar a elevada frequ\u00eancia de exemplares com \n\ndecora\u00e7\u00f5es integr\u00e1veis nas quatro primeiras d\u00e9cadas de setecentos (Gr\u00e1fico 8), facto que \n\nse coaduna cronologicamente e como paralelo, com tr\u00eas casos anteriormente citados. \n\n4.3.2. As cer\u00e2micas comuns e vidradas \n\nNo \u00e2mbito das produ\u00e7\u00f5es em cer\u00e2mica comum contabilizamos um total de 1 756 \n\nNMI (Quadro 7), integrados nas U.E\u2019s de aterro em an\u00e1lise do Sector 1, nos quais \n\ndestacamos a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria de elementos de constru\u00e7\u00e3o num total de 328 telhas e \n\n9 ladrilhos, seguidos pela incid\u00eancia das tipologias alusivas \u00e0 confe\u00e7\u00e3o de alimentos \n\n(Gr\u00e1fico 9). Nestes \u00faltimos, inserem-se os 288 fogareiros identificados, como \u00e9 exemplo \n\no bordo MRLX03/04-[1229]-102, assim como os 267 tachos, ilustrados graficamente \n\npelos bordos dos exemplares MRLX03/04-[1232]-090, MRLX03/04-[1231]-091 e \n\nMRLX03/04-[1354]-101; a par das 264 panelas contabilizadas, nas quais se integram os \n\nbordos MRLX03/04-[1238]-099, MRLX03/04-[1337]-108 e MRLX03/04-[1338]-112. \n\nEm menor n\u00famero, registam-se as ca\u00e7oilas, num total de 59 pe\u00e7as, ilustradas pela \n\nextremidade do exemplar MRLX03/04-[1359]-100. \n\nO conjunto contempla, ainda, as tipologias de armazenamento e apoio \u00e0 confe\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos, registando-se, deste modo, a presen\u00e7a de 73 c\u00e2ntaros, de que \u00e9 exemplo a \n\nasa de bordo integrado MRLX03/04-[1199]-118; os 27 indiv\u00edduos referentes a pequenos \n\npotes, id\u00eanticos ao bordo MRLX03/04-[1229]-104; os 8 grandes potes como MRLX03/04 \n\n- [1338]-113 e MRLX03/04-[1244]-122; 6 bilhas do tipo MRLX03/04-[1154]-116 e as 5 \n\ngarrafas como MRLX03/04-[1244]-124. Inseridos nestas funcionalidades, \n\nnomeadamente de aux\u00edlio, acrescem os 57 alguidares n\u00e3o vidrados, a que \u00e9 exemplo \n\nMRLX03/04-[1199]-120, assim como os 34 testos contabilizados. \n\nInerentes ao processo de degusta\u00e7\u00e3o, no conjunto de cer\u00e2mica comum do Mercado \n\nda Ribeira, registam-se ainda, e em menor n\u00famero as \u201clou\u00e7as de mesa\u201d. O grupo integra, \n\n\n\n51 \n\n \n\npresumivelmente, os 74 pratos-tampa do conjunto, 15 p\u00facaros, 12 covilhetes em chacota, \n\n6 jarros, 4 pratos e 5 especieiros/salseiros, do qual destacamos o exemplar de perfil \n\ncompleto MRLX03/04-[1015]-097.  \n\nPor fim, entre as produ\u00e7\u00f5es em cer\u00e2mica comum registam-se, ainda, tipologias de \n\nfins diversos. Primeiramente os 2 bispotes identificados, assim como as duas bacias \n\ndestinadas \u00e0 higiene pessoal. A este grupo, acrescem 4 alcatruzes como o bordo \n\nMRLX03/04-[1182]-110 e o copo de medida MRLX03/04-[1182]-111, que apresenta \n\numa incis\u00e3o sobre o corpo da pe\u00e7a, alusiva a um \u201co\u201d em expoente e a um \u201c2\u201d. Acerca \n\ndeste \u00faltimo exemplar refira-se a ocorr\u00eancia de outros que, apesar de n\u00e3o aferirem uma \n\ntipologia semelhante ao indiv\u00edduo em estudo, se encontram igualmente demarcados \n\nnumericamente, \u00e0 semelhan\u00e7a do exemplar recolhido na interven\u00e7\u00e3o do Terreiro do \n\nTrigo, em Lisboa (est. III, 1), integrado numa estratigrafia da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXVII188, e o indiv\u00edduo exumado no Pal\u00e1cio dos Marqueses de Marialva em Lisboa, com \n\num grafito alusivo \u00e0 data de 1784 (fig.6)189. \n\n Concernentes \u00e0s produ\u00e7\u00f5es de superf\u00edcies revestidas por vidrados plumb\u00edferos, \n\ncontabilizaram-se um total de 290 NMI (Quadro 8), integrados nas unidades \n\nestratigr\u00e1ficas em an\u00e1lise. O report\u00f3rio crom\u00e1tico dos revestimentos dos 290 exemplares \n\ndistribui-se pelas cores de verde, verde seco, melado, melado esverdeado e melado \n\nacastanhado (Quadro 9). A frequ\u00eancia maiorit\u00e1ria do conjunto incide nos exemplares que \n\napresentam um revestimento de tonalidade melada (143 NMI), seguidos pelos fragmentos \n\nrevestidos a melado-esverdeado (56 NMI), sendo a tonalidade menos expressiva de entre \n\no conjunto o verde seco (9 NMI). \n\nAtendendo ao acervo das tipologias identificadas, a primeira reflex\u00e3o ao conjunto \n\ndas cer\u00e2micas comuns vidradas, prende-se com a presen\u00e7a de revestimentos em formas \n\ncuja utilidade conferia \u00e0 pe\u00e7a impermeabilidade e higieniza\u00e7\u00e3o. Deste modo, a frequ\u00eancia \n\nmaiorit\u00e1ria do conjunto recai nos alguidares, em particular, nos indiv\u00edduos revestidos por \n\num vidrado de tonalidade melada, num total de 63 pe\u00e7as, de que s\u00e3o exemplo os \n\nfragmentos de bordo MRLX03/04-[1066]-095 e o MRLX03/04-[1229]-105. Com \n\n                                                           \n188 Cristina Gonzalez - \u201cOs novos espa\u00e7os da cidade moderna - uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 Ribeira de Lisboa \n\natrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o no Largo do Terreiro do Trigo\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria \n\nAl\u00e9m-Mar, 2012, pp. 91-92. \n189 Vasco Leit\u00e3o Santos - \u201cCopa da \u00e1rea de servi\u00e7os do Pal\u00e1cio dos Marqueses de Marialva\u201d. In Patrim\u00f3nio \n\ne Estudos, N\u00ba 9. Lisboa, 2006, p. 210.   \n\n\n\n52 \n\n \n\nfuncionalidades sanit\u00e1rias integram-se os 43 bispotes contabilizados, distribu\u00eddos pelas \n\ndiferentes tonalidades do acervo, por\u00e9m com uma maior incid\u00eancia num\u00e9rica nos \n\ncolmatados por vidrados de cor melada. Estes incluem o fundo do exemplar de bordo \n\nMRLX03/04-[1015]-096, com arranque de asa vertical, vidrado exteriormente por um \n\nrevestimento de cor melada, mas tamb\u00e9m de outras tonalidades de que \u00e9 exemplo o fundo \n\nmelado esverdeado MRLX03/04-[1259]-098 e o fragmento de bordo em aba, com \n\nvidrado duplo de tonalidade melada esverdeada MRLX03/04-[1338]-114. \n\nRelativamente a tipologias alusivas \u00e0 confe\u00e7\u00e3o de alimentos, destacamos a \n\npresen\u00e7a de 10 panelas e 15 tachos, a par das 24 ca\u00e7oilas identificadas, nas quais sobressai \n\no exemplar MRLX03/04-[1337]-109, que apresenta um cabo horizontal de tonalidade \n\nmelada. Nas formas que visaram armazenar conte\u00fados, inserem-se os 19 potes \n\nidentificados, maioritariamente de vidrados melados esverdeados, \u00e0 semelhan\u00e7a do fundo \n\nMRLX03/04-[1244]-127. Integr\u00e1vel neste grupo funcional, destaca-se o \u00fanico indiv\u00edduo \n\nde garrafa MRLX03/04-[1231]-092, revestido internamente por um vidrado melado \n\nacastanhado.  \n\nInserido nas cer\u00e2micas vidradas, destacamos o exemplar com uma pasta \n\nalaranjada, fina e depurada de ENP\u2019s de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o MRLX03/04-[1244]-\n\n123, com um bordo vertical de tigela troncoc\u00f3nica, revestida por um vidrado espesso e \n\nbrilhante de tonalidade melado acastanhado. O fragmento em quest\u00e3o apresenta \n\nsimilitudes formais, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da tonalidade do vidrado, com a pe\u00e7a P1/C3-1 recolhida \n\nna interven\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, no Funchal190. O esp\u00e9cime madeirense \n\nalude, com algumas reservas segundo os autores, a um exemplar de importa\u00e7\u00e3o flamenga, \n\ncom per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o decorrido entre a segunda metade do s\u00e9culo XV e o decorrer \n\ndo s\u00e9culo XVI191. Contudo, os estudos executados \u00e0s cer\u00e2micas recolhidas no \n\nfundeadouro de Baiona, na Galiza, permitiu atestar a proveni\u00eancia flamenga do exemplar \n\ndo Mercado da Ribeira, comprovada pela correspond\u00eancia entre as pastas e os \n\nrevestimentos de ambas as realidades cer\u00e2micas, sendo a data\u00e7\u00e3o aferida ao exemplar \n\nespanhol apontada para o decorrer dos s\u00e9culos XVI e XVII192.  \n\n                                                           \n190 M\u00e1rio Varela Gomes; Rosa varela Gomes - Op. Cit., 1995, p. 324. \n191 M\u00e1rio Varela Gomes; Rosa varela Gomes - Op. Cit., 1995, p. 347. \n192 Miguel San Claudio Santa Cruz; Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Gallero - \u201cLa cer\u00e2mica de los siglos XVI-XVII del \u00e1era \n\nflamenca y de la picard\u00eda documentada en el fondeaouro de Baiona (Pontevedra). Un avanche en el est\u00fadio \n\npara su catalogaci\u00f3n.\u201d [Dispon\u00edvel em Academia.edu: \n\nhttps://www.academia.edu/1045832/LA_CER\u00c1MICA_DE_LOS_SIGLOS_XVIXVII_DELA_AREA_FL\n\n\n\n53 \n\n \n\nPor fim, enquanto exemplar vidrado de produ\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena, individualizamos o \n\nfragmento de prato MRLX03/04-[1337]-107, composto por uma pasta dura e compacta \n\nde tonalidade rosada, coberta por um esmalte espesso e brilhante de cor branca \n\nacinzentada/esverdeada, com elevada frequ\u00eancia de craquelet sobre o mesmo. As \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas descritas enquadram-no nas produ\u00e7\u00f5es designadas por \u201cSevilla \n\nWhite\u201d, produzidas na cidade hom\u00f3nima entre 1530 a 1650, inspiradas nas produ\u00e7\u00f5es \n\nesmaltadas a branco de Faenza193. O exemplar identificado no Mercado da Ribeira tem \n\ncomo paralelo as pe\u00e7as recolhidas no naufr\u00e1gio de 1550, The St. John\u2019s, Bahamas194, e o \n\nprato exumado na Cidade do M\u00e9xico (n\u00ba 2822), no arqueoss\u00edtio \u201cMetro II\u201d195. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de uma data\u00e7\u00e3o ao conjunto de pe\u00e7as vidradas e n\u00e3o vidradas, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o dos exemplares MRLX03/04-[1244]-123 e MRLX03/04-[1337]-107, \u00e9 nos \n\nimposs\u00edvel de tecer, atendendo \u00e0 aus\u00eancia de caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas, espec\u00edficas de \n\num curto per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o. Deste modo, os paralelos formais ao conjunto apresentam \n\ncronologias variadas, elucidativas da sua abrang\u00eancia cronol\u00f3gica, como \u00e9 o caso dos \n\npratos-tampa, alguidares, tachos e panelas, de sec\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0s exumadas, num \n\ncontexto estratigr\u00e1fico de entulho do terramoto de 1531, na Rua dos Correeiros em \n\nLisboa196, assim como as pe\u00e7as recolhidas na mesma rua (sondagens n\u00bas 2,6,7,9 e 10), \n\nassociadas aos sedimentos de aterro do p\u00f3s-terramoto de 1755197. A par das \n\nconformidades com o conjunto publicado, destacam-se de igual forma, as similitudes \n\nformais, com produ\u00e7\u00f5es em cer\u00e2mica comum das olarias na \u00e1rea da Mouraria de Lisboa, \n\nentre os s\u00e9culos XV e XVI198.  \n\n                                                           \nAMENCA_Y_DE_LA_PICARD\u00cdA_DOCUMENTADA_EN_EL_FONDEADERO_DE_ BAIONA_ \n\nPONTEVEDRA. Consultado em janeiro de 2015]. \n193 Marlieke Ernst - Talking sherds: Spanish ceramics in Caribbean contexto. Bachelor thesis: Faculty of \n\nArcheology, Leiden University, 2011, pp. 85-86. \n194 Marlieke Ernst - Op. Cit., p. 29. \n195 Florida Museum of Natural History, Historical archaeology type collection (n\u00ba 2822) [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.flmnh.ufl.edu/histarch/gallery_types/individual_display.asp?PhotoID=2822; consultado em \n\njaneiro de 2015]. \n196 A.M. Dias Diogo; Laura Trindade - \u201cCer\u00e2mica de Barro Vermelho provenientes de entulhos dos \n\nTerramotos de 1531, em Lisboa\u201d. In Actas das 4.\u00aas Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval. \n\nTondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, 1995, pp.171-186. \n197 Laura Trindade, A.M. Dias Diogo - \u201cInterven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica de emerg\u00eancia na Rua dos Correeiros \n\nem Lisboa. As sondagens n\u00bas 2, 6, 7, 9 e 10\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia Vol. 4 N\u00ba 1, 2001, \n\npp.187-204. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista \n\nPortuguesa de Arqueologia: http \n\n://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/11.pdf; consultado em \n\njaneiro de 2015]. \n198 Ant\u00f3nio Marques; Eva Leit\u00e3o; Paulo Botelho - \u201cRua do Benformoso 168/186 (Lisboa - \n\nMouraria/Intendente) - entre a nova e a velha cidade, aspectos da sua evolu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica\u201d. In Andr\u00e9 \n\nhttp://www.flmnh.ufl.edu/histarch/gallery_types/individual_display.asp?PhotoID=2822\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/11.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/11.pdf\n\n\n54 \n\n \n\nRelativamente \u00e0s pe\u00e7as revestidas por vidrados plumb\u00edferos, destacamos pela \n\nincid\u00eancia tipol\u00f3gica dos exemplares de alguidar, potes e panelas, em conformidade com \n\nas tonalidades de vidrados identificados entre o conjunto, as pe\u00e7as vidradas do Convento \n\nde S. Francisco em Lisboa. Neste \u00faltimo, a data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada ao grupo \u00e9 atribu\u00edda ao \n\ns\u00e9culo XVII e primeira metade do s\u00e9culo XVIII, pela compara\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica a outras \n\nprodu\u00e7\u00f5es datantes199.    \n\nEm suma, o car\u00e1cter utilit\u00e1rio das produ\u00e7\u00f5es em cer\u00e2mica comum e vidrada, de \n\nmodelos amplamente reproduzidos ao longo do tempo, n\u00e3o permite a atribui\u00e7\u00e3o de uma \n\nfina data\u00e7\u00e3o ao conjunto, isolada dos contextos em que se exumam. Deste modo, os \n\nindiv\u00edduos expostos integram uma cronologia dos quotidianos dos finais do s\u00e9culo XVII \n\ne da primeira metade de setecentos, data\u00e7\u00e3o assente nas cronologias aferidas \u00e0s diferentes \n\nprodu\u00e7\u00f5es estudas ao longo do presente cap\u00edtulo. Essa mesma data\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada atrav\u00e9s \n\ndos exemplares de vidrados ex\u00f3genos, que t\u00eam um per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o estend\u00edvel at\u00e9 ao \n\ns\u00e9culo XVII.   \n\n4.3.3. Os cachimbos de caulino200 \n\nAs considera\u00e7\u00f5es a tecer ao presente grupo de produ\u00e7\u00e3o assentam, \n\nmaioritariamente, nos dados previamente publicados ao conjunto de cachimbos de \n\ncaulino, exumados no Mercado da Ribeira201. Referente aos indiv\u00edduos recolhidos nos \n\nsedimentos de aterro em estudo, os dados avan\u00e7ados na publica\u00e7\u00e3o permitem concluir \n\nque se trata de um singular conjunto de 909 fragmentos, distribu\u00eddos por 773 hastes n\u00e3o \n\ndecoradas e 92 decoradas, a que acrescem 44 fra\u00e7\u00f5es de fornilho e ped\u00fanculos (Quadro \n\n10).  \n\nNo \u00e2mbito das gram\u00e1ticas identificadas incisas sobre as hastes, destaca-se a \n\npresen\u00e7a maiorit\u00e1ria de elementos decorados por motivos denticulados, inscritos num \n\nespa\u00e7o delimitado por linhas de c\u00edrculos, num total de 45 hastes202. Seguem-se os \n\nindiv\u00edduos decorados por linhas de tri\u00e2ngulos inscritos, numa ou em ambas as \n\nextremidades, motivo decorativo contabilizado em 32 hastes203, assim como os 10 \n\n                                                           \nTeixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. \n\nVol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 123-134. \n199 Joana Tores - Op. Cit., 2012, pp. 45-49. \n200 Designa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda segundo a bibliografia consultada.  \n201 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, pp. 41-47. \n202 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, p. 43. \n203 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - idem. \n\n\n\n55 \n\n \n\nfragmentos que apresentam linhas denticuladas inscritas num espa\u00e7o delimitado por \n\nlinhas de ret\u00e2ngulos. Com uma menor expressividade quantitativa encontram-se as hastes \n\ndecoradas por losangos, preenchidas no interior por dois c\u00edrculos, a par dos elementos \n\ntorcidos e um \u00fanico indiv\u00edduo de haste que apresenta impressa uma faixa com marcas \n\nnominativas204. Relativamente \u00e0s extremidades distais recolhidas, foi poss\u00edvel identificar \n\na presen\u00e7a da marca de produtor em 19 fragmentos. Por\u00e9m, em apenas 14 destes eram \n\nleg\u00edveis, e somente 11 pass\u00edveis de uma atribui\u00e7\u00e3o segura da sua zona geogr\u00e1fica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o: 9 oriundos dos centros holandeses, enquanto que os restantes 2 enquadram-se \n\nno perfil das produ\u00e7\u00f5es brit\u00e2nicas (Quadro 11)205. \n\nNo decorrer do estudo de esp\u00f3lio levado a cabo, foi poss\u00edvel identificar e \n\nacrescentar aos dados publicados mais 6 fragmentos de hastes n\u00e3o decoradas, cuja \n\nespessura dos indiv\u00edduos alude a extremidades mais proximais, bem como a 5 adornadas \n\npor motivos denticulados incisos. Ao conjunto de fornilhos publicados acrescentamos o \n\nexemplar brit\u00e2nico MRLX03/04-[1230]-223, que apresenta um bordo delimitado por \n\ndenticulados incisos, assim como a marca impressa \u201cRT\u201d. A sigla aponta para as \n\nelabora\u00e7\u00f5es de \u201cRobert Tippet and Family\u201d, datadas de entre 1680 e 1760206, sendo bons \n\nparalelos os exemplares recolhidos em Port Royal, na Jamaica (PR81 Lot81-1e PR83 \n\nLot428-3)207. Assinalamos, ainda, o acr\u00e9scimo do fragmento de fornilho MRLX03/04-\n\n[1279]-230, com uma decora\u00e7\u00e3o em relevo, ao qual, atendendo \u00e0 dimens\u00e3o e estado de \n\neros\u00e3o da tem\u00e1tica representada, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel atribuir uma proveni\u00eancia e data\u00e7\u00e3o. \n\nA contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero total de fragmentos de cachimbos (922) conduz-nos \n\nao \u00fanico paralelo publicado, em termos num\u00e9ricos e com significado social: os 817 \n\nfragmentos exumados no passeio de Ronda do Castelo de S. Jorge, num contexto de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos 2 compartimentos prisionais anexos ao Hospital Militar de S\u00e3o Jo\u00e3o de \n\nDeus, no decorrer de meados de setecentos208. A analogia num\u00e9rica e a envolv\u00eancia \n\nmilitar de ambos os conjuntos podem implicar que os indiv\u00edduos ribeirinhos poder\u00e3o \n\ncorresponder a um ciclo de descartes do pr\u00f3prio forte de S. Paulo e, deste modo, \n\n                                                           \n204 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, pp. 43-44. \n205 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, p. 45. \n206 Georgia Lynne Fox - The study and anal\u00fdsis of the Kaolin clay tobacco pipe collection from seventeenth-\n\ncentury archeological site of Port Royal, Jamaica. Major Subject Anthropology, Texas: A&amp;M University, \n\n1998, p. 283. \n207 Georgia Lynne Fox - Op. Cit., 1998, pp. 284 e 287. \n208 Jo\u00e3o Pimenta; Marco Calado; Rodrigo Banha da Silva - Op. Cit., 2008, p. 336. \n\n\n\n56 \n\n \n\ncorrelacionar a contemporaneidade entre os sedimentos em an\u00e1lise e o per\u00edodo funcional \n\nda estrutura.  \n\nOs dados reunidos pela pr\u00e9via publica\u00e7\u00e3o do conjunto (909 fragmentos), a par dos \n\ndados por n\u00f3s adicionados (13 fragmentos), permitiu calcular a dispers\u00e3o e frequ\u00eancia \n\npor per\u00edodo de fabrico, em fun\u00e7\u00e3o das marcas de produtor identificadas (Gr\u00e1fico 10). O \n\ntratamento dos dados coligidos estabelece uma data\u00e7\u00e3o ao conjunto a partir de finais do \n\ns\u00e9culo XVII, atingindo uma significativa frequ\u00eancia no registo cronol\u00f3gico, incidente na \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XVIII. Denote-se, que o conjunto foi maioritariamente \n\nrecolhido nos primeiros n\u00edveis antr\u00f3picos registados no local, interpretados como \n\ndep\u00f3sitos de assoreamento ou de aluvi\u00e3o209, pelo que a data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, atrav\u00e9s do \n\nc\u00e1lculo da dispers\u00e3o por per\u00edodo de fabrico, assente nas leituras \u00e0s marca\u00e7\u00f5es dos \n\nindiv\u00edduos, permite-nos estabelecer uma data\u00e7\u00e3o ao momento de aterro para a primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII.   \n\n4.3.4. Os azulejos \n\nAo longo das sucessivas unidades estratigr\u00e1ficas, alusivas \u00e0s din\u00e2micas de aterro \n\ndo Sector 1, contabilizou-se um conjunto total de 200 fragmentos de revestimentos murais \n\n(Quadro 12). Os exemplares recolhidos s\u00e3o na sua maioria, azulejos do tipo \u201cMaj\u00f3lica\u201d, \n\ncujas tem\u00e1ticas decorativas delineadas sobre as superf\u00edcies os integra no grupo de \n\n\u201cAzulejos de Padr\u00e3o\u201d. \n\nEm 103 fragmentos notou-se o preenchimento das gram\u00e1ticas decorativas com \n\nrecurso ao pigmento de azul de cobalto, tem\u00e1ticas essas que foram contornadas por finos \n\ntra\u00e7os de mangan\u00eas. As decora\u00e7\u00f5es deste subconjunto exploraram as capacidades \n\npict\u00f3ricas do pigmento de cobalto, empregando diferentes tons de azul, conferindo \u00e0s \n\niconografias representadas a insinua\u00e7\u00e3o de volume. Os indiv\u00edduos do Mercado da Ribeira \n\ninseridos neste grupo s\u00e3o, predominantemente, elementos de cercadura MRLX03/04-\n\n[1229]-224, que ostentam gram\u00e1ticas florais do tipo Volutas MRLX03/04-[1199]-225. As \n\ncaracter\u00edsticas enumeradas ao subconjunto insere-os nas produ\u00e7\u00f5es de finais do s\u00e9culo \n\nXVII at\u00e9 1725210. \n\nO segundo maior conjunto contempla 49 indiv\u00edduos azulejares. Este distingue-se \n\ndo anteriormente descrito pelo preenchimento das tem\u00e1ticas decorativas com recurso \u00e0 \n\n                                                           \n209 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, p. 42. \n210 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal - Op. Cit., p. 3. \n\n\n\n57 \n\n \n\ncor amarela, em altern\u00e2ncia com o preenchimento dos espa\u00e7os a azul de cobalto. \n\nDestacamos a presen\u00e7a de indiv\u00edduos presumivelmente integrados em representa\u00e7\u00f5es de \n\npain\u00e9is azulejares do tipo figurativo/cenogr\u00e1fico MRLX03/04-[1205]-226, assim como a \n\nocorr\u00eancia de elementos fitom\u00f3rficos de cercaduras MRLX03/04-[1338]-227. A adi\u00e7\u00e3o \n\ndo pigmento amarelo \u00e0 t\u00e9cnica de \u201cMaj\u00f3lica\u201d tem uma cronologia de fabrico apontada \n\npara a primeira metade do s\u00e9culo XVII211. \n\nO conjunto de azulejos do tipo \u201cenxaquetado\u201d, que integrariam composi\u00e7\u00f5es \n\ngeom\u00e9tricas em \u201cxadrez\u201d, contabiliza 21 indiv\u00edduos inseridos nos n\u00edveis de aterro do \n\nSector 1. S\u00e3o elementos, maioritariamente, de superf\u00edcies simples e homog\u00e9neas, das \n\nquais se identificaram superf\u00edcies unicamente brancas em 17 indiv\u00edduos. Por\u00e9m, \n\nregistaram-se dois fragmentos preenchidos a azul, a par de outros dois de superf\u00edcies \n\nverde-escuras. O in\u00edcio da aplica\u00e7\u00e3o de azulejos de composi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \u00e9 apontado \n\npara a primeira metade do s\u00e9culo XVI212. \n\nDestaca-se, no conjunto do Mercado da Ribeira, a presen\u00e7a isolada do fragmento \n\nMRLX03/04-[1328]-228, integr\u00e1vel nas produ\u00e7\u00f5es do tipo \u201cAresta ou Cuenca\u201d. O \n\nexemplar apresenta uma tem\u00e1tica floral, em relevo, impressa sobre a superf\u00edcie com \n\nrecurso a molde, que permitiu a separa\u00e7\u00e3o dos esmaltes do revestimento aquando da \n\ncozedura da pe\u00e7a. A observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e inclus\u00e3o tipol\u00f3gica \n\nincluem-no nas produ\u00e7\u00f5es dos finais do s\u00e9culo XV e in\u00edcios do s\u00e9culo XVI213. Por fim, \n\nsalientamos a impossibilidade de tecer uma leitura a 21 indiv\u00edduos, atendendo \u00e0 reduzida \n\ndimens\u00e3o e escassez da tem\u00e1tica sobrevivente nos fragmentos.  \n\nO c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos indiv\u00edduos assente nos dados crono-estil\u00edsticos \n\nreunidos permitiu atestar a incid\u00eancia dos azulejos produzidos a partir da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVII, mantendo-se uma frequ\u00eancia quantitativa est\u00e1vel at\u00e9 ao primeiro quartel \n\ndo s\u00e9culo XVIII (Gr\u00e1fico 11). Denote-se que, atendendo \u00e0 funcionalidade deste tipo de \n\nrevestimentos, a data\u00e7\u00e3o por si aferida contempla, unicamente, o per\u00edodo de fabrico dos \n\nexemplares, sendo que, no registo arqueol\u00f3gico, a sua data\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que abranger um \n\nintr\u00ednseco \u201clongo per\u00edodo de vida\u201d inerente \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. Deste modo, consideramos \n\num momento posterior aos in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII como data\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel do conjunto  \n\n                                                           \n211 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal - Op. Cit., p.2. \n212 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal - Idem. \n213 Museu Nacional do Azulejo - Cronologia do Azulejo em Portugal - Op. Cit., p.1. \n\n\n\n58 \n\n \n\n4.3.5. Os vidros \n\nRelativamente aos materiais em vidro exumados ao longo dos dep\u00f3sitos de \n\naterragem do Sector 1, estimou-se a presen\u00e7a de 172 NMI, subdivididos em tipologias \n\ndistintas (Quadro 13). Na observa\u00e7\u00e3o geral do conjunto, nota-se a simplicidade das \n\nformas e superf\u00edcies, verificando-se a aus\u00eancia de pe\u00e7as decoradas, circunscrevendo-se o \n\ngrupo a fragmentos de tonalidades escuras, esverdeadas e de superf\u00edcies transl\u00facidas. \n\nDestacam-se, como presen\u00e7a maiorit\u00e1ria no conjunto, os exemplares compostos em vidro \n\nesverdeado, num total de 158 NMI (Quadro 14). \n\nO esp\u00f3lio v\u00edtreo do Sector 1 \u00e9 composto, na sua maioria, pela presen\u00e7a de \n\ncontentores l\u00edquidos, especificamente sobre a forma de garrafas, num tal de 122 \n\nindiv\u00edduos, dos quais destacamos as 11 por\u00e7\u00f5es de fundo que apresentam marcas de \n\npontel. A identifica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de pontel indica-nos a t\u00e9cnica de fabrico do conjunto, \n\ngeneralizando-a \u00e0s restantes garrafas do Mercado da Ribeira, executadas atrav\u00e9s de molde \n\nsoprado. \n\nOs 122 contentores l\u00edquidos contabilizados encontram-se repartidos por grupos \n\nmorfol\u00f3gicos distintos, das quais ressalta a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria dos indiv\u00edduos de corpos \n\ncil\u00edndricos e alongados, num total de 107 garrafas. S\u00e3o pe\u00e7as de tonalidade esverdeada, \n\ndas quais diferem 7 de superf\u00edcies vari\u00e1veis entre o castanho-escuro e o preto. Inseridas \n\nneste grupo destacamos os exemplares MRLX03/04-[1066]-208 e MRLX03/04-[1224] -\n\n205, alusivos \u00e0s fra\u00e7\u00f5es de gargalo de garrafas cil\u00edndricas, que em sec\u00e7\u00e3o demonstram \n\numa marisa de formato triangular. A observ\u00e2ncia deste \u00faltimo elemento, vulgarizado no \n\nconjunto de gargalos das garrafas cil\u00edndricas do Sector 1, confere-lhes uma data\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XVIII, \u00e0 semelhan\u00e7a do exemplar recolhido na Rua dos \n\nCorreeiros em Lisboa (BCP4265)214. Ainda inserido no grupo das garrafas cil\u00edndricas, \n\nindividualizamos a pe\u00e7a MRLX03/04-[1205]-209, um gargalo em anel aplicado, que \n\nespessa o bordo do exemplar e, consequentemente, a marisa da extremidade do gargalo. \n\nEste \u00faltimo indiv\u00edduo apresenta uma semelhan\u00e7a formal com uma pe\u00e7a recolhida no \n\nMosteiro de Santa Clara-a-Velha em Coimbra (Fig. 11, 11d)215. \n\n                                                           \n214 Teresa Medici - \u201cO esp\u00f3lio v\u00edtreo do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros, Lisboa\u201d. In Revista \n\nPortuguesa de Arqueologia, Vol. 14, 2011, p. 337. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural \u2013 Revista Portuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TERESAMEDICI.pd\n\nf; Consultado em maio de 2014). \n215 Manuela Almeida Ferreira - \u201cEsp\u00f3lio V\u00edtreo proveniente da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Mosteiro de Santa \n\nClara-a-Velha de Coimbra: resultados preliminares\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 7:2, 2004, \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TERESAMEDICI.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TERESAMEDICI.pdf\n\n\n59 \n\n \n\nRelativamente \u00e0s garrafas achatadas do tipo \u201ccebola ou caba\u00e7a\u201d, nas quais se \n\nintegram as pe\u00e7as de colos curtos e corpos globulares, contabilizou-se um total de 13 \n\nNMI, cuja maioria apresenta uma tonalidade verde-escura, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um que apresenta \n\numa superf\u00edcie negra. Integrado nesta categoria morfol\u00f3gica, est\u00e1, a t\u00edtulo de exemplo, o \n\nfragmento MRLX03/04-[1056]-210 alusivo a um fundo em \u00f4nfalo com marca de pontel. \n\nAs caracter\u00edsticas descritas ao conjunto inserem-no nos contentores de l\u00edquidos v\u00edtreos, \n\ncaracter\u00edsticos da segunda metade do s\u00e9culo XVII216. Atendendo \u00e0 \u00faltima morfologia de \n\ngarrafas identificadas, contabilizaram-se dois indiv\u00edduos que apresentam uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o quadrangular. Trata-se de pe\u00e7as com cronologias da primeira metade do \n\ns\u00e9culo XVIII, \u00e0 semelhan\u00e7a do exemplar exumado no Hospital Real de Todos-os-Santos \n\n(Pe\u00e7a n\u00ba 1, Est. I)217. \n\nDe entre o conjunto v\u00edtreo do Sector 1 foram igualmente identificadas outras \n\ntipologias, como os 11 frascos registados, com superf\u00edcies de tonalidades repartidas pelas \n\ncores indicadas no Quadro 14. Integrada no grupo destes recipientes, encontra-se a pe\u00e7a \n\nMRLX03/04-[1287]-2011 com uma tonalidade verde-\u00e1gua, id\u00eantica ao exemplar \n\nrecolhido na interven\u00e7\u00e3o do esgoto do Pa\u00e7o dos Lobos da Gama em \u00c9vora, numa \n\nestratigrafia do s\u00e9culo XVII (fig.7)218. Reconheceu-se tamb\u00e9m, a base de um copo de p\u00e9 \n\nalto de tonalidade verde-\u00e1gua MRLX03/04-[1066]-206. O fragmento corresponde a uma \n\nbase discoide, com a configura\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s da dobragem da parede da pe\u00e7a, \n\nsemelhante ao exemplar exumado na Rua dos Correeiros em Lisboa (BCP4266), inserido \n\nnuma estratigrafia generalizada dos s\u00e9culos XVII ao XVIII219. \n\nPor fim, salientam-se as formas menos representadas dentre o conjunto, a que s\u00e3o \n\nexemplo as 6 vidradas transl\u00facidas e de tonalidades verde-\u00e1gua. A aus\u00eancia de \n\ncaracter\u00edsticas destes elementos inviabiliza uma aferi\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, uma vez que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de vidradas nos elementos arquitet\u00f3nicos encontra-se atestada desde o per\u00edodo \n\n                                                           \np. 569. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de \n\nArqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/7_2/22.pdf; Consultado \n\nem maio de 2014). \n216 Teresa Medici - Op. Cit., 2011, p. 336. \n217 Carlos Boavida - \u201cEsp\u00f3lio v\u00edtreo de um po\u00e7o do Hospital Real de Todos-os-Santos (Lisboa, Portugal)\u201d. \n\nIn Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia \n\nModerna. Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p.138. \n218 Gon\u00e7alo Lopes; Concei\u00e7\u00e3o Roque - \u201cA intimidade Palaciana no s\u00e9culo XVII\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 2. Lisboa: \n\nCentro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p. 204. \n219 Teresa Medici - Op. Cit., 2011, p.331. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/7_2/22.pdf\n\n\n60 \n\n \n\nromano, sendo posteriormente documentado o seu emprego a partir do s\u00e9culo XV220. \n\nDestacam-se, ainda, os 32 indiv\u00edduos que, atendendo ao tamanho do fragmento, n\u00e3o \n\npermitiram uma inser\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica e subjacente aferi\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, apesar da sua \n\ntonalidade se encontrar registada.  \n\nRelativamente aos exemplares, que permitiram estabelecer um paralelo formal e \n\ndeste modo determinar uma cronologia de uso, assente nas estratigrafias em que se \n\nexumaram, a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria de garrafas cil\u00edndricas de marisas de formato \n\ntriangular, estabelece ao conjunto uma data\u00e7\u00e3o da primeira metade do s\u00e9culo XVIII. Em \n\nconformidade com os restantes indiv\u00edduos dat\u00e1veis, o c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos dados \n\ncronol\u00f3gicos reunidos ao conjunto do Sector 1 permite atestar a incid\u00eancia maiorit\u00e1ria do \n\nconjunto, numa cronologia de uso id\u00eantica (Gr\u00e1fico 12). \n\n4.3.6. As porcelanas chinesas \n\nNo conjunto dos materiais cer\u00e2micos exumados no Sector 1 do Mercado da \n\nRibeira, recolhidos nos n\u00edveis de sedimentos em an\u00e1lise, contabilizou-se a presen\u00e7a de \n\n102 NMI de produ\u00e7\u00f5es orientais em porcelana chinesa (Quadro 15). A primeira \n\nobserva\u00e7\u00e3o sobre o conjunto prende-se com a elevada fragmenta\u00e7\u00e3o do grupo, \n\ncondicionando, deste modo, a leitura das iconografias presentes a 26 dos 102 NMI \n\nintegrados numa tipologia (Gr\u00e1fico 13). \n\nAtendendo \u00e0 pan\u00f3plia tipol\u00f3gica identificada, evidencia-se a predomin\u00e2ncia de \n\nformas associadas \u00e0 ingest\u00e3o de alimentos, em que se inserem as 38 tigelas e os 39 pratos \n\npresentes. Integradas nas tipologias relativas ao consumo de l\u00edquidos, contabilizaram-se \n\n8 pequenas tigelas ou copos sem asa lateral, modelo integrante do report\u00f3rio oriental, \n\nassim como as duas ch\u00e1venas identificadas, circunscritas a asas laterais, de que \u00e9 exemplo \n\nMRLX03/04- [1183] -174, forma de influ\u00eancia europeia, que integra o report\u00f3rio formal \n\ndas produ\u00e7\u00f5es chinesas no s\u00e9culo XVIII221.  \n\nNo decorrer de setecentos, banaliza-se o consumo de bebidas quentes no \n\nquotidiano europeu, pr\u00e1tica que fez surgir novas tipologias nas produ\u00e7\u00f5es orientais, nas \n\nquais se integram as duas ch\u00e1venas identificadas, assim como a presen\u00e7a de 3 pequenas \n\n                                                           \n220 Jorge Cust\u00f3dio - A Real F\u00e1brica de Vidros de Coina [1719 - 1747] e o vidro em Portugal nos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, 2002, p. 201. \n221 Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques - Op. Cit., 2012, p. 928. \n\n\n\n61 \n\n \n\ntampas que vedavam os copos altos nos quais se degustava chocolate quente222. Integrada \n\nnas \u00faltimas formas citadas, \u00e9 exemplo a tampa de fecho herm\u00e9tico MRLX03/04-[1229]-\n\n178, que ostenta uma pintura a azul de cobalto revestida por um vidrado brilhante e \n\naderente, em que foi delimitada uma tem\u00e1tica decorativa vegetalista de influ\u00eancia \n\nocidental. As caracter\u00edsticas enumeradas \u00e0 pe\u00e7a integram-na nas produ\u00e7\u00f5es dos finais do \n\ns\u00e9culo XVII, sobre o cunho do reinado de Kangxi 223. \n\nAl\u00e9m das formas associadas aos h\u00e1bitos de consumos do quotidiano, registou-se \n\na presen\u00e7a da base de uma pequena caixa, decorada com motivos florais de azul de \n\ncobalto, assim como 4 indiv\u00edduos alusivos \u00e0 forma de pote, dos quais destacamos o \n\nMRLX03/04-[1239]-159, circunscrito a uma por\u00e7\u00e3o de bojo decorado por uma banda \n\nfitom\u00f3rfica, na qual se definiram ret\u00e2ngulos entrecruzados preenchidos a azul de cobalto. \n\nAs caracter\u00edsticas decorativas aferidas no pote inserem-no nas gram\u00e1ticas empregues no \n\nfinal do reinado do imperador Jiajing, com uma data\u00e7\u00e3o da primeira metade do s\u00e9culo \n\nXVI224. \n\nDebru\u00e7ando-nos nas tem\u00e1ticas iconogr\u00e1ficas pintadas sobre as pe\u00e7as como \n\nm\u00e9todo de aferi\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, destaca-se a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria de 27 indiv\u00edduos \n\ndecorados com recurso ao pigmento de azul de cobalto, a definir tem\u00e1ticas florais sobre \n\nas paredes das pe\u00e7as (Gr\u00e1fico 14). Esta decora\u00e7\u00e3o foi amplamente empregue nos finais \n\ndo s\u00e9culo XVII e no decorrer do s\u00e9culo XVIII nas formas produzidas propositadamente \n\npara o mercado europeu225. Representativa desta tem\u00e1tica \u00e9 o fundo de prato \n\nMRLX03/04-[1232]-155. \n\nExterior \u00e0s gram\u00e1ticas decorativas delimitadas a azul de cobalto, as produ\u00e7\u00f5es \n\ndivulgadas no decorrer do s\u00e9culo XVIII s\u00e3o caracterizadas pelo recurso a esmaltes \n\npolicromados. Integrado nestas, encontra-se 1 indiv\u00edduo decorado com esmaltes da \n\n\u201cFam\u00edlia Verde\u201d, t\u00e9cnica empregue desde os finais do s\u00e9culo XVII226. Inserido neste \n\ngrupo pol\u00edcromo est\u00e1 o bojo de tigela, que ostenta sobre a superf\u00edcie uma tem\u00e1tica floral \n\ndefinida com recurso ao pigmento verde MRLX03/04-[1304]-164.  \n\n                                                           \n222 Maria Ant\u00f3nia Pinto de Matos - \u201cPorcelanas de encomenda: hist\u00f3ria de um interc\u00e2mbio cultural entre \n\nPortugal e China\u201d. In Oceanos: Porcelana e mares da China, N\u00ba 14. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as \n\nComemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, Junho de 1993, p. 49. \n223 Mary Esp\u00edrito Santo Antunes (coord.) - Porcelanas da China: Colec\u00e7\u00e3o Ricardo do Esp\u00edrito Santo Silva. \n\nLisboa: Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo Silva, 2000, p. 27. \n224 Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques - Op. Cit., 2012, p. 924. \n225 Maria Ant\u00f3nia Pinto de Matos - Op. Cit., 1993, p. 50. \n226 Christiaan J. A. Jorg - Famille Verte - Chinese Porcelain in green enamels. Belgium: BAI - Shoten \n\nGrianger Museuam, 2011, p. 93. \n\n\n\n62 \n\n \n\nInclu\u00eddas nas produ\u00e7\u00f5es policromadas do s\u00e9culo XVIII, contabilizaram-se duas \n\nImari chinesas, inspiradas nas produ\u00e7\u00f5es japonesas dos finais do s\u00e9culo XVII227. A \n\nexemplo, individualizamos o fundo de pequena tigela ou copo MRLX03/04-[1217]-177, \n\nadornado, ao centro, por uma tem\u00e1tica floral delimitada e preenchida a vermelho. Ainda \n\ndentro das produ\u00e7\u00f5es setecentistas pol\u00edcromas, destaca-se a presen\u00e7a de 3 pe\u00e7as \n\nrevestidas por um vidrado de tonalidade castanha, a par de outras duas de superf\u00edcie \n\ncastanho-clara. Os indiv\u00edduos citados incidem nas produ\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas dos reinados \n\nde Yongzheng e Qialong (1722-1735 e 1735-1796)228, como o bojo de tigela MRLX03/04 \n\n- [1302]-163. \n\nNo conjunto das gram\u00e1ticas decorativas, com uma data\u00e7\u00e3o apontada para a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVII, contabilizamos 8 pequenas tigelas ou copos, com \n\nsuperf\u00edcies totalmente brancas. Estas 8 pe\u00e7as poder\u00e3o corresponder a uma alus\u00e3o aos \n\nrecipientes l\u00edquidos orientais nos quais se bebia ch\u00e1, designados por \u201ccasca de ovo\u201d ou \n\n\u201cBlanc Chine\u201d229. Ilustrativas destas produ\u00e7\u00f5es destacamos o fundo MRLX03/04 -\n\n[1154]-161 e a tigela de perfil completo MRLX03/04-[1244/1337]-152, que difere do \n\nconjunto pela decora\u00e7\u00e3o em relevo de uma tem\u00e1tica em flor, enquadr\u00e1vel nas pe\u00e7as \n\nfabricadas nos finais da dinastia Ming, designadas por Dehua Wares230.  \n\nIntegradas no grupo das Kraak-Porselein, contabilizamos 5 indiv\u00edduos, que \n\napresentam decora\u00e7\u00f5es repartidas em cartelas a irradiar para um motivo central, \n\nreproduzido no fundo dos recipientes. Correspondem a pe\u00e7as amplamente produzidas \n\npara o mercado europeu a partir dos in\u00edcios o s\u00e9culo XVII, que aflu\u00edram ao \u201cvelho \n\ncontinente\u201d, na sua maioria, atrav\u00e9s da afirma\u00e7\u00e3o da potencia mercantil da Companhia \n\nHolandesa das \u00cdndias Orientais (VOC - Vereenigde Oost-Indische Compagnie)231. \n\nRelativo a este conjunto de produ\u00e7\u00e3o, insere-se o fundo de prato MRLX03/04-[1079]-\n\n173, com uma iconografia central ladeada por cartelas preenchidas e elaboradas. \n\nNo Sector 1 do Mercado da Ribeira registou-se ainda, a ocorr\u00eancia de uma tigela \n\nMRLX03/04-[1211]-183, com uma decora\u00e7\u00e3o vegetalista e bordo delimitado em \n\n                                                           \n227 Mary Esp\u00edrito Santo Antunes (coord.) - Op. Cit., 2000, p. 97. \n228 Carlos Etchevarne; Jo\u00e3o Pedro Gomes - \u201cPorcelana Chinesa em Salvador da Bahia (s\u00e9culos XVI a \n\nXVIII)\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de \n\nArqueologia Moderna. Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p. 928. \n229 Mary Esp\u00edrito Santo Antunes (coord.) - Op. Cit., 2000, p. 35. \n230 Suzanne G. Valenstein - A Hand Book of Chinese Ceramics. New York: The Metropolitan Museam of \n\nArt, 1989, p. 203. \n231 Maria Ant\u00f3nia Pinto Matos - A Casa das Porcelanas. Cer\u00e2mica chinesa da Casa-Museu Dr. Anast\u00e1cio \n\nGon\u00e7alves. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Museus e Philip Wilson Publishers, 1996, pp. 111-113. \n\n\n\n63 \n\n \n\nfitom\u00f3rfico, relativo a uma cartela prism\u00e1tica. A observa\u00e7\u00e3o desta \u00faltima caracter\u00edstica \n\ndelineada enquadra-a nas produ\u00e7\u00f5es nos finais da dinastia Ming, caracterizadas como \n\nprodu\u00e7\u00f5es do \u201cPer\u00edodo de Transi\u00e7\u00e3o\u201d, com uma data\u00e7\u00e3o posterior ao ano de 1625232.  \n\nContabilizamos igualmente 10 pe\u00e7as decoradas por azuis esbatidos, encimados \n\npor vidrados de tonalidade acinzentada. Estas pe\u00e7as s\u00e3o caracter\u00edsticas das produ\u00e7\u00f5es dos \n\nfornos de Zhangzhou, entre a segunda metade do s\u00e9culo XVI e a primeira metade do \n\ns\u00e9culo XVII, designadas por porcelanas do tipo Swatow233. Neste conjunto, insere-se a \n\ntigela MRLX03/04-[1244]-158 com uma decora\u00e7\u00e3o definida com recurso a pinceladas de \n\ntra\u00e7os largos, com um craquelet propositado sob a superf\u00edcie da pe\u00e7a. \n\nReferente \u00e0s produ\u00e7\u00f5es de cronologias mais recuadas dos meados do s\u00e9culo XVI, \n\ninserem-se 9 pe\u00e7as delimitadas junto ao bordo por tem\u00e1ticas fitom\u00f3rficas, assim como 10 \n\nindiv\u00edduos que apresentam tem\u00e1ticas zoom\u00f3rficas, naturalistas e paisag\u00edsticas, inscritas \n\npor um medalh\u00e3o central, delimitado ao centro do fundo das pe\u00e7as234. Inseridos nestas \n\nprodu\u00e7\u00f5es quinhentistas, encontra-se o fundo de tigela com um medalh\u00e3o central com \n\numa tem\u00e1tica vegetalista MRLX03/04-[1199]-162, e o fundo de prato MRLX03/04 -\n\n[1182]-166, com um enquadramento paisag\u00edstico natural. \n\nA an\u00e1lise dos dados expostos, respeitantes \u00e0s cronologias atribu\u00eddas a 76 dos 102 \n\nNMI calculados, permite-nos generalizar uma cronologia de produ\u00e7\u00e3o decorrida a partir \n\nda segunda metade do s\u00e9culo XVII at\u00e9 ao primeiro quartel do s\u00e9culo XVIII (Gr\u00e1fico 15). \n\nApesar de no conjunto se identificarem fabricos do s\u00e9culo XVI, estes n\u00e3o s\u00e3o um \n\nmarcador cronol\u00f3gico aos sedimentos de aterro em estudo, visto que correspondem a \n\npe\u00e7as de elevada qualidade t\u00e9cnica e est\u00e9tica, hipoteticamente venal e at\u00e9 emocional235, \n\nque atingem um longo \u201cper\u00edodo de vida\u201d, e com ele uma cronologia no registo mais \n\ndilatada. Como tal, parece-nos que a data\u00e7\u00e3o de descarte, do conjunto de porcelana \n\nchinesa incide num momento posterior ao primeiro quartel do s\u00e9culo XVIII, assente na \n\npresen\u00e7a de iconografias e tipologias caracter\u00edsticas das produ\u00e7\u00f5es das primeiras d\u00e9cadas \n\nde setecentos.  \n\n                                                           \n232 Suzanne G. Valenstein - Op. Cit., 1989, p. 200. \n233 In\u00eas Pinto Coelho - A cer\u00e2mica oriental da carreira da \u00cdndia no contexto da carga de uma nau - A \n\npresum\u00edvel Nossa Senhora dos M\u00e1rtires. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de \n\nCi\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2008, p. 146. \n234 Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m Henriques - Idem. \n235 Joana Torres - \u201cMosteiro de S\u00e3o Francisco de Lisboa\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria \n\nAl\u00e9m-Mar, 2012, p. 544. \n\n\n\n64 \n\n \n\n4.3.7. As produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures \n\nNo conjunto das realidades materiais integradas nas unidades estratigr\u00e1ficas dos \n\nsedimentos de aterro em an\u00e1lise, ressalta a individualiza\u00e7\u00e3o de um grupo de 73 pe\u00e7as NMI \n\n(Quadro 16). O conjunto destaca-se pelo espesso esmalte azul-esverdeado aplicado sobre \n\na superf\u00edcie dos esp\u00e9cimes, que apresentam uma pasta depurada de cor amarelada. A \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas descritas \u00e0s 73 pe\u00e7as contabilizadas permite-nos integr\u00e1-\n\nlas nos centros produtores de Albisola, Savona e G\u00e9nova, na Lig\u00faria236.  \n\nO grupo de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures do Mercado da Ribeira encontra-se repartido, \n\nformalmente, por tipologias abertas que comp\u00f5em a categoria de lou\u00e7as de mesa, sobre a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de 34 pratos, 17 tigelas, 8 pequenas tigelas ou copos, 2 tampas e 1 fruteira. \n\nA 11 indiv\u00edduos, atendendo \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos, n\u00e3o foi poss\u00edvel integr\u00e1-los \n\nnuma tipologia formal, apesar de se encontrarem inseridos no acervo decorativo \n\nidentificado (Gr\u00e1fico 16). \n\nVisando que a gram\u00e1tica decorativa dos indiv\u00edduos \u00e9 um potencial aferidor \n\ncronol\u00f3gico das produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, subdividimos o conjunto por tem\u00e1ticas em \n\nconformidade com a evolu\u00e7\u00e3o crono-estil\u00edstica, avan\u00e7ada ao conjunto de exemplares \n\ndestas produ\u00e7\u00f5es reunido em Barcelona237. Deste modo, entre o conjunto em estudo, \n\nidentifica-se a presen\u00e7a de tr\u00eas grupos decorativos distintos, subdivido pelas gram\u00e1ticas \n\nda Cenografia Barroca (31 NMI), Calligrafico a Tappezaria (22 NMI) e Calligrafico \n\nNatural\u00edstico (4 NMI). Apesar de n\u00e3o corresponderem a decora\u00e7\u00f5es, integr\u00e1mos as 4 \n\npe\u00e7as que no reverso apresentam marca de produtor. Por fim, num total de 12 indiv\u00edduos \n\na integridade f\u00edsica da pe\u00e7a, a par da d\u00fabia tem\u00e1tica, n\u00e3o nos possibilitou uma atribui\u00e7\u00e3o \n\nno acervo decorativo (Gr\u00e1fico 17). \n\nAs decora\u00e7\u00f5es do tipo cenografia Barroca caracterizam-se pela delimita\u00e7\u00e3o de \n\niconografias de enquadramentos paisag\u00edsticos e aqu\u00edferos, as quais acrescem as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de elementos arquitet\u00f3nicos. O delineamento destas tem\u00e1ticas sobre as \n\npe\u00e7as l\u00edgures tem uma data\u00e7\u00e3o apontada entre os finais do s\u00e9culo XVII e os primeiros \n\nanos do s\u00e9culo XVIII (1716)238. Inseridas na cenografia Barroca encontram-se os \n\nexemplares MRLX03/04-[1337]-185; MRLX03/04-[1349]-192 e MRLX03/04-[1354] - \n\n                                                           \n236 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - The ceramics trade in Barcelona in the 16th-17th \n\ncenturies. Barcelona: Ajuntament de Barcelona, Institut de Cultura, 2010, pp. 26-27. \n237 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - Op. Cit., 2010, pp. 31-49. \n238 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - Op. Cit., 2010, pp. 46 e 47. \n\n\n\n65 \n\n \n\n194. Como paralelo formal, \u00e0s tem\u00e1ticas presentes neste subconjunto do Mercado da \n\nRibeira, evidenciam-se por exemplo, os fragmentos recolhidos no adro na igreja da S\u00e9 da \n\nBahia no Brasil (Fig.21), integrados numa estratigrafia do s\u00e9culo XVII e in\u00edcios do s\u00e9culo \n\nXVIII239. \n\nO segundo grupo decorativo predominante no conjunto, Calligrafico a Tapezaria, \n\ncaracteriza-se pela inspira\u00e7\u00e3o oriental nas decora\u00e7\u00f5es, com a representa\u00e7\u00e3o de desenhos \n\nnaturalistas, muitas das vezes, sobre a configura\u00e7\u00e3o de tem\u00e1ticas florais. As iconografias \n\ndeste grupo contemplam, ainda, as representa\u00e7\u00f5es b\u00edblicas e mitol\u00f3gicas, ambas \n\nenquadradas em data\u00e7\u00f5es decorrentes entre o s\u00e9culo XVII at\u00e9 1716240. Inclu\u00eddas neste \n\nconjunto, individualizamos as pe\u00e7as que apresentam sobre a superf\u00edcie gram\u00e1ticas \n\nenquadr\u00e1veis neste subconjunto, MRLX03/04-[1276]-184; MRLX03/04-[1232]-187; \n\nMRLX03/04-[1232]-193; MRLX03/04-[1182]-196; MRLX03/04-[1337]-197; \n\nMRLX03/04-[1056]-202 e MRLX03/04-[1337]-204. As decora\u00e7\u00f5es identificadas, nestes \n\nexemplares s\u00e3o semelhantes \u00e0s pe\u00e7as expostas em Amesterd\u00e3o (fig.19 e 20), datadas de \n\n1650 a 1698 e 1650 a 1750241. \n\nO Calligrafico Natural\u00edstico, o menos representado, corresponde \u00e0s gram\u00e1ticas \n\nque procuram imitar as paisagens chinesas, naturalistas e zoom\u00f3rficas dos exemplares \n\norientais que aflu\u00edram \u00e0 Europa no decorrer do s\u00e9culo XVII. Os exemplares integrados \n\nnesta decora\u00e7\u00e3o correspondem \u00e0s pe\u00e7as MRLX03/04-[1232]-186 e MRLX03/04-[1338]-\n\n203, cuja decora\u00e7\u00e3o identificada as integra numa cronologia decorrente do s\u00e9culo XVII \n\nat\u00e9 aos primeiros anos de setecentos242.  \n\nPor fim, e como aux\u00edlio \u00e0 data\u00e7\u00e3o tra\u00e7ada, destacamos os 4 indiv\u00edduos que \n\nostentam uma marca de oficina/proveni\u00eancia no reverso da base. Primeiramente, os \n\nfragmentos MRLX03/04-[1244]-199 e MRLX03/04-[1337]-201, que apresentam a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica de uma \u201cLanterna\u201d, alusiva aos centros produtores de Savona \n\ne Albisola, com uma cronologia de produ\u00e7\u00e3o entre 1641 at\u00e9 aos primeiros anos do s\u00e9culo \n\n                                                           \n239 Carlos Etchevarne - \u201cBahia - Aportes para uma Arqueologia das rela\u00e7\u00f5es transatl\u00e2nticas no per\u00edodo \n\ncolonial\u201d. In Andr\u00e9 Teixeira; Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Bettencourt (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de \n\nArqueologia Moderna. Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, p. 30.  \n240 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - Op. Cit., 2010, pp. 44 e 46. \n241 Nina Linde Jaspers -\u201cSchoon en werkelijk aangenaam: Italiaanse faince uit Nederlandse bodem (1550-\n\n1700)\u201d. In Vormen Uit Vuur, N\u00ba 204.  2009, p. 13. \n242 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - Op. Cit., 2010, pp. 40 e 42. \n\n\n\n66 \n\n \n\nXVIII243. Alguns autores consideram a representa\u00e7\u00e3o da marca \u201cLanterna\u201d, como uma \n\nrefer\u00eancia ao s\u00edmbolo da Rep\u00fablica de G\u00e9nova, delineada nas oficinas de Albisola, numa \n\ncronologia id\u00eantica \u00e0 anteriormente referida244.  \n\nInserida nas pe\u00e7as identificadas com marca do centro produtor, encontra-se \n\ntamb\u00e9m, o fragmento MRLX03/04-[1349]-192, que ostenta no reverso um \u201casterisco\u201d, \n\nrelativo ao centro produtor de Albisola, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVII245. \n\nTodavia, o esbo\u00e7o deste signo poder\u00e1 aludir, ainda, \u00e0 marca do oleiro Bernardo Conrado, \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a da pe\u00e7a recolhida em Bagnoreggio, na It\u00e1lia (fig.8)246. Finalmente, \n\ndestacamos o indiv\u00edduo MRLX03/04-[1337]-201, que apresenta na base a defini\u00e7\u00e3o do \n\nbras\u00e3o de armas da cidade de Savona (Stemma di Savonna), com uma cronologia \n\nintr\u00ednseca posterior a 1650 at\u00e9 aos primeiros anos do XVIII247.   \n\nA an\u00e1lise do acervo decorativo presente em 61 dos 73 NMI permitiu atribuir ao \n\nconjunto uma data\u00e7\u00e3o coesa e uniforme, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nassente na proposta crono-estil\u00edstica avan\u00e7ada a este tipo de produ\u00e7\u00f5es, incidido num \n\nper\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o estabelecido desde a segunda metade do s\u00e9culo XVII at\u00e9 \u00e0s primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII (Gr\u00e1fico 18). O conjunto l\u00edgure do Sector 1 tem, como paralelo \n\nnacional, os indiv\u00edduos identificados no Convento de Jesus em Set\u00fabal, que, a par das \n\nconformidades t\u00e9cnicas, se encontram integrados numa estratigrafia datada, \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndos exemplares em estudo, dos finais do s\u00e9culo XVII at\u00e9 \u00e0s primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXVIII248. \n\n                                                           \n243 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - \u201cEl comer\u00e7 de cer\u00e2mica a Barcelona als segles \n\nXVI-XVII: It\u00e0lia, Fran\u00e7a, Portugal, els tallers del rin i xina\u201d. In QUARHIS, \u00c9poca II, Num. 6. Barcelona, \n\n2010, p. 75. \n244 Florence C. Lister; Robert H. Lister - \u201cItalian Presence in Tin Glazed Ceramics of Spanish America\u201d. \n\nIn Historical Archaeology, Vol. 10, 1976, p. 37. [Dispon\u00edvel em Society for Historical Archeology: \n\nhttps://berlinarchaeology.files.wordpress.com/2012/01/lister-and-lister-1976.pdf; consultado em junho de \n\n2014]. \n245 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix - Op. Cit., In QUARHIS, \u00e9poca II, Num. 6, 2010, \n\np. 73. \n246 Romualdo Luzi; Luca Pesante - \u201cProduzione e diffusione della cer\u00e2mica da spezieria nel Lazio \n\nSettentrionale in et\u00e0 moderna\u201d. In Atti 41 Convegno internazionale della ceramica: Unguenta solis: \n\nceramica da farmacia tra medioevo ed et\u00e0 moderna. Savona: Albisola Superiore, 2008, p. 72. \n247 Julia Beltr\u00e1n de Heredia Bercero; N\u00faria Mir\u00f3 I Alaix- Op. Cit., In QUARHIS, \u00e9poca II, Num. 6, 2010, \n\np. 74. \n248 Mariana Brito Almeida - \u201cAs cer\u00e2micas de importa\u00e7\u00e3o do convento de Set\u00fabal: Maj\u00f3licas italianas e \n\nporcelana chinesa\u201d. In Jos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em \n\nPortugal: 150 anos. Lisboa: AAP, 2013, pp. 1155-1162. \n\nhttps://berlinarchaeology.files.wordpress.com/2012/01/lister-and-lister-1976.pdf\n\n\n67 \n\n \n\n4.3.8. As produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\nNo conjunto de esp\u00f3lio recolhido nos sedimentos em an\u00e1lise, destacam-se pelas \n\nt\u00e9cnicas de fabrico em gr\u00e9s, 23 indiv\u00edduos (NMI) com caracter\u00edsticas distintas que os \n\npermite subdividir em quatro grupos, integr\u00e1veis em quatro diferentes centros produtores \n\neuropeus (Quadro 17).  \n\nO primeiro a descrever individualiza-se do conjunto, pela tonalidade branca da \n\npasta e do vidrado que o reveste. As caracter\u00edsticas mencionadas integram-no no grupo \n\nde produ\u00e7\u00f5es inglesas designadas por White Salt-Glazed, vulgarizadas no decorrer da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XVIII, e que na sua maioria, assumiram tipologias referentes \n\na servi\u00e7os de ch\u00e1249. A data\u00e7\u00e3o apontada a estes indiv\u00edduos contempla um per\u00edodo entre \n\n1690 at\u00e9 1770250. \n\nInseridas nas produ\u00e7\u00f5es de White Salt-Glazed, identificou-se ao longo do Sector \n\n1 a presen\u00e7a de 2 indiv\u00edduos. O primeiro corresponde \u00e0 forma de uma caneca \n\nMRLX03/04-[1210]-133, que apresenta caneluras definidas horizontalmente, id\u00eantica ao \n\nexemplar exumado em Angelica Knoll, na Ba\u00eda de Chesapeeake (EUA), integrada numa \n\nestratigrafia datada da segunda metade do s\u00e9culo XVII at\u00e9 \u00e0 primeira do s\u00e9culo XVIII251. \n\nO segundo exemplar MRLX03/04-[1337]-229 apresenta a forma de uma tampa, \n\nprovavelmente de bule, atendendo ao orif\u00edcio que apresenta, semelhante \u00e0 pe\u00e7a recolhida \n\nem Oxon Hill, (Maryland, nos EUA), inserida numa cronologia de 1720 a 1750252. \n\nO segundo grupo insere-se igualmente, nas produ\u00e7\u00f5es inglesas de gr\u00e9s, designadas \n\npor Fulham Wares ou Brown Salt Glazed, na qual se inclu\u00ed 6 indiv\u00edduos. Em termos \n\nformais, estes correspondem a pe\u00e7as de pastas cinzentas claras de textura granulada, sobre \n\nas quais foi aplicado, total ou parcialmente, um vidrado de sal \u201csalpicado\u201d de cor \n\nacastanhada, vari\u00e1vel entre os tons de amarelo e verde, em altern\u00e2ncia ao tom cinzento \n\nda pasta. As produ\u00e7\u00f5es inglesas de gr\u00e9s de tonalidades acastanhadas t\u00eam uma cronologia \n\n                                                           \n249 Diana Edwards; Rodney Hampson - White Salt - Glazed Stoneware of the British Isles. Woodbridge \n\nSuffok: Antique Collectors\u2019 Club, 2005, p. 24. \n250 Janine E. Skerry; Suzanne Finle Hood - Salt-Glazed Stoneware in Early America. Williamsburg: \n\nColonial Williamsburg, 2009, pp. 97-99. \n251 Jeferson Paterson, Park &amp; Museam: State Museam of Archeology [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-\n\nLargeImages/White%20Salt%20Glazed/18CV60-7.htm; consultado em janeiro de 2015] \n252 Jeferson Paterson, Park &amp; Museam: State Museam of Archeology [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-\n\nLargeImages/White%20Salt%20Glazed/18PR175-%20teapotlid.htm; consultado em janeiro de 2015]. \n\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/White%20Salt%20Glazed/18CV60-7.htm\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/White%20Salt%20Glazed/18CV60-7.htm\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/White%20Salt%20Glazed/18PR175-%20teapotlid.htm\nhttp://www.jefpat.org/diagnostic/ColonialCeramics/Colonial-LargeImages/White%20Salt%20Glazed/18PR175-%20teapotlid.htm\n\n\n68 \n\n \n\nde fabrico balizada entre os anos de 1675/1690 at\u00e9 1775253. As produ\u00e7\u00f5es Fulham Wares \n\napresentam conformidades, t\u00e9cnicas e formais, com as pe\u00e7as executadas nos centros \n\nprodutores alem\u00e3es, distinguindo-se por\u00e9m, pela inclus\u00e3o de \u201cpontos negros\u201d nas pastas \n\ninglesas, assim como pela simplicidade decorativa254.   \n\nDe entre as pe\u00e7as do Mercado da Ribeira inseridas nestas produ\u00e7\u00f5es, \n\ncontabilizaram-se 4 garrafas como o fundo MRLX03/04-[1337]-130, revestido por um \n\nvidrado castanho \u201csalpicado\u201d, id\u00eantico \u00e0s pe\u00e7as expostas no Museu de Hist\u00f3ria Natural \n\nda Florida255. A esta tipologia formal pertence o gargalo MRLX03/04-[1210]-129, com \n\num vidrado castanho id\u00eantico aos exemplares de garrafas expostas no Museu de Londres \n\ncom data\u00e7\u00e3o apontada entre 1671 e 1703256, assim como, aos exemplares de garrafas \n\nglobulares recolhidos, no naufr\u00e1gio de Roosevelt do s\u00e9culo XVIII (Fig. 676; 6.77 e \n\n678)257. Por fim, inseridos neste grupo encontram-se 2 pe\u00e7as, cuja dimens\u00e3o dos \n\nfragmentos inviabilizou uma integra\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica.  \n\nO terceiro grupo de proveni\u00eancia inglesa alude \u00e0s produ\u00e7\u00f5es de gr\u00e9s designadas \n\npor, Nottingham wares. Correspondem a pe\u00e7as finas, elaboradas atrav\u00e9s de uma pasta \n\nalaranjada, com uma superf\u00edcie coberta por vidrado brilhante e met\u00e1lico, de tonalidades \n\nacastanhadas. Em termos decorativos podem ostentar tem\u00e1ticas modeladas sobre as \n\nsuperf\u00edcies, amplamente difundidas no decorrer do s\u00e9culo XVIII258. Deste grupo, \n\ncontabilizamos 7 indiv\u00edduos, de tipologia d\u00fabia que, com algumas reservas, parecem \n\naludir a fragmentos de caneca. Por\u00e9m, de identifica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel est\u00e3o duas garrafas, das \n\nquais destacamos a base MRLX03/04-[1232]-139, id\u00eantica aos exemplares expostos em \n\nBingham Heritage Trails Association, com uma data\u00e7\u00e3o de 1700 a 1730259.  \n\n                                                           \n253 Ivor Noel Hume - Op. Cit., 1970, p. 114. \n254 Chris Green - John Dwight\u2019s Fulham Pottery. London: English Heritage, 1971-1979, pp. 109-151. \n255 Florida Museum of Natural History, Historical archaeology type collection (n\u00ba 2101e n\u00ba 212).  \n\n[Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.flmnh.ufl.edu/histarch/gallery_types/all_of_type_proc.asp?type_name=STONEWARE,%20\n\nBROWN%20SALT%20GLAZED,%20ENGLISH, consultado em janeiro de 2015]. \n256 Museum of London: Ceramics and Glass (n\u00ba B206a e n\u00ba A25178). [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=716&amp;subsubcat\n\n_name=Fulham&amp;page=2; consultado em janeiro de 2015]. \n257 Michael Krivor - Underwater Archeological Investigation of the Roosevelt Inlet Shipwreck. Volume 1: \n\nFinal Report. Delaware: Delaware Department of State - Division of Historical and Cultural Affairs, 2010, \n\npp. 130-132. \n258 Ivor Noel Hume - Op. Cit., 1970, 180. \n259 Bingham Heritage Trails Association (n\u00ba 43374, 43341, 11970, 4315).  [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.binghamheritage.org.uk/history_of_settlement/field_walking/description_of_finds/stoneware/\n\n11970.php ; consultado em janeiro de 2015]. \n\nhttps://www.flmnh.ufl.edu/histarch/gallery_types/all_of_type_proc.asp?type_name=STONEWARE,%20BROWN%20SALT%20GLAZED,%20ENGLISH\nhttps://www.flmnh.ufl.edu/histarch/gallery_types/all_of_type_proc.asp?type_name=STONEWARE,%20BROWN%20SALT%20GLAZED,%20ENGLISH\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=716&amp;subsubcat_name=Fulham&amp;page=2\nhttp://archive.museumoflondon.org.uk/ceramics/pages/subsubcategory.asp?subsubcat_id=716&amp;subsubcat_name=Fulham&amp;page=2\nhttp://www.binghamheritage.org.uk/history_of_settlement/field_walking/description_of_finds/stoneware/11970.php\nhttp://www.binghamheritage.org.uk/history_of_settlement/field_walking/description_of_finds/stoneware/11970.php\n\n\n69 \n\n \n\nNo \u00faltimo grupo, destacamos as produ\u00e7\u00f5es alem\u00e3s da regi\u00e3o de Westerwald, em \n\nque se inserem 8 indiv\u00edduos. Tipologicamente, contabilizamos a presen\u00e7a de 4 pequenas \n\ngarrafas, a que s\u00e3o exemplo as bases MRLX03/04-[1201]-132 e MRLX03/04-[1228]-\n\n134, id\u00eanticas \u00e0s pe\u00e7as recolhidas no naufr\u00e1gio de Bat\u00e1via, afundado na Austr\u00e1lia em \n\n1629260. No conjunto de Westerwald sobressai o exemplar MRLX03/04-[1244]-137, \n\nidentificado enquanto um bordo de bispote, para o qual n\u00e3o encontramos quaisquer \n\nparalelos formais. Este conjunto espec\u00edfico caracteriza-se pelas pastas duras, de \n\ntonalidades cinzentas claras, que comp\u00f5em os exemplares, sobre os quais \u00e9 aplicado um \n\nvidrado aderente, brilhante e lustroso, quase v\u00edtreo, com tonalidades vari\u00e1veis entre o azul \n\nde cobalto e o roxo de mangan\u00eas. Em termos decorativos podem apresentar decora\u00e7\u00f5es \n\nde elevada opul\u00eancia, com ordenamentos aplicados ou tem\u00e1ticas emolduradas em relevo. \n\nOs esp\u00e9cimes que ostentam o recurso a vidrados azuis ou roxos t\u00eam uma data\u00e7\u00e3o balizada \n\nentre o s\u00e9culo XVII e meados da primeira metade do s\u00e9culo XVIII261. Formalmente, \n\nassumem uma pan\u00f3plia tipol\u00f3gica de contentores l\u00edquidos, sobre a forma de pequenas \n\ngarrafas bojudas ou de canecas. \n\nO estabelecimento de uma cronologia de produ\u00e7\u00e3o \u00e0s 23 pe\u00e7as em gr\u00e9s, \n\nprovenientes de quatro centros produtores europeus distintos, possibilitou o c\u00e1lculo da \n\ndispers\u00e3o das mesmas por per\u00edodo de fabrico, cujo cruzamento das data\u00e7\u00f5es aferiu uma \n\nincid\u00eancia nas produ\u00e7\u00f5es datadas da primeira metade do s\u00e9culo XVIII (Gr\u00e1fico 19). A \n\ncronologia calculada \u00e9 refor\u00e7ada pela conformidade atestada entre o conjunto e os \n\nparalelos formais estabelecidos aos diferentes exemplares em gr\u00e9s, provenientes de \n\nquatro centros produtores europeus.  \n\n4.3.9. As anforetas \n\nNas unidades em an\u00e1lise do Sector 1 do Mercado da Ribeira, identificamos a \n\npresen\u00e7a 12 indiv\u00edduos (NMI), com caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e acabamentos de superf\u00edcies \n\nintegr\u00e1veis nas produ\u00e7\u00f5es de anforetas ou Olive Jars (Quadro 18). Este tipo de contentor \n\ncer\u00e2mico, que pode assumir uma forma globular ou alongada, corresponde a um \n\nrecipiente fundamental na conserva\u00e7\u00e3o e transporte de uma vasta pan\u00f3plia de \n\n                                                           \n260 Jeremy N. Green - Thee Loss of the Verenigde Oostindische Compagnie retourschip Batavia, Western \n\nAustralia 1629, Na excavation report and catalogue of artefacts. Oxford: B.A.R. International Series 489, \n\n1989, pp. 115-122. \n261 Jack Hinton - Op. Cit., 2012, pp. 6 -11. \n\n\n\n70 \n\n \n\nalimentos262. O baixo custo e a facilidade de desloca\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 seguran\u00e7a das \n\nmercadorias a conservar, fizeram-no um recipiente amplamente utilizado nas viagens \n\ntransatl\u00e2nticas da Idade Moderna. Por\u00e9m, nem sempre a sua presen\u00e7a no registo \n\narqueol\u00f3gico o associa ao tr\u00e1fego ultramarino, pois a sua elevada resist\u00eancia permitiria a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o em contextos dom\u00e9sticos, igualmente como recipientes de armazenamento \n\nde derivados alimentares263.  \n\nDo conjunto em estudo ressalta, desde logo, a homogeneidade das t\u00e9cnicas de \n\nfabrico, que apresentam globalmente pastas porosas e acabamentos de superf\u00edcies de \n\ntonalidades esbranqui\u00e7adas, que as enquadram na \u00e1rea de fabrico da Bacia do \n\nGuadalquivir264. Em termos de integra\u00e7\u00e3o na primeira tipologia avan\u00e7ada para estes \n\nrecipientes, todo o conjunto se insere no \u201cEstilo M\u00e9dio\u201d definido por Goggin em 1960, \n\ncom uma cronologia de 1580 a 1800265. Na observa\u00e7\u00e3o dos exemplares em an\u00e1lise, ap\u00f3s \n\na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos 12 gargalos presentes, foi nos permitido subdividi-los em tr\u00eas \n\ngrupos, para uma posterior integra\u00e7\u00e3o no trabalho desenvolvido por George Avery266, \n\ncomo complemento cronol\u00f3gico \u00e0 primeira e ampla tipologia avan\u00e7ada por Goggin a esta \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nPrimeiramente, destacamos os indiv\u00edduos que apresentam bordos simplificados, \n\nligeiramente espessados com l\u00e1bios arredondados: MRLX03/04-[1288]-146, \n\nMRLX03/04-[1224]-149 e MRLX03/04-[1337]-150. Os dois \u00faltimos apresentam uma \n\ncaracter\u00edstica diferente do resto do conjunto, ao serem revestidos no interior da pe\u00e7a por \n\num vidrado de chumbo de tonalidade esverdeada. A presen\u00e7a deste revestimento interno \n\n\u00e9, segundo Goggin, uma tentativa de impermeabilizar aos indiv\u00edduos que se destinam ao \n\ntransporte de produtos vin\u00edcolas. Em contrapartida, as pe\u00e7as que n\u00e3o o eram, na maioria \n\ndos casos, transportariam l\u00edquidos mais espessos e gordurosos, como o azeite267. Os dois \n\n                                                           \n262 Kathleen A. Deagan - Artifacts of the Spanish Colonies of Florida and Caribbean 1500-1800. \n\nWashington/Londres: Smithsonian Institution Press, 1987, pp. 25-35. \n263 Tony Pasinski; Patr\u00edcia Fournier - \u201cCeramics: The Ibero-American shipping container\u201d. In C. Smith (ed) \n\n- Encyclopedia of Global Archeology, New York: Springer, 2014, pp. 2-4 (Dispon\u00edvel em Academia.edu: \n\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Ship\n\nping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014, \n\nConsultado em janeiro de 2015). \n264 George Avery - Pots as packaging: The Spanish Olive Jar and Andalusian Transatlantic Commercial \n\nActivity, 16th\u201318th Centuries. A dissertation presented to the Graduate School of the University of Florida. \n\nGainesville: University of Florida, 1997, pp. 131-132. \n265 John. M. Goggin - The Spanish Olive Jar: an Introductory Study. New Have: Yale University \n\nPublications in Anthropology, 1960, pp. 4-23 \n266 George Avery - Op. Cit. \n267 John Goggin - Op. Cit., 1960, p. 6. \n\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014\n\n\n71 \n\n \n\nexemplares lisboetas, vidrados internamente, t\u00eam como paralelo uma pe\u00e7a exumada em \n\nNagasaki no Jap\u00e3o, integrada numa estratigrafia do s\u00e9culo XVII (Figura 4)268 \n\nIntegrados no \u201cEstilo M\u00e9dio\u201d da \u201cForma B\u201d de Goggin, Avery sugere uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o \u00e0 data\u00e7\u00e3o original, considerando-a posterior a 1550, com base no estudo dos \n\nexemplares recolhidos em diversos naufr\u00e1gios, uma vez que as caracter\u00edsticas de \n\nacabamento dos gargalos da \u201cForma B\u201d t\u00eam vindo a ser documentadas em cronologias \n\nposteriores. Exemplo disso s\u00e3o os naufr\u00e1gios das Tortugas em 1662 (Fig.13)269, e o de \n\nSainte Dorothea, em Nice (No.2, Dor 1006 e No. 3, Dor 1007; fig. 5)270. A atribui\u00e7\u00e3o dos \n\nparalelos ao conjunto complementa a data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada por Avery, permitindo-nos \n\napontar a segunda metade do s\u00e9culo XVI e o decorrer do s\u00e9culo XVII como cronologia \n\ndeste tipo de acabamentos.  \n\nA segunda subdivis\u00e3o do conjunto caracteriza-se pela presen\u00e7a de gargalos \n\nemoldurados por um enrolamento de sec\u00e7\u00e3o angular, com um l\u00e1bio de extremidade \n\ndestacada, fina e arredondada. Neste conjunto est\u00e3o integrados os bordos do Mercado da \n\nRibeira MRLX03/04-[1259]-140, MRLX03/04-[1204]-142, MRLX03/04-[1207]-143, \n\nMRLX03/04-[1244]-147 e MRLX03/04-[1239]-148. Uma vez mais, o subconjunto \n\ninsere-se no \u201cEstilo M\u00e9dio\u201d da \u201cForma A\u201d de Goggin, ao qual o estudo de Avery delimita \n\na cronologia entre 1590 e 1641, atrav\u00e9s do estudo dos exemplares exumados nos \n\nnaufr\u00e1gios de San Mart\u00edn, em 1618271, Santa Margarita, em 1622272 e Concepci\u00f3n, na \n\nRep\u00fablica Dominicana, em 1641. Um paralelo ao conjunto por n\u00f3s identificado inclui os \n\nexemplares recolhidos no naufr\u00e1gio de Santa Ana Maria, em 1627 (n\u00ba14;15;16 e 17)273, \n\nid\u00eanticas ao indiv\u00edduo recolhido, ocasionalmente, na Cruz da Pedra, em Lisboa, com uma \n\ndata\u00e7\u00e3o apontada de 1590 a 1641274.  \n\n                                                           \n268 Yohei Kawaguchi - \u201cThe Newly Found Olive Jars in Japan and their historical significance\u201d. In Sokendai \n\nReview of Cultural and Social Studies, vol. 7. Sokendai: The Graduate University for Advanted Studies \n\nSchool of Cultural Social Studies, 2011, p. 125.  \n269 Sean Kingsley; Elllen Gerth; Michael - \u201cCeramics from Tortugas Shipwreck: A Spanish Operated Navio \n\nof the 1622 Tierra Firme Fleet\u201d. In Odyssey Marine Exploration, 2013, p. 83 [Dispon\u00edvel em Odyssey \n\nMarine Exploration \u2013 Shipwreck Exploration: http://www.shipwreck.net/pdf/Kinglsey.pdf; consultado em \n\njaneiro de 2015). \n270 Michel L\u2019 Hour - \u201cThe wreck of a Danish merchant ship, the Sainte Dorothea (1693)\u201d. In The \n\ninternational Journal of Nautical Archeology, Vol. 24. 1993, p. 111. \n271 George Avery - Op. Cit., 1997, p. 110 \n272 George Avery - Op. Cit., 1997, p. 111. \n273 George Avery - Op. Cit., 1997, p. 281. \n274 Marco Calado; Jo\u00e3o Pimenta; Frederico Regala - \u201cOlive Jars encontradas no Tejo\u201d. In Al-Madan, II\u00aa \n\ns\u00e9rie. Almada: Centro de Arqueologia de Almada, Outubro 2000, pp. 206-207. \n\nhttp://www.shipwreck.net/pdf/Kinglsey.pdf\n\n\n72 \n\n \n\nPor fim, destaca-se o conjunto de indiv\u00edduos que apresentam bordos delimitados \n\npor um espessamento, de sec\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel entre o sub-triangular e o sub-quadrangular. \n\nIntegrados nestas caracter\u00edsticas est\u00e3o os bordos MRLX03/04-[1217]-141, MRLX03/04- \n\n[1340]-144, MRLX03/04-[1165]-145 e MRLX03/04-[1199]-151. Correspondem a \n\nexemplares enquadr\u00e1veis no \u201cEstilo M\u00e9dio\u201d da \u201cForma C\u201d de Goggin, com uma data\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada ao s\u00e9culo XVII e XVIII275, \u00e0 qual Avery especifica o intervalo de 1684 a \n\n1733 com base nos dados observados nos naufr\u00e1gios do Galgo, em 1684, nas Bermudas, \n\ne as embarca\u00e7\u00f5es Guadalupe e Tolosa, na Rep\u00fablica Dominicana, em 1724276. \n\nO tratamento dos dados aferidos n\u00e3o \u00e9 coeso quanto \u00e0 cronologia que aponta, uma \n\nvez que a dispers\u00e3o dos bordos das anforetas por per\u00edodo cronol\u00f3gico apontado, \n\ndemonstra uma clara incid\u00eancia em dois momentos distintos. Certamente, a observa\u00e7\u00e3o \n\ndeste facto prende-se \u00e0 longevidade e pouca muta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de que estes indiv\u00edduos \n\nforam alvo. O c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos bordos de anforeta permitiu identificar, em \n\nprimeiro lugar, perfis de bordos caracter\u00edsticos dos finais do s\u00e9culo XVI at\u00e9 \u00e0 primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVII, voltando-se a identificar, no registo, exemplares com cronologias \n\napontadas para os finais do s\u00e9culo XVII e os primeiros anos da cent\u00faria seguinte (Gr\u00e1fico \n\n20). \n\n4.3.10. As cer\u00e2micas comuns manuais \n\nRecolhidos nos n\u00edveis de aterro em estudo identificou-se um conjunto particular \n\nde indiv\u00edduos cer\u00e2micos que se destaca, desde logo, pelas particularidades do seu fabrico, \n\natendendo ao contexto cronol\u00f3gico a que est\u00e3o associados. Intercalados aos diferentes \n\ntipos de esp\u00f3lio m\u00f3vel, surgem no registo 19 fragmentos cer\u00e2micos (NMXI), \n\ncorrespondentes a 5 NMI, executados manualmente (Quadro 19). Caracterizam-se pelas \n\nsuas pastas de tonalidades escurecidas, com abundantes inclus\u00f5es de elementos n\u00e3o \n\npl\u00e1sticos de pequeno e m\u00e9dio calibre, sobretudo de quartzos. S\u00e3o pe\u00e7as confecionadas em \n\nambientes redutores, que apresentam um cerne de cor escura, e que ostentam um \n\nacabamento de superf\u00edcie brunido, sobre o qual fora aplicado um engobe, de tonalidade \n\nvari\u00e1vel entre os tons acastanhado e avermelhado.  \n\nNo conjunto em an\u00e1lise destaca-se a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria da tipologia de panela, \n\nidentificada em 4 dos indiv\u00edduos. S\u00e3o recipientes que apresentam bordos retos, l\u00e1bios \n\n                                                           \n275 George Avery - Op. Cit., 1997, p. 96. \n276 George Avery - Op. Cit., 1997, pp. 116-119. \n\n\n\n73 \n\n \n\nsemicirculares e colos curtos: MRLX03/04-[1154]-043; MRLX03/04-[1228]-044; \n\nMRLX03/04-[1222]-045 e MRLX03/14-[1337]-046), semelhantes aos exemplares \n\nexumados no Beco das Barrelas, em Alfama (BBARR-08/09-1853; BBARR-08/09-1847 \n\nE BBARR-08/09 \u2013 1832; fig. 49)277, inseridos numa cronologia da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVIII278. Assim como, um outro exemplar lisboeta, recolhido no \u00e2mbito da \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada na Rua da Saudade, n\u00ba 2, na freguesia de Santiago279.  \n\nExterior \u00e0 \u00e1rea urbana de Lisboa, estes exemplares t\u00eam vindo de igual forma a ser \n\nregistados, a que \u00e9 exemplo os fragmentos exumados na Rua Henriques Nogueira, em \n\nAlmada (fig. 16 e 17), id\u00eanticos \u00e0s 4 panelas do Mercado da Ribeira, assim como os \n\nexemplares recolhidos no convento de Montejunto (fig. 20), inseridos em contextos \n\nestratigr\u00e1ficos datados do decurso do s\u00e9culo XVII280.  \n\nEm associa\u00e7\u00e3o \u00e0s 4 panelas contabilizadas, aparentam enquadrar-se as 6 asas \n\nhorizontais identificadas ao longo do Sector 1 do Mercado da Ribeira, das quais se \n\napresenta uma delas, MRLX03/04-[1337]-048, indiv\u00edduo que aparenta similitudes \n\nformais com as asas recolhidas no Convento de Montejunto (fig. 21), assim como as \n\ndescobertas no interior de um lagar em Casal de Grutas, em Alapraia (fig. 24), inseridas \n\nnuma ampla cronologia decorrente do s\u00e9culo XVII at\u00e9 n\u00edveis contempor\u00e2neos281. Ao \n\nconjunto em an\u00e1lise acresce a pe\u00e7a MRLX03/04-[1337]-047, correspondente a um \n\nindiv\u00edduo de forma aberta, hipoteticamente referente a um prato, para o qual n\u00e3o \n\nencontramos qualquer tipo de paralelo formal.  \n\nA aus\u00eancia de um estudo de pormenor a estas realidades cer\u00e2micas, assente em \n\nelementos considerados datantes, condiciona um afinamento cronol\u00f3gico ao conjunto. A \n\ndata\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de avan\u00e7ar ao grupo de cer\u00e2micas manuais, exumadas nos sedimentos \n\nde aterro do Sector 1, prende-se com as cronologias apontadas aos paralelos \n\n                                                           \n277 Filipe Oliveira - Esp\u00f3lio de Idade Moderna, proveniente do Beco das Barrelas, Alfama. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2012, p.117.  \n278 Filipe Oliveira - Op. Cit., 2012, p. 133 \n279 Sara Prata; Diana Dias; Fabi\u00e1n Cuesta - G\u00f3mez - \u201cA mem\u00f3ria de um espa\u00e7o urbano - trabalhos de \n\nacompanhamento arqueol\u00f3gico na reabilita\u00e7\u00e3o do n\u00ba 2 da Rua da Saudade (freguesia de Santiago, Lisboa) \n\n\u201d. In Jos\u00e9 Morais Arnaud; Andrea Martins; C\u00e9sar Neves (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. \n\nLisboa: AAP, 2013, pp. 1041-1045. \n280 Lu\u00eds Barros; Guilherme Cardoso - \u201cAs cer\u00e2micas manuais do s\u00e9culo XVI e do XVIII de Almada, \n\nCadaval e Cascais\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 11, N\u00ba2. 2008, pp. 347-360. [Dispon\u00edvel \n\nem Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural-Revista Portuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/17_18/17_p.347-\n\n360.pdf; Consultado em maio de 2014).  \n281 Lu\u00eds Barros; Guilherme Cardoso - Op. Cit., pp. 356-358. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/17_18/17_p.347-360.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/17_18/17_p.347-360.pdf\n\n\n74 \n\n \n\nestabelecidos, incidentes em cronologias estimadas para o s\u00e9culo XVII e para a primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII. \n\n4.3.11. As Alcarrazas sevilhanas \n\nRecolhidos nos sedimentos de aterro em an\u00e1lise do Sector 1 do Mercado da \n\nRibeira, foi poss\u00edvel distinguir um conjunto particular de 10 fragmentos relativos a 2 NMI \n\n(Quadro 20). Distinguem-se dentre o restante esp\u00f3lio pela t\u00e9cnica de fabrico, \n\nnomeadamente, pela pasta porosa de matriz calc\u00e1ria, que lhes confere uma tonalidade \n\nesbranqui\u00e7ada. As caracter\u00edsticas observadas nos fragmentos deste conjunto permitem-\n\nnos carateriz\u00e1-los como pe\u00e7as delicadas e bem torneadas, enquadradas nas produ\u00e7\u00f5es de \n\nrecipientes de l\u00edquidos sevilhanos, designados por \u201calcarrazas\u201d, que assumem como \n\ntipologia a forma semelhante a um jarro 282. \n\nA \u00e1rea urbana de Sevilha, com uma tradi\u00e7\u00e3o oleira milenar, alcan\u00e7ou especial \n\ndestaque em contexto Alm\u00f3ada, atrav\u00e9s dos recipientes de \u00e1gua produzidos na cidade. As \n\npe\u00e7as aqui executadas, compostas por pastas porosas, absorviam parte dos l\u00edquidos \n\narmazenados no seu interior, mantendo-os frescos, assumindo-se como importantes pe\u00e7as \n\npara a refrigera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante o ver\u00e3o. Este tipo de recipientes faz parte do grupo de \n\n\u201ccer\u00e2mica de \u00e1gua barroca\u201d283, podendo adotar morfologias relativas a recipientes de \n\ndegusta\u00e7\u00e3o individual de l\u00edquidos ou a formas de servir, como os jarros. A designa\u00e7\u00e3o \n\n\u201calcarraza\u201d alude a uma reminisc\u00eancia isl\u00e2mica, que poder\u00e1 representar uma continuidade \n\nde produ\u00e7\u00e3o, atendendo \u00e0s semelhan\u00e7as formais das jarras Naz\u00e1ri284. Contudo, as \n\nalcarrazas barrocas t\u00eam vindo a ser registadas em estratigrafias a partir do s\u00e9culo XV, e \n\nunicamente documentadas pela historiografia no decorrer do s\u00e9culo XVII.  \n\nOs exemplares do Mercado da Ribeira, num total de 10 fragmentos (2 NMI), \n\nintegram 6 bojos decorados, atrav\u00e9s da impress\u00e3o sobre a pasta crua, por bandas \n\nhorizontais compostas por semic\u00edrculos radiais ou denticulados. Um dos fragmentos, \n\nMRLX03/04-[1224]-234, apresenta, al\u00e9m da decora\u00e7\u00e3o descrita, uma demarcada \n\ncanelura horizontal e o arranque de uma asa em fita. Dentre o conjunto do Sector 1, \n\n                                                           \n282 Alfonso Pleguezuelo - \u201cCer\u00e1micas para agua en el Barroco Espa\u00f1ol: una primera aproximaci\u00f3n desde \n\nla literatura y la pintura\u201d. In Ars Longa: cuadernos de arte, N\u00ba 9-10. Madrid, 2000, pp. 134-136 \n283 Fernando Amores Carredano; Pina L\u00f3pez Torres - \u201cLas cer\u00e2micas finas-alcarrazas brancas-de Sevilla \n\nen la Edad Moderna: la expressi\u00f3n barroca de una tradici\u00f3n almohade\u201d. In Rosario Cruz-Au\u00f1\u00f3n Briones; \n\nEduardo Ferrer Albelda (coord.) - Estudios de Prehistoria y Arqueolog\u00eda en homenaje a Pilar Acosta \n\nMart\u00ednez, N\u00ba145. Sevilla: Universidad de Sevilla, 2009, pp. 563-573 \n284 Alejandro Landa P\u00e9rez-Malumbres; Silvia Gonz\u00e1lez-Hern\u00e1ndez - \u201cLa primera f\u00e1brica de tabaco de \n\nM\u00e1laga - La Palacete de Calle Salinas N\u00ba 6 (yIII)\u201d. In J\u00e1bega, N\u00ba 73. Sevilla, 1993, pp. 3-24. \n\n\n\n75 \n\n \n\ndestacamos a asa vertical de sec\u00e7\u00e3o triangular, decorada no v\u00e9rtice por um cord\u00e3o \n\naplicado MRLX03/04-[1354]-232, assim como o fundo assente em p\u00e9 anelar \n\nMRLX03/04-[1287]-233. Os exemplares em estudo apresentam conformidades, \n\ndecorativas e t\u00e9cnicas, com a jarra identificada na interven\u00e7\u00e3o realizada no Palacete da \n\nRua das Salinas, em M\u00e1laga (L\u00e2mina 18, n\u00ba 143-2), inserida numa estratigrafia decorrente \n\ndo s\u00e9culo XVI ao s\u00e9culo XVIII285. Uma pe\u00e7a id\u00eantica \u00e0s citadas foi representada na \n\nnatureza morta do pintor espanhol Lu\u00eds Mel\u00e8ndes (1716-1780), \u201cBadeg\u00f3n com peritas, \n\npan, jarra, frasco y tartera\u201d, tela datada de 1760286, atribuindo, deste modo, aos \n\nexemplares em estudo uma data\u00e7\u00e3o decorrente desde o s\u00e9culo XV at\u00e9 meados da primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII.  \n\n4.3.12. Os Thai Jars \n\nNo decorrer do estudo de esp\u00f3lio exumado nas unidades estratigr\u00e1ficas em an\u00e1lise, \n\nidentific\u00e1mos 8 fragmentos de gr\u00e9s de proveni\u00eancia asi\u00e1tica, dos quais contabilizamos 2 \n\nNMI (Quadro 21). Em termos t\u00e9cnicos, trata-se de pe\u00e7as com pastas de tonalidade bege, \n\nrevestidas por um vidrado de tonalidade vari\u00e1vel entre o castanho-escuro e o negro. \n\nAs caracter\u00edsticas formais descritas enquadram-nos nas produ\u00e7\u00f5es dos fornos de \n\nSawakhalok (prov\u00edncia norte da atual Tail\u00e2ndia), nos quais eram produzidos grandes \n\ncontentores em gr\u00e9s, que assumiam uma tipologia de forma globular, referente a um \n\ngrande pote de colo curto, designados por \u201cThai Jars\u201d. Em Sawakhalok, a atividade oleira \n\ntem um per\u00edodo de fabrico datado dos finais do s\u00e9culo XIV at\u00e9 1584287.  \n\nA presen\u00e7a destes contentores em gr\u00e9s em Lisboa poder\u00e1 conectar-se com a \n\nascens\u00e3o do imp\u00e9rio de Khmer, centrado na cidade de Angkor, que dotou a cidade de \n\nAyutthaya de um importante entreposto comercial inserido nas rotas comerciais, que \n\natravessavam o Indico no decorrer de todo o s\u00e9culo XVI. Para o porto de Ayutthaya eram \n\nescoadas as produ\u00e7\u00f5es em cer\u00e2mica, produzidas nos fornos a norte, de Sukhothai, \n\nSuphanburi, San Kamphaeng, Singburi e as produ\u00e7\u00f5es de Sawankhalok, nas quais se \n\ninsere os 2 exemplares em estudo288. \n\n                                                           \n285 Alejandro Landa P\u00e9rez-Malumbres; Silvia Gonz\u00e1lez-Hern\u00e1ndez - Op. Cit., 1993, p. 16. \n286 Fernando Amores Carredano; Pina L\u00f3pez Torres - Op. Cit., p. 568. \n287 Jennifer Craig - \u201cSoutheast Asian and Chinese Ceramics in the Shipwreck Galleries: the Abbott \n\nCollection Catalogue\u201d. In Report - Department of Maritime Archaeology, No. 302. WA: Museum, 2013, p. \n\n12. \n288 Terrence H. Witkowski - \u201cEarly History and Distribution of Trade Ceramics in Southeast Asia\u201d. In \n\nVarieties, Alternatives and Deviations in Marketing History procedings of the 16th Bienal Conference on \n\n\n\n76 \n\n \n\nNeste grupo de gr\u00e9s asi\u00e1ticos encontram-se os dois bordos referentes a pe\u00e7as \n\nbojudas de colo curto MRLX03/04- [1015]-041 e MRLX03/04-[1165]-042, que t\u00eam \n\ncomo paralelo o exemplar recolhido no naufr\u00e1gio de Avondster, na Ba\u00eda de Galle no Sri \n\nLanka (Fig. 11), naufragado em 1659289, assim como os contentores recolhidos na \n\nembarca\u00e7\u00e3o portuguesa \u201cSanto Ant\u00f3nio do Tanna\u201d, naufragado no porto de Mombasa, no \n\nQu\u00e9nia, em 1697, classificados como contentores \u201cTipo I\u201d290.  \n\nA poss\u00edvel data\u00e7\u00e3o de avan\u00e7ar aos indiv\u00edduos do setor Mercantil, prende-se n\u00e3o \n\ns\u00f3 \u00e0 data\u00e7\u00e3o apontada para a atividade Sawankhalok, mas tamb\u00e9m \u00e0 data do naufr\u00e1gio de \n\nambos os paralelos estabelecidos. Deste modo, os exemplares em estudo poder\u00e3o inserir-\n\nse numa cronologia decorrente do s\u00e9culo XV at\u00e9 ao final do s\u00e9culo XVII.  \n\n 4.4. A INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS  \n\nO estudo realizado a cada grupo de produ\u00e7\u00e3o permitiu depreender uma cronologia \n\nde fabrico/consumo e descarte, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da dispers\u00e3o dos dados reunidos a cada \n\numa dos grupos de produ\u00e7\u00e3o analisados. A sobreposi\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de produ\u00e7\u00f5es \n\navan\u00e7ados, na totalidade, permitiu observar as incid\u00eancias dos grupos estudados numa \n\ndata\u00e7\u00e3o entre a segunda metade do s\u00e9culo XVII e o primeiro quartel do s\u00e9culo XVIII. \n\nPor\u00e9m, ressalta a ocorr\u00eancia, em praticamente todas as produ\u00e7\u00f5es, de um per\u00edodo de \n\nfabrico do primeiro quartel de setecentos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es tailandesas. A \n\ncronologia avan\u00e7ada para o grupo prende-se, particularmente, com as leituras mais \n\nprecisas que as produ\u00e7\u00f5es de cachimbos em caulino permitem, a par do estudo do acervo \n\ndecorativo das faian\u00e7as portuguesas que, refletindo a facilidade de aquisi\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, \n\nas dotam como indicador das din\u00e2micas estratigr\u00e1ficas em que se inserem (Gr\u00e1ficos 21 e \n\n22). \n\nA an\u00e1lise executada, assente nas caracter\u00edsticas datantes de cada produ\u00e7\u00e3o, \n\nabrangeu todos os indiv\u00edduos recolhidos nos primeiros sedimentos antr\u00f3picos do Sector \n\n1 do Mercado da Ribeira, assim como os exemplares exumados nas unidades \n\nestratigr\u00e1ficas, interpretadas em relat\u00f3rio como dep\u00f3sitos de aterro, alusivos ao momento \n\n                                                           \nHistorical Analysis and Research in Marketing (CHARM). Copenhagen, Denmark: CHARM, 2013, pp. \n\n276-286. \n289 Robert Parthesius; Karen Milar; Bill Jeffery - Preliminary report in the excavation of the 17th - Century \n\nAnglo-Dutch East - Indiaman Avondster in Bay of Galle, Sri Lanka\u201d. In The international Journal of \n\nNautical Archeology, N\u00ba 34. The Nautical Archaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, 2005, p. \n\n230. \n290 Alison Darroch - \u201cThe Weapons from Santo Ant\u00f3nio de Tanna\u201d. In INA Newsletter - The Mombasa \n\nWreck Excavation, Vol. 18, No. 2. Texas: Institute of Nautical Archeology, 1991, pp. 25-26.  \n\n\n\n77 \n\n \n\nde destrui\u00e7\u00e3o das estruturas previamente edificadas, no Sector 1 sobre os eixos NE-SO e \n\nNO-SE291. Os dados avan\u00e7ados pelos materiais, a par da incid\u00eancia das caracter\u00edsticas \n\ndat\u00e1veis, num per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o/uso referente \u00e0s primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII, \n\nleva-nos a refutar a interpreta\u00e7\u00e3o de alguns dos dados avan\u00e7ados em relat\u00f3rio. \n\n A homogeneidade cronol\u00f3gica, estimada para o conjunto, incita-nos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\ndas realidades materiais num s\u00f3 momento antr\u00f3pico do Sector 1. Momento esse, \n\nfracionado em relat\u00f3rio em dois momentos distintos, entre dep\u00f3sitos de aluvi\u00e3o, sobre os \n\nquais se ergueram as estruturas identificadas, e dep\u00f3sitos de destrui\u00e7\u00e3o dessas mesmas \n\nrealidades292. A generaliza\u00e7\u00e3o da data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada \u00e0 esmagadora maioria dos materiais, \n\nrestrita a um curto per\u00edodo de tempo, assinala n\u00e3o s\u00f3 a contemporaneidade entre os dois \n\nmomentos, como indica a intencionalidade da aterragem do espa\u00e7o por n\u00f3s identificada.  \n\nO estudo do acervo artefactual exposto, assente nos ritmos cronol\u00f3gicos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo, em m\u00e9dia estabelecidos no primeiro quartel do s\u00e9culo XVIII, \n\nestabelece um marco datante ao momento de descarte dos esp\u00e9cimes analisados. Deste \n\nmodo, consente-se uma prov\u00e1vel data\u00e7\u00e3o ao momento de entulhamento do espa\u00e7o \n\nposterior a 1725 ou at\u00e9 a 1750, atendendo \u00e0 preval\u00eancia no conjunto de indiv\u00edduos \n\nproduzidos at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XVIII, nomeadamente os exemplares de \n\ndata\u00e7\u00f5es mais fi\u00e1veis como os cachimbos de caulino e as faian\u00e7as portuguesas (Gr\u00e1ficos \n\n21 e 22). \n\nA intencionalidade de nivelamento de todo o espa\u00e7o implica com a constru\u00e7\u00e3o das \n\nrealidades construtivas, identificadas ao longo de toda a extremidade N do Sector 1. Ao \n\ncontr\u00e1rio da primeira interpreta\u00e7\u00e3o, exposta em relat\u00f3rio, n\u00e3o consideramos que os \n\nmateriais estudados integram o momento de destrui\u00e7\u00e3o das referidas estruturas. A \n\nconfronta\u00e7\u00e3o de outros dados, nomeadamente dos dados altim\u00e9tricos, atestam a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o aqui exposta, uma vez que ambos os paramentos de alvenaria se registaram \n\nentre 0,30 m a 0,70 m acima do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, enquanto que os \n\nsedimentos classificados como da \u201csua anula\u00e7\u00e3o\u201d se encontravam a uma m\u00e9dia \n\ngeneralizada entre os 0 metros e os 0,50 m abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Deste \n\nmodo, os citados sedimentos aferem uma rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com as estruturas \n\nunicamente de \u201cencosto\u201d, concluindo tratarem-se de vest\u00edgios sincr\u00f3nicos no registo. \n\n                                                           \n291 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, pp.18-19. \n292 A Matriz de Harris circunscrita \u00e0s unidades estratigr\u00e1ficas em an\u00e1lise encontra-se no anexo C (Figura \n\n40), na qual as din\u00e2micas estudadas foram fracionadas em \u201c5 faseamentos\u201d propostos em relat\u00f3rio. \n\n\n\n78 \n\n \n\nReferente ao paramento do forte de S. Paulo, registado na extremidade NO da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, a parca realidade f\u00edsica da estrutura, aliada \u00e0 impossibilidade de registo das \n\nunidades estratigr\u00e1ficas anteriores \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o, condicionam a atribui\u00e7\u00e3o de uma \n\ndata\u00e7\u00e3o precisa. Por\u00e9m, o vest\u00edgio registado entre 0,30 e os 0,70 metros acima do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio das \u00e1guas do mar, a par da conformidade arquitetural e din\u00e2mica horizontal, \n\napontam para a contemporaneidade, a uma dada altura, entre a estrutura militar e o \n\nparamento em alvenaria que a si se aglutina. \n\nAtendendo ao momento de destrui\u00e7\u00e3o de ambas as realidades, as ocorr\u00eancias \n\nestratigr\u00e1ficas que cobrem as entidades antes mencionadas inserem-se nas cronologias do \n\naterro da Boavista, uma vez que a preval\u00eancia no registo, at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo \n\nXIX, \u00e9 atestada pela representa\u00e7\u00e3o de ambas as estruturas no levantamento topogr\u00e1fico \n\nde Filipe Folque (Figuras 36 e 62). A sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada entre o levantamento \n\ngr\u00e1fico dos vest\u00edgios e a cartografia de Folque permitiu-nos depreender que o paramento \n\nadossado ao forte de S. Paulo sobre o eixo NO-SE corresponde, possivelmente, a uma \n\nfra\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o O do Mercado da Ribeira Nova, constru\u00eddo em S. Paulo em 1770293. \n\nEm suma, e face aos dados expostos da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica pass\u00edvel de extrair \n\ndo Sector 1 do Mercado da Ribeira, consideramos que no primeiro momento antr\u00f3pico \n\nregistado no local se insere a constru\u00e7\u00e3o de um pavimento em cal\u00e7ada na extremidade \n\nsul, cujo estudo do escasso esp\u00f3lio associado, permite-nos estabelecer a sua constru\u00e7\u00e3o \n\nentre os finais do s\u00e9culo XVII e os primeiros anos da cent\u00faria seguinte. O pavimento, que \n\ncertamente correspondeu a um primitivo acesso \u00e0 orla fluvial anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\ncais de S. Paulo294, foi anulado poucas d\u00e9cadas depois pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\nde aterro de todo o Sector 1. O estudo do esp\u00f3lio recolhido nos referidos sedimentos \n\npermitiu-nos balizar este segundo momento como posterior a meados da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVIII, momento no qual se insere a constru\u00e7\u00e3o do paramento p\u00e9treo edificado \n\nao longo da vertente N, sobre o eixo NO-SE. \n\nRelativamente ao forte de S. Paulo, a aus\u00eancia de elementos ante quem \u00e0 estrutura \n\ninviabiliza uma leitura precisa da din\u00e2mica de implementa\u00e7\u00e3o do vest\u00edgio, apesar de a \n\nan\u00e1lise do universal artefactual ter permitido atestar a contemporaneidade de ambas as \n\n                                                           \n293 Problem\u00e1tica descrita no ponto 5 da disserta\u00e7\u00e3o.  \n294 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 58-64. \n\n\n\n79 \n\n \n\nestruturas identificadas no Sector 1, assim como a sua presen\u00e7a at\u00e9 \u00e0 primeira metade do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n5. O FORTE DE S. PAULO E A DIN\u00c2MICA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA \n\n5.1. A DEFESA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA  \n\nAs ben\u00e9ficas condi\u00e7\u00f5es naturais reunidas pelo estu\u00e1rio do Tejo favoreceram o \n\nespa\u00e7o da atual cidade de Lisboa, desde as suas origens. A cidade usufrui de uma \n\nmorfologia geoestrat\u00e9gica favor\u00e1vel, incluindo zonas de ancoradouro protegido, estando \n\npr\u00f3xima do Atl\u00e2ntico e do interior do territ\u00f3rio, e dispondo de vastos e diversificados \n\nrecursos naturais na regi\u00e3o, favor\u00e1veis \u00e0 presen\u00e7a humana desde as suas origens295. \n\nApesar da influ\u00eancia que a ribeira exerceu sobre a malha urbana de Lisboa desde \n\nas primeiras etapas de ocupa\u00e7\u00e3o, atestada pela pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o natural da cidade, foi \n\nno decorrer do s\u00e9culo XV, na sequ\u00eancia da expans\u00e3o al\u00e9m-mar, que o espa\u00e7o se \n\ndesenvolveu e catalisou todo o tr\u00e1fego ultramarino. A necessidade de comando das \n\nopera\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o impulsionou a organiza\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas de \n\napoio \u00e0 expans\u00e3o, como as Alf\u00e2ndegas, os Armaz\u00e9ns, as Tercenas, os Cais, as Fundi\u00e7\u00f5es, \n\nas Ferrarias e as Cordoarias296. Em conformidade com a restrutura\u00e7\u00e3o urbana a que a \n\ncidade foi alvo, o porto de Lisboa foi dotado de uma din\u00e2mica comercial invej\u00e1vel em \n\ntoda a Europa.  \n\n\u00c0 Ribeira foram atra\u00eddas gentes, ansiosas por participar no lucrativo tr\u00e1fego \n\noce\u00e2nico que despontava, mas tamb\u00e9m incurs\u00f5es inimigas que obrigaram a planear um \n\nescudo defensivo ao porto da capital297. Numa primeira fase, a defesa dos ancoradouros \n\nda urbe assentou num sistema rudimentar de postos de observa\u00e7\u00e3o que coroaram os \n\npontos altos da cidade, muitos deles estabelecidos nas antigas fortifica\u00e7\u00f5es medievais. \n\nPor\u00e9m, as significativas transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram no \u00e2mbito da arte da guerra, \n\ndepressa condenaram a exposi\u00e7\u00e3o e verticalidade desses mesmos castelos298. \n\nO aparecimento das primeiras armas de fogo no cen\u00e1rio europeu da guerra, na \n\nd\u00e9cada de quarenta do s\u00e9culo XIV, e a banaliza\u00e7\u00e3o do seu uso na cent\u00faria seguinte, \n\nconduziram \u00e0 teoriza\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas pirobal\u00edsticas no seio do \n\nHumanismo italiano. Os progressos alcan\u00e7ados incidiram, sobretudo, no \u00e2mbito da \n\n                                                           \n295 Jorge Gaspar - \u201cO desenvolvimento do s\u00edtio de Lisboa\u201d. In Irisalva Moita (coord.) - Livro de Lisboa. \n\nLisboa: Livros Horizonte, 1994, p. 12. \n296 Carlos Caetano - A Ribeira de Lisboa na \u00e9poca da expans\u00e3o Portuguesa (s\u00e9culos XV a XVIII). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da Arte Moderna. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas \n\n(U.N.L), 2000, pp. 89-90. \n297 Irisalva Moita - \u201cLisboa no s\u00e9culo XVI\u201d. In Irisalva Moita (coord.) - Op. Cit., 1994, pp. 139-142. \n298 M\u00e1rio Barroca - \u201cTempos de Resist\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o: A Arquitectura Militar no Reinado de D. Manuel \n\nI (1495-1521) \u201d. In Portugalia, Vol. XXIV. Porto: Universidade do Porto, 2003, p. 95. \n\n\n\n81 \n\n \n\nfundi\u00e7\u00e3o de artilharia, na restrutura\u00e7\u00e3o dos batalh\u00f5es de infantaria e nas t\u00e1ticas de cerco. \n\nTodavia, foi no setor da arquitetura militar que prevaleceu o seu maior legado, atrav\u00e9s da \n\ndefini\u00e7\u00e3o, ao longo dos panos de muralha rebaixados, de um pol\u00edgono irregular, repetido \n\nsucessivamente, que encerrou em si o princ\u00edpio do tiro flanqueante: o baluarte299.   \n\nEm Lisboa, no pren\u00fancio da pirobal\u00edstica, a defesa do porto da cidade assentou, \n\nprimeiramente, na aplica\u00e7\u00e3o de pequenas pe\u00e7as de artilharia em embarca\u00e7\u00f5es, \n\nencarregues de percorrer toda a foz do rio Tejo, sobre o princ\u00edpio da pr\u00e1tica do tiro rasante \n\n\u00e0 \u00e1gua. Por\u00e9m, a observa\u00e7\u00e3o da incapacidade das estruturas militares face aos avan\u00e7os da \n\nartilharia, enraizou o anseio de construir estruturas aptas ao cruzamento de pe\u00e7as de \n\nfogo300. Deste modo, a consolida\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o b\u00e9lica da capital, atualizada aos \n\npar\u00e2metros pirobal\u00edsticos, aconteceu no reinado de D. Jo\u00e3o II (1481-1495), atrav\u00e9s da \n\nedifica\u00e7\u00e3o da Torre Velha da Caparica, inserida num dos locais onde o rio afila. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da torre almadense conjugou, de forma inaugural, a heran\u00e7a dos elementos \n\ng\u00f3ticos com a integra\u00e7\u00e3o de diapositivos para o disparo de bocas-de-fogo. Concebida pela \n\njustaposi\u00e7\u00e3o de dois corpos distintos, erguidos sobre um banco de rochedos, definia uma \n\nplataforma trapezoidal encimada por uma torre quadrangular, que funcionou enquanto \n\natalaia301. A combina\u00e7\u00e3o dos dois elementos descritos, oscilando entre a inova\u00e7\u00e3o e a \n\npersist\u00eancia, inserem-na no pioneirismo do estilo de \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d, definido para o caso \n\nportugu\u00eas por Rafael Moreira302. As caracter\u00edsticas inaugurais observadas, aliadas \u00e0 \n\ncapacidade de vig\u00edlia mar\u00edtima e aptid\u00e3o de tiro rasante \u00e0 \u00e1gua, fizeram da torre da \n\nCaparica um prot\u00f3tipo amplamente copiado nos primeiros tempos da atualiza\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas b\u00e9licas303, de que \u00e9 exemplo a r\u00e9plica erguida em Cascais ap\u00f3s 1484, num \n\nancoradouro favor\u00e1vel e protegido, de reentr\u00e2ncia natural304. \n\nContudo, no decorrer da expans\u00e3o portuguesa, em que a cidade se assumiu como \n\nponto de partida para o mundo e conflu\u00eancia deste, a dispers\u00e3o territorial do imp\u00e9rio \n\nultramarino fomentou a necessidade do envio regular de carreiras que alimentassem a \n\n                                                           \n299 Rafael Moreira -\u201cA arte da guerra no Renascimento\u201d. In Hist\u00f3ria das Fortifica\u00e7\u00f5es Portuguesas no Mundo. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, pp. 143-158. \n300 Pedro Cid - \u201cAs arquitecturas da barra do Tejo - as fortifica\u00e7\u00f5es\u201d. In Nossa Senhora dos M\u00e1rtires - A \n\n\u00faltima Viagem, cat\u00e1logo do Pavilh\u00e3o de Portugal na EXPO 98. Lisboa: Editora Verbo, 1988, p.34. \n301 Pedro Cid - A Torre de S. Sebasti\u00e3o de Caparica e a arquitetura militar do tempo de D. Jo\u00e3o II. Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Colibri, 2007, pp. 279-294.  \n302 Rafael Moreira - \u201cA \u00e9poca manuelina\u201d. In Hist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas no mundo. Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, pp. 91 - 142. \n303 Pedro Cid - Op. Cit., 1988, p. 40. \n304 Margarida Ramalho - \u201cEm busca da Torre perdida\u201d. In Oceanos, N\u00ba 2. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as \n\nComemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, Outubro de 1989, pp. 75-80. \n\n\n\n82 \n\n \n\nexecu\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio. Como tal, ciente da mencionada car\u00eancia de Lisboa, D. Manuel I \n\nordenou uma s\u00e9rie de aterros sobre a margem norte do Tejo, criando uma larga e ampla \n\nplataforma que definiu o Terreiro do Pa\u00e7o, entre 1504 e 1505. Neste novo espa\u00e7o \n\nsobranceiro ao rio, mandou o monarca erguer o Pa\u00e7o Real, e ordenou o rasgar de novas \n\nvias de acesso em seu redor. Os novos arruamentos visaram a fixa\u00e7\u00e3o de art\u00edfices, \n\naproximando-os ao foco mercantil, salientando-se a defini\u00e7\u00e3o das ruas Nova dos \n\nMercadores, dos Sapateiros e dos Ferreiros305.  \n\nNo decorrer desta restrutura\u00e7\u00e3o manuelina, atrav\u00e9s da transfer\u00eancia do Pa\u00e7o da \n\nvelha alc\u00e1\u00e7ova para junto do Tejo, no interior do per\u00edmetro urbano de Lisboa, surgiu pela \n\nprimeira vez a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s din\u00e2micas defens\u00edveis, assentes na pirobal\u00edstica. O mestre-\n\nde-obras Diogo de Arruda ficou encarregue de projetar e erguer um torre\u00e3o entre 1508-\n\n1510, anexo ao novo Pa\u00e7o Real, que contemplou e inaugurou a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos \n\nde defesa aptos ao disparo de pe\u00e7as de artilharia306.   \n\nA partir de 1508-1510 os irm\u00e3os Arruda desenvolveram um trabalho cont\u00ednuo ao \n\nservi\u00e7o de D. Manuel I, de que resultou o mais simb\u00f3lico e significativo testemunho da \n\narquitetura militar manuelina: Francisco de Arruda consolidou a defesa do porto de \n\nLisboa assente no eixo Caparica-Bel\u00e9m, ao erguer o \u201cCastelo de S\u00e3o Vicente da par de \n\nBel\u00e9m\u201d, entre 1514 e 1520.  \n\nA estrutura conjugou uma plataforma poligonal e uma torre de planta quadrada, \n\ncuja originalidade da sua constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava subjacente \u00e0 configura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica \n\naferida, mas na integra\u00e7\u00e3o de um p\u00e1tio sem cobertura na plataforma poligonal, para o qual \n\ncomunicavam todas as c\u00e2maras de fogo307. A constru\u00e7\u00e3o da torre da Bel\u00e9m foi, ainda, \n\nestrategicamente erguida sobre um afloramento rochoso nas \u00e1guas do rio, de modo a \n\ndefrontar a pr\u00e9-existente torre da Caparica. Ambas as fortifica\u00e7\u00f5es encontravam-se \n\npropositadamente afrontadas, integrando pe\u00e7as de artilharia, apontadas intencionalmente \n\n\u00e0 margem oposta do rio, de modo a criar uma barreira de fogo \u00e0 chegada a Lisboa308.  \n\nAo tro\u00e7o Bel\u00e9m-Caparica acresce, durante o reinado de D. Jo\u00e3o III (1521-1557), \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma pequena fortaleza \u00e0s portas do oceano, sobre o rochedo de S. Gi\u00e3o, \n\n                                                           \n305 Irisalva Moita - Lisboa Quinhentista, a imagem de vida na cidade. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa/ \n\nMuseu da Cidade, 1990, pp. 10-12. \n306 M\u00e1rio Barroca - Op. Cit., 2003, p.100. \n307 M\u00e1ria Barroca - Op. Cit., 2003, p. 101. \n308 Frei Nicolau de Oliveira - Livro das Grandezas de Lisboa. Lisboa: Vega, 1992, p. 541. \n\n\n\n83 \n\n \n\nem 1553309. At\u00e9 aos finais do s\u00e9culo XVI, pela m\u00e3o de Miguel de Arruda, Leonardo \n\nTurriano e Giacomo Palearo, a pequena fortaleza d\u00e1 lugar \u00e0 obra que integrou \n\narquitecturalmente o disparo de bocas-de-fogo, atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o de um elemento \n\npoligonal rebaixado310. A introdu\u00e7\u00e3o do baluarte nas cortinas de S. Gi\u00e3o transformou \n\nabruptamente a conce\u00e7\u00e3o de defesa, que assentou definitivamente no princ\u00edpio do tiro \n\nflanqueado sobre o inimigo311.  \n\nAinda durante o reinado d\u2019O Piedoso, o jovem Francisco de Holanda foi enviado \n\na It\u00e1lia, com o intuito de conhecer as inova\u00e7\u00f5es experimentadas no seio do Renascimento \n\nitaliano, no \u00e2mbito da arte da guerra, usufruindo do conv\u00edvio e das aprendizagens do \n\nhumanista Miguel \u00c2ngelo. No decorrer da sua viagem, Holanda executou esbo\u00e7os das \n\nin\u00fameras fortifica\u00e7\u00f5es com que se deparou, compilando-as no ano de 1571 na obra, que \n\npermaneceu in\u00e9dita at\u00e9 1879, Da F\u00e1brica que falece \u00e0 cidade de Lisboa312. Nesse \n\nlevantamento, dedicado a D. Sebasti\u00e3o I nos finais do s\u00e9culo XVI, Francisco de Holanda \n\nsalienta e projeta os edif\u00edcios a erguer na capital, destacando a fragilidade e exposi\u00e7\u00e3o de \n\nLisboa, em virtude do atraso do per\u00edmetro amuralhado, que a contornava desde os finais \n\ndo s\u00e9culo XIV face ao gigantismo urbano assumido \u00e0 data313. \n\nDecerto \u00e9 que, aquando da transfer\u00eancia do centro administrativo e pol\u00edtico da \n\nvelha alc\u00e1\u00e7ova medieval para junto do Tejo, firmando-se o elo mar\u00edtimo que modelou a \n\nhist\u00f3ria da cidade, a malha urbana de quinhentos sofreu uma restrutura\u00e7\u00e3o abrupta. \u00c0 \n\nribeira de Lisboa foi atra\u00edda a pr\u00f3pria nobreza, mas sobretudo as gentes que ansiaram \n\nparticipar nas lides mercantis. A partir de ent\u00e3o, o aumento do contingente populacional \n\nincitou o avan\u00e7o da cidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do rio, atrav\u00e9s das encostas ocidentais, \n\nestendendo-se a urbe ao longo da linha de \u00e1gua314, estimulando o surgimento de 7 novas \n\npar\u00f3quias nos primeiros anos de quinhentos, a juntar \u00e0s 23 pr\u00e9-existentes315.  \n\n                                                           \n309 Manuel Ac\u00e1cio Pereira - As fortalezas da Costa Mar\u00edtima de Cascais. Cascais: Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara \n\nMunicipal de Cascais, 1964, p. 11. \n310 Rui Carita; Ant\u00f3nio Homem Cardoso \u2013 O escudo do Reino. A Fortaleza de S\u00e3o Juli\u00e3o da Barra. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Defesa Nacional, 2007.  \n311 Rafael Moreira - Op. Cit., 1989, p. 141. \n312 Margarida Tavares da Concei\u00e7\u00e3o - Da cidade e Fortifica\u00e7\u00e3o em textos portugueses (1540-1640). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Arquitectura. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia: Universidade de \n\nCoimbra, 2008, pp. 149-175. \n313 Francisco de Holanda; Jos\u00e9 da Felicidade Alves (coord.) - Da F\u00e1brica que falece \u00e0 cidade de Lisboa. \n\nLisboa: Livros: Horizonte, 1984, pp. 7-77. \n314 Jos\u00e9 Augusto Fran\u00e7a - Lisboa: Urbanismo e Arquitectura. 3\u00aa Ed. Lisboa: Livros Horizonte, 1997, pp. \n\n10 -11. \n315 Augusto Vieira da Silva - As freguesias de Lisboa. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Culturais da C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa, 1943, p. 12 \n\n\n\n84 \n\n \n\nO per\u00edmetro urbano, contornado desde a Baixa Idade M\u00e9dia, pela muralha de 8 \n\nmetros de altura dotada de 77 torres e 38 portas, distribu\u00eddas ao longo de 5400 metros, \n\nencontrava-se a partir de ent\u00e3o progressivamente exposto e vulner\u00e1vel. Na observa\u00e7\u00e3o \n\ndessa fragilidade, ressaltam as reflex\u00f5es executadas \u00e0 malha da cidade por Holanda, que \n\nclassificou a cerca fernandina inevitavelmente ultrapassada e obsoleta, em termos \n\nfuncionais e t\u00e1ticos316. Deste modo, surge pela primeira vez o anseio de abra\u00e7ar o novo \n\ntecido da capital por uma cerca hexagonal, em conformidade com os preceitos teorizados \n\nem It\u00e1lia. Por\u00e9m, os in\u00fameros projetos apresentados por Holanda a D. Sebasti\u00e3o I nunca \n\nviriam a ser concretizados, focando-se o contributo do monarca na defesa do porto de \n\nLisboa e na amplia\u00e7\u00e3o da antiga torre da Caparica, agora denominada como forte de S. \n\nSebasti\u00e3o da Caparica317. \n\nPoucos anos depois, a fragilidade do per\u00edmetro defensivo do porto de Lisboa foi \n\ncomprovada pelo desembarque armado das tropas de Filipe II de Espanha, em Cascais, \n\nno ano de 1580. Ap\u00f3s o cerco de cinco dias \u00e0 Torre de S. Gi\u00e3o, a vila e a sua fortaleza \n\nsucumbiram \u00e0 press\u00e3o dos invasores, abrindo o caminho a D. Filipe I ao trono \n\nportugu\u00eas318. Durante o dom\u00ednio dos Habsburgo, o engenheiro italiano Filipe Terzi foi \n\nmandado resgatar do cativeiro norte-africano. No seu regresso a Lisboa, em 1590, \n\nassumiu o cargo de mestre das obras de el-rei e mestre das obras de fortifica\u00e7\u00e3o. Foi \n\ntamb\u00e9m o respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de arquitetos no pr\u00f3prio Pa\u00e7o Real, a partir do ano \n\nde 1594. No \u00e2mbito das obras da defesa mar\u00edtima de Lisboa, foi o respons\u00e1vel pelo in\u00edcio \n\nda constru\u00e7\u00e3o, em madeira, da fortaleza da \u201ccabe\u00e7a seca\u201d, sensivelmente no local onde \n\nse ergue atualmente o forte do Bugio319.  \n\nEm 1588, a derrota da \u201cInvenc\u00edvel Armada\u201d conduziu D. Filipe I a repensar, uma \n\nvez mais, a amplia\u00e7\u00e3o das obras da costa mar\u00edtima lisboeta. Neste contexto, uma sucess\u00e3o \n\nde engenheiros militares de origem italiana aflu\u00edram a Lisboa, alguns ocupando o cargo \n\nde Engenheiro-mor, outros encaminhados para as possess\u00f5es ultramarinas, no intuito de \n\natualizar as defesas da urbe e do imp\u00e9rio320. No decorrer da italianiza\u00e7\u00e3o das obras de \n\ndefesa de Lisboa, com a chegada do engenheiro Fratino a Portugal executou-se um \n\nexaustivo levantamento topogr\u00e1fico da Pen\u00ednsula lisboeta, que visou avaliar a \n\n                                                           \n316 Frei Nicolau de Oliveira - Op. Cit., 1992, p. 525. \n317 Pedro Cid - Op. Cit., 2007, p. 286. \n318 Carlos Callixto - \u201cAs fortifica\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas do tempo da Restaura\u00e7\u00e3o\u201d. In Hist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas no mundo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, p. 207. \n319 Manuel Ac\u00e1cio Pereira - Op. Cit., 1964, p. 12. \n320 Frei Nicolau de Oliveira - Op. Cit., 1992, p. 544. \n\n\n\n85 \n\n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das novas estruturas militares a erguer, retirando-se o m\u00e1ximo \n\npartido das configura\u00e7\u00f5es aferidas ao terreno321. Deste modo, durante o reinado de D. \n\nFilipe II, desembarcou em Lisboa Leonardo Turriano, que ocupou o cargo de Arquiteto-\n\nGeral do reino e ficou respons\u00e1vel pelas obras no forte de S. Louren\u00e7o da Cabe\u00e7a Seca \n\n(Bugio). A Turriano foi atribu\u00edda a substitui\u00e7\u00e3o, por alvenaria, da constru\u00e7\u00e3o iniciada por \n\nTerzi, materializando, assim, uma das mais extraordin\u00e1rias obras da engenharia militar, \n\nerguida \u00e0 entrada do estu\u00e1rio do Tejo322. \n\nApesar dos esfor\u00e7os decorridos, desde o s\u00e9culo XV, nas obras de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nfocadas no desembocadura do rio, ainda se avaliava, em 1625, a incapacidade de defesa \n\nda cidade e de toda a sua costa, constantemente pressionada pelos ataques de cors\u00e1rios, a \n\nque acrescia a inutilidade das estruturas militares erguidas no per\u00edmetro urbano face ao \n\ngigantismo assumido pela cidade nos alvores do s\u00e9culo XVII323. Na sequ\u00eancia disso, a \n\nC\u00e2mara de Lisboa ordenou o in\u00edcio dos trabalhos de repara\u00e7\u00e3o da cerca fernandina, \n\nmediante o fecho de portas e postigos, a par do espessamento dos panos de muralha324. \n\nInserida nesta delibera\u00e7\u00e3o e iniciativa camar\u00e1ria poder\u00e1 estar o entaipamento do postigo \n\ndescoberto arqueologicamente na Rua da Judiaria, assim como o n\u00edvel de terraplanagem \n\nidentificado na Torre do \u201cJogo da Pela\u201d, na Mouraria, com uma data\u00e7\u00e3o apontada, pelo \n\nestudo do esp\u00f3lio associado, para o s\u00e9culo XVII325. \n\nNo decorrer das primeiras d\u00e9cadas de seiscentos \u00e9 percet\u00edvel, atrav\u00e9s da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, a inten\u00e7\u00e3o de cercar novamente a cidade por um novo per\u00edmetro defensivo \n\nque abra\u00e7asse os novos arrabaldes. Por\u00e9m, a incapacidade financeira fez gorar os intentos. \n\nNas sucessivas consultas da C\u00e2mara, o monarca foi relembrado que as obras do passado \n\nforam financiadas pela Real Fazenda de Sua Majestade, acautelando-o que, ao contr\u00e1rio \n\nda sua vontade, o aumento do Imposto Real sobre a \u00e1gua n\u00e3o cobriria os gastos da \n\n                                                           \n321 Rafael Moreira; Miguel Soromenho - \u201cEngenheiros Militares Italianos em Portugal (s\u00e9culos XV-XVI)\u201d, \n\nin Marino Vigan\u00f3 (ed.) - Architetti e Ingegneri Militari Italiani all\u2019estero dal XV al XVIII secolo. \n\nDall\u2019Atlantico al Baltico. Vol. II. Roma - Livorno: Istituto Italiano dei Castelli - Sillabe, 1999, pp. 109-\n\n131. \n322 Manuel de Ac\u00e1cio Pereira - Op. Cit., 1964, p. 15. \n323 \u201cCarta da Camara a el-Rei de 11 de Fevereiro de 1625\u201d, 11 de Fevereiro de 1625. Publicado por Eduardo \n\nde Oliveira - Elementos para a Hist\u00f3ria do Munic\u00edpio de Lisboa. Vol. III. Lisboa: Typographia Universal, \n\n1904, p.153. \n324 \u201cAssento de Verea\u00e7\u00e3o de 1 de Mar\u00e7o de 1625\u201d, 1 de Mar\u00e7o de 1625. Publicado por Eduardo de Oliveira \n\n- Op. Cit.,1904, p. 162-172. \n325 Manuela Leit\u00e3o - \u201cAs muralhas de Lisboa\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos \n\nOlisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 71-77. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara Municipal de Lisboa - \n\nISSUU: http://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho 2014]. \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n86 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o da nova cerca lisboeta, face \u00e0 dimens\u00e3o atingida pela trama urbana da primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVII326. \n\nApesar dos constrangimentos financeiros, a documenta\u00e7\u00e3o sublinha a persist\u00eancia \n\nr\u00e9gia em prosseguir com as obras de fortifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s, por exemplo, da doa\u00e7\u00e3o de \n\nmadeiras provenientes dos pinhais reais para aquele intento, em 1625327. No mesmo ano, \n\na C\u00e2mara ordenou a constru\u00e7\u00e3o de trincheiras na frente fluvial de Lisboa, que \n\nbloqueariam o acesso \u00e0 cidade atrav\u00e9s da praia, fechando-a at\u00e9 Alc\u00e2ntara. O Imposto Real \n\nsobre a \u00e1gua continuava, contudo, a n\u00e3o ser aplicado naquele plano, inviabilizando, deste \n\nmodo, a sua continua\u00e7\u00e3o328. Optou-se, ent\u00e3o, pela distribui\u00e7\u00e3o de armamento pelas \n\ncomarcas ribeirinhas, o que veio a ser considerado ineficaz \u00e0 defesa da cidade329. A \n\nurg\u00eancia e inevitabilidade em erguer uma estrutura em alvenaria conduziu \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de \n\num conjunto de tributos sobre a popula\u00e7\u00e3o, que permitissem a continuidade da obra \n\nprojeta sobre a zona ribeirinha330. Face ao exposto, foi registado o in\u00edcio dos trabalhos no \n\nbaluarte do Terreiro do Pa\u00e7o em 1626331. No entanto, cinco anos depois, foi redigida uma \n\noutra carta em nome da cidade a D. Filipe III, frisando o descontentamento e a \n\nincapacidade monet\u00e1ria de suportar o decreto de 1626, que aumentou substancialmente \n\nos impostos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o332. Os trabalhos de defesa mar\u00edtima lisboeta permaneceram \n\nparados at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca da Restaura\u00e7\u00e3o, subentendendo-se que a defesa do porto de Lisboa \n\nestaria unicamente assente nas estruturas anteriormente edificadas, junto \u00e0 foz de Bel\u00e9m \n\nat\u00e9 Cascais (Figura 41). Em 1640, a fragilidade militar da frente mar\u00edtima da cidade foi \n\numa vez mais colocada em causa, com o triunfo da revolta independentista. \n\nA desarticula\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as de guerra e das for\u00e7as armadas no advento da \n\nRestaura\u00e7\u00e3o conduziram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Guerra, no dia 11 de dezembro de \n\n1640. Este \u00f3rg\u00e3o, surgido num clima de tens\u00e3o pol\u00edtica com Castela, procurou modernizar \n\n                                                           \n326 \u201cConsulta da Camara ao Governo em 7 de Junho de 1625\u201d, 7 de Junho de 1625. Publicado por Eduardo \n\nde Oliveira - Op. Cit., 1904, p.187. \n327 \u201cCarta do presidente da Camara \u00e0 verea\u00e7\u00e3o em 20 de Junho de 1625\u201d, 20 de Junho de 1625. Publicado \n\npor Eduardo de Oliveira - Op. Cit., 1904, p. 188. \n328 \u201cAssento de Verea\u00e7\u00e3o de 20 de Junho de 1625\u201d, 20 de Junho de 1625. Publicado por Eduardo de Oliveira \n\n- Op. Cit., 1904, pp. 187-188. \n329 \u201cCarta da C\u00e2mara a El-Rei em 5 de Julho de 1625\u201d, 5 de Julho de 1625. Publicado por Eduardo de \n\nOliveira - Op. Cit., 1904, p. 192. \n330 \u201cExposi\u00e7\u00e3o feita pelos governadores do reino e transmitida \u00e0 Camara pelo Secretario de estado em 9 de Janeiro \n\nde 1626\u201d, 9 de Janeiro de 1626. Publicado por Eduardo de Oliveira - Op. Cit., 1904, pp. 222-223. \n331 \u201cConsulta da C\u00e2mara ao governo em 28 de Julho de 1626\u201d, 28 de Julho de 1626. Publicado por Eduardo \n\nde Oliveira - Op. Cit., 1904, p. 236. \n332 \u201cCarta que a cidade escreveu a S. Majestade sobre o tributo do sal e outros\u201d, 18 de Outubro de 1631. \n\nPublicado por Eduardo de Oliveira - Op. Cit., 1904, pp. 451-455. \n\n\n\n87 \n\n \n\nas fortalezas existentes e avaliar a proje\u00e7\u00e3o de outras, contando para tal com a presen\u00e7a \n\ndos engenheiros Jean Gilot, Charles Legart e Jean Cosmander333. O primeiro contributo \n\ndo Conselho de Guerra na defesa do porto de Lisboa surgiu com o plano de constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma linha de fortifica\u00e7\u00f5es ao longo das praias e ancoradouros naturais, a erguer de \n\nBel\u00e9m at\u00e9 Cascais, numa clara barreira mar\u00edtima de prote\u00e7\u00e3o da capital e das atividades \n\nmar\u00edtimo-portu\u00e1rias, que se desenvolviam ao longo da margem norte do Tejo334. Logo no \n\ndecorrer de 1641, ergueram-se os fortes de Pa\u00e7o de Arcos e de S\u00e3o Jo\u00e3o dos Maias, sendo \n\nacrescentados, posteriormente, no ano de 1649, os fortes de S. Jos\u00e9 de Ribamar, Santa \n\nCatarina da Cruz Quebrada, Nossa Senhora da Boa Viagem, S. Bruno de Caxias, Nossa \n\nSenhora do Vale, S\u00e3o Francisco da Boa Viagem, Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o de \n\nPedrou\u00e7os, S\u00e3o Pedro de Bel\u00e9m e S\u00e3o Jo\u00e3o da Junqueira335.  \n\nNo curso final do rio Tejo, a perman\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o da malha urbana de Lisboa \n\ninduziu D. Ant\u00f3nio Lu\u00eds de Menezes, conde de Cantanhede (mais tarde 1.\u00ba Marqu\u00eas de \n\nMarialva) a projetar, com a ajuda de Jean Gilot e sobre o cunho do Conselho de Guerra, \n\n\u201cA Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o\u201d, auxiliados pelo levantamento topogr\u00e1fico \n\nexecutado entre 1650 e 1689, da autoria de Jos\u00e9 Nunes Tinoco336. O projeto contemplou \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma cerca abaluartada que integraria uma sucess\u00e3o de 32 baluartes ao \n\nlongo do per\u00edmetro urbano. O planeamento militar seiscentista abra\u00e7ava a cidade por terra \n\ne por mar, focando-se principalmente na faixa ribeirinha, atrav\u00e9s de um percurso \n\ncompreendido: a norte, entre o Arco do Carvalh\u00e3o, S. Sebasti\u00e3o da Pedreira e o Alto de \n\nS. Jo\u00e3o, fechando a cidade junto ao Tejo; a oeste no Vale de Alc\u00e2ntara; e a este pela Cruz \n\nda Pedra, em Santa Apol\u00f3nia337 (Figura 42).   \n\nOs trabalhos de fortifica\u00e7\u00e3o no per\u00edmetro de Lisboa iniciaram-se no ano de 1652, \n\nfocados na constru\u00e7\u00e3o da barreira fluvial, a erguer de Alc\u00e2ntara \u00e0 Cruz da Pedra, com a \n\nsuperintend\u00eancia do pr\u00f3prio general D. Ant\u00f3nio Lu\u00eds de Meneses. Anos mais tarde, o \n\ngeneral alem\u00e3o conde de Schomberg realizou uma vistoria \u00e0s obras de fortifica\u00e7\u00e3o em \n\ncurso, considerando-as ultrapassadas, em termos da arte da guerra, e imposs\u00edveis de \n\naplicar em tempo \u00fatil, face ao financiamento dispon\u00edvel para tal e ao gigantismo da cerca \n\n                                                           \n333 Walter Rossa - Al\u00e9m da Baixa - Ind\u00edcios de planeamento urbano na Lisboa setecentista. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Hist\u00f3ria da Arte. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (UN.L.), 1990, p. 31. \n334 Carlos Callixto - Op. Cit., 1989, pp. 207-209. \n335 Carlos Callixto - Idem. \n336 Jos\u00e9 Nunes Tinoco - Planta de L[isbo]a em que se mostr\u00e3o os muros de vermelho com todas as ruas e \n\npra\u00e7as da cidade dos muros a dentro co as declara\u00e7\u00f5es postas em seu lugar (1689). Lisboa: Lithographia \n\nNacional, 1853. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, CC. 1081 A) \n337 Walter Rossa - idem. \n\n\n\n88 \n\n \n\nprojetada, assente na dimens\u00e3o da cidade aferida no levantamento de Tinoco. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o do general conduziu ao abandono do projeto, e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o por um outro \n\nque previa o erguer de apenas 16 baluartes338.  \n\nEm 1660, a Consultoria da C\u00e2mara de Lisboa regista, uma vez mais, o \n\ndescontentamento da popula\u00e7\u00e3o lisboeta face \u00e0s obras de fortifica\u00e7\u00e3o a erguer. Ordena-se \n\na paragem dos trabalhos nas zonas de Alc\u00e2ntara e Cruz da Pedra, em virtude das \n\nsucessivas queixas alusivas ao desrespeito por quest\u00f5es de propriedade privada e \n\nobrigatoriedade dos lisboetas participarem nas constru\u00e7\u00f5es. Neste ano da suspens\u00e3o dos \n\ntrabalhos estavam j\u00e1 erguidos quatro baluartes destinados ao fecho da cidade a oeste e a \n\neste: os baluartes do Livramento e do Sacramento (ambos em Alc\u00e2ntara) e os da Cruz da \n\nPedra e de Santa Apol\u00f3nia, a oriente339. Em consequ\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o do general \n\nSchomberg e por sua sugest\u00e3o, a C\u00e2mara ordena, em 1662, a continuidade das obras de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o nos baluartes de S. Jo\u00e3o de Deus, na rocha conde de \u00d3bidos, de S. Paulo, na \n\nantiga freguesia com o mesmo nome, e dos Remolares, no Cais do Sodr\u00e9340.  \n\nNa verdade, o processo de pacifica\u00e7\u00e3o com Espanha e a impossibilidade financeira \n\nde executar globalmente o projeto de defesa conduziram ao encurtamento do sistema \n\ndefensivo, limitando-o ao tro\u00e7o fluvio-mar\u00edtimo. Por terra, Lisboa encontrava-se \n\ndefendida pelas pra\u00e7as de guerra erguidas junto \u00e0 fronteira, restando salvaguardar a faixa \n\nribeirinha da cidade, a zona mais fragilizada e carente de prote\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 erguido um \n\nconjunto de pequenos fortins extra\u00eddos do projeto \u201cA Linha Fundamental de \n\nFortifica\u00e7\u00e3o\u201d, que contemplavam uma edifica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica junto \u00e0s praias, em zonas \n\nde potencial ancoradouro, locais onde em seu torno se desenvolviam importantes \n\natividades relacionadas com o com\u00e9rcio transatl\u00e2ntico341.  \n\nNa atualidade, subsistem ainda evid\u00eancias de alguns desses baluartes/fortins \n\nseiscentistas da Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o, absorvidos pela expans\u00e3o da malha \n\nde Lisboa (Figuras 43 e 44). Atendo \u00e0s quatro primeiras estruturas do projeto que foram \n\nerguidas, alusivas aos elementos de fecho do per\u00edmetro da urbe de seiscentos, est\u00e3o, a \n\n                                                           \n338 Angelina Vidal - Lisboa Antiga e Lisboa Moderna. Lisboa: Editora Vega, 1994, pp. 78 -81. \n339 \u201cConsulta da Camara a el-rei em 12 de Abril de 1660\u201d, 12 de Abril de 1660. Publicado por Eduardo de \n\nOliveira - Op. Cit., Vol. VI, 1904, pp.160-161. \n340 \u201cConsultoria da C\u00e2mara de 11 de Mar\u00e7o de 1662\u201d, 11 de Mar\u00e7o de 1662. Publicado por Eduardo de \n\nOliveira - Op. Cit., 1904, p. 211. \n341 \u201cGuerra da Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia (1640-1668) - A interven\u00e7\u00e3o do Marechal Schomberg\u201d. In \n\nRevista Militar, N\u00ba 2530. 2012, pp. 1-15. (Dispon\u00edvel em Revista Militar: \n\nhttp://www.revistamilitar.pt/art_texto_pdf.php?art_id=768; consultado em janeiro de 2014). \n\nhttp://www.revistamilitar.pt/art_texto_pdf.php?art_id=768\n\n\n89 \n\n \n\noriente da cidade, na \u00e1rea da atual Cal\u00e7ada das Lajes, os lan\u00e7os das cortinas do baluarte \n\nde Santa Apol\u00f3nia. Integrado no projeto de 1662, protegia uma das entradas da cidade a \n\noriente, vigiando a chegada de um potencial inimigo oriundo das estradas de Chelas e dos \n\nOlivais342 (Figura 45).  \n\nA sul da estrutura de Santa Apol\u00f3nia ergueu-se outrora, com o mesmo intuito, o \n\nbaluarte da Cruz da Pedra, na atual interce\u00e7\u00e3o entre a Cal\u00e7ada da Cruz da Pedra e a Rua \n\nde Madre Deus. Visava o fecho da cidade nesse mesmo flanco a este, atrav\u00e9s de um arco \n\nque o ligaria ao baluarte de Santa Apol\u00f3nia. Tal ficaria fossilizado na topon\u00edmia atual do \n\nlocal, atrav\u00e9s da designa\u00e7\u00e3o da \u201cRua do Arco da Cruz da Pedra\u201d. Foi destru\u00eddo em 1860, \n\naquando da sua integra\u00e7\u00e3o nos terrenos da Companhia de Caminhos-de-Ferro \n\nPortuguesa343.  \n\nA oeste de Lisboa, como elemento de fecho do per\u00edmetro seiscentista, \n\npermanecem ainda os vest\u00edgios do baluarte do Livramento, entre a atual Cal\u00e7ada do \n\nLivramento e a Travessa do mesmo nome. A edifica\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica deste baluarte \n\nsobre o vale de Alc\u00e2ntara, visava fechar a cidade nesta vertente, defendendo-a de um \n\npotencial inimigo oriundo do quadrante oeste. \u00c0 semelhan\u00e7a dos dois baluartes/fortins \n\nque fechavam a cidade na Cruz da Pedra e Santa Apol\u00f3nia, \u00e9 poss\u00edvel que a constru\u00e7\u00e3o \n\nmilitar do Livramento estivesse ligada a uma outra atrav\u00e9s de um arco, que deste modo \n\ndefinia uma das portas de sa\u00edda da cidade na segunda metade do s\u00e9culo XVII.  \n\nNo ano de 1994, o projeto de reabilita\u00e7\u00e3o do tecido social do Vale de Alc\u00e2ntara \n\nconduziu \u00e0 salvaguarda arqueol\u00f3gica desta estrutura344. Atualmente, apesar de \n\nestrangulado pelo urbanismo que despontou em seu torno, conserva ainda dois \n\nalinhamentos de cortinas, que na interce\u00e7\u00e3o s\u00e3o encimadas no v\u00e9rtice por uma guarita \n\nvoltada a sudoeste (Figura 48). Presume-se, assim, que o Livramento estivesse ligado ao \n\nbaluarte do Sacramento345, demolido em 1876 por press\u00e3o da verea\u00e7\u00e3o de ent\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa. O testemunho da sua exist\u00eancia ficou fossilizado na \n\ntopon\u00edmia, em torno do cruzamento da atual Avenida da \u00cdndia e da Avenida 24 de Julho, \n\n                                                           \n342 A estrutura militar de Santa Apol\u00f3nia encontra-se classificada como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico por \n\ndecreto de 6 de mar\u00e7o de 1996, que previa a implementa\u00e7\u00e3o de um projeto de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo per\u00edmetro interno da estrutura. Por\u00e9m, a edifica\u00e7\u00e3o permanece abandonada e desmantelada, encimada \n\npor um pr\u00e9dio de doze andares. \n343 Augusto Vieira da Silva - \u201cOs Fortes de Santa Apol\u00f3nia e da Cruz da Pedra\u201d. In Dispersos, Vol. 1. \n\nLisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1954, pp. 159-170. \n344 A. M. Dias Diogo - Acompanhamento de obras no Baluarte do Livramento. 1994. (Processo n\u00ba: S - \n\n16218; CNS: 16218.). \n345 Tamb\u00e9m designado por forte da Alfarrobeira. \n\n\n\n90 \n\n \n\npela designa\u00e7\u00e3o da \u201cRua do Arco a Alc\u00e2ntara\u201d, possivelmente indicativa da liga\u00e7\u00e3o \n\narquitet\u00f3nica existente entre o Sacramento e o Livramento346. \n\nReferentes \u00e0s evid\u00eancias edificadas em plena frente ribeirinha de Lisboa, \n\nencontra-se o baluarte do Terreiro do Pa\u00e7o, cuja constru\u00e7\u00e3o \u00e9 documentada em 1626, \n\nsendo posteriormente integrado no projeto de 1662, da Linha Fundamental de \n\nFortifica\u00e7\u00e3o, guarnecendo a principal pra\u00e7a da urbe at\u00e9 1755. No \u00e2mbito da Empreitada \n\nde Constru\u00e7\u00e3o de Interce\u00e7\u00e3o e C\u00e2maras de V\u00e1lvulas de Mar\u00e9 do Terreiro do Pa\u00e7o, foi \n\nidentificado em 2009 um alinhamento de silhares, formando um paramento em cunha, \n\nrelativos a esta estrutura347. Na extremidade ocidental da Ribeira, sobre a Rocha Conde \n\nde \u00d3bidos, acrescentou-se o baluarte/forte de S. Jo\u00e3o de Deus, cuja mais antiga men\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sua exist\u00eancia remonta a 1660, numa das cartas do Conde de Cantanhede, onde \u00e9 \n\nreferido o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o. Apesar de ter sobrevivido ao 1 de novembro de 1755, \n\nEug\u00e9nio dos Santos anota, em 1758, que grande parte da estrutura se encontrava em \n\nru\u00ednas, situa\u00e7\u00e3o que se prolongaria at\u00e9 1943348. Nesse ano, \u00e9 registada a sua destrui\u00e7\u00e3o \n\npara dar continuidade aos trabalhos de defini\u00e7\u00e3o da Avenida 24 de Julho. \n\nIgualmente em plena frente ribeirinha, no atual edif\u00edcio do Mercado da Ribeira e \n\nPra\u00e7a D. Lu\u00eds I, os dois trabalhos de Arqueologia desenvolvidos em 2003-2004 e 2011-\n\n2012, motivados pela restrutura\u00e7\u00e3o interna do edif\u00edcio p\u00fablico e pela edifica\u00e7\u00e3o de um \n\nestacionamento subterr\u00e2neo, permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de testemunhos, fragmentados, \n\nrespeitantes ao forte de S. Paulo (Figura 47 \u2013 (1)).  \n\nO in\u00edcio da fixa\u00e7\u00e3o populacional em torno do s\u00edtio denominado de S. Paulo \n\nocorreu atrav\u00e9s da estabiliza\u00e7\u00e3o de uma comunidade de pescadores349 em torno da \n\nprimitiva igreja hom\u00f3nima, expandindo-se anos depois at\u00e9 \u00e0s imedia\u00e7\u00f5es do Convento \n\ndo Corpo Santo350. A progressiva afirma\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o mar\u00edtima do local destaca-o da \n\n                                                           \n346 A.M. Dias Diogo; Laura Trindade - \u201cElementos para o estudo do baluarte do Livramento\u201d. In \n\nArqueologia &amp; Hist\u00f3ria, Vol. 53. Lisboa: Comiss\u00e3o de Estudos Olissiponenses, 2001, pp. 125-133.  \n347 M\u00aa Lu\u00edsa Blot; C\u00e9sar Augusto Neves; Ana Filipa Rodrigues - \u201cO cais dos sonhos: Terreiro do Pa\u00e7o\u201d. In \n\nNational Geographic Portugal. Agosto de 2009. s.l.: s. e. pp. 18-25.   \n348 Carlos Pereira Callixto - \u201cO forte de S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus\u201d. In Revista Municipal, N\u00ba 15. Lisboa: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa, 1986, pp. 55-59. \n349 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2014, p. 112. \n350 Gra\u00e7as \u00cdndias Cordeiro; Joaquim Garcia - Lisboa: Freguesia de S\u00e3o Paulo. Lisboa: Guias Contexto, \n\n1993, p.19. \n\n\n\n91 \n\n \n\nfreguesia dos M\u00e1rtires, no ano de 1566, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de autonomia administrativa \n\npor carta r\u00e9gia351.  \n\nA data do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da igreja de S. Paulo \u00e9 desconhecida. Todavia, a \n\nhistoriografia registou a primeira alus\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de uma par\u00f3quia no local, no ano de \n\n1593, assim como a refer\u00eancia ao j\u00e1 erguido edif\u00edcio de culto da freguesia, constru\u00eddo \n\natrav\u00e9s das esmolas dos pr\u00f3prios habitantes352. Na observa\u00e7\u00e3o da panor\u00e2mica de Lisboa \n\nda autoria de Georg Braunio353, datada do s\u00e9culo XVI, a igreja de S. Paulo surge j\u00e1 \n\nrepresentada com a fachada principal voltada a oeste, sobre o despovoado areal fluvial, \n\nque em seu torno se apresentava densamente povoado (Figura 50).  \n\nA progressiva ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, subordinada \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o da foz do Tejo, \n\nvinculou a apet\u00eancia mar\u00edtima do n\u00facleo de povoamento, levando \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da burguesia, \n\nque ali estabeleceu trocas comerciais ultramarinas, como de mercadores estrangeiros com \n\no mesmo objetivo354. Inerente ao perfil mar\u00edtimo-mercantil que S. Paulo tra\u00e7ou no \n\ndecorrer do s\u00e9culo XVI e na primeira metade do s\u00e9culo XVII, est\u00e1 a ordem r\u00e9gia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos armaz\u00e9ns da Junta do Com\u00e9rcio ao longo da praia da Boavista, em \n\n1649355. O \u00eaxito da rota comercial com o Brasil, no \u00e2mbito da expans\u00e3o portuguesa, \n\nincutiu \u00e0 Junta uma progressiva afirma\u00e7\u00e3o sobre o areal de S. Paulo, dotando-a de um \n\ncomplexo edificado aut\u00f3nomo, com acesso privativo \u00e0 praia, na qual eram constru\u00eddas as \n\npr\u00f3prias embarca\u00e7\u00f5es que cruzavam o Atl\u00e2ntico356. Associada \u00e0 institui\u00e7\u00e3o mercantil \n\ninsere-se o vest\u00edgio da grade de mar\u00e9, identificado no subsolo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, em \n\n2011-2012357. \n\nO dinamismo do tr\u00e1fego transatl\u00e2ntico experienciado na zona de S. Paulo, at\u00e9 \u00e0 \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVII, tornou-a num ponto estrat\u00e9gico a defender, necess\u00e1rio \u00e0 \n\nsalvaguarda das atividades mercantis realizadas em seu torno. Como tal, no p\u00f3s-1640, \n\naquando do plano do Conselho de Guerra em delimitar Lisboa por uma cerca abaluartada, \n\nS. Paulo foi um dos locais onde se projetou erguer um dos 32 baluartes que compunham \n\n                                                           \n351 Helena Murteira - \u201cFreguesia de S. Paulo\u201d. In Francisco Santana; Eduardo Sucena (dir.) - Op. Cit., 1994, \n\np. 316. \n352 Augusto Vieira da Silva - Op. Cit., 1943, p. 16. \n353 Georg Braunio - \"Olissipo quae nunc Lisboa, civitas amplissima Lusitanea, ad Tagum, totius Orientis, \n\net multarum insularum Aphricaeque et Americae emporium nobilissimim.\". In Georg Braunio - Civitas \n\nOrbis Terrarum. Vol.5. Cologne: s.n., 1598. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, CC. 381 \n\nA). \n354 J\u00falio Castilho - Op. Cit., Vol. IV, 1893, p. 103.  \n355 J\u00falio Castilho - Op. Cit., Vol. IV, 1893, pp. 114-116. \n356 Norberto de Ara\u00fajo - Peregrina\u00e7\u00f5es em Lisboa. 3\u00aa Ed. Livro XIII. Lisboa: Veja, 1993, pp. 75-76.   \n357 Alexandre Sarrazola; Jos\u00e9 Bettencourt; Andr\u00e9 Teixeira - Op. Cit., 2014, pp. 112-113. \n\n\n\n92 \n\n \n\na Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o. Erguido pela sugest\u00e3o de Schomberg, a data de \n\nin\u00edcio e de conclus\u00e3o da sua constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos foi poss\u00edvel aferir; por\u00e9m, a estrutura \n\nsurge j\u00e1 representada em 1669 na Panor\u00e2mica de Lisboa, da autoria de Pier Maria \n\nBaldi358, na qual aparece sobre o formato de um pol\u00edgono irregular, coroado por uma \n\npequena guarita (Figura 51). \n\nA configura\u00e7\u00e3o triangular do forte de S. Paulo, alusiva a um baluarte, remete-nos \n\n\u00e0 aplicabilidade no terreno do tro\u00e7o fluvial da Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o, em \n\nque a forma conferida \u00e0 estrutura se prende \u00e0 fidelidade na constru\u00e7\u00e3o do projeto \n\nabaluartado. A configura\u00e7\u00e3o descrita parece-nos ser a que a estrutura em an\u00e1lise assumiu \n\nat\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVIII, visto que, nas primeiras d\u00e9cadas de setecentos, a \n\nreminisc\u00eancia de um baluarte erguido sobre o areal de S. Paulo foi uma vez mais repetida \n\nna representa\u00e7\u00e3o de Lisboa, realizada por Fran\u00e7ois Philippe Charpentier359 (Figura 52). \n\nA an\u00e1lise da representa\u00e7\u00e3o da freguesia de S. Paulo, esbo\u00e7ada na Grande Vista de \n\nLisboa anterior ao terramoto de 1755, patente no Museu Nacional do Azulejo, permite-\n\nnos depreender a geoestrat\u00e9gia intr\u00ednseca \u00e0 estrutura (Figura 53). O forte de S. Paulo, \n\nedificado a sul da igreja da par\u00f3quia sobre formato abaluartado, guarneceu as atividades \n\nmar\u00edtimo-mercantis executadas sobre o areal. A ocidente da estrutura ressalta, pela \n\nproximidade, a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos n\u00e1uticos, certamente alusivos \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o na freguesia \n\nde Estaleiros Navais a partir do ano de 1670360, assim como a din\u00e2mica vivenciada sobre \n\na praia, dependente do complexo da Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado \n\ndo Brasil. \u00c9 irrefut\u00e1vel a posi\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gia do baluarte sobre a praia, que visou a \n\ndefensibilidade das atividades representadas na panor\u00e2mica, destacando-se a vizinhan\u00e7a \n\na outra estrutura militar, o forte dos Remolares, que certamente articulou com este o \n\nprinc\u00edpio da defesa m\u00fatua, salvaguardando o acesso direto entre a praia e o local. \n\n A estrutura militar citada encontrar-se-ia erguida na atual Pra\u00e7a do Duque de \n\nTerceira, no Cais do Sodr\u00e9, possivelmente presente at\u00e9 ao 1 de novembro de 1755, \n\nprojetada de igual forma na \u201cLinha Fundamental\u201d, de 1662. A persist\u00eancia do baluarte \n\ndos Remolares at\u00e9 ao terramoto \u00e9 atestada pela sua representa\u00e7\u00e3o no levantamento \n\n                                                           \n358 Pier Maria Baldi; Lorenzo Magalotti - Viaje de Cosme de M\u00e9dicis por Espa\u00f1a y Portugal (1668-1669). \n\n(Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, EA - 326-A). \n359 Fran\u00e7ois Philippe Charpentier - Lisbone, Ville Capitale du Royaume de Portugal\u2026 Paris: Ch\u00e8s \n\nCharpentier, 1760. (Biblioteca Nacional de Portugal, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, E-1472-A). \n360 Helena Murteira - \u201cFreguesia de S. Paulo\u201d. In Francisco Santana; Eduardo Sucena (dir.) - Op. Cit., 1994, \n\np. 816. \n\n\n\n93 \n\n \n\ntopogr\u00e1fico executado em 1756361, que tem como particularidade o realce das \u00e1reas \n\narruinadas, \u00e0s quais se sobrep\u00f5e o projeto ortogonal da reconstru\u00e7\u00e3o pombalina. Na zona \n\ndo Cais do Sodr\u00e9, o citado levantamento integra a representa\u00e7\u00e3o de um pol\u00edgono \n\ntriangular na \u00e1rea da pra\u00e7a atual, seguramente respeitante ao baluarte dos Remolares \n\n(Figura 46), reproduzido de igual forma, uma vez mais, na \u201cVista de Lisboa anterior ao \n\nterramoto de 1755\u201d do Museu Nacional do Azulejo (Figura 47 \u2013 (2) e Figura 53 (D)). \n\nA progressiva arbitrariedade firmada pela Junta de S. Paulo, em virtude da \n\namplitude dos privil\u00e9gios a si concedidos, conduziram \u00e0 desarticula\u00e7\u00e3o das atividades da \n\nJunta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado do Brasil, manifestas no decorrer dos \n\nprimeiros anos de setecentos, findando por decreto do dia 1 de fevereiro de 1720362. No \n\nmesmo ano, como reaproveitamento do complexo edificado, \u00e9 transferida para S. Paulo \n\na Casa da Moeda, que outrora cunhava na Rua da Calcetaria, junto ao Pa\u00e7o Real363. A \n\npresen\u00e7a de uma infraestrutura de cunhagem, nas imedia\u00e7\u00f5es da estrutura militar em \n\nan\u00e1lise, incutiu uma muta\u00e7\u00e3o da motriz da sua defesa, circunscrevendo-se esta, a partir \n\nent\u00e3o, na salvaguarda das atividades desenvolvidas em torno da Casa da Moeda.  \n\nRelativamente \u00e0 Linha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o, desconhece-se ao certo o \n\nn\u00famero de fortins erguidos e as din\u00e2micas cronol\u00f3gicas de constru\u00e7\u00e3o. Anteriormente \n\nreferimos todos aqueles que deixaram a sua marca na cidade, quer pela Arqueologia, quer \n\npela topon\u00edmia ou pela sua sobreviv\u00eancia.  \n\nTodavia, o ano de 1700 marca, de novo, a obstina\u00e7\u00e3o em implementar uma cerca \n\nabaluartada que circunscrevesse Lisboa por terra e por mar364. Inseridos na continuidade \n\ndos trabalhos de fortifica\u00e7\u00e3o setecentista acrescem aos j\u00e1 edificados, quer em per\u00edmetro \n\nurbano, quer ao longo do estu\u00e1rio do Tejo: o forte de Nossa Senhora das Merc\u00eas de \n\nCatalazete, a bateria da Feitoria, o forte de Santo Amaro e a bateria do Bom Sucesso. Na \n\nmargem sul do rio constru\u00edram-se a torre de Santa Luzia, e os fortes da Fonte da Pipa, de \n\nArealva e da Trafaria365.  \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da planta deste projeto setecentista, ressalta a aus\u00eancia de uma \n\nalus\u00e3o \u00e0s estruturas a erguer no tro\u00e7o fluvial, por compara\u00e7\u00e3o com a enumera\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                           \n361 Jo\u00e3o Pedro Ribeiro - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m segundo o novo \n\nalinhamento dos architectos Eug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos Mardel. Lisboa, 1947. (Museu da \n\nCidade de Lisboa, Colec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.35). \n362 Leonor Freire Costa - Op. Cit., 2002. \n363 Carlos Caetano - Op. Cit., 2000, pp. 167-170.   \n364 Walter Rossa - Op. Cit., 1990, p. 32. \n365 Carlos Callixto - Op. Cit., 1989, p. 209. \n\n\n\n94 \n\n \n\nbaluartes voltados para terra. Este apontamento induz-nos a concluir que, \u00e0 data, a frente \n\nribeirinha da cidade j\u00e1 estaria guarnecida pela constru\u00e7\u00e3o dos baluartes extra\u00eddos da Linha \n\nfundamental de fortifica\u00e7\u00e3o, pelo que o novo projeto integraria o j\u00e1 erguido tro\u00e7o fluvial \n\namuralhado, e com ele, o forte de S. Paulo (Figura 49).  \n\nParte dos dados poss\u00edveis de aferir para o urbanismo e infraestruturas militares \n\nerguidas at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XVIII s\u00e3o, na sua maioria, inviabilizados por \n\nfor\u00e7a de 1755. Na emin\u00eancia da cat\u00e1strofe, as descri\u00e7\u00f5es de Lisboa espelham o gigantismo \n\nda cidade em expans\u00e3o desde o s\u00e9culo XVI, sendo a malha urbana composta por 40 \n\npar\u00f3quias, mais de 20 mil casas e uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 250 mil habitantes366, \n\nornamentada por in\u00fameras igrejas, mosteiros e pal\u00e1cios, marcos do enobrecimento e \n\nmagnitude da cidade herdada de quinhentos que, inevitavelmente desabaram com o \n\nsismo, maremoto e inc\u00eandio, desaparecendo alguns por completo367. \n\nA freguesia de S. Paulo n\u00e3o foi exce\u00e7\u00e3o a esta realidade, sendo at\u00e9 uma das mais \n\ndevastadas pelo terramoto, onde parte dos edif\u00edcios ruiu, incluindo a pr\u00f3pria igreja de S. \n\nPaulo, e as constru\u00e7\u00f5es que lhe resistiram acabaram vitimizadas pelo fogo que se \n\npropagou \u00e0 restante cidade368. Contudo, sobre os escombros da capital urgiu planear a \n\nreedifica\u00e7\u00e3o, miss\u00e3o levada a cabo pelo ministro Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo, \n\nMarqu\u00eas de Pombal, que idealizou uma malha urbana norteada pelos modelos racionais. \n\nO projeto, desenhado por engenheiros militares, contou com o contributo de Manuel da \n\nMaia, Eug\u00e9nio dos Santos e Carlos Mardel. A \u201cNova Cidade\u201d, ensaiada no papel, visava \n\num urbanismo ortogonal, tra\u00e7ado por vias arejadas, munidas de passeios p\u00fablicos, \n\nsistemas de saneamento, com uniformidade arquitet\u00f3nica nas fachadas dos edif\u00edcios e, \n\nsobretudo, a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos antiss\u00edsmicos e antifogo369.  \n\nA materializa\u00e7\u00e3o do projeto era j\u00e1 percet\u00edvel no ano de 1779. Arthur William \n\nCostigan, numa das suas cartas, refere a beleza da Rua Augusta, integralmente constru\u00edda, \n\ne a regularidade, propor\u00e7\u00f5es e \u00e2ngulos de todas as ruas desenhadas de acordo com o plano. \n\n                                                           \n366 Castelo Branco Chaves (pref.) - O Portugal de D. Jo\u00e3o V visto por tr\u00eas forasteiros. Biblioteca Nacional: \n\nS\u00e9rie Portugal e os Estrangeiros, 1983, p. 38. \n367 Fernando Castelo Branco - Lisboa Seiscentista, Lisboa: Livros Horizonte. 4\u00aa Ed. Lisboa: Livros \n\nHorizonte, 1926, pp. 33-36. \n368 D. Manuel Clemente - Mem\u00f3rias de uma cidade destru\u00edda - testemunhos das igrejas da Baixa - Chiado. \n\nLisboa: Al\u00eatheia Editores, 2006, pp. 127-176. \n369 Raquel Henriques da Silva - \u201cDa destrui\u00e7\u00e3o de Lisboa ao arrasamento da baixa: O terramoto urban\u00edstico \n\nde Lisboa\u201d. In Maria Fernanda Rollo; Ana Isabel Buescu; Pedro Cardim; (coord.) - Hist\u00f3ria e ci\u00eancia da \n\ncat\u00e1strofe: 250\u00ba anivers\u00e1rio do terramoto de 1755. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Instituto de Hist\u00f3ria \n\nContempor\u00e2nea da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa, 2007, pp. \n\n103-111. \n\n\n\n95 \n\n \n\nNos seus relatos elogia, ainda, o car\u00e1cter do ministro e a canaliza\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os \n\nmonet\u00e1rios para a reconstru\u00e7\u00e3o de Lisboa e a redefini\u00e7\u00e3o do Terreiro do Pa\u00e7o370. Inserida \n\nnas reconstru\u00e7\u00f5es encetadas no p\u00f3s-terramoto, a vinte das freguesias da capital, S. Paulo, \n\napesar do grau de destrui\u00e7\u00e3o, foi uma das que mais depressa se reergueu, por conta da \n\npresen\u00e7a das propriedades da fam\u00edlia Carvalho e Melo. Este facto ficou fossilizado na \n\ntopon\u00edmia do local, com a designa\u00e7\u00e3o de uma das art\u00e9rias como \u201cRua Nova do \n\nCarvalh\u00e3o\u201d. No seu c\u00edrculo de reconstru\u00e7\u00f5es, inscreveu-se, igualmente, a nova igreja a \n\nerguer em S. Paulo, sob uma nova orienta\u00e7\u00e3o, com a sua fachada principal voltada a este, \n\nnorteada pelos modelos racionais vigentes \u00e0 \u00e9poca 371.  \n\nContudo, a vis\u00e3o de Lisboa geom\u00e9trica paralisou com a subida ao trono de D. \n\nMaria I. No ano de 1777, a rainha destitui o Marqu\u00eas de Pombal das fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que \n\nexercia e, com o cunho da monarca, diversos edif\u00edcios tra\u00e7ados sobre estilo Barroco e \n\nNeocl\u00e1ssico, enobreceram a cidade, sobre a malha pr\u00e9-definida de Pombal. Todavia, o \n\nprojeto p\u00f3s-1755 viu-se arrastado e condicionado pelas ten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que assolaram o \n\nreino na primeira metade do s\u00e9culo XIX372.  \n\nA estabilidade pol\u00edtica alcan\u00e7ada ap\u00f3s as incurs\u00f5es napole\u00f3nicas e a Guerra Civil, \n\naliada ao impulso industrial de Portugal, favoreceram a muta\u00e7\u00e3o fision\u00f3mica da cidade. \n\nNeste per\u00edodo da hist\u00f3ria de Lisboa, a urbe \u00e9 novamente repensada. V\u00ea-se definida pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de Planos Urban\u00edsticos Gerais que integram a constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\ninfraestruturas de car\u00e1cter p\u00fablico, assim como meios de circula\u00e7\u00e3o, passeios p\u00fablicos e \n\nespa\u00e7os de lazer. O est\u00edmulo pol\u00edtico \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da capital conduziu ao levantamento \n\nexaustivo da cidade por Filipe Folque, entre 1856 e 1858, que permitiu a obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados pr\u00e9vios para o c\u00e1lculo dos locais a modificar/integrar no novo planeamento urbano. \n\nUm desses locais foi a frente ribeirinha, onde foram executados trabalhos de aterro entre \n\n1852 e 1867, como o aterro da Boavista. Essas manobras entulharam a margem direita do \n\nTejo, de forma a permitirem o tra\u00e7ar de uma marginal paralela ao rio, a Avenida 24 de \n\nJulho, que possibilitou a liga\u00e7\u00e3o entre Lisboa e Cascais373. Esta foi a cidade herdada nos \n\nfinais do s\u00e9culo XIX e in\u00edcios do s\u00e9culo XX, que em parte prevaleceu at\u00e9 aos dias de hoje. \n\n                                                           \n370 Arthur William Costigan; Augusto Reis Machado (pref.) - Cartas sobre a sociedade e os costumes de \n\nPortugal 1778-1779. Vol. II (Carta XXV). Lisboa: C\u00edrculo de Leitores, 1992, pp. 18-23. \n371 J\u00falio Castilho - Op. Cit., 1893, p. 100. \n372 Jos\u00e9 Augusto Fran\u00e7a - Lisboa: Espa\u00e7os urbanos no s\u00e9culo XIX. 1979, p. 436. \n373 V\u00edtor C.M. Dur\u00e3o - \u201cAn\u00e1lise urbana de territ\u00f3rios constru\u00eddos. Os aterros na Baixa e na frente ribeirinha \n\nde Lisboa, Portugal\u201d. In Revista de Gest\u00e3o Costeira Integrada, N\u00ba 12. 2012, pp. 25-27. [Dispon\u00edvel em \n\n\n\n96 \n\n \n\n 5.2. A EVOLU\u00c7\u00c3O DO FORTE DE S. PAULO  \n\nNa perce\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas urban\u00edsticas, fossilizadas e emaranhadas no espa\u00e7o, \n\ncabe \u00e0 Arqueologia a leitura do passado, enquanto disciplina cooperativa na constru\u00e7\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria coletiva. A perce\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de 1755 na modifica\u00e7\u00e3o da malha urbana \n\nde S. Paulo, a par da reconstru\u00e7\u00e3o dos quotidianos do passado, veio ao de cima com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e remodela\u00e7\u00e3o de infraestruturas p\u00fablicas nos anos de 2003-2004 e 2011-\n\n2012, gra\u00e7as aos resultados da pr\u00e1tica da Arqueologia Preventiva.   \n\nSeparadas no espa\u00e7o e no tempo, as duas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas permitiram \n\no registo da fragmentada estrutura b\u00e9lica que guarneceu S. Paulo, que procuramos \n\ndissecar no presente estudo. Recorrendo \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada das evid\u00eancias \n\nao \u00faltimo levantamento da cidade, anterior \u00e0 restrutura\u00e7\u00e3o da faixa ribeirinha no s\u00e9culo \n\nXIX374, justapondo-a \u00e0 malha urbana atual do antigo s\u00edtio de S. Paulo (Figura 54), \n\ndeparamo-nos, primeiramente, com a curiosa configura\u00e7\u00e3o da estrutura militar. Esta \u00e9 \n\ndiferente da representada nas iconografias acima mencionadas, assim como ressalta a sua \n\nconex\u00e3o construtiva com a Casa da Moeda. Para al\u00e9m disso, e face \u00e0s sobreposi\u00e7\u00f5es, \n\nsobressai a conclus\u00e3o de que nenhuma das evid\u00eancias registadas arqueologicamente \n\nincidiu no per\u00edmetro interno do forte de S. Paulo.  \n\nDetalhando a din\u00e2mica estratigr\u00e1fica colocada a descoberto na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\ncircunscrita \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o em estudo (Figura 54-oeste)375, foi identificada uma estrutura de \n\nmadeira reticulada, designada por cais de madeira e alvenaria376, aquando da remo\u00e7\u00e3o \n\ndos paramentos em alvenaria que o compunham (Figuras 2, 22 e 29). Ao momento \n\nanterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da suposta estrutura militar foram realizadas cinco sondagens de \n\ndiagn\u00f3stico, nas quais foi permitido recolher um significativo conjunto de formas de p\u00e3o-\n\nde-a\u00e7\u00facar377. Respeitantes a este momento, contabiliz\u00e1mos um total de 116 (NMI) \n\nrecipientes conectados com o processo da purga de a\u00e7\u00facar, contidos nos sedimentos que \n\n                                                           \nGest\u00e3o Costeira Integrada: Jornal of Integrated Coastal Zone Management: \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-288_Durao.pdf; Consultado em junho de 2014). \n374 Filipe Folque - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa. Lisboa: 1871. (Museu da Cidade de Lisboa, \n\nColec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.480). \n375 Anteriormente descrita no ponto 3.2. da disserta\u00e7\u00e3o. \n376 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p.20.   \n377 Conjunto descrito no ponto 3.3. da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-288_Durao.pdf\n\n\n97 \n\n \n\npreenchiam o mencionado cais, cuja presen\u00e7a se justifica pela exist\u00eancia de uma refinaria \n\nde a\u00e7\u00facar no largo de S. Paulo, de acordo com as fontes manuscritas a partir de 1751378. \n\nA an\u00e1lise elaborada \u00e0s formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, descrita no ponto 3.3., permitiu-\n\nnos estabelecer diversos paralelos formais ao conjunto e, intrinsecamente, uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica aos achados. Contudo, as formas tipologicamente semelhantes \n\naferem cronologias d\u00fabias, vari\u00e1veis entre os s\u00e9culos XVI e XVII, muito embora a an\u00e1lise \n\nmacrosc\u00f3pica \u00e0s pastas dos exemplares em estudo tenha possibilitado apontar a regi\u00e3o de \n\nAveiro como proveni\u00eancia geogr\u00e1fica prov\u00e1vel, na qual se produziram estes esp\u00e9cimes \n\ncer\u00e2micos at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX.   \n\nA refer\u00eancia historiogr\u00e1fica \u00e0 exist\u00eancia de uma manufatura que refinaria a\u00e7\u00facar \n\nem S. Paulo a partir de 1751, pertencente ao brit\u00e2nico Christiano Henriques Smith, assim \n\ncomo a circunst\u00e2ncia de o a\u00e7\u00facar aqui refinado ser vendido na mesma data nas imedia\u00e7\u00f5es \n\ndo forte de S. Paulo379, permitem-nos enquadrar os achados cer\u00e2micos da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I \n\nno per\u00edodo laboral da refinaria, bem como inseri-los no ciclo de produ\u00e7\u00e3o oleira da regi\u00e3o \n\nde Aveiro. A recolha dos vest\u00edgios cer\u00e2micos integrados nos sedimentos do cais de \n\nmadeira e alvenaria, relacionados com as atividades no local de Christiano Henriques \n\nSmith, indicia-nos, desde logo, uma data\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do vest\u00edgio exumado do \n\nforte que compreenda o per\u00edodo laboral da refinaria. A cronologia avan\u00e7ada, de um \n\nmomento contempor\u00e2neo ou posterior a 1751, parece ser refor\u00e7ada pela presen\u00e7a de \n\noutros materiais estratigrafados, de entre os quais ressalta um fragmento de Creamware, \n\nprodu\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica iniciada somente em 1762. \n\nRelacion\u00e1vel com a data\u00e7\u00e3o apontada \u00e0 estrutura reticulada de madeira, engloba-\n\nse, pela contemporaneidade atestada pelo registo arqueol\u00f3gico, a denominada estrutura \n\nde conten\u00e7\u00e3o de terras, edificada no per\u00edmetro interno definido pelos lan\u00e7os do cais. Nos \n\nsedimentos de preenchimento das estacas pertencentes \u00e0 estrutura foram, de igual modo, \n\nrecolhidos fragmentos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, que datam e atestam a simultaneidade \n\ntemporal entre ambas as estruturas. A fundamenta\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a de uma estrutura \n\nde conten\u00e7\u00e3o de terras no registo arqueol\u00f3gico poder\u00e1 enquadrar-se, hipoteticamente, nas \n\nconstantes men\u00e7\u00f5es documentadas a desmoronamentos das vertentes da freguesia. A \n\n                                                           \n378 \u201cEu el Rey. Fa\u00e7o saber aos que este alvar\u00e1 de amplia\u00e7\u00e3o virem \u2026\u201d. In Na Regia Officina Typografica., \n\n1770, p.2. [Dispon\u00edvel John Carter Brown Library: https://archive.org/details/euelreyfaosabe47port; \n\nconsultado em janeiro de 2015). \n379 Luiz Pastor de Macedo - Lisboa de L\u00e9s-a-L\u00e9s - subs\u00eddios para a hist\u00f3ria das vias p\u00fablicas da cidade. \n\nVol. II. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Culturais da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1940, pp. 124-125. \n\nhttps://archive.org/details/euelreyfaosabe47port\n\n\n98 \n\n \n\nt\u00edtulo de exemplo poderiam citar-se os eventos de 1597 e 1621, quando se registaram os \n\nsoterramentos de diversas habita\u00e7\u00f5es em S. Paulo380. A edifica\u00e7\u00e3o desta estrutura sobre o \n\neixo NO-SE ao largo do cais, ocultando-o, poder\u00e1 aludir a um mecanismo de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nestrutura de potenciais desn\u00edveis do terreno (Figura 29).   \n\nRelativamente ao cais de madeira e alvenaria, sobressai a sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ngeorreferenciada das evid\u00eancias construtivas, elucidativa da simultaneidade entre o cais \n\ne os paramentos em alvenaria que comp\u00f5em o testemunho atribu\u00eddo ao forte de S. Paulo \n\n(Figura 29). Ambas se encontram alinhadas, sobrepostas e constru\u00eddas no mesmo eixo \n\ndirecional. A constata\u00e7\u00e3o da coincid\u00eancia entre estas realidades leva-nos a interpretar o \n\ncais de madeira e alvenaria como uma base de madeira que sustentaria os paramentos \n\np\u00e9treos atribu\u00eddos ao forte, \u00e0 semelhan\u00e7a da base reticulada registada sobre o cais da Casa \n\nda Moeda381. Contudo, a compara\u00e7\u00e3o entre as duas bases reticuladas aponta um desn\u00edvel \n\naltim\u00e9trico entre ambas, registando a supostamente do forte um n\u00edvel inferior.  \n\nA discrep\u00e2ncia altim\u00e9trica avaliada entre as estruturas n\u00e3o anula a hip\u00f3tese \n\ninterpretativa, nem a caracteriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda em relat\u00f3rio, enquanto cais de madeira e \n\nalvenaria382. Hipoteticamente, embora sem qualquer comprova\u00e7\u00e3o, a estrutura poder\u00e1 ter \n\nfuncionado como cais num primeiro momento, contempor\u00e2neo \u00e0 estrutura de conten\u00e7\u00e3o \n\nde terras que o resguardou. Todavia, a \u00edndole tosca da constru\u00e7\u00e3o, descrita no ponto 3.2. \n\nda presente disserta\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 base coesa, uniforme e estrutural que suportou \n\nos paramentos do cais da Casa da Moeda383, leva-nos a admitir a interpreta\u00e7\u00e3o de poder \n\nter constitu\u00eddo uma solu\u00e7\u00e3o construtiva provis\u00f3ria. Seguramente enquadrada nos \n\nprimeiros anos ap\u00f3s 1755, poderia ter sido ulteriormente reaproveitada enquanto base em \n\nmadeirame que conferiria estabilidade construtiva aos paramentos em alvenaria. \n\nO emprego de bases de madeira em terrenos de aluvi\u00e3o, necessariamente inst\u00e1veis, \n\nfoi generalizado como solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que conferia solidez aos paramentos p\u00e9treos a \n\nerguer. Em Lisboa, diversos t\u00eam sido os vest\u00edgios desta op\u00e7\u00e3o construtiva identificados \n\nno decorrer de revolvimentos de n\u00edveis de subsolo, muitas das vezes associados ao \n\nper\u00edodo da reconstru\u00e7\u00e3o pombalina, de que s\u00e3o exemplos o conjunto de estacaria \n\n                                                           \n380 Artur Cruz Oliveira - Apontamentos sobre a freguesia de S. Paulo. Lisboa: Silvas, 1983, p. 5. \n381 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 18-20. \n382 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 20.   \n383 Alexandra Gomes - Idem. \n\n\n\n99 \n\n \n\nidentificado em 2011, no atual edif\u00edcio do Banco de Portugal384, e a base retiforme que \n\nsuportou o j\u00e1 mencionado pared\u00e3o do Cais do Terreiro do Pa\u00e7o385. A corroborar a hip\u00f3tese \n\ninterpretativa de que a estrutura de madeirame funcionou como base de apoio \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o \n\nde silhares a premissa estabelecida no c\u00e9lebre tratado de fortifica\u00e7\u00f5es publicado em 1729, \n\n\u201cO Engenheiro Portugu\u00eas\u201d, onde \u00e9 aconselhado o recurso a bases de madeira como \n\nelementos de estabilidade aos paramentos a erguer nas frentes mar\u00edtimas, em cidades de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica irregular386.  \n\nDebru\u00e7ando-nos sobre os paramentos p\u00e9treos que encimaram o cais de madeira e \n\nalvenaria, assim como a descri\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica elaborada no ponto 3.2., ressalta a \n\nhomogeneidade construtiva e estratigr\u00e1fica entre o tro\u00e7o do suposto forte e o pared\u00e3o do \n\ncais da Casa da Moeda. Uma das leituras antes avan\u00e7adas, explicativas da interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas estruturas, prende-se com um prov\u00e1vel reaproveitamento do per\u00edmetro \n\nedificado do forte aquando da constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura portu\u00e1ria da Casa da Moeda387. \n\nA posterioridade do referido cais, em paralelo ao forte, \u00e9 incontest\u00e1vel em termos \n\narquitet\u00f3nicos, pois ambas as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o separadas fisicamente pela presen\u00e7a do \n\ncunhal SO demarcado no terreno, do qual arrancou o al\u00e7ado NE-SO da estrutura militar.  \n\nA data\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 arma\u00e7\u00e3o de madeira, \u00e0 qual os al\u00e7ados exumados atribu\u00eddos \n\nao forte de S. Paulo se sobrepuseram, remete para a segunda metade do s\u00e9culo XVIII, \n\npermitindo-nos estabelecer um marco ante quem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o p\u00e9trea, atribuindo deste \n\nmodo uma data\u00e7\u00e3o posterior para a constru\u00e7\u00e3o do cais da casa da moeda. Este facto \n\ncoaduna-se com os dados expostos no estudo feito \u00e0s materialidades associadas \n\nestratigraficamente ao cais da Casa da Moeda388 e, na verdade, somente na cartografia \n\nantiga do s\u00e9culo XIX esta interliga\u00e7\u00e3o entre Cais da Casa da Moeda e os restos do forte \n\nde S. Paulo surge representada389. \n\nA an\u00e1lise dos levantamentos topogr\u00e1ficos, que representaram o s\u00edtio de S. Paulo \n\nat\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XIX, permitir\u00e3o esclarecer as diferentes din\u00e2micas da \n\n                                                           \n384 Artur Rocha; J\u00e9ssica Reprezas - \u201c(Re)funda\u00e7\u00f5es de Lisboa. Sobre um conjunto de estacaria pombalina\u201d. \n\nIn Revista Rossio, N\u00ba 3, 2014, pp. 108-121. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \n\nISSUU:http://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho 2014]. \n385 C\u00e9sar A. Neves; Andrea Martins; Gon\u00e7alo Lopes; M\u00aa Lu\u00edsa Blot - Op. Cit., 2012, pp. 613-626.   \n386 Manoel de Azevedo Fortes; Direc\u00e7\u00e3o da Arma de Engenharia (coord.) - O Engenheiro Portugu\u00eas. Tomo \n\nII. (Livro V). Lisboa: Impressa Nacional - Casa da Moeda, 1993, pp. 217-223.  \n387 Marta Lacasta Macedo; Alexandre Sarrazola - Op. Cit., 2012, p. 36. \n388 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp. 36-37. \n389 Filipe Folque - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa. Lisboa: 1871. (Museu da Cidade de Lisboa, \n\nColec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.480). \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n100 \n\n \n\nestratigrafia horizontal vivenciadas pela estrutura militar em an\u00e1lise, enquanto \n\ninstrumento de elucida\u00e7\u00e3o dos dados do registo arqueol\u00f3gico. No primeiro levantamento \n\ntopogr\u00e1fico ap\u00f3s 1755, que contemplou a representa\u00e7\u00e3o de S. Paulo, sobressai a muta\u00e7\u00e3o \n\nda configura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica da estrutura, face \u00e0s configura\u00e7\u00f5es poligonais aferidas nas \n\npanor\u00e2micas da cidade anteriores \u00e0 cat\u00e1strofe (Figuras 51, 52 e 53). \n\nNa cartografia de Carlos Mardel e Eug\u00e9nio dos Santos, de 1758, destaca-se a \n\naltera\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro edificado da estrutura militar, que tem \u00e0 data uma configura\u00e7\u00e3o \n\nquase retangular, perturbada pela presen\u00e7a de um paramento obl\u00edquo no sentido NE-SO. \n\nA par da altera\u00e7\u00e3o construtiva, nota-se a proximidade e conex\u00e3o ao complexo da Casa da \n\nMoeda, assim como o j\u00e1 representado tro\u00e7o exumado em 2011-2012, na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\ninerente a uma estrutura anexa ao forte de S. Paulo, atestando, deste modo, a data\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7ada \u00e0 estrutura pelos testemunhos cer\u00e2micos (Figura 55). \n\nAs caracter\u00edsticas presentes e descritas no levantamento prendem-se, \n\npresumivelmente, com o estabelecimento da Casa da Moeda em 1720, nos antigos \n\nedif\u00edcios da extinta Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado do Brasil, e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da Companhia Geral de Gr\u00e3o-Par\u00e1 e Maranh\u00e3o a oeste, a partir de 7 de Julho \n\nde 1755390. A presen\u00e7a no local destas importantes institui\u00e7\u00f5es atribuiu ao forte de S. \n\nPaulo uma altera\u00e7\u00e3o do perfil da sua defesa, que passou a circunscrever-se \u00e0 salvaguarda \n\ndas atividades de cunhagem, uma vez que nas suas imedia\u00e7\u00f5es seriam, certamente, \n\ndescarregados valios\u00edssimos metais, a par das mercadorias transatl\u00e2nticas que \n\nabasteceriam a nova Junta.    \n\nA contiguidade construtiva face \u00e0 Casa da Moeda e a diferencia\u00e7\u00e3o espacial e \n\nmorfol\u00f3gica, em paralelo \u00e0s iconografias anteriores a 1755, poder\u00e3o indicar uma \n\nremodela\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo ap\u00f3s esse ano. Contudo, o apontamento \n\npoder\u00e1, ainda, sugerir o abandono da implementa\u00e7\u00e3o no terreno do projeto Linha \n\nFundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o, que incutiu na estrutura um desfasamento da configura\u00e7\u00e3o \n\npoligonal, presente at\u00e9 ent\u00e3o, alusiva a um baluarte.  \n\nAinda relativo \u00e0 cartografia de Carlos Mardel e Eug\u00e9nio dos Santos, evidencia-se \n\na denomina\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 estrutura em estudo como Torre de embarque da artilharia. A \n\ndesigna\u00e7\u00e3o concedida ao forte de S. Paulo em 1758 prende-se com a sua dupla \n\nfuncionalidade, que, a par da fun\u00e7\u00e3o militar descrita operou enquanto depend\u00eancia das \n\n                                                           \n390 J\u00falio Castilho - Op. Cit.,1893, p. 123. \n\n\n\n101 \n\n \n\nTercenas de Cata-Que-Far\u00e1s. No decorrer do s\u00e9culo XVI, havia sido instalada, no local \n\nmencionado, a Fundi\u00e7\u00e3o de Baixo, na qual diversas pe\u00e7as de artilharia foram fundidas, \n\nsendo posteriormente encaminhadas e depositadas no forte391. Integradas, por hip\u00f3tese, \n\nnesta dupla funcionalidade, poder\u00e3o estar as diversas men\u00e7\u00f5es documentais de finais do \n\ns\u00e9culo XVII que referem o pr\u00e9vio armamento das frotas que partiam para o Brasil no \n\npr\u00f3prio s\u00edtio de S. Paulo392. \n\nAp\u00f3s a trag\u00e9dia que abalou a cidade, a Inspec\u00e7\u00e3o aos Bairros de Lisboa em 1770 \n\nvisou detalhar cartograficamente cada uma das quarenta freguesias de Lisboa, como \n\ninstrumento de estimativa aos danos provocados em 1755393. No levantamento da \n\nfreguesia de S. Paulo, nota-se uma vez mais, o tro\u00e7o identificado em 2011-2012 no \n\nsubsolo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, assim como a associa\u00e7\u00e3o construtiva entre a estrutura militar \n\ne a Casa da Moeda. \u00c0 data, o forte de S. Paulo passou a guarnecer a nova institui\u00e7\u00e3o \n\nfundada no local em 1759, a Companhia Geral do Com\u00e9rcio de Pernambuco e Para\u00edba, \n\nsediada a oeste da Casa da Moeda394 (Figura 56). A simultaneidade entre as duas plantas \n\ne a proximidade \u00e0 trag\u00e9dia de 1755 refor\u00e7am a ideia anteriormente referida de que S. \n\nPaulo fora uma das freguesias que mais rapidamente se reconstruiu, apesar do grau de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o.  \n\nAs caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas e espaciais presentes nos levantamentos \n\ntopogr\u00e1ficos de 1758 e 1770 s\u00e3o, uma vez mais, repetidas na Planta Topogr\u00e1fica de \n\nLisboa de 1780395 (Figura 57). O levantamento difere dos antecessores pela representa\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a este da estrutura militar, na qual se integram as evid\u00eancias \n\narqueol\u00f3gicas registadas em 2003-2004 no interior do Mercado da Ribeira (Figura 57 - \n\n(C) e (D)).   \n\nNo decorrer do estudo dos materiais exumados nos primeiros n\u00edveis arqueol\u00f3gicos \n\ndo mercado, discriminado ao longo do ponto 4.3., a compara\u00e7\u00e3o dos dados cronol\u00f3gicos \n\naferidos pelos diferentes grupos de produ\u00e7\u00e3o artefactual permitiu concluir, para a \n\nglobalidade do conjunto, da sua incid\u00eancia num \u00fanico per\u00edodo cronol\u00f3gico de produ\u00e7\u00e3o, \n\n                                                           \n391 Angelina Vidal - Op. Cit.,1994, pp.103-104. \n392 J.E. Moreirinhas Pinheiro (pref.) - Not\u00edcias hist\u00f3ricas de Lisboa na \u00e9poca da Restaura\u00e7\u00e3o (Extratos da \n\nGazeta e do Merc\u00fario Portugu\u00eas). Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1971, pp. 38-48. \n393 Francisco Santana (ed.) - Lisboa na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XVIII (Plantas e descri\u00e7\u00f5es das suas freguesias). \n\nLisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1976, pp. 19 e 20. \n394 J\u00falio Castilho - Op. Cit., Vol. IV, 1893, pp. 123. \n395 \u201cPlanta Topografica de Lisboa\u201d, 1780. (Dispon\u00edvel em Lisboa Interativa: http://lxi.cm-lisboa.pt/lxi/; \n\nconsultada em junho de 2014). \n\nhttp://lxi.cm-lisboa.pt/lxi/\n\n\n102 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e descarte situado entre os finais do s\u00e9culo XVII e a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXVIII (Gr\u00e1ficos 21 e 22). Os dados avan\u00e7ados pela contabiliza\u00e7\u00e3o do NMI, seu tratamento \n\nestat\u00edstico e c\u00e1lculo da dispers\u00e3o das cronologias aferidas para cada grupo de fabrico, \n\nentre outros fatores como o grau de fragmentariedade, permitem-nos deduzir do car\u00e1cter \n\nde aterro intencional, ocorrido num momento muito curto, equivalente a trabalhos de \n\nnivelamento do solo sobre o qual se constru\u00edram as estruturas exumadas na vertente norte \n\ndo Sector 1.  \n\n A conclus\u00e3o e os dados expostos levam-nos a descartar a hip\u00f3tese de que a \n\nelevada frequ\u00eancia artefactual presente nas unidades analisadas, incide num momento de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do areal de S. Paulo como local de despejos de lixos, desde meados do s\u00e9culo \n\nXVI396, noutro local remetido para a segunda metade do s\u00e9culo XVII e primeiro quartel \n\ndo XVIII397. O \u00fanico momento registado, que consideramos anterior ao nivelamento do \n\nespa\u00e7o, \u00e9 a presen\u00e7a de um piso em cal\u00e7ada, ao longo da extremidade sul do Sector 1 da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, cuja data\u00e7\u00e3o \u00e9 necessariamente posterior \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVII, \n\no que aponta para o curto per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o do pavimento face \u00e0 sua anula\u00e7\u00e3o pela \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos do aterro.  \n\nRelativamente ao lan\u00e7o do forte de S. Paulo identificado no interior da ala este do \n\nMercado da Ribeira (Figura 57 - (B)), a impossibilidade de registar as unidades \n\nestratigr\u00e1ficas anteriores \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o inviabilizam a atribui\u00e7\u00e3o de uma data\u00e7\u00e3o ao \n\nal\u00e7ado exumado. Contudo, atendendo \u00e0s representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas de 1758 e 1770 \n\n(Figuras 55 e 56), nomeadamente ao paramento este da estrutura e comparando-o ao \n\nlevantamento topogr\u00e1fico de 1780, conclui-se da prov\u00e1vel pr\u00e9-exist\u00eancia, pelo menos \n\ndesde 1758, do vest\u00edgio identificado em 2003-2004. O elevado acervo artefactual \n\nrecolhido, com destaque para o socialmente significativo conjunto de cachimbos em \n\ncaulino que somente encontra paralelo num\u00e9rico e militar no Caminho de Ronda do \n\nCastelo de S. Jorge, face \u00e0 data do projeto de constru\u00e7\u00e3o da estrutura b\u00e9lica, incitam-nos \n\na considerar que a presen\u00e7a do pr\u00f3prio forte de S. Paulo contribuiu para a composi\u00e7\u00e3o \n\ndos dep\u00f3sitos de aterro atrav\u00e9s dos seus pr\u00f3prios despejos.  \n\nAtendo \u00e0 cronologia aferida para o aterro, da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, \n\nassim como \u00e0 intencionalidade do mesmo, pode-se o mesmo correlacionar com os dados \n\ndocumentais que indicam a constru\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o do Mercado da Ribeira Nova, \n\n                                                           \n396 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, p. 15.   \n397 Marina Pinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel - Op. Cit., 2011, pp. 41-48. \n\n\n\n103 \n\n \n\ndecretado pelo Marqu\u00eas de Pombal em 1771398 (Figura 57- (C)). Nele consideramos \n\nincluir o vest\u00edgio p\u00e9treo registado ao longo do Sector 1, anexo aos lan\u00e7os identificado \n\ncomo forte de S. Paulo (Figura 57-(B)), estruturas que \u00e0 data, e atendendo ao registo \n\ngr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o, se encontravam arquitecturalmente associadas. A defini\u00e7\u00e3o do \n\nnovo espa\u00e7o mercantil a ocidente visou complementar o antigo Mercado da Ribeira \n\nVelha, localizado no atual Campo das Cebolas, encarregue de fornecer a Lisboa bens de \n\nprimeira necessidade399. Este distingue-se do seu semelhante, pela particulariza\u00e7\u00e3o inicial \n\ndefinida pelo decreto de 1771, que o destinou \u00e0 venda de bens pisc\u00edcolas.  \n\nNos meses seguintes, a especializa\u00e7\u00e3o do Mercado foi amplamente repetida em \n\nordena\u00e7\u00f5es que contemplaram a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas anexas, reservadas a \n\ndiferentes tipos de pescado400. Nos primeiros anos do seu funcionamento \u00e9 descrito como \n\num amplo e desordenado espa\u00e7o comercial401, composto por 132 telheiros e 256 \n\nbancas402, que no seu interior procuraram agrupar-se por mercadoria a vender403.  \n\nNa cartografia de 1780, contempor\u00e2nea ao funcionamento do Mercado, surge \n\nrepresentada a infraestrutura portu\u00e1ria de S. Paulo (Figura 57- (D)). O cais reproduzido \n\nenquadra-se com os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados em 2003-2004, a fra\u00e7\u00e3o oeste \n\ne respetivo lan\u00e7os de escadaria registados no Sector 2 do Mercado da Ribeira404. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da dita estrutura anulou, certamente, o anterior pavimento em cal\u00e7ada, que \n\npossibilitaria o acesso pedonal ao areal, substituindo-a enquanto serventia p\u00fablica de \n\nforma a permitir o seu usufruto e o abastecimento do Mercado de diversos produtos405. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Cais de S. Paulo ser\u00e1, por certo, anterior \u00e0 defini\u00e7\u00e3o no local do Mercado \n\nda Ribeira Nova, uma vez que, desde a cartografia de Carlos Mardel e Eug\u00e9nio dos Santos \n\nCarvalho, tem vindo a ser representado de igual forma406.  \n\n                                                           \n398 \u201cDecreto sobre a edifica\u00e7\u00e3o da nova Ribeira\u201d. In Chancelaria R\u00e9gia, Livro 17\u00ba de Consultas, Decretos \n\ne Avisos de D. Jos\u00e9 I. Lisboa: 13 de Abril de 1771 - 02 de Maio de 1771. Arquivo Municipal da C\u00e2mara de \n\nLisboa, PT/AMLSB/CMLSB/CHR/0186/0030, fl. 107 a 108. \n399 Paulo Varanda - Op. Cit., 2001, p. 10. \n400 \u201cAviso sobre o novo Armaz\u00e9m do Pescado Seco dos Direitos Reais\u201d. In Chancelaria R\u00e9gia, Livro 17\u00ba \n\nde Consultas, Decretos e Avisos de D. Jos\u00e9 I. Lisboa: 20 de Agosto de 1771. Arquivo Municipal da C\u00e2mara \n\nde Lisboa, PT/AMLSB/CMLSB/CR/0186/0039. f. 197.   \n401 J\u00falio Castilho - Op. Cit., Vol. IV, 1893, p. 105. \n402 Paulo Varanda - Op. Cit., 2001, p. 10. \n403 \u201cAviso sobre os lugares das vendedeiras da nova Ribeira\u201d. In Chancelaria R\u00e9gia, Livro 17\u00ba de Consultas, \n\nDecretos e Avisos de D. Jos\u00e9 I. Lisboa: 12 de Agosto de 1771. Arquivo Municipal da C\u00e2mara de Lisboa, \n\nPT/AMLSB/CMLSB/CR/0186/0035. f. 165.   \n404 Cristina Charnoca; L\u00facia Miguel; Marina Pinto - Op. Cit., 2004, p. 17.   \n405 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, pp.72-75. \n406 Alexandra Gomes - Op. Cit., 2014, p. 71. \n\nhttp://arquivomunicipal2.cm-lisboa.pt/X-arqWeb/SearchResultOnline.aspx?search=_OB%3a%2b_QT%3aMFN_1238351_Q%3a_EQ%3aT_D%3aT___&amp;type=PCD&amp;mode=0&amp;page=0&amp;res=1&amp;simple=1&amp;auth=l7p5wfZBdUIJHGrg4suSPU4S1uN8ML4oxzuGK03BRuU%3d\n\n\n104 \n\n \n\nNo decorrer dos \u00faltimos anos de setecentos, contempor\u00e2neos \u00e0s realidades \n\nedificadas descritas, a historiografia documentou a apropria\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo pelos \n\nServi\u00e7os da Marinha, para o qual \u00e9 transferida, a 12 de julho de 1793, a Brigada Real, \n\noutrora sediada no forte de Xabregas407. A transfer\u00eancia imprimiu ao forte de S. Paulo \n\numa amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro edificado pela constru\u00e7\u00e3o de uma bateria, que proporcionou \n\n\u00e0 Brigada a realiza\u00e7\u00e3o de Exerc\u00edcios da Parada 408. No ano de 1951, Durval Pires de \n\nLima publicou uma planta pormenorizada da estrutura militar, datada de 1793, na qual \u00e9 \n\nevidenciada a muta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica do forte de S. Paulo, que assume \u00e0 data, uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o retangular, afastando-se dos lan\u00e7os obl\u00edquo NE-SO, representado desde \n\n1758 (Figura 58).  \n\nO levantamento da estrutura, tal como publicado no s\u00e9culo XX, permite-nos tecer \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es, tais como as dimens\u00f5es do forte de S. Paulo no ano de 1793: um \n\ncomprimento aproximado de 70,07 metros por 48,23 metros de largura. Na \u00e1rea total de \n\n3427,70 m2 da estrutura militar, foram representados aquartelamentos a este e norte da \n\nplanta, indicando-nos que, aquando da transfer\u00eancia da Brigada Real, esta permaneceria \n\nno interior da estrutura. Por\u00e9m, a particularidade no levantamento interno do forte S. \n\nPaulo apresentado prende-se com a refer\u00eancia da exist\u00eancia de uma porta a oeste que \n\ncomunicaria com o \u201carmaz\u00e9m das carretas\u201d (Figura 58). \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada da planta de 1793 \u00e0 malha urbana atual, \n\npermitiu-nos compreender que a porta do \u201carmaz\u00e9m das carretas\u201d comunicava com a \n\nestrutura exumada em 2011-2012, na vertente NE da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (Figura 59 \u2013 (A)). \n\nApesar da planta publicada por Durval Pires de Lima n\u00e3o contemplar a representa\u00e7\u00e3o \n\ngr\u00e1fica do \u201carmaz\u00e9m das carretas\u201d, face \u00e0s sucessivas representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas de \n\numa estrutura intr\u00ednseca ao forte de S. Paulo na qual incide o vest\u00edgio arqueol\u00f3gico da \n\nPra\u00e7a D. Lu\u00eds I, consideramos que essa mesma estrutura alude ao dito \u201carmaz\u00e9m\u201d. \n\nInerente ao significado da palavra \u201ccarretas\u201d e integrando-o nas realidades em \n\nestudo, um dos sin\u00f3nimos poss\u00edveis equivale a \u201cve\u00edculo de artilharia\u201d. A alus\u00e3o plaus\u00edvel \n\na \u201cartilharia\u201d, face \u00e0 hist\u00f3ria do forte de S. Paulo, incita-nos \u00e0 leitura de que, no final do \n\ns\u00e9culo XVIII, o edif\u00edcio continuaria a funcionar enquanto dep\u00f3sito de armamento. Como \n\nrefor\u00e7o da interpreta\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada encontram-se as refer\u00eancias documentais, entre finais \n\n                                                           \n407 Durval Pires de Lima - \u201cO forte de S. Paulo ou da Ten\u00eancia em 1793\u201d. In Olisipo: Boletim do Grupo de \n\nAmigos de Lisboa, N\u00ba 53. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Jan. 1951, p. 13. \n408 Durval Pires de Lima - Op. Cit., 1951, p. 15.  \n\n\n\n105 \n\n \n\ndo s\u00e9culo XVIII e dos in\u00edcios do s\u00e9culo XIX, que designam o forte de S. Paulo como \n\n\u201cParque da Artilharia\u201d, no interior do qual eram executados exerc\u00edcios de disparo de \n\nbocas-de-fogo, assim como a men\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o das propriedades adossadas a norte \u00e0 \n\nestrutura pelo Tenente-Geral da Artilharia409. \n\nOs dados expostos respeitantes ao funcionamento do forte de S. Paulo enquanto \n\ndepend\u00eancia ou armaz\u00e9m das Fundi\u00e7\u00f5es de Baixo, a par das cont\u00ednuas men\u00e7\u00f5es \n\nhistoriogr\u00e1ficas relativas \u00e0 constante presen\u00e7a de artilharia, levam-nos, em paralelo, \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas homog\u00e9neas \u00e0s verificadas para o Cais da \n\nCasa da Moeda. Esta pondera\u00e7\u00e3o conduz-nos a interpretar a estrutura exumada na Pra\u00e7a \n\nD. Lu\u00eds I como um cais privativo do forte de S. Paulo, anexo \u00e0 estrutura militar, pelo qual \n\nhipoteticamente, seriam escoadas as pe\u00e7as fundidas em Cata-que-far\u00e1s, justificando-se, \n\ndeste modo, a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cTorre de Embarque da Artilharia\u201d atribu\u00edda \u00e0 estrutura \n\nem 1758, compat\u00edvel com a interpreta\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de um cais. Anexo \u00e0 estrutura \n\nmilitar, assinalamos a presen\u00e7a de uma escadaria no al\u00e7ado voltado para o rio, que \n\nfacultaria o acesso entre a praia e o interior da estrutura.  \n\nO exemplo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I n\u00e3o \u00e9 o primeiro testemunho lisboeta de cronologias \n\nsemelhantes em que o mar\u00edtimo e o militar se confundem, pelo agrupamento das \n\nconstru\u00e7\u00f5es, por vezes indistingu\u00edveis, assumindo as estruturas de interface mar\u00edtimo, \n\ndeste modo, uma determinada polival\u00eancia. O principal paralelo para o vest\u00edgio em estudo \n\n\u00e9 o baluarte do Terreiro do Pa\u00e7o, destacado do pared\u00e3o portu\u00e1rio a que se aglutinou, pelo \n\nseu formato poligonal, parecendo encerrar, tamb\u00e9m, uma voca\u00e7\u00e3o mar\u00edtimo-portu\u00e1ria410. \n\nA longevidade das estruturas descritas e identificadas em 2011-2012 na Pra\u00e7a D. \n\nLu\u00eds I, e, em 2003-2004 no Mercado da Ribeira, \u00e9 atestada pela representa\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios que comp\u00f5em os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no levantamento topogr\u00e1fico de Filipe \n\nFolque, datado de entre 1856 a 1858, anterior ao projeto urban\u00edstico que consolidaria a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o atual da frente ribeirinha411. A sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada da malha \n\nurbana tra\u00e7ada por Folque \u00e0 configura\u00e7\u00e3o atual do antigo s\u00edtio de S. Paulo permite-nos \n\natestar a correspond\u00eancia e continuidade dos vest\u00edgios at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo \n\nXIX (Figura 60).  \n\n                                                           \n409 Durval Pires de Lima - Op. Cit., 1951, pp. 13-14. \n410 C\u00e9sar A. Neves; Andrea Martins; Gon\u00e7alo Lopes; M\u00aa Lu\u00edsa Blot - Op. Cit., 2012, pp. 613-626.   \n411 V\u00edtor C.M. Dur\u00e3o - Op. Cit., 2012, p. 25. \n\n\n\n106 \n\n \n\nPor\u00e9m, a partir da segunda metade de oitocentos, o forte encontra-se na imin\u00eancia \n\nde ru\u00edna. J\u00falio Castilho adjetiva-o como \u201ctriste\u201d e \u201cdesmantelado\u201d, de paramentos \n\nrebaixados, rasgado a norte pela presen\u00e7a de um port\u00e3o \u201cpombalino\u201d, aferindo em 1864 \n\numa \u00e1rea total de 1600 m2 412. A discrep\u00e2ncia das dimens\u00f5es de \u00e1rea entre o levantamento \n\nde 1793 e o de 1854 \u00e9 atestada pela representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica posterior a 1843, que nos \n\nmostra a desfigura\u00e7\u00e3o da estrutura militar e o seu poss\u00edvel abandono (Figura 61). Certo \u00e9 \n\nque nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX assumia ainda um perfil b\u00e9lico, como atesta um \n\nof\u00edcio ordenando o reparo das bocas-de-fogo, em 24 de mar\u00e7o de 1832413.  \n\nNo decorrer de oitocentos, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o da cidade, a par da \n\nafirma\u00e7\u00e3o da sua burguesia, imprimiu a Lisboa o planeamento de uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nurbana que a igualasse \u00e0s metr\u00f3poles europeias. O plano urban\u00edstico contemplava a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes infraestruturas p\u00fablicas, a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\nsaneamento \u00e0 cidade e a defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos e \u00e1reas de lazer. Por\u00e9m, o maior \n\nlegado do projeto materializou-se pela constru\u00e7\u00e3o de uma via de acesso de Lisboa a \n\nCascais, definida ao longo de toda a marginal, pelos sucessivos trabalhos de aterro \n\nrealizados nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo414. \n\nNo s\u00edtio de S. Paulo, o processo de aterro da faixa ribeirinha assumiu uma dupla \n\nintencionalidade: a par de ter permitido o tra\u00e7ar da Avenida 24 de Julho, eliminou um \n\ns\u00e9rio problema de sa\u00fade p\u00fablica que assolava o local. De facto, desde o s\u00e9culo XVII que \n\no Senado da C\u00e2mara refere a disfuncionalidade log\u00edstica dos descartes da cidade. Em S. \n\nPaulo existia, erguida propositadamente, uma ponte para qual a vertente ocidental de \n\nLisboa despejava os detritos. Por\u00e9m, nas posteriores consultorias da C\u00e2mara \u00e9 citada a \n\nperman\u00eancia dos lixos da cidade sobre o areal da freguesia, ocorr\u00eancia que parece ter \n\nprevalecido at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX. Inerente ao problema sanit\u00e1rio descrito, na primeira \n\nmetade de oitocentos, est\u00e1 o amontoamento de dejetos ao ar livre entre S. Paulo e a \n\nBoavista, valendo ao local o principal foco do surto de febre-amarela que assolou a \n\ncidade415.  \n\n                                                           \n412 J\u00falio Castilho - Op. Cit., Vol. IV, 1940, pp. 110-112. \n413 \u201cDimens\u00f5es dos reparos de bordo das pe\u00e7as de ferro de calibre 24\u201d. In Documentos de Of\u00edcio e Rela\u00e7\u00f5es. \n\nArquivo Hist\u00f3rico Militar, 1832. \n414 Jos\u00e9 Manuel Fernandes - Op. Cit., 2002, p. 11.   \n415 Conselho extraordin\u00e1rio de sa\u00fade p\u00fablica do reino - \u201cRelat\u00f3rio da epidemia da febre amarella em Lisboa, \n\nno ano de 1857\u201d, decreto de 29 de Setembro de 1857, p. 15-18. \n\n\n\n107 \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de uma rede de saneamento eficiente, assim como o \n\nanseio de rasgar a Avenida 24 de Junho, colocou em marcha os longos trabalhos de aterro \n\nda \u00e1rea, iniciados em 1855. Na conclus\u00e3o da conquista territorial ao Tejo, o engenheiro \n\nPedro P\u00e9zarat apresentou \u00e0 cidade em 1884, um projeto de enobrecimento do local em \n\nestudo416. No programa de P\u00e9zerat o s\u00edtio de S. Paulo assume a configura\u00e7\u00e3o atual, \n\nimplicando o desmantelamento das estruturas setecentistas identificadas pela arqueologia \n\nem 2003-2004 e em 2011-2012. \n\nDeste modo, o amplo espa\u00e7o mercantil antes definido em 1770 \u00e9 abra\u00e7ado pelo \n\nedif\u00edcio f\u00e9rreo, projetado por Ressano Garcia em 1882417. Essa constru\u00e7\u00e3o integrou os \n\nvest\u00edgios identificados ao longo da ala este do Mercado da Ribeira, dispostos no terreno \n\nsobre o eixo N-S, orienta\u00e7\u00e3o construtiva assumida pela cidade na reestrutura\u00e7\u00e3o ribeirinha \n\nap\u00f3s o aterro da Boavista. O lan\u00e7o do forte de S. Paulo identificado na extremidade NE \n\ndo Sector 1, aquando da constru\u00e7\u00e3o do Mercado da 24 de Julho, integrou a parede oeste \n\ndo edif\u00edcio como alicerce. J\u00e1 a estrutura a si anexa, interpretada enquanto cais da estrutura \n\nmilitar, e registada em 2011-2012 no decorrer da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, teve o seu \n\nfim com o processo de terraplanagem, sendo, provavelmente, atravessada por uma \n\nestrutura de saneamento neste per\u00edodo que rompeu os paramentos em alvenaria erguidos \n\nna segunda metade do s\u00e9culo XVIII.  \n\nInserido nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, documenta-se, em 1868, a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo complexo balne\u00e1rio nas imedia\u00e7\u00f5es da igreja de S. Paulo, pr\u00f3ximo \u00e0 Travessa do \n\nCarvalho, que reaproveita as \u00e1guas do Arsenal da Marinha para fins terap\u00eauticos418. \n\nApesar dos Banhos de S. Paulo nunca terem sido alvo de trabalhos arqueol\u00f3gicos, a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o refere a integra\u00e7\u00e3o do paramento oeste da estrutura militar do forte de S. \n\nPaulo enquanto alicerce do edif\u00edcio, \u00e0 semelhan\u00e7a do assinalado no interior do Mercado \n\nda Ribeira419.   \n\n                                                           \n416 Rui Alexandre Gamboa Paix\u00e3o - \u201cVida e obra do engenheiro Pedro Jos\u00e9 Pezerat e a sua actividade na \n\nlideran\u00e7a da Reparti\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (1852-1872) \u201d. In Cadernos do Arquivo \n\nMunicipal de Lisboa, N\u00ba 9. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 2007, pp.100-113. \n417 Paulo Varanda - Op. Cit., 2001, p. 12. \n418 Jorge Mongorrinha - \u201cMem\u00f3rias dos banhos termais de Lisboa pelas imagens dos lugares onde outrora \n\nbrotavam \u00e1guas e delas se fazia uso em estabelecimentos\u201d. In Caderno do Arquivo Municipal, N\u00ba 2. Lisboa: \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1998, pp. 124-125. \n419 \u201cProjecto para a edifica\u00e7\u00e3o da Banho de Sulf\u00fareo, que ir\u00e1 continuar a Banho de S. Paulo e que no qual \n\nse ir\u00e1 aproveitar o armaz\u00e9m adjacente ao lado oeste do Forte de S. Paulo\u201d. Arquivo Municipal de Lisboa, \n\nPT/AMLSB/CMLSB/ADMG-E/08/0486. \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO \u00eaxito comercial ultramarino transformou Lisboa num alvo das incurs\u00f5es de \n\ncors\u00e1rios, que assolaram a partir de ent\u00e3o, o estu\u00e1rio do Tejo. A observa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \n\nmilitar da capital, face \u00e0 extrapola\u00e7\u00e3o urbana ao longo do terra\u00e7o fluvial, despontou o \n\nanseio r\u00e9gio de erguer infraestruturas b\u00e9licas ao longo do estu\u00e1rio que coadunassem em \n\nsi os novos princ\u00edpios da arte da guerra, assentes no disparo de bocas-de-fogo \n\nexperimentados na It\u00e1lia do Renascimento.  \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o da defesa do porto da cidade \u00e0 pirobal\u00edstica ocorreu \n\nprogressivamente, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de fortifica\u00e7\u00f5es ao longo do estu\u00e1rio, que \n\nensaiaram integrar, \u00e0s perman\u00eancias tardo-medievais, os diapositivos aptos para o disparo \n\nde bocas-de-fogo. Os morosos trabalhos de fortifica\u00e7\u00e3o, iniciados logo nos primeiros anos \n\nde quatrocentos, foram estimulados pela presen\u00e7a no reino de engenheiros militares \n\nestrangeiros, encarregues de projetar e atualizar as infraestruturas que se faziam erguer \n\nao longo da desembocadura do Tejo. Contudo, o per\u00edmetro urbano da cidade permanecia \n\nexposto e indefens\u00e1vel, do mesmo modo que as fortifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas s\u00e3o contestadas, \n\nmilitarmente, aquando o fracasso b\u00e9lico de 1580, que conduziu D. Filipe II de Espanha \n\nao trono portugu\u00eas. \n\nNos primeiros dias ap\u00f3s a Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, em 1640, o clima de \n\nguerra com Espanha conduziu \u00e0 convocat\u00f3ria de um organismo designado por Conselho \n\nde Guerra, encarregue de inspecionar e avaliar as infraestruturas militares da cidade. Os \n\ndados reunidos pelo Conselho, ap\u00f3s um pr\u00e9vio reparo das pr\u00e9-exist\u00eancias Baixo-\n\nmedievais, concluiu a incapacidade das mesmas em guarnecer Lisboa, face ao gigantismo \n\nurbano alcan\u00e7ado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVI.  \n\nA solu\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para a defesa da capital assentou no projetar de uma cerca \n\np\u00e9trea que abra\u00e7asse todo o per\u00edmetro urbano da cidade e se guiasse pelas configura\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas do terreno, repetindo, sucessivamente, ao longo das cortinas, elementos \n\npoligonais aptos ao disparo de bocas-de-fogo, designados por baluartes. O delineamento \n\nda cerca abaluartada a erguer contou com a presen\u00e7a de engenheiros-militares franceses \n\nno reino, estimulados por D. Ant\u00f3nio Lu\u00eds de Menezes, conde de Cantanhede \n\n(posteriormente 1.\u00ba Marqu\u00eas de Marialva), que projetaram, sobre o levantamento \n\ntopogr\u00e1fico executado por Jos\u00e9 Nunes Tinoco (1650), a Linha Fundamental de \n\nFortifica\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n109 \n\n \n\nO projeto da \u201cLinha Fundamental\u201d findou pouco tempo depois, a 11 de Mar\u00e7o de \n\n1662, aquando da inspe\u00e7\u00e3o das obras pelo General Schomberg, que as caracterizou como \n\nut\u00f3picas face aos rendimentos dispon\u00edveis, em analogia \u00e0 dimens\u00e3o da cerca abaluarta a \n\nedificar em tempo \u00fatil, no per\u00edmetro urbano. Como tal, \u00e0 data, o Senado da C\u00e2mara \n\nproclamou, assente na observa\u00e7\u00e3o do General, o circunscrever dos trabalhos ao tro\u00e7o \n\nprojetado sobre a Ribeira de Lisboa. Na an\u00e1lise de Schomberg, sobressai a necessidade \n\nde salvaguardar as atividades fluvio-mar\u00edtimas, em detrimento do fecho da cidade por \n\nterra, uma vez que Lisboa se encontrava protegida pelas Pra\u00e7as de Guerra constru\u00eddas \n\njunto \u00e0 fronteira do reino. Da Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o, foi privilegiada a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos baluartes delineados sobre os locais de potenciais ancoradouros, que \n\nguarneceriam as atividades desenvolvidas em seu torno, sobre o areal da Ribeira de \n\nLisboa.  \n\nRelativamente a estas estruturas militares poligonais, erguidas a partir da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVII, os dados dispon\u00edveis n\u00e3o s\u00e3o elucidativos das que foram \n\nefetivamente constru\u00eddas. As informa\u00e7\u00f5es recaem em refer\u00eancias historiogr\u00e1ficas e \n\ncartogr\u00e1ficas, uma vez que algumas findaram vitimizadas pela cat\u00e1strofe de 1755 ou pelas \n\ndin\u00e2micas da cidade, que inevitavelmente as condenaram ou ocultaram no emaranhado \n\nurbano atual. As alus\u00f5es expostas acrescem \u00e0s reminisc\u00eancias topon\u00edmicas, a par do \n\ncontributo da Arqueologia enquanto ci\u00eancia coletora da mem\u00f3ria coletiva, cuja \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es preventivas, a partir da viragem do mil\u00e9nio, proporcionou \n\na redescoberta de alguns desses baluartes que guarneceram a margem fluvial da cidade.   \n\nRessaltam destes, as realidades identificadas no interior da ala este do Mercado \n\nda Ribeira (2003-2004), assim como os paramentos em alvenaria registados no subsolo \n\nda Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (2011-2012). A sobreposi\u00e7\u00e3o do registo gr\u00e1fico dos vest\u00edgios descritos \n\n\u00e0 cartografia anterior \u00e0 restrutura\u00e7\u00e3o ribeirinha, realizada a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX, concluiu a incid\u00eancia de ambos os vest\u00edgios p\u00e9treos sobre as delimita\u00e7\u00f5es e \n\nconstru\u00e7\u00f5es, conexas ao forte de S. Paulo.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o de uma estrutura militar, delineada sobre o areal da antiga \n\nfreguesia hom\u00f3nima, incita desde logo, a geoestrat\u00e9gia inerente \u00e0 salvaguarda de \n\nimportantes atividades mar\u00edtimo-portu\u00e1rias executadas em redor da antiga praia de S. \n\nPaulo. A fixa\u00e7\u00e3o populacional no local, aquando da extrapola\u00e7\u00e3o urbana e da \n\nrestrutura\u00e7\u00e3o de Lisboa ao longo do terra\u00e7o norte do Tejo, vinculou desde o in\u00edcio a \n\naptid\u00e3o mar\u00edtima deste novo espa\u00e7o que, inicialmente ocupado por uma pequena \n\n\n\n110 \n\n \n\ncomunidade de pescadores, rapidamente foi dinamizado pelas atividades comerciais \n\nintroduzidas pela burguesia que aqui se estabeleceu.    \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura b\u00e9lica no local urgiu aquando da implementa\u00e7\u00e3o, \n\nem 1649, da Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado do Brasil, assim como, \n\nde todas as atividades n\u00e1uticas inerentes, sobre a praia de S. Paulo. A documenta\u00e7\u00e3o \n\ndescrimina, no decreto de 11 de Mar\u00e7o de 1662, o in\u00edcio dos trabalhos de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nsobre a margem norte do Tejo, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o da cortina b\u00e9lica ribeirinha, extra\u00edda \n\ndo projeto Linha Fundamental de Fortifica\u00e7\u00e3o, do qual \u00e9 contemplado e citado o \n\ndelineamento de um pol\u00edgono triangular a erguer em S. Paulo, sobranceiro ao rio. Os \n\nritmos iniciais da sua constru\u00e7\u00e3o, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVII, n\u00e3o nos foi \n\nposs\u00edvel depreender. Certo \u00e9 que, nas panor\u00e2micas iconogr\u00e1ficas executadas nos finais de \n\nseiscentos, o forte de S. Paulo surge j\u00e1 representado a sul da primitiva igreja da freguesia, \n\nsobre uma configura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica triangular. Nas iconografias, que representaram o \n\nlocal at\u00e9 1755, a geoestrat\u00e9gia inerente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da estrutura militar \u00e9 percet\u00edvel pela \n\nproximidade espacial ao complexo da Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado \n\ndo Brasil, assim como das atividades de constru\u00e7\u00e3o naval executadas em seu torno.  \n\nNo per\u00edodo ap\u00f3s 1755, a cidade foi alvo de uma sucess\u00e3o de levantamentos \n\ncartogr\u00e1ficos, que visaram avaliar o real impacto da cat\u00e1strofe ao longo da malha urbana, \n\npara que se encetasse a reconstru\u00e7\u00e3o. De entre as representa\u00e7\u00f5es reunidas, \n\ncircunscrevendo-nos ao local em an\u00e1lise, ressalta a observa\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o \n\narquitetural do forte de S. Paulo, em analogia \u00e0s representa\u00e7\u00f5es iconogr\u00e1ficas anteriores \n\na 1 de novembro de 1755. A partir de ent\u00e3o, e at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XIX, o \n\nper\u00edmetro edificado da estrutura militar em estudo assume, progressivamente, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um ret\u00e2ngulo, aglutinando-se construtivamente a um outro importante \n\nedif\u00edcio: a Casa da Moeda. A presen\u00e7a deste \u00faltimo no local incutiu no forte de S. Paulo \n\na muta\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter b\u00e9lico da sua constru\u00e7\u00e3o, aquando da sua transfer\u00eancia, em 1720, \n\npara os edif\u00edcios da extinta Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do Estado do Brasil. \n\nInerentes \u00e0 configura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica do forte, atestada pelas representa\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas a partir da segunda metade de setecentos, inserem-se ambos os vest\u00edgios \n\nexumados pelos trabalhos arqueol\u00f3gicos realizados no local.  \n\nAs evid\u00eancias registadas em 2011-2012 no subsolo da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I - dois \n\nparamentos perpendiculares em alvenaria - incidem numa estrutura anexa ao forte. A \n\nan\u00e1lise arquitetural, estratigr\u00e1fica e do esp\u00f3lio associado, permitem-nos interpret\u00e1-lo \n\n\n\n111 \n\n \n\nenquanto cais privado da estrutura, edificado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, \n\npelo qual eram escoadas as pe\u00e7as de artilharia fundidas nas proximidades, que \n\nposteriormente eram armazenadas no interior do forte de S. Paulo. A cronologia avan\u00e7ada \n\n\u00e0 estrutura prende-se com a identifica\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o p\u00e9trea, dos \n\ndespejos da refinaria de a\u00e7\u00facar de Christiano Henriques Smith, estabelecida no largo de \n\nS. Paulo a partir de 1751, onde se identificaram numerosos fragmentos de formas de p\u00e3o-\n\nde-a\u00e7\u00facar. A corroborar a funcionalidade portu\u00e1ria da estrutura insere-se a denomina\u00e7\u00e3o \n\ntopon\u00edmica de Torre de Embarque da Artilharia, atribu\u00edda ao forte de S. Paulo em 1758. \n\nA par da homogeneidade construtiva apurada, entre o vest\u00edgio militar e o cais da Casa da \n\nMoeda, assinala-se a presen\u00e7a de bases retiformes em madeirame, cuja conserva\u00e7\u00e3o \n\nassentou no ambiente h\u00famido em que se exumaram. Em refor\u00e7o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, \n\nno paramento sul do cais do forte, registou-se a integra\u00e7\u00e3o de uma escadaria na cortina, \n\nque permitiria o acesso pedonal entre o interior do edif\u00edcio e a praia fluvial em seu torno.  \n\nDebru\u00e7ando-nos nas realidades registadas em 2003-2004 no interior do Mercado \n\nda Ribeira, a identifica\u00e7\u00e3o da parca fra\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo, aliada \u00e0 impossibilidade \n\nde analisar os n\u00edveis fundacionais do paramento, conduziu \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos \n\nvest\u00edgios em estudo, incluindo-se as primeiras realidades identificadas ao longo do Sector \n\n1 dos trabalhos. A exposi\u00e7\u00e3o dos dados obtidos permitiu concluir a incid\u00eancia do vest\u00edgio \n\nidentificado no eixo do al\u00e7ado NE-SO da infraestrutura militar, atrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndos levantamentos gr\u00e1ficos de campo. Por\u00e9m, a observa\u00e7\u00e3o da car\u00eancia arquitetural do \n\nvest\u00edgio, circunscrita a pequenas margas embrincadas pelo recurso a argamassa, remete-\n\nnos \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que a realidade identificada no decorrer dos trabalhos alude, \n\nunicamente, ao miolo interno do citado paramento do forte de S. Paulo. Em contrapartida, \n\na an\u00e1lise do acervo do esp\u00f3lio, recolhido ao longo dos sucessivos sedimentos de aterro \n\ndo Sector 1, permitiu depreender a estratigrafia horizontal em torno da estrutura militar, \n\nposterior \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVIII, assim como, tra\u00e7ar um perfil hipot\u00e9tico dos \n\ndescartes por si encetados. Inseridos nas din\u00e2micas urban\u00edsticas, ocorridas ent\u00e3o, \n\nregistam-se os n\u00edveis de aterro propositado para a constru\u00e7\u00e3o das delimita\u00e7\u00f5es p\u00e9treas do \n\nMercado da Ribeira Nova, aglutinadas arquitecturalmente ao forte de S. Paulo, presentes \n\nno espa\u00e7o desde a segunda metade de setecentos at\u00e9 ao advento da restrutura\u00e7\u00e3o da frente \n\nribeirinha, ocorrida ao longo do s\u00e9culo XIX. \n\nRelativamente ao universo artefactual, este constitui um ilustrativo exemplo dos \n\nquotidianos da Ribeira Ocidental, balizados na primeira metade do s\u00e9culo XVIII, sendo \n\n\n\n112 \n\n \n\ncomposto por descartes integrados nas diferentes din\u00e2micas estratigr\u00e1ficas articuladas \n\ncom o forte de S. Paulo. A primeira reflex\u00e3o ao conjunto prende-se na incid\u00eancia das \n\nprodu\u00e7\u00f5es em faian\u00e7a portuguesa, reduzidas maioritariamente ao report\u00f3rio tipol\u00f3gico de \n\nformas de mesa individuais para a degusta\u00e7\u00e3o de alimentos, pratos, tigelas e covilhetes. \n\nParalelamente, para confe\u00e7\u00e3o alimentar, o acervo circunscreve-se \u00e0s produ\u00e7\u00f5es em barro \n\nvermelho, atrav\u00e9s das variantes formais de tachos, panelas, ca\u00e7oilas e fogareiros. \n\nRelativamente aos exemplares cobertos por vidrados plumb\u00edferos, executados de igual \n\nforma sobre pastas vermelhas, assomam, percentualmente, os alguidares, como tipologia \n\nde apoio \u00e0 cozinha, as bacias como tipologia referente \u00e0 higiene pessoal e os bispotes de \n\nfuncionalidade sanit\u00e1ria.  \n\nEm menor frequ\u00eancia, contabilizam-se as produ\u00e7\u00f5es ex\u00f3genas circunscritas \u00e0s \n\ncer\u00e2micas l\u00edgures, \u00e0s porcelanas chinesas e \u00e0s produ\u00e7\u00f5es em gr\u00e9s europeias e asi\u00e1ticas. \n\nDentre o acervo, destaca-se, uma vez mais, a incid\u00eancia no report\u00f3rio formal dos \n\nesp\u00e9cimes individuais de mesa, que em analogia \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o global do esp\u00f3lio \n\nrecolhido, incita ao car\u00e1cter excecional no seu recurso nos quotidianos setecentistas. \n\nAnalogamente \u00e0s divergentes produ\u00e7\u00f5es em gr\u00e9s identificadas, os exemplares europeus \n\nevocam a contentores de l\u00edquidos, nos quais se inserem tamb\u00e9m os vidros, com a presen\u00e7a \n\nmaiorit\u00e1ria de garrafas. Por outro lado, as produ\u00e7\u00f5es em gr\u00e9s do Extremo Oriente \n\nrestringem-se a grandes contentores de armazenamento, funcionalidade essa que integra, \n\nno mesmo sentido, o conjunto de anforetas andaluzas identificado.  \n\nDo acervo material, exemplificativo dos quotidianos lisboetas anteriores ao \n\nterramoto de 1755, sobressai a reflex\u00e3o dos h\u00e1bitos disseminados \u00e0 Europa, no decorrer \n\ndas viagens transatl\u00e2nticas. De entre eles, salientamos a vulgariza\u00e7\u00e3o do tabaco, \n\ntestemunhado no significativo conjunto de cachimbos em caulino, assim como o a\u00e7\u00facar, \n\natrav\u00e9s dos fragmentos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar, a que se associam as pequenas tigelas \n\nou pequenos copos identificados, destinados \u00e0 degusta\u00e7\u00e3o das novas bebidas quentes que \n\nse generalizaram nos quotidianos, como o ch\u00e1, o caf\u00e9 e o chocolate.  \n\nDebru\u00e7ando-nos, uma vez mais e por fim, na estrutura militar, a sua anula\u00e7\u00e3o \n\nadveio das diferentes din\u00e2micas urban\u00edsticas que estrangularam, progressivamente, os \n\nseus paramentos p\u00e9treos. A partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, a restrutura\u00e7\u00e3o \n\nurbana da frente ribeirinha desmantelou e subterrou o forte de S. Paulo para o rasgar da \n\nAvenida 24 de Julho, bem como para a defini\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I. A an\u00e1lise dos \n\nvest\u00edgios da estrutura arqueol\u00f3gica, a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada dos \n\n\n\n113 \n\n \n\ndiversificados registos gr\u00e1ficos, permite-nos concluir que o per\u00edmetro interno do forte de \n\nS. Paulo n\u00e3o foi alvo das duas interven\u00e7\u00f5es aqui mencionadas, mas encontrar-se-ia, \n\ngrosso modo, circunscrito \u00e0 atual ala oeste do Mercado da Ribeira (Figura 54,60 e 62). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n7. FONTES E BIBLIOGRAFIA \n\n7.1. FONTES MANUSCRITAS  \n\n- \u201cDimens\u00f5es dos reparos de bordo das pe\u00e7as de ferro de calibre 24\u201d. In Documentos de \n\nof\u00edcio e rela\u00e7\u00f5es. Arquivo Hist\u00f3rico Militar, 1832. \n\n- \u201cEu el Rey. Fa\u00e7o saber aos que este alvar\u00e1 de amplia\u00e7\u00e3o virem \u2026\u201d. In Na Regia Officina \n\nTypografica., 1770. [Dispon\u00edvel John Carter Brown Library: \n\nhttps://archive.org/details/euelreyfaosabe47port; consultado em janeiro de 2015). \n\n- \u201cRelat\u00f3rio da epidemia da febre amarella em Lisboa, no ano de 1857\u201d. In Conselho \n\nExtraordin\u00e1rio de Sa\u00fade P\u00fablica do Reino. Decreto de 29 de Setembro de 1857. \n\n- C\u00d3S, Jo\u00e3o - Livro do Armeiro-Mor. 1509. [Dispon\u00edvel em Arquivo Nacional - Torre do \n\nTombo Digital, PT/TT/CR/D-A/001/19). \n\n- FORTES, Manuel de Azevedo - O engenheiro portuguez: dividido em dous tratados: \n\ntomo primeyro [-segundo]\u2026obra moderna e de grande utilidade para os engenheiros, e \n\nmais officiaes militares / composta por Manoel de Azevedo Fortes, Acaddemico da \n\nAcademia Real da Historia Portugueza\u2026 Vol. 2. Lisboa Occidental: na officina de \n\nManoel Fernandes da Costa, Impressor de Santo Officio, 1728-1729. [Dispon\u00edvel em \n\nBiblioteca Nacional de Portugal: http://purl.pt/14547; consultado em novembro de 2013]. \n\n7.2. FONTES IMPRESSAS  \n\n- BUARCOS, Jo\u00e3o Brand\u00e3o - Grandeza e abastan\u00e7a de Lisboa em 1552. Lisboa: Livros \n\nHorizonte, 1990. \n\n- CARR\u00c8RE, J. B. F - Panorama de Lisboa no ano de 1796. Lisboa: Biblioteca Nacional, \n\n1989. \n\n- CHAVES, Castelo Branco (pref.) - O Portugal de D. Jo\u00e3o V visto por tr\u00eas forasteiros. \n\nBiblioteca Nacional: S\u00e9rie Portugal e os Estrangeiros, 1983. \n\n- CLEMENTE, D. Manuel (pref.) - Mem\u00f3rias de uma cidade destru\u00edda - testemunhos das \n\nigrejas da Baixa-Chiado. Lisboa: Al\u00eatheia Editores, 2005. \n\n- COSTIGAN, Arthur William; MACHADO, Augusto Reis (pref.) - Cartas sobre a \n\nsociedade e os costumes de Portugal 1778 \u2013 1779. Vol. II. Lisboa: C\u00edrculo de Leitores, \n\n1992. \n\nhttps://archive.org/details/euelreyfaosabe47port\nhttp://purl.pt/14547\n\n\n115 \n\n \n\n- COX, Thomas; MACRO, Cox; SOUSA, Maria Leonor Machado de (coord.) - Rela\u00e7\u00e3o \n\ndo Reino de Portugal: 1701. Lisboa: Biblioteca Nacional, 2007. \n\n- Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo Hist\u00f3rico da C\u00e2mara Municipal de Lisboa: livros de reis. \n\nLisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1957, Vol. I; 1962, Vol. IV; 1964, Vol. VII. \n\n- FORTES; Manoel de Azevedo; Direc\u00e7\u00e3o da Arma de Engenharia (dir.) - O Engenheiro \n\nPortugu\u00eas. Tomo II. Lisboa: Impressa Nacional - Casa da Moeda, 1993. \n\n- HOLANDA, Francisco de; ALVES, Jos\u00e9 da Felicidade (intr.) - Da F\u00e1brica que falece \n\n\u00e0 cidade de Lisboa. Lisboa: Livros: Horizonte, 1984. \n\n- LINO, Raul; SILVEIRA, Lu\u00eds (coord.) - Documentos para a Hist\u00f3ria de Arte em \n\nPortugal: n\u00facleo de pergaminhos e pap\u00e9is dos s\u00e9culos XVII a XIX (Arquivo Hist\u00f3rico \n\nUltramarino). Vol. X. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1972, Vol. X; 1975, Vol. \n\nXIV. \n\n- OLIVEIRA, Crist\u00f3v\u00e3o Rodrigues de - Lisboa em 1551: Sum\u00e1rio. Lisboa: Livros \n\nHorizonte, 1987. \n\n- OLIVEIRA, Eduardo de - Elementos para a Hist\u00f3ria do Munic\u00edpio de Lisboa. Lisboa: \n\nTypographia Universal, 1895, Vol. I; 1887, Vol. II; 1897, Vol. III; 1889, Vol. IV; 1894, \n\nVol. VII; 1904, Vol. VIII; 1899, Vol. X; 1899, Vol. XII; 1904, Vol. XIV; 1908, Vol. XVI; \n\n1911, Vol. XVII; 1911, Vol. XVIII. \n\n- OLIVEIRA, Frei Nicolau de - Livro das Grandezas de Lisboa. Lisboa: Vega, 1992. \n\n- PIMENTEL, Lu\u00eds Serr\u00e3o; Direc\u00e7\u00e3o da Arma de Engenharia (dir.) \u2013 M\u00e9todo Lusit\u00e2nico \n\nde Desenhar as Fortifica\u00e7\u00f5es das Pra\u00e7as Regulares e Irregulares. Lisboa: Impressa \n\nNacional, 1993. \n\n- PINHEIRO, J.E. Moreirinhas (pref.) - Not\u00edcias hist\u00f3ricas de Lisboa na \u00e9poca da \n\nRestaura\u00e7\u00e3o (Extratos da Gazeta e do Merc\u00fario Portugu\u00eas). Lisboa: C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa, 1971. \n\n- PORTUGAL, Fernando; MATOS, Alfredo de - Lisboa em 1758: mem\u00f3rias paroquiais \n\nde Lisboa. Lisboa: Coimbra Editora, 1974. \n\n- VASCONCELOS, Lu\u00eds Mendes de - Do s\u00edtio de Lisboa - Di\u00e1logos. 6\u00aa Ed. Lisboa: \n\nLivros Horizonte, 1990. \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n7.3. ICONOGRAFIA E CARTOGRAFIA  \n\n- \"Planta anterior ao terramoto\". In SILVA, Vieira da - Plantas topogr\u00e1ficas de Lisboa. \n\n[s.l.; s.n.] 1950. N\u00ba15, Reprodu\u00e7\u00f5es, p. 17. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o \n\nIconografia, D. 107 R).  \n\n- \u201cPlanta da Cidade de Lisboa no tocante \u00e0 sua fortifica\u00e7\u00e3o e emendas nella propostas e \n\nacenttadas pelos eng.os Francisco Pimentel &amp; M.el Mxia da Silva &amp; M.el Az. do Fortes \n\n&amp; Ant\u00ba Velho de Az.do &amp; M.el do Couto &amp; M.el Pinto de V\u00aa Lobos na \u00faltima vistoria \n\nque por ordem de sua majestade que deus guarde se fez no ano de 1700\u201d. (Arquivo \n\nNacional - Torre do Tombo Digital, M-VII; 27; 791).  \n\n- AVELINE, Pierre - Lisbonne, ville capitale du Royaume de Portugal situ\u00e9e a la \n\nembouchure du Tage. [s.l.; s.n., 1600-1699] (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o \n\nIconografia, E. 1314 V). \n\n- BALDI, Pier Maria; MAGALOTTI, Lorenzo - Viaje de Cosme de M\u00e9dicis por Espa\u00f1a \n\ny Portugal (1668-1669). (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, EA - 326-\n\nA). \n\n- BRAUNIO, Georg - \"Olissipo quae nunc Lisboa, civitas amplissima Lusitanea, ad \n\nTagum, totius Orientis, et multarum insularum Aphricaeque et Americae emporium \n\nnobilissimim\". In BRAUNIO, Georg - Civitas Orbis Terrarum. Vol.5. Cologne: s.n., \n\n1598. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, CC. 381 A). \n\n- Carta Geol\u00f3gica de Lisboa. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos: Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal, 1940. \n\n- Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25 000 folha 431 Lisboa. S\u00e9rie M888 4\u00aa ed. Lisboa: \n\nInstituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 1993. \n\n- CHARPENTIER, Fran\u00e7ois Philippe - Lisbone, Ville Capitale du Royaume de \n\nPortugal\u2026 Paris: Ch\u00e8s Charpentier, 1760. (Biblioteca Nacional de Portugal, Colec\u00e7\u00e3o \n\nIconografia, E-1472-A). \n\n- FAVA, Duarte Jos\u00e9 - Carta topogr\u00e1fica de Lisboa e os seus sub\u00farbios. Lisboa, 1871. \n\n(Museu da Cidade de Lisboa, Colec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.481). \n\n- FOLQUE, Filipe - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa. Lisboa: 1871. (Museu da \n\nCidade de Lisboa, Colec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.480). \n\n\n\n117 \n\n \n\n- Grande Vista de Lisboa anterior ao terramoto de 1755. Museu Nacional do Azulejo. \n\n- MALLET, Allain Manesson - Lex Travaux de Mars ou l\u2019art de la guerre. 1\u00aa Ed. Paris, \n\n1671. [Dispon\u00edvel em Consortium of European Research Libraries (CERL) Thesaurs: \n\nhttp://thesaurus.cerl.org/record/cnp01391974; consultado em maio de 2013]. \n\n- M\u00dcNSTER, S\u00e9bastien - \u201cLisbona\". In Cosmographei oder Beschreibung aller Lander \n\nHerrschaften, furneten, Setten, Geschichten, Gebreuchten, Hantierung. Vol. II. Basel, \n\nSebastianum Henri petri, 1598. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Iconografia, E. \n\n2138 V.). \n\n- RIBEIRO, Jo\u00e3o Pedro - Planta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m \n\nsegundo o novo alinhamento dos architectos Eug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos \n\nMardel. Lisboa, 1947. (Museu da Cidade de Lisboa, Colec\u00e7\u00e3o Cartografia, MC.GRA.35). \n\n- TINOCO, Jo\u00e3o Nunes - Planta de L[isbo]a em que se mostr\u00e3o os muros de vermelho \n\ncom todas as ruas e pra\u00e7as da cidade dos muros a dentro co as declara\u00e7\u00f5es postas em \n\nseu lugar (1689). Lisboa: Lithographia Nacional, 1853. (Biblioteca Nacional Digital, \n\nColec\u00e7\u00e3o Iconografia, CC. 1081 A).  \n\n- VIDAL, F. Perry; COSTA, A. R. - Planta da cidade de Lisboa contendo o aterro da \n\nB\u00f4a Vista, esta\u00e7\u00f5es dos caminhos de ferro, circunvala\u00e7\u00e3o e todos os melhoramentos \n\nposteriores a 1843: divididos por bairros e freguesias. Lisboa: Lithographia de Vasques, \n\n1864. (Biblioteca Nacional Digital, Colec\u00e7\u00e3o Cartografia, C.C. 1222 R.). \n\n7.4. BIBLIOGRAFIA \n\n- ABRANTES, Marqu\u00eas de - Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da her\u00e1ldica. Lisboa: Instituto de \n\nCultura e L\u00edngua Portuguesa - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1992.  \n\n- ALARC\u00c3O, Jorge - \u201cLisboa Romana e Visig\u00f3tica\u201d. In Lisboa Subterr\u00e2nea, Lisboa: \n\nMuseu Nacional de Arqueologia, 1994, pp. 53-63. \n\n- ALMEIDA, Mariana - Convento de Jesus (Set\u00fabal) Arqueologia e Hist\u00f3ria: faian\u00e7a \n\ndecorada. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas (U.N.L.), 2012. \n\n- ALMEIDA, Mariana - \u201cAs cer\u00e2micas de importa\u00e7\u00e3o do convento de Set\u00fabal: Maj\u00f3licas \n\nitalianas e porcelana chinesa\u201d. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; NEVES, \n\nhttp://thesaurus.cerl.org/record/cnp01391974\n\n\n118 \n\n \n\nC\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, pp.1155-1162. \n\n- ALVES, Francisco; RODRIGUES, Paulo; GARCIA, Catarina; ALELUIA, Miguel - \u201cA \n\ncer\u00e2mica dos destro\u00e7os do navio dos meados do s\u00e9culo XV Ria de Aveiro A e da zona \n\nRia de Aveiro B. Aproxima\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica preliminar\u201d. In Actas das 2as Jornadas de \n\nCer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s - Medieval de Tondela. Tondela, Porto: C\u00e2mara Municipal de \n\nTondela, 1998, pp. 185-210. \n\n- ALVES, Francisco; RIETH, Eric; Rodrigues, Paulo - \u201cThe remains of the 14th century \n\nshipwreck at Corpo Santo and of a shipyard at Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, Lisbon, Portugal\u201d. In \n\nProceeding Internacional Symposium on Archeology of Medieval and Modern Ships of \n\nIberian Atlantic Tradition. Hull remains, manuscripts and etnographic sources: a \n\ncomparative approach (Trabalhos de Arqueologia, N\u00ba18). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de \n\nArqueologia, 2001, pp. 405-426.  \n\n- ALVES, Tenente-geral Jos\u00e9 Lopes - \u201cGuerra da Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia (1640-\n\n1668) - A interven\u00e7\u00e3o do Marechal Schomberg\u201d. In Revista Militar, N\u00ba 2530. 2012, pp. \n\n1-15. (Dispon\u00edvel em Revista Militar: \n\nhttp://www.revistamilitar.pt/art_texto_pdf.php?art_id=768; consultado em janeiro de \n\n2014). \n\n- AMARO, Clementino - \u201cPercurso arqueol\u00f3gico atrav\u00e9s da Casa dos Bicos\u201d. In \n\nMIRANDA, Tiago C.P. dos Reis (coord.) - De Olisipo a Lisboa: A casa dos Bicos. \n\nLisboa: Comiss\u00e3o Nacional para a Comemora\u00e7\u00e3o dos Descobrimentos Portugueses, \n\n2002, pp. 11-27. \n\n- ANTUNES, Mary Esp\u00edrito Santo (coord.) - Porcelanas da China: Colec\u00e7\u00e3o Ricardo do \n\nEsp\u00edrito Santo Silva. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo Silva, 2000. \n\n- ARA\u00daJO, Norberto de - Legendas de Lisboa. Lisboa: Edi\u00e7\u00e3o do Secretariado da \n\nPropaganda Nacional, 1943. \n\n- ARA\u00daJO, Norberto de \u2013 Peregrina\u00e7\u00f5es em Lisboa. 3\u00aa Ed. Lisboa: Veja, 1993, Livro \n\nXIII. \n\n- ARA\u00daJO, Renata de - A Cidade e o Espet\u00e1culo na \u00c9poca dos Descobrimentos. Lisboa: \n\nLivros Horizonte, 1990. \n\nhttp://www.revistamilitar.pt/art_texto_pdf.php?art_id=768\n\n\n119 \n\n \n\n- AVERY, George - Pots as packaging: The Spanish Olive Jar and Andalusian \n\nTransatlantic Commercial Activity, 16th\u201318th Centuries. A dissertation presented to the \n\nGraduate School of the University of Florida. Gainesville: University of Florida, 1997. \n\n- BARG\u00c3O, Andr\u00e9; FERREIRA, Sara - \u201cP\u00e1tio Linheiro, Largo dos Trigueiros: Um \n\nexemplo da Lisboa seiscentista\u201d. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; \n\nNEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: AAP, 2013, pp. \n\n1049-1055. \n\n- BARREIRA, Paula; DORDIO, Paulo; TEIXEIRA, Ricardo - \u201c200 anos de cer\u00e2mica na \n\nCasa do Infante do s\u00e9culo XVI a meados do s\u00e9culo XVIII\u201d. In Actas das II Jornadas de \n\nCer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval: M\u00e9todos e Resultados para o seu Estudo. Tondela: \n\nC\u00e2mara Municipal de Tondela, 1995, pp. 145-184. \n\n- BARROCA, M\u00e1rio - \u201cTempos de Resist\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o: A Arquitectura Militar no \n\nReinado de D. Manuel I (1495-1521) \u201d. In Portugalia, Vol XXIV. Porto: Universidade \n\ndo Porto, 2003, pp. 95 \u2013 112.  \n\n- BARROS, Lu\u00eds; CARDOSO, Guilherme - \u201cAs cer\u00e2micas manuais do s\u00e9culo XVI e do \n\nXVIII de Almada, Cadaval e Cascais\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 11, \n\nN\u00ba2. 2008, pp. 347-360. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural \u2013 Revista Portuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/1\n\n7_18/17_p.347-360.pdf; Consultado em maio de 2014).  \n\n- BARROS, Lu\u00eds; CARDOSO, Guilherme; GONZALEZ, Ant\u00f3nio - \u201cPrimeira not\u00edcia do \n\nforno de St.\u00ba Ant\u00f3nio da charneca Barreiro\u201d. In 1\u00aas Jornadas Arqueol\u00f3gicas e do \n\nPatrim\u00f3nio da Corda Ribeirinha Sul. Barreiro: C\u00e2mara Municipal do Barreiro, 2000, pp. \n\n72-87.  \n\n- BATALHA, Lu\u00edsa; CAMP\u00d4A, Andreia; CARDOSO, Guilherme; NETO, Nuno; \n\nREBELO, Paulo; SANTOS, Raquel - \u201cVest\u00edgios de um centro produtor de faian\u00e7a dos \n\ns\u00e9culos XVII e XVIII: dados de uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na rua de Buenos Aires, \n\nn\u00ba10, Lisboa\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos \n\ne Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol.2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria \n\nAl\u00e9m-Mar, 2012, pp. 951-962. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/17_18/17_p.347-360.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/11.2/17_18/17_p.347-360.pdf\n\n\n120 \n\n \n\n- BERCERO, Julia Beltr\u00e1n de Heredia; ALAIX, N\u00faria Mir\u00f3 I - \u201cEl comer\u00e7 de cer\u00e2mica \n\na Barcelona als segles XVI-XVII: It\u00e0lia, Fran\u00e7a, Portugal, els tallers del rin i xina\u201d. In \n\nQUARHIS, \u00c9poca II, Num. 6. Barcelona, 2010, pp. 14-91. \n\n- BERCERO, Julia Beltr\u00e1n de Heredia; ALAIX, N\u00faria Mir\u00f3 I \u2013 The ceramics trade in \n\nBarcelona in the 16th-17th centuries. Barcelona: Ajuntament de Barcelona, Institut de \n\nCultura, 2010. \n\n- BLOT, M\u00aa Lu\u00edsa; NEVES, C\u00e9sar Augusto; RODRIGUES, Ana Filipa - \u201cO cais dos \n\nsonhos: Terreiro do Pa\u00e7o\u201d. In National Geographic Portugal. Agosto de 2009. s.l.: s. e., \n\npp. 18-25. \n\n- BLOT, M\u00aa Lu\u00edsa - \u201cArqueologia do meio aqu\u00e1tico e a problem\u00e1tica portu\u00e1ria em \n\narqueologia do meio h\u00famido: um elo de liga\u00e7\u00e3o entre dois territ\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o\u201d. In \n\nCARVALHO, Ant\u00f3nio; FERNANDES, M\u00aa Am\u00e9lia (coord.) - Tempo resgatado ao mar. \n\nLisboa: Museu Nacional de Arqueologia e Imprensa Nacional Casa da Moeda, 2014, pp. \n\n75-92. \n\n- BOAVIDA, Carlos - \u201cEsp\u00f3lio v\u00edtreo de um po\u00e7o do Hospital Real de Todos-os-Santos \n\n(Lisboa, Portugal)\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - \n\nVelhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 1. Lisboa: Centro de \n\nHist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp.135-139. \n\n- BROWN, Duncan H.; CURNOW, Celia - \u201cA ceramic Assemblage from Seabed near \n\nKinlochbervie, Scotland, UK\u201d. In The International Journal of Nautical Archeology, No. \n\n33. The Nautical Archaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, 2004, pp. 29-53. \n\n- BUGALH\u00c3O, Jacinta - \u201cLisboa \u00abSempre\u00bb Ribeirinha\u201d. In Al-Madan. II S\u00e9rie. N\u00ba13. \n\nAlmada: Centro de Arqueologia de Almada, 2005, pp. 151-154. \n\n- BUGALH\u00c3O, Jacinta - \u201cLisboa e a sua Arqueologia: uma realidade em mudan\u00e7a\u201d. In \n\nEra Arqueologia, N\u00ba 8. Lisboa: ERA - Arqueologia S.A., 2008, pp. 218-230. \n\n- BUGALH\u00c3O, Jacinta - \u201cA Arqueologia portuguesa nas \u00faltimas d\u00e9cadas\u201d. In \n\nArqueologia &amp; Hist\u00f3ria, Dossier \u201cMateriais para um Livro Branco da Arqueologia \n\nPortuguesa\u201d. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2011, pp. 19-43. \n\n- CABRAL, Jo\u00e3o Pedro; CARDOSO, Guilherme; ENCARNA\u00c7\u00c3O, Jos\u00e9 d\u2019- \u201cSondagem \n\nArqueol\u00f3gica no Pal\u00e1cio dos Condes da Guarda\u201d. In CARVALHO, Ant\u00f3nio; SANTOS, \n\n\n\n121 \n\n \n\nConcei\u00e7\u00e3o, (ed.) - A Casa dos Azulejos de Cascais - De Pal\u00e1cio dos Condes da Guarda \n\na Pa\u00e7os do Concelho. Cascais: C\u00e2mara Municipal, 2009, pp. 203 \u2013241. \n\n- CAETANO, Carlos - A ribeira de Lisboa: na \u00e9poca da expans\u00e3o portuguesa, s\u00e9culos \n\nXV e XVIII. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da Arte Moderna. Lisboa: Faculdade de \n\nCi\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L), 2000 \n\n- CALADO, Marco; PIMENTA, Jo\u00e3o; REGALA, Fredericon - \u201cOlive Jars encontradas \n\nno Tejo\u201d. In Al-Madan, II\u00aa s\u00e9rie. Almada: Centro de Arqueologia de Almada, Outubro \n\n2000, pp. 206-207. \n\n- CALADO, Marco; PIMENTA, Jo\u00e3o, FERNANDES, L\u00eddia; MARQUES, Ant\u00f3nio - \u201cOs \n\ncachimbos cer\u00e2micos do Pal\u00e1cio Marialva\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. \n\n16. 2013, pp. 383-392. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio \n\nCultural \u2013 Revista Portuguesa de \n\nArqueologia:http://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearque\n\nologia/rpa16/OscachimbosceramicosdoPalacioMarialva.pdf; consultado em novembro \n\nde 2014]. \n\n- CALLIXTO, Carlos Pereira - \u201cO forte de S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus\u201d. In Revista Municipal, N\u00ba \n\n15. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1986, pp. 55-59. \n\n- CALLIXTO, Carlos Pereira - \u201cAs fortifica\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas do tempo da Restaura\u00e7\u00e3o\u201d. In \n\nHist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas no mundo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, pp. 207 -\n\n216. \n\n- CALLIXTO, Carlos Pereira - Fortifica\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas do concelho de Oeiras. Cascais: \n\nEdi\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara Municipal de Cascais, 1989. \n\n- CARDOSO, Guilherme; RODRIGUES, Severino - \u201cTipologia e cronologia de \n\ncer\u00e2micas dos s\u00e9culos XVI, XVII e XIX encontradas em Cascais\u201d. In Arqueologia \n\nMedieval, N\u00ba 6. M\u00e9rtola: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, 1999, pp. 193-212. \n\n- CARDOSO, Guilherme; GONZ\u00c1LEZ, Ant\u00f3nio - \u201cAs Formas de P\u00e3o-de-A\u00e7\u00facar da \n\nOlaria de S. Ant\u00f3nio da Charneca, Barreiro\u201d. In Mesa Redonda \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar \n\nem Portugal na \u00c9poca Moderna\u201d, N\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, pp. 34-45. \n\n- CARITA, H\u00e9lder \u2013 Lisboa Manuelina: e a forma\u00e7\u00e3o de modelos urban\u00edsticos da \u00e9poca \n\nmoderna (1495-1521). Lisboa: Livros Horizonte, 1999. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/OscachimbosceramicosdoPalacioMarialva.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/OscachimbosceramicosdoPalacioMarialva.pdf\n\n\n122 \n\n \n\n- CARITA, Rui; CARDOSO, Ant\u00f3nio Homem \u2013 O escudo do Reino. A Fortaleza de S\u00e3o \n\nJuli\u00e3o da Barra. Lisboa: Minist\u00e9rio da Defesa Nacional, 2007 \n\n- CARREDANO; Fernando Amores; TORRES, Pina L\u00f3pez - \u201cLas cer\u00e2micas finas-\n\nalcarrazas brancas-de Sevilla en la Edad Moderna: la expressi\u00f3n barroca de una tradici\u00f3n \n\nalmohade\u201d. In BRIONES, Rosario Cruz-Au\u00f1\u00f3n; ALBELDA, Eduardo Ferrer (coord.) \u2013 \n\nEstudios de Prehistoria y Arqueolog\u00eda en homenaje a Pilar Acosta Mart\u00ednez, N\u00ba145. \n\nSevilla: Universidad de Sevilla, 2009, pp. 563-573 \n\n- CARVALHO, Patr\u00edcia; BETTENCOURT, Jos\u00e9 - \u201cDe Aveiro para as margens do \n\nAtl\u00e2ntico: A carga do navio Ria de Aveiro A e a circula\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica na \u00e9poca \n\nmoderna\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e \n\nNovos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria \n\nAl\u00e9m-Mar, 2012, pp. 733-746.  \n\n- CASIMIRO, T\u00e2nia - Faian\u00e7a portuguesa nas ilhas Brit\u00e2nicas: dos finais do s\u00e9culo XVI \n\naos in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de \n\nArqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2010.  \n\n- CASIMIRO, T\u00e2nia - \u201cEstudo do esp\u00f3lio de habita\u00e7\u00e3o setecentista em Lisboa\u201d. In O \n\nArqueol\u00f3go Portugu\u00eas. S\u00e9rie V, Lisboa: Imprensa Nacional Casa da Moeda, 2011, pp. \n\n689-726. \n\n- CASIMIRO, T\u00e2nia - \u201cFaian\u00e7a portuguesa: data\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o crono-estil\u00edstica\u201d. In \n\nRevista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 16, 2013, pp. 351-367. [Dispon\u00edvel em \n\nPatrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de \n\nArqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/\n\nFaiancaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf; Consultado em fevereiro de \n\n2014).  \n\n- CASTELO BRANCO, Fernando - Lisboa Seiscentista. 4\u00aa Ed. Lisboa: Livros Horizonte, \n\n1926. \n\n- CASTILHO, J\u00falio - A ribeira de Lisboa: descrip\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da margem do Tejo desde \n\na Madre-de-Deus at\u00e9 Santos-o-Velho. Lisboa: Imprensa Nacional, 1893. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/Faiancaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/rpa16/Faiancaportuguesadatacaoeevolucaocronoestilistica.pdf\n\n\n123 \n\n \n\n- CHARNOCA, Cristina; MIGUEL, L\u00facia; PINTO, Marina - Mercado da Ribeira: \n\nRelat\u00f3rio Final dos Trabalhos Arqueol\u00f3gicos. Lisboa: ERA - Arqueologia, S.A., 2005. \n\n(Texto policopiado). \n\n- CID, Pedro - \u201cAs arquitecturas da barra do Tejo - As fortifica\u00e7\u00f5es\u201d. In \u201cNossa Senhora \n\ndos M\u00e1rtires - A \u00faltima Viagem\u201d, cat\u00e1logo do Pavilh\u00e3o de Portugal na EXPO 98. Lisboa: \n\nEditora Verbo, 1988, pp.33-49. \n\n- CID, Pedro - A Torre de S. Sebasti\u00e3o de Caparica e a arquitetura militar do tempo de \n\nD. Jo\u00e3o II. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri, 2007. \n\n- COELHO, Ant\u00f3nio Borges - Ruas e gentes na Lisboa Quinhentista. Lisboa: Caminho, \n\n2006.  \n\n- COELHO, In\u00eas Pinto - A cer\u00e2mica oriental da carreira da \u00cdndia no contexto da carga \n\nde uma nau - A presum\u00edvel Nossa Senhora dos M\u00e1rtires. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nArqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2008. \n\n- COELHO, In\u00eas Pinto - \u201cMuito mais do que lixo - A cer\u00e2mica do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nsubaqu\u00e1tico Ria de Aveiro B-C\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTTENCOURT, Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 757-770. \n\n- Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses - \n\n\u201cCartografia impressa dos s\u00e9culos XVI e XVII, imagens de Portugal e Ilhas Atl\u00e2nticas\u201d. \n\nIn Comemora\u00e7\u00f5es do 6\u00ba centen\u00e1rio do nascimento do Infante D. Henrique. Porto: \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Comiss\u00e3o Municipal Infante 94, Julho/Setembro de 1994.  \n\n- Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses - \n\nCartografia de Lisboa s\u00e9culo XVII a XX. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1997. \n\n- CONCEI\u00c7\u00c3O, Margarida Tavares da - Da cidade e Fortifica\u00e7\u00e3o em textos portugueses \n\n(1540-1640). Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Arquitectura. Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia: Universidade de Coimbra, 2008. \n\n- CORDEIRO, Gra\u00e7as \u00cdndias; GARCIA, Joaquim - Lisboa: Freguesia de S\u00e3o Paulo. \n\nLisboa: Guias Contexto, 1993. \n\n- COSTA, Leonor Freire - O transporte no Atl\u00e2ntico e a Companhia Geral do Com\u00e9rcio \n\ndo Brasil (1580-1663). 2 vols. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos \n\nDescobrimentos Portugueses, 2002. \n\n\n\n124 \n\n \n\n- COUTO, Dejanirah - Hist\u00f3ria de Lisboa. Lisboa: G\u00f3tica, 2003. \n\n- COUTTS, Howard - The Art of Ceramics European ceramic design, 1500-1830. New \n\nYork: The Bard Graduate Center for Studies in the Decorative Arts, 2001. \n\n- CRAIG, Jennifer - \u201cSoutheast Asian and Chinese Ceramics in the Shipwreck Galleries: \n\nthe Abbott Collection Catalogue\u201d. In Report - Department of Maritime Archaeology, No. \n\n302. WA: Museum, 2013, pp. 1-31. \n\n- CRUZ, Miguel San Claudio Santa; GALLERO, Ra\u00fal Gonz\u00e1lez - \u201cLa cer\u00e2mica de los \n\nsiglos XVI-XVII del \u00e1era flamenca y de la picard\u00eda documentada en el fondeaouro de \n\nBaiona (Pontevedra). Un avanche en el est\u00fadio para su catalogaci\u00f3n. [Dispon\u00edvel em \n\nAcademia.edu: \n\nhttps://www.academia.edu/1045832/LA_CER%C3%81MICA_DE_LOS_SIGLOS_XV\n\nIXVII_DEL_%C3%81REA_FLAMENCA_Y_DE_LA_PICARD%C3%8DA_DOCUM\n\nENTADA_EN_EL_FONDEADERO_DE_BAIONA_PONTEVEDRA_._,Consultado \n\nem janeiro de 2015]. \n\n- CUSHION, John P. - Manuel de la C\u00e9ramique europ\u00e9enne: faiences, faiences fines, \n\ngr\u00e9s, terres cuites. Fribourg: Office du Livre, 1987. \n\n- CUST\u00d3DIO, Jorge - A Real F\u00e1brica de Vidros de Coina [1719 - 1747] e o vidro em \n\nPortugal nos s\u00e9culos XVII e XVIII. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitet\u00f3nico, 2002. \n\n- DABAL, Joanna A. - \u201cCeramics from 18th century Dutch and English Shipwrecks: A \n\nsurvey of Southern Baltic Sea, Poland\u201d. In BREEN, Colin; FORSYTHE, Wes (ed.) - \n\nUnderwater Archaeology Proceedings. Germantown, Maryland: Advisory Council on \n\nUnderwater Archeology, 2013, pp. 65-73. \n\n- DARROCH, Alison - \u201cThe Weapons from Santo Ant\u00f3nio de Tanna\u201d. In INA Newsletter \n\n- The Mombasa Wreck Excavation, Vol. 18, No. 2. Texas: Institute of Nautical \n\nArcheology, 1991, pp. 4-27. \n\n- DAZA, David Cohen - Arqueologia de la Arquitectura, una aproximacion al est\u00fadio de \n\nlos edif\u00edcios. Maestria en Patrimonio Cultural y Territorio. Bogot\u00e1 D.C.: Facultad de \n\nArquitectura y Dise\u00f1o. Pontificia Universidad Javeriana, 2011. \n\n- DEAGAN, Kathleen A. - Artifacts of the Spanish Colonies of Florida and Caribbean \n\n1500-1800. Washington/Londres: Smithsonian Institution Press, 1987. \n\nhttps://www.academia.edu/1045832/LA_CER%C3%81MICA_DE_LOS_SIGLOS_XVIXVII_DEL_%C3%81REA_FLAMENCA_Y_DE_LA_PICARD%C3%8DA_DOCUMENTADA_EN_EL_FONDEADERO_DE_BAIONA_PONTEVEDRA_._\nhttps://www.academia.edu/1045832/LA_CER%C3%81MICA_DE_LOS_SIGLOS_XVIXVII_DEL_%C3%81REA_FLAMENCA_Y_DE_LA_PICARD%C3%8DA_DOCUMENTADA_EN_EL_FONDEADERO_DE_BAIONA_PONTEVEDRA_._\nhttps://www.academia.edu/1045832/LA_CER%C3%81MICA_DE_LOS_SIGLOS_XVIXVII_DEL_%C3%81REA_FLAMENCA_Y_DE_LA_PICARD%C3%8DA_DOCUMENTADA_EN_EL_FONDEADERO_DE_BAIONA_PONTEVEDRA_._\n\n\n125 \n\n \n\n- DIAS DIOGO, A.M.; TRINDADE, Laura - \u201cCer\u00e2micas de Lisboa provenientes de \n\ncontextos datados. Materiais de uma lareira de cozinha destru\u00edda pelo Terramoto de \n\n1755\u201d. In Actas das 1\u00aas Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval. Tondela: \n\nC\u00e2mara Municipal de Tondela, 1992, pp. 163-170. \n\n- DIAS DIOGO, A.M. - Acompanhamento de obras no Baluarte do Livramento. 1994. \n\n(Processo n\u00ba: S - 16218; CNS: 16218.). \n\n- DIAS DIOGO, A.M.; TRINDADE, Laura - \u201cCer\u00e2mica de Barro Vermelho provenientes \n\nde entulhos dos Terramotos de 1531, em Lisboa\u201d. In Actas das 4.\u00aas Jornadas de Cer\u00e2mica \n\nMedieval e P\u00f3s-Medieval. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, 1995, pp.171-186. \n\n- DIAS DIOGO, A.M.; TRINDADE, Laura - \u201cCer\u00e2mica de Barro Vermelho da \n\nInterven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica na Cal\u00e7ada de S\u00e3o Louren\u00e7o, n\u00bas 17/19\u201d. In Actas das 3\u00aas \n\nJornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval. Tondela: C\u00e2mara Municipal de \n\nTondela, 1997, pp. 203-213.   \n\n- DIAS DIOGO, A.M.; TRINDADE, Laura - \u201cElementos para o estudo do baluarte do \n\nLivramento\u201d. In Arqueologia &amp; Hist\u00f3ria, Vol. 53. Lisboa: Comiss\u00e3o de Estudos \n\nOlissiponenses, 2001, pp. 125-133. \n\n- DORDIO, Paulo - \u201cLou\u00e7a de cozinha de \u00e9poca moderna descoberta em escava\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas no Porto\u201d. In Actas do IV Encontro de Olaria Tradicional de Matosinhos. \n\nC\u00e2mara Municipal de Matosinhos: Gabinete Municipal de Arqueologia e Hist\u00f3ria, 1999, \n\npp. 47-51. \n\n- DORDIO, Paulo; TEIXEIRA, Ricardo; S\u00c1, Anabela - \u201cFaian\u00e7as do Porto e Gaia: O \n\nrecente contributo da arqueologia\u201d. In Faian\u00e7a do Porto e Gaia. Itiner\u00e1rio. Porto: \n\nInstituto Portugu\u00eas dos Museus, Museu Nacional Soares dos Reis, 2001, pp. 117-166. \n\n- DUARTE, Susana; SOARES, Joaquina; SILVA, Carlos Tavares da - \u201cInterven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica na Rua \u00c1lvaro Castel\u00f5es n\u00ba 38 e 40 (Set\u00fabal) e sismo de 1755\u201d. In Set\u00fabal \n\nArqueol\u00f3gica. Vol. 15. Set\u00fabal: MAEDS, 2014, pp. 341-372. \n\n- DUR\u00c3O, V\u00edtor C.M. - \u201cAn\u00e1lise urbana de territ\u00f3rios constru\u00eddos. Os aterros na Baixa e \n\nna frente ribeirinha de Lisboa, Portugal\u201d. In Revista de Gest\u00e3o Costeira Integrada. N\u00ba 12. \n\n2012, pp. 17-30. [Dispon\u00edvel em Gest\u00e3o Costeira Integrada: Jornal of Integrated Coastal \n\nZone Management: http://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-288_Durao.pdf; Consultado em \n\njunho de 2014). \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-288_Durao.pdf\n\n\n126 \n\n \n\n- EDWARDS, Diana; HAMPSON, Rodney - White Salt-Glazed Stoneware of the Briths \n\nIsles. Woodbridge Suffok: Antique Collectors\u2019 Club, 2005. \n\n- ERNST, Marlieke - Talking sherds: Spanish ceramics in Caribbean context. Bachelor \n\nthesis: Faculty of Archeology. Leiden: Leiden University, 2011. \n\n- ETCHEVARNE, Carlos; SARDINHA, Olinda - \u201cA cer\u00e2mica vermelha fina do \n\nConvento de Sant\u2019 Ana (Lisboa), no acervo do Museu Nacional de Arqueologia\u201d. In O \n\nArque\u00f3logo Portugu\u00eas, S\u00e9rie IV. Lisboa: Imprensa Nacional Casa da Moeda, 2007, pp. \n\n345-372. \n\n- ETCHEVARNE, Carlos - \u201cBahia - Aportes para uma Arqueologia das rela\u00e7\u00f5es \n\ntransatl\u00e2nticas no per\u00edodo colonial\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 1. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 23-34.  \n\n- ETCHEVARNE, Carlos; GOMES, Jo\u00e3o Pedro \u2013 \u201cPorcelana Chinesa em Salvador da \n\nBahia (s\u00e9culos XVI a XVIII) \u201d. In TEIXEIRA Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. Lisboa: \n\nCentro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 933 \u2013 935. \n\n- FABI\u00c3O, Carlos - \u201cLer as cidade antigas: Arqueologia Urbana em Lisboa\u201d. In Pen\u00e9lope \n\nFazer e Desfazer a Hist\u00f3ria, N\u00ba 13. Lisboa: COSMOS, 1994, pp. 174-162. \n\n- FERNANDES, Isabel Maria Granja - A loi\u00e7a preta em Portugal: Estudo hist\u00f3rico, \n\nmodos de fazer e de usar. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de \n\nIdade Contempor\u00e2nea. Braga: Universidade do Minho - Instituto de Ci\u00eancias Sociais, \n\n2010. \n\n- FERNANDES, Jos\u00e9 Manuel - \u201cO aterro de Santos, na Boavista, alguns t\u00f3picos hist\u00f3rico-\n\nurbanos\u201d. In III SIA : Workshop Interven\u00e7\u00e3o Urbana no Aterro da Boavista: III Semin\u00e1rio \n\nInternacional de Arquitectura, 12 - 15 de Julho. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \n\n2002, pp. 8-11. \n\n- FERNANDES, L\u00eddia - \u201cAlguns dados acerca do dique da Ribeira das Naus\u201d. In Actas \n\ndas V Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, Vol. 1. \n\nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 1994, pp. 253-259. \n\n- FERREIRA, Manuela Almeida - \u201cEsp\u00f3lio V\u00edtreo proveniente da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\ndo Mosteiro de Santa Clara-a-Velha de Coimbra: resultados preliminares\u201d. In Revista \n\n\n\n127 \n\n \n\nPortuguesa de Arqueologia, Vol. 7:2, 2004, pp. 541-583. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio \n\nCultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/7_2/2\n\n2.pdf; Consultado em maio de 2014).  \n\n- FERREIRA, Manuela - \u201c Vidro arqueol\u00f3gico na Casa Gouveia (\u00c9vora): do vidro \n\nromano ao vidro industrial\u201d. In Portugalia, Vol. 33. Porto: Universidade do Porto, 2012, \n\npp. 73-106. \n\n- FONSECA, Crist\u00f3v\u00e3o; BETTENCOURT, Jos\u00e9; QUILH\u00d3, Teresa - \u201cEntalhes, mechas \n\ne cavilhas: evid\u00eancias de um navio romano na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (Lisboa) \u201d. In ARNAUD, \n\nJos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: \n\n150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, pp. 1185-\n\n1191. \n\n- FORD, Bem; BORGENS, Amy; HITCHCOCK, Peter - \u201cThe \u201cMardi Gras\u201d Shipwreck: \n\nResults of a deep-water excavation, Gulf of Mexico, USA\u201d. In The Internacional Journal \n\nof Nautical Archeology, Nr. 39. The Nautical Archaeology Society, Oxford and Malden: \n\nBlackwell, 2010, pp. 76-98. \n\n- FOX, Georgia Lynne - The study and analysis of the Kaolin clay tobacco pipe collection \n\nfrom seventeenth-century archeological site of Port Royal, Jamaica. Major Subject \n\nAnthropology. Texas: A&amp;M University, 1998. \n\n- FRAN\u00c7A, Jos\u00e9 Augusto - Lisboa: Espa\u00e7os urbanos no s\u00e9culo XIX. 1979. \n\n- FRAN\u00c7A, Jos\u00e9 Augusto - Lisboa: Urbanismo e Arquitectura. 3\u00aa Ed. Lisboa: Livros \n\nHorizonte, 1997. \n\n- GASPAR, Jorge - \u201cO desenvolvimento do s\u00edtio de Lisboa\u201d. In Irisalva Moita (coord.) - \n\nLivro de Lisboa. Lisboa: Livros Horizonte, 1994, pp. 11-24. \n\n- GASPAR, M\u00aa Alexandra; GOMES, Ana Maria; SEQUEIRA, M\u00aa Jos\u00e9; SILVA, Rodrigo \n\nBanha da - \u201cArqueologia urbana em Lisboa?\u201d. In JORGE, Victor Oliveira (coord.) - Actas \n\ndo III Congresso de Arqueologia Peninsular: \u00abTerrenos\u00bb da Arqueologia da Peninsula \n\nIb\u00e9rica\u201d. Vol. 8. Porto: ADECAP, 2000, pp. 55-70. \n\n- GOGGIN, John M. - The Spanish Olive Jar: an Introductory Study. New Have: Yale \n\nUniversity Publications in Anthropology, 1960. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/7_2/22.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/7_2/22.pdf\n\n\n128 \n\n \n\n- GOMES, Alexandra - Os Caes do s\u00edtio da Boavista no s\u00e9culo XVIII: estudo \n\narqueol\u00f3gico de estruturas portu\u00e1rias. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Arqueologia. Lisboa: \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2014.  \n\n- GOMES, M\u00e1rio Varela; GOMES, Rosa Varela - \u201cCer\u00e2micas, dos s\u00e9culos XV a XVI, da \n\nPra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o Colombo no Funchal\u201d. In 2.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-\n\nMedieval - m\u00e9todos e resultados para o seu estudo. Tondela: C\u00e2mara Municipal de \n\nTondela, 1998, pp. 315 - 348. \n\n- GOMES, Rosa Varela; GOMES, M\u00e1rio Varela - \"Cer\u00e2micas vidradas e esmaltadas dos \n\nseculos XIV, XV e XVI, do Po\u00e7o-cisterna de Silves\". In Xelb, N\u00ba 3. Silves, 1993, pp. 143-\n\n205. \n\n- GOMES, Rosa Varela - \u201cA Arqueologia da Idade Moderna em Portugal - contributos e \n\nproblem\u00e1ticas\u201d. In O Arqueol\u00f3go Portugu\u00eas, S\u00e9rie V. Lisboa: Imprensa Nacional Casa \n\nda Moeda, 2012, pp. 13-75. \n\n- GOMES, Rosa Varela; GOMES, M\u00e1rio Varela; ALMEIDA, Mariana; BOAVIDA, \n\nCarlos; NEVES, D\u00e1rio; HAMILTON, Kierstin; SANTOS, Carolina - \u201cConvento de \n\nSantana (Lisboa). Estudo preliminar do esp\u00f3lio da fossa 7\u201d. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; \n\nMARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. \n\nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, pp. 1057-1065. \n\n- GONZALEZ, Cristina - \u201cOs novos espa\u00e7os da cidade moderna - uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRibeira de Lisboa atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o no Largo do Terreiro do Trigo\u201d. In \n\nTEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: \n\nEstudos de Arqueologia Moderna, Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, \n\npp. 85-94. \n\n- GRADIM, Alexandra - \u201cConjunto de faian\u00e7as da Vila de Alcoutim\u201d. In Portvgalia. \n\nNova S\u00e9rie, Vol. XXVI. Maia: Faculdade de Letras da Universidade do Porto, 2005, pp. \n\n175-205. \n\n- GRAVE, Peter; MACCHERONI, Michael - \u201cCharacterizing Asian Stoneware Jar \n\nProduction at the Trasition to the Early Modern Period, 1550-1650\u201d. In Scientific \n\nResearch on Historic Asian Ceramics: Proceeding of the Fourth Forbes Symposium at \n\nthe Freer Gallery of Art. London: Archetype Publications, 2009, pp. 186-204. \n\n- GREEN, Chris - John Dwight\u2019s Fulham Pottery. London: English Heritage, 1971-1979. \n\n\n\n129 \n\n \n\n- GREEN, Jeremy N.; ZUIDERBAAN, Lous; ST\u00c9NUIT, S.J. Wilson; OWENS, Mike \u2013 \n\nThe Loss of the Verenigde Oostindische Compagnie Jacht Vergulde Draeck, Wetern \n\nAustralia 1656: An historical background and excavation report with appedix on similar \n\nloss of the fluit Lastdrager. Oxford: British Archeology Reports (BAR), 1977. \n\n- GREEN, Jeremy N. - Thee Loss of the Verenigde Oostindische Compagnie retourschip \n\nBatavia, Western Australia 1629, an excavation report and catalogue of artefacts. \n\nOxford: British Archeology Reports (B.A.R.), 1989. \n\n- GUEDES, Rui (org.) - Companhia das \u00edndias: Porcelanas. Lisboa: Bertrand Editora, \n\n1995. \n\n- GUILLEBON, R\u00e9gine de Plinval de - Faience et Porcelaine de Paris XVIIIe - XIXe \n\nsi\u00e8cles. Paris: Editions Faton, 1995. \n\n- HENRIQUES, Jos\u00e9 Pedro Vint\u00e9m - \u201c Do Oriente para o Ocidente: Contributo para o \n\nconhecimento da porcelana chinesa nos quotidianos de \u00e9poca moderna: Estudo de tr\u00eas \n\ncontextos arqueol\u00f3gicos de Lisboa\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 919- 932. \n\n- HENRIQUES, Paulo - Lisboa Antes do Terramoto, Grande Vista da Cidade entre 1700 \n\ne 1725. Chandeigne: G\u00f3tica, 2004. \n\n- HINTON, Jack - The Art of German Stoneware 1300 - 1900: from the Charles W. \n\nNichols collection and Philadelphia Museum of Art. Philadelphia Museum of Art: Yale \n\nUniversity Press, 2012. \n\n- HOUR, Michel L\u2019 - \u201cThe wreck of a Danish merchant ship, the Sainte Dorothea \n\n(1693)\u201d. In The international Journal of Nautical Archeology, Vol. 24. 1993, pp. 305-\n\n321. \n\n- HUME, Ivor No\u00ebl - A guide to artifacts of colonial America. New York: Alfred A. \n\nKnopf, 1970. \n\n- JASPERS, Nina Linde - \u201cSchoon en werkelijk aangenaam: Italiaanse faince uit \n\nNederlandse bodem (1550-1700)\u201d. In Vormen Uit Vuur, N\u00ba 204.  2009, pp. 2-31. \n\n- JONES, Olive R.; SMITH, E. Ann - Glass of the british militar ca. 1755-1820. National \n\nHistoric Parks and Sites Branch Parks Canada: Studies in Archeology Architecture and \n\nHistory, 1985.  \n\n\n\n130 \n\n \n\n- JORG, Christiaan J. A. - Famille Verte - Chinese Porcelain in green enamels. Belgium: \n\nBAI - Shoten Grianger Museuam, 2011. \n\n- KAWAGUCHI, Yohei - \u201cThe Newly Found Olive Jars in Japan and their historical \n\nsignificance\u201d. In Sokendai Review of Cultural and Social Studies, Vol. 7. Sokendai: The \n\nGraduate University for Advanted Studies School of Cultural Social Studies, 2011, pp. \n\n123-132. \n\n- KETEL, Christine - \u201cEarly 17th century Chinese Trade Ceramic for the Dutch Market: \n\nDistribution, Types and Consumption\u201d. In Proceedings of the International Symposium: \n\nChinese Export Ceramics in the 16th and 17th Centuries and the Spread of Material \n\nCivilisation. Macau Museum of Art - Chinese Civilization Centre City: University of \n\nHong Kong na Clivie Municipal Affairs Bureau, 2012, pp. 101 - 129. \n\n- KHAI, Nan Kyi Kyi - \u201cThe study on Myanmar trade ware: Martaban jar and white \n\nDish\u201d. In Archeology of Kanazawa University, No. 30. Kanazawa, 2009, pp. 101-136. \n\n[Dispon\u00edvel em Kanazawa University Reporsitory for Academic Resources (KURA): \n\nhttp://dspace.lib.kanazawa-u.ac.jp/dspace/handle/2297/17022, consultado em junho de \n\n2014). \n\n- KINGSLEY, Sean; GERTH, Ellen; Hughes, Michael - \u201cCeramics from Tortugas \n\nShipwreck: A Spanish Operated Navio of the 1622 Tierra Firme Fleet\u201d. In Odyssey \n\nMarine Exploration, 2013, pp. 77-97. [Dispon\u00edvel em Odyssey Marine Exploration - \n\nShipwreck Exploration: http://www.shipwreck.net/pdf/Kinglsey.pdf; consultado em \n\njaneiro de 2015). \n\n- KRIVOR, Michael - Underwater Archeological Investigation of the Roosevelt Inlet \n\nShipwreck. Volume 1: Final Report. Delaware: Delaware Department of State - Division \n\nof Historical and Cultural Affairs, 2010. \n\n- KYBALOV\u00c1, Brigitte - La Faience Fine. Paris: Grund, 1991. \n\n- LEIT\u00c3O, Manuela - \u201cAs muralhas de Lisboa\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete \n\nde Estudos Olisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 71-77. [Dispon\u00edvel em \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa - ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\nhttp://dspace.lib.kanazawa-u.ac.jp/dspace/handle/2297/17022\nhttp://www.shipwreck.net/pdf/Kinglsey.pdf\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n131 \n\n \n\n- LEIT\u00c3O, Vasco; HENRIQUES, Jos\u00e9 Pedro - \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Hist\u00f3rica na Encosta de \n\nSant\u2019Ana\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos \n\nOlisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 16-27. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa - ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\n- LEMOS, Francisco Sande - \u201c O conceito de Arqueologia urbana\u201d. In Colec\u00e7\u00e3o F\u00f3rum. \n\nInventaria\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o Patrimonial: Conceitos e M\u00e9todos de Arqueologia \n\nUrbana, Vol.10. Lisboa: URBE \u2013 N\u00facleos Urbanos de Pesquisa e Interven\u00e7\u00e3o, 2005, pp. \n\n95-103. \n\n- LIMA, Durval Pires de - \u201cO forte de S. Paulo ou da Ten\u00eancia em 1793\u201d. In Olisipo: \n\nBoletim do Grupo de Amigos de Lisboa, N\u00ba 53. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \n\nJan. 1951, pp. 12-18. \n\n- LISTER, Florence C.; LISTER, Robert H. - \u201cItalian Presence in Tin Glazed Ceramics \n\nof Spanish America\u201d. In Historical Archaeology, Vol. 10, 1976, pp. 28-41. (Dispon\u00edvel \n\nem Society for Historical Archeology: \n\nhttps://berlinarchaeology.files.wordpress.com/2012/01/lister-and-lister-1976.pdf; \n\nconsultado em junho de 2014).  \n\n- LIVERANI, Giuseppe - Five Centuries of Italian Majolica. New York-Toronto -\n\nLondon: McGraw-Hill Book Company Inc., 1960. \n\n- LOPES, Gon\u00e7alo; ROQUE, Concei\u00e7\u00e3o - \u201cA intimidade Palaciana no s\u00e9culo XVII - \n\nobjectos provenientes de um esgoto do Pa\u00e7o dos Lobos da Gama (\u00c9vora) \u201d. In \n\nTEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: \n\nEstudos de Arqueologia Moderna, Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, \n\npp.201-218. \n\n- LOUREN\u00c7O, Sandra; BUGALH\u00c3O, Jacinta - \u201cAs Formas de P\u00e3o de A\u00e7\u00facar da Ilha da \n\nBerlenga\u201d. In Mesa Redonda \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar em Portugal na \u00c9poca Moderna\u201d, \n\nN\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, pp. 48-61. \n\n- LUZI, Romualdo; PESANTE, Luca - \u201cProduzione e diffusione della cer\u00e2mica da \n\nspezieria nel Lazio Settentrionale in et\u00e0 moderna\u201d. In Atti 41 Convegno internazionale \n\ndella ceramica: Unguenta solis: ceramica da farmacia tra medioevo ed et\u00e0 moderna. \n\nSavona: Albisola Superiore, 2008, pp. 93-102. \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\nhttps://berlinarchaeology.files.wordpress.com/2012/01/lister-and-lister-1976.pdf\nhttp://opac.provincia.ra.it/SebinaOpac/Opac?action=search&amp;sq=n&amp;idOpac=RAV1231166&amp;startat=0\nhttp://opac.provincia.ra.it/SebinaOpac/Opac?action=search&amp;sq=n&amp;idOpac=RAV1231166&amp;startat=0\nhttp://opac.provincia.ra.it/SebinaOpac/Opac?action=search&amp;sq=n&amp;idOpac=RAV1231166&amp;startat=0\n\n\n132 \n\n \n\n- MACEDO, Luiz Pastor de - Lisboa de L\u00e9s-a-L\u00e9s - subs\u00eddios para a hist\u00f3ria das vias \n\np\u00fablicas da cidade. Vol. II. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es culturais da C\u00e2mara Municipal de \n\nLisboa, 1940. \n\n- MACEDO, Marta Lacasta; SARRAZOLA, Alexandre - Parque de Estacionamento da \n\nPra\u00e7a D. Lu\u00eds I. Relat\u00f3rio Final de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos. Lisboa: ERA - \n\nArqueologia, S. A., 2012. (Texto policopiado). \n\n- MADUREIRA, Nuno Lu\u00eds - Cidade: Espa\u00e7os e Quotidiano (Lisboa 1740-1830). \n\nLisboa: Livros Horizontes, 1992. \n\n- MARQUES, Ant\u00f3nio; LEIT\u00c3O, Eva; BOTELHO, Paulo - \u201cRua do Benformoso \n\n168/186 (Lisboa - Mouraria/Intendente) - entre a nova e a velha cidade, aspectos da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - \n\nVelhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. I. Lisboa: Centro de \n\nHist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 123-134. \n\n- MARTIN, Colin J. M. - \u201cSpanish Armada Pottery\u201d. In The International Journal of \n\nNautical Archeology and Archeology and Underwater Exploration, No. 8. The Nautical \n\nArchaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, 1979, pp. 279-302. \n\n- MARTINS, Manuela; RIBEIRO, Maria do Carmo - \u201cA arqueologia urbana e a defesa \n\ndo patrim\u00f3nio das cidades\u201d. In Forum, N\u00ba 44-45. Braga: Conselho Cultural da \n\nUniversidade do Minho, 2009/2010, pp. 149-177. \n\n- MARTINS, Mariana de Miranda - \u201cDo mar ao ultramar: a transmigra\u00e7\u00e3o do lioz \n\nportugu\u00eas para S\u00e3o Luiz do Maranh\u00e3o\u201d. In Revista da Hist\u00f3ria da Arte e Arqueologia, N\u00ba \n\n19. 2013, pp. 101 - 115. [Dispon\u00edvel em Centro de Hist\u00f3ria da Arte e Arqueologia \n\n(CHAA): http://www.unicamp.br/chaa/rhaa/english/revista19.htm; consultado em \n\njaneiro de 2015]. \n\n- MATOS, Maria Ant\u00f3nia - \u201cPorcelanas de encomenda: hist\u00f3ria de um interc\u00e2mbio \n\ncultural entre Portugal e China\u201d. In Oceanos: Porcelana e mares da China, N\u00ba 14. Lisboa: \n\nComiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, Junho de \n\n1993, pp. 40 - 56. \n\n- MATOS, Maria Ant\u00f3nio Pinto de - A Casa das Porcelanas. Cer\u00e2mica chinesa da Casa-\n\nMuseu Dr. Anast\u00e1cio Gon\u00e7alves. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Museus e Philip Wilson \n\nPublishers, 1996. \n\nhttp://www.unicamp.br/chaa/rhaa/english/revista19.htm\n\n\n133 \n\n \n\n- MAURO, Fr\u00e9d\u00e9ric (coord.) - \u201cO Imp\u00e9rio Luso - brasileiro (1620-1750) \u201d. Vol. VII. In \n\nSERR\u00c3O, Joel; MARQUES, A. H. de Oliveira \u2013 Nova Hist\u00f3ria da Expans\u00e3o Portuguesa. \n\nLisboa: Editorial Presen\u00e7a, 1991. \n\n- McCARTHY, John P. - Oxon Hill Manor: The Archeology and History of \u201ca world they \n\nmade together\u201d. Maryland: Maryland Historical Trust Press and Jefferson Patterson Park \n\nand Museum, 2010. \n\n- McNAB, Jessie - Seventeenth-Century French Ceramic Art. New York: The \n\nMetropolitan Museum of Art, 1987. \n\n- MEDICI, Teresa - \u201cThe glass finds from Rua da Judiaria, Almada, Portugal (12th - 19th \n\ncentury)\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 8, N\u00ba 2. 2005, pp. 535-569. \n\nDispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista \n\nPortuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/8_2/8/\n\n20.p.535-570.pdf; Consultado em abril de 2014).  \n\n- MEDICI, Teresa - \u201cVidros medievais e modernos da escava\u00e7\u00e3o da Rua da Judiaria em \n\nAlmada (Portugal) \u201d. In As \u00c9pocas Medieval e Moderna na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Actas do \n\nIV Congresso de Arqueologia Peninsular (Universidade do Algarve, 14-19 de Setembro \n\nde 2004). Faro: Universidade do Algarve, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, \n\n2005, pp. 265-278. \n\n- MEDICI, Teresa - \u201cO esp\u00f3lio v\u00edtreo do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros, \n\nLisboa\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 14. 2011, pp. 313-353. [Dispon\u00edvel \n\nem Patrim\u00f3nio Cultural: Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural \u2013 Revista Portuguesa de \n\nArqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TE\n\nRESAMEDICI.pdf, Consultado em maio de 2014).  \n\n- MEIDE, Chuck - The Sugar Factory in the Colonial West Indies: an Archaeological \n\nand Historical Comparative Analysis. 2003, pp. 1-21. (Dispon\u00edvel em Academia. edu: \n\nhttps://www.academia.edu/3258102/The_Sugar_Factory_in_the_Colonial_West_Indies\n\n_an_Archaeological_and_Historical_Comparitive_Analysis consultado em janeiro de \n\n2015). \n\n- MOITA, Irisalva - Lisboa Quinhentista, a imagem de vida na cidade. Lisboa: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa/ Museu da Cidade, 1990. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/8_2/8/20.p.535-570.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/8_2/8/20.p.535-570.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TERESAMEDICI.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/14TERESAMEDICI.pdf\nhttps://www.academia.edu/3258102/The_Sugar_Factory_in_the_Colonial_West_Indies_an_Archaeological_and_Historical_Comparitive_Analysis\nhttps://www.academia.edu/3258102/The_Sugar_Factory_in_the_Colonial_West_Indies_an_Archaeological_and_Historical_Comparitive_Analysis\n\n\n134 \n\n \n\n- MOITA, Irisalva (coord.) - Livro de Lisboa. Lisboa: Livros Horizonte, 1994. \n\n- MONGORRINHA, Jorge - \u201cMem\u00f3rias dos banhos termais de Lisboa pelas imagens dos \n\nlugares onde outrora brotavam \u00e1guas e delas e fazia uso em estabelecimentos\u201d. In \n\nCaderno do Arquivo Municipal, N\u00ba 2. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1998, p. 124-\n\n125. \n\n- MONTEIRO, Cl\u00e1udio - Escrever direito por linhas rectas: legisla\u00e7\u00e3o e planeamento \n\nurban\u00edsticos na Baixa de Lisboa (1750 - 1833). Lisboa: AAFDL, 2010. \n\n- MOREIRA, Rafael - \u201cA arte da guerra no Renascimento\u201d. In Hist\u00f3ria das Fortifica\u00e7\u00f5es \n\nPortuguesas no Mundo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, pp. 143-158. \n\n- MOREIRA, Rafael - \u201cA \u00e9poca manuelina\u201d. In Hist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas \n\nno mundo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Alfa, 1989, pp. 91 - 142. \n\n- MOREIRA, Rafael; SOROMENHO, Miguel - \u201cEngenheiros Militares Italianos em \n\nPortugal (s\u00e9culos XV-XVI)\u201d, in Marino Vigan\u00f3 (ed.) - Architetti e Ingegneri Militari \n\nItaliani all\u2019estero dal XV al XVIII secolo. Dall\u2019Atlantico al Baltico. Vol. II. Roma - \n\nLivorno: Istituto Italiano dei Castelli - Sillabe, 1999, pp. 109-131. \n\n- MORGADO, Paulo - \u201cA cer\u00e2mica do a\u00e7\u00facar em Aveiro em \u00c9poca Moderna\u201d. In \n\nPatrim\u00f3nios, N\u00ba 7. Aveiro: ADERAV, 2009, pp. 117-142. \n\n- MORGADO, Paulo Jorge; SILVA, Ricardo Costeira da; FILIPE, S\u00f3nia Jesus - \u201cA \n\ncer\u00e2mica do a\u00e7\u00facar de Aveiro\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. Lisboa: \n\nCentro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 771-782. \n\n- Munsell Soil Color Charts. Baltimore, MD: Kollmorgen Corporation, 1975 \n\n- MURTEIRA, Helena - \u201cFreguesia de S. Paulo\u201d. In SANTANA, Francisco, SUCENA, \n\nEduardo (dir.) - Dicion\u00e1rio de Lisboa. Lisboa: Carlos Quintas &amp; Associados Lda., 1994. \n\n- MURTEIRA, Maria Helena da Cunha - \u201cA nova linha de fortifica\u00e7\u00f5es e a delimita\u00e7\u00e3o \n\ndo per\u00edmetro da cidade\u201d. In Lisboa da Restaura\u00e7\u00e3o \u00e0s Luzes: uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana, Vol. 1. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa - FCSH, 1994, pp. 123-149. \n\n- MURTEIRA, Maria Helena da Cunha - \u201cArquitectos e engenheiros militares: ensino e \n\npr\u00e1tica urbana\u201d. In Lisboa da Restaura\u00e7\u00e3o \u00e0s Luzes: uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana, \n\nvol. 1. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa - FCSH, 1994, pp. 245-286. \n\n\n\n135 \n\n \n\n- MURTEIRA, Maria Helena da Cunha - \u201cLisboa da Restaura\u00e7\u00e3o \u00e0s Luzes: Evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana\u201d. In Lisboa da Restaura\u00e7\u00e3o \u00e0s Luzes: uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana, Vol. 1. \n\nLisboa: Universidade Nova de Lisboa - FCSH, 1994, pp. 287-293. \n\n- Mus\u00e9e National de C\u00e9ramique (France) - La faience europ\u00e9enne au XVIIe si\u00e8cle: le \n\ntriomphe de Delft. Paris: R\u00e9union des mus\u00e9es, 2003. \n\n- NEVES, C\u00e9sar; MARTINS, Andrea; LOPES, Gon\u00e7alo; BLOT, M\u00aa Lu\u00edsa - \u201cDo Terreiro \n\ndo Pa\u00e7o \u00e0 Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio (Lisboa): identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de \n\nnatureza portu\u00e1ria num subsolo urbano\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. \n\nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 613-626. \n\n- NOZES, Judite da Concei\u00e7\u00e3o Evaristo - Um olhar sobre Lisboa, os viajantes Brit\u00e2nicos \n\ndo s\u00e9culo XVIII. Lisboa, 1986. (Texto policopiado). \n\n- NOZES, Judite da Concei\u00e7\u00e3o Evaristo - O terramoto de 1755, testemunhos brit\u00e2nicos. \n\nThe Lisbon Earthquake of 1755. Lisboa: Lis\u00f3ptima Edi\u00e7\u00f5es, 1990. \n\n- NUNES, Ant\u00f3nio Lopes Pires - Dicion\u00e1rio de Arquitectura Militar. Lisboa: \n\nCaleidosc\u00f3pio, 2006. \n\n- OLIVEIRA, Artur Cruz - Apontamentos sobre a freguesia de S. Paulo. Lisboa: Silvas, \n\n1983. \n\n- OLIVEIRA, Filipe - Esp\u00f3lio de Idade Moderna, proveniente do Beco das Barrelas, \n\nAlfama. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais \n\ne Humanas (U.N.L.), 2012. \n\n- ORTON, Clive; TYRES, Paul; VINCE, Alan - Pottery in Archeology. Cambridge: \n\nCambridge Press, 1993. \n\n- PAIX\u00c3O, Rui Alexandre Gamboa - \u201cVida e obra do engenheiro Pedro Jos\u00e9 Pezerat e a \n\nsua actividade na lideran\u00e7a da Reparti\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (1852-\n\n1872) \u201d. In Cadernos do Arquivo Municipal de Lisboa, N\u00ba 9. Lisboa: C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa, 2007, pp.100-113. \n\n- PARREIRA, Jorge; MACEDO, Marta Lacasta - \u201cO fundeadouro da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I\u201d. \n\nIn ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia \n\nem Portugal: 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, \n\npp. 747 \u2013 754.   \n\n\n\n136 \n\n \n\n- PARTHESIUS, Robert; MILAR, Karen; JEFFREZ, Bill - \u201cPreliminary report in the \n\nexcavation of the 17th Century Anglo-Dutch East - Indiaman Avondster in Bay of Galle, \n\nSri Lanka\u201d. In The international Journal of Nautical Archeology, N\u00ba 34. The Nautical \n\nArchaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, 2005, pp. 216-237. \n\n- PASINSKI, Tony; FOURNIR, Patricia - \u201cCeramics: The Ibero-American shipping \n\ncontainer\u201d. In C. Smith (ed) - Encyclopedia of Global Archeology. New York: Springer, \n\n2014, pp. 2-4 (Dispon\u00edvel em Academia.edu: \n\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_Iber\n\noAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith\n\n_ed_Springer_NY_2014, Consultado em janeiro de 2015). \n\n- PEIXOTO, Luciana da Silva; CERQUEIRA, F\u00e1bio Vergara - \u201cSalvamento arqueol\u00f3gico \n\ndo centro hist\u00f3rico de Pelotas RS/Brasil\u201d. In Anais do V encontro do N\u00facleo Regional Sul \n\nda Sociedade de Arqueologia Brasileira - SAB/Sul de 20 a 23 de Novembro de 2006, na \n\ncidade de Rio Grande. Rio Grande: N\u00facleo Regional da Sociedade de Arqueologia \n\nBrasileira, 2006, pp. 1-22. \n\n- PEREIRA, Manuel Ac\u00e1cio - As fortalezas da Costa Mar\u00edtima de Cascais. Cascais: \n\nEdi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Cascais, 1964. \n\n- P\u00c9REZ-MALUMBRES, Alejandro; GONZ\u00c1LEZ - HERN\u00c1NDEZ, Silvia - \u201cLa \n\nprimera f\u00e1brica de tabaco de M\u00e1laga - La Palacete de Calle Salinas N\u00ba 6 (yIII)\u201d. In J\u00e1bega, \n\nN\u00ba 73. Sevilla, 1993, pp. 3-24. \n\n- PIERCY, Robin C.M. - \u201cMombasa Wreck excavation: Third preliminar report, 1979\u201d. \n\nIn The International Journal of Nautical Archeology and Archeology and Underwater \n\nExploration, No. 8. The Nautical Archaeology Society, Oxford and Malden: Blackwell, \n\n1979, pp. 303-309. \n\n- PIMENTA, Jo\u00e3o - As \u00e2nforas Romanas do Castelo de S\u00e3o Jorge (Lisboa). Trabalhos \n\nde Arqueologia, N\u00ba 41. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, 2004. \n\n- PIMENTA, Jo\u00e3o; CALADO, Marco; LEIT\u00c3O, Manuela - \u201cNovos dados sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-Romana da cidade de Lisboa: as \u00e2nforas da Sondagem n\u00ba 2 da Rua de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o da Pra\u00e7a\u201d. In Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. 8, N\u00ba 2. Lisboa: Instituto \n\nPortugu\u00eas de Arqueologia, 2005, pp.313-334. \n\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014\nhttps://www.academia.edu/5989472/Pasinski_T._and_P._Fournier._Ceramics_The_IberoAmerican_Shipping_Container._In_Encyclopedia_of_Global_Archaeology_C._Smith_ed_Springer_NY_2014\n\n\n137 \n\n \n\n- PIMENTA, Jo\u00e3o; SILVA, Rodrigo Banha da; CALADO, Marco - \u201cCachimbos de \n\nCer\u00e2mica provenientes das escava\u00e7\u00f5es do Caminho da Ronda I no Castelo de S\u00e3o Jorge \n\nem Lisboa\u201d. In Actas das 4.\u00aa Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-Medieval. Tondela. \n\n24 a 27 de Outubro de 2000. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, 2008, pp. 335-353.  \n\n- PINTO, Marina; FILIPE, Iola; MIGUEL, L\u00facia - \u201cCachimbos de caulino provenientes \n\ndo Mercado da Ribeira: contributo para a Hist\u00f3ria s\u00f3cio-econ\u00f3mica da Lisboa Moderna\u201d. \n\nIn Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio, N\u00ba 7. Lisboa: N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nArqueol\u00f3gica, ERA-Arqueologia, S.A., 2011, pp. 41-47. \n\n- PLEGUEZUELO, Alfonso; LIBRERO, Antonio; ESPINOSA, Mar\u00eda: MORA, Pedro - \n\n\u201c\u00abLoza Quebrada\u00bb procedente de la Capilla del Colegio-Univeridad de Santa Mar\u00eda de \n\nJes\u00fas (Sevilla)\u201d. In SPAL: Revista de prehistoria y arqueolog\u00eda, N\u00ba 8. Sevilla, 1999, pp. \n\n265-295. \n\n- PLEGUEZUELO, Alfonso - \u201cCer\u00e1micas para agua en el Barroco Espa\u00f1ol: una primera \n\naproximaci\u00f3n desde la literatura y la pintura. In Ars Longa: cuadernos de arte, n\u00ba 9-10. \n\nMadrid, 2000, pp. 123-138. \n\n- PRATA, Sara; DIAS, Diana; GOM\u00c9Z, Fabi\u00e1n Cuesta - \u201cA mem\u00f3ria de um espa\u00e7o \n\nurbano - trabalhos de acompanhamento arqueol\u00f3gico na reabilita\u00e7\u00e3o do n\u00ba 2 da Rua da \n\nSaudade (freguesia de Santiago, Lisboa) \u201d. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, \n\nAndrea; NEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, pp. 1041 \u2013 1045. \n\n- QUEIR\u00d3S, Jos\u00e9 - Cer\u00e2mica portuguesa e outros estudos. GARCIA, Jos\u00e9 Manuel; \n\nPINTO, Orlando da Rocha (coord.), 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, 2002. \n\n- RAMALHO, Margarida - \u201cEm busca da Torre perdida\u201d. In Oceanos, N\u00ba 2. Lisboa: \n\nComiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses, Outubro de \n\n1989, pp. 75-80. \n\n- RAMALHO, Margarida \u2013 \u201cA barra do Tejo e a defesa de Lisboa\u201d. In Oceanos: Sevilha \n\ne Lisboa, N\u00ba 11. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos \n\nPortugueses, Julho de 1992, pp. 71-77. \n\n- RAMALHO, Margarida - As Fortifica\u00e7\u00f5es Mar\u00edtimas da costa de Cascais. Lisboa: \n\nQuetzal Editores, 2001. \n\n\n\n138 \n\n \n\n- RAMALHO, Magalh\u00e3es; FOLGADO, Deolinda - \u201cCer\u00e2mica Modelada ou o Requinte \n\n\u00e0 Mesa do Convento de S. Francisco de Lisboa\u201d. In. 3\u00ba Encontro de Arqueologia Urbana \n\nde Almada, Fev. 1997.Almada: C\u00e2mara Municipal de Almada, pp 247-268, 2002. \n\n- REAL, Fernando Sousa - \u201cOs Arque\u00f3logos e a no\u00e7\u00e3o de Cidade: uma entidade em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o\u201d. In Actas das IV Jornadas Arqueol\u00f3gicas: Investiga\u00e7\u00e3o e \n\ndefesa do patrim\u00f3nio (17,18,19 Maio 1990). Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \n\nPortugueses (AAP), 1991, pp. 15-17. \n\n- Regulamento: Revis\u00e3o do Plano Director Municipal (Vers\u00e3o Final). Lisboa: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa, Julho de 2011. (Dispon\u00edvel em Re-Habitar Lisboa - C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa: http://rehabitarlisboa.cm-\n\nlisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/Gloss%C3%A1rio/Regulamento_PDM.pd\n\nf; consultado em dezembro de 2014). \n\n- ROCHA, Artur; REPREZAS, J\u00e9ssica - \u201c(Re)funda\u00e7\u00f5es de Lisboa. Sobre um conjunto \n\nde estacaria pombalina\u201d. In Revista Rossio, n\u00ba3, 2014, pp.108-121. [Dispon\u00edvel em \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa, ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\n- ROCHA, Soraya; SARMENTO, Guilherme - \u201cO papel do forte do Guincho na estrat\u00e9gia \n\nde defesa da costa de Cascais\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. II. Lisboa: \n\nCentro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 445-447. \n\n- RODRIGUES, J.A. Severino; BOLILA, Catarina; FILIPE, Vanessa; HENRIQUES, \n\nJos\u00e9 Pedro; RIBEIRO, In\u00eas Alves; SIM\u00d5ES, Sara Teixeira - \u201cAs cer\u00e2micas da Idade \n\nModerna na Fortaleza de Nossa Senhora da Luz, Cascais\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; \n\nBETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de \n\nArqueologia Moderna, Vol. II. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 865-876. \n\n- RODRIGUES, Maria Teresa Campos - \u201cAspectos da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de \n\nLisboa no S\u00e9culo XV\u201d. In Separata da Revista Municipal, N\u00ba 101 e 109. Lisboa: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa, 1968. \n\n- RODRIGUES, Paulo; ALVES, Francisco; RIETH, Eric; CASTRO, Lu\u00eds Filipe - \n\n\u201cL\u00b4epave d\u2019un navir de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XV\u00e8me si\u00e8cle / d\u00e9but du XVI\u00e8me, trouve\u00e9e \n\nau Cais do Sodr\u00e9 (Lisbonne). Note pr\u00e9liminaire\u201d. In Proceedings International \n\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/Gloss%C3%A1rio/Regulamento_PDM.pdf\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/Gloss%C3%A1rio/Regulamento_PDM.pdf\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/fileadmin/REABITAR/documentos/Gloss%C3%A1rio/Regulamento_PDM.pdf\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n139 \n\n \n\nSymposium on Archeology of Medieval and Modern Ships of IberianAtlantic Tradition. \n\nHull remains, manuscripts and etnhographic sources; a comparative approach. \n\n(Trabalhos de Arqueologia, N\u00ba 18). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, 2001, pp. \n\n347-380. \n\n- ROSSA, Walter - Al\u00e9m da Baixa - Ind\u00edcios de planeamento urbano na Lisboa \n\nsetecentista. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da Arte. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas (U.N.L.), 1990. \n\n- ROSSA, Walter - \u201cA Cidade Portuguesa\u201d. In PEREIRA, Paulo (Coord.) - Hist\u00f3ria da \n\nArte Portuguesa, Vol. III. Lisboa: C\u00edrculo de Leitores, 1995, pp. 233-323. \n\n- SABROSA, Ant\u00f3nio - \u201cAs faian\u00e7as da Casa C\u00f4rte-Real, Largo do Corpo Santo, \n\nLisboa.\u201d. In TORRES, Cl\u00e1udio (dir.) - Arqueologia Medieval, N\u00ba 7. M\u00e9rtola: Edi\u00e7\u00f5es \n\nAfrontamento, 2001, pp. 109-142. \n\n- SANABRIA, Julio Cuenca; MEDINA, Jose Juan Guill\u00e9n - \u201cIntervenci\u00f3n Arqueologica \n\nen la Fortaleza de las Isletas Gran Canaria: Primeras conclusions\u201d. In Revista Tabone, N\u00ba \n\n12. Junho 2004, pp. 193-224. \n\n- SAND\u00c3O, Arthur - Faian\u00e7a portuguesa: s\u00e9culos XVIII e XIX. Porto: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nEditora, 1988. \n\n- SANTANA, Francisco (ed.) - Lisboa na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XVIII (Plantas e descri\u00e7\u00f5es \n\ndas suas freguesias). Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1976. \n\n- SANTOS, Nuno Valdez dos - \u201cForte de S\u00e3o Paulo\u201d. In Francisco Santana; Eduardo \n\nSucena (dir.) - Dicion\u00e1rio de Lisboa. Lisboa: Carlos Quintas &amp; Associados Lda., 1994, \n\np. 815. \n\n- SANTOS, Vasco leit\u00e3o - \u201cCopa da \u00e1rea de servi\u00e7os do Pal\u00e1cio dos Marqueses de \n\nMarialva\u201d. In Patrim\u00f3nio e Estudos, N\u00ba 9. Lisboa, 2006, pp. 207-212.  \n\n- SARRAZOLA, Alexandre - \u201cArqueologia e o acompanhamento de obras. Um equil\u00edbrio \n\nem constru\u00e7\u00e3o\u201d. In Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio, N\u00ba 2. Lisboa: N\u00facleo de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, ERA-Arqueologia, S.A., 2000, pp. 53-65. \n\n- SARRAZOLA, Alexandre; BETTENCOURT, Jos\u00e9; TEIXEIRA, Andr\u00e9 - \u201cLisboa \n\nRibeirinha: evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de uma voca\u00e7\u00e3o mar\u00edtima milenar\u201d. In Revista \n\nPatrim\u00f3nio. Lisboa: Imprensa Nacional da Casa da Moeda, 2013, p. 143-146. \n\n\n\n140 \n\n \n\n- SARRAZOLA, Alexandre - \u201cOrla ribeirinha de Lisboa: contextos n\u00e1uticos de \u00e9poca \n\nmoderna (recentes descobertas) \u201d. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; \n\nNEVES, C\u00e9sar (coord.) - Arqueologia em Portugal: 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses (AAP), 2013, pp. 1193-1196.  \n\n- SARRAZOLA; Alexandre - \u201cA grade de mar\u00e9 da pra\u00e7a de D. Lu\u00eds I: subs\u00eddios para o \n\nconhecimento hist\u00f3rico da Lisboa Ribeirinha em \u00e9poca Moderna\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba \n\n3. Lisboa: Gabinete de Estudos Olisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 46-\n\n51. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara Municipal de Lisboa, ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\n- SARRAZOLA, Alexandre; BETTENCOURT, Jos\u00e9; TEIXEIRA, Andr\u00e9 - \u201cLisboa, o \n\nTejo e a expans\u00e3o portuguesa: os mais recentes achados arqueol\u00f3gicos da zona \n\nribeirinha\u201d. In O Tempo Resgatado ao Mar. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia, \n\n2014, pp. 111-116. \n\n- SARRAZOLA; Alexandre - \u201cO fundeadouro romano da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (s\u00e9culos I a.C. \n\na VI d.C.) \u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos \n\nOlisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 34-45. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa, ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\n- SATO, Masashiko - Chinese Ceramics: A short History. New York &amp; Tokyo: \n\nWeatherhill/Heibonsha, 1981. \n\n- SEBASTIAN, Lu\u00eds - A produ\u00e7\u00e3o oleira de faian\u00e7as em Portugal (S\u00e9culo XVI \u2013 XVIII). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de Arqueologia. Lisboa: \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2010. \n\n- SILVA, Augusto Vieira da - As freguesias de Lisboa. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Culturais da \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1943. \n\n- SILVA, Augusto Vieira da - A cerca Fernandina de Lisboa. Vol. I. Lisboa: Oficinas \n\nGr\u00e1ficas de C. M. L, 1948. \n\n- SILVA, Augusto Vieira da - \u201cOs fortes de Santa Apol\u00f3nia e da Cruz da Pedra\u201d. In \n\nDispersos, Vol. 1. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1954, pp. 159-170. \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\n\n\n141 \n\n \n\n- SILVA, Filipa Galito da - \u201cAs formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar da Mata da Machada, Barreiro\u201d. \n\nIn TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos \n\nMundos: Estudos de Arqueologia Moderna, Vol. 2. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-\n\nMar, 2012, pp. 711-718. \n\n- SILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio Vieira da - \u201cLisboa Medieval Breves Reflex\u00f5es\u201d. In Revista de \n\nHist\u00f3ria de Arte, N\u00ba 2. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri, 2006, pp. 36-42. \n\n- SILVA, Raquel Henriques da; FERNANDES, Isabel Maria; SILVA, Rodrigo Banha da \n\n- Olaria portuguesa: do fazer ao usar. Lisboa: Ass\u00edrio &amp; Alvim, 2003.  \n\n- SILVA, Raquel Henriques da - \u201cDa destrui\u00e7\u00e3o de Lisboa ao arrasamento da baixa: O \n\nterramoto urban\u00edstico de Lisboa\u201d. In ROLLO, Maria Fernanda; BUESCU, Ana Isabel; \n\nCARDIM, Pedro (Coord.) - Hist\u00f3ria e ci\u00eancia da cat\u00e1strofe: 250\u00ba anivers\u00e1rio do \n\nterramoto de 1755. Lisboa: edi\u00e7\u00f5es Colibri, Instituto de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa, 2007, pp. \n\n103-111. \n\n- SILVA, Rodrigo Banha da; GUINOTE, Paulo - O quotidiano na Lisboa dos \n\ndescobrimentos: roteiro arqueol\u00f3gico e documental dos espa\u00e7os e objectos. 1\u00aa Ed. \n\nLisboa: Grupo de Trabalho do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para as Comemora\u00e7\u00f5es dos \n\nDescobrimentos Portugueses, 1998.  \n\n- SILVA, Rodrigo Banha da; - \u201c Concep\u00e7\u00f5es de Arqueologia Urbana em Lisboa\u201d. \n\nIn  Actas das Sess\u00f5es. III Col\u00f3quio Tem\u00e1tico: Lisboa-Utopias na Viragem do Mil\u00e9nio. \n\nForum Lisboa-Edif\u00edcio Roma, 30 de Junho a 2 de Julho de 1999. Lisboa: C\u00e2mara \n\nMunicipal, 2001, pp. 229-240. \n\n- SILVA, Rodrigo Banha da; MIRANDA, Pedro; VIEIRA, Vasco Noronha; VICENTE, \n\nAnt\u00f3nio Moreira; LOPES, Gon\u00e7alo C.; NOZES, Cristina - \u201cLargo do Chafariz de Dentro: \n\nAlfama em \u00c9poca Moderna\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; BETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio \n\n(coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de Arqueologia Moderna. Vol. 1. Lisboa: \n\nCentro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 71-84.  \n\n- SILVA, Susana Temudo - Interven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica Beco da Anarda Im\u00f3vel n\u00ba 13-15, \n\nCoimbra. C\u00e2mara Municipal de Coimbra: Gabinete para o centro hist\u00f3rico, 2012. \n\n[Dispon\u00edvel em Gest\u00e3o Participada do Centro Hist\u00f3rico: C\u00e2mara Municipal de Coimbra: \n\nhttp://gch.cm-coimbra.pt/wp-\n\nhttp://gch.cm-coimbra.pt/wp-content/uploads/2012/10/artigo_publicacao_blogue_Intervencao_Arqueologica_Beco_Anarda_Im%C3%B3vel_13-15.pdf\n\n\n142 \n\n \n\ncontent/uploads/2012/10/artigo_publicacao_blogue_Intervencao_Arqueologica_Beco_\n\nAnarda_Im%C3%B3vel_13-15.pdf, consultado em maio de 2014). \n\n- SIMAS, Filomena; ISIDRO, S\u00f3nia - Dicion\u00e1rio de marcas de faian\u00e7as e porcelanas \n\nportuguesas. 1\u00aa Ed. Lisboa: Estar, 1996. \n\n- SKERRY, E. Janine; HOOD, Suzunne Finle - Salt-Glazed Stoneware in Early America. \n\nWilliamsburg: Colonial Williamsburg, 2009. \n\n- SOUSA, Elisa - \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o da foz do estu\u00e1rio do Tejo em meados do I\u00ba mil\u00e9nio a.C.\u201d. \n\nIn CIRA-Arqueologia II - O tejo, Palco de intera\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e fen\u00edcios, N\u00ba 2. \n\nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira e Museu Municipal de Vila Franca de Xira, \n\n2013, p. 103 - 117. \n\n- SOUSA, \u00c9lvio Duarte Martins - \u201cA cer\u00e2mica do a\u00e7\u00facar no quotidiano de Machico nos \n\ns\u00e9culos XVI e XVII. O contributo dos trabalhos arqueol\u00f3gicos\u201d. In O A\u00e7\u00facar e o \n\nquotidiano (Actas do III Semin\u00e1rio Internacional sobre Hist\u00f3ria do A\u00e7\u00facar, Funchal, 25 \n\na 29 de Outubro de 2004). Funchal: Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico, 2004, \n\npp. 97-107. \n\n- SOUSA, \u00c9lvio Duarte Martins - \u201cTipologias das formas de a\u00e7\u00facar dos s\u00e9culos XVI e \n\nXVII da Cidade de Machico, Ilha da Madeira\u201d. In BICHO, Nuno Ferreira; CARVALHO, \n\nAnt\u00f3nio Faustino (coord.) - Actas do IV Congresso de Arqueologia Peninsular, \n\n(Universidade do Algarve, 14-19 de Setembro de 2004). Faro: Universidade do Algarve, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, 2005, pp. 307-313. \n\n- SOUSA, \u00c9lvio Duarte Martins - \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar das Cidades de Machico e do \n\nFunchal. Dados Hist\u00f3ricos e Arqueol\u00f3gicos para a Investiga\u00e7\u00e3o da Tecnologia e da \n\nProdu\u00e7\u00e3o A\u00e7ucareira em Portugal\u201d. In Mesa Redonda \u201cA Cer\u00e2mica do A\u00e7\u00facar em \n\nPortugal na \u00c9poca Moderna\u201d, N\u00ba 1. Funchal: CEAM, 2006, pp. 12-13. \n\n- SOUSA, \u00c9lvio - 500 anos de cer\u00e2mica na Madeira. Estudo tipol\u00f3gico de vinte e cinco \n\npe\u00e7as arqueol\u00f3gicas. Machico: ARCHAIS, 2006/2007. \n\n- SOUSA, \u00c9lvio Duarte Martins - Ilhas de Arqueologia: o quotidiano e a civiliza\u00e7\u00e3o \n\nmaterial na Madeira e nos A\u00e7ores: (s\u00e9culos XV-XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em \n\nHist\u00f3ria (Hist\u00f3ria Regional e Local). Lisboa: Faculdade de Letras (U.L.), 2012. \n\n- SOUSA, Laura Cristina de Peixoto de - A f\u00e1brica de lou\u00e7a de Santo Ant\u00f3nio de Vale de \n\nPiedade, em Gaia: arquitectura, espa\u00e7os e produ\u00e7\u00e3o semi-industrial oitocentista. \n\nhttp://gch.cm-coimbra.pt/wp-content/uploads/2012/10/artigo_publicacao_blogue_Intervencao_Arqueologica_Beco_Anarda_Im%C3%B3vel_13-15.pdf\nhttp://gch.cm-coimbra.pt/wp-content/uploads/2012/10/artigo_publicacao_blogue_Intervencao_Arqueologica_Beco_Anarda_Im%C3%B3vel_13-15.pdf\n\n\n143 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Arqueologia. Porto: Faculdade de Letras da Universidade do \n\nPorto, 2013. \n\n- TORRES, Cl\u00e1udio - \u201cLisboa Mu\u00e7ulmana. Um espa\u00e7o urbano e o seu territ\u00f3rio\u201d. In Actas \n\nVII do 1\u00ba do Congresso de Arqueologia Peninsular, Trabalhos de Antropologia e \n\nEtnologia, Vol. 35. Porto: Sociedade Portuguesa de Antropologia e Etnologia, 1995, pp. \n\n427-434. \n\n- TORRES, Joana - Quotidianos no Convento de S\u00e3o Francisco de Lisboa: uma an\u00e1lise \n\nda cer\u00e2mica vidrada, faian\u00e7a portuguesa e porcelana chinesa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nde Arqueologia. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2011. \n\n- TORRES, Joana - \u201cMosteiro de S\u00e3o Francisco de Lisboa\u201d. In TEIXEIRA, Andr\u00e9; \n\nBETTENCOURT, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio (coord.) - Velhos e Novos Mundos: Estudos de \n\nArqueologia Moderna. Vol. 1. Lisboa: Centro de Hist\u00f3ria Al\u00e9m-Mar, 2012, pp. 539-550.  \n\n- TRINDADE, Ana Rita - Convento de Santana de Leiria: hist\u00f3ria, viv\u00eancias e cultura \n\nmaterial. (Cer\u00e2micas dos S\u00e9culos XV a XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Arqueologia. \n\nLisboa: Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (U.N.L.), 2012. \n\n- TRINDADE, Laura; A.M. Dias Diogo - \u201cCer\u00e2micas da \u00c9poca do Terramoto de 1755 \n\nProvenientes de Lisboa\u201d. In Actas das 2\u00aas Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s-\n\nMedieval. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, 1995, pp.349-353. \n\n- TRINDADE, Laura; A.M. Dias Diogo - \u201cCer\u00e2micas de Barro Vermelho de Entulhos do \n\nTerramoto de 1755 Provenientes da Sondagem 14 da Rua dos Correeiros, em Lisboa\u201d. In \n\nActas das 3\u00aas Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s- Medieval. Tondela: C\u00e2mara \n\nMunicipal de Tondela, 1997, pp.285-293. \n\n- TRINDADE, Laura; A.M. Dias Diogo - \u201cInterven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica de emerg\u00eancia na \n\nRua dos Correeiros em Lisboa. As sondagens n\u00bas 2, 6, 7, 9 e 10\u201d. In Revista Portuguesa \n\nde Arqueologia Vol. 4, N\u00ba 1. 2001, pp. 187-204. [Dispon\u00edvel em Patrim\u00f3nio Cultural: \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de Arqueologia: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/1\n\n1.pdf; consultado em janeiro de 2015].  \n\n- VALENSTEIN, Suzanne G. - A Hand Book of Chinese Ceramics. New York: The \n\nMetropolitan Museam of Art, 1989. \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/11.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/revistaportuguesadearqueologia/4_1/11.pdf\n\n\n144 \n\n \n\n- VALERA, Ant\u00f3nio Carlos - \u201cAntes de Lisboa. Pal\u00e1cio dos Lumiares: Uma janela sobre \n\na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da foz do Tejo\u201d. In Revista Rossio, N\u00ba 3. Lisboa: Gabinete de Estudos \n\nOlisiponenses/DMC/DCP/CML, Maio de 2014, pp. 10-15. [Dispon\u00edvel em C\u00e2mara \n\nMunicipal de Lisboa - ISSUU: \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo; consultado em julho \n\n2014]. \n\n- VARANDA, Paulo - Mercado da Ribeira. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 2001. \n\n- VIDAL, Angelina - Lisboa Antiga e Lisboa Moderna. Lisboa: Editora Vega, 1994. \n\n- VIEIRA, Alberto - \u201cOf\u00edcios e artes\u00e3os na hist\u00f3ria da Madeira\u201d. In Xarabanda, N\u00ba 13. \n\nFunchal: C\u00e2mara Municipal do Funchal, 2000/01, pp. 3-9. \n\n- VITAL, Nestor Fatia - \u201cEvolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Casa da Moeda de Lisboa\u201d. In \n\nArqueologia e Hist\u00f3ria: Estudos de Lisboa - S\u00e9culos XV a XIX (I Col\u00f3quio Tem\u00e1tico: 6 \n\na 7 de Novembro de 1998), Vol. 52. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arqueol\u00f3gos Portugueses \n\n(AAP) e Edi\u00e7\u00f5es Colibri, 2000, pp.  \n\n- VITERBO, Sousa; DIAS, Pedro (pref.) - Dicion\u00e1rio Hist\u00f3rico e Documental dos \n\nArquitectos, Engenheiros e Construtores Portugueses, Vol. II. Lisboa: Casa da Moeda. \n\n1988.  \n\n- WILLIAMS, Hector; BEASLEY, Tom; HUNTLEY, David; NEWTON, William - \n\n\u201cResearch Notes: An eighteenth century Spanish Jar from the Queen Charlottte Islands\u201d. \n\nIn BC Studies: The British Columbia Quarterly, No. 96. Vancouver: University of British \n\nColumbia, 1992-93, pp. 90-103. \n\n- WITKOWSKI, Terrence H. - \u201cEarly History and Distribution of Trade Ceramics in \n\nSoutheast Asia\u201d. In Varieties, Alternatives and Deviations in Marketing History \n\nprocedings of the 16th Bienal Conference on Historical Analysis and Research in \n\nMarketing (CHARM). Copenhagen, Denmark: CHARM Association, 2013, pp. 276-286. \n\n7.5. WEBGRAFIA  \n\n- Arqueologia de la Arquitectura - Revista [em linha]. [consultada em maio de 2013] \n\nDispon\u00edvel em: http://arqarqt.revistas.csic.es/index.php/arqarqt/issue/archive \n\n- Arquivo Municipal de Lisboa [em linha]. [Consultado em novembro de 2014] \n\nDispon\u00edvel em: http://arquivomunicipal.cm-lisboa.pt/pt/ \n\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/rossio_3_issuo\nhttp://arqarqt.revistas.csic.es/index.php/arqarqt/issue/archive\nhttp://arquivomunicipal.cm-lisboa.pt/pt/\n\n\n145 \n\n \n\n- Bingham Heritage Trails Association [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] \n\nDispon\u00edvel em: http://www.binghamheritage.org.uk/  \n\n- C\u00e2mara Municipal de Lisboa - ISSUU [em linha]. [Consultado em julho de 2014] \n\nDispon\u00edvel em: http://issuu.com/camara_municipal_lisboa \n\n- Centro de Hist\u00f3ria de Arte e Arqueologia (CHAA) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Hist\u00f3ria, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \u2013 UNICAMP [em \n\nlinha]. [consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unicamp.br/chaa/rhaa/ \n\n- Consortium of European Research Libraries (CERL) Thesaurus [em linha]. [Consultado \n\nem Maio de 2013] Dispon\u00edvel em: http://thesaurus.cerl.org/cgi-bin/search.pl \n\n- Florida Museum of Natural History [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] \n\nDispon\u00edvel em: https://www.flmnh.ufl.edu \n\n- Gest\u00e3o Costeira Integrada - Journal of Integrated Coastal Zone Management [em linha]. \n\n[consultado em junho de 2014] Dispon\u00edvel em: http://www.aprh.pt/rgci/index_eng.html \n\n- Gest\u00e3o Participada do Centro Hist\u00f3rico - C\u00e2mara Municipal de Coimbra [em linha]. \n\n[consultado em maio de 2014] Dispon\u00edvel em: http://gch.cm-coimbra.pt/ \n\n- Jeferson Paterson, Park &amp; Museam: State Museam of Archeology, Maryland [em linha]. \n\n[Consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel em: http://www.jefpat.org \n\n- John Carter Brown Libray [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://archive.org/details/JohnCarterBrownLibrary \n\n- Kura: Kanazawa University Repository for Academic Resources [em linha]. [consultado \n\nem junho de 2014] Dispon\u00edvel em: http://dspace.lib.kanazawa-u.ac.jp/dspace/?locale=en \n\n- Lisboa Interativa (v. 2) [em linha]. [Consultado em agosto de 2014] Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://lxi.cm-lisboa.pt \n\n- Museu Nacional del Prado [em linha]. [Consultado em mar\u00e7o de 2015] Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.museodelprado.es/  \n\n- Museu Nacional do Azulejo [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.museudoazulejo.pt \n\n- Museu of London [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.museumoflondon.org.uk/ \n\nhttp://www.binghamheritage.org.uk/\nhttp://issuu.com/camara_municipal_lisboa\nhttp://www.unicamp.br/chaa/rhaa/\nhttp://thesaurus.cerl.org/cgi-bin/search.pl\nhttps://www.flmnh.ufl.edu/\nhttp://www.aprh.pt/rgci/index_eng.html\nhttp://gch.cm-coimbra.pt/\nhttp://www.jefpat.org/\nhttp://dspace.lib.kanazawa-u.ac.jp/dspace/?locale=en\nhttp://lxi.cm-lisboa.pt/\nhttps://www.museodelprado.es/\nhttp://www.museudoazulejo.pt/\nhttp://www.museumoflondon.org.uk/\n\n\n146 \n\n \n\n- Odyssey Marine Exploration [em linha]. [Consultado em janeiro de 2015] Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.shipwreck.net/ \n\n- Patrim\u00f3nio Cultural - Revista Portuguesa de Arqueologia [em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/pt/shop/catalog/revista-portuguesa-de-arqueologia/ \n\n- Rafael Bluteau - Portugal, Dicion\u00e1rio Hist\u00f3rico [em linha]. [consultado em mar\u00e7o de \n\n2014] Dispon\u00edvel em: http://www.arqnet.pt/dicionario/bluteau.html \n\n- Re-Habitar Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa [em linha]. [consultado em dezembro \n\nde 2014] Dispon\u00edvel em: http://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/inicio.html \n\n- Revista Militar [em linha]. [consultado em janeiro de 2014]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.revistamilitar.pt/ \n\n- S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de S\u00e3o francisco - Brasil [em linha]. [Consultado em janeiro de \n\n2015] Dispon\u00edvel em: http://www.sitiosaofrancisco.org.br/modules/news/ \n\n- Torre do Tombo - Digitard [em linha]. [Consultado em dezembro de 2014] Dispon\u00edvel \n\nem: http://digitarq.dgarq.gov.pt/ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.shipwreck.net/\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/pt/shop/catalog/revista-portuguesa-de-arqueologia/\nhttp://www.arqnet.pt/dicionario/bluteau.html\nhttp://rehabitarlisboa.cm-lisboa.pt/inicio.html\nhttp://www.revistamilitar.pt/\nhttp://www.sitiosaofrancisco.org.br/modules/news/\nhttp://digitarq.dgarq.gov.pt/\n\n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\nA Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa (2011-2012): \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico e as estruturas do forte de S. \n\nPaulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n(Ap\u00eandice A \u2013 A Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa (2011-2012): O s\u00edtio arqueol\u00f3gico e as \n\nestruturas do forte de S. Paulo \n\n \n\nA.I. \u2013 O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO: \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o e pormenor da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds \n\nI\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..151 \n\nFigura 2 - Registo fotogr\u00e1fico do Cais de madeira e alvenaria / base de madeirame do \n\ncais do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.151 \n\nFigura 3 - Registo fotogr\u00e1fico da grade de mar\u00e9\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.152 \n\nFigura 4 - Registo fotogr\u00e1fico de uma das pali\u00e7adas na zona central do empreendimento \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...152 \n\nFigura 5 - Registo fotogr\u00e1fico da estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..153 \n\nFigura 6 - Registo fotogr\u00e1fico da interliga\u00e7\u00e3o construtiva entre o cais da Casa da Moeda \n\ne o vest\u00edgio do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..153 \n\n \n\nA.II. \u2013 AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO \n\nFigura 7 - Localiza\u00e7\u00e3o da evid\u00eancia do forte de S. Paulo registada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\nsobreposto \u00e0 malha urbana atual\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.154 \n\nFigura 8 - Levantamento topogr\u00e1fico da autoria de Filipe Folque do ano de 1856. \n\nPormenor da sobreposi\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas (a preto) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026155 \n\nFigura 9 - Registo fotogr\u00e1fico da evid\u00eancia do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026156 \n\nFigura 10 - Pormenor fotogr\u00e1fico do topo do al\u00e7ado sul do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026156 \n\nFigura 11 - Levantamento gr\u00e1fico do al\u00e7ado NO-SE do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..157 \n\nFigura 12 - Pormenor fotogr\u00e1fico da base p\u00e9trea. Circunscrito a negro destaca-se a \n\npresen\u00e7a de gatos met\u00e1licos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...157 \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nFigura 13 - Pormenor fotogr\u00e1fico de um dos elementos de metal \u201cgato\u201d presente no al\u00e7ado \n\nsul\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026157 \n\nFigura 14 - Pormenor fotogr\u00e1fico da inclina\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado sul e respetivo intradorso \n\nassinalado a negro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..158 \n\nFigura 15 - Pormenor fotogr\u00e1fico da escadaria que integra o al\u00e7ado sul\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.158 \n\nFigura 16 - Pormenor fotogr\u00e1fico do cunhal demarcado a que a escadaria encosta\u2026\u2026.158 \n\nFigura 17 - Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado oeste\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026159 \n\nFigura 18 - Registo gr\u00e1fico, em plano, do forte de S. Paulo e pavimentos associados\u2026.159 \n\nFigura 19 - Pormenor fotogr\u00e1fico do piso de lajes em cutelo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..160 \n\nFigura 20 - Pormenor fotogr\u00e1fico da caleira central (delimitada a negro), presente no piso \n\nde cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...160 \n\nFigura 21 - Registo gr\u00e1fico, em plano, da estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..160 \n\nFigura 22 - Registo gr\u00e1fico, em plano, do cais de madeira e alvenaria/base em madeira \n\ndo forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.161 \n\nFigura 23 - Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado sul do cais de madeira e alvenaria /base em madeira \n\ndo forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.161 \n\nFigura 24 - Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado oeste do cais de madeira e alvenaria/base em \n\nmadeira do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...162 \n\nFigura 25 - Pormenor fotogr\u00e1fico dos vest\u00edgios das marcas de desbaste dos \n\nmadeirames\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026162 \n\nFigura 26 - Pormenor fotogr\u00e1fico do encaixe dos madeirames\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...162 \n\nFigura 27 - Registo gr\u00e1fico das evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas: cais da Casa da Moeda e forte \n\nde S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..163 \n\nFigura 28 - Pormenor fotogr\u00e1fico, a partir do cais da Casa da Moeda, para o cunhal \n\ndemarcado que integra o paramento oeste do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...164 \n\nFigura 29 - Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada das evid\u00eancias circunscritas aos paramentos \n\ndo forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.164 \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\nA.III. \u2013 A MATRIZ DE HARRIS \n\nFigura 30 - Matriz de Harris circunscrita \u00e0 din\u00e2mica estratigr\u00e1fica do vest\u00edgio do forte de \n\nS. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..165 \n\n \n\nA.IV. \u2013 OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS \n\nA.IV. - As formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\nFigura 31 - Localiza\u00e7\u00e3o das 5 sondagens realizadas ao cais de madeira e alvenaria/base \n\ndo forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.168 \n\nQuadro 1 - Estudo e contabiliza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das formas p\u00e3o-de-\n\na\u00e7\u00facar por unidade estratigr\u00e1fica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....169 \n\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos das formas de p\u00e3o-\n\nde-a\u00e7\u00facar por n\u00edvel estratigr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...171 \n\nGr\u00e1fico 2 - Percentagem do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\npor grupo de fabrico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...171 \n\nGr\u00e1fico 3 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar por \n\ndi\u00e2metro de bordo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..172 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\nA.I. \u2013 O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO \n\n \n\n \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o e pormenor da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada na Pra\u00e7a D. \n\nLu\u00eds I. (Fonte Google Earth: Dezembro de 2014, adaptado). \n\n \n\n \n\nFigura 2: Registo fotogr\u00e1fico do Cais de madeira e alvenaria/base de madeirame do cais \n\ndo forte de S. Paulo. (Fonte: ERA-Arqueologia S.A.). \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\n \n\nFigura 3: Registo fotogr\u00e1fico da grade de mar\u00e9. (Fonte: ERA - Arqueologia S.A.). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Registo fotogr\u00e1fico de uma das Pali\u00e7adas, na zona central do empreendimento. \n\n(Fonte: ERA-Arqueologia S.A.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Registo fotogr\u00e1fico da interliga\u00e7\u00e3o construtiva entre o cais da Casa da Moeda \n\ne o vest\u00edgio do forte de S. Paulo. (Fonte: ERA-Arqueologia, S.A.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Registo fotogr\u00e1fico da \n\nestrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras. (Fonte: \n\nERA - Arqueologia, S.A.). \n\n \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\nA.II. \u2013 AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO \n\n \n\n \n\nFigura 7: Localiza\u00e7\u00e3o da evid\u00eancia do forte de S. Paulo registada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \n\nsobreposto \u00e0 malha urbana atual. \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\n \n\nFigura 8: Levantamento topogr\u00e1fico da autoria de Filipe Folque do ano de 1856. \n\nPormenor da sobreposi\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas (a preto). (Fonte: Museu da Cidade de \n\nLisboa, MC.GRA.480, adaptado).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\n \n\nFigura 9: Registo fotogr\u00e1fico da evid\u00eancia do forte de S. Paulo. (Fonte: ERA - \n\nArqueologia S.A.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10: Pormenor fotogr\u00e1fico do topo do al\u00e7ado sul do forte de S. Paulo. (Fonte: ERA \n\n- Arqueologia. S.A.).  \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\n \n\nFigura 11: Levantamento gr\u00e1fico do al\u00e7ado NO-SE do forte de S. Paulo.  \n\n \n\nFigura 12: Pormenor fotogr\u00e1fico da base p\u00e9trea. Circunscrito a negro destaca-se a \n\npresen\u00e7a de \u201cgatos\u201d met\u00e1licos (Fonte: ERA-Arqueologia S.A., adaptado).  \n\n \n\n \n\nFigura 13: Pormenor fotogr\u00e1fico de um dos elementos de metal \u201cgato\u201d, presente no \n\nal\u00e7ado sul. (Fonte: ERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: Pormenor fotogr\u00e1fico da escadaria que integra o al\u00e7ado sul. (Fonte: ERA- \n\nArqueologia S.A.). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Pormenor fotogr\u00e1fico do cunhal demarcado a que a escadaria encosta. (Fonte: \n\nERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\nFigura 14: Pormenor fotogr\u00e1fico da \n\ninclina\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado sul e respetivo \n\nintradorso assinalado a negro. (Fonte: \n\nERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\n \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\n \n\nFigura 17: Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado oeste. \n\n \n\n \n\nFigura 18: Registo gr\u00e1fico, em plano, do forte de S. Paulo e pavimentos associados.  \n\n \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nFigura 20: Pormenor fotogr\u00e1fico da caleira central (delimitada a negro), presente no piso \n\nde cal\u00e7ada. (Fonte: ERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\n \n\n \n\nFigura 21: Registo gr\u00e1fico, em plano, da estrutura de conten\u00e7\u00e3o de terras.    \n\nFigura 19: Pormenor fotogr\u00e1fico do \n\npiso de lajes em cutelo. (Fonte: ERA - \n\nArqueologia S.A.).  \n\n \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\n \n\nFigura 22: Registo gr\u00e1fico, em plano, do cais de madeira e alvenaria/Base em madeira \n\ndo forte de S. Paulo. \n\n \n\nFigura 23: Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado sul do cais de madeira e alvenaria/base em madeira \n\ndo forte de S. Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\n \n\nFigura 24: Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado oeste do cais de madeira e alvenaria/base em \n\nmadeira do forte de S. Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Pormenor fotogr\u00e1fico do encaixe dos madeirames. (Fonte: ERA - Arqueologia \n\nS.A.). \n\nFigura 25: Pormenor fotogr\u00e1fico dos vest\u00edgios \n\ndas marcas de desbaste dos madeirames. (Fonte: \n\nERA-Arqueologia S.A.). \n\n \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n 2\n\n7\n: \n\nR\ne\ng\nis\n\nto\n g\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\no\n\n d\na\ns \n\ne\nv\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\ns \na\nrq\n\nu\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\ns \n\nc\na\nis\n\n d\na\n C\n\na\nsa\n\n d\na\n M\n\no\ne\nd\na\n e\n\n f\no\nrt\n\ne\n d\n\ne\n S\n\n. \nP\n\na\nu\nlo\n\n (\nA\n\nle\nx\na\nn\n\nd\nra\n\n G\no\nm\n\ne\ns \n\ne\n S\n\na\nra\n\n F\ne\nrr\n\ne\nir\n\na\n).\n\n \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\n \n\nFigura 28: Pormenor fotogr\u00e1fico, a partir do cais da Casa da Moeda, para o cunhal \n\ndemarcado que integra o paramento O do forte de S. Paulo. (Fonte: ERA - Arqueologia S.A., \n\nadaptado). \n\n \n\nFigura 29: Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada das evid\u00eancias circunscritas aos paramentos \n\ndo forte de S. Paulo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nA.III. \u2013 A MATRIZ DE HARRIS \n\n F\nig\n\nu\nr\na\n 3\n\n0\n: \n\nM\na\ntr\n\niz\n d\n\ne\n H\n\na\nrr\n\nis\n c\n\nir\nc\nu\n\nn\nsc\n\nri\nta\n\n \u00e0\n d\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\na\n e\n\nst\nra\n\nti\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n d\n\no\n v\n\ne\nst\n\n\u00edg\nio\n\n d\no\n f\n\no\nrt\n\ne\n d\n\ne\n S\n\n. \nP\n\na\nu\nlo\n\n. \n(F\n\no\nn\nte\n\n: \nE\n\nR\nA\n\n- \nA\n\nrq\nu\n\ne\no\n\nlo\ng\nia\n\n S\n.A\n\n.,\n a\n\nd\na\np\nta\n\nd\no\n).\n\n \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\n- [6010] e [6001] ? Primeiros n\u00edveis ocupacionais; \n\n- [6005] \n\n- [6002] \n\n- [6004] \n\n \n\n- [6008] ? Interface negativo: Crava\u00e7\u00e3o de toros de madeira no solo;  \n\n- [5092/5097] ? Toros de madeira verticais; \n\n- [5098]  \n\n- [6016]  \n\n- [5094] ? Toros de madeira horizontais; \n\n- [5099] ? Blocos de calc\u00e1rio da estrutura superior; \n\n- [5091] ? N\u00f3dulos de argamassa; \n\n- [5095] ? Argamassa da estrutura; \n\n- [5093] ? Blocos de calc\u00e1rio a Norte;  \n\n  \n\n- [5078]  \n\n- [5077]  \n\n \n\n- [5075] ? Interface negativo: Abertura de uma vala;  \n\n- [5072/5073] ? Crava\u00e7\u00e3o de estacas de madeira no solo; \n\n- [5074] ? Argila cinzenta;  \n\n- [5076] ? Blocos de calc\u00e1rio; \n\n- [5030] e [5070] e [6021/6022] ? Sedimentos que preenchem a estrutura \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDep\u00f3sitos com mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nPreenchimento da estrutura de madeira \nCais de \n\nMadeira / \n\nFunda\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura \u201cForte \n\nde S. Paulo\u201d. \n\nDep\u00f3sito de sedimentos argilosos \n\nEstrutura de \n\nconten\u00e7\u00e3o de \n\nterras em \n\nmadeira \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\n \n\n- [5079] \u2013 Interface negativo: Abertura de uma vala; \n\n- [5033 e 5016] ? 2 Pared\u00f5es perpendiculares, Nordeste/Sudoeste; \n\n- [5009] e [5008] ? 2 Pared\u00f5es perpendiculares, Noroeste/Sudeste; \n\n- [5005] e [5017] ? Caleira central; \n\n- [5069]  \n\n- [5068]  \n\n- [5067] \n\n- [5066]  \n\n- [5065] e [5003] ? Piso de circula\u00e7\u00e3o composto por lajes; \n\n- [5004] ? Pav. II; \n\n- [5012] ? Escadaria lateral;  \n\n- [5064] ? Lajes da escadaria; \n\n- [5071] ? Interface negativo: intencionalidade desconhecida; \n\n- [5029]  \n\n- [5028]  \n\n- [5025] \n\n- [5024]  \n\n- [5015] ? Pavimento III; \n\n- [5062]  \n\n- [5063]   \n\n- [5038] ? Interface negativo: estrutura de saneamento; \n\n- [5023] ? Estrutura de saneamento; \n\n- [5022] ? Interface; \n\n- [5021] ? Dep\u00f3sito;  \n\n- [5042] ? Dep\u00f3sito;  \n\n- [5006] ? Interface; \n\n- [5007] ? Dep\u00f3sito; \n\n \n\n \n\nDep\u00f3sitos intencionais para o \n\npreenchimento interno da estrutura. \n\nDep\u00f3sitos intencionais para a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o do piso de circula\u00e7\u00e3o \n\nDin\u00e2mica da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura \u201cForte de \n\nS. Paulo\u201d. \n\nAnula\u00e7\u00e3o da \n\nfuncionalidade da \n\nestrutura \u201cForte de \n\nS. Paulo\u201d \n\nDep\u00f3sitos sobre a escadaria \n\nAterro da Boavista \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\nA.IV. \u2013 OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS \n\nA.IV.I. - As formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Localiza\u00e7\u00e3o das 5 sondagens realizadas ao cais de madeira e alvenaria/base \n\ndo vest\u00edgio do forte de S. Paulo. \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\n \n\nQ\nu\n\na\nd\n\nr\no\n 1\n\n (\n1\n/2\n\n):\n E\n\nst\nu\nd\no\n\n e\n c\n\no\nn\nta\n\nb\nil\n\niz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\ns \n\nc\na\nra\n\nc\nte\n\nr\u00ed\nst\n\nic\na\ns \n\nm\no\n\nrf\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\ns \n\nd\na\ns \n\nfo\nrm\n\na\ns \n\np\n\u00e3\no\n\n-d\ne\n-a\n\n\u00e7\n\u00fa\n\nc\na\nr,\n\n p\no\nr \n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\ne\nst\n\nra\nti\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n. \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\n \n\nQ\nu\n\na\nd\n\nr\no\n\n 1\n (\n\n2\n/2\n\n):\n E\n\nst\nu\nd\no\n\n e\n c\n\no\nn\nta\n\nb\nil\n\niz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\ns \n\nc\na\nra\n\nc\nte\n\nr\u00ed\nst\n\nic\na\ns \n\nm\no\nrf\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\ns \n\nd\na\ns \n\nfo\nrm\n\na\ns \n\np\n\u00e3\no\n\n-d\ne\n-a\n\n\u00e7\n\u00fa\n\nc\na\nr,\n\n p\no\nr \n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\ne\nst\n\nra\nti\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n. \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Distribui\u00e7\u00e3o percentual, por n\u00edvel estratigr\u00e1fico, dos fragmentos de formas de \n\np\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar contabilizados em N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Percentagem do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\npor grupo de fabrico. \n\n \n\n59,50%\n\n9,50%\n\n31%\n\nPrimeiros n\u00edveis\n\nocupacionais\n\nInterface do \"Cais de\n\nMadeira e Alvenaria\"\n\nPreenchimento do \"Cais\n\nde Madeira e Alvenaria\"\n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do NMI\n\n73,30%\n\n26,70%\n\nTipo I \u2013 Pastas redutoras -\n\nOxidantes \u2013\n\nAlaranjadas/Avermelhadas \n\nTipo II \u2013 Pastas Redutoras -\n\nOxidantes \u2013 Acinzentadas \n\nPercentagem e distribui\u00e7\u00e3o do NMI por tipo de \n\nfabrico\n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar por \n\ndi\u00e2metro de bordo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3\n\n15\n\n2\n\n18\n\n4\n\n30\n\n4\n\n15\n\n5\n3\n\n1\n\n16\n\n18 20 21 22 23 24 25 26 28 30 32 Imp.\n\nN\nM\n\nI\n\nDi\u00e2metro de bordo (cm)\n\nFrequ\u00eancia do NMI por di\u00e2metro\n\n\n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa \n\n(2011-2012) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa \n\n(2011-2012) \n\n \n\nB.I. - As formas p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 086 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 26 cm; Espessura da parede: 0,8 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nI - Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR \n\n7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 087 \n\n \n\n      \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 29 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nI- Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR \n\n7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 089 \n\n \n\n            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 1,1 cm; Grupo de fabrico: Tipo I - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR 7/6 - \n\nMunsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\nPDLI11/12 - [5091] sd.1 - 092 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 1 cm; Grupo de fabrico: Tipo I - \n\nPastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR 7/6 \n\n\u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6010] sd.3 - 093  \n\n \n\n         \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 1 cm; Grupo de fabrico: Tipo I - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR 7/6 - \n\nMunsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\nPDLI11/12 - [6011] sd.3 - 104  \n\n \n\n          \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 0,8 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nI - Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR \n\n7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 109  \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 26 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nI - Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR \n\n7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 111  \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nI - Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR \n\n7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6010] sd.3 - 113  \n\n \n\n                          \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: N\u00e3o determinado; Espessura da parede: 1,1 cm; Grupo de \n\nfabrico: Tipo I - Pastas Redutoras/Oxidantes - Alaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / \n\nMunsell 5 YR 7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4); Observa\u00e7\u00f5es: Incis\u00e3o de um \u201c6\u201d. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 121  \n\n \n\n                     \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de \n\np\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado invertido; Di\u00e2metro de \n\nbordo: 20 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Grupo de \n\nfabrico: Tipo I - Pastas Redutoras/Oxidantes - \n\nAlaranjadas/Avermelhadas (Munsell 7.5YR 7/1 / Munsell \n\n5 YR 7/6 \u2013 Munsell 5 YR 8/3 / Munsell 2.5YR7/4); \n\nObserva\u00e7\u00f5es: Incis\u00e3o de um \u201c6\u201d. \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6010] sd.3 - 123  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 124  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo \n\nespessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\ncom l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; \n\nEspessura da parede: 0, 9 cm; Grupo \n\nde fabrico: Tipo I - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - \n\nAlaranjadas/Avermelhadas (Munsell \n\n7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR 7/6 \u2013 \n\nMunsell 5 YR 8/3 / Munsell \n\n2.5YR7/4). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo \n\nespessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\ncom l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 28 cm; \n\nEspessura da parede: 0, 9 cm; \n\nGrupo de fabrico: Tipo I \u2013 Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - \n\nAlaranjadas/Avermelhadas (Munsell \n\n7.5YR 7/1 / Munsell 5 YR 7/6 \u2013 \n\nMunsell 5 YR 8/3 / Munsell \n\n2.5YR7/4). \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 084  \n\n \n\n                   \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 32 cm; Espessura da parede: 0,7 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nII - Pastas Redutoras/Oxidantes - Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 \n\n\u2013 Munsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001] - 100  \n\n \n\n             \n\n       \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 0,8 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nII- Pastas Redutoras/Oxidantes- Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 \u2013 \n\nMunsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001] - 101  \n\n \n\n              \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 26 cm; Espessura da parede: 1 cm; Grupo de fabrico: Tipo II \n\n\u2013 Pastas Redutoras/Oxidantes - Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 - \n\nMunsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001] - 102  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo \n\nespessado de forma de p\u00e3o-de-\n\na\u00e7\u00facar, com l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; \n\nEspessura da parede: 0,9 cm; \n\nGrupo de fabrico: Tipo II - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - \n\nAcinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell \n\n7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 - \n\nMunsell 2.5YR7/1 / Munsell \n\n10R6/3). \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 106 \n\n \n\n \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 107 \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo \n\nespessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\ncom l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; \n\nEspessura da parede: 1 cm; Grupo \n\nde fabrico: Tipo II - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - \n\nAcinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell \n\n7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 \u2013 \n\nMunsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3); \n\nObserva\u00e7\u00f5es: Incis\u00e3o de um \u201c6\u201d. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma \n\nde p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 22 cm; Espessura da parede: \n\n0,7 cm; Grupo de fabrico: Tipo II - Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes - Acinzentadas/Viol\u00e1ceas \n\n(Munsell 7.5YR7/1)/ Munsell 5YR7/6 - Munsell \n\n2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 108 \n\n \n\n       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 20 cm; Espessura da parede: 0,7 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nII - Pastas Redutoras/Oxidantes - Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 \n\n\u2013 Munsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 110 \n\n \n\n       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo espessado de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado \n\ninvertido; Di\u00e2metro de bordo: 23 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Grupo de fabrico: Tipo \n\nII- Pastas Redutoras/Oxidantes- Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell7.5YR7/1 / Munsell5YR7/6 - \n\nMunsell 2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 112 \n\n \n\n                   \n\n \n\n       \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 114 \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar com l\u00e1bio boleado invertido; \n\nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm; Espessura da parede: 0,7 cm; Grupo de fabrico: Tipo II- Pastas \n\nRedutoras/Oxidantes- Acinzentadas/Viol\u00e1ceas (Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 - Munsell \n\n2.5YR7/1 / Munsell 10R6/3). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bordo de forma de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar \n\ncom l\u00e1bio boleado invertido; Di\u00e2metro de bordo: 18 cm; \n\nEspessura da parede: 1 cm; Grupo de fabrico: Tipo II - \n\nPastas Redutoras/Oxidantes - Acinzentadas/Viol\u00e1ceas \n\n(Munsell 7.5YR7/1 / Munsell 5YR7/6 - Munsell 2.5YR7/1 / \n\nMunsell 10R6/3); Observa\u00e7\u00f5es: Incis\u00e3o de um \u201cU\u201d ou \u201cV\u201d. \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa \n\n(2011-2012) \n\n \n\nB.II. - Diversos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n\n \n\nPDLI11/12 \u2013 [6022] - 067 \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato, Creamware. Fragmento alusivo a por\u00e7\u00e3o de bordo de uma forma \n\nhemisf\u00e9rica com um l\u00e1bio ligeiramente invertido. Ambas as superf\u00edcies foram cobertas por um \n\nvidrado brilhante e aderente de tonalidade creme, a colmatar uma pasta dura e compacta de \n\ntonalidade branca. A pe\u00e7a apresenta junto ao bordo um emolduramento polilobado designado por, \n\n\u201cfeather-edged\u201d. Di\u00e2metro do bordo: Imposs\u00edvel de determinar; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [5074] - 069 \n\n \n\n                    \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela Creamware. Fragmento de perfil completo de uma forma hemisf\u00e9rica \n\ncom um bordo reto e l\u00e1bio arredondado assente sobre p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado creme, brilhante e aderente sobre uma pasta dura e compacta de cor branca. \n\nDi\u00e2metro do bordo: 16 cm; Espessura da parede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da base: 9 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5074] - 070 \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato Creamware. Fragmento de perfil completo de uma forma hemisf\u00e9rica \n\nassente em p\u00e9 anelar com um bordo em aba, e l\u00e1bio arredondado ligeiramente invertido. As \n\nsuperf\u00edcies do prato foram revestidas por um vidrado de cor creme, sobre uma pasta dura de \n\ntonalidade branca. O exemplar apresenta o bordo emoldurado de formato polilobado pelo padr\u00e3o \n\n\u201cfeather-edged\u201d. Di\u00e2metro do bordo: 26 cm; Espessura da parede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da base: \n\n20 cm.  \n\n \n\nPDLI11/12 - [5077] - 072 \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Alguidar. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo e arranque de bojo referente a uma \n\nforma hemisf\u00e9rica, com um bordo espessado exteriormente de sec\u00e7\u00e3o sub-triangular, ligeiramente \n\ninvertido. Ambas as superf\u00edcies do exemplar foram revestidas por um vidrado plumb\u00edfero de \n\ntonalidade melada-esverdeada, sobre uma pasta alaranjada/avermelhada alusiva a uma cozedura \n\nem ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 46 cm; Espessura da parede: 0,9 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5077] - 073 \n\n \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Covilhete. Fragmento de bordo e bojo, correspondente a uma forma \n\ntroncoc\u00f3nica de l\u00e1bio arredondado, vertical, ligeiramente exvertido. Apresenta as superf\u00edcies \n\nunicamente revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco com craquel\u00ea, a colmatar uma pasta \n\nporosa de tonalidade amarelada. Di\u00e2metro do bordo: 14 cm; Espessura da parede: 0,6 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [5077] - 074 \n\n \n\n                        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa. Fragmento de fundo plano e bojo alusivo a uma pe\u00e7a troncoc\u00f3nica. \n\nO exemplar foi produzido por uma pasta em gr\u00e9s de tonalidade cinzenta, encontrando-se revestido \n\npor um vidrado de sal de tonalidade castanha. Espessura da parede: 0,8 cm; Di\u00e2metro da base: \n\n8 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5077] - 075 \n\n \n\n                        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato em porcelana chinesa. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de fundo e arranque de \n\nbojo, relativo a uma forma hemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. Apresenta uma pasta branca de \n\ncaulino revestida por um vidrado brilhante e aderente, sobre a qual foi pintada a azul de cobalto \n\numa tem\u00e1tica n\u00e3o foi identificada. Espessura da parede: 0,6 cm; Di\u00e2metro da base: 11 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [5074] - 077 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fogareiro. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo \n\nespessado internamente com um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o sub-\n\ntriangular, com arranque de parede obl\u00edqua referente a \n\numa forma hemisf\u00e9rica. O exemplar \u00e9 composto por \n\numa pasta alaranjada, alusiva a uma cozedura de \n\nambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 38 cm; \n\nEspessura da parede: 0,6 cm; \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5074] - 078 \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es de Westerwald. Fragmento de fundo plano \n\ncorrespondente a uma pe\u00e7a troncoc\u00f3nica, produzida por uma pasta em gr\u00e9s dura e compacta de \n\ntonalidade acinzentada. Apresenta uma superf\u00edcie em relevo polilobado junto \u00e0 base, revestida \n\npor um vidrado de sal de tonalidades azuladas. Espessura da parede: 0,5 cm; Di\u00e2metro da base: \n\n10 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd. 1 - 080 \n\n \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento de forma globular com um bordo espessado e demarcado \n\nexternamente, com um l\u00e1bio invertido de sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A pe\u00e7a foi executada por uma \n\npasta alaranjada, cozida num ambiente oxidante. Apresenta marcas de fogo junto ao bordo. \n\nDi\u00e2metro do bordo: 17 cm; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 082 \n\n \n\n                \n\n   \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Testo. Fragmento de perfil completo de uma forma hemisf\u00e9rica com um bordo \n\nespessado pelo exterior, com um l\u00e1bio exvertido de sec\u00e7\u00e3o arredondada, assente sobre uma base \n\nplana. A pe\u00e7a foi executada por uma pasta alaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante, \n\napresentando sobre a superf\u00edcie diversas marcas de fogo. Di\u00e2metro do bordo: 16 cm; Espessura \n\nda parede: 0,5 cm; Di\u00e2metro da base: 6 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.2 - 088 \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bispote. Fragmento de bordo em aba \n\nfinalizado por um l\u00e1bio exvertido arredondado, \n\nrespeitante a uma forma cil\u00edndrica. A pe\u00e7a \u00e9 \n\ncomposta por uma pasta alaranjada, cozida em \n\nambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 34 cm; \n\nEspessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5061] - 090 \n\n \n\n                   \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de fundo em p\u00e9 anelar, alusivo a uma pe\u00e7a hemisf\u00e9rica. O \n\nfragmento apresenta uma pasta amarelada, em chacota, cozida em ambiente oxidante. Espessura \n\nda parede: 0,5 cm; Di\u00e2metro da base: 8 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6010] sd. 3 - 094 \n\n \n\n         \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de bordo e bojo de forma hemisf\u00e9rica de bordo exvertido \n\nespessado pelo interior, com uma sec\u00e7\u00e3o arredondada. A pe\u00e7a apresenta uma pasta avermelhada \n\nreferente a uma cozedura oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 14 cm; Espessura da parede: 0,7 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n194 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001/6011] - 096 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Forma n\u00e3o identificada. Produ\u00e7\u00f5es de Fulham Wares, referente a um bojo de \n\npasta dura e compacta de tonalidade cinzenta clara em gr\u00e9s. Sobre a superf\u00edcie foi aplicado um \n\nvidrado de sal \u201csalpicado\u201d de tonalidade castanha e esverdeada. Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001] - 097 \n\n \n\n                       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: P\u00facaro. Fragmento de forma bojuda circunscrito a uma por\u00e7\u00e3o de fundo \n\nplano, espessado e demarcado exteriormente, pela presen\u00e7a de duas largas caneluras. O exemplar \n\n\u00e9 composto por uma pasta avermelhada relativa a uma cozedura oxidante. Espessura da parede: \n\n0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 5 cm. \n\n \n\n\n\n195 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6001] sd.2 - 103 \n\n \n\n       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tacho. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo, ligeiramente exvertido de sec\u00e7\u00e3o \n\narredondada, referente a uma forma hemisf\u00e9rica. A arrancar do bojo apresentaria, \n\nhipoteticamente, duas pegas horizontais opostas de formado triangular. A pe\u00e7a foi executada por \n\numa pasta alaranjada respeitante a uma cozedura em ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 16 \n\ncm; Espessura da parede: 0,6 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6002] - 115 \n\n \n\n                                \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa. Fragmento referente \u00e0 por\u00e7\u00e3o de um fundo plano de uma forma \n\ntroncoc\u00f3nica. Apresenta uma pasta em gr\u00e9s de tonalidade amarelada dura e compacta, reevestida \n\npor um vidrado de sal de cor creme. Espessura da parede: 0,6 cm; Di\u00e2metro da base: 6 cm. \n\n \n\n\n\n196 \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 119 \n\n \n\n          \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de bordo de forma hemisf\u00e9rica, espessado pelo interior, \n\ncom um l\u00e1bio invertido de sec\u00e7\u00e3o arredondada. Apresenta o bordo demarcado do restante corpo \n\nda pe\u00e7a por uma banda de incis\u00f5es, junto ao l\u00e1bio. O exemplar foi executada por uma pasta \n\noxidante de tonalidade avermelhada. Di\u00e2metro do bordo: 14 cm; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6005] sd.3 - 120 \n\n \n\n               \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento referente a uma forma globular com um bordo invertido, \n\nespessado e demarcado no exterior por uma sec\u00e7\u00e3o sub-triangular de l\u00e1bio arredondado. O bordo \n\n\u00e9 individualizado da parede bojuda da pe\u00e7a por um cord\u00e3o aplicado, de extremidade arredondada. \n\nO exemplar foi executado atrav\u00e9s de uma pasta alaranjada cozida em ambiente oxidante, \n\napresentando diversas marcas de fogo sobre a superf\u00edcie. Di\u00e2metro do bordo: 18 cm; Espessura \n\nda parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5098] sd.1 - 125 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Cachimbo. Fragmento de haste de cachimbo em caulino, n\u00e3o decorada. \n\nEspessura da sec\u00e7\u00e3o: 0,5 cm. \n\n \n\nPDLI11/12 - [6022] - 126 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de forma troncoc\u00f3nica com um bordo vertical de l\u00e1bio \n\narredondado. As superf\u00edcies do exemplar foram revestidas por vidrado de tonalidade creme e \n\ndecoradas por uma tem\u00e1tica marmoreada a castanho, a revestir uma pasta creme dura e compacta \n\npossivelmente em p\u00f3 de pedra. Di\u00e2metro do bordo: 12 cm; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5004] - 127 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de azulejo do tipo \u201cenxaquetado\u201d. A superf\u00edcie \u00e9 unicamente \n\nrevestida por um esmalte a azul sobre uma pasta amarelada.   \n\n \n\nPDLI11/12 - [5004] - 128 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Conjunto de 8 fragmentos de azulejo do tipo \u201cpadr\u00e3o\u201d. Os elementos \n\napresentam gram\u00e1ticas definidas a azul de cobalto com iconografias que integram elementos de \n\ncercadura simples, esquemas geom\u00e9tricos, interla\u00e7ados e volutas.  \n\n\n\n199 \n\n \n\nPDLI11/12 - [5061] - 128 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de azulejo do tipo \u201cpadr\u00e3o\u201d em maj\u00f3lica. Apresenta uma \n\nsuperf\u00edcie revestida por vidrado estan\u00edfero branco, sobre a qual foi delineada a \u00f3xido de mangan\u00eas \n\na pintura de um motivo vegetalista, alusivo a uma flor.  \n\n\n\nAP\u00caNDICE C \n\n \n\nO Mercado da Ribeira, Lisboa (2003-2004):  \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico e as estruturas do forte de S. \n\nPaulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n201 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n(Ap\u00eandice C \u2013 O Mercado da Ribeira, Lisboa (2003-2004): O s\u00edtio arqueol\u00f3gico e as \n\nestruturas do forte de S. Paulo \n\n \n\nC.I. \u2013 O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO: \n\nFigura 32 - Localiza\u00e7\u00e3o e pormenor da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada no Mercado \n\nda Ribeira, Lisboa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..207 \n\nFigura 33 - Levantamento gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o com a localiza\u00e7\u00e3o dos Sectores 1 e \n\n2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.208 \n\nFigura 34 - Localiza\u00e7\u00e3o do pavimento em cal\u00e7ada a sul do Sector 1 com a fra\u00e7\u00e3o este do \n\npiso em pormenor\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...209 \n\nFigura 35 - Plano final da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica com o lan\u00e7o do forte de S. Paulo \n\ncircunscrito a negro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026210 \n\n \n\nC.II. \u2013 AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO \n\nFigura 36 - Sobreposi\u00e7\u00e3o do registo gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o ao levantamento topogr\u00e1fico \n\nda autoria de Filipe Folque de 1856. Em pormenor destaca-se o vest\u00edgio do lance este do \n\nforte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.211 \n\nFigura 37 - Registo fotogr\u00e1fico do vest\u00edgio de paramento do forte de S. Paulo [1202] \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...212 \n\nFigura 38 - Pormenor da vertente norte do levantamento gr\u00e1fico do Sector 1. \n\nCircunscrevem-se a oeste o vest\u00edgio do forte de S. Paulo e a este a estrutura \n\nadossada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.212 \n\nFigura 39 - Registo gr\u00e1fico do al\u00e7ado oeste do atual Mercado da Ribeira. Pormenor da \n\nintegra\u00e7\u00e3o do lance do forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.213 \n\n \n\nC.III. \u2013 A MATRIZ DE HARRIS \n\nFigura 40 - Matriz de Harris circunscrita \u00e0 din\u00e2mica estratigr\u00e1fica em torno do lan\u00e7o do \n\nforte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.214 \n\n\n\n202 \n\n \n\nC.IV. \u2013 OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS \n\nQuadro 2 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em faian\u00e7a \n\nportuguesa por U.E., associadas ao pavimento em cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026220 \n\nQuadro 3 - Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cachimbo em caulino por U.E., associados \n\nao pavimento em cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...220 \n\nQuadro 4 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nporcelana chinesa por U.E., associadas ao pavimento em cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..220 \n\nQuadro 5 - Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos em azulejo por U.E., associadas ao pavimento \n\nem cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..220 \n\nGr\u00e1fico 4 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos ante \n\nquem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do pavimento em cal\u00e7ada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..221 \n\nGr\u00e1fico 5 - Frequ\u00eancia percentual dos diferentes grupos de produ\u00e7\u00e3o identificados nos \n\ndep\u00f3sitos de aterro do Sector 1 (NMI)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026221 \n\n \n\nC.IV.I. \u2013 As faian\u00e7as portuguesas \n\nQuadro 6 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em faian\u00e7a \n\nportuguesa por U.E., em analogia \u00e0 tem\u00e1tica decorativa identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.222 \n\nGr\u00e1fico 6 - Frequ\u00eancia N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em faian\u00e7a portuguesa, por \n\ntipologia identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.225 \n\nGr\u00e1fico 7 - Percentagem do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em faian\u00e7a portuguesa, por \n\ngrupo de decora\u00e7\u00e3o identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.226 \n\nGr\u00e1fico 8 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em \n\nfaian\u00e7a portuguesa, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026227 \n\n \n\nC.IV.II. \u2013 As cer\u00e2micas comuns \n\nQuadro 7 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum por U.E., em analogia \u00e0s tipologias identificadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.228 \n\n\n\n203 \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em cer\u00e2mica comum, por \n\ntipologia identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.230 \n\n \n\nC.IV.III. \u2013 As cer\u00e2micas comuns vidradas \n\nQuadro 8 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum vidrada por U.E., em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 tonalidade do revestimento e \n\ntipologia identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.231 \n\nQuadro 9 - Distribui\u00e7\u00e3o do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em cer\u00e2mica comum vidrada, \n\npor tipologia e tonalidade do revestimento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.233 \n\n \n\nC.IV.IV. \u2013 Os cachimbos de caulino \n\nQuadro 10 - Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cachimbo de caulino por U.E., em \n\nconson\u00e2ncia com os elementos constituintes e decorativos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026234 \n\nQuadro 11 - Marcas de centros produtores identificadas no conjunto de cachimbos de \n\ncaulino, iconografias, cronologias e proveni\u00eancias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026236 \n\nGr\u00e1fico 10 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos cachimbos de caulino, com uma \n\ndata\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel (marca de centro de produtor), por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada) \u2026...237 \n\n \n\nC.IV.V.- Os azulejos \n\nQuadro 12 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos em azulejo por U.E., em associa\u00e7\u00e3o \n\na uma t\u00e9cnica/gram\u00e1tica decorativa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...238 \n\nGr\u00e1fico 11 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica dos fragmentos de azulejos, por \n\nper\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (quartel) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..239 \n\n \n\nC.IV.VI. \u2013 Os vidros \n\nQuadro 13 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos em vidro (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI \n\npor U.E., em conformidade com as tipologias identificadas e tonalidades v\u00edtreas\u2026\u2026..240 \n\n\n\n204 \n\n \n\nQuadro 14 - Frequ\u00eancia do N\u00famero de M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em vidro, por tipologia e \n\ntonalidade v\u00edtrea identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.241 \n\nGr\u00e1fico 12 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em vidro, por \n\nper\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...241 \n\n \n\nC.IV.VII \u2013 As porcelanas chinesas \n\nQuadro 15 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nporcelana chinesa por U.E., em conformidades com as tipologias e produ\u00e7\u00f5es/decora\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...242 \n\nGr\u00e1fico 13 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em porcelana chinesa, por \n\ntipologia identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.243 \n\nGr\u00e1fico 14 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em porcelana chinesa, por \n\ngrupo de produ\u00e7\u00e3o/decora\u00e7\u00e3o identificado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.243 \n\nGr\u00e1fico 15 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\nem porcelana chinesa, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (quartel)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.244 \n\n \n\nC.IV.VIII. \u2013 As produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures \n\nQuadro 16 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures (NMXI) e \n\nc\u00e1lculo do NMI, em conformidade com as tipologias e decora\u00e7\u00f5es identificadas\u2026\u2026...245 \n\nGr\u00e1fico 16 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por \n\ntipologia identificada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.246 \n\nGr\u00e1fico 17 - Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por \n\ngrupo de decora\u00e7\u00e3o identificado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.246 \n\nGr\u00e1fico 18 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\nde produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.247 \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n\n \n\nC.IV.IX. \u2013 As produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\nQuadro 17 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\n(NMXI) e c\u00e1lculo do NMI por U.E., em conformidade com as tipologias e centros \n\nprodutores identificados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.248 \n\nGr\u00e1fico 19 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\nalusiva \u00e0s produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s, por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..248 \n\n \n\nC.IV.X. \u2013 As anforetas \n\nQuadro 18 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de anforetas (NMXI) e c\u00e1lculo do \n\nNMI por U.E\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...249 \n\nGr\u00e1fico 20 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\ndas anforetas, por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...250 \n\n \n\nC.IV.XI. \u2013 As cer\u00e2micas comuns manuais \n\nQuadro 19 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de cer\u00e2mica comum manual \n\n(NMXI) e c\u00e1lculo no NMI por U.E\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..250 \n\n \n\nC.IV.XII \u2013 As Alcarrazas sevilhanas \n\nQuadro 20 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de alcarrazas (NMXI) e c\u00e1lculo no \n\nNMI por U.E\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...251 \n\n \n\nC.IV.XIII. \u2013 Os Thai Jars \n\nQuadro 21 - Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de Thai Jars (NMXI) e c\u00e1lculo no \n\nNMI por U.E\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...251 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n206 \n\n \n\nC. IV. \u2013 A INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS \n\nGr\u00e1fico 21 - Confronta\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia cronol\u00f3gica no registo dos diferentes grupos de \n\nfabrico analisados, destaca-se a negro, a incid\u00eancia cronol\u00f3gica das produ\u00e7\u00f5es no \n\nprimeiro quartel do s\u00e9culo XVIII (quartel) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026252 \n\nGr\u00e1fico 22 - Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos diferentes grupos de fabrico \n\nanalisados em NMI, recolhidos nos dep\u00f3sitos de aterro do Sector 1 (quartel) \u2026\u2026\u2026\u2026252 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n\n \n\nC.I. \u2013 O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32: Localiza\u00e7\u00e3o e pormenor da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada no Mercado \n\nda Ribeira, Lisboa. (Fonte: Google Earth: Dezembro de 2014, adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33: Levantamento gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o com a localiza\u00e7\u00e3o dos Sectores 1 e 2. \n\n(Fonte: ERA - Arqueologia, S.A., adaptado). \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34: Localiza\u00e7\u00e3o do pavimento em cal\u00e7ada a sul do Sector 1, com a fra\u00e7\u00e3o este do \n\npiso em pormenor. (Fonte: ERA - Arqueologia, S.A., adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n 3\n\n5\n: \n\nP\nla\n\nn\no\n\n f\nin\n\na\nl \n\nd\na\n i\n\nn\nte\n\nrv\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n a\nrq\n\nu\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n, \n\nc\no\nm\n\n o\n l\n\na\nn\n\u00e7\no\n d\n\no\n f\n\no\nrt\n\ne\n d\n\ne\n S\n\n. \nP\n\na\nu\nlo\n\n c\nir\n\nc\nu\nn\nsc\n\nri\nto\n\n a\n n\n\ne\ng\nro\n\n (\nF\n\no\nn\n\nte\n: \n\nE\nR\n\nA\n- \n\nA\nrq\n\nu\ne\no\n\nlo\ng\nia\n\n S\n.A\n\n.,\n a\n\nd\na\n\np\nta\n\nd\no\n\n.)\n \n\n\n\n211 \n\n \n\nC.II. \u2013 AS ESTRUTURAS DO FORTE DE S. PAULO \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36: Sobreposi\u00e7\u00e3o do registo gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o ao levantamento topogr\u00e1fico \n\nda autoria de Filipe Folque de 1856. Em pormenor destaca-se o vest\u00edgio do lance este do forte de \n\nS. Paulo. (Fontes: ERA- Arqueologia S.A. e Museu da Cidade de Lisboa, MC.GRA.480, \n\nadaptado). \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n\nFigura 37: Registo fotogr\u00e1fico do vest\u00edgio de paramento do forte de S. Paulo [1202]. \n\n(Fonte: ERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38: Pormenor da vertente norte do levantamento gr\u00e1fico do Sector 1. \n\nCircunscrevem-se a oeste o vest\u00edgio do forte de S. Paulo, e a este a estrutura adossada. (Fonte: \n\nERA - Arqueologia S.A., adaptado). \n\n\n\n213 \n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n 3\n\n9\n: \n\nR\ne\ng\nis\n\nto\n g\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\no\n\n d\no\n a\n\nl\u00e7\na\nd\no\n o\n\ne\nst\n\ne\n d\n\no\n a\n\ntu\na\nl \n\nM\ne\nrc\n\na\nd\no\n d\n\na\n R\n\nib\ne\nir\n\na\n. \n\nP\no\nrm\n\ne\nn\no\nr \n\nd\na\n i\n\nn\nte\n\ng\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n l\n\na\nn\n\nc\ne\n d\n\no\n f\n\no\nrt\n\ne\n d\n\ne\n S\n\n. \nP\n\na\nu\n\nlo\n. \n\n(F\no\n\nn\nte\n\n: \nE\n\nR\nA\n\n- \n\nA\nrq\n\nu\ne\no\nlo\n\ng\nia\n\n S\n.A\n\n.,\n a\n\nd\na\np\nta\n\nd\no\n\n).\n \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\nA.III. \u2013 A MATRIZ DE HARRIS \n\n \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 4\n0\n\n: \nM\n\na\ntr\n\niz\n d\n\ne\n H\n\na\nrr\n\nis\n c\n\nir\nc\nu\n\nn\nsc\n\nri\nta\n\n \u00e0\n d\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\na\n e\n\nst\nra\n\nti\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n e\n\nm\n t\n\no\nrn\n\no\n d\n\no\n l\n\na\nn\n\u00e7\no\n d\n\no\n f\n\no\nrt\n\ne\n d\n\ne\n S\n\n. \nP\n\na\nu\nlo\n\n (\nF\n\no\nn\n\nte\n: \n\nE\nR\n\nA\n- \n\nA\nrq\n\nu\ne\no\n\nlo\ng\nia\n\n S\n.A\n\n.,\n a\n\nd\na\n\np\nta\n\nd\no\n).\n\n \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\nMercado da Ribeira: Sector 1, U.E.\u2019s at\u00e9 \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do paramento do \u201cforte de S. \n\nPaulo\u201d [1202] (proposta em relat\u00f3rio de trabalhos). \n\n \n\n- [1015] \n\n- [1121] \n\n- [1056] \n\n- [1047] \n\n- [1066] \n\n- [1065] \n\n- [1074] \n\n- [1078] \n\n- [1079] \n\n- [1265] \n\n- [1296] \n\n \n\n- [1088] \n\n- [1093] \n\n- [1097] \n\n- [1099] \n\n- [1098] \n\n- [1183] \n\n- [1165] \n\n- [1206] \n\n- [1211] \n\n- [1204] \n\n- [1207] \n\n- [1205] \n\n- [1213] \n\n- [1209] \n\n- [1210] \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 este:  \n\n1\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\n\n\n216 \n\n \n\n- [1218] \n\n- [1219] \n\n- [1217] \n\n- [1229] \n\n- [1247] \n\n- [1230] \n\n- [1271] \n\n- [1276] \n\n- [1278] \n\n- [1280] \n\n- [1246] \n\n- [1182] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- [1106] ? este \n\n- [1083] ? oeste \n\n \n\n \n\n \n\n- [1202]    ? \n\n \n\n \n\n- [1252] \u2013 Este \n\n- [1150] \u2013 Oeste  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPavimento em cal\u00e7ada, Sector 1 \n\nsul (2 tro\u00e7os) \n\nParamento do forte de S. Paulo, Sector 1 noroeste. \n\nParamentos em alvenaria, Sector 1 vertente norte (NO-SE) (2 \n\ntro\u00e7os) \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 oeste: \n\n2\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\n\n\n217 \n\n \n\n- [1085]  \n\n- [1034] \n\n- [1077] \n\n- [1125]  \n\n- [1072]  \n\n \n\n- [1370] \n\n- [1235] \n\n- [1380] \n\n \n\n- [1222] \n\n- [1228] \n\n- [1231] \n\n- [1232] \n\n- [1244] \n\n- [1254] \n\n- [1256] \n\n- [1266] \n\n- [1282] \n\n- [1283] \n\n- [1284] \n\n- [1285] \n\n- [1288] \n\n- [1289] \n\n \n\n- [1239] \n\n- [1224] \n\n- [1220] \n\n- [1238] \n\n- [1225] \n\n- [1154] \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 sul: \n\n1\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\nInterfaces negativos, Sector 1 este. \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 este: \n\n2\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 extremidade \n\nNordeste: \n\n2\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\n\n\n218 \n\n \n\n- [1199] \n\n- [1255] \n\n- [1200] \n\n- [1259] \n\n- [1279] \n\n- [1281] \n\n- [1201] \n\n- [1314] \n\n- [1286] \n\n- [1287] \n\n- [1298] \n\n- [1313] \n\n- [1302] \n\n- [1304] \n\n- [1301] \n\n- [1305] \n\n- [1306] \n\n- [1309] \n\n- [1312] \n\n- [1368] \n\n- [1365] \n\n- [1363] \n\n- [1362] \n\n- [1360] \n\n- [1361] \n\n- [1358] \n\n- [1359] \n\n- [1356] \n\n- [1354] \n\n- [1355] \n\n- [1349] \n\nDep\u00f3sitos Sector 1 Oeste: \n\n2\u00aa Campanha de escava\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n219 \n\n \n\n- [1338] \n\n- [1337] \n\n- [1348] \n\n- [1330] \n\n- [1340] \n\n- [1334] \n\n- [1326] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\nC.IV. \u2013 OS MATERIAIS ARQUEOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\nQuadro 2: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nfaian\u00e7a portuguesa por U.E., associadas ao pavimento em cal\u00e7ada (Legenda id\u00eantica \u00e0 do Quadro \n\n6).  \n\n \n\nQuadro 3: Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cachimbo em caulino por U.E., associados \n\nao pavimento em cal\u00e7ada (Legenda id\u00eantica \u00e0 do Quadro 10). \n\n \n\n \n\nQuadro 4: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nporcelana chinesa por U.E., associadas ao pavimento em cal\u00e7ada (Legenda id\u00eantica \u00e0 do Quadro \n\n15).  \n\n \n\n \n\nQuadro 5: Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos em azulejo por U.E., associadas ao pavimento \n\nem cal\u00e7ada (Legenda id\u00eantica \u00e0 do Quadro 12).  \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos ante \n\nquem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do pavimento em cal\u00e7ada. \n\n \n\nFrequ\u00eancia percentual dos diferentes grupos de produ\u00e7\u00e3o \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Frequ\u00eancia percentual dos diferentes grupos de produ\u00e7\u00e3o identificados nos \n\ndep\u00f3sitos de aterro do Sector 1 (NMI). \n\n1\n5\n6\n0\n\n1\n5\n7\n0\n\n1\n5\n8\n0\n\n1\n5\n9\n0\n\n1\n6\n0\n0\n\n1\n6\n1\n0\n\n1\n6\n2\n0\n\n1\n6\n3\n0\n\n1\n6\n4\n0\n\n1\n6\n5\n0\n\n1\n6\n6\n0\n\n1\n6\n7\n0\n\n1\n6\n8\n0\n\n1\n6\n9\n0\n\n1\n7\n0\n0\n\n1\n7\n1\n0\n\n1\n7\n2\n0\n\n1\n7\n3\n0\n\n1\n7\n4\n0\n\n1\n7\n5\n0\n\n1\n7\n6\n0\n\n1\n7\n7\n0\n\nDispers\u00e3o e frequ\u00eancia do NMI\n\nFaian\u00e7a portuguesa\n\n53,93%\n\nC. Comum\n\n22,73%\n\nC.C. vidrada\n\n3,75%\n\nCachimbos em caulino\n\n11,93%\n\nAzulejo\n\n2,59%\n\nVidro\n\n2,23%\n\nPorcelana\n\n1,32% P. L\u00edgures\n\n0,94%\n\nGr\u00e9s europeu\n\n0,30%\n\nAnforeta\n\n0,16%\n\nC.C. Manual\n\n0,06%\n\n\"Alcarraza\"\n\n0,03%\n\"Thai Jar\"\n\n0,03%\n\n\n\n222 \n\n \n\nC.IV.I. \u2013 As faian\u00e7as portuguesas \n\n \n\n \n\nQuadro 6 (1/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nfaian\u00e7a portuguesa por U.E., em analogia \u00e0 tem\u00e1tica decorativa identificada. \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\nQuadro 6 (2/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nfaian\u00e7a portuguesa por U.E., em analogia \u00e0 tem\u00e1tica decorativa identificada. \n\nLegenda do Quadro 6: \n\n\n\n224 \n\n \n\nDecora\u00e7\u00e3o Quadro Data\u00e7\u00e3o  \n\nSuperf\u00edcie esmaltada  I 1550 - 1600 \n\nPequenas espirais II 1570 - 1640 \n\nCartelas c/ cris\u00e2ntemos e p\u00eassegos III 1570 - 1620 \n\nAranh\u00f5es em rolo e cris\u00e2ntemos IV 1610 - 1640 \n\nAranh\u00f5es redondos e cris\u00e2ntemos V 1630 - 1670 \n\nAranh\u00f5es em folha e cris\u00e2ntemos VI 1630 - 1680 \n\nP\u00e9talas e folhagem VII 1630 - 1680 \n\nDesenho mi\u00fado VIII 1650 - 1710 \n\nAranh\u00f5es em azul e mangan\u00eas IX 1660 - 1750 \n\nFaixas barrocas X 1660 - 1750 \n\nSemic\u00edrculos conc\u00eantricos XI 1640 - 1710 \n\nRendas e fitom\u00f3rficos XII 1650 - 1730 \n\nMotivos geom\u00e9tricos e fitom\u00f3rficos \n\nsimples XIII 1700 - 1740 \n\nMonte do sinai XIV 1670 - 1760 \n\nContas XV 1680 - 1770 \n\nBranco e mangan\u00eas XVI 1680 - 1770 \n\nMotivos vegetalistas c/ mangan\u00eas XVII 1660 -1700 \n\nHer\u00e1ldica XVIII 1660 -1700 \n\nLectiformes XIX 1660 -1770 \n\nEspada-Cruz da Ordem de Santiago XX 1660 -1700 \n\nEspecieiros/Salseiros XXI 1550 -1770 \n\nIndeterminados Ind. Ind. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em faian\u00e7a portuguesa, por \n\ntipologia identificada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n88\n\n2\n\n8\n\n27\n\n46\n\n48\n\n3\n\n12\n\n16\n\n91\n\n236\n\n551\n\n580\n\n2459\n\nIndeterminado\n\nBoi\u00e3o\n\nCasti\u00e7al\n\nPote\n\nTampa\n\nBispote\n\nTerrina\n\nSalseiro/especieiro\n\nEscudela\n\nJarro\n\nBacia\n\nCovilhete\n\nTigela\n\nPrato\n\nFrequ\u00eancia do NMI por tipologia\n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Percentagem do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em faian\u00e7a portuguesa, por \n\ngrupo de decora\u00e7\u00e3o identificada. \n\n \n\n \n\n0,05%\n\n0,02%\n\n0%\n\n0,05%\n\n0,05%\n\n0,79%\n\n1,39%\n\n1,06%\n\n5,57%\n\n6,07%\n\n1,37%\n\n11,71%\n\n26,51%\n\n0,31%\n\n11,78%\n\n0,26%\n\n0,41%\n\n0,19%\n\n1%\n\nPequenas espirais\n\nCartelas c/ cris\u00e2ntemos e p\u00eassegos\n\nAranh\u00f5es em rolo e cris\u00e2ntemos\n\nAranh\u00f5es redondos e cris\u00e2ntemos\n\nAranh\u00f5es em folha de cris\u00e2ntemos\n\nP\u00e9talas e folhagem\n\nDesenho mi\u00fado\n\nAranh\u00f5es em azul e mangan\u00eas\n\nFaixas barrocas\n\nSemic\u00edrculos conc\u00eantricos\n\nMotivos geom\u00e9tricos e fitom\u00f3rficos\n\nContas\n\nBranco e mangan\u00eas\n\nEspada-cruz da Ordem de Santiago\n\nMotivos vegetalistas c/ mangan\u00eas\n\nLectiformes\n\nHer\u00e1ldica\n\nEspecieiros/salseiros\n\nIndeterminado\n\nPercentagem do NMI por grupo decorativo\n\n\n\n227 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em \n\nfaian\u00e7a portuguesa, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1\n5\n5\n0\n\n1\n5\n6\n0\n\n1\n5\n7\n0\n\n1\n5\n8\n0\n\n1\n5\n9\n0\n\n1\n6\n0\n0\n\n1\n6\n1\n0\n\n1\n6\n2\n0\n\n1\n6\n3\n0\n\n1\n6\n4\n0\n\n1\n6\n5\n0\n\n1\n6\n6\n0\n\n1\n6\n7\n0\n\n1\n6\n8\n0\n\n1\n6\n9\n0\n\n1\n7\n0\n0\n\n1\n7\n1\n0\n\n1\n7\n2\n0\n\n1\n7\n3\n0\n\n1\n7\n4\n0\n\n1\n7\n5\n0\n\n1\n7\n6\n0\n\n1\n7\n7\n0\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica do NMI \n\n\n\n228 \n\n \n\nC.IV.II. \u2013 As cer\u00e2micas comuns \n\n \n\n \n\nQuadro 7 (1/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum por U.E., em analogia \u00e0s tipologias identificadas \n\nI \n\u2013\n\n P\nra\n\nto\n; \n\nII\n -\n\n P\nra\n\nto\n-t\n\na\nm\n\np\na\n; \n\nII\nI \n\n\u2013\n T\n\nig\ne\nla\n\n; \nIV\n\n \u2013\n C\n\no\nv\nil\n\nh\ne\nte\n\n, \nV\n\n \u2013\n E\n\nsp\ne\nc\nie\n\nir\no\n\n/ \nS\n\na\nls\n\ne\nir\n\no\n; \n\nV\nI \n\n\u2013\n J\n\na\nrr\n\no\n; \n\nV\nII\n\n \u2013\n B\n\nil\nh\na\n; \n\nV\nII\n\nI \n\u2013\n\n P\na\nn\ne\nla\n\n; \nIX\n\n \u2013\n \n\nP\n\u00fa\nc\na\nro\n\n; \nX\n\n \u2013\n T\n\na\nc\nh\no\n\n; \nX\n\nI-\n C\n\na\n\u00e7\no\n\nil\na\n; \n\nX\nII\n\n \u2013\n T\n\ne\nst\n\no\n; \n\nX\nII\n\nI \n\u2013\n\n F\no\n\ng\na\nre\n\nir\no\n\n; \nX\n\nIV\n \u2013\n\n A\nlg\n\nu\nid\n\na\nr;\n\n X\nV\n\n \u2013\n P\n\no\nte\n\n; \nX\n\nV\nI \n\n\u2013\n C\n\n\u00e2\nn\nta\n\nro\n; \n\nX\nV\n\nII\n \u2013\n\n G\na\nrr\n\na\nfa\n\n; \n\nX\nV\n\nII\nI \n\n\u2013\n G\n\nra\nn\nd\n\ne\n P\n\no\nte\n\n; \nX\n\nIX\n \u2013\n\n B\nis\n\np\no\n\nte\n; \n\nX\nX\n\n \u2013\n T\n\ne\nlh\n\na\n; \n\nX\nX\n\nI \n\u2013\n\n L\na\nd\n\nri\nlh\n\no\ns;\n\n X\nX\n\nII\n \u2013\n\n A\nlc\n\na\ntr\n\nu\nz\ne\ns;\n\n X\nX\n\nII\nI \n\n\u2013\n I\n\nn\nd\n\ne\nte\n\nrm\nin\n\na\nd\n\no\n; \n\nX\nX\n\nIV\n \u2013\n\n \n\nO\nu\ntr\n\no\ns.\n\n  \n\n\n\n229 \n\n \n\n \n\nQuadro 7 (2/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum por U.E., em analogia \u00e0s tipologias identificadas. \n\n \n\nI \n\u2013\n\n P\nra\n\nto\n; \n\nII\n -\n\n P\nra\n\nto\n-t\n\na\nm\n\np\na\n; \n\nII\nI \n\n\u2013\n T\n\nig\ne\nla\n\n; \nIV\n\n \u2013\n C\n\no\nv\nil\n\nh\ne\nte\n\n, \nV\n\n \u2013\n E\n\nsp\ne\nc\nie\n\nir\no\n\n/ \nS\n\na\nls\n\ne\nir\n\no\n; \n\nV\nI \n\n\u2013\n J\n\na\nrr\n\no\n; \n\nV\nII\n\n \u2013\n B\n\nil\nh\na\n; \n\nV\nII\n\nI \n\u2013\n\n P\na\nn\ne\nla\n\n; \nIX\n\n \u2013\n \n\nP\n\u00fa\nc\na\nro\n\n; \nX\n\n \u2013\n T\n\na\nc\nh\no\n\n; \nX\n\nI-\n C\n\na\n\u00e7\no\n\nil\na\n; \n\nX\nII\n\n \u2013\n T\n\ne\nst\n\no\n; \n\nX\nII\n\nI \n\u2013\n\n F\no\n\ng\na\nre\n\nir\no\n\n; \nX\n\nIV\n \u2013\n\n A\nlg\n\nu\nid\n\na\nr;\n\n X\nV\n\n \u2013\n P\n\no\nte\n\n; \nX\n\nV\nI \n\n\u2013\n C\n\n\u00e2\nn\nta\n\nro\n; \n\nX\nV\n\nII\n \u2013\n\n G\na\nrr\n\na\nfa\n\n; \n\nX\nV\n\nII\nI \n\n\u2013\n G\n\nra\nn\nd\n\ne\n P\n\no\nte\n\n; \nX\n\nIX\n \u2013\n\n B\nis\n\np\no\n\nte\n; \n\nX\nX\n\n \u2013\n T\n\ne\nlh\n\na\n; \n\nX\nX\n\nI \n\u2013\n\n L\na\nd\n\nri\nlh\n\no\ns;\n\n X\nX\n\nII\n \u2013\n\n A\nlc\n\na\ntr\n\nu\nz\ne\ns;\n\n X\nX\n\nII\nI \n\n\u2013\n I\n\nn\nd\n\ne\nte\n\nrm\nin\n\na\nd\n\no\n; \n\nX\nX\n\nIV\n \u2013\n\n \n\nO\nu\ntr\n\no\ns.\n\n  \n\n\n\n230 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em cer\u00e2mica comum, por \n\ntipologia identificada. \n\n \n\n196\n\n4\n\n9\n\n328\n\n2\n\n8\n\n5\n\n73\n\n27\n\n57\n\n288\n\n34\n\n59\n\n267\n\n264\n\n15\n\n1\n\n6\n\n6\n\n5\n\n12\n\n16\n\n70\n\n4\n\nIndeterminado\n\nAlcatruz\n\nLadrilho\n\nTelha\n\nBispote\n\nGrande Pote\n\nGarrafa\n\nC\u00e2ntaro\n\nPote\n\nAlguidar\n\nFogareiro\n\nTesto\n\nCa\u00e7oila\n\nTacho\n\nPanela\n\nP\u00facaro\n\nCopo de medida\n\nBilha\n\nJarro\n\nEspecieiro/Salseiro\n\nCovilhete\n\nTigela\n\nPrato-tampa\n\nPrato\n\nDistribui\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica do NMI\n\n\n\n231 \n\n \n\nC.IV.III. \u2013 As cer\u00e2micas comuns vidradas \n\n    \n\nQuadro 8 (1/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum vidrada por U.E., em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 tonalidade do revestimento e tipologia \n\nidentificada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n\n \n\n \n\nQuadro 8 (2/2): Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\ncer\u00e2mica comum vidrada por U.E., em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 tonalidade do revestimento e tipologia \n\nidentificada. \n\n \n\nLegenda do Quadro 8 (tonalidades do vidrado): I \u2013 Verde; II \u2013 Verde seco; III \u2013 \n\nMelado; IV \u2013 Melado esverdeado; V \u2013 Melado acastanhado; VI \u2013 Outro; ** - Outros \n\n(ex\u00f3genos). \n\n \n\n\n\n233 \n\n \n\nQuadro 9: Distribui\u00e7\u00e3o do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em cer\u00e2mica comum vidrada, \n\npor tipologia e tonalidade do revestimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nForma/Cor \n\nde vidrado \n\nVerde Verde \n\nSeco \n\nMelado Melado \n\nEsverdeado \n\nMelado \n\nAcastanhado \n\nOutro Total \n\nGarrafa - - - - 1 - 1 \n\nPanela - - 4 2 4 - 10 \n\nTacho - - 8 2 3 2 15 \n\nCa\u00e7oila - - 14 5 4 1 24 \n\nPote - 5 2 8 2 2 19 \n\nTesto - 2 2 1 3 1 9 \n\nAlguidar 28 1 63 26 13 2 133 \n\nBacia - - 31 1 4 - 36 \n\nBispote 4 1 19 11 4 4 43 \n\nTotal 32 9 143 56 38 12 290 \n\n\n\n234 \n\n \n\nC.IV.IV. \u2013 Os cachimbos de caulino \n\n \n\n \n\nQuadro 10: Contabiliza\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cachimbos de caulino por U.E., em \n\nconson\u00e2ncia com os elementos constituintes e decorativos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n\n \n\nLegenda do Quadro 10: \n\nI \u2013 Motivos geom\u00e9tricos impressos: \n\n II.I. \u2013 Linhas denticuladas inscritas num espa\u00e7o delimitado por linhas de c\u00edrculos \n\nnuma ou ambas as extremidades; \n\n I.II. \u2013 Linhas denticuladas inscritas num espa\u00e7o delimitado por linhas de \n\ntri\u00e2ngulos numa ou em ambas as extremidades; \n\n I.III. \u2013 Linhas denticuladas inscritas num espa\u00e7o delimitado por linhas de \n\nret\u00e2ngulos numa ou em ambas as extremidades; \n\n I.IV. \u2013 Linhas de losangos com duas circunfer\u00eancias no interior num espa\u00e7o \n\ndelimitado por linha de tri\u00e2ngulos; \n\n  \n\nII \u2013 Hastes tor\u00e7as: \n\n II.I. \u2013 Hastes tor\u00e7as alternando espa\u00e7os sem decora\u00e7\u00e3o com linhas reticuladas; \n\n1 \u2013 Perfil curvil\u00edneo associado a bases de assentamento com ped\u00fanculos com larguras \n\ncompreendidas entre os 5 e os 10 mm: \n\n 1.A. \u2013 Perfil com linhas curvas pouco acentuadas; \n\n 1.B. \u2013 Perfil com uma ligeira curvatura na extremidade proximal; \n\n \n\n2- Perfil retil\u00edneo, associado a uma base de assentamento com ped\u00fanculo, com 8 mm de \n\nlargura; \n\n3- Perfil curvil\u00edneo, linha curva pouco acentuada, sem ped\u00fanculo, com base oval com 8 \n\nmm de di\u00e2metro; \n\n4- Perfil curvil\u00edneo, com linha curva acentuada na parte inferior, associada a uma base de \n\nassentamento com ped\u00fanculo, com largura inferior a 5 mm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n236 \n\n \n\nMarca: Indiv\u00edduos \n\n(N\u00ba): \n\nPer\u00edodo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o: \n\nU.E. Proveni\u00eancia: \n\nMartelo Coroado 1 1690/1695 - \n\n1746/1746 \n\n[1229] Holandesa \n\nCanh\u00e3o 1 1687 - \n\n1747/1751 \n\n[1229] Holandesa \n\nAve em galho 1 1690/1710 - \n\n1725/1735 \n\n[1047] Holandesa \n\nH.N. Coroado 1 1670/1680 - \n\n1745 \n\n[1047] Holandesa \n\nC.K. Coroado 1 1695/1705 - \n\n1722/1735 \n\n[1047] Holandesa \n\nRoda de Fiar 1 1695/1710 - \n\n1750 \n\n[1074] Holandesa \n\nFerradura/ Sino? 1 1728 - 1749 [1079] Holandesa \n\nFlor de Lis 1 1667 - 1940 [1230] Holandesa \n\nRosa Tudor 1    \n\nH.P. Coroado 1 1700/1710 - \n\n1746/1750 \n\n[1182] Holandesa \n\nW.W 1    \n\nRC c/ 2 Flores 1 1748 [1229] Inglesa \n\nSR 1  [1229]  \n\nCarro\u00e7a \n\ndelimitada p/ \n\nCartelas \n\n1  [1182]  \n\nR.T.1 1 1680-1760 [1230] Holandesa \n\nTotal 15    \n\n \n\nQuadro 11: Marcas de centros produtores identificadas no conjunto de cachimbos de \n\ncaulino, iconografias, cronologias e proveni\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n1 \u00danico exemplar por n\u00f3s acrescentado. Os restantes dados expostos foram extra\u00eddos da publica\u00e7\u00e3o: Marina \n\nPinto; Iola Filipe; L\u00facia Miguel \u2013 \u201cCachimbos de caulino provenientes do Mercado da Ribeira \u2013 Contributo \n\npara a hist\u00f3ria socio-econ\u00f3mica de Lisboa Moderna\u201d in Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio N\u00ba 7, \n\n2011, p. 47.    \n\n\n\n237 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos cachimbos de caulino, com uma \n\ndata\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel (marca de centro de produtor), por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDispers\u00e3o e frequ\u00eancia por per\u00edodo de fabrico\n\n\n\n238 \n\n \n\nC.IV.V. \u2013 Os azulejos \n\n \n\n \n\nQuadro 12: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos em azulejo por U.E., em associa\u00e7\u00e3o \n\na uma t\u00e9cnica/gram\u00e1tica decorativa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n\n \n\nLegenda do Quadro 12: \n\nAresta ou cuenca: Impress\u00e3o da gram\u00e1tica decorativa atrav\u00e9s de um molde sobre o barro \n\nainda cru.  \n\nEnxaquetado: Motivos geom\u00e9tricos em \u201cxadrez\u201d com superf\u00edcies de diversas cores.  \n\nMaj\u00f3lica: Azulejo revestido por esmalte branco, com uma superf\u00edcie lisa, sobre o qual \u00e9 \n\nposs\u00edvel delinear tem\u00e1ticas decorativas, atrav\u00e9s de outros pigmentos, sem que as cores se \n\nmisturem.  \n\n I: Pinturas definidas atrav\u00e9s de azul e amarelo, sobre a superf\u00edcie esmaltada a \n\nbranco. As iconografias s\u00e3o delimitadas a azul-escuro. \n\n II: Pinturas com uma paleta crom\u00e1tica mais diversificada recurso a verde (cobre \n\ne cr\u00f3mio) e a tonalidades roxas (mangan\u00eas). Os contornos das iconografias s\u00e3o delineados \n\ncom recurso ao negro de mangan\u00eas. \n\n III: Pinturas executas a azul de cobalto e roxo de mangan\u00eas, aproveitamento do \n\npotencial pict\u00f3rico do azul para a obten\u00e7\u00e3o de tons esbatidos e carregados, insinuando \n\nvolume \u00e0s iconografias, executadas com pinceladas mais densas.  \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica dos fragmentos de azulejos, por \n\nper\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (quartel). \n\n \n\n \n\n1450 1475 1500 1525 1550 1650 1675 1700 1725\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica dos azulejos\n\n\n\n240 \n\n \n\nC.IV.V. \u2013 Os vidro \n\n \n\n \n\nQuadro 13: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos em vidro (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI \n\npor U.E., em conformidade com as tipologias identificadas e tonalidades v\u00edtreas. \n\n \n\n \n\nLegenda do Quadro 13 (Tonalidades do vidro). I \u2013 Transl\u00facido; II \u2013 Verde-\u00e1gua; III- \n\nVerde-escuro; IV \u2013 Negro/Acastanhado.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n\n \n\nTipologias NMI Transl\u00facido Verde-\n\n\u00e1gua \n\nVerde-\n\nescuro \n\nNegro / \n\nAcastanhado \n\nGarrafa \n\ncil\u00edndrica \n\n107 - - 100 7 \n\nGarrafa \n\n\"cebola/caba\u00e7a\" \n\n13 - - 12 1 \n\nGarrafa \n\nquadrangular \n\n2 - 2 - - \n\nFrasco 11 3 7 1 - \n\nCopo c/p\u00e9 1 - 1 - - \n\nVidra\u00e7a 6 3 3 - - \n\nIndeterminado 32 8 15 9 - \n\n \n\nQuadro 14: Frequ\u00eancia do N\u00famero de M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em vidro por tipologia e \n\ntonalidade v\u00edtrea identificada. \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em vidro, por \n\nper\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada). \n\n \n\n \n\n \n\n1650 1660 1670 1680 1690 1700 1710 1720 1730 1740 1750\n\nDispers\u00e3o do NMI  por per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\n242 \n\n \n\nC.IV.VII. \u2013 As porcelanas chinesas \n\n \n\n \n\nQuadro 15: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos (NMXI) e c\u00e1lculo do NMI em \n\nporcelana chinesa por U.E., em conformidades com as tipologias e produ\u00e7\u00f5es/decora\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas. \n\n \n\n \n\nLegenda do Quadro 15: \n\nI \u2013 Dec.em fitom\u00f3rficos e/ou circunscritas em medalh\u00f5es centrais; II \u2013 Produ\u00e7\u00f5es de Swatow; III \n\n\u2013 Kraak - Porselein; IV \u2013 Dec. Vegetalistas (estilo europeu); V \u2013 Dec. Policromas \u201cFam\u00edlia \n\nVerde\u201d; VI \u2013 Dec. Policromas Imari; VII \u2013 Superf\u00edcies policromada na totalidade (acastanhados); \n\nVIII \u2013 \u201cBlanc \u2013 Chine\u201d; IX \u2013 Indeterminada; * - Outras tipologias.  \n\n\n\n243 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em porcelana chinesa, por \n\ntipologia identificada. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos em porcelana chinesa, por \n\ngrupo de produ\u00e7\u00e3o/decora\u00e7\u00e3o identificado. \n\n \n\n \n\n \n\n19\n\n10\n\n5\n\n8\n\n3\n\n2\n\n1\n\n27\n\n27\n\nFitom\u00f3rficos e medalh\u00f5es centrais\n\nProdu\u00e7\u00f5es Swatow\n\nKraak-porselein\n\n\"Blanc-chine\"\n\nEsmaltes policromos\n\nImari\n\n\"Fam\u00edlia verde\"\n\nDec. Vegetalista (estilo europeu)\n\nIndeterminada\n\nDistribui\u00e7\u00e3o do NMI p/ decora\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o\n\n38\n\n39\n\n8\n\n2\n\n3\n\n1\n\n4\n\n7\n\nTigela\n\nPrato\n\nPeq. Tigela/Copo\n\nCh\u00e1vena\n\nTampa\n\nCaixa\n\nPote\n\nInd.\n\nDistribui\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica do NMI\n\n\n\n244 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de \n\nIndiv\u00edduos em porcelana chinesa, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (quartel). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1500 1525 1550 1575 1600 1625 1650 1675 1700 1725 1750 1775\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica do NMI\n\n\n\n245 \n\n \n\nC.IV.VIII. \u2013 As produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures \n\n \n\n \n\nQuadro 16: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures (NMXI) e \n\nc\u00e1lculo do NMI, em conformidade com as tipologias e decora\u00e7\u00f5es identificadas. \n\nL\ne\ng\ne\nn\nd\n\na\n d\n\no\n Q\n\nu\na\n\nd\nr\no\n\n 1\n6\n\n (\nte\n\nm\n\u00e1\nti\n\nc\na\n d\n\ne\nc\no\n\nra\nti\n\nv\na\n):\n\n \n\nI \n\u2013\n\n C\na\n\nll\nig\n\nra\nfi\n\nc\no\n\n N\na\n\ntu\nra\n\nl\u00ed\nst\n\nic\no\n\n: \nD\n\ne\nc\no\n\nra\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\nv\ne\ng\ne\nta\n\nli\nst\n\na\ns \n\n(s\ne\nm\n\ne\nlh\n\na\nn\n\nte\ns \n\n\u00e0\ns \n\np\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\nc\nh\nin\n\ne\nsa\n\ns)\n; \n\nII\n \u2013\n\n C\na\n\nll\nig\n\nra\nfi\n\nc\no\n\n \n\na\n T\n\na\np\n\np\ne\nza\n\nri\na\n\n: \nT\n\ne\nm\n\n\u00e1\nti\n\nc\na\ns \n\nfl\no\n\nra\nis\n\n; \nre\n\np\nre\n\nse\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\nb\n\u00edb\n\nli\nc\na\ns \n\ne\n m\n\nit\no\n\nl\u00f3\ng\nic\n\na\ns;\n\n I\nII\n\n \u2013\n C\n\ne\nn\n\no\ng\n\nra\nfi\n\na\n B\n\na\nrr\n\no\nc\na\n\n: \n\nE\nn\nq\n\nu\na\nd\n\nra\nm\n\ne\nn\nto\n\ns \np\n\na\nis\n\na\ng\n\u00eds\n\nti\nc\no\n\ns;\n e\n\nle\nm\n\ne\nn\nto\n\ns \na\nrq\n\nu\nit\n\ne\nt\u00f3\n\nn\nic\n\no\ns;\n\n *\n -\n\n M\na\nrc\n\na\n d\n\ne\n c\n\ne\nn\ntr\n\no\n p\n\nro\nd\n\nu\nto\n\nr/\np\n\nro\nv\ne\nn\n\ni\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n. \n\n\n\n246 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 16: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por \n\ntipologia identificada. \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 17: Frequ\u00eancia do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por \n\ngrupo de decora\u00e7\u00e3o identificado. \n\n \n\n11\n\n2\n\n1\n\n17\n\n8\n\n34\n\nIndeterminado\n\nTampa\n\nFruteira\n\nTigela\n\nPeq. Tigela/copo\n\nPrato\n\nDistribui\u00e7\u00e3o do NMI p/ tipologia\n\n4\n\n22\n\n31\n\n4\n\n12\n\nCalligrafico Natural\u00edstico\n\nCalligrafico a Tappezaria\n\nCenografia Barroca\n\n\"Marca de proveni\u00eancia\"\n\nInd.\n\nDistribui\u00e7\u00e3o do NMI por tem\u00e1tica decorativa\n\n\n\n247 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos de \n\nprodu\u00e7\u00f5es l\u00edgures, por per\u00edodo de fabrico/decora\u00e7\u00e3o (d\u00e9cada). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1600 1610 1620 1630 1640 1650 1660 1670 1680 1690 1700 1710 1720\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica do NMI\n\n\n\n248 \n\n \n\nC.IV. IX \u2013 As produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\n \n\n  \n\nQuadro 17: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\n(NMXI) e c\u00e1lculo do NMI por U.E., em conformidade com as tipologias e centros produtores \n\nidentificados. \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 19: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\nalusiva \u00e0s produ\u00e7\u00f5es em gr\u00e9s europeias, por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada). \n\n \n\n1650 1660 1670 1680 1690 1700 1710 1720 1730 1740 1750 1760 1770 1780\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica do NMI\n\nL\ne\ng\ne\nn\nd\n\na\n d\n\no\n Q\n\nu\na\n\nd\nr\no\n\n 1\n7\n\n (\nc\ne\nn\n\ntr\no\n\ns \np\n\nr\no\n\nd\nu\n\nto\nr\ne\ns)\n\n: \n\nI \n\u2013\n\n W\nh\n\nit\ne\n S\n\na\nlt\n\n-G\nla\n\nze\nd\n\n: \nP\n\na\nst\n\na\ns \n\nb\nra\n\nn\nc\na\ns \n\nre\nv\ne\nst\n\nid\na\ns \n\np\no\n\nr \nu\n\nm\n v\n\nid\nra\n\nd\no\n\n b\nra\n\nn\nc\no\n; \n\nII\n \n\u2013\n\n \nF\n\nu\nlh\n\na\nm\n\n \nw\n\na\nre\n\ns \no\n\nu\n \nB\n\nro\nw\n\n \nS\n\na\nlt\n\n-G\nla\n\nze\nd\n\n: \nP\n\na\nst\n\na\ns \n\nc\nin\n\nz\ne\nn\nta\n\ns,\n \nv\nid\n\nra\nd\n\no\n \n\n\u201c\nsa\n\nlp\nic\n\na\nd\n\no\n\u201d\n a\n\nc\na\nst\n\na\nn\nh\na\nd\n\no\n; \n\nII\nI \n\n\u2013\n N\n\no\ntt\n\nin\ng\n\nh\na\n\nm\n w\n\na\nre\n\ns:\n P\n\na\nst\n\na\ns \n\na\nla\n\nra\nn\nja\n\nd\na\ns,\n\n \n\nc\no\n\nb\ne\nrt\n\na\ns \n\np\no\n\nr \nu\n\nm\n v\n\nid\nra\n\nd\no\n\n c\na\nst\n\na\nn\nh\no\n\n b\nri\n\nlh\na\nn\nte\n\n; \n*\n\n -\n O\n\nu\ntr\n\na\ns \n\nti\np\n\no\nlo\n\ng\nia\n\ns.\n \n\n \n\n\n\n249 \n\n \n\nC.IV. X \u2013 As anforetas \n\n \n\n \n\nQuadro 18: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de anforetas (NMXI) e c\u00e1lculo do \n\nNMI por U.E.. \n\n \n\nLegenda Quadro 18 (Bordos/ Gargalos): \n\nI \u2013 Bordo ligeiramente espessado l\u00e1bio \n\narredondado; \n\nII \u2013 Gargalo emoldurado por \n\nenrolamento de sec\u00e7\u00e3o angular, l\u00e1bio de \n\nextremidade destacada, fina e \n\narredondada; \n\nIII \u2013 Bordo delimitado por um \n\nespessamento de sec\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel entre o \n\nsub-triangular e o sub-quadrangular. \n\n \n\n\n\n250 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 20: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia crono-estil\u00edstica do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos \n\ndas anforetas, por per\u00edodo de fabrico (d\u00e9cada). \n\n \n\nC.IV. XI \u2013 As cer\u00e2micas manuais \n\n \n\n \n\nQuadro 19: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de cer\u00e2mica comum manual \n\n(NMXI) e c\u00e1lculo no NMI por U.E. \n\n1\n5\n5\n0\n\n1\n5\n6\n0\n\n1\n5\n7\n0\n\n1\n5\n8\n0\n\n1\n5\n9\n0\n\n1\n6\n0\n0\n\n1\n6\n1\n0\n\n1\n6\n2\n0\n\n1\n6\n3\n0\n\n1\n6\n4\n0\n\n1\n6\n5\n0\n\n1\n6\n6\n0\n\n1\n6\n7\n0\n\n1\n6\n8\n0\n\n1\n6\n9\n0\n\n1\n7\n0\n0\n\n1\n7\n1\n0\n\n1\n7\n2\n0\n\n1\n7\n3\n0\n\n1\n7\n4\n0\n\nDispers\u00e3o crono-estil\u00edstica do NMI\n\n\n\n251 \n\n \n\nC.IV. XII \u2013 As Alcarrazas sevilhanas \n\n \n\n \n\nQuadro 20: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de alcarrazas (NMXI) e c\u00e1lculo no \n\nNMI por U.E. \n\n \n\n \n\nC.IV. XIII \u2013 Os Thai Jars \n\n \n\n \n\nQuadro 21: Contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fragmentos de Thai Jars (NMXI) e c\u00e1lculo no \n\nNMI por U.E. \n\n \n\n \n\n\n\n252 \n\n \n\nC. IV. \u2013 A INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 21: Confronta\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia cronol\u00f3gica no registo dos diferentes grupos de \n\nfabrico analisados, destaca-se a negro, a incid\u00eancia cronol\u00f3gica das produ\u00e7\u00f5es no primeiro quartel \n\ndo s\u00e9culo XVIII (quartel). (*- data\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s das produ\u00e7\u00f5es vidradas ex\u00f3genas). \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 22: Dispers\u00e3o e frequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos diferentes grupos de fabrico \n\nanalisados em NMI, recolhidos nos dep\u00f3sitos de aterro do Sector 1 (quartel). \n\n \n\n1550 1575 1600 1625 1650 1675 1700 1725 1750 1775\n\nDispers\u00e3o dos grupos de produ\u00e7\u00e3o do Sector 1 \n\n(NMI)\n\n\n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n254 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.I. \u2013 As faian\u00e7as portuguesas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n255 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1359] \u2013 050 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato covo. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, no qual foi tra\u00e7ada a azul uma delimita\u00e7\u00e3o de duas linhas \n\nconc\u00eantricas junto ao l\u00e1bio, seguidas por um cruzamento de semic\u00edrculos a azul de cobalto. \u00c9 \n\ncomposto por uma pasta de tonalidade rosada, de textura dura e compacta. Decora\u00e7\u00e3o: \u201cmotivos \n\ngeom\u00e9tricos e fitom\u00f3rficos simples\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,7 cm \n\nDi\u00e2metro da base: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n256 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1359] \u2013 052 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o:  Grande Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, que apresenta craquel\u00ea em ambas as superf\u00edcies. O exemplar \u00e9 \n\ncomposto por uma pasta porosa de tonalidade amarelada. Grupo decorativo: \u201cbranco e \n\nmangan\u00eas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 30 cm; Espessura da parede: 0,7 cm Di\u00e2metro da base: 28 \n\ncm. \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n257 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1349] \u2013 053 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, tendo sido pintadas v\u00e1rias volutas na aba da pe\u00e7a delimitadas \n\na tra\u00e7o fino de mangan\u00eas e preenchimento a azul, emolduradas por uma faixa horizontal \n\ndelimitada a mangan\u00eas e preenchida a tra\u00e7o azul. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta \n\namarelada, com uma textura granulosa. Grupo decorativo: \u201cfaixas barrocas\u201d; Di\u00e2metro do \n\nbordo: 32 cm; Espessura da parede: 0,8 cm Di\u00e2metro da base: 22 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n258 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 054 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Salseiro/Especieiro. Fragmento de perfil completo, de um exemplar sub-\n\ntroncoc\u00f3nico com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o biselada ligeiramente invertido, assente numa base plana. \n\nApenas a superf\u00edcie interna da pe\u00e7a foi revestida por um espesso vidrado estan\u00edfero branco, que \n\napresenta craquel\u00ea. A pe\u00e7a \u00e9 composta por uma pasta amarelada de textura granulosa. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 12 cm; Espessura da parede: 0,3 cm Di\u00e2metro da base: 6 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n259 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1287] \u2013 056  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Casti\u00e7al. Fragmento correspondente a uma por\u00e7\u00e3o de base troncoc\u00f3nica. \n\nAmbas as superf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco, sobre o qual foi \n\npintada uma tem\u00e1tica floral tra\u00e7ada a pincel fino de mangan\u00eas e preenchida a azul. O exemplar \u00e9 \n\ncomposto por uma pasta porosa de tonalidade amarelada. Grupo decorativo: \u201cdesenho mi\u00fado\u201d; \n\nDi\u00e2metro da base: 11 cm; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n260 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1056] \u2013 059  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato covo. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, sobre as quais foi delimitada a mangan\u00eas uma lista junto ao \n\nbordo. O mesmo padr\u00e3o encontra-se na circunscri\u00e7\u00e3o do fundo do prato. O fragmento apresenta \n\numa pasta dura e compacta de tonalidade rosada. Grupo decorativo: \u201cbranco e mangan\u00eas\u201d; \n\nDi\u00e2metro do bordo: 28 cm; Espessura da parede: 0,7 cm Di\u00e2metro da base: 17 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n261 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 061  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Fonte: Jo\u00e3o do Cr\u00f3 - Livro do Armeiro-Mor. Arquivo Nacional - Torre do Tombo Digital, \n\nPT/TT/CR/D-A/001/19. 1509. [\u201cArmas de Sousa Chefe\u201d, fl. 52.], adaptado.) \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de base e arranque de aba, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado \n\nestan\u00edfero branco sobre o qual, no fundo do exemplar, foi pintada uma tem\u00e1tica her\u00e1ldica tra\u00e7ada \n\na pincel fino de mangan\u00eas e preenchida a azul. A iconografia apresenta parte do terceiro e do \n\nquarto quartel de um bras\u00e3o de armas esquartelado, provavelmente pertencente \u00e0 fam\u00edlia \u201cSousa \n\nde Arronches\u201d. No quarto quartel \u00e9 poss\u00edvel observar, parcialmente, o escudo portugu\u00eas. O \n\nexemplar \u00e9 composto por uma pasta de textura granulada com uma tonalidade amarelada. Grupo \n\ndecorativo: \u201cher\u00e1ldica\u201d; Espessura da parede: 0,6 cm Di\u00e2metro da base: 14 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n262 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 062  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Covilhete. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\ntroncoc\u00f3nica de l\u00e1bio arredondado, ligeiramente exvertido, assente em p\u00e9 anelar. Apresenta as \n\nsuperf\u00edcies unicamente revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco. O fragmento \u00e9 composto por \n\numa pasta amarelada de textura granulosa. Di\u00e2metro do bordo: 15 cm; Espessura da parede: \n\n0,5 cm Di\u00e2metro da base: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n263 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 063  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco sobre as quais foi delimitada na aba da pe\u00e7a, a mangan\u00eas, uma \n\nfaixa preenchida internamente por tr\u00eas contas pintadas a azul. O exemplar \u00e9 composta por uma \n\npasta de tonalidade amarelada de textura granulosa. Grupo decorativo: \u201ccontas\u201d; Di\u00e2metro do \n\nbordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm Di\u00e2metro da base: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n264 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 064 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Covilhete. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\ntroncoc\u00f3nica de l\u00e1bio vertical e arredondado, ligeiramente exvertido, assente em p\u00e9 anelar. \n\nApresenta as superf\u00edcies revestidas por vidrado estan\u00edfero branco sobre o qual no exterior, \n\ndelimitou-se na horizontal uma faixa a mangan\u00eas, preenchida pela tem\u00e1tica de \u201ctr\u00eas contas\u201d azuis, \n\ndelimitadas a tra\u00e7o fino de mangan\u00eas. A pe\u00e7a apresenta uma pasta de tonalidade amarela, com \n\numa textura granulosa. Grupo decorativo: \u201ccontas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 15 cm; Espessura da \n\nparede: 0,5 cm Di\u00e2metro da base: 12 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n265 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] \u2013 068 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de base e arranque de aba, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado \n\nestan\u00edfero branco sobre o qual, no fundo da pe\u00e7a, circunscrita por dois c\u00edrculos a azul, encontra-\n\nse o arranque da decora\u00e7\u00e3o \u201cEspada-Cruz da Ordem de Santiago\u201d. A pe\u00e7a apresenta uma pasta \n\nde tonalidade amarela com uma textura granulada. Grupo decorativo: \u201cEspada-cruz da Ordem \n\nde Santiago\u201d; Espessura da parede: 0,8 cm; Di\u00e2metro da base: 23 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n266 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] \u2013 070 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado vertical, ligeiramente exvertido, assente em p\u00e9 anelar. \n\nApresenta as superf\u00edcies revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco sobre o qual, no exterior da \n\npe\u00e7a, foi tra\u00e7ada a azul uma sucess\u00e3o de semic\u00edrculos conc\u00eantricos. O fragmento \u00e9 composto por \n\numa pasta de tonalidade rosada com uma textura dura e compacta. Grupo decorativo: \n\n\u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 16,5 cm; Espessura da parede: 0,5 cm \n\nDi\u00e2metro da base: 14 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n267 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] - 073 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de base e arranque de aba, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado \n\nestan\u00edfero branco sobre as quais, foi pintada a azul uma tem\u00e1tica alusiva a \u201cfolhagem\u201d ou \n\n\u201cp\u00e9talas\u201d, na caldeira da pe\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 aba. Ao centro apresenta a representa\u00e7\u00e3o de uma \n\ntem\u00e1tica circunscrita em dois c\u00edrculos, cuja fragmenta\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a inviabiliza uma descri\u00e7\u00e3o. O \n\nexemplar \u00e9 composto por uma pasta de tonalidade amarelada com uma textura granulada. Grupo \n\ndecorativo: \u201cp\u00e9talas e folhagem\u201d; Espessura da parede: 0,5 cm Di\u00e2metro da base: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n268 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1255] - 078 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tampa herm\u00e9tica. Fragmento de perfil completo de forma semi-hemisf\u00e9rica. \n\nAs superf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco nas quais, \n\nexternamente, foi tra\u00e7ado a mangan\u00eas o caracter de \u201cA\u201d. Apresenta uma pasta de tonalidade \n\namarelada com uma textura granulada. Grupo decorativo: \u201cbranco e mangan\u00eas\u201d; Di\u00e2metro de \n\ndisco: 7,5 cm; Espessura da parede: 0,6 cm Di\u00e2metro da base: 5 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n269 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1255] - 079 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato covo. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, com a presen\u00e7a de uma decora\u00e7\u00e3o na aba da pe\u00e7a, circunscrita \n\na uma faixa horizontal preenchida no interior, por uma sucess\u00e3o de semic\u00edrculos conc\u00eantricos. A \n\npe\u00e7a foi elaborada atrav\u00e9s de uma pasta rosada de textura dura e compacta. Grupo decorativo: \n\n\u201csemic\u00edrculos conc\u00eantricos\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm \n\nDi\u00e2metro da base: 14 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n270 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1298] - 080 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco sobre as quais, na aba da pe\u00e7a foi delimitado a mangan\u00eas uma \n\nfaixa preenchida no interior por contas pintadas a azul. No fundo do prato encontra-se o arranque \n\nde uma pintura emoldurada por dois c\u00edrculos a mangan\u00eas de preenchimento a azul, cuja tem\u00e1tica \n\ncorresponde, possivelmente, a uma representa\u00e7\u00e3o vegetalista delimitada a mangan\u00eas e preenchida \n\na azul. A pe\u00e7a foi executada com recurso a uma pasta granulosa de tonalidade amarelada. Grupo \n\ndecorativo: \u201ccontas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm; Di\u00e2metro da \n\nbase: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n271 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1201] - 083 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco sobre as quais, na aba da pe\u00e7a, foi tra\u00e7ada uma fina faixa \n\nhorizontal a mangan\u00eas, encimada por um preenchimento a azul esbatido. No interior da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o foi pintado um \u201caranh\u00e3o\u201d preenchido a azul, delimitado a pincel fino de mangan\u00eas. \n\nO exemplar \u00e9 composto por uma pasta amarelada de textura granulosa. Grupo decorativo: \n\n\u201caranh\u00f5es em azul e mangan\u00eas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 21 cm; Espessura da parede: 0,5 cm; \n\nDi\u00e2metro da base: 14 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n272 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1285] - 084 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de l\u00e1bio arredondado exvertido, assente em p\u00e9 anelar. As superf\u00edcies foram revestidas \n\npor um vidrado estan\u00edfero branco, no qual foi pintada na aba da pe\u00e7a uma sucess\u00e3o de volutas, \n\ndelimitadas a tra\u00e7o fino de mangan\u00eas e preenchidas a azul. A tem\u00e1tica foi emoldurada por uma \n\nfaixa horizontal tra\u00e7ada a mangan\u00eas, ladeada por tra\u00e7os grossos de azul esbatido. O fundo do prato \n\napresenta uma delimita\u00e7\u00e3o semelhan\u00e7a \u00e0 da aba, com o arranque de uma tem\u00e1tica imposs\u00edvel de \n\nidentificar. O exemplar \u00e9 composto por pasta granulosa com uma tonalidade amarelada. Grupo \n\ndecorativo: \u201cfaixas barrocas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm \n\nDi\u00e2metro da base: 13 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n273 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1258] - 086 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bacia. Fragmento correspondente \u00e0 por\u00e7\u00e3o de bordo e bojo de uma forma \n\nhemisf\u00e9rica. Apresenta uma aba com um bordo vertical arredondado, ligeiramente invertido. As \n\nsuperf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um esmalte branco. Ostenta uma pintura na aba \n\nemoldurada por tra\u00e7os pintados a azul e delimitada a mangan\u00eas, na qual foram tra\u00e7ados a cor \n\nid\u00eantica, alternadamente \u201caranh\u00f5es\u201d e \u201cp\u00eassegos\u201d preenchidos a azul. O arranque de fundo \n\napresenta-se, \u00e0 semelhan\u00e7a da aba, emoldurado por tra\u00e7os conc\u00eantricos, com uma voluta tra\u00e7ada \n\na mangan\u00eas preenchida a azul, a irradiar para uma tem\u00e1tica central imposs\u00edvel de determinar. \n\nGrupo decorativo: \u201caranh\u00f5es em azul e mangan\u00eas\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 33 cm; Espessura da \n\nparede: 0,9 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n274 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1259] - 087 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo e bojo, correspondente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica de bordo exvertido, com um l\u00e1bio arredondado atrav\u00e9s de um espessamento pelo \n\nexterior. As superf\u00edcies do fragmento foram revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco na qual, \n\nfoi tra\u00e7ada a azul uma delimita\u00e7\u00e3o de duas linhas conc\u00eantricas junto ao bordo, seguidas por um \n\nentrecruzamento de semic\u00edrculos a azul de cobalto. Sobre o l\u00e1bio arredondado da pe\u00e7a foram \n\npintados a azul, pequenos e grossos tra\u00e7os obl\u00edquos. Grupo decorativo: \u201cmotivos geom\u00e9tricos e \n\nfitom\u00f3rficos simples\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm Di\u00e2metro da \n\nbase: 13 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n275 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1182] - 088 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de fundo com arranque de parede, alusivo a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. Ambas as superf\u00edcies do fragmento foram revestidas por um \n\nvidrado estan\u00edfero branco. O fundo da pe\u00e7a apresenta uma delimita\u00e7\u00e3o composta por dois tra\u00e7os \n\npintados a azul, com uma decora\u00e7\u00e3o central alusiva a uma sucess\u00e3o de quatro c\u00edrculos pintados a \n\nazul de cobalto. A pasta do exemplar apresenta uma textura granulada, de tonalidade amarelada. \n\nGrupo decorativo: \u201cmotivos geom\u00e9tricos e fitom\u00f3rficos simples\u201d; Espessura da parede: 0,8 \n\ncm; Di\u00e2metro da base: 21 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n276 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1201] - 231 \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de perfil completo de uma forma hemisf\u00e9rica, com um \n\nbordo exvertido de l\u00e1bio em sec\u00e7\u00e3o semicircular, assente sobre uma base em p\u00e9 anelar. O \n\nexemplar apresenta ambas as superf\u00edcies revestidas por um vidrado estan\u00edfero branco sobre o qual, \n\nfoi tra\u00e7ada uma profusa pintura delimitada a pincel fino de mangan\u00eas, com as tem\u00e1ticas \n\nrepresentadas preenchidas a azul de cobalto.  \n\nA aba do prato encontra-se repartida em cartelas separadas por bandas verticais, no \n\ninterior das quais foram representados \u201cp\u00eassegos\u201d. O fundo da pe\u00e7a encontra-se ornamentado por \n\num medalh\u00e3o central no interior do qual, foi pintada uma tem\u00e1tica naturalista. No reverso do \n\nfundo do exemplar, ao centro, foi tra\u00e7ado a roxo de mangan\u00eas os caracteres \u201cAB\u201d, possivelmente, \n\nalusivos a uma marca de oleiro.  \n\nA pe\u00e7a \u00e9 composta por uma pasta amarelada de textura granulosa, cujo vidrado que a \n\nreveste apresenta um craquel\u00ea. Grupo decorativo: \u201cdesenho mi\u00fado\u201d; Di\u00e2metro do bordo: 24 \n\ncm; Espessura da parede: 0,6 cm; Di\u00e2metro da base: 12 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n277 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.II. \u2013 As cer\u00e2micas comuns \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n278 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] - 090 \n\n \n\n                        \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tacho. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo espessado no interior, com um l\u00e1bio \n\narredondado invertido, referente a uma forma hemisf\u00e9rica. O fragmento apresenta uma pega \n\nhorizontal de formato triangular, a arranca do bordo da forma. \u00c9 composto por uma pasta oxidante \n\nde tonalidade avermelhada/alaranjada, que apresenta marcas de fogo sobre a superf\u00edcie. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 24 cm; Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1231] - 091 \n\n \n\n                                 \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tacho. Fragmento alusivo a por\u00e7\u00e3o de bordo e arranque de parede de uma \n\npe\u00e7a hemisf\u00e9rica. Apresenta uma parede de orienta\u00e7\u00e3o obl\u00edqua, encimada por um bordo espessado \n\npelo interior, de l\u00e1bio invertido de sec\u00e7\u00e3o sub-triangular. Na extremidade da pe\u00e7a parte, uma \n\npequena pega horizontal de formato triangular. O fragmento \u00e9 composto por pasta \n\nalaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante, apresentando sobre a superf\u00edcie marcas de \n\nfogo. Di\u00e2metro do bordo: 23 cm; Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n279 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1015] - 097 \n\n \n\n                                \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Salseiro/Especieiro. Fragmento de perfil completo de uma pequena pe\u00e7a \n\nhemisf\u00e9rica. Apresenta um bordo de l\u00e1bio exvertido, espessado e arredondado, assente sobre uma \n\nbase plana. O exemplar apresenta uma pasta alaranjada/avermelhada cozida em ambiente \n\noxidante. Di\u00e2metro do bordo: 10 cm; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1238] - 099 \n\n \n\n                        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo e arranque de parede de uma forma \n\nbojuda. Apresenta um bordo espessado pelo exterior, com um l\u00e1bio invertido de sec\u00e7\u00e3o sub-\n\ntriangular, demarcado do corpo da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de uma larga canelura. \u00c9 composta por uma \n\npasta de tonalidade alaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: \n\n15 cm; Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n280 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1359] - 100 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1354] - 101 \n\n \n\n            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tacho. Fragmento de bordo invertido, com um l\u00e1bio espessado pelo interior \n\nde sec\u00e7\u00e3o semicircular, demarcado do corpo da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de uma canelura no exterior. \n\nAs superf\u00edcies apresentam vest\u00edgios de marcas de fogo, sobre uma pasta de tonalidade \n\nalaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 25 cm; Espessura \n\nda parede: 0,8 cm. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Ca\u00e7oila. Fragmento de perfil completo \n\nrelativo a uma pe\u00e7a hemisf\u00e9rica, assente sob uma \n\nbase plana. Apresenta um bordo exvertido com \n\nl\u00e1bio arredondado, espessado no exterior por um \n\nenrolamento. \u00c9 composta por uma pasta \n\nalaranjada/avermelhada, com diversas marcas de \n\nfogo sobre as superf\u00edcies. Di\u00e2metro do bordo: 32 \n\ncm; Espessura da parede: 0,8 cm; Di\u00e2metro da \n\nbase: 24 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n281 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] - 102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] - 104 \n\n \n\n                    \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pequeno pote. Fragmento alusivo a por\u00e7\u00e3o de bordo e arranque de parede de \n\numa forma bojuda. Apresenta um bordo exvertido, atrav\u00e9s de um enrolamento exterior, com um \n\nl\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o arredondada demarcado da parede bojuda da pe\u00e7a. Ostenta uma pasta de \n\ntonalidade alaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 9 cm; \n\nEspessura da parede: 0,4 cm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fogareiro. Fragmento de bordo, \n\nespessado pelo interior com uma sec\u00e7\u00e3o sub-\n\ntriangular, encimado por um l\u00e1bio arredondado. \n\nO fragmento contempla ainda, um arranque de \n\nparede obl\u00edqua. \u00c9 composto por uma pasta \n\nalaranjada, oxidante, sobre a qual foi aplicada \n\numa aguada acinzentada. Di\u00e2metro do bordo: \n\n30 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n282 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] - 108 \n\n \n\n            \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento alusivo a uma forma globular, com por\u00e7\u00e3o de bordo do \n\nqual, arranca uma asa vertical em fita. A extremidade da pe\u00e7a \u00e9 composta por um l\u00e1bio, \n\nligeiramente invertido, de sec\u00e7\u00e3o sub-triangular. O bordo da pe\u00e7a \u00e9 demarcado no exterior, por \n\numa sucess\u00e3o de listas horizontais incisas. Apresenta uma pasta alaranjada/avermelhada cozida \n\nem ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 11 cm; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1182] - 110 \n\n \n\n                       \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Alcatruz. Fragmento de bordo e bojo. A pe\u00e7a \u00e9 coroada por um bordo boleado \n\nexvertido, com uma sec\u00e7\u00e3o semicircular, destacado da parede obl\u00edqua da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de \n\numa carena. \u00c9 composto por uma pasta alaranjada/avermelhada cozida em ambiente oxidante, \n\nDi\u00e2metro do bordo: 17 cm; Espessura da parede: 0,6 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n283 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1182] - 111 \n\n \n\n                                  \n\n \n\n                                                \n\n  \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] - 112 \n\n \n\n                  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento alusivo a bordo espessado para o exterior, com um l\u00e1bio \n\nexvertido de sec\u00e7\u00e3o arredondada. O bordo da pe\u00e7a \u00e9 demarcado do bojo globular, por uma larga \n\ncanelura. A pe\u00e7a \u00e9 composta por uma pasta alaranjada/avermelhada, com a presen\u00e7a de vest\u00edgios \n\nde marcas de fogo sobre a superf\u00edcie. Di\u00e2metro do bordo: 13 cm; Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Copo de medida?. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo de \n\nparede de uma forma bojuda. Apresenta o bordo obl\u00edquo \n\ninvertido com l\u00e1bio em bissel. Junto ao bordo foi inciso o \n\ncaracter de \u201c2\u201d e possivelmente um \u201cO\u201d em expoente. \u00c9 \n\ncomposto por uma pasta alaranjada oxidante, cuja superf\u00edcie \n\napresenta marcas de fogo. Di\u00e2metro do bordo: 8 cm; \n\nEspessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8   cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n284 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] - 113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1154] - 116 \n\n \n\n                       \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bilha. Fragmento de bordo e arranque de parede de forma troncoc\u00f3nica. O \n\nbordo \u00e9 demarcado no exterior por uma sucess\u00e3o de caneluras horizontais, apresentando um l\u00e1bio \n\narredondado ligeiramente invertido. A pe\u00e7a \u00e9 composta por uma pasta alaranjada/avermelhada, \n\nrevestida por uma aguada acinzentada. Di\u00e2metro do bordo: 6 cm; Espessura da parede: 0,5 \n\ncm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Grande pote. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo, \n\nenrolado para o exterior, com um l\u00e1bio arredondado, \n\ndemarcado do corpo da pe\u00e7a, que alude a uma grande \n\nforma bojuda. \u00c9 composto por uma pasta alaranjada, \n\noxidante, revestida por aguada acinzentada. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 19 cm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8   cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n285 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1199] - 118 \n\n \n\n                                             \n\nDescri\u00e7\u00e3o: C\u00e2ntaro. Fragmento de asa vertical em fita, com bordo integrado, invertido \n\nde sec\u00e7\u00e3o semicircular. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta oxidante, de tonalidade \n\nalaranjada/avermelhada. Di\u00e2metro do bordo: 5 cm; Espessura da parede: 0,8 cm; Largura da \n\nasa: 8 cm.  \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1199] - 120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Alguidar. Fragmento de bordo e bojo \n\nobl\u00edquo de pe\u00e7a hemisf\u00e9rica. O bordo da pe\u00e7a \u00e9 \n\nespessado no exterior, por um enrolamento de \n\nsec\u00e7\u00e3o semicircular, sendo encimado por um fino \n\ne destacado l\u00e1bio exvertido. Apresenta uma pasta \n\noxidante, de tonalidade avermelhada. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 32 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n286 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] - 122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] - 124 \n\n \n\n                                  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa. Fragmento de bordo e bojo de forma bojuda. O gargalo da pe\u00e7a \u00e9 \n\ncoroado por um espessamento exterior de sec\u00e7\u00e3o semicircular. A pe\u00e7a apresenta uma pasta \n\nalaranjada cozida em ambiente oxidante, revestida por uma aguada de tonalidade bege. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 4 cm; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Grande pote. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo \n\nenrolado pelo exterior, com um l\u00e1bio demarcado do \n\ncorpo da pe\u00e7a, de sec\u00e7\u00e3o semicircular, referente a uma \n\ngrande forma bojuda. \u00c9 composto por uma pasta \n\nalaranjada de cozedura oxidante. Di\u00e2metro do bordo: \n\n16 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8   cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n287 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.III. \u2013 As cer\u00e2micas comuns vidradas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n288 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1231] \u2013 092 \n\n \n\n              \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa. Fragmento de bordo e arranque de bojo, alusivo a uma pe\u00e7a globular. \n\nO gargalo tem uma sec\u00e7\u00e3o sub-triangular de l\u00e1bio vertical arredondado. Encontra-se revestido no \n\ninterior por um vidrado de cor melada-acastanhada. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta laranja \n\ncozida em ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo:  4,5 cm; Espessura da parede: 0,6 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1066] \u2013 095 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Alguidar. Fragmento de perfil completo de uma \n\nforma hemisf\u00e9rica, assente em fundo plano. Apresenta um \n\nbordo exvertido, com um l\u00e1bio arredondado atrav\u00e9s de um \n\nespessamento externo. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um vidrado \n\nplumb\u00edfero de tonalidade melada, composta por uma pasta de \n\ncerne cinzento ladeado por uma tonalidade alaranjada, \n\nalusiva a uma cozedura redutora/oxidante. Di\u00e2metro de \n\nbordo: 44 cm; Espessura da parede: 0,9 cm; Di\u00e2metro do \n\nfundo: 22 cm. \n\n\n\n \n\n289 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1015] \u2013 096 \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bispote. Fragmento de bordo com arranque de bojo e asa vertical em fita. \n\nPe\u00e7a de forma cil\u00edndrica com um bordo exvertido, atrav\u00e9s de um l\u00e1bio espessado pelo exterior. O \n\nexemplar \u00e9 composto por uma pasta oxidante de tonalidade alaranjada, encontrando-se revestido, \n\npor um vidrado de tonalidade melada. Di\u00e2metro do bordo:  32 cm; Espessura da parede: 0,6 \n\ncm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1259] \u2013 098 \n\n \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bispote. Fragmento de base com arranque de bojo. Pe\u00e7a de forma cil\u00edndrica \n\nassente numa base plana, revestida em ambas as superf\u00edcies, por um vidrado de tonalidade \n\nmelada-esverdeada. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta de tonalidade alaranjada relativa a \n\numa cozedura oxidante. Espessura da parede: 0,8 cm. Di\u00e2metro do fundo:  19 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n290 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] \u2013 105 \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 107 \n\n \n\n                    \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato covo. Fragmento de forma hemisf\u00e9rica relativo a um bordo exvertido \n\nem aba, coroado por um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o arredondada. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um vidrado \n\nplumb\u00edfero espesso, de tonalidade acinzentada-esverdeada. Apresenta uma pasta dura e rosada \n\nalusiva a uma cozedura de ambiente oxidante. Di\u00e2metro de bordo: 30 cm; Espessura da parede: \n\n0,8 cm. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Alguidar. Fragmento de bordo de uma forma \n\nhemisf\u00e9rica com um bordo exvertido, com um l\u00e1bio \n\narredondado atrav\u00e9s de espessamento pelo exterior, \n\nassente num fundo plano. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um \n\nvidrado plumb\u00edfero de tonalidade melada, sendo \n\ncomposto por uma pasta acinzentada alusiva a uma \n\ncozedura de ambiente redutor. Di\u00e2metro de bordo: 52 \n\ncm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n\n\n \n\n291 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] \u2013 114 \n\n \n\n                      \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bispote. Fragmento de bordo com arranque de bojo. Pe\u00e7a de forma cil\u00edndrica \n\ncom bordo em aba exterior, de l\u00e1bio invertido com uma sec\u00e7\u00e3o semi-circular. Ambas as \n\nsuperf\u00edcies da pe\u00e7a foram revestidas por um vidrado plumb\u00edfero de tonalidade melada-\n\nesverdeada. Apresenta uma pasta de tonalidade alaranjada/avermelhada, alusiva a uma cozedura \n\nem ambiente oxidante. Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,8 cm.  \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Ca\u00e7oila. Fragmento de cabo \n\nhorizontal em fita, com uma por\u00e7\u00e3o de bordo \n\nde l\u00e1bio arredondado. O fragmento \u00e9 \n\nrevestido, em ambas as superf\u00edcies, por um \n\nvidrado plumb\u00edfero de tonalidade melada, \n\nsobre uma pasta oxidante de tonalidade \n\nalaranjada. Di\u00e2metro do bordo: 12 cm; \n\nEspessura do cabo: 1,2 cm; comprimento \n\ndo cabo: 5,5 cm \n\n\n\n \n\n292 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 127 \n\n \n\n                                        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pote. Fragmento de fundo e bojo de uma pe\u00e7a globular, assente num fundo \n\nplano. Apresenta ambas as superf\u00edcies revestidas por um vidrado plumb\u00edfero de tonalidade verde-\n\nseco, sobre uma pasta cozida em ambiente redutor com uma tonalidade acinzentada. Espessura \n\nda parede: 0,8 cm; Di\u00e2metro da base: 5 cm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de bordo e bojo, \n\nreferente a uma pe\u00e7a troncoc\u00f3nica de bordo \n\nexvertido em aba exterior, com um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o \n\nsemicircular. O exemplar \u00e9 revestido por um vidrado \n\nde tonalidade melada-acastanhada, a colmatar uma \n\npasta oxidante de tonalidade vermelha. Di\u00e2metro do \n\nbordo: 13 cm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n\n\n \n\n293 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.IV. \u2013 Os cachimbos de caulino \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n294 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1230] \u2013 223 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de fornilho de cachimbo em caulino. Este exemplar holand\u00eas \n\napresenta impressa a marca \u201cRT\u201d, cuja sigla aponta para as produ\u00e7\u00f5es de \u201cRobert Tippet and \n\nFamily\u201d, com um per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o compreendido entre 1680 a 1760. Di\u00e2metro de \n\nbordo/fornilho: 2 cm; Espessura da parede: 0,1 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1279] \u2013 230 \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de fornilho de cachimbo em caulino. Este exemplar apresenta uma \n\ndecora\u00e7\u00e3o em relevo, cuja tem\u00e1tica representada encontra-se bastante corro\u00edda. Di\u00e2metro de \n\nbordo/fornilho: 2 cm?; Espessura da parede: 0,2 cm. \n\n\n\n \n\n295 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.V. \u2013 Os azulejos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n296 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] \u2013 224 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1199] \u2013 225 \n\n \n\n    \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Azulejo. Fragmento de elemento de cercadura, com a representa\u00e7\u00e3o de \n\numa sucess\u00e3o de \u201cvolutas\u201d, preenchidas a branco e delimitadas a azul de cobalto. \u00c9 composto \n\npor pasta arenosa porosa de tonalidade bege/amarelada. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Azulejo. Fragmento do tipo \n\nmaj\u00f3lica \u201cpadr\u00e3o\u201d. Ostenta uma pintura \n\nem \u201cvolutas\u201d, definidas e preenchidas a \n\nazul, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o das \n\ncapacidades pict\u00f3ricas do pigmento \n\natribuindo volume \u00e0 tem\u00e1tica. Apresenta \n\numa pasta dura e compacta, de tonalidade \n\nacinzentada, relativa a uma cozedura \n\nredutora.  \n\n\n\n \n\n297 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1205] \u2013 226 \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] \u2013 227 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Azulejo. Fragmento do tipo \n\nmaj\u00f3lica \u201cpadr\u00e3o\u201d. Ostenta uma pintura em \n\n\u201cvolutas\u201d, definidas e preenchidas, por \n\nvezes, a azul de cobalto com a adi\u00e7\u00e3o do \n\npigmento de chumbo amarelo. O fragmento \n\nfoi elaborado com uma pasta de tonalidade \n\namarelada de textura arenosa.  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Azulejo. Fragmento do tipo \n\nmaj\u00f3lica \u201cpadr\u00e3o\u201d, relativo a um elemento de \n\ncercadura. Apresenta pintado sobre a \n\nsuperf\u00edcie, uma tem\u00e1tica fitom\u00f3rfica de \n\ntri\u00e2ngulos intercetados, preenchidos a azul e \n\namarelo. O exemplar \u00e9 composto por uma \n\npasta de tonalidade bege de textura granulosa.  \n\n\n\n \n\n298 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1328] \u2013 228 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Azulejo. Fragmento do tipo \n\n\u201caresta ou cuenca\u201d. Sobre a superf\u00edcie, o \n\nexemplar apresenta uma tem\u00e1tica floral, \n\nimpressa com recurso a molde, que \n\npermitiu a defini\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em \n\nrelevo, assim como, a separa\u00e7\u00e3o dos \n\nesmaltes, aquando da cozedura. O \n\nesp\u00e9cime \u00e9 composto por uma pasta \n\nporosa de tonalidade bege.  \n\n\n\n \n\n299 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.VI. \u2013 Os vidros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n300 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1224] \u2013 205 \n\n \n\n                             \n\n \n\n  Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa cil\u00edndrica. Fragmento de bordo de colo alongado com arranque do \n\ncorpo, alusivo a uma garrafa cil\u00edndrica com superf\u00edcies em vidro verde-escuro. O gargalo \n\napresenta-se emoldurado por uma marisa de sec\u00e7\u00e3o sub-triangular, encimada por um l\u00e1bio \n\ninvertido de sec\u00e7\u00e3o semicircular. Di\u00e2metro de bordo: 2 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1066] \u2013 206 \n\n \n\n                    \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Copo de p\u00e9 alto. Fragmento de base troncoc\u00f3nica obtida pela dobragem da \n\nparede do exemplar, executado por vidro de tonalidade verde-\u00e1gua. Espessura da parede: 0,2 \n\ncm; Di\u00e2metro da base: 11 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n301 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1066] \u2013 208 \n\n \n\n                \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa cil\u00edndrica. Fragmento de bordo e colo alongado, alusivo a uma \n\ngarrafa cil\u00edndrica com superf\u00edcies em vidro verde-escuro. O gargalo \u00e9 emoldurado por uma \n\nmarisa de sec\u00e7\u00e3o sub-triangular, finalizada por um l\u00e1bio exvertido de sec\u00e7\u00e3o, igualmente, sub-\n\ntriangular. Di\u00e2metro de bordo: 2 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1205] \u2013 209 \n\n \n\n               \n\n \n\n  Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa cil\u00edndrica. Fragmento de bordo de recipiente cil\u00edndrico com um colo \n\ncurto, composto por vidro de tonalidade verde-\u00e1gua. O gargalo da forma \u00e9 espessado atrav\u00e9s de \n\num anel aplicado, conferindo-lhe um l\u00e1bio ligeiramente exvertido de sec\u00e7\u00e3o semicircular. \n\nDi\u00e2metro de bordo: 3 cm; Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n302 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1056] \u2013 210 \n\n \n\n            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa achatada do tipo \u201ccaba\u00e7a\u201d ou \u201ccebola\u201d. Fragmento de fundo em \n\n\u00f4nfalo de uma forma globular, com arranque de marca de pontel ao centro da base. A pe\u00e7a foi \n\nexecutada com recurso a vidro de tonalidade verde-escura. Espessura da parede: 0,9 cm; \n\nDi\u00e2metro da base: 15 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1287] \u2013 211 \n\n \n\n                      \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Frasco. Fragmento de bojo e colo alongado de uma forma cil\u00edndrica, \n\nexecutada com recurso a vidro de tonalidade verde-\u00e1gua. Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n303 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.VII. \u2013 As porcelanas chinesas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n304 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244/1337] \u2013 152 \n\n \n\n                                \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tigela (5 fragmentos de U.E\u00b4s diferentes). Perfil completo de forma \n\ntroncoc\u00f3nica de bordo exvertido com um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular, assente sobre uma base \n\nem p\u00e9 anelar. Apresenta uma decora\u00e7\u00e3o em relevo de uma tem\u00e1tica floral de uma \u00e1rvore em flor. \n\nA superf\u00edcie da pe\u00e7a \u00e9 revestida por um vidrado brilhante e aderente sobre uma pasta dura de \n\ntonalidade branca. Produ\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica dos finais da dinastia Ming designada por, Dehua \n\nWares. Di\u00e2metro do bordo: 9 cm; Espessura da parede: 0, 3 cm; Di\u00e2metro da base: 4 cm.  \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 155 \n\n \n\n      \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de fundo de forma \n\nhemisf\u00e9rica. O exemplar ostenta uma pintura \n\nprofusa a azul de cobalto, a definir diversos \n\nelementos florais, delineados sobre uma pasta de \n\ntonalidade branca. As caracter\u00edsticas descritas \n\nenquadram-no nas produ\u00e7\u00f5es do reinado de \n\nKangxi. Espessura da parede: 0,4 cm.  \n\n \n\n\n\n \n\n305 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 158 \n\n \n\n          \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo e bojo de uma forma hemisf\u00e9rica. A \n\npe\u00e7a apresenta um bordo exvertido de l\u00e1bio arredondado com uma superf\u00edcie externa decorada \n\npor um craquel\u00ea propositado, ladeado por uma pintura de tra\u00e7os largos de tonalidade azul \n\nesbatida, sobre uma pasta branca acinzentada. As caracter\u00edsticas expostas enquadram a pe\u00e7a nas \n\nprodu\u00e7\u00f5es do tipo Swatow. Di\u00e2metro do bordo: 20 cm; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1239] \u2013 159 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pote. Fragmento de bojo alusivo a uma \n\ngrande forma globular. Apresenta uma pintura sobre \n\na superf\u00edcie definida a azul de cobalto, alusiva a uma \n\nfaixa fitom\u00f3rfica de ret\u00e2ngulos intercruzados \n\npreenchidos no interior a azul. Esta faixa \u00e9 encimada \n\npela representa\u00e7\u00e3o de cornuc\u00f3pias ao longo da parede \n\nda pe\u00e7a, cuja pintura, foi definida sobre uma pasta de \n\ntonalidade branca. Tais Caracter\u00edsticas decorativas \n\nremetem-nos para o reinado do imperador Jiajing. \n\nEspessura da parede: 1 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n306 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1154] \u2013 161 \n\n \n\n                            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pequena tigela/copo. Fragmento de base assente em p\u00e9 anelar, referente a uma \n\npequena forma hemisf\u00e9rica. Apresenta as superf\u00edcies unicamente brancas, \u00e0 semelhan\u00e7a da cor da \n\npasta, revestidas por um espesso e brilhante vidrado. Estas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o designadas por \u201cBlanc \n\nChine\u201d. Espessura da parede: 0,2 cm; Di\u00e2metro da base: 3 cm.   \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1199] \u2013 162 \n\n \n\n                \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de base e arranque de bojo, referente a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica executada por uma pasta branca, assente sobre p\u00e9 anelar. Ostenta pintado a azul de \n\ncobalto no fundo da pe\u00e7a, um medalh\u00e3o central com a representa\u00e7\u00e3o de uma paisagem natural, \n\ncircunscrita por dois c\u00edrculos conc\u00eantricos. T\u00e9cnica e tem\u00e1tica decorativa, caracter\u00edsticas das \n\nprodu\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVI. Espessura da parede: 0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 6 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n307 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1302] \u2013 163 \n\n \n\n \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de bojo de forma hemisf\u00e9rica, com uma pasta dura e \n\ncompacta, de tonalidade branca. Apresenta um vidrado, espesso e aderente, sobre a superf\u00edcie \n\nexterna da pe\u00e7a de tonalidade castanha. As pe\u00e7as revestidass por vidrados de cores acastanhadas \n\nremetem para as produ\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVIII, em especial, para os reinados de Yongzheng e \n\nQialong. Espessura da parede: 0,3 cm.  \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1304] \u2013 164 \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pote. Fragmento de bojo de \n\nforma globular, produzido atrav\u00e9s de uma \n\npasta dura e compacta de cor branca. Sobre a \n\nsuperf\u00edcie clara foi pintado a verde e \n\nlaranja/vermelho uma gram\u00e1tica floral. A \n\npolicromia utilizada na iconografia aponta \n\npara as produ\u00e7\u00f5es executadas no decorrer do \n\ns\u00e9culo XVIII, designadas por \u201cfam\u00edlia \n\nverde\u201d. Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n308 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1182] \u2013 166 \n\n \n\n                  \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de fundo de forma hemisf\u00e9rica. Apresenta ao centro a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de uma paisagem a azul de cobalto, circunscrita pela delimita\u00e7\u00e3o de dois c\u00edrculos \n\nconc\u00eantricos, definida sobre uma pasta de tonalidade branca. O esquema decorativo que a pe\u00e7a \n\nostenta aponta para as produ\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do s\u00e9culo XVI. Espessura da parede: 0,4 cm; \n\nDi\u00e2metro da base: 19 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1099] \u2013 171 \n\n \n\n         \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato covo. Fragmento alusivo a aba e caldeira de pe\u00e7a hemisf\u00e9rica, com um \n\nbordo em aba, coroado por um l\u00e1bio vertical de sec\u00e7\u00e3o semicircular. Apresenta sobre a pasta \n\nbranca de caulino uma pintura tra\u00e7ada a azul de cobalto, referente a uma banda fitom\u00f3rfica a \n\ncontornar a aba do fragmento, com uma prov\u00e1vel gram\u00e1tica vegetalista tra\u00e7ada sobre o bojo da \n\npe\u00e7a. No reverso, o fragmento apresenta pintado \u201cenrolamentos de nuvens\u201d. Gram\u00e1ticas \n\ndecorativas que o inserem nas produ\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do s\u00e9culo XVI. Di\u00e2metro do bordo: 22 cm; \n\nEspessura da parede: 0,4 cm.  \n\n \n\n\n\n \n\n309 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1079] \u2013 173 \n\n \n\n               \n\n \n\n \n\n  \n\nMRLX03/04 \u2013 [1183] \u2013 174 \n\n \n\n \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Ch\u00e1vena. Fragmento alusivo a uma asa lateral, vidrado por uma tonalidade \n\nesverdeada, sobre uma pasta dura e compacta de tonalidade branca. A tipologia apontada ao \n\nfragmento, insere-o nas produ\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVIII. Di\u00e2metro da sec\u00e7\u00e3o: 0,6 cm. \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fundo de forma hemisf\u00e9rica, \n\ncomposta por uma pasta dura e compacta de \n\ntonalidade branca, decorada por uma pintura a \n\nazul de cobalto. Apresenta uma tem\u00e1tica \n\nrepartida em cartelas, que ladeiam uma \n\niconogr\u00e1fica. A representa\u00e7\u00e3o de decora\u00e7\u00f5es \n\nrepartidas em cartelas alude \u00e0s produ\u00e7\u00f5es \n\ndesignadas por Kraak-porselein. Espessura da \n\nparede: 0,4 cm.  \n\n \n\n\n\n \n\n310 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1217] \u2013 177 \n\n \n\n                         \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Pequena tigela/copo. Fragmento de base com arranque de bojo de uma forma \n\nhemisf\u00e9rica, assente sobre uma base em p\u00e9 anelar, composta por uma pasta dura e compacta de \n\ncor branca. Sobre a superf\u00edcie interna da pe\u00e7a foi representado, ao centro, um motivo floral \n\ndelineado por um tra\u00e7o fino a vermelho. O recurso a este pigmento nas decora\u00e7\u00f5es remete para \n\nas produ\u00e7\u00f5es setecentistas, designadas por Imari chin\u00eas. Espessura da parede: 0,4 cm; \n\nDi\u00e2metro da base: 6 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] \u2013 178 \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tampa herm\u00e9tica. Fragmento de \n\nforma hemisf\u00e9rica com fecho herm\u00e9tico, \n\nexecutado a partir de uma pasta branca dura e \n\ncompacta. O exemplar apresenta uma tem\u00e1tica \n\ndecorativa vegetalista, com a ostenta\u00e7\u00e3o de \n\nmotivos florais delineados por um vibrante azul \n\nde cobalto. As superf\u00edcies foram revestidas por \n\num espesso e brilhante vidrado. Di\u00e2metro de \n\nbordo: N\u00e3o determinado; Espessura da \n\nparede: 0,3 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n311 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1211] \u2013 183 \n\n \n\n             \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de bordo de forma hemisf\u00e9rica de superf\u00edcie polilobada, \n\ncom uma pasta dura e compacta de tonalidade branca. Em termos decorativos, apresenta uma \n\nornamenta\u00e7\u00e3o delineada por uma cartela em chaveta, na qual se insere a representa\u00e7\u00e3o de uma \n\npaisagem pelo lado exterior da pe\u00e7a, enquanto que no interior, apresenta a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nborboleta. Ambas as tem\u00e1ticas foram delineadas a azul, e as caracter\u00edsticas decorativas integram \n\no exemplar nas produ\u00e7\u00f5es do \u201cper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o\u201d. Di\u00e2metro de bordo: N\u00e3o determinado; \n\nEspessura da parede: 0.2 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n312 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.VIII. \u2013 As produ\u00e7\u00f5es l\u00edgures \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n313 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1276] \u2013 184 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 185 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bojo de pe\u00e7a n\u00e3o \n\nidentificada, prato?. Composto por uma \n\npasta depurada de tom amarelo, revestida \n\npor um vidrado azul-esverdeado sob o \n\nqual, foi pintada a azul de cobalto uma \n\ntem\u00e1tica floral. Grupo decorativo: \n\nCalligrafico a trappezaria; Espessura da \n\nparede: 0,3 cm \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de fundo, \n\nassente em p\u00e9 anelar alusivo a uma forma \n\nhemisf\u00e9rica. Composto por uma pasta \n\ndepurada de tom amarelo, revestida por um \n\nvidrado azul-esverdeado sob o qual, foi \n\npintado a azul um elemento arquitet\u00f3nico \n\nladeado por motivos vegetalistas. Grupo \n\ndecorativo: Cenografia Barroca; Espessura \n\nda parede: 0,5cm; Di\u00e2metro da base: 12 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n314 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 186 \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de forma hemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. Exemplar \n\ncomposto por uma pasta depurada de cor amarelada, revestida por um vidrado de tonalidade azul-\n\nesverdeada. Ostenta sobre a superf\u00edcie uma pintura a azul de motivos vegetalistas, assim como, a \n\npresen\u00e7a de quatro tra\u00e7os ondulados no reverso. Grupo decorativo: Calligrafico Naturalistico; \n\nEspessura da parede: 0,7 cm; Di\u00e2metro da base: 12 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n315 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 187 \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1349] \u2013 192 \n\n \n\n                          \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de fundo de prato composto por uma pasta depurada de \n\ntonalidade amarelada, revestido por um vidrado azul-esverdeado. Apresenta pintado a azul de \n\ncobalto um elemento arquitet\u00f3nico, assim como, no reverso, a defini\u00e7\u00e3o de uma marca de centro \n\nprodutor alusiva a um \u201casterisco\u201d. Grupo decorativo: Cenografia Barroca; Espessura da \n\nparede: 0,4 cm. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de fundo em p\u00e9 \n\nanelar de forma hemisf\u00e9rica. \u00c9 composto por uma \n\npasta depurada de cor amarela, finalizada por um \n\nvidrado azul-esverdeado, com uma pintura a azul de \n\ncobalto referente a uma tem\u00e1tica vegetalista. Grupo \n\ndecorativo: Calligrafico a trappezaria; Espessura \n\nda parede: 0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 4 cm.  \n\n \n\n\n\n \n\n316 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 193 \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1354] \u2013 194 \n\n \n\n      \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de bojo e arranque de aba de uma forma hemisf\u00e9rica. O \n\nexemplar \u00e9 composto por uma pasta depurada de tonalidade amarelada, revestida por um vidrado \n\nazul-esverdeado, sobre o qual foi pintada uma paisagem, que integra um elemento arquitet\u00f3nico. \n\nGrupo decorativo: Decora\u00e7\u00e3o Cenografia Barroca Espessura da parede: 0,4 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de bojo de forma n\u00e3o \n\nidentificada. Apresenta uma pasta depurada, \n\namarela, revestida por um vidrado azul-\n\nesverdeado. Ostenta a representa\u00e7\u00e3o de uma \n\nfigura antropom\u00f3rfica, possivelmente \n\nreferente a uma tem\u00e1tica mitol\u00f3gica. Grupo \n\ndecorativo: Calligrafico a trappezaria; \n\nEspessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n317 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1182] \u2013 196 \n\n \n\n      \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de fundo assente em p\u00e9 anelar, referente a uma pe\u00e7a \n\nhemisf\u00e9rica. Apresenta uma pasta depurada de tom amarelo, revestidas por um vidrado azul-\n\nesverdeado, sobre o qual foi pintada uma tem\u00e1tica floral. Grupo decorativo: Calligrafico a \n\ntrappezaria; Espessura da parede: 0,5 cm; Di\u00e2metro da base: 10 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 197 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de bojo com \n\narranque de aba. Exemplar composto por uma \n\npasta depurada de tom amarelado, revestido \n\npor um vidrado de tonalidade azul-\n\nesverdeado, sob o qual foram pintados \n\nmotivos florais. Grupo decorativo: \n\nCalligrafico a trappezaria; Espessura da \n\nparede: 0,4 cm. \n\n\n\n \n\n318 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 199 \n\n          \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Tigela. Fragmento de base assente em p\u00e9 anelar referente a uma pe\u00e7a \n\nhemisf\u00e9rica. Forma composta por pasta depurada de tom amarelado, revestida por um vidrado \n\nazul-esverdeado, finalizado por uma pintura a azul de cobalto de motivos florais. No reverso \n\napresenta pintada uma marca de produtor referente \u00e0 base da marca \u201cLanterna\u201d. Grupo \n\ndecorativo: Calligrafico a trappezaria; Espessura da parede: 0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1229] \u2013 200 \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de base de forma hemisf\u00e9rica. Pasta depurada de tonalidade \n\namarelada, revestida por um vidrado azul-esverdeado sobre o qual, foi pintada a representa\u00e7\u00e3o de \n\numa figura antropom\u00f3rfica, possivelmente alusiva a uma tem\u00e1tica mitol\u00f3gica. No reverso ostenta \n\ndefinido a alus\u00e3o \u00e0 marca de centro produtor \u201cStemma di Savonna\u201d (armas da cidade de Savona). \n\nGrupo decorativo: Calligrafico a trappezaria; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n319 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 201 \n\n \n\n                  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pequena tigela/copo. Fragmento da base de uma pequena forma hemisf\u00e9rica \n\nassente em p\u00e9 anelar, composta por uma pasta depurada de tonalidade amarelada. A superf\u00edcie \u00e9 \n\nrevestida por um vidrado azul-esverdeado, sobre o qual foram pintados elementos vegetalistas. \n\nNo reverso da pe\u00e7a encontra-se representada a marca de centro produtor \u201cLanterna\u201d. Grupo de \n\ndecora\u00e7\u00e3o: Calligrafico a trappezaria; Espessura da parede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da base: 4 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1056] \u2013 202 \n\n \n\n                         \n\n   \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pequena tigela/Copo. Fragmento de base e bojo de uma pequena forma \n\nhemisf\u00e9rica assente num p\u00e9 anelar. Ostenta uma pasta depurada de tonalidade amarelada, \n\nrevestida por um vidrado azul-esverdeado sobre qual, foi tra\u00e7ada uma pintura a azul de cobalto \n\nreferente a elementos vegetalistas. Grupo decorativo: Calligrafico a trappezaria; Espessura da \n\nparede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da base: 3 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n320 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1338] \u2013 203 \n\n \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Prato. Fragmento de bordo de forma hemisf\u00e9rica com um l\u00e1bio exvertido de \n\nsec\u00e7\u00e3o arredondada. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta depurada de tom amarelado, revestido \n\npor vidrado azul-esverdeado sobre o qual, foi aplicada uma pintura a azul de cobalto. Grupo \n\ndecorativo: Calligrafico Naturalistico; Di\u00e2metro do bordo: 24 cm; Espessura da parede: 0,4 \n\ncm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 204 \n\n \n\n                         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pequena tigela/copo. Fragmento de fundo de pe\u00e7a \n\nhemisf\u00e9rica assente em p\u00e9 anelar. Apresenta uma pasta \n\ndepurada de cor amarela, revestida por um vidrado azul-\n\nesverdeado, finalizado por uma pintura de elementos florais a \n\nazul de cobalto. Grupo decorativo: Calligrafico a \n\ntrappezaria; Espessura da parede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da \n\nbase: 4 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n321 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.IX. \u2013 As produ\u00e7\u00f5es europeias em gr\u00e9s \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n322 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1210] \u2013 129 \n\n \n\n                     \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es Fulham Wares. Fragmento de gargalo espessado pelo \n\nexterior, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um cord\u00e3o, colmatado por um l\u00e1bio arredondado ligeiramente \n\ninvertido. Apresenta uma pasta cinzenta, dura e compacta em gr\u00e9s, sobre a qual foi aplicado um \n\nvidrado de sal de cor castanha \u201csalpicado\u201d. Di\u00e2metro do bordo: 3 cm; Espessura da parede: \n\n0,7 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 130 \n\n \n\n                      \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es Fulham Wares. Fragmento de base plana de garrafa \n\nglobular, com arranque de parede obl\u00edqua. Apresenta uma pasta a acinzentada, dura e compacta \n\nem gr\u00e9s, revestida por um vidrado de sal \u201csalpicado\u201d de tonalidade acastanhada. Espessura da \n\nparede: 1 cm; Di\u00e2metro da base: 14 cm \n\n\n\n \n\n323 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1201] \u2013 132 \n\n \n\n                                  \n\n  \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es Westerwald. Fragmento de fundo plano e arranque de \n\nbojo de uma pe\u00e7a cil\u00edndrica. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta fina de cor cinzenta clara, \n\ndura e compacta em gr\u00e9s. Apresenta uma decora\u00e7\u00e3o aplicada, possivelmente de um motivo floral, \n\npintado a roxo de mangan\u00eas ladeado por espa\u00e7os pintados a azul de cobalto. Espessura da \n\nparede: 0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 9 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1210] \u2013 133 \n\n \n\n                                        \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Caneca, produ\u00e7\u00f5es White Salt-Glazed. Fragmento de bordo e bojo de forma \n\ncil\u00edndrica, com um bordo vertical de sec\u00e7\u00e3o arredondada. O exemplar \u00e9 composto por uma pasta \n\nbranca em gr\u00e9s dura e compacta sobre a qual, foi aplicado um vidrado de igual cor, brilhante e \n\naderente. Apresenta o bojo demarcado pela presen\u00e7a de caneluras horizontais. Di\u00e2metro do \n\nbordo: 10 cm; Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n\n\n \n\n324 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1228] \u2013 134 \n\n \n\n                        \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es Westerwald. Por\u00e7\u00e3o de base de forma cil\u00edndrica, assente \n\nsobre um fundo plano com arranque de parede vertical. Apresenta uma pasta em gr\u00e9s cinzenta \n\nclara, dura e compacta sobre a qual, foi aplicada uma pintura a azul de cobalto a preencher as \n\nlistas horizontais em relevo, que emolduram a base da pe\u00e7a. Espessura da parede: 0,5 cm; \n\nDi\u00e2metro da base: 11 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 137 \n\n \n\n     \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Bispote, produ\u00e7\u00f5es Westerwald. Por\u00e7\u00e3o de bordo em aba de sec\u00e7\u00e3o \n\nsemicircular, colmatado por um l\u00e1bio arredondado invertido, integr\u00e1vel numa pe\u00e7a de forma \n\ncil\u00edndrica. \u00c9 composto por uma pasta de tonalidade cinzenta clara em gr\u00e9s, com uma textura dura \n\ne compacta. Apresenta vest\u00edgios de pintura a azul de cobalto, emoldurada por uma sucess\u00e3o de \n\ncaneluras horizontais incisas sobre a parede da pe\u00e7a, que individualizam o bordo do bojo. \n\nDi\u00e2metro do bordo: 44 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n325 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1232] \u2013 139 \n\n \n\n                      \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Garrafa, produ\u00e7\u00f5es Nottingham. Fragmento de fundo plano e arranque de \n\nparede vertical, alusivo a uma forma cil\u00edndrica. A pe\u00e7a apresenta uma pasta em gr\u00e9s, de tonalidade \n\nalaranjada, bastante fina, dura e compacta. A superf\u00edcie foi revestida por um vidrado brilhante e \n\naderente de tonalidade acastanhada. Junto \u00e0 base apresenta uma sucess\u00e3o de lista incisas \n\nhorizontais, que contornam a forma. Espessura da parede: 0,4 cm; Di\u00e2metro da base: 11 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 229 \n\n \n\n \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Tampa herm\u00e9tica, produ\u00e7\u00f5es White Salt-Glazed. Fragmento de bojo de forma \n\nhemisf\u00e9rica, composta por uma pasta em gr\u00e9s, dura e compacta, de tonalidade branca encimada \n\npor um vidrado da mesma cor. Apresenta ao centro o arranque de pega, circunscrita numa \n\nsucess\u00e3o de c\u00edrculos incisos sobre a parede da pe\u00e7a. O exemplar apresenta, ainda definido, um \n\npequeno orif\u00edcio lateral, remetendo-o a uma tampa de bule. Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n326 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.X. \u2013 As anforetas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n327 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1259] \u2013 140 \n\n \n\n                                       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado pelo exterior, a \n\nemoldurar o gargalo da pe\u00e7a, com uma sec\u00e7\u00e3o angular. Caracteriza-se pelo remate num l\u00e1bio \n\nvertical, arredondado, fino e destacado. Apresenta uma pasta porosa de tonalidade alaranjada, \n\noxidante, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada, com vest\u00edgios de marcas de fogo. Di\u00e2metro \n\ndo bordo: 5 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1217] \u2013 141 \n\n \n\n            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo delimitado por um \n\nespessamento externo, com uma sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A pe\u00e7a \u00e9 colmata por um l\u00e1bio \n\nligeiramente invertido, fino e arredondado. Ostenta uma pasta porosa de cerne cinzento e \n\nalaranjado, referente a uma cozedura redutora/oxidante. A superf\u00edcie foi finalizada por uma \n\naguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 cm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n\n\n \n\n328 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1204] \u2013 142 \n\n \n\n         \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado pelo exterior, a \n\nemoldurar o gargalo da pe\u00e7a, com uma sec\u00e7\u00e3o angular. Caracteriza-se pelo remate num l\u00e1bio \n\nvertical, arredondado, fino e destacado. \u00c9 composto por uma pasta porosa, de cozedura oxidante, \n\ncom uma tonalidade alaranjada, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: \n\n6 cm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1207] \u2013 143 \n\n \n\n             \n\n                                            \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado pelo exterior, a \n\nemoldurar o gargalo da pe\u00e7a, com uma sec\u00e7\u00e3o angular. Caracteriza-se pelo remate num l\u00e1bio \n\nvertical, arredondado, fino e destacado. Apresenta uma pasta porosa de cerne acinzentado e \n\nalaranjado, respeitante a uma cozedura redutora/oxidante, revestida por uma aguada \n\nesbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n329 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1340] \u2013 144 \n\n \n\n       \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo delimitado por um \n\nespessamento externo, com uma sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um l\u00e1bio \n\nligeiramente invertido, fino e arredondado. A pe\u00e7a \u00e9 composta por uma pasta oxidante de \n\ntonalidade alaranjada, porosa, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 \n\ncm; Espessura da parede: 0,7 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1165] \u2013 145 \n\n \n\n        \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo, delimitado por um \n\nespessamento externo, com uma sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um l\u00e1bio \n\ndestacado, ligeiramente exvertido, fino e arredondado. Pasta porosa de tonalidade alaranjada, \n\nreferente a uma cozedura oxidante, revestida por aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 \n\ncm; Espessura da parede: 0, 6 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n330 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1288] \u2013 146 \n\n \n\n            \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1244] \u2013 147 \n\n \n\n                               \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado pelo exterior a \n\nemoldurar o gargalo da pe\u00e7a, com uma sec\u00e7\u00e3o angular. Caracteriza-se pelo remate num l\u00e1bio \n\nvertical, arredondado, fino e destacado. Apresenta uma pasta porosa, com uma tonalidade laranja \n\ncozida em ambiente oxidante, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 8,5 \n\ncm; Espessura da parede: 1,1 cm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento \n\nde bordo espessado, com um l\u00e1bio vertical \n\narredondado. Apresenta uma sec\u00e7\u00e3o sub-\n\ntriangular e encontra-se revestido no interior por \n\num vidrado de tonalidade verde. O fragmento \u00e9 \n\ncomposto por uma pasta alaranjada, de cozedura \n\noxidante. Di\u00e2metro do bordo: 7 cm; Espessura \n\nda parede: 0,5 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n331 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1239] \u2013 148 \n\n \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado pelo exterior a \n\nemoldurar o gargalo da pe\u00e7a, com uma sec\u00e7\u00e3o angular. Caracteriza-se pelo remate num l\u00e1bio \n\nvertical, arredondado, fino e destacado. Pe\u00e7a composta por uma pasta alaranjada, oxidante e \n\nporosa, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 7 cm; Espessura da \n\nparede: 1 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1224] \u2013 149 \n\n \n\n            \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de bordo espessado, com um l\u00e1bio \n\narredondado, ligeiramente invertido. Fragmento composto por uma pasta porosa, de tonalidade \n\nalaranjada cozida em ambiente oxidante, revestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do \n\nbordo: 8 cm; Espessura da parede: 1 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n332 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 150 \n\n \n\n                             \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1199] \u2013 151 \n\n \n\n                              \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, gargalo/bordo. Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bordo, delimitado por um \n\nespessamento externo, com uma sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A pe\u00e7a \u00e9 revestida por um l\u00e1bio \n\nligeiramente exvertido, fino e arredondado. Apresenta uma pasta alaranjada, oxidante e porosa, \n\nrevestida por uma aguada esbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 cm; Espessura da parede: 0, 6 \n\ncm. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Anforeta, bordo/gargalo. Fragmento de bordo \n\nespessado, com um l\u00e1bio arredondado, ligeiramente \n\ninvertido. Encontra-se revestido no interior por um vidrado \n\nde tonalidade verde. \u00c9 composto por uma pasta alaranjada, \n\noxidante e porosa, colmatada no exterior, por uma aguada \n\nesbranqui\u00e7ada. Di\u00e2metro do bordo: 6 cm; Espessura da \n\nparede: 0,7 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n333 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.XI. \u2013 As cer\u00e2micas comuns manuais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n334 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1154] \u2013 043 \n\n \n\n                      \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento alusivo a uma pe\u00e7a globular de extremidade em bordo \n\nreto, encimado por um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular. O exemplar foi executado manualmente, \n\natrav\u00e9s de uma pasta grosseira, composta por uma elevado n\u00famero de elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos \n\n(ENP\u2019s) do tipo micas e quartzitos de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o. A pasta apresenta ainda uma \n\ntonalidade castanho-escura, relativa a uma cozedura em ambiente redutor sobre a qual, ap\u00f3s um \n\npr\u00e9vio brunido, foi aplicado um engobe vermelho-escuro. Di\u00e2metro de bordo: 11 cm; Espessura \n\nda parede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1228] \u2013 044 \n\n \n\n                  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento de pe\u00e7a globular, com um bordo reto finalizado num l\u00e1bio \n\nde sec\u00e7\u00e3o semicircular, separado do corpo da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de um colo curto. O fragmento \n\nfoi executado manualmente, por uma pasta composta pela elevada frequ\u00eancia de ENP\u2019s do tipo \n\nmicas e quartzitos de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o. A pe\u00e7a apresenta uma pasta de tonalidade \n\ncastanho-escura, proporcionada por uma cozedura em ambiente redutor. As superf\u00edcies foram \n\npreviamente brunidas para a aplica\u00e7\u00e3o de um engobe vermelho-escuro. Di\u00e2metro de bordo: 11 \n\ncm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n \n\n335 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1222] \u2013 045 \n\n \n\n                 \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento de bordo reto com um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular, \n\nseparado da parede da pe\u00e7a por um colo curto, que lhe conferia uma forma globular. O exemplar \n\nfoi moldado manualmente por uma pasta composta pela presen\u00e7a elevada de ENP\u2019s, do tipo \n\nquartzito e micas de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o. Apresenta uma superf\u00edcie brunida revestida por \n\num engobe de tonalidade vermelha escura, a revestir uma pasta de tonalidade escura referente a \n\numa cozedura executada em ambiente redutor. Di\u00e2metro de bordo: 11 cm; Espessura da \n\nparede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 046 \n\n      \n\n                               \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Panela. Fragmento de forma globular, composto por um bordo reto de \n\nextremidade arredondada, individualizado do bojo do exemplar pelo colo curto da pe\u00e7a. Foi \n\nconfecionado manualmente, atrav\u00e9s de uma pasta composta por ENP\u2019s de pequena e m\u00e9dia \n\ndimens\u00e3o do tipo micas e quartzitos. Apresenta uma tonalidade castanho-escura, relativa a uma \n\ncozedura em ambiente redutor. As superf\u00edcies do fragmento foram previamente brunidas sobre as \n\nquais, foi aplicado um engobe de tonalidade vermelho-escura. Di\u00e2metro de bordo: 11 cm; \n\nEspessura da parede: 0,8 cm. \n\n\n\n \n\n336 \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 047 \n\n \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Prato (?). Fragmento de bordo e bojo de forma hemisf\u00e9rica, finalizada por um \n\nl\u00e1bio exvertido de sec\u00e7\u00e3o arredondada. O exemplar foi executado manualmente, por uma pasta \n\ncomposta pela elevada percentagem de ENP\u2019s de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o do tipo micas e \n\nquartzito. As superf\u00edcies do exemplar foram brunidas, sobre as quais foi aplicado um engobe \n\nvermelho-escuro, a revestir uma pasta de tonalidade castanho-escura, concebida atrav\u00e9s de uma \n\ncozedura em ambiente redutor. Di\u00e2metro de bordo: 22 cm; Espessura da parede: 0,5 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 \u2013 [1337] \u2013 048 \n\n  \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Asa horizontal. Fragmento de asa horizontal compacta em em rolo, \n\npossivelmente, elemento de panela. O exemplar foi executado manualmente, atrav\u00e9s de uma pasta \n\ncomposta pela elevada presen\u00e7a ENP\u2019s, de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o do tipo micas e quartzitos. \n\nFoi cozida num ambiente redutor uma vez que, apresenta uma pasta de castanho-escura, \n\nposteriormente brunida para a aplica\u00e7\u00e3o de um engobe de tonalidade vermelho-escura. Di\u00e2metro \n\nda sec\u00e7\u00e3o: 1,8 cm. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n337 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.XII. \u2013 As \u201cAlcarrazas\u201d sevilhanas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n338 \n\n \n\nMRLX03/04 - [1354] - 232 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Asa vertical. Fragmento de asa vertical com uma sec\u00e7\u00e3o triangular. Apresenta \n\nno v\u00e9rtice uma decora\u00e7\u00e3o em cord\u00e3o aplicado, por elementos de perfil arredondado. O exemplar \n\n\u00e9 composto por uma pasta porosa de matriz calc\u00e1ria, que lhe confere uma superf\u00edcie \n\nesbranqui\u00e7ada, com um cerne alaranjado referente a uma cozedura oxidante. Largura da sec\u00e7\u00e3o: \n\n2 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 - [1287] - 233 \n\n                                                                                                   \n\n             \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de por\u00e7\u00e3o de fundo, assente em p\u00e9 anelar referente a uma forma \n\nbojuda. Apresenta uma pasta porosa de matriz calc\u00e1ria, que lhe confere uma superf\u00edcie \n\nesbranqui\u00e7ada, com um cerne alaranjado referente a uma cozedura oxidante. Espessura da \n\nparede: 0,3 cm; Di\u00e2metro da base: 9 cm. \n\n\n\n \n\n339 \n\n \n\nMRLX03/04 - [1224] - 234 \n\n \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento de por\u00e7\u00e3o de bojo, referente a uma forma possivelmente globular, \n\ncom arranque de asa vertical, em fita. Sobre a parede do exemplar foram impressas depress\u00f5es \n\nconchoides, que comp\u00f5em uma tem\u00e1tica decorativa em semic\u00edrculos radiais ou denticulados. \n\nJunto ao arranque da asa o fragmento apresenta incisas duas caneluras horizontais. O exemplar \u00e9 \n\ncomposto por uma pasta porosa de matriz calc\u00e1ria, que lhe confere uma superf\u00edcie esbranqui\u00e7ada, \n\ncom um cerne alaranjado referente a uma cozedura oxidante. Espessura da parede: 0,3 cm. \n\n \n\n \n\n(Luis Edigio Melend\u00e9z (1716-1780) \u2013 Bodeg\u00f3n con peritas, pan, jarra, frasco y tartera. 1760. \n\nFonte: Museu Nacional del Prado, n\u00ba de cat\u00e1logo: P00912). \n\n\n\n \n\n340 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nCat\u00e1logo de materiais do Mercado da Ribeira, \n\nLisboa (2003-2004) \n\n \n\nD.XIII. \u2013 Os \u201c Thai Jars\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n341 \n\n \n\nMRLX03/04 - [1015] \u2013 041 \n\n \n\n                           \n\n \n\n Descri\u00e7\u00e3o: Pote, designado por Thai Jar. Fragmento de bordo espessado pelo exterior, \n\ncom um l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular em bisel. Apresenta ainda um arranque de parede de \n\numa forma ovoide, demarcada do bordo da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de um colo curto. O exemplar \u00e9 \n\ncomposto por uma pasta em gr\u00e9s, dura e compacta de tonalidade bege acinzentada, colmatada por \n\num vidrado ba\u00e7o e uniforme de tonalidade vari\u00e1vel entre o castanho-escuro e o negro. Di\u00e2metro \n\nde bordo: 11 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n \n\nMRLX03/04 - [1165] \u2013 042 \n\n \n\n              \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: Pote, designado por Thai Jar. Fragmento relativo a um bordo espessado pelo \n\nexterior de l\u00e1bio em bissel, com uma sec\u00e7\u00e3o sub-quadrangular. A extremidade encontra-se \n\nindividualizada da bojuda parede da pe\u00e7a pela presen\u00e7a de duas caneluras, que conferem ao \n\nexemplar um colo curto. O indiv\u00edduo \u00e9 composto por uma pasta, dura e compacta em gr\u00e9s, com \n\numa tonalidade bege acinzentada. A superf\u00edcie externa apresenta um vidrado de tonalidade negra, \n\npor vezes castanho-escura, a escorrer para o interior da pe\u00e7a atrav\u00e9s do bordo. Di\u00e2metro de \n\nbordo: 10 cm; Espessura da parede: 0,8 cm. \n\n\n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \n\n \n\nO forte de S. Paulo e a din\u00e2mica mar\u00edtima de Lisboa: \n\n- A defesa mar\u00edtima de Lisboa; \n\n- A evolu\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n343 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n(Ap\u00eandice E \u2013 O forte de S. Paulo e a din\u00e2mica mar\u00edtima de Lisboa) \n\n \n\nE.I. \u2013 A DEFESA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA \n\nFigura 41 - A estrutura\u00e7\u00e3o da defesa do porto de Lisboa encontram-se assinaladas as \n\ninfraestruturas b\u00e9licas erguidas no estu\u00e1rio at\u00e9 1640\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..346 \n\nFigura 42 - Poss\u00edvel alus\u00e3o ao projeto \u201cLinha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d da autoria de \n\nAllain Manesson Mallet - Lex Travaux de Mars ou l\u2019art de la guerre, 1671\u2026\u2026\u2026\u2026...347 \n\n \n\nE.II. \u2013 AS EVID\u00caNCIAS SEISCENTISTAS \n\nFigura 43 - Os baluartes/fortins erguidos do projeto \u201cLinha fundamental de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o\u201d...................................................................................................................348 \n\nFigura 44 - Os baluartes/fortins erguidos do projeto \u201cLinha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nsobre a malha urbana atual\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.348 \n\nFigura 45 - Baluarte de Santa Apol\u00f3nia. Vista do cunhal sul coroado pela base de uma \n\nguarita\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026349 \n\nFigura 46 - Excerto da \u201cPlanta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m \n\nsegundo o novo alinhamento dos architectos Eug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos \n\nMardel\" da autoria de Jo\u00e3o Pedro Ribeiro, 1947. A negro circunscreve-se o delineamento \n\ndo baluarte dos Remolares sobre a atual Pra\u00e7a dos Remolares\u2026\u2026\u2026\u2026.......................349 \n\nFigura 47 - Pormenor da localiza\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00e3o do forte dos Remolares (2) e da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo (1). Excerto da \u201cVista de Lisboa anterior ao terramoto de \n\n1755\u201d, presente no Museu Nacional do Azulejo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.350 \n\nFigura 48 - Baluarte do Livramento. Vista do cunhal voltado a oeste coroado por uma \n\nguarita. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..350 \n\nFigura 49 - Planta do projeto abaluartado de 1700. Destaca-se a numera\u00e7\u00e3o dos baluartes \n\na erguer por terra, em compara\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 constru\u00eddo tro\u00e7o fluvial. Circunscreve-se, em \n\npormenor, o poss\u00edvel local onde estaria erguido o forte de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...351 \n\n\n\n \n\n344 \n\n \n\nE.III. A EVOLU\u00c7\u00c3O DO FORTE DE S. PAULO \n\nFigura 50 - Pormenor da antiga freguesia de S. Paulo na gravura \u201cOlissipo quae nunc \n\nLisboa( \u2026)\" de Georg Braunio, datada do s\u00e9culo XVI. A negro circunscreve-se a j\u00e1 \n\nedificada igreja de S. Paulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026352 \n\nFigura 51 - Panor\u00e2mica de Lisboa e pormenor do forte de S. Paulo, presente na \u201cViaje de \n\nCosme de M\u00e9dicis por Espa\u00f1a y Portugal (1668-1669) \u201d, da autoria de Pier Maria Bardi \n\nde 1669\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...352 \n\nFigura 52 - Panor\u00e2mica de Lisboa e pormenor do forte de S. Paulo, presente na \u201cLisbone, \n\nville capitale du Royaume de Portugal\u2026\u201d, da autoria de Fran\u00e7ois Philipe Charpentier de \n\n1760\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...353 \n\nFigura 53 - Pormenor da antiga freguesia de S. Paulo presente na Grande Vista de Lisboa, \n\nanterior ao terramoto de 1755. Circunscrevem-se a Junta da Companhia Geral do \n\nCom\u00e9rcio do Estado do Brasil (A); a Igreja de S. Paulo e a sul as atividades n\u00e1uticas (B); \n\no forte de S. Paulo (C); e o forte dos Remolares (D) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...353 \n\nFigura 54 - Pormenor e sobreposi\u00e7\u00e3o, georreferenciada dos vest\u00edgios do forte de S. Paulo \n\nidentificados na atual Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012 (oeste), e do lance da estrutura \n\npresente no levantamento gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o de 2003-2004 no Mercado da Ribeira \n\n(este), ao levantamento topogr\u00e1fico de Filipe Folque de 1856\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026354 \n\nFigura 55 - Pormenor circunscrito a preto da estrutura conexa ao forte de S. Paulo, \n\nidentificada na atual Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, presente no levantamento \"Planta \n\ntopogr\u00e1fica da cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m segundo o novo alinhamento dos \n\narchitectos Eug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos Mardel\" de Jo\u00e3o Pedro Ribeiro, datado \n\nde 12 de Junho de 1758\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...355 \n\nFigura 56 - Pormenor a preto da estrutura identificada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, \n\npresente na \u201cPlanta topogr\u00e1fica de Lisboa de 1770\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...355 \n\nFigura 57 - Pormenor do s\u00edtio de S. Paulo representado na \u201cPlanta Topographica de \n\nLisboa\u201d datada de 1780. Estrutura da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (A); forte de S. Paulo (B); Mercado \n\nda Ribeira Nova (C) e cais de S. Paulo (D) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026356 \n\nFigura 58 - Levantamento cartogr\u00e1fico do forte de S. Paulo em 1793\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026357 \n\n\n\n \n\n345 \n\n \n\nFigura 59 - Justaposi\u00e7\u00e3o georreferenciada do levantamento do forte de S. Paulo de 1793 \n\n\u00e0 malha urbana atual. A branco (A), circunscreve-se a porta de comunica\u00e7\u00e3o para a \n\nestrutura conexa exumada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, e a azul (B) o lance \n\nidentificado em 2003-2004 no Mercado da Ribeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026358 \n\nFigura 60 - Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada do tra\u00e7ado de Filipe Folque em 1856 \u00e0 malha \n\nurbana atual\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026358 \n\nFigura 61 - Pormenor do forte de S. Paulo aquando do aterro da Boavista, presente na \n\n\"Planta da cidade de Lisboa contendo o aterro da B\u00f4a Vista, esta\u00e7\u00f5es dos caminhos-de-\n\nferro, circunvala\u00e7\u00e3o e todos os melhoramentos posteriores a 1843: divididos por bairros \n\ne freguesias\u201d de Perry Vidal e A. R. Costa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..359 \n\nFigura 62 - Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada dos levantamentos gr\u00e1ficos dos vest\u00edgios \u00e0 \n\nmalha urbana atual da antiga freguesia de S. Paulo. A NO os vest\u00edgios exumados na Pra\u00e7a \n\nD. Lu\u00eds I em 2011-2012, e a SE o lance identificado em 2003-2004 no interior do atual \n\nMercado da Ribeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026359 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n346 \n\n \n\nE.I. \u2013 A DEFESA MAR\u00cdTIMA DE LISBOA \n\n \n\n \n\nFigura 41: A estrutura\u00e7\u00e3o da defesa do porto de Lisboa encontram-se assinaladas as \n\ninfraestruturas b\u00e9licas erguidas no estu\u00e1rio at\u00e9 1640: 1- Torre/Forte da Caparica; 2- Torre de \n\nCascais; 3- Torre de Bel\u00e9m/Forte do Restelo; 4- Forte de S. Juli\u00e3o da Barra; 5- Forte do Bugio; 6 \n\n- Baluarte do Terreiro do Pa\u00e7o. (Fonte: Google Earth, Maio de 2013, adaptado).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n347 \n\n \n\n \n\nFigura 42: Poss\u00edvel alus\u00e3o ao projeto \u201cLinha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d da autoria de \n\nAllain Manesson Mallet - Lex Travaux de Mars ou l\u2019art de la guerre, 16711. (Fonte: CERL \n\nThesaurus). \n\n \n\n                                                           \n1 Allain Manesson  Mallet - Lex Travaux de Mars ou l\u2019art de la guerre. 1\u00aa Ed. Paris, 1671. [Dispon\u00edvel em \n\nConsortium of European Research Libraries (CERL) Thesaurs: \n\nhttp://thesaurus.cerl.org/record/cnp01391974; consultado em Maio de 2013]. \n\n \n\nhttp://thesaurus.cerl.org/record/cnp01391974\n\n\n \n\n348 \n\n \n\nE.II. \u2013 AS EVID\u00caNCIAS SEISCENTISTAS \n\n \n\nFigura 43: Os baluartes/fortins erguidos do projeto \u201cLinha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n1- Santa Apol\u00f3nia; 2- Cruz da Pedra; 3- Terreiro do Pa\u00e7o; 4- Remolares; 5- S. Paulo; 6- S. Jo\u00e3o \n\nde Deus; 7- Livramento; 8- Sacramento. (Fonte: CERL Thesaurus, adaptado). \n\n \n\n \n\nFigura 44: Os baluartes/fortins erguidos do projeto \u201cLinha fundamental de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nsobre a malha urbana atual: 1- Santa Apol\u00f3nia; 2- Cruz da Pedra; 3- Terreiro do Pa\u00e7o; 4- \n\nRemolares; 5- S. Paulo; 6- S. Jo\u00e3o de Deus; 7- Livramento; 8- Sacramento. (Fonte: Google Earth, \n\nMaio de 2013, adaptado).  \n\n\n\n \n\n349 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46: Excerto da \u201cPlanta topogr\u00e1fica da cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m \n\nsegundo o novo alinhamento dos architectos Eug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos Mardel\" da \n\nautoria de Jo\u00e3o Pedro Ribeiro, 1947. A negro circunscreve-se o delineamento do baluarte dos \n\nRemolares sobre a atual Pra\u00e7a dos Remolares. (Fonte: Museu da Cidade de Lisboa, Colec\u00e7\u00e3o \n\nCartografia, MC.GRA.35, adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45: Baluarte de Santa Apol\u00f3nia. Vista do \n\ncunhal sul coroado pela base de uma guarita.  \n\n\n\n \n\n350 \n\n \n\n \n\nFigura 47: Pormenor da localiza\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00e3o do forte dos Remolares (2) e da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do forte de S. Paulo (1). Excerto da \u201cVista de Lisboa anterior ao terramoto de 1755\u201d, \n\npresente no Museu Nacional do Azulejo. (Fonte: Museu Nacional do Azulejo, adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48: Baluarte do Livramento. Vista do cunhal voltado a oeste coroado por uma \n\nguarita.  \n\n \n\n\n\n \n\n351 \n\n \n\n \n\nFigura 49: Planta do projeto abaluartado de 17002. Destaca-se a numera\u00e7\u00e3o dos baluartes \n\na erguer por terra, em compara\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 constru\u00eddo tro\u00e7o fluvial. Circunscreve-se, em pormenor, \n\no poss\u00edvel local onde estaria erguido o forte de S. Paulo. (Fonte: Arquivo Nacional \u2013 Torre do \n\nTombo Digital, M-VII; 27; 791, adaptado). \n\n \n\n                                                           \n2 \u201cPlanta da Cidade de Lisboa no tocante \u00e0 sua fortifica\u00e7\u00e3o e emendas nella propostas e acenttadas pelos \n\neng.os Francisco Pimentel &amp; M.el Mxia da Silva &amp; M.el Az. do Fortes &amp; Ant\u00ba Velho de Az.do &amp; M.el do \n\nCouto &amp; M.el Pinto de V\u00aa Lobos na \u00faltima vistoria que por ordem de sua majestade que deus guarde se fez \n\nno ano de 1700\u201d. (Arquivo Nacional \u2013 Torre do Tombo Digital, M-VII; 27; 791).  \n\n  \n\n\n\n \n\n352 \n\n \n\nE.III. O FORTE DE S. PAULO \n\n \n\n \n\nFigura 50: Pormenor da antiga freguesia de S. Paulo na gravura \u201cOlissipo quae nunc \n\nLisboa( \u2026)\" de Georg Braunio, datada do s\u00e9culo XVI. A negro circunscreve-se a j\u00e1 edificada \n\nigreja de S. Paulo. (Fonte: Biblioteca Nacional Digital, CC. 381 A, adaptado).   \n\n \n\n \n\nFigura 51: Panor\u00e2mica de Lisboa e pormenor do forte de S. Paulo, presente na \u201cViaje de \n\nCosme de M\u00e9dicis por Espa\u00f1a y Portugal (1668-1669)\u201d, da autoria de Pier Maria Bardi de 1669. \n\n(Fonte: Biblioteca Nacional Digital, EA \u2013 326-A, adaptado). \n\n\n\n \n\n353 \n\n \n\n \n\nFigura 52: Panor\u00e2mica de Lisboa e pormenor do forte de S. Paulo presente na \u201cLisbone, \n\nville capitale du Royaume de Portugal\u2026\u201d, da autoria de Fran\u00e7ois Philipe Charpentier de 1760. \n\n(Fonte: Biblioteca Nacional Digital, E-1472- A, adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53: Pormenor da antiga freguesia de S. Paulo presente na Grande Vista de Lisboa, \n\nanterior ao terramoto de 1755. Circunscrevem-se a Junta da Companhia Geral do Com\u00e9rcio do \n\nEstado do Brasil (A); a igreja de S. Paulo e a sul as atividades n\u00e1uticas (B); o forte de S. Paulo \n\n(C); e o forte dos Remolares (D). (Fonte: Museu Nacional do Azulejo, adaptado). \n\n\n\n \n\n354 \n\n \n\n \n\nFigura 54: Pormenor e sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada dos vest\u00edgios do forte de S. Paulo, \n\nidentificados na atual Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012 (oeste), e do lance da estrutura presente no \n\nlevantamento gr\u00e1fico da interven\u00e7\u00e3o de 2003-2004 no Mercado da Ribeira (este), ao levantamento \n\ntopogr\u00e1fico de Filipe Folque de 1856. (Fonte: ERA - Arqueologia S.A. e Museu da Cidade de \n\nLisboa, MC.GRA.480, adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n355 \n\n \n\n \n\nFigura 55: Pormenor circunscrito a preto da estrutura conexa ao forte de S. Paulo, \n\nidentificada na atual Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, presente no levantamento \"Planta topogr\u00e1fica \n\nda cidade de Lisboa arruinada tamb\u00e9m segundo o novo alinhamento dos architectos Eug\u00e9nio dos \n\nSantos Carvalho e Carlos Mardel\" de Jo\u00e3o Pedro Ribeiro, datado de 12 de Junho de 1758 (Fonte: \n\nMuseu da Cidade de Lisboa, MC. GRA.35, adaptado). \n\n \n\n \n\nFigura 56: Pormenor a preto da estrutura identificada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, \n\npresente na \u201cPlanta topogr\u00e1fica de Lisboa de 1770\u201d. (Fonte: Francisco Santana (ed.) - Lisboa na \n\n2\u00aa metade do s\u00e9culo XVIII \u00abPlantas e descri\u00e7\u00f5es das suas freguesias\u00bb. Lisboa: C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa, 1976, p. 19, adaptado). \n\n\n\n \n\n356 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 57: Pormenor do s\u00edtio de S. Paulo representado na \u201cPlanta Topographica de \n\nLisboa\u201d, datada de 1780. Estrutura da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (A); forte de S. Paulo (B); Mercado da \n\nRibeira Nova (C) e cais de S. Paulo (D). (Fonte: Lisboa Interactiva, adaptado).  \n\n \n\n\n\n \n\n357 \n\n \n\n \n\nFigura 58: Levantamento cartogr\u00e1fico do forte de S. Paulo em 1793. (Fonte: Durval Pires \n\nde Lima - \u201cO forte de S. Paulo ou da Ten\u00eancia em 1793\u201d. In Olisipo: Boletim do Grupo de Amigos \n\nde Lisboa, N\u00ba 53. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Jan. 1951, p. 15, adaptado). \n\n\n\n \n\n358 \n\n \n\n \n\nFigura 59: Justaposi\u00e7\u00e3o georreferenciada do levantamento do forte de S. Paulo de 1793 \n\n\u00e0 malha urbana atual. A branco (A) circunscreve-se a porta de comunica\u00e7\u00e3o para a estrutura \n\nconexa exumada na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I em 2011-2012, e a azul (B) o lance identificado em 2003-\n\n2004 no Mercado da Ribeira. (Fonte: Durval Pires de Lima - idem e Google Maps, adaptado). \n\n \n\n \n\nFigura 60: Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada do tra\u00e7ado de Filipe Folque em 1856 \u00e0 malha \n\nurbana atual. (Fonte: Museu da Cidade de Lisboa, MC.GRA.480 e Google Maps, adaptado). \n\n\n\n \n\n359 \n\n \n\n \n\nFigura 61: Pormenor do forte de S. Paulo aquando do aterro da Boavista, presente na \n\n\"Planta da cidade de Lisboa contendo o aterro da B\u00f4a Vista, esta\u00e7\u00f5es dos caminhos-de-ferro, \n\ncircunvala\u00e7\u00e3o e todos os melhoramentos posteriores a 1843: divididos por bairros e freguesias\u201d \n\nde Perry Vidal e A. R. Costa (Fonte: Biblioteca Nacional Digital, C.C. 1222 R, adaptado). \n\n \n\n \n\n Figura 62: Sobreposi\u00e7\u00e3o georreferenciada dos levantamentos gr\u00e1ficos dos vest\u00edgios \u00e0 \n\nmalha urbana atual da antiga freguesia de S. Paulo. A NO os vest\u00edgios exumados na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds \n\nI em 2011-2012, e a SE o lance identificado em 2003-2004 no interior do atual Mercado da \n\nRibeira. (Fonte: ERA-Arqueologia S.A., adaptado)."}]}}}