{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21342"}, {"@name": "filename", "#text": "5063_phd_apbgsilva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\n \n\n \n\n\u00c1gua, Energia, Sustentabilidade e Educa\u00e7\u00e3o Sustentada \n\n \n\n \n\nTese de Doutoramento em Ci\u00eancias F\u00edsicas \n\nRamo Did\u00e1tica das Ci\u00eancias F\u00edsicas \n\n \n\n \n\nAnt\u00f3nio Pedro Barbot Gon\u00e7alves da Silva  \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Joaquim Bernardino Lopes \n\nCoorientador: Professor Doutor Armando Soares \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o do j\u00fari \n\nPresidente \n\nReitor da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro representado por Jos\u00e9 Boaventura \n\nRibeiro da Cunha, Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes \n\ne Alto Douro \n\nVogais \n\nJoaquim Bernardino de Oliveira Lopes, Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nLuc\u00edlia Maria Pessoa Tavares dos Santos, Professora Associada na Universidade de Aveiro \n\nMariana de Jesus Pedreira Valente, Professora Auxiliar da Universidade de \u00c9vora \n\nJos\u00e9 Paulo Cerdeira Cleto Cravino, Professor Auxiliar da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro \n\nMaria Clara Neves Cabral da Silva Moreira Viegas, Professora Adjunta do Instituto Superior \n\nde Engenharia do Porto \n\n \n\nVila Real, 2014 \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste Doutoramento teve o apoio de: \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, designadamente da sua Escola de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. \n\nUniversidade de Aveiro, por interm\u00e9dio do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica e Tecnologia na \n\nForma\u00e7\u00e3o de Formadores, que acolheu este Doutoramento. \n\nInstituto Polit\u00e9cnico do Porto, designadamente da sua Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia pela Bolsa de Investiga\u00e7\u00e3o com a refer\u00eancia \n\nSFRH/BD/74603/2010. \n\n \n\nExprimo aqui o meu reconhecimento. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n  \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo Professor Doutor Joaquim Bernardino Lopes pela sua sabedoria, exig\u00eancia e \n\ndisponibilidade profissional e amiga. Obrigado por me ter ajudado a aprender e a construir.  \n\nAo Professor Doutor Armando Soares pela sua inestim\u00e1vel interven\u00e7\u00e3o em fases importantes \n\ndeste trabalho, que por isso muito lhe deve.  \n\nAo Professor Doutor Jos\u00e9 Paulo Cravino, da equipa de investiga\u00e7\u00e3o da UTAD com a qual \n\ninteratuei durante v\u00e1rios anos.  \n\n\u00c0 Isabel Daniel, Telmo Diegues e Paulo Renato Silva pela am\u00e1vel coopera\u00e7\u00e3o, \n\ndesignadamente nas escolas onde s\u00e3o professores. \n\nAos colegas e amigos Alexandre Pinto e Carla Santos pelo precioso apoio.   \n\nA todos os membros da equipa de investiga\u00e7\u00e3o, assim como a Professores externos que \n\nparticiparam em prof\u00edcuas reuni\u00f5es de trabalho. \n\nAos todos os meus colegas alunos de Doutoramento. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a Francisco Calheiros, Kevin Cronin, Madalena Alves, Nilza Costa, Irene \n\nFigueiredo, Justina Vieira, Elisabete Oliveira, Alzira Costa, Fernando Silveira e Jo\u00e3o \n\nHenriques por importantes colabora\u00e7\u00f5es e apoios. \n\nAo Agrupamento de Escolas Diogo C\u00e3o, em Vila Real, designadamente ao vice-presidente \n\nJo\u00e3o Pena Gil, Maria da Luz Xavier e Lu\u00edsa Pipa, pela colabora\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos \n\na professores. \n\nA todos os meus alunos que participaram nas aulas de interven\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nAos amigos Pedro Rodrigues, Jos\u00e9 Ribeiro, Rui Rebelo, M\u00e1rio Leite, Jos\u00e9 Font\u00e3o, Jo\u00e3o \n\nCalheiros, Gon\u00e7alo Guedes e Nico Guedes. \n\n \n\n\u00c0 Concei\u00e7\u00e3o Cerqueira e Manuel Cerqueira por toda a ajuda e for\u00e7a que me deram. \n\nAo meu irm\u00e3o Francisco.  \n\n \n\nAo Matias e \u00e0 Paulinha por todo o amor. S\u00e3o a minha motiva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 minha M\u00e3e por ter sido um dos principais pilares deste caminho. \n\n \n\nAo meu Pai. N\u00e3o tenho para ele as palavras de agradecimento necess\u00e1rias e suficientes.  \n\nDo seu trabalho eu sou. Trabalho meu dele \u00e9.  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\nRESUMO \n\nA tese defendida neste documento \u00e9 a seguinte: existe um Problema de Investiga\u00e7\u00e3o (PI) que \n\no presente estudo contribui para resolver e que consiste na necessidade de estudos e \n\ninterven\u00e7\u00f5es educativas em ambiente de aula que promovam rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia no \n\nensino. \n\nO estudo assume tr\u00eas objetivos: especificar t\u00f3picos e rela\u00e7\u00f5es a tratar; especificar recursos \n\ndid\u00e1ticos laboratoriais; explorar, descrever e interpretar pr\u00e1ticas em ambiente de aula. Os \n\nprimeiros dois objetivos foram atingidos numa fase preliminar. O terceiro foi-o com base nas \n\ninterven\u00e7\u00f5es no terreno, que foram realizadas em 2011-12 nas seguintes unidades curriculares \n\ndos 1\u00ba e 2\u00ba ciclo de estudos (licenciatura e mestrado) da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores: \n\nF\u00edsica para a Educa\u00e7\u00e3o (licenciatura); Qu\u00edmica para a Educa\u00e7\u00e3o (licenciatura); e Did\u00e1tica das \n\nCi\u00eancias da Natureza no 1\u00ba e no 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (mestrado).  \n\nO estudo desenvolveu-se em torno de v\u00e1rias quest\u00f5es, entre as quais as duas quest\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (QI) que orientaram a abordagem do problema: QI1 - Que pr\u00e1ticas em aula ser\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias e adequadas?; QI2 - Ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00f5es, e de que tipos ou \n\ncategorias, que sejam relevantes (tendo em vista o problemas e os objetivos)? \n\nO estudo assume uma vis\u00e3o construtivista, que tem s\u00f3lidas e documentadas bases te\u00f3ricas e \n\npr\u00e1ticas e constitui atualmente o n\u00facleo duro da investiga\u00e7\u00e3o educacional em ci\u00eancias. Da \n\nd\u00edade ensino-aprendizagem, o estudo foca o ensino. \n\nO estudo tem caracter\u00edsticas de estudo de caso. Realizei-o como professor-investigador, com \n\ninterven\u00e7\u00f5es em ambiente natural de aula. \n\nAs aulas foram audiogravadas. De entre os diversos instrumentos de recolha, sistematiza\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento de dados, merece destaque a Narra\u00e7\u00e3o Multimodal (NM), desenvolvida por \n\nmembros da equipa de investiga\u00e7\u00e3o com a qual realizei o estudo. Foram constru\u00eddas e \n\nanalisadas tr\u00eas NM, cada uma incidindo nas aulas sobre certos t\u00f3picos e com certos recursos. \n\nNo tratamento qualitativo e quantitativo das NM e de dados e informa\u00e7\u00f5es subsequentes \n\nforam tamb\u00e9m utilizados aplicativos inform\u00e1ticos comercializados. Os processos de \n\ntratamento e interpreta\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es basearam-se na cria\u00e7\u00e3o de unidades e \n\ncategorias de an\u00e1lise. Foram realizados dois grandes tipos de an\u00e1lise: correla\u00e7\u00f5es entre \n\ncategorias; e agrupamentos de unidades de an\u00e1lise. O segundo tipo foi desdobrado em dois \n\ntipos, cada um com uma focagem mais dirigida para uma das QI. \n\n\n\nO PI foi resolvido, no seguinte sentido: o estudo constitui contributo para colmatar a \n\nnecessidade expressa no PI, designadamente por ter sido realizado em ambiente natural de \n\naula e estar apresentado e discutido com profundidade e detalhe; as interven\u00e7\u00f5es \n\nevidenciaram que o tratamento da tem\u00e1tica em aula \u00e9 facilmente exequ\u00edvel; e o estudo \n\napresenta contributos para as pr\u00e1ticas letivas e tamb\u00e9m para outros estudos. A QI1 foi \n\nrespondida pela interven\u00e7\u00e3o no terreno e a sua prepara\u00e7\u00e3o, assim como pela descri\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de ensino, incluindo t\u00f3picos, recursos, documentos de apoio, m\u00e9todos, tarefas e \n\naspetos sobre media\u00e7\u00e3o. A QI2 teve uma resposta positiva: foi poss\u00edvel estabelecer em aula \n\nrela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia em quantidade e qualidade suficientes para construir contributos \n\nrelevantes para o PI e para a consecu\u00e7\u00e3o dos Objetivos. Apresentam-se os t\u00f3picos tratados, as \n\nrela\u00e7\u00f5es efetuadas e a categoriza\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es; apresentam-se os m\u00e9todos e meios \n\nutilizados para recolher dados e construir informa\u00e7\u00f5es; e os resultados obtidos s\u00e3o discutidos.   \n\nS\u00e3o apresentados os aspetos espec\u00edficos sobre resultados que se obtiveram nas interven\u00e7\u00f5es \n\nno terreno, designadamente sobre tipos de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia e sobre aspetos \n\nespec\u00edficos das pr\u00e1ticas letivas vivenciadas.  \n\nTais resultados espec\u00edficos n\u00e3o pretendem constituir um corpo de regras; mas pretendem ser \n\n\u00fateis. O detalhe e a profundidade, e mesmo a procura de regularidades, n\u00e3o buscam ditar o \n\nque deve ser feito e como deve ser feito por outrem noutro contexto; antes aspiram a ter \n\npotencialidades como refer\u00eancia, com base, simultaneamente, no rigor do que foi feito e \u00e9 \n\npartilhado e na assun\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter particular, local, contextualizado. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es em aula foram transformadoras e \u00fateis para os alunos e para o professor-\n\ninvestigador (relativamente a ambos os seus pap\u00e9is). \n\nApresentam-se contributos que creio \u00fateis e poderem servir de refer\u00eancia para investigadores \n\ne professores. \n\nApresentam-se sugest\u00f5es para outros estudos. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: \u00e1gua; energia; rela\u00e7\u00f5es; recursos did\u00e1ticos; ensino; narra\u00e7\u00e3o multimodal.  \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nABSTRACT \n\nThe thesis defended in this paper is this: there is a Research Problem (RP) that this study \n\ncontributes to solve and that consists on the need for studies and educational interventions in \n\nclassroom environment to promote relations between water and energy in teaching. \n\nThe study assumes three objectives: to specify topics and relationships to be treated; to \n\nspecify laboratory teaching resources; to explore, describe and interpret practices in classroom \n\nenvironment. The first two goals were achieved at preliminary phase. The third was achieved \n\ntaking as a basis field interventions made in 2011-12 in the following courses of the 1st study \n\ncycle and 2nd study cycle (master course) of initial teacher education: Physics Education (1st \n\nstudy cycle); Chemistry Education (1st study cycle); and Didactics of Natural Sciences on the \n\n1st and 2nd Cycles of Basic Education (master course). \n\nThe study was developed around several questions, including the two research questions (RQ) \n\nthat guided the approach to the problem: RQ1 \u2013 Which classroom practices will be necessary \n\nand appropriate?; RQ2 \u2013 Will it be possible to establish relationships, and of what types or \n\ncategories, that are relevant (in view of the problems and objectives)? \n\nThe study assumes a constructivist view, which has solid and documented theoretical and \n\npractical bases, and currently constitutes the core of science education research. From the \n\ndyad teaching-learning, the study focuses on teaching. \n\nThe study has characteristics of case study. I have made it as a teacher-researcher, with \n\ninterventions in natural classroom environment. \n\nThe classes were audio recorded. Among the various instruments for collecting, \n\nsystematization and processing of data, the Multimodal Narrative (MN) deserves to be \n\nhighlighted. It was developed by members of the research team with which I made the study. \n\nThree MN were constructed and analyzed, each focusing on the classes about specific topics \n\nand using specific resources. On the qualitative and quantitative treatment of MN and \n\nsubsequent data and information, commercially available computer applications were also \n\nused. The processes of treatment and interpretation of data and information were based on the \n\ncreation of units and categories of analysis. Two major types of analysis were performed: \n\ncorrelations between categories; and groupings of units of analysis. The second type was split \n\ninto two kinds, each with a more directed focus on one of the RQ. \n\n\n\nThe RP was resolved, in the following sense: this study constitutes a contribution to fill the \n\nneed expressed in the RP, namely because it was made in natural environment classes and it is \n\npresented and discussed in depth and detail; the interventions showed that the treatment of the \n\ntheme in classroom is easily achievable; and the study makes contributions to classroom \n\npractices and also to further studies. The RQ11 was answered by the intervention on the field \n\nand its preparation, as well as by the description of the classroom practices, including topics, \n\nresources, support documents, methods, tasks and aspects of mediation. The RQ2 had a \n\npositive answer: it was possible to establish in classroom relations between energy and water \n\nin sufficient quantity and quality to build relevant contributions to the RP and to achieve the \n\nObjectives. The covered topics, the relationships that were made and the construction of \n\ncategories with these relationships are presented; the methods and means used to collect data \n\nand to build information are also presented; and the results obtained are discussed. \n\nThe specific aspects about results that were obtained in the field interventions, particularly \n\nabout types of relationships between water and energy and about specific aspects of the \n\nexperienced classroom practices, are presented. \n\nThese specific results are not intended to constitute a body of rules; but they intend to be \n\nuseful. The detail and depth, and even the search for regularities, do not seek to dictate what \n\nshould be done and how it should be done by someone else in another context; they rather \n\naspire to have potentiality as a reference, based both on the rigour of what was done and is \n\nshared, and on the assumption of its particular, local, contextualized, nature. \n\nThe interventions in classroom were transformative and useful for students and for the \n\nteacher-researcher (with regard to both his roles). \n\nContributions that I believe to be useful and can serve as a reference for researchers and \n\nteachers are presented. \n\nSuggestions for other studies are presented. \n\n \n\n \n\nKeywords: water; energy; relationships; didactical resources; teaching; multimodal narrative. \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................... 21 \n\n1.1 Somos s\u00f3 energia e quase s\u00f3 \u00e1gua e tantas rela\u00e7\u00f5es ....................................................... 21 \n\n1.2 Problema de Investiga\u00e7\u00e3o, Objetivos, Quest\u00f5es e Hip\u00f3teses Fortes .............................. 23 \n\n1.3 Vis\u00e3o panor\u00e2mica do Estudo e do presente documento ................................................. 28 \n\n2 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO ................................................................................. 33 \n\n3 M\u00c9TODOS E MEIOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O .............................................................. 57 \n\n3.1 Plano geral ...................................................................................................................... 57 \n\n3.2 Participantes .................................................................................................................... 57 \n\n3.3 Tipos de aula sobre as quais incidiu o estudo ................................................................. 58 \n\n3.4 M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 60 \n\n3.5 Instrumentos de recolha de dados ................................................................................... 66 \n\n3.6 M\u00e9todos de an\u00e1lise de dados .......................................................................................... 70 \n\n3.6.1 Aspetos gerais .......................................................................................................... 70 \n\n3.6.2 An\u00e1lise das Narra\u00e7\u00f5es Multimodais ........................................................................ 71 \n\n4 SUSTENTA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O ....................................... 93 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 93 \n\n4.2 Rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia em Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade \u2013 Ambiente: \nan\u00e1lise de conte\u00fado de documentos ................................................................................ 94 \n\n4.3 Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia no ensino: an\u00e1lise de conte\u00fado de documentos ....................... 101 \n\n4.3.1 Documentos orientadores do sistema de ensino portugu\u00eas ................................... 101 \n\n4.3.2 Documentos de encontros profissionais ib\u00e9ricos e ibero-americanos ................... 103 \n\n4.4 Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia no ensino: perce\u00e7\u00f5es de docentes recolhidas por meio de \ninqu\u00e9rito ........................................................................................................................ 111 \n\n4.5 S\u00edntese ........................................................................................................................... 117 \n\n5 RESPOSTAS \u00c0S QUEST\u00d5ES PRELIMINARES (QP) DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O ..... 119 \n\n6 INTERVEN\u00c7\u00c3O NO TERRENO: CONTEXTOS, TEMAS, RECURSOS E \n\nATIVIDADES ................................................................................................................ 125 \n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 125 \n\n6.2 Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua ................................. 127 \n\n6.3 Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica .......................................................... 132 \n\n6.4 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel ............................................ 139 \n\n7 INTERVEN\u00c7\u00c3O NO TERRENO: AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS ....... 143 \n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 143 \n\n7.2 Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e ciclo urbano da \u00e1gua ............................................ 144 \n\n\n\n7.2.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre categorias \nde an\u00e1lise ............................................................................................................... 144 \n\n7.2.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem ............................ 148 \n\n7.2.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \nrelacionadas ........................................................................................................... 156 \n\n7.3 Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica .......................................................... 163 \n\n7.3.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre categorias \n\nde an\u00e1lise ............................................................................................................... 163 \n\n7.3.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem ............................ 166 \n\n7.3.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \nrelacionadas ........................................................................................................... 171 \n\n7.4 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel ............................................ 176 \n\n7.4.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre categorias \n\nde an\u00e1lise ............................................................................................................... 176 \n\n7.4.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \n\neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem ............................ 178 \n\n7.4.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \nrelacionadas ........................................................................................................... 184 \n\n7.5 S\u00edntese ........................................................................................................................... 191 \n\n8 DISCUSS\u00c3O GLOBAL DOS RESULTADOS DO ESTUDO .................................. 203 \n\n9 CONCLUS\u00c3O ................................................................................................................ 213 \n\nRefer\u00eancias ............................................................................................................................ 219 \n\n\n\n  \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Construir uma narra\u00e7\u00e3o Multimodal (NM): o processo e suas fases. A seta dupla no \n\nfundo do esquema simboliza o processo de valida\u00e7\u00e3o e refinamento para se chegar \u00e0 vers\u00e3o \n\nfinal da Narra\u00e7\u00e3o Multimodal (Lopes et al., 2013). ............................................................ 70 \n\nFigura 2 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 de uma narra\u00e7\u00e3o multimodal em an\u00e1lise no softwre Nvivo 10. \n\nPodem ser vistos os documentos das narra\u00e7\u00f5es (esquerda) a narra\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise (meio) e \n\nas categorias usadas (direita), resultantes da interse\u00e7\u00e3o das categorias primitivas. ............ 87 \n\nFigura 3 \u2013 A nova roda dos Alimentos (http://www.dgs.pt). ................................................... 97 \n\nFigura 4 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema \u00c1gua. Percentagens de \n\nocorr\u00eancias (no total de ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua ? Energia e \u00c1gua \n\n?Sustentabilidade. ............................................................................................................ 115 \n\nFigura 5 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema Energia. Percentagens de \n\nocorr\u00eancias (no total de ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es Energia ? \u00c1gua e Energia ? \n\nSustentabilidade. ................................................................................................................ 115 \n\nFigura 6 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema Sustentabilidade. Percentagens de \n\nocorr\u00eancias (no total de ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es Sustentabilidade ? \u00c1gua, \n\nSustentabilidade?Energia, e Sustentabilidade ? rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. ...................... 115 \n\nFigura 7 \u2013 Fotografias dos recursos usados: dessalinizador solar (esquerda); modelo de um \n\nsistema de distribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua (direita). .............................................................. 128 \n\nFigura 8 \u2013 Fotografias tiradas durante o uso do dessalinizador solar: como alunos do Ensino \n\nB\u00e1sico (esquerda) e com alunos da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (direita)............... 129 \n\nFigura 9 \u2013 Fotografias tiradas durante o uso do modelo de distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua: como \n\nalunos do Ensino B\u00e1sico (esquerda) e com alunos da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(direita). ............................................................................................................................. 130 \n\nFigura 10 \u2013 Gui\u00e3o elaborado pelo Professor na prepara\u00e7\u00e3o da aula sobre Dessaliniza\u00e7\u00e3o com \n\nenergia solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua. ...................................................................... 132 \n\nFigura 11 \u2013 Parte da ficha de atividades preenchida por um dos grupos de trabalho; em baixo, \n\no gr\u00e1fico resultante com a varia\u00e7\u00e3o da energia potencial total do sistema. h \u2013 altura do \n\nbloco imersa, EPB \u2013 Energia potencial do bloco, EPF \u2013 Energia potencial do fluido, EP total \n\n\u2013 Energia potencial total. ................................................................................................... 134 \n\nFigura 12 \u2013 Fotografias tiradas durante as aulas nas quais foram usadas as simula\u00e7\u00f5es \n\ncomputacionais sobre lei de Arquimedes e energia Potencial grav\u00edtica. ........................... 135 \n\nFigura 13 \u2013 Grupo de gr\u00e1ficos resultantes da introdu\u00e7\u00e3o de dados; neste caso com ?B &lt;?F \n\n(Silva, 1998). ..................................................................................................................... 136 \n\nFigura 14 \u2013 Dois exemplos de c\u00f3pias de ecr\u00e3 realizadas durante a tarefa 1 (esquerda) e tarefa \n\n2 (direita). Nesta \u00faltima, os alunos introduziram valores id\u00eanticos para as densidades do \n\nbloco e fluido (pode ser visto no pequeno gr\u00e1fico do canto superior direito: a partir de uma \n\ncerta posi\u00e7\u00e3o de imers\u00e3o do bloco, a energia potencial total mant\u00e9m-se m\u00ednima. ............ 137 \n\nFigura 15 \u2013 Ficha de atividades elaborada pelo Professor e usada na aula sobre Lei de \n\nArquimedes e Energia Potencial grav\u00edtica......................................................................... 138 \n\n\n\nFigura 16 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 feita pelos alunos durante a Tarefa 2. .......................................... 139 \n\nFigura 17 \u2013 Fotografia do kit da c\u00e9lula de combust\u00edvel ......................................................... 140 \n\nFigura 18 \u2013 Esquema do princ\u00edpio de funcionamento do sistema feito por um aluno na \n\nsequ\u00eancia de umas tarefas realizadas................................................................................. 140 \n\nFigura 19 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o das atividades elaborada pelo Professor para ser usada na aula sobre \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Energia el\u00e9trica com C\u00e9lulas de combust\u00edvel. .............................................. 141 \n\nFigura 20 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre Dessaliniza\u00e7\u00e3o com \n\nEnergia Solar e Ciclo Urbano da \u00c1gua. ............................................................................ 149 \n\nFigura 21 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 20. ..... 158 \n\nFigura 22 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre Lei de Arquimedes e \n\nenergia potencial grav\u00edtica. ................................................................................................ 167 \n\nFigura 23 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 de um grupo que colocou a densidade do bloco maior do que a do \n\nfluido. ................................................................................................................................. 169 \n\nFigura 24 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 25. ..... 174 \n\nFigura 25 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel. ................................................................................. 179 \n\nFigura 26 \u2013 Fotografia de esquema de um circuito el\u00e9trico feito pela aluna J no quadro. ..... 183 \n\nFigura 27 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 30 ...... 186 \n\nFigura 28 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre \n\ndessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua. .......................................................... 198 \n\nFigura 29 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre lei de \n\nArquimedes e energia potencial grav\u00edtica ......................................................................... 199 \n\nFigura 30 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua ........................................................................ 201 \n\n\n\n  \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS  \n\nTabela 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de uma tabela de an\u00e1lise das NM. ............................. 72 \n\nTabela 2 \u2013 Categorias de an\u00e1lise preliminares. ........................................................................ 74 \n\nTabela 3 \u2013 Alguns descritores ilustrativos de cada componente dos conceitos \u00c1gua e Energia.\n\n ............................................................................................................................................. 82 \n\nTabela 4 \u2013 Categorias utilizadas na an\u00e1lise das NM. N\u00e3o se descrevem por extenso todas as \n\ncategorias por quest\u00f5es de espa\u00e7o e tamb\u00e9m porque a descri\u00e7\u00e3o de apenas algumas delas, \n\nem conjunto com a Tabela 2, permite facilmente conhecer a descri\u00e7\u00e3o por extenso de \n\ntodas. Eis a descri\u00e7\u00e3o das primeiras tr\u00eas categorias: ........................................................... 85 \n\nTabela 5 \u2013 Tipo de tabela usada para registo das contagens de ocorr\u00eancias das categorias de \n\nan\u00e1lise (descritas nas colunas) em cada unidade de an\u00e1lise (descritas nas linhas).............. 86 \n\nTabela 6 \u2013 Contagem de ocorr\u00eancias das categorias de an\u00e1lise (descritas nas colunas), \n\nconsiderando o Epis\u00f3dio na Narra\u00e7\u00e3o Multimodal como unidade de an\u00e1lise. .................... 88 \n\nTabela 7 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es entre as categorias de an\u00e1lise, considerando o Epis\u00f3dio na Narra\u00e7\u00e3o \n\nMultimodal como unidade de an\u00e1lise. ................................................................................. 88 \n\nTabela 8 \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias em que foi referido o tema \u00c1gua, Energia, e Rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1gua-Energia ..................................................................................................................... 103 \n\nTabela 9 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio A .................................. 112 \n\nTabela 10 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio B ................................ 113 \n\nTabela 11 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio C ................................ 113 \n\nTabela 12 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio A ............................................................. 114 \n\nTabela 13 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio B .............................................................. 114 \n\nTabela 14 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio C .............................................................. 114 \n\nTabela 15 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es obtidas em respostas relacionadas com a Lei de Arquimedes, em \n\ntestes de Unidades Curriculares na ESE \u2013 IPP desde 1996 a 2011. .................................. 132 \n\nTabela 16 \u2013 Um exemplo da folha de c\u00e1lculo do Excel. Os valores s\u00e3o introduzidos nas \n\nc\u00e9lulas que est\u00e3o a sombreado (Silva, 1998). .................................................................... 136 \n\nTabela 17 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da m\u00e9dia, \n\ne correspondentes pares de categorias de an\u00e1lise. ............................................................. 145 \n\nTabela 18 - Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 20. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes a rela\u00e7\u00f5es agua-energia. ................................................................... 150 \n\nTabela 19 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 20. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 156 \n\nTabela 20 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos sombreados na \n\nTabela 19 Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\n\n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 157 \n\nTabela 21 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio). ................ 160 \n\nTabela 22 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acima da m\u00e9dia, e correla\u00e7\u00f5es abaixo da m\u00e9dia que cont\u00eam \n\no elemento categorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia\u201d, com confian\u00e7a de 99,9%, e \n\ncorrespondentes pares de categorias de an\u00e1lise. ................................................................ 164 \n\nTabela 23 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 22. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes a rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. ................................................................... 168 \n\nTabela 24 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 22. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 172 \n\nTabela 25 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos referidos na \n\nTabela 24. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 173 \n\nTabela 26 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio). Para cada \n\nGrupo, est\u00e1 real\u00e7ada a verde a Tarefa em que o Grupo tem mais eventos. ....................... 175 \n\nTabela 27 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da m\u00e9dia, \n\ne correspondentes pares de categorias de an\u00e1lise. ............................................................. 177 \n\nTabela 28 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 26. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes a rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. ................................................................... 180 \n\nTabela 29 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da \n\nFigura 28. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 185 \n\nTabela 30 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos referidos na \n\nTabela 29. Est\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias \n\nde an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\naluno. ................................................................................................................................. 186 \n\nTabela 31 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio). ................ 188 \n\nTabela 32 \u2013 Quadro resumo sobre os t\u00f3picos (\u00c1gua ou Energia) envolvidos no \n\nestabelecimento de RAE, baseado nas correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise. \u201cRecurso\u201d \n\ninclui \u201crefer\u00eancia\u201d e \u201cuso\u201d. ................................................................................................ 195 \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nCEB   Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nCN I   Ci\u00eancias da Natureza I \n\nCN   Ci\u00eancias da Natureza \n\nCTSA   Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade, Ambiente \n\nEduc. B\u00e1sica  Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nEduc. Inf.  Educadores de Inf\u00e2ncia \n\nEF   Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nEM   Educa\u00e7\u00e3o Musical \n\nEVT   Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica \n\nFE   F\u00edsica para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nHF    Hip\u00f3teses Fortes \n\nMat./CN  Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza \n\nMF I   Meio F\u00edsico I \n\nMF II   Meio F\u00edsico II  \n\nNM    Narra\u00e7\u00e3o Multimodal \n\nO    Objetivos \n\nPE    Pr\u00e1tica Epist\u00e9mica \n\nPEB    Professores Ensino B\u00e1sico \n\nPF   Portugu\u00eas e Franc\u00eas \n\nPI    Problema de Investiga\u00e7\u00e3o  \n\nPL    Praticas Laboratoriais \n\nQI    Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nQP    Quest\u00e3o Pr\u00e9via \n\nRAE    Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia  \n\nRP    Resposta Preliminar \n\nT    Te\u00f3rico \n\nTP    Te\u00f3rico-Pr\u00e1tico \n\nUTAS    Universidade da Tasm\u00e2nia, Austr\u00e1lia \n\nZDP    Zona de Desenvolvimento Pr\u00f3ximo \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNotas introdut\u00f3rias \n\n \n\nHouve a inten\u00e7\u00e3o de alterar o t\u00edtulo deste documento para: \u201cRela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua \n\ne Energia \u2013 Contributos para o Ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas na Forma\u00e7\u00e3o Inicial \n\nde Professores\u201d. Este t\u00edtulo caracterizaria melhor o presente estudo. No entanto, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel proceder \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, nem mesmo coloc\u00e1-lo como subt\u00edtulo, por \n\nquest\u00f5es formais de natureza administrativa. \n\n \n\nOs Anexos encontram-se em formato digital no final do documento. \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\n  \n\n21 / 226 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u201cQuem n\u00e3o poupa \u00e1gua e lenha n\u00e3o poupa nada que tenha\u201d \n\nDitado popular \n\n \n\n1.1 Somos s\u00f3 energia e quase s\u00f3 \u00e1gua e tantas rela\u00e7\u00f5es  \n\nNa \u00e1gua est\u00e1 a origem da vida na Terra, o nosso \u201cplaneta azul\u201d. A \u00e1gua \u00e9 o elemento \n\ndominante na massa que constitui os seres vivos. O vapor de \u00e1gua modula os fluxos de \n\nenergia clim\u00e1ticos do nosso planeta por transfer\u00eancias de energia na evapora\u00e7\u00e3o e \n\ncondensa\u00e7\u00e3o associadas ao seu grande calor latente e por modifica\u00e7\u00e3o de fluxos de energia de \n\nradia\u00e7\u00e3o de grande e de pequeno comprimento de onda (Allan, 2011). A energia \u00e9 a base de \n\ntodo o Universo, e em particular da Terra e dos seres vivos que nela habitam. As evolu\u00e7\u00f5es no \n\nmundo, no nosso planeta, em todos n\u00f3s, no essencial s\u00e3o feitas de processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\nde energia. No conjunto de princ\u00edpios cient\u00edficos mais bem estabelecidos e ricos, ocupa lugar \n\nde destaque o da conserva\u00e7\u00e3o de energia. A \u00e1gua e a energia s\u00e3o-nos ontol\u00f3gicas. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia s\u00e3o m\u00faltiplas, como est\u00e1 bem patente na Proclamaci\u00f3n de la \n\nD\u00e9cada de las Naciones Unidas de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible (2002) e na \n\nJohannesburg Declaration on Sustainable Development (2002). Usa-se energia mec\u00e2nica da \n\n\u00e1gua para produzir energia el\u00e9trica. A energia do Sol comanda o ciclo hidrol\u00f3gico. Usa-se \n\nenergia para produzir \u00e1gua pot\u00e1vel. Da \u00e1gua podemos extrair hidrog\u00e9nio para ser usado como \n\ncombust\u00edvel. A energia dos alimentos vem de vida criada com \u00e1gua e energia do Sol e outras \n\nde outras fontes de energia (que, em grande parte, nele t\u00eam origem) armazenadas na Terra em \n\ntempos geol\u00f3gicos. \n\nOs mares e os rios e a chuva e a neve est\u00e3o no nosso imagin\u00e1rio mais profundo, nos nossos \n\nsonhos, nas emo\u00e7\u00f5es e sentimentos, nos valores. De \u00e1gua e energia se faz agricultura e \n\nind\u00fastria, os setores a que chamamos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. E se faz tamb\u00e9m o terci\u00e1rio e \n\nse alimenta tamb\u00e9m a est\u00e9tica e a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica e a cria\u00e7\u00e3o cultural em geral. A \u00e1gua e a \n\nenergia s\u00e3o mais do que recursos. S\u00e3o-nos ontol\u00f3gicos. \n\nA \u00e1gua e a energia dominam as rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f3micas na Terra. S\u00e3o fatores \n\nde guerra e de paz. Fazem a vida mas por elas se mata. S\u00e3o fatores chave em termos \n\n\n\n22 / 226 \n\necol\u00f3gicos, ambientais, \u00e9ticos, alimentares, de sustentabilidade, sa\u00fade e qualidade de vida, ao \n\nmesmo tempo que, com os usos que deles fazemos, prejudicamos ou destru\u00edmos ecossistemas, \n\npolu\u00edmos o ambiente e prejudicamos qualidades de vidas, da nossa inclusive ((\u201cProclamaci\u00f3n \n\nde la D\u00e9cada de las Naciones Unidas de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible,\u201d 2002), \n\n(\u201cJohannesburg Declaration on Sustainable Development,\u201d 2002), (Vilches, P\u00e9rez, &amp; \n\nToscano, 2009)). A \u00e1gua e a energia est\u00e3o no cerne de debates \u00e9ticos e de necessidades de \n\nop\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. A natureza sist\u00e9mica dos problemas e das solu\u00e7\u00f5es constitui um desafio de \n\nmonta. Se \u00e9 necess\u00e1ria uma Nova Cultura da \u00c1gua, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1ria uma Nova Cultura \n\nda Energia e outras Novas Culturas: da mobilidade, da demografia, \u2026(Vilches et al., 2009). \n\nO sangue, \u00e1gua com elementos em suspens\u00e3o, conduz a energia \u00e0s nossas c\u00e9lulas. Somos \n\nfeitos de mat\u00e9ria, e portanto de energia. E, se dissermos que somos 75% \u00e1gua e 100% energia \n\npercebemos talvez melhor aquilo a que devemos dar valor, e o que somos e o que fomos e o \n\nque vamos ser ou podemos vir a ser. \n\nUm mundo de ci\u00eancia e ontologia e \u00e9tica e muito mais, um mundo com leis e regras mas \n\ntamb\u00e9m muitos poss\u00edveis. De entre os poss\u00edveis, s\u00f3 alguns ser\u00e3o constru\u00eddos e nisso n\u00f3s \n\nteremos certamente um papel decisivo. \n\nEste estudo n\u00e3o est\u00e1 focado na \u00e9tica. Talvez um outro, mais tarde, se me sentir ent\u00e3o j\u00e1 mais \n\nmaduro e preparado para isso. Quero dizer: preparado para investigar sobre o assunto. Porque \n\npreparados para o encararmos como referencial, e em particular na profiss\u00e3o docente, estamos \n\ntodos, obrigatoriamente. Tomo pois a \u00e9tica como referencial, mas condi\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es \n\npragm\u00e1ticas de natureza profissional impuseram outra focagem neste estudo. \n\nEste estudo foca apenas a tem\u00e1tica do relacionamento entre \u00e1gua e energia na educa\u00e7\u00e3o, e \n\nassumindo que dela trata apenas uma parte, talvez at\u00e9 bem pequena.  \n\nNa educa\u00e7\u00e3o estuda-se a \u00e1gua e a energia. Mas, tipicamente, de modo separado. Estuda-se que \n\ns\u00e3o importantes para a sustentabilidade do planeta tal como o conhecemos, e em particular \n\npara a vida tal como a conhecemos, na qual se inclui a esp\u00e9cie humana. Mas os \n\nrelacionamentos s\u00e3o escassos. Ora, relacionar \u00e9 compreender melhor. Estabelecer liga\u00e7\u00f5es, \n\nidentificar causas e efeitos, construir redes conceptuais ricas, \u00e9 saber de modo mais \n\nsignificativo. E compreender melhor e de modo mais significativo permite que se fique mais \n\nbem preparado para debater e intervir em termos, cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, sociais, morais, \n\n\u00e9ticos, pol\u00edticos, c\u00edvicos, culturais. \n\n\n\n  \n\n23 / 226 \n\n1.2 Problema de Investiga\u00e7\u00e3o, Objetivos, Quest\u00f5es e Hip\u00f3teses Fortes  \n\nAlguns trabalhos preliminares realizados nos in\u00edcios do presente estudo (Barbot, Lopes, &amp; \n\nSoares, 2010, 2011; Cerqueira &amp; Barbot, 2010), contribu\u00edram para ajudar a afinar linhas \n\norientadoras de abordagem aos temas acima referidos. Desses trabalhos preliminares resultou \n\no refor\u00e7o da convic\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 relev\u00e2ncia de tratar a tem\u00e1tica do relacionamento entre \u00e1gua e \n\nenergia e tamb\u00e9m a conclus\u00e3o de que, tanto quanto me era poss\u00edvel saber, n\u00e3o existia \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica em ambiente de aula que explicitamente tratasse de tal \n\nrelacionamento. \n\nO Problema de Investiga\u00e7\u00e3o (PI) decorre do acima dito e formulo-o do seguinte modo: \n\n? PI \u2013 A necessidade de estudos e interven\u00e7\u00f5es educativas, em ambiente de aula, que \n\npromovam a tem\u00e1tica \u201c\u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es\u201d no ensino. \n\n \n\nA abordagem do PI \u00e9 efetuada com a inten\u00e7\u00e3o atingir os seguintes Objetivos (O): \n\n? O1 \u2013 Especificar t\u00f3picos sobre \u00c1gua e Energia e rela\u00e7\u00f5es entre eles. \n\n? O2 \u2013 Construir ou selecionar recursos did\u00e1ticos para uso em ambiente de aula. \n\n? O3 \u2013 Explorar, descrever e interpretar possibilidades de tratamento da tem\u00e1tica referida \n\nem ambiente de aula, num contexto especificado e caracterizado. \n\n \n\n\u00c9 objetivo geral deste estudo, como o \u00e9 de qualquer outro de \u00e2mbito similar, contribuir para a \n\nmelhoria da forma\u00e7\u00e3o dos estudantes e para a pr\u00e1tica e a teoria da Did\u00e1tica e da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1tica. \n\n \n\nPara orientar a abordagem do PI e a consecu\u00e7\u00e3o dos Objetivos do Estudo, formulou-se um \n\nconjunto de Quest\u00f5es para as quais se procurou respostas. \n\nEnfatizo que essas Quest\u00f5es t\u00eam o estatuto de quest\u00f5es orientadoras do estudo. S\u00e3o quest\u00f5es \n\nde investiga\u00e7\u00e3o em sentido lato, pois o investigador elaborou-as porque delas sentiu \n\nnecessidade para a sua investiga\u00e7\u00e3o. S\u00e3o simultaneamente, em boa parte, quest\u00f5es de um \n\nprofessor, pois este necessitou delas como orienta\u00e7\u00e3o para a sua pr\u00e1tica letiva. S\u00e3o quest\u00f5es \n\norientadoras do professor-investigador que realiza este estudo. \n\n\n\n24 / 226 \n\nTrata-se de um aspeto epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico importante. H\u00e1 estudos que se baseiam \n\nem hip\u00f3teses e que se desenvolvem de modo a corrobor\u00e1-las ou refut\u00e1-las, assumindo uma \n\nclara natureza hipot\u00e9tico-dedutiva; outros que se baseiam em quest\u00f5es que exprimem n\u00e3o-\n\nsaberes em fronteiras do conhecimento e que se desenvolvem de modo a responder-lhes, \n\nassumindo uma clara natureza explicativa; e h\u00e1 muitos outros tipos de estudo, incluindo os \n\nque entrela\u00e7am v\u00e1rias tipifica\u00e7\u00f5es. \n\nO presente estudo assume uma clara natureza interventiva e transformadora: baseia-se num \n\nproblema (e em objetivos com ele relacionados) e desenvolve-se de modo a contribuir para \n\nresolv\u00ea-lo. \n\nAssim, o Problema de Investiga\u00e7\u00e3o tem neste estudo o estatuto epistemol\u00f3gico nuclear: \u00e9 no \n\nProblema e nos Objetivos com ele relacionados que se baseia o estudo, pelo que \u00e9 com estes \n\nm\u00f3biles epistemol\u00f3gicos que ter\u00e3o que se confrontar as propostas de contributos te\u00f3ricos e \n\npr\u00e1ticos do estudo. As Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam neste estudo um estatuto epistemol\u00f3gico \n\ndistinto: orientam operacionalmente os trabalhos do professor-investigador.  \n\n \n\nAlgumas das Quest\u00f5es orientadoras deste estudo acabaram por revelar-se como tendo um \n\ncar\u00e1ter preliminar. Isto \u00e9, era necess\u00e1rio responder-lhes logo aquando dos primeiros passos do \n\nestudo, porque as respostas constituam uma base necess\u00e1ria para a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edficos a realizar e que constitu\u00edam o n\u00facleo duro do estudo. \n\nRevelaram ter o estatuto de Quest\u00f5es Pr\u00e9vias. \n\n \n\nImp\u00f5e-se aqui uma elucida\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel no presente documento \u201ccontar a est\u00f3ria / \n\nhist\u00f3ria do trabalho realizado\u201d ao p\u00e9 da letra, ao p\u00e9 do tempo, isto \u00e9, seguindo com detalhe \n\ntodos os percursos de vai e vem, os avan\u00e7os e recuos; os cruzamentos de pensamentos e \n\na\u00e7\u00f5es; o que se passava simultaneamente, em paralelo no tempo, e que num texto como o \n\npresente tem um formato sequencial, com cap\u00edtulos e p\u00e1ginas e anexos numerados; as \n\nintera\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas entre o que se desejava fazer e o que era necess\u00e1rio e poss\u00edvel fazer; as \n\nintera\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas entre as minhas iniciativas, as indica\u00e7\u00f5es e as exig\u00eancias do terreno / \n\nobjeto de estudo, as orienta\u00e7\u00f5es decisivas dos orientadores, os ensinamentos dos semin\u00e1rios \n\ndoutorais, as pausas para reflex\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es ou escrita de artigos; as \n\nd\u00favidas, ang\u00fastias, e \u00e2nimos; as confus\u00f5es e os esclarecimentos; as altera\u00e7\u00f5es do t\u00edtulo da tese \n\n\n\n  \n\n25 / 226 \n\ne da sua estrutura; as afina\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas do problema de investiga\u00e7\u00e3o, dos objetivos, das \n\nquest\u00f5es, dos pressupostos; os modos como foram efetuadas decis\u00f5es quanto ao tipo de \n\ntratamento de dados; os trabalhos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos de permanente afina\u00e7\u00e3o entre os \n\nprop\u00f3sitos, o que se fazia e o tipo de resultados que se procuravam ou obtinham, buscando \n\nentre estes aspetos a coer\u00eancia que se requere num trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, coer\u00eancia essa \n\nque n\u00e3o pode ser imposta \u00e0 for\u00e7a, torcendo as coisas de modo oportunista ou interesseiro, mas \n\ncorresponde a uma necessidade objetiva e que tem que estar presente, n\u00e3o apenas no produto \n\nfinal, mas como permanente guia da reflex\u00e3o, do trabalho em aula, da procura de refer\u00eancias, \n\nda escrita, enfim, de todo o estudo. Tal n\u00e3o seria poss\u00edvel e, em parte mas apenas em parte, \n\nnem seria desej\u00e1vel, interessante ou \u00fatil.  \n\nAssim, pelo menos em parte, isto \u00e9, relativamente a aspetos que considero relevantes, farei \n\nesfor\u00e7os no sentido de que este documento, embora essencialmente sequencial, contenha \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00fatil sobre aspetos marcantes, cr\u00edticos e cujo conhecimento considero \u00fatil, da \n\n\u201cest\u00f3ria / hist\u00f3ria\u201d.  \n\n \n\nUm dos aspetos est\u00e1 em apre\u00e7o aqui mesmo: o das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o que, nos \n\nprim\u00f3rdios do estudo, mas com ele j\u00e1 a decorrer, acabaram por se revelar quest\u00f5es pr\u00e9vias, de \n\ncar\u00e1ter preliminar. No in\u00edcio tinham o estatuto de Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o (QI); passaram \n\nmais tarde a ter o estatuto de Quest\u00f5es Pr\u00e9vias (QP), pelo que as respostas respetivas foram \n\nelaboradas, n\u00e3o no fim do estudo como acontece com as QI, mas no decorrer dele. Estes \n\naspetos s\u00e3o desenvolvidos no Cap\u00edtulo 5, onde s\u00e3o apresentadas as respostas a tais quest\u00f5es. \n\nOutro aspeto chave da est\u00f3ria \u00e9 o seguinte: o PI foi formulado naturalmente, emergiu quase \n\nsem ter sido feito um esfor\u00e7o para \u201cencontrar um problema\u201d, porque para mim e para colegas \n\nmeus esse problema j\u00e1 existia h\u00e1 uma dezena de anos, embora ainda algo esbatido e sem \n\nestatuto de PI \u2014 como elucido a pp. 63 (Cap\u00edtulo 2, sobre a \u201cfaceta etnogr\u00e1fica\u201d deste \n\nestudo), designadamente a prop\u00f3sito de trabalhos realizados por docentes da \u00e1rea \u201cCi\u00eancia da \n\nNatureza\u201d no \u00e2mbito do Projeto FCT CED/36466/99-00 onde foram consideradas a \u201c\u00e1gua\u201d e \n\n\u201cenergia\u201d para tem\u00e1ticas de \u201cProjetos de Forma\u00e7\u00e3o\u201d. Claro que foi necess\u00e1rio dar-lhe a \n\nformula\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a e o estatuto de PI, processo que \u00e9 enunciado na sec\u00e7\u00e3o 4.1 e \u00e9 \n\ndescrito ao longo do Cap\u00edtulo 4. \n\n S\u00e3o as seguintes as Quest\u00f5es Pr\u00e9vias (QP) do estudo: \n\n\n\n26 / 226 \n\n? QP1 \u2013 Como evidenciar que \u201c\u00e1gua\u201d e a \u201cenergia\u201d n\u00e3o s\u00e3o estudadas com a \n\nprofundidade devida e merecida, em particular por o n\u00e3o serem as suas \u201crela\u00e7\u00f5es\u201d? \n\n? QP2 \u2013 \n\na) Que conte\u00fados / t\u00f3picos espec\u00edficos sobre \u00e1gua e energia tratar? E ser\u00e1 de os \n\nescolher \u00e0 partida? Que rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas entre \u00e1gua e energia tratar? E \n\nser\u00e1 de os escolher \u00e0 partida? \n\nb) Que tipos de tarefas propor aos alunos e que atividades realizar? E ser\u00e1 de as \n\ndefinir, elo menos em parcialmente, \u00e0 partida?  \n\nc) Que recursos did\u00e1ticos utilizar? E ser\u00e1 de os escolher \u00e0 partida? E ser\u00e1 de \n\nconstruir recursos, designadamente \u201ckits\u201d did\u00e1ticos, como foi equacionado no \n\nanteprojeto deste estudo, ou de utilizar recursos j\u00e1 existentes? \n\n? QP3 \u2013 Com que par\u00e2metros e crit\u00e9rios construir ou selecionar os recursos did\u00e1ticos \n\nf\u00edsicos / materiais e os virtuais /computacionais? \n\n \n\nCom as respostas \u00e0s QP, bem cedo no decorrer do estudo os Objetivos O1 e O2 deixaram de \n\nser objetivos cuja consecu\u00e7\u00e3o constitu\u00eda requisito para prosseguir com o estudo, isto \u00e9, para \n\nintervir no terreno e procurar atingir O3 e atacar operacionalmente o PI. Deixaram de \n\nconstituir prop\u00f3sitos expl\u00edcitos e mobilizadores do estudo, para passar a constituir algo que \n\niria seria conseguido ao tomar como prop\u00f3sito apenas O3, \u00e0 luz do PI. Mais: podemos dizer \n\nque, uma vez que para realizar operacionalmente o estudo deixou de ser necess\u00e1rio \n\n\u201cespecificar quais os t\u00f3picos e as rela\u00e7\u00f5es a tratar\u201d e \u201cconstruir ou selecionar recursos para o \n\nefeito\u201d, estes prop\u00f3sitos deixaram, formalmente, de constituir Objetivos do estudo. Mantive \n\nno entanto a formula\u00e7\u00e3o de Objetivos inicialmente formulada, pois de outro modo seria dif\u00edcil \n\ndescrever o estudo tal como ele foi realizado. E, mantendo-a, ser\u00e1 por vezes mais f\u00e1cil utilizar \n\nna escrita a formula\u00e7\u00e3o \u201cO1 e O2 foram atingidos numa fase preliminar do estudo\u201d. \n\nAs respostas \u00e0s QP s\u00e3o apresentadas no Cap\u00edtulo 5.   \n\n\n\n  \n\n27 / 226 \n\n \n\nAs Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o (QI) orientadoras da operacionaliza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo duro do \n\nestudo, por interm\u00e9dio das quais o PI foi abordado, s\u00e3o as seguintes: \n\n? QI1 \u2013 Que pr\u00e1ticas letivas (e.g., documentos de apoio, m\u00e9todos, tarefas e media\u00e7\u00e3o) se \n\nrevelar\u00e3o necess\u00e1rias e adequadas, neste estudo, para promover rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia em cada uma das interven\u00e7\u00f5es no terreno, tendo em conta designadamente os \n\nt\u00f3picos e os recursos envolvidos? \n\n? QI2 \u2013 Ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer em aula rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia, e de que tipos ou \n\ncategorias, para que da\u00ed possam resultar contributos para promover pr\u00e1ticas de ensino \n\nsobre a tem\u00e1tica \u201c\u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es\u201d? \n\n \n\nEste estudo assume quatro Hip\u00f3teses Fortes (HF): \n\n? HF1 \u2013 Este estudo, embora n\u00e3o tenha a pretens\u00e3o de literalmente resolver o PI, assume que \n\nconseguir\u00e1 contribuir para diminuir a extens\u00e3o do espa\u00e7o problem\u00e1tico em apre\u00e7o, \n\nconstruindo contributos que enrique\u00e7am teorias e pr\u00e1ticas.\n*\n \n\n? HF2 \u2013 Este estudo assume que ser\u00e1 poss\u00edvel alcan\u00e7ar os Objetivos e responder \u00e0s Quest\u00f5es \n\nque o orientam. \n\n? HF3 \u2013 Contribuir para resolver o PI e atingir os Objetivos constituir\u00e1 contributo para um \n\nensino mais \u201csustentado\u201d sobre a tem\u00e1tica em estudo (rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia): um \n\nensino mais escorado conceptualmente, rico na convoca\u00e7\u00e3o de temas e suas rela\u00e7\u00f5es, \n\narticulado com necessidades e anseios sociais, seguro quanto a significado e alcance.  \n\n? HF4 \u2013 Os contributos conseguidos para um ensino mais sustentado, nos termos referidos \n\nna HF anterior, ter\u00e3o potencialidades para promover aprendizagens sobre a tem\u00e1tica em \n\nestudo (rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia) e os seus temas chave (\u00e1gua e energia) e, de um \n\nmodo mais geral, para potenciar a Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade. \n\nA designa\u00e7\u00e3o \u201cHip\u00f3tese Forte\u201d exprime que se trata de hip\u00f3teses que t\u00eam um estatuto \n\npr\u00f3ximo do de \u201cpressupostos\u201d ou \u201cprinc\u00edpios\u201d. Isto \u00e9, n\u00e3o constituem uma base de partida \n\npara um estudo de tipo hipot\u00e9tico-dedutivo em que as hip\u00f3teses s\u00e3o testadas para serem \n\n                                                 \n\n \n*\n \u00c9 neste sentido que \u2014 simplificando a linguagem para comodidade de express\u00e3o e de leitura\u2014 neste \n\ndocumento uso por vezes a formula\u00e7\u00e3o \u201cresolver o PI\u201d / \u201cresolu\u00e7\u00e3o do PI\u201d e outras similares.  \n\n\n\n28 / 226 \n\ncorroboradas ou refutadas. Constituem sim \u201cquase-princ\u00edpios\u201d de que se parte por se \n\nconsiderar que s\u00e3o suficientemente s\u00f3lidos e ricos para guiarem a investiga\u00e7\u00e3o e que, \n\nexpectavelmente, n\u00e3o ser\u00e3o postos em causa. Mas, claro, sempre com postura rigorosa, \n\nvigilante, aberta e cr\u00edtica, a ponto de aceitar tudo o que do estudo resultar, incluindo o abalar \n\ndaquilo que se cr\u00ea mais firme. Mesmo os princ\u00edpios mais s\u00f3lidos em que se baseie uma teoria \n\ncient\u00edfica com s\u00e9culos de provas dadas podem ser postos em causa e substitu\u00eddos por outros. \n\nMas, enquanto um princ\u00edpio tiver tal estatuto, os trabalhos cient\u00edficos nele baseados n\u00e3o se \n\ndirigem a corrobor\u00e1-lo ou refut\u00e1-lo, mas sim a construir o mais que com eles \u00e9 poss\u00edvel \n\nconstruir.  \n\n \n\nCom est\u00e1 expl\u00edcito no PI este estudo foca a faceta ensino da dupla entidade ensino-\n\naprendizagem. \n\n1.3 Vis\u00e3o panor\u00e2mica do Estudo e do presente documento \n\nComo todos os estudos do tipo deste, houve uma fase inicial em que se esbo\u00e7aram o tema, o \n\nproblema, os objetivos, as quest\u00f5es e aspetos relacionados, e em que se estabeleceu um \n\nenquadramento metodol\u00f3gico e te\u00f3rico global. E tudo isto em processos dial\u00e9ticos de afina\u00e7\u00e3o \n\nsucessiva e que se prolongaram para al\u00e9m da fase inicial propriamente dita. E, como \u00e9 \n\ntamb\u00e9m comum, em paralelo com todos os outros trabalhos realizados ao longo do estudo, \n\naprofundava-se o enquadramento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do estudo, afinavam-se os esbo\u00e7os \n\ninicias, ensaiavam-se antevis\u00f5es sobre tipos de conclus\u00f5es e contributos, dava-se corpo a um \n\ndocumento em evolu\u00e7\u00e3o permanente que pouco a pouco iria transformar-se neste mesmo. \n\nEmbora \u00e0 partida se soubesse que, naturalmente, havia tarefas que s\u00f3 podiam ser realizadas \n\ndepois de outras, este estudo n\u00e3o foi concebido como estando formalmente organizado em \n\nfases sequenciais.  \n\nMas pode apresentar-se este estudo como tendo quatro partes, a que podemos chamar fases, a \n\nseguir especificadas. \n\nPrimeira fase \n\nNesta fase foi efetuado o refor\u00e7o da sustenta\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 qualidade do Problema de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e \u00e0 relev\u00e2ncia do estudo. \n\n\n\n  \n\n29 / 226 \n\nPara o efeito referido, foram efetuadas recolhas e an\u00e1lises de dados mesmo antes de se iniciar \n\no trabalho no terreno. Tal foi efetuado por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado de documentos e da \n\naplica\u00e7\u00e3o e um Inqu\u00e9rito a professores.  \n\nSobre isto versa o Cap\u00edtulo 4. \n\nSegunda fase \n\nNesta fase elaboraram-se as respostas para as Quest\u00f5es Pr\u00e9vias do estudo. \n\nComo foi referido, a recolha e an\u00e1lise de dados come\u00e7ou nos prim\u00f3rdios do estudo. Come\u00e7ou \n\nmesmo antes do in\u00edcio do trabalho no terreno e foi realizado em paralelo com as primeiras \n\nfases deste. \n\nOra, aconteceu tamb\u00e9m que as respostas a algumas das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, as Quest\u00f5es \n\nPr\u00e9vias j\u00e1 referidas, foram tamb\u00e9m encontradas antes do in\u00edcio do trabalho no terreno.  \n\nDisto se trata no Cap\u00edtulo 5. \n\nTerceira fase \n\nEsta foi a fase em que se realizou o trabalho no terreno, em aulas, com recolha de dados e sua \n\nan\u00e1lise preliminar. Foram usados recursos did\u00e1ticos em sala de aula com alunos do 2\u00ba Ciclo \n\nde Estudo em 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; alunos do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica; e alunos do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nEstes aspetos s\u00e3o tratados no Cap\u00edtulo 6. \n\nQuarta fase \n\nEsta \u00e9 a fase de descri\u00e7\u00e3o detalhada dos dados recolhidos e da an\u00e1lise aprofundada que deles \n\nfoi efetuada. Inclui a produ\u00e7\u00e3o de dados transformados e de informa\u00e7\u00f5es, assim como a \n\nrespetiva interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nDisto trata o Cap\u00edtulo 7. \n\n \n\nComo foi referido no in\u00edcio desta sec\u00e7\u00e3o, o enquadramento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico \u2014 que s\u00e3o \n\ntratados, respetivamente, nos Cap\u00edtulos 2 e 3 \u2014 \u00e9 transversal \u00e0s quatro fases referidas. \n\nOs Cap\u00edtulos 8 e 9 n\u00e3o est\u00e3o mencionados nas quatro fases referidas por terem sido \n\nelaborados na fase final da escrita do presente documento, iniciada na Quarta fase.  \n\n \n\n\n\n30 / 226 \n\nTeria sido poss\u00edvel adaptar a escrita de modo a plasmar neste documento de tese o conte\u00fado \n\ndo estudo de um modo mais linear e talvez mais comum: \u2018 - formula\u00e7\u00e3o de problemas \n\n/quest\u00f5es -> estudo no terreno -> recolha de dados -> an\u00e1lise de dados -> contributos para \n\no problema e respostas \u00e0s quest\u00f5es - \u2019. Mas pareceu que tal n\u00e3o era necess\u00e1rio ou \u00fatil e que \n\npoderia mesmo conduzir a que algo de interessante se perdesse. Neste caso perder-se-ia, pelo \n\nmenos, uma parte do interesse (do estudo e deste documento de tese) para a comunidade de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, especialmente para jovens investigadores: para estes, e pelo menos por mim \n\nfalo, tem interesse saber como as coisas realmente se passaram; n\u00e3o interessa apenas conhecer \n\nas regras formais sobre como expor o que se passou. \n\nCabe-me acrescentar, em coer\u00eancia com o acabado de referir, que h\u00e1 um motivo, e forte, a \n\nacrescentar aos relativos a necessidade, utilidade e interesse. Como doutorando, tenho que \n\napresentar e defender um trabalho e um documento, uma tese. Ora, como investigador \n\niniciante, sinto-me mais confort\u00e1vel, genu\u00edno, seguro, a faz\u00ea-lo de um modo t\u00e3o fluido e \n\nnatural quanto poss\u00edvel, e isso \u00e9 facilitado se a est\u00f3ria for contada do modo fluido e natural \n\nque est\u00e1 em correspond\u00eancia com o que realmente se passou e pela ordem e com as d\u00favidas e \n\nos avan\u00e7os e os recuos com que se passou.  \n\nEste tipo de abordagem \u00e0 escrita deste documento, ao contar da est\u00f3ria de que ele trata, \n\nemergir\u00e1, de um modo mais micro, em algumas passagens espec\u00edficas, que ser\u00e3o no local \n\nassinaladas. \n\n \n\nMas tal abordagem tem limites de razoabilidade e restri\u00e7\u00f5es formais, algumas das quais t\u00eam \n\nconsequ\u00eancias aqui mesmo, no modo de optar pela ordem dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos: \n\n- A escrita dos Cap\u00edtulos 2 e 3 foi terminada depois de ter sido efetuada a sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nrelev\u00e2ncia do PI (Cap\u00edtulo 4) e de respondidas as QP (Cap\u00edtulo 5). Por isso considerei a \n\npossibilidade de, a seguir ao presente cap\u00edtulo, apresentar a sustenta\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do PI \n\nas respostas \u00e0s QP. Optei por outra via, pelas raz\u00f5es que elucido nos itens que se seguem. \n\n- O que \u00e9 tratado no Cap\u00edtulo 4 faz parte, sob um certo ponto de vista, do enquadramento \n\nte\u00f3rico do estudo, mas com caracter\u00edsticas especiais; e, sob outro ponto de vista, nem \u00e9 \n\npropriamente um enquadramento. Elucido: \n\n- \u00c9 um enquadramento teleologicamente procurado por um professor-investigador que \n\nrealiza um estudo em Did\u00e1tica; mas \u00e9 um enquadramento mais especificamente \n\n\n\n  \n\n31 / 226 \n\nligado \u00e0 tem\u00e1tica do estudo (rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia) do que a este enquanto \n\n\u201cestudo de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica que incide sobre essa tem\u00e1tica\u201d.  \n\n- Pela sua estreita liga\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica do estudo, tal enquadramento, se fosse \n\napresentado j\u00e1 a seguir a este primeiro cap\u00edtulo, ficaria colocado muito longe dos \n\ncap\u00edtulos de descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos trabalhos no terreno, e pareceu-me que tal \n\nhiato prejudicaria a perce\u00e7\u00e3o de conjunto do trabalho realizado. \n\n- Sob um certo ponto de vista, o que \u00e9 tratado no Cap\u00edtulo 4 nem \u00e9 propriamente um \n\nenquadramento te\u00f3rico, pois trata de um trabalho que foi realizado e que faz parte do \n\npr\u00f3prio estudo e dos seus contributos. \n\n- Acresce que para a sustenta\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do PI se usam instrumentos e meios \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio referir antes, o que \u00e9 feito no Cap\u00edtulo 3.  \n\nAssim, considerei que a parte enquadradora relativa \u00e0 tem\u00e1tica deveria estar separada das \n\npartes enquadradoras relativas a aspetos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos. \n\nConsiderei tamb\u00e9m que a parte relativa \u00e0 tem\u00e1tica e ao PI associado (Cap\u00edtulo 4) deveria ser \n\napresentada depois das partes te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas (Cap\u00edtulos 2 e 3), pois estas t\u00eam um \n\ncar\u00e1ter mais geral e al\u00e9m disso referem instrumentos e m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o depois (no \n\nCap\u00edtulo 4) utilizados. \n\nConsiderei ainda que as respostas \u00e0s QP (Cap\u00edtulo 5) deveriam anteceder imediatamente o \n\ncap\u00edtulo que apresenta os contextos, temas, recursos e atividades da interven\u00e7\u00e3o no terreno \n\n(Cap\u00edtulo 6), porque tal interven\u00e7\u00e3o foi efetuada no quadro constitu\u00eddo por tais respostas. \n\nSeguem-se pois os cap\u00edtulos de enquadramento te\u00f3rico (Cap\u00edtulo 2) e metodol\u00f3gico \n\n(Cap\u00edtulos 3). \n\nDepois s\u00e3o apresentados os cap\u00edtulos referidos a prop\u00f3sito das quatro fases do estudo, pela \n\nordem com que eles (assim como as fases respetivas) s\u00e3o a\u00ed apresentados, seguindo-se-lhe os \n\nCap\u00edtulos 8 e 9.\n\u2020\n \n\n                                                 \n\n \n\u2020\n O \u00faltimo cap\u00edtulo poderia ter o t\u00edtulo \u201cConclus\u00f5es\u201d, mas considerou-se prefer\u00edvel utilizar \u00abConclus\u00e3o\u00bb por \n\nsimetria com o cap\u00edtulo \u00abIntrodu\u00e7\u00e3o\u00bb: este constitui a abertura do documento (com v\u00e1rios aspetos \n\nintrodut\u00f3rios), e aquele o seu fecho (com v\u00e1rios aspetos conclusivos). As palavras no singular dos t\u00edtulos do \n\nprimeiro e \u00faltimo cap\u00edtulo referem-se ao presente documento (n\u00e3o ao estudo de que ele trata). As \u201cconclus\u00f5es \n\ndo estudo\u201d, que habitualmente refiro como \u201cresultados do estudo\u201d, est\u00e3o, sobretudo, no Cap\u00edtulo 8. \n\n\n\n32 / 226 \n\n \n\n\n\n  \n\n33 / 226 \n\n2 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\nO presente estudo insere-se em vis\u00f5es e pr\u00e1ticas de natureza construtivista. Existem muitos \n\ntipos de construtivismo, muitas variantes e muitas vis\u00f5es sobre ele. Este estudo n\u00e3o trata de \n\ndefender uma vis\u00e3o espec\u00edfica de entre elas, n\u00e3o tem tal pretens\u00e3o. Antes busca nelas \n\ninspira\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o, de modo cr\u00edtico e teleol\u00f3gico. Simultaneamente, assume uma vis\u00e3o \n\nconstrutivista n\u00e3o radical e abrangente que cont\u00e9m contributos diversificados. Apresento a \n\nseguir uma s\u00edntese sobre construtivismo, baseando-me em v\u00e1rios autores. Esta s\u00edntese e a \n\nreflex\u00e3o a ela associada foram muito importantes para mim, investigador iniciante e ademais \n\ncom uma forma\u00e7\u00e3o profissional inicial em outras \u00e1reas do saber. \n\n \n\nAntes de apresentar a referida s\u00edntese, elucido um importante aspeto enquadrador do presente \n\nestudo: da entidade dupla \u201censino \u2013 aprendizagem\u201d, constitu\u00edda por duas facetas relacionadas \n\nmas distintas, este estudo foca a faceta \u201censino\u201d. Este aspeto j\u00e1 foi referido no Cap\u00edtulo 1 e \u00e9 \n\nretomado em diversas outras partes do presente documento, e.g., a pp. 75. \n\nPor outro lado, na s\u00edntese que vou apresentar os autores referem, de um modo geral, as duas \n\nfacetas, o que \u00e9 natural porque quando se fala de construtivismo o que se tem em mente \u00e9, \n\nacima de tudo, a constru\u00e7\u00e3o de saberes por aprendentes / alunos. E referem as duas facetas \n\nsem que, de um modo geral, tratem de explicitar distin\u00e7\u00f5es entre elas, o que \u00e9 tamb\u00e9m natural, \n\numa vez que se trata de textos sobre educa\u00e7\u00e3o e /ou did\u00e1tica, mas em abordagens de pendor \n\nepistemol\u00f3gico \u2013 psicol\u00f3gico que se aplica a ambas as facetas (assim como, ali\u00e1s, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos por comunidades profissionais). Este relacionamento, mais ou menos \n\nexpl\u00edcito, entre as duas facetas, n\u00e3o contraria e pelo contr\u00e1rio refor\u00e7a uma parte crucial da \n\nHF4 (p. 27): \u00abOs contributos conseguidos para um ensino mais sustentado [\u2026] ter\u00e3o \n\npotencialidades para promover aprendizagens tamb\u00e9m mais sustentadas\u00bb.  \n\n\u00c9 certo que as duas facetas s\u00e3o distintas. A exist\u00eancia de um ensino de qualidade n\u00e3o \u00e9 \n\nequivale logicamente \u00e0 exist\u00eancia de uma aprendizagem de qualidade. A rigor, um ensino de \n\nqualidade n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o nem suficiente nem necess\u00e1ria para uma aprendizagem de \n\nqualidade: um ensino comprovadamente bom \u2014 por ser bem sustentado teoricamente, bem \n\nplaneado, bem executado e, claro, com bons resultados de aprendizagem num determinado \n\n\n\n34 / 226 \n\ncontexto \u2014 pode n\u00e3o conduzir a boas aprendizagens comprovadamente boas noutro contexto, \n\npor exemplo com outro tipo de alunos. E tamb\u00e9m pode acontecer que certos alunos aprendam \n\nbem mesmo que o ensino seja de m\u00e1 qualidade, porque os alunos conseguem estudar e \n\naprender por si mesmos e/ou com ajudas de terceiros. Acresce que os tempos de ensino e os \n\ntempos de aprendizagem n\u00e3o s\u00e3o necessariamente coincidentes, e o mais frequente ser\u00e1 at\u00e9 \n\nque a aprendizagem ocorra bem depois do tempo de ensino (passado um momento ou um dia \n\nou um ano ou v\u00e1rios anos). H\u00e1 ainda muitos outros fatores a considerar e, j\u00e1 que acabo de \n\nreferir o tempo, refiro agora o \u201cespa\u00e7o\u201d: muitas vezes ocorrem aprendizagens numa disciplina \n\npor intera\u00e7\u00e3o com aprendizagens noutras disciplinas ou com viv\u00eancias em espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares. \u00c9 pois certo que as duas facetas s\u00e3o distintas. Mas tamb\u00e9m o \u00e9 que est\u00e3o \n\nintimamente relacionadas. Nem parece arriscado conjeturar que ensinos de qualidade v\u00e3o \n\nglobalmente a par de aprendizagens de qualidade. Ali\u00e1s, se n\u00e3o acredit\u00e1ssemos nisso\u2026 \n\nComo referi, as duas facetas est\u00e3o presentes na s\u00edntese que vou apresentar. E isto \n\nindependentemente de op\u00e7\u00f5es que eu tenha feito na sele\u00e7\u00e3o das obras consultadas ou das \n\npassagens destas que aqui destaco. O facto de ambas estarem presentes foi \u00fatil para este \n\nestudo; e considero adequado para este documento referir aqui as duas facetas, pois eu \n\npr\u00f3prio, como professor, tive sempre em mente a faceta da aprendizagem. Apenas n\u00e3o a \n\ndesenvolvo neste estudo investigativo por quest\u00f5es de focagem e de restri\u00e7\u00f5es de tempo \n\nassociadas a um estudo de doutoramento. Uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a faceta \u201caprendizagem\u201d \n\nexigiria instrumentos e m\u00e9todos distintos, o recolher de outros dados e analisar os dados de \n\noutros modos. \n\n \n\nPasso a apresentar a referida s\u00edntese sobre construtivismo. \n\nEscrevem Novak &amp; Gowin (1984): o aprendente tem decidir aprender; aprender \u00e9 uma \n\nresponsabilidade que n\u00e3o pode ser partilhada; o conceito prim\u00e1rio na teoria de Ausubel \u00e9 \n\naprendizagem significativa, na qual os indiv\u00edduos t\u00eam que decidir relacionar novos \n\nconhecimentos com conceitos e proposi\u00e7\u00f5es relevantes que j\u00e1 conhecem. Ora, o presente \n\nestudo enfatiza precisamente que aprender \u00e9 relacionar focando-se em rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia que possam ser disponibilizadas aos alunos para que eles as integrem no seu pr\u00f3prio \n\nmapa cognitivo. \n\n \n\n\n\n  \n\n35 / 226 \n\nA import\u00e2ncia, designadamente para o ensino, dos saberes anteriores dos alunos constitui uma \n\npedra angular do construtivismo. Bruner (1997), referindo-se \u00e0 psicologia do senso comum, \n\nisto \u00e9, \u00e0s no\u00e7\u00f5es culturalmente moldadas segundo as quais as pessoas organizam as suas \n\nconce\u00e7\u00f5es de si mesmas, dos outros e do mundo em que vivem, defende ela \u00e9 uma base \n\nessencial, n\u00e3o apenas de significado pessoal, mas de coes\u00e3o cultural. \n\n \n\nPereira (2007), nos diversos cap\u00edtulos do seu livro, refere os seguintes tipos de \n\nconstrutivismo: epistemol\u00f3gico; social; psicol\u00f3gico; sociocient\u00edfico; psicocient\u00edfico; \n\npsicossocial; e educacional. A seguir refiro alguns aspetos sobre cada uma destas inst\u00e2ncias \n\ndo construtivismo, reportando-me a este autor, e estabele\u00e7o rela\u00e7\u00f5es com o presente estudo. \n\nUma das variantes do construtivismo \u00e9 o Construtivismo epistemol\u00f3gico. A Epistemologia \n\n(termo surgido no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e que etimologicamente significa \u201cdiscurso sobre o \n\nconhecimento\u201d) trata de estudar: o que \u00e9 o conhecimento \u2013 Gnosiologia; como ele \u00e9 \n\nproduzido \u2013 Metodologia; e como apreciar a sua validade e o seu valor \u2013 \u00c9tica (ibidem, p. \n\n99). Num sentido lato, a Epistemologia \u00e9 o conhecimento do conhecimento, o \n\nmetaconhecimento (ibidem, p. 110). Passo a real\u00e7ar alguns aspetos estreitamente ligados ao \n\npresente estudo, explicitando brevemente algumas liga\u00e7\u00f5es chave envolvidas. A Metodologia \n\ntrata do \u201ccomo\u201d: \u00e9 a parte da Epistemologia que responde ao como, a \u201ccomo \u00e9 produzido o \n\nconhecimento\u201d (ibidem, p. 117). Neste estudo, e certamente em muitos outros, entre as \n\nmaiores interroga\u00e7\u00f5es estava precisamente \u201ccomo faz\u00ea-lo?\u201d. Mesmo depois de sentir bem que \n\nexistia um problema em rela\u00e7\u00e3o ao qual presumia poder construir contributos, mesmo tendo j\u00e1 \n\nobjetivos minimamente delineados e um conjunto de quest\u00f5es ainda algo vagas mas j\u00e1 \n\nsuficientemente mobilizadoras, faltava algo sobre \u201co como\u201d para arrancar. A fase das \n\nquest\u00f5es e respostas pr\u00e9vias (que n\u00e3o estava prevista \u00e0 partida como uma fase preliminar) \n\ndesempenhou aqui um papel chave, como descrito no Cap\u00edtulo 5. A \u00c9tica, como bem ilustra a \n\nformula\u00e7\u00e3o acima apresentada \u2014 \u00e0 qual pode acrescentar-se que ela trata tamb\u00e9m do \n\n\u00abporqu\u00ea?\u00bb e da \u00abavalia\u00e7\u00e3o das nossa pr\u00e1ticas\u00bb (ibidem, p. 106) \u2014 n\u00e3o \u00e9 algo redut\u00edvel \u00e0 \n\nMoral; e desempenha um papel chave na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento (mais te\u00f3rico ou mais \n\npr\u00e1tico), designadamente por via do \u201cvalor\u201d. Este \u00faltimo termo \u00e9 pois aqui introduzido como \n\num significado bem mais amplo, e diferente, do de \u201cju\u00edzo moral\u201d. Trata-se de algo essencial \n\nneste estudo, quer em termos epistemol\u00f3gicos, quer em termos did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos (nesta \n\n\u00faltima dimens\u00e3o, refiro-me, expressando-me em poucas palavras, a grandes finalidades do \n\n\n\n36 / 226 \n\nensino e da educa\u00e7\u00e3o focadas na forma\u00e7\u00e3o global dos alunos / estudantes / aprendizes / \n\nformandos). A pr\u00f3pria tem\u00e1tica do estudo (\u00e1gua, energia e suas rela\u00e7\u00f5es) est\u00e1 intrinsecamente \n\natravessada por \u201cvalores\u201d, e portanto pela \u00e9tica. Embora n\u00e3o focado nesta importante \n\ndimens\u00e3o cidad\u00e3 e profissional, como referido na sec\u00e7\u00e3o 1.1, este estudo pretende contribuir \n\npara aprofundar a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pessoal dos envolvidos, incluindo a que lhes permita \n\nmelhor debater (consigo e com os outros) os valores e os porqu\u00eas em jogo e mais consciente e \n\nativamente participar na formula\u00e7\u00e3o de propostas, na elabora\u00e7\u00e3o de normas e nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o, quer a n\u00edvel pessoal quer a n\u00edvel social. O autor (ibidem) refere que podem \n\nconsiderar-se dois tipos de resposta poss\u00edveis sobre o que \u00e9 o conhecimento e como ele se \n\nproduz. O \u201ccomo\u201d, aqui, menos a ver com \u201cm\u00e9todos\u201d e mais a ver com os fundamentos, a \n\nfonte, da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. Estamos pois a tratar de \u201co que \u00e9\u201d e deste especial \n\n\u201ccomo\u201d, ou seja, da Gnosiologia. Uma resposta \u00e9 habitualmente designada como positivista: \n\nos conceitos, as leis e os princ\u00edpios s\u00e3o algo que j\u00e1 existe e est\u00e1 organizado l\u00e1 fora /na \n\nrealidade, cabendo-nos descobri-los; a outra \u00e9 habitualmente designada como construtivista: a \n\nrealidade existe, mas os conceitos, as leis e os princ\u00edpios s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es nossas, humanas. \n\nEste estudo, como se depreende de afirma\u00e7\u00e3o anterior de car\u00e1cter mais geral, assume uma \n\nEpistemologia construtivista, em coer\u00eancia com assun\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e pedag\u00f3gicas de teor \n\nsemelhante relativas a teorias e pr\u00e1ticas de ensino e aprendizagem. Aprofundando elucida\u00e7\u00e3o \n\nda componente gnosiol\u00f3gica do construtivismo, o autor refere, entre outros, dois aspetos \n\nespecialmente importantes para este estudo: (i) a rela\u00e7\u00e3o do construtivismo com o \n\nconhecimento \u00e9 mais fenomenol\u00f3gica do que ontol\u00f3gica, pois aquele foca, n\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es \n\nconcetuais preferencialmente est\u00e1ticas da realidade tal como ela \u00e9, mas descri\u00e7\u00f5es e \n\naproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 compreens\u00e3o de fen\u00f3menos / transforma\u00e7\u00f5es a que temos acesso e que \n\nobservamos; (ii) desta base (ou hip\u00f3tese) fenomenol\u00f3gica decorre uma outra tamb\u00e9m \n\ngnosiol\u00f3gica: a base (ou hip\u00f3tese) teleol\u00f3gica, que consiste em atribuir ao sujeito conhecedor \n\no papel decisivo na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e, portanto, assumir que nessa constru\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 presente a sua intencionalidade / finalidade. Refiro, apenas como ilustra\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia destas duas bases epistemol\u00f3gicas (mas n\u00e3o como redu\u00e7\u00e3o de tal import\u00e2ncia ao \n\nque refiro): a base fenomenol\u00f3gica \u00e9 importante, n\u00e3o apenas como caracteriza\u00e7\u00e3o de um certo \n\nmodo de entender a ci\u00eancia e a sua hist\u00f3ria, mas tamb\u00e9m como sustenta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do \n\ntrabalho pr\u00e1tico em aula (designadamente o experimental, e seja com objetos f\u00edsicos ou \n\nvirtuais); do mesmo modo, a base teleol\u00f3gica \u00e9 importante porque o ensino e a aprendizagem \n\nrequerem intencionalidade, como est\u00e1 expl\u00edcito, designadamente, na caracteriza\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n  \n\n37 / 226 \n\ninstrumento utilizado neste estudo, as Narra\u00e7\u00f5es Multimodais (referidas adiante neste \n\nCap\u00edtulo e no Cap\u00edtulo 7). Retomo a vertente metodol\u00f3gica para referir um aspeto espec\u00edfico \n\nque \u00e9 crucial neste estudo: o construtivismo caracteriza-se pelo uso, n\u00e3o da \u201cmodela\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica\u201d positivista, mas da \u201cmodela\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica\u201d. Esta relaciona-se, designadamente, com \n\no \u00abprinc\u00edpio do ingenium de Vico, isto \u00e9, com a faculdade mental de religar as coisas \n\nseparadas\u00bb e de o fazer de uma maneira \u00abr\u00e1pida, apropriada e feliz\u00bb (ibidem, pp. 104 e 118). \n\nOra, no n\u00facleo deste estudo est\u00e1 precisamente o \u201creligar coisas separadas\u201d, como j\u00e1 referido \n\nno Cap\u00edtulo 1.  \n\nQuanto ao Construtivismo social refiro apenas, e de modo breve, alguns aspetos que \n\nconsidero especialmente importantes para este estudo. Em termos gerais (ibidem, Cap\u00edtulo 2), \n\ne n\u00e3o considerando vis\u00f5es que podem considerar-se radicais, tal designa\u00e7\u00e3o refere-se a \n\nentendimentos diversos que t\u00eam em comum considerar que a ci\u00eancia e a tecnologia s\u00e3o \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais,\n\u2021\n numa extens\u00e3o a grupos profissionais e outras comunidades sociais do \n\nessencial do que foi dito sobre o construtivismo epistemol\u00f3gico. Assim, neste estudo assumo \n\no construtivismo social como explicitando vertentes sociais chave do construtivismo \n\nepistemol\u00f3gico e sendo complementar deste, em rela\u00e7\u00e3o com o construtivismo psicossocial \n\nvygotskyano (referido adiante). Entre aquelas vertentes sociais est\u00e3o o trabalho em grupos e \n\ncomunidades, as pr\u00e1ticas profissionais, modos de uso de termos / conceitos / modelos / \n\nteorias, a lideran\u00e7a, a cr\u00edtica, a partilha e outras intera\u00e7\u00f5es entre pessoas / comunidades, a \n\nlinguagem (de um modo mais geral: as linguagens) e outras formas de comunica\u00e7\u00e3o, as \n\nrela\u00e7\u00f5es professor-aluno / mestre-aprendiz / pais-filhos / adultos-crian\u00e7as e similares (rela\u00e7\u00f5es \n\nque pelo menos muitos casos e em parte podem considerar-se como sendo de \u201cmedia\u00e7\u00e3o\u201d (ver \n\np. 50), conceito chave no presente estudo \u2014 e tudo isto na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, nos \n\nseus usos, no seu ensino e aprendizagem. \n\nQuanto ao Construtivismo psicol\u00f3gico, tamb\u00e9m apenas refiro brevemente alguns aspetos que \n\nconsidero especialmente importantes para este estudo (ibidem, Cap\u00edtulo 3): o conhecimento \n\nn\u00e3o \u00e9 recebido passivamente pelas pessoas, \u00e9 por estas ativamente constru\u00eddo; a fun\u00e7\u00e3o da \n\ncogni\u00e7\u00e3o \u00e9 adaptativa, e posta ao servi\u00e7o dos sujeitos na organiza\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia e da \n\nsua vis\u00e3o do mundo (e n\u00e3o na descoberta de uma realidade ontol\u00f3gica, embora a exist\u00eancia \n\ndesta seja reconhecida); o conhecimento constr\u00f3i-se a partir da experi\u00eancia do mundo \n\n                                                 \n\n \n\u2021\n Nesta parte do documento considero que o termo \u201cci\u00eancia\u201d abrange outros empreendimentos humanos, designadamente a \u201ctecnologia\u201d, o \n\nque se deixa apenas impl\u00edcito para comodidade de escrita e de leitura. \n\n\n\n38 / 226 \n\n(sensa\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es, opera\u00e7\u00f5es) por abstra\u00e7\u00e3o baseada em regularidades experimentadas e na \n\nreflex\u00e3o sobre ela; na educa\u00e7\u00e3o, e no ensino em particular, devem procurar-se que facilitem e \n\npromovam a abstra\u00e7\u00e3o reflexiva. Em boa parte o presente estudo trata precisamente de \n\nprocurar situa\u00e7\u00f5es de ensino e aprendizagem e modos de media\u00e7\u00e3o que facilitem e promovam \n\na constru\u00e7\u00e3o ativa de conhecimento e a abstra\u00e7\u00e3o reflexiva (no caso, com \u00eanfase no \n\nrelacionamento entre \u00e1gua e energia).  \n\nO Construtivismo sociocient\u00edfico (ibidem, Cap\u00edtulo 4) interpreta o universo como uma rede \n\ndin\u00e2mica de objetos e eventos inter-relacionados e considera que a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento consiste essencialmente em construir estruturas cognitivas relacionadas com tal \n\nrede. Neste processo existem intera\u00e7\u00e3o entre pessoas, designadamente dentro de grupos \n\nprofissionais (e.g., comunidades de cientistas) e entre pessoas / grupos e a restante sociedade; \n\ne existem tamb\u00e9m \u201cdin\u00e2micas de intera\u00e7\u00e3o\u201d ci\u00eancia-sociedade / ci\u00eancia-tecnologia-\n\nsociedade). O conhecimento \u00e9 constru\u00eddo, n\u00e3o por \u201cindiv\u00edduos\u201d, mas por \u201cindiv\u00edduos em a\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d. O conhecimento constru\u00eddo cont\u00e9m fatores contextuais e t\u00e1citos; a \n\ninterdisciplinaridade, a transdisciplinaridade e a migra\u00e7\u00e3o concetual desempenham papel \n\nchave; a sustentabilidade ambiental constituiu preocupa\u00e7\u00e3o crucial; e esta vis\u00e3o contempla \n\nainda a necessidade de ter em conta v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es complexas como as que existem entre \n\nci\u00eancia, ind\u00fastria e poder. V\u00e1rias destas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para este estudo, que pretende \n\ncontribuir para estrutura\u00e7\u00f5es cognitivas que unifiquem temas frequentemente tratados como \n\ndemasiado separados entre si (\u00e1gua e energia) e que permitam uma vis\u00e3o mais profunda, \n\nsustentada e operativa das rela\u00e7\u00f5es desses temas com a sociedade, designadamente com a \n\nqualidade de vida, as emo\u00e7\u00f5es e sentimentos, a \u00c9tica e a sustentabilidade. \n\nTal como na vis\u00e3o sociocient\u00edfica, o aspeto central da vis\u00e3o do Construtivismo psicocient\u00edfico \n\n(ibidem, Cap\u00edtulo 5) \u00e9 o da procura de ajuste entre a estrutura cognitiva e a estrutura do \n\nmundo. Mas, enquanto a primeira enfatiza os processos de constru\u00e7\u00e3o pela sociedade, a \n\nsegunda enfatiza os processos de constru\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio indiv\u00edduo. A constru\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nengendrada como uma intera\u00e7\u00e3o do \u201caprendiz / estrutura cognitiva\u201d com o \u201cconhecimento \n\ncient\u00edfico / estrutura de conte\u00fado\u201d. Esta vis\u00e3o \u00e9 muito importante no presente estudo, que trata \n\nde ensino e de aprendizagem num ambiente em que o professor \u00e9 um mediador das \n\naprendizagens de estudantes-indiv\u00edduos (sem deixar de ter em conta aspetos sociais, e em \n\nv\u00e1rias dimens\u00f5es). O pr\u00f3prio autor (ibidem) refere explicitamente que esta vis\u00e3o \u00e9 muito \n\nimportante, e tem disso amplamente utilizada, em situa\u00e7\u00f5es de ensino e aprendizagem. H\u00e1 \n\n\n\n  \n\n39 / 226 \n\nv\u00e1rias vers\u00f5es deste construtivismo, que diferem no modo de entender a intera\u00e7\u00e3o estrutura \n\ncognitiva- estrutura de conte\u00fado (ou aprendiz-conhecimento cient\u00edfico) e tamb\u00e9m no modo de \n\ncaracterizar a estrutura cognitiva. O autor refere, designadamente, as seguintes vers\u00f5es: (i) \n\nconstrutivismo transformativo de Bruner \u2013 \u201cconstrutivismo gradual\u201d, que considera a \n\naprendizagem como um processo \u201cem espiral\u201d em que os alunos constroem ativamente e \n\ncontinuamente conhecimentos com base nos seus conhecimentos anteriores, com revisita\u00e7\u00f5es \n\nem n\u00edveis progressivamente mais elevados, sendo crucial o di\u00e1logo com o professor, que deve \n\nadaptar a informa\u00e7\u00e3o a aprender ao estado de desenvolvimento dos alunos; (ii) \n\n\u201cconstrutivismo de rutura\u201d (Bachelard) \u2013 baseia-se no conceito de \u201cobst\u00e1culo epistemol\u00f3gico\u201d \n\ne na considera\u00e7\u00e3o da \u201crutura\u201d que a sua supera\u00e7\u00e3o sup\u00f5e, numa aprendizagem por mudan\u00e7a \n\nconcetual; (iii) \u201cconstrutivismo progressivo\u201d (Giordan &amp; Vecchi) \u2013 entende a mudan\u00e7a \n\nconcetual numa perspetiva de \u201cmudan\u00e7a gradual\u201d baseada em \u201cestruturas de acolhimento\u201d \n\nque gradualmente se aproximam das configura\u00e7\u00f5es cognitivas adotadas pela comunidade \n\ncient\u00edfica. O presente estudo assume uma vis\u00e3o construtivista de tipo gradual (como na \n\nprimeira e terceira vers\u00f5es anteriores), embora admitindo que pontualmente possam revelar-se \n\nadequados m\u00e9todos mais pr\u00f3ximos dos de rutura e mudan\u00e7a (como na terceira vers\u00e3o). \n\nSob a designa\u00e7\u00e3o Construtivismo psicossocial, o autor (ibidem, Cap\u00edtulo 6) considera dois \n\ntipos de construtivismo: \u201cconstrutivismo sociocognitivo\u201d de Vygotsky e o \u201cconstrucionismo \n\nsocial\u201d de Burr. Relativamente a este, fa\u00e7o apenas uma breve refer\u00eancia. \u00c9 uma forma de \n\nconstrutivismo que n\u00e3o parte nem da mente do sujeito nem do mundo exterior, mas da \n\n\u201clinguagem\u201d, entendendo esta, n\u00e3o como um meio de representa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, mas \n\ncomo uma \u201catividade\u201d na qual se gera \u201csignificado\u201d. O \u201cconstrutivismo sociocognitivo\u201d de \n\nVygotsky, mais amplamente utilizado na pr\u00e1tica educativa, como afirma o pr\u00f3prio autor \n\n(ibidem p. 476), \u00e9 para mim, e para em particular no presente estudo, muito inspirador e \u00fatil \n\nrefer\u00eancia. O construtivismo de Vygotsky, que d\u00e1 tamb\u00e9m grande import\u00e2ncia \u00e0 linguagem e \n\n\u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, enfatiza dois aspetos, aplic\u00e1veis quer \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento) quer \u00e0 aprendizagem: estes processos desenvolvem-se em pr\u00e1ticas \n\nacompanhadas, e.g., aluno com media\u00e7\u00e3o do professor, crian\u00e7a acompanhada por adulto ou \n\ninvestigador orientado por orientador, e tamb\u00e9m em intera\u00e7\u00f5es entre colegas de investiga\u00e7\u00e3o e \n\nentre coaprendizes; nestes processos h\u00e1 atividades que o aprendiz \u00e9 capaz de executar \n\nsozinho, associadas ao seu \u201cconhecimento nuclear\u201d, e outras que ele s\u00f3 consegue realizar \n\nacompanhado, estando estas associadas \u00e0 \u201czona de desenvolvimento pr\u00f3ximo\u201d (ZDP), \n\nconceito chave da teoria de Vygotsky. O resultado da pr\u00e1tica bem-sucedida destas atividades \n\n\n\n40 / 226 \n\n\u00e9 a \u201caprendizagem\u201d, um processo de \u201capropria\u00e7\u00e3o\u201d que se traduz no alargamento do \n\nconhecimento nuclear na ZDP e na cria\u00e7\u00e3o de outra ZDP. Por mais de uma vez, ao longo da \n\ninterven\u00e7\u00e3o no terreno deste estudo, me recordei destes aspetos, desta vis\u00e3o, precisamente \n\nquando eu sentia, sobretudo quando o expressavam os alunos, que estes \u201cestavam a ser \n\nlevados aos seus limites\u201d, quase a \u201cdeitar a toalha ao ch\u00e3o\u201d, como cheguei a partilhar depois \n\ncom colegas. Mas\u2026 sem deitar a toalha ao ch\u00e3o, eu estava l\u00e1 para os ajudar nisso.  \n\nNuma sec\u00e7\u00e3o sobre Construtivismo educacional e a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o autor (ibidem, \n\nCap\u00edtulo 7), refere que a todos os tipos de construtivismo antes referidos est\u00e1 subjacente a \n\nideia de que a aprendizagem \u00e9 fundamentalmente um \u201cajustamento\u201d de \u201cmodelos mentais\u201d \n\npara acomodar experi\u00eancias, que constitui a base do que se pode designar por \u201cconstrutivismo \n\neducacional\u201d, e que este, com a uma base te\u00f3rica s\u00f3lida, embora heterog\u00e9nea, e com pr\u00e1ticas \n\nvastamente documentadas, tornou-se, apesar de n\u00e3o recolher unanimidade, o n\u00facleo duro da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia. Cada projeto educativo dever\u00e1 dotar-se da forma, ou \n\ndas formas, de construtivismo que melhor se adequem ao seu contexto e aos seus objetivos. \n\nSubscrevo esta recomenda\u00e7\u00e3o do autor (ibidem), permitindo-me acrescentar que deve ainda \n\nconsiderar-se que h\u00e1 tamb\u00e9m lugar para prefer\u00eancias de natureza pr\u00e1tica e te\u00f3rica por parte de \n\ndocentes e investigadores, baseadas designadamente nas suas vis\u00f5es do mundo, em op\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas, na sua experi\u00eancia de vida e profissional, na assun\u00e7\u00e3o daquilo que ele considera sabe \n\nmelhor ou saber pior. De entre as m\u00faltiplas vertentes e caracter\u00edsticas referidas pelo autor \n\ncomo integrando o construtivismo educacional, refiro algumas (ibidem, pp. 548-553): o \n\nconhecimento n\u00e3o \u00e9 recebido passivamente pelos sentidos e pela comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 ativamente \n\nconstru\u00eddo pelo sujeito conhecedor; deste fazem parte a sua hist\u00f3ria cultural e pessoal; os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos indiv\u00edduos s\u00e3o muito importantes, pois constituem a base sobre a \n\nqual a aprendizagem \u00e9 constru\u00edda, pelo que para ensinar bem \u00e9 preciso compreender bem as \n\nconce\u00e7\u00f5es e os modelos mentais dos estudantes; \u00e9 importante considerar, n\u00e3o apenas o \n\nconte\u00fado da ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m os seus modos de produ\u00e7\u00e3o e a sua hist\u00f3ria; as palavras n\u00e3o \n\ns\u00e3o embalagens de conceitos, sendo necess\u00e1rio negociar significados; \u00e9 importante a \n\naprendizagem cooperativa e colaborativa; a aprendizagem \u00e9 uma procura de significado; o \n\nsignificado exige a compreens\u00e3o do todo, de \"v\u00e1rios \u201ctodos\u201d, e n\u00e3o apenas de partes isoladas; \n\no significado est\u00e1 ligado tamb\u00e9m aos prop\u00f3sitos, metas, interesses e contextos das atividades; \n\no conhecimento constru\u00eddo deve ser \u201cvi\u00e1vel\u201d, \u201c\u00fatil\u201d, pois \u201cos constructos que n\u00e3o se revelam \n\n\u00fateis n\u00e3o sobrevivem\u201d; o debate desempenha um papel de relevo, e nele devem estar presentes \n\nos conhecimentos e convic\u00e7\u00f5es dos estudantes e os saberes constru\u00eddos e aceites pelas \n\n\n\n  \n\n41 / 226 \n\ncomunidades cient\u00edficas; a fun\u00e7\u00e3o dos mediadores, entre os quais o professor, \u00e9 sobretudo a \n\nde talhar m\u00e9todos em fun\u00e7\u00e3o das respostas dos estudantes, a de encorajar estes a analisar e \n\npredizer, a de estabelecer liga\u00e7\u00f5es para promover a compreens\u00e3o. \n\n \n\nNo \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o em Ensino Experimental das Ci\u00eancias para Professores \n\ndo 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, que decorreu em Portugal entre 2006 e 2010, Martins et al. \n\n(2007), referem que, tendo em vista o desenvolvimento de \u00abpr\u00e1ticas de qualidade\u00bb no ensino, \n\num dos eixos que tomaram como estruturante foi o socioconstrutivismo. Continuo com estes \n\nautores. No \u00e2mago do construtivismo est\u00e1 a ideia de que aquilo que o aluno j\u00e1 sabe \u00e9 um fator \n\ncr\u00edtico que afeta a sua aprendizagem. Assim, o processo educativo, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o simples e rotineira de conceitos ou procedimentos, deve centrar-se no aluno e \n\nguiar-se por princ\u00edpios como: desde cedo as crian\u00e7as desenvolvem progressivamente as suas \n\npr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es acerca do mundo, e designadamente est\u00e3o atentas a determinadas \n\nregularidades e atribuem-lhes designa\u00e7\u00f5es; conce\u00e7\u00f5es ing\u00e9nuas sobre determinadas \n\nregularidades s\u00e3o comuns a muitas pessoas, da inf\u00e2ncia \u00e0 adultez, podem estar muito \n\nenraizadas e manifestam-se na forma de pensar, agir e aprender; o conhecimento do \n\naprendente influencia aquilo que ele procura conhecer e aquilo que outros procuram que ele \n\nconhe\u00e7a; num aprendente podem coexistir dois paradigmas, o cient\u00edfico e o pessoal. Ensinar \n\ncom esta vis\u00e3o \u00e9 complexo: implica ensinar a pensar, a conhecer os modos de pensar de cada \n\num, a conviver com d\u00favidas e a procurar a viabilidade / validade de modelos interpretativos. \n\nOs processos de pesquisa orientados que permitam ao aluno envolver-se, ativa e \n\nemocionalmente, na constru\u00e7\u00e3o /reconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento cient\u00edfico, a n\u00edvel \n\nconceptual, processual e axiol\u00f3gico, favorecem aprendizagens significativas. \n\n \n\nPasso a reportar-me a Lopes et al. (2010). Tamb\u00e9m estes autores salientam que h\u00e1 muitas \n\nvariantes de construtivismo e de vis\u00f5es sobre ele, referindo, entre outras, obras de Bruner, \n\nCobb, Gil-P\u00e9rez, Salomon, Taylor, Tobin e Vygotsky. Aquela obra (ibidem) trata de um \n\nmodelo de ensino \u2014 \u201cModel of Effective Teaching for Intended Learning Outcomes in \n\nScience and Technology (METILOST)\u201d \u2014, n\u00e3o tendo por objeto uma apresenta\u00e7\u00e3o detalhada \n\ndos diversos tipos de construtivismo. Trata-se de um modelo enquadrado numa vis\u00e3o \n\nconstrutivista que os autores elucidam (ibidem, pp. 9-12) e que, pela sua import\u00e2ncia para o \n\npresente estudo, passo a referir (procurando fidelidade quanto ao essencial mas com liberdade \n\n\n\n42 / 226 \n\nde tradu\u00e7\u00e3o e escrita e com a inclus\u00e3o de pequenas partes de texto que considero \n\ncomplementos \u00fateis para o presente estudo). \n\nO n\u00facleo duro do construtivismo consiste na asser\u00e7\u00e3o de que o conhecimento \u00e9 um constructo \n\nhumano: n\u00e3o \u00e9 encontrado ou descoberto, e n\u00e3o \u00e9 absoluto, est\u00e1tico ou universal. Esta \n\nasser\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento por comunidades profissionais e \u00e0 \n\naprendizagem, e portanto \u00e0 epistemologia e \u00e0 psicologia. Relativamente \u00e0 aprendizagem pode \n\nfalar-se em psicologia, mas tamb\u00e9m em epistemologia: a aprendizagem individual \u2014 tal \n\ncomo a epistemologia como ramo da filosofia \u2014 envolve relativamente ao que se aprende \n\nprocedimentos de avalia\u00e7\u00e3o, de aprecia\u00e7\u00e3o do contexto, de exerc\u00edcio de esp\u00edrito cr\u00edtico e de \n\nvalida\u00e7\u00e3o. \u00c9 em boa parte por isto que se refere frequentemente, no \u00e2mbito da Did\u00e1tica e em \n\n\u00e2mbitos afins, a \u201cepistemologia do aprendente / do aluno / da crian\u00e7a\u201d. \n\n \n\nPela sua import\u00e2ncia, estes aspetos merecem ser enfatizados: quer a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento que na sua aprendizagem envolvem campos concetuais, modelos, teorias e \n\nvis\u00f5es do mundo, m\u00e9todos e procedimentos; procura de respostas a quest\u00f5es e/ou de solu\u00e7\u00f5es \n\npara problemas; valores e conflitos de valores, e portanto aspetos \u00e9ticos; decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es. \n\nAfirmar que um aprendente constr\u00f3i o seu pr\u00f3prio conhecimento n\u00e3o tem a ver com \n\nconsiderar que ele reinventa por si o que foi criado pelos seus antepassados ao longo de \n\nmil\u00e9nios e pelos seus contempor\u00e2neos: significa que ele, com a orienta\u00e7\u00e3o de um professor / \n\neducador / adulto, constr\u00f3i e reconstr\u00f3i ele pr\u00f3prio o seu pr\u00f3prio mundo de saberes (incluindo \n\natitudes, capacidades e compet\u00eancias) com base nos saberes existentes e dispon\u00edveis e de \n\nmodo a que estes tenham para ele sentido, sejam t\u00e3o significativos e \u00fateis quanto poss\u00edvel. \n\nA produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a sua aprendizagem t\u00eam ambas componentes sociais. A \n\nci\u00eancia e a tecnologia baseiam-se no legado de gera\u00e7\u00f5es precedentes; evoluem em \n\ncomunidades profissionais e s\u00e3o avaliados e validados em f\u00f3runs dessas comunidades; e \n\nprocuram respostas para quest\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es para problemas que est\u00e3o socialmente marcados \n\nem m\u00faltiplas facetas (desde a formula\u00e7\u00e3o das perguntas e dos problemas at\u00e9 \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do \n\nvalor dos resultados obtidos). Tamb\u00e9m a aprendizagem, mesmo quando se fala em \n\naprendizagem individual, tem importantes componentes sociais: ao longo de toda a vida, \n\ndesde o nascimento, os indiv\u00edduos aprendem em permanente intera\u00e7\u00e3o com brinquedos, livros \n\ne computadores, e com os pais, amigos e professores; usam a linguagem natural e outras \n\nlinguagens socialmente estabelecidas para comunicar e pensar; e vivem emo\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e \n\n\n\n  \n\n43 / 226 \n\nsociais e afetos e sentimentos, na aprendizagem inclusive. Para enfatizar aspetos com estes, \n\nusa-se frequentemente a designa\u00e7\u00e3o social-construtivismo, sobretudo no mundo da \n\naprendizagem. \n\nO construtivismo atribui import\u00e2ncia chave \u00e0 experi\u00eancia, ao trabalho pr\u00e1tico, \u00e0 \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o significa que ele seja filosoficamente \u201cempirista\u201d. De facto, e \n\ncomo j\u00e1 referido, o construtivismo considera precisamente que o conhecimento \u00e9 um \n\nconstructo humano, n\u00e3o sendo encontrado ou descoberto; e considera ainda que \u00e9 \u00e0 luz dos \n\nnossos campos concetuais, modelos, teorias e vis\u00f5es do mundo que vemos e estudamos os \n\nobjetos e fen\u00f3menos. Por outro lado, o construtivismo tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \u201cracionalismo\u201d em \n\nsentido estrito, pois considera que n\u00e3o h\u00e1 campos concetuais, modelos, teorias ou vis\u00f5es do \n\nmundo que sejam puras constru\u00e7\u00f5es da mente, que n\u00e3o estejam impregnados pela realidade \n\nf\u00edsica exterior. O conhecimento \u00e9 elaborado e validado em permanente di\u00e1logo com esta. \n\nAssim, o construtivismo sintetiza contributos do empirismo e do racionalismo, transcendendo \n\nambos. \n\nConstrutivismo tamb\u00e9m n\u00e3o significa \u201crelativismo\u201d. Todavia reconhece que os conceitos, \n\nmodelos e teorias t\u00eam contextos de validade e \u00e2mbitos de aplica\u00e7\u00e3o; e que numa mesma zona \n\nde conhecimento podem coexistir constructos intelectuais distintos e mesmo contradit\u00f3rios, \n\nquer em comunidades profissionais quer em indiv\u00edduos, sejam estes adultos ou crian\u00e7as, \n\nperitos ou aprendizes, professores ou alunos. \n\n \n\nComo j\u00e1 referi, este estudo n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de considerar que s\u00f3 um ou outro tipo de \n\nconstrutivismo s\u00e3o v\u00e1lidos e \u00fateis. Mas, criticamente e teleologicamente, assume como \n\norientadora a s\u00edntese acabada de apresentar, baseada em Lopes et al. (2010) (ibidem). \n\n \n\nPasso a referir-me ao conceito conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado, na origem do qual est\u00e1 \n\nLee S. Shulman (n. 1938) e que concorre com contributos valiosos para teorias e pr\u00e1ticas de \n\nmatriz construtivista. \n\nOs trabalhos e os contributos de Lee S. Shulman s\u00e3o amplamente reconhecidos e referidos, e \n\ncontinuam a ser alvo de estudo no sentido de os aprofundarem. Ball, Thames &amp; Phelps (2008) \n\nconsideram que, embora a designa\u00e7\u00e3o conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado tenha sido \n\nlargamente utilizada ao longo das duas d\u00e9cadas anteriores, o potencial respetivo tem sido \n\n\n\n44 / 226 \n\nescassamente desenvolvido e poucos estudos testaram se h\u00e1, de facto, distintos corpos de \n\nconhecimento de conte\u00fado identific\u00e1veis e que importem para o ensino. Assim, em vez de \n\nconsiderarem o conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado como dado adquirido, tomam-no com \n\nalgo muito importante mas que necessita de ser mapeado e medido, incluindo no que respeita \n\na como esse conhecimento \u00e9 usado no ensino de modo efetivo. Os autores referem trabalhos \n\nque t\u00eam desenvolvido no sentido de desenvolver uma teoria fundamentada na pr\u00e1tica sobre o \n\nconhecimento do conte\u00fado para o ensino constru\u00edda com base na no\u00e7\u00e3o de Shulman de \n\nconhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado, que consideram necessitar de desenvolvimento \n\nte\u00f3rico, clarifica\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e teste emp\u00edrico. O seu estudo, realizado no \u00e2mbito da \n\nMatem\u00e1tica, tem como objetivo investigar a natureza do conhecimento do conte\u00fado \n\ndisciplinar orientado para a profiss\u00e3o, estudando situa\u00e7\u00f5es reais de ensino de Matem\u00e1tica e \n\nidentificando o que designam por \u00abconhecimento de matem\u00e1tica para o ensino\u00bb. Para al\u00e9m e \n\napresentarem e discutirem o que consideram ser \u00abos pr\u00f3ximos passos necess\u00e1rios para \n\ndesenvolver uma teoria \u00fatil sobre o conhecimento de conte\u00fado para o ensino\u00bb, os autores \n\nreferem que a sua investiga\u00e7\u00e3o indica o seguinte:  \n\n? H\u00e1 pelo menos dois subdom\u00ednios empiricamente discern\u00edveis que est\u00e3o contidos no \n\nconhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado: conhecimento de conte\u00fado e estudantes; e \n\nconhecimento de conte\u00fado e ensino.  \n\n? H\u00e1 para al\u00e9m disso \u00abum importante subdom\u00ednio de \u201cpuro\u201d conhecimento do conte\u00fado que \n\n\u00e9 especial no trabalho de ensino: conhecimento de conte\u00fado especializado, que \u00e9 distinto \n\ndo conhecimento de conte\u00fado comum de que necessitam os professores e os n\u00e3o \n\nprofessores.\u00bb \n\n \n\nAinda assim, e pela sua j\u00e1 hist\u00f3rica import\u00e2ncia did\u00e1tica e pedag\u00f3gica, recorro a Shulman \n\n(1986). Sugere o autor que se distingam tr\u00eas categorias de conhecimento dos conte\u00fados \n\ndisciplinares por parte do professor:  \n\n? Conhecimento do conte\u00fado. Trata-se da quantidade e da organiza\u00e7\u00e3o, na mente do \n\nprofessor, do conhecimento sobre as mat\u00e9rias disciplinares de per si. \n\n? Conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado. Este vai para al\u00e9m do anterior, incluindo a \n\ndimens\u00e3o dos conhecimentos das mat\u00e9rias para o ensino. Trata-se de conhecer modos de \n\nrepresentar e formular os assuntos de modo a que eles sejam compreens\u00edveis, \n\ndesignadamente as formas mais \u00fateis de representa\u00e7\u00e3o, as analogias mais poderosas, \n\n\n\n  \n\n45 / 226 \n\nilustra\u00e7\u00f5es, exemplos, explica\u00e7\u00f5es e demonstra\u00e7\u00f5es. Dado que n\u00e3o existe uma \u00fanica forma \n\nde representa\u00e7\u00e3o que seja a mais poderosa, o professor deve ter \u00e0 m\u00e3o um verdadeiro \n\narsenal de formas alternativas, algumas das quais criadas por si com base na sua sabedoria \n\ne na sua pr\u00e1tica. O conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado inclui tamb\u00e9m a compreens\u00e3o \n\ndaquilo que torna mais f\u00e1cil ou dif\u00edcil a aprendizagem de t\u00f3picos espec\u00edficos, \n\ndesignadamente as conce\u00e7\u00f5es e preconce\u00e7\u00f5es que sobre os t\u00f3picos usualmente tratados t\u00eam \n\nos estudantes de diferentes idades e tipos de forma\u00e7\u00e3o. E, no caso de estas conce\u00e7\u00f5es \n\nserem cientificamente inadequadas, o que acontece frequentemente, os professores \n\nnecessitam de conhecimento sobre as estrat\u00e9gias potencialmente mais frutuosas na \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos aprendentes. Aqui, a investiga\u00e7\u00e3o sobre o ensino e \n\nsobre a aprendizagem s\u00e3o quase coincidentes.  \n\n? Conhecimento curricular. O curr\u00edculo \u00e9 representado pelo conjunto de todos os programas \n\nconcebidos para o ensino de temas e t\u00f3picos particulares num dado n\u00edvel; os v\u00e1rios \n\nmateriais de ensino dispon\u00edveis relacionados com aqueles programas; e o conjunto de \n\ncaracter\u00edsticas que servem de indica\u00e7\u00f5es ou contraindica\u00e7\u00f5es relativamente ao uso de \n\nmateriais curriculares ou program\u00e1ticos em determinadas circunst\u00e2ncias. O curr\u00edculo e os \n\nseus materiais associados constituem a farmacopeia onde o professor vai buscar as \n\nferramentas de ensino que apresentam ou exemplificam conte\u00fados particulares e que \n\npermitem melhorar e avaliar o que \u00e9 conseguido pelos estudantes.  \n\n \n\nFa\u00e7o aqui duas observa\u00e7\u00f5es sobre o acabado de referir. O autor, como \u00e9 ainda habitual em \n\nl\u00edngua inglesa, utiliza a designa\u00e7\u00e3o \u201cpedag\u00f3gico\u201d num sentido em que na grande maioria das \n\noutras l\u00ednguas se utiliza mais comummente, desde h\u00e1 dezenas de anos, a designa\u00e7\u00e3o \n\n\u201cdid\u00e1tico\u201d. Do mesmo modo, muitos dos aspetos que o autor refere como \u201ccurriculares\u201d s\u00e3o \n\nnoutros contextos, e particularmente noutras l\u00ednguas, tamb\u00e9m considerados como \u201cdid\u00e1ticos\u201d. \n\nVer por exemplo o entendimento de Martins et al. (2007), referido adiante (os autores referem \n\no \u201cconhecimento did\u00e1tico de conte\u00fado\u201d). \u00c9 desta natureza o entendimento que se utiliza no \n\npresente estudo. A segunda observa\u00e7\u00e3o \u00e9 de outro tipo: \u00e9 para real\u00e7ar que o autor, escrevendo \n\n\u00abAqui, a investiga\u00e7\u00e3o sobre o ensino e sobre a aprendizagem s\u00e3o quase coincidentes\u00bb, est\u00e1 a \n\nreferir um contexto de coincid\u00eancia, precisamente porque, de um modo mais geral, tal \n\ncoincid\u00eancia n\u00e3o existe \u2014 o que constitui um aspeto importante do presente estudo, como \n\n\n\n46 / 226 \n\nreferido por exemplo a pp. 44, 47 e 50 (e como tamb\u00e9m ilustrado pela popula\u00e7\u00e3o alvo \u2014 \n\ndocentes \u2014 do question\u00e1rio referido a pp. 111). \n\n \n\nContinuo com Shulman (1986), que refere haver outros importantes dom\u00ednios de \n\nconhecimento para os professores, entre os quais, a t\u00edtulo de exemplo: diferen\u00e7as individuais \n\nentre estudantes, m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula, hist\u00f3ria e filosofia da educa\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o escolar. Cada um destes dom\u00ednios subdivide-se em categorias e pode exprimir-\n\nse em tr\u00eas formas de representar o conhecimento respetivo: \n\n? Conhecimento proposicional. As proposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o notavelmente econ\u00f3micas na forma, \n\ncontendo e simplificando vastas complexidades, mas ganham em economia precisamente \n\npor serem descontextualizadas, despidas mas mostrar s\u00f3 o essencial, desprovidas de \n\ndetalhe, emo\u00e7\u00e3o e ambiente. H\u00e1 tr\u00eas tipos de conhecimento proposicional no ensino: \n\nprinc\u00edpios, baseados em pesquisa emp\u00edrica ou filos\u00f3fica; m\u00e1ximas, baseadas na experi\u00eancia \n\npr\u00e1tica; e normas, baseadas em reflex\u00e3o moral ou \u00e9tica. \n\n? Conhecimento de casos. As ra\u00edzes do \u201cm\u00e9todo dos casos\u201d est\u00e3o no ensino do direito, que \n\nconstitui a mais bem conhecida abordagem ao emprego de casos como ve\u00edculo para a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional, sendo o m\u00e9todo valorizado para ensinar teoria, n\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nChristopher Columbus Langdell, que veio a ser Dean da Harvard University Law School \n\nem 1870, foi quem avan\u00e7ou com o m\u00e9todo dos casos na educa\u00e7\u00e3o em direito. E f\u00ea-lo por \n\ndefender a sua efic\u00e1cia no ensino do direito como ci\u00eancia, no ensino da teoria do direito. \n\nUm caso, convenientemente compreendido, n\u00e3o \u00e9 simplesmente um relato de um evento ou \n\nincidente. Designar algo como um caso \u00e9 efetuar uma asser\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: ele \u201c\u00e9 um caso de \n\nalguma coisa\u201d, uma inst\u00e2ncia e outra mais geral. Os casos em si mesmos s\u00e3o relatos de \n\neventos, mas \u00e9 o conhecimento que eles representam que faz deles casos. Estes podem ser \n\nexemplos de inst\u00e2ncias espec\u00edficas de pr\u00e1tica \u2014 descri\u00e7\u00f5es detalhadas de como um evento \n\ninstrucional ocorreu \u2014, completados com contextos particulares, pensamentos e \n\nsentimentos. Por outro lado, podem ser exemplares quanto a princ\u00edpios, exemplificando no \n\nseu detalhe uma proposi\u00e7\u00e3o mais abstrata ou uma asser\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Paralelamente \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tipos de conhecimento proposicional sobre o ensino, h\u00e1 tr\u00eas tipos de \n\ncasos: prot\u00f3tipos, que exemplificam princ\u00edpios te\u00f3ricos; precedentes, que capturam e \n\ncomunicam princ\u00edpios de pr\u00e1tica ou m\u00e1ximas; e par\u00e1bolas, que comunicam normas ou \n\n\n\n  \n\n47 / 226 \n\nvalores. Um dado caso pode cumprir mais do que uma fun\u00e7\u00e3o, podendo por exemplo servir \n\nde prot\u00f3tipo e de precedente. \n\n? Conhecimento estrat\u00e9gico. Quer as proposi\u00e7\u00f5es quer os casos carregam o fardo da \n\nunilateralidade, a limita\u00e7\u00e3o de direcionar o leitor ou utilizador para uma \u00fanica e particular \n\nregra ou maneira pr\u00e1tica de ver. O conhecimento estrat\u00e9gico entra em jogo quando o \n\nprofessor promove um confronto com situa\u00e7\u00f5es ou problemas particulares, de \u00edndole \n\nte\u00f3rica, pr\u00e1tica ou moral, em que h\u00e1 colis\u00e3o de princ\u00edpios em possibilidade de solu\u00e7\u00e3o \n\nsimples. \n\nPor estas e outras raz\u00f5es, Shulman recusa o que considera ser um \u00abinfame aforismo\u00bb, uma \n\n\u00abcal\u00fania\u00bb, o c\u00e9lebre dito de George Bernard Shaw \"Quem sabe, faz, quem n\u00e3o sabe, ensina\u201d, \n\ne declara, recorrendo a Arist\u00f3teles, que o teste fundamental da compreens\u00e3o reside na \n\ncapacidade de transformar conhecimento em ensino, terminando o seu artigo com um \n\naforismo alternativo: \u201cQuem sabe faz, quem compreende ensina\u201d. \n\n \n\nA prop\u00f3sito dos contributos de Shulman, fa\u00e7o uma refer\u00eancia a um aspeto que, de um \u00e2ngulo \n\num pouco diferente, ser\u00e1 retomado no Cap\u00edtulo seguinte (p. 62): o presente estudo tem \n\ncaracter\u00edsticas de estudo de caso. Elucido este aspeto \u00e0 luz do escrito acima sobre uma das \n\nformas propostas por Shulman, como reflex\u00e3o interpretativa aplicada ao presente estudo. \n\nPretendo que este seja um estudo de caso, designadamente quanto aos seguintes aspetos: \n\n? Este estudo incide sobre um universo que \u00e9 um caso (que se pode considerar um conjunto \n\nde sub-casos) de ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas em ambiente natural de sala de aula, focando a \n\nvertente de ensino como uma inst\u00e2ncia espec\u00edfica de pr\u00e1tica, apresentando relatos \n\ndetalhados dos eventos instrucionais que ocorreram, referindo os respetivos contextos \n\nparticulares, assim como pensamentos e sentimentos, interpretando-os teoricamente e \n\npretendendo contribuir para o conhecimento. \n\n? Este estudo pretende constituir ele pr\u00f3prio um caso, ou melhor, dois: um caso de ensino; e \n\num caso de investiga\u00e7\u00e3o. Creio que ambos t\u00eam algo, mesmo que demasiado pouco, de \n\nprot\u00f3tipo, de precedente e de par\u00e1bola (esta \u00faltima mais impl\u00edcita do que expl\u00edcita). Pelo \n\nmenos assim o desejo. E resisto \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o de tentar especificar / categorizar esse algo \n\ntalvez demasiado pouco, o que deixo aos crit\u00e9rios das comunidades de ensino e de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n48 / 226 \n\n \n\nPela sua import\u00e2ncia de \u00e2mbito nacional e pelo seu car\u00e1ter inovador, fa\u00e7o de novo uma \n\nrefer\u00eancia ao Programa de Forma\u00e7\u00e3o em Ensino Experimental das Ci\u00eancias para Professores \n\ndo 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, a seguir designado por Programa, com base em Martins et al. \n\n(2007). Esta refer\u00eancia faz um cruzamento entre t\u00f3picos j\u00e1 referidos \u2014 construtivismo e \n\nconhecimento did\u00e1tico de conte\u00fado \u2014 e outros que ser\u00e3o referidos a seguir, relacionados com \n\npr\u00e1ticas em ambiente de aula \u2014 ensino de base experimental e recursos did\u00e1ticos na forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores.  \n\nO Programa tinha como objetivos, entre outros: promover a constru\u00e7\u00e3o / reconstru\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cconhecimento did\u00e1tico de conte\u00fado\u201d, com \u00eanfase no ensino de base experimental; e \n\npromover a produ\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, laboratoriais e \n\nexperimentais. Os autores enfatizam as necessidades de forma\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da literacia \n\ncient\u00edfica e como contributo para promover uma melhor gest\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis e a \n\nprocura de solu\u00e7\u00f5es para problemas de car\u00e1cter transnacional, designadamente a perda de \n\nrecursos ambientais, a escassez da produ\u00e7\u00e3o alimentar e o n\u00e3o acesso universal a \u00e1gua \n\npot\u00e1vel. \n\nEstes objetivos e esta afirma\u00e7\u00e3o de necessidades s\u00e3o claramente consonantes com a natureza \n\ndo presente estudo: este tem como contexto principal a forma\u00e7\u00e3o de professores dos primeiros \n\nanos de escolaridade (embora centrado na forma\u00e7\u00e3o inicial); enfatiza atividades pr\u00e1ticas, \n\nlaboratoriais e experimentais; procura contributos relacionados com recursos / fatores \n\nambientais chave como s\u00e3o a \u00e1gua e a energia; e toma como importante a no\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento did\u00e1tico / pedag\u00f3gico do conte\u00fado. \n\nO primeiro Gui\u00e3o elaborado no \u00e2mbito do Programa, o Volume 1 produzido, tem o t\u00edtulo \n\n\u00abExplorando Objectos\u2026 Flutua\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos\u00bb. \u00c9 pois sobre um dos temas tratados \n\n(embora com outra abordagem) neste estudo. Este aspeto \u00e9 especialmente interessante porque \n\neste tema \u00e9 considerado como um dos mais dif\u00edceis para os alunos, mesmo de n\u00edveis et\u00e1rios \n\nmais elevados (o que confirmo com a minha experi\u00eancia neste estudo e antes dele). Real\u00e7o \n\nainda que os autores referem que a escolha dos Temas do Programa se baseou em crit\u00e9rios \n\ncomo: a sua inclus\u00e3o no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico (ME-DEB, 2001) e no \n\nPrograma do 1\u00ba CEB (DGEBS, 1990; 2004); as possibilidades que oferecem de serem \n\ntrabalhados com diferentes graus de profundidade, consoante o ano de escolaridade e o n\u00edvel \n\nde desenvolvimento cognitivo dos alunos; a sua frequente observa\u00e7\u00e3o em contextos familiares \n\n\n\n  \n\n49 / 226 \n\nn\u00e3o acad\u00e9micos; e a riqueza que encerram, por permitirem o desenvolvimento da criatividade \n\ne a satisfa\u00e7\u00e3o da curiosidade que suscitam nas crian\u00e7as. Para al\u00e9m de concordar plenamente \n\ncom estes crit\u00e9rios, apraz-me a sustenta\u00e7\u00e3o que assim ganha a minha decis\u00e3o de tomar este \n\ntema como um dos que tratei no meu estudo. \n\n \n\nContinuo a referir pontes entre aspetos de pendor mais te\u00f3rico e outros de pendor mais \n\npr\u00e1tico, agora referindo um trabalho centrado precisamente na tem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica e a sua relev\u00e2ncia para a pr\u00e1tica.  \n\nBaseando-se em trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros autores, Lopes et al. (2008) \n\nreferem que \u00e9 reduzida a influ\u00eancia dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica de sala de aula e \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio atacar esta desconex\u00e3o articulando a investiga\u00e7\u00e3o com as pr\u00e1ticas de ensino. \n\nCom o seu estudo meta-interpretativo os autores procuraram tra\u00e7os transversais entre \n\ntrabalhos de investiga\u00e7\u00e3o e prop\u00f5em os seguintes princ\u00edpios estruturantes:   \n\n? Princ\u00edpios estruturantes dos estudos com relev\u00e2ncia para a pr\u00e1tica. Estes estudos tendem \n\na ter abordagens hol\u00edsticas ao ensino e/ou \u00e0 aprendizagem. Constroem quadros te\u00f3ricos a \n\npartir de fontes diversificadas e tendem a cruzar mais do que uma linha de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Princ\u00edpio estruturante dos estudos sobre condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do \n\nconhecimento dos estudantes. Estes estudos apresentam rela\u00e7\u00f5es consistentes entre as \n\ntarefas propostas aos estudantes, os recursos utilizados, a media\u00e7\u00e3o do professor e o \n\nambiente de aprendizagem. \n\n? Princ\u00edpio estruturante sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o e os processos de aprendizagem. \n\nOs autores referem que muitos estudos separam estes dois aspetos e recomendam que a sua \n\ninterliga\u00e7\u00e3o constitua um princ\u00edpio estrutural da investiga\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento do \n\nconhecimento dos estudantes.  \n\n \n\nRefleti sobre estes aspetos no presente estudo. Procurei ter uma abordagem hol\u00edstica e utilizar \n\nquadros de refer\u00eancia, assim como meios e m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cingidos a vis\u00f5es \n\nespec\u00edficas estreitas, estritas e can\u00f3nicas. Procurei tamb\u00e9m, como professor e com a \n\nautovigil\u00e2ncia de quem \u00e9 simultaneamente investigador, e um investigador que investiga \n\nsobre a sua pr\u00e1tica, que houvesse consist\u00eancia entre as tarefas propostas aos estudantes, os \n\nrecursos utilizados, a media\u00e7\u00e3o do professor e o ambiente de aprendizagem. Relativamente \u00e0 \n\n\n\n50 / 226 \n\navalia\u00e7\u00e3o, pelas raz\u00f5es que elucido um pouco adiante ela n\u00e3o \u00e9 focada no presente estudo, que \n\nincide sobre o ensino, mas desempenha um papel chave na minha pr\u00e1tica como professor. \n\nAinda relativamente \u00e0 liga\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica e entre investiga\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, enfatizo que \n\neste \u00e9 um estudo realizado por um professor-investigador; esta \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o baseada na \n\na\u00e7\u00e3o letiva e na minha pr\u00e1tica profissional em ace\u00e7\u00e3o global; este estudo investigativo incide \n\nsobre pr\u00e1ticas em ambiente natural de aula.   \n\n \n\nPasso a referir um t\u00f3pico que \u00e9 de import\u00e2ncia chave na investiga\u00e7\u00e3o e na teoria, assim como \n\nna profiss\u00e3o docente e na Did\u00e1tica de um modo geral: a media\u00e7\u00e3o do professor, que constitui \n\num aspeto central neste estudo. Reportando-me a (Lopes, Cravino &amp; Silva, 2010): a media\u00e7\u00e3o \n\ndo professor \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es e de linguagens verbais e n\u00e3o-verbais que constituem \n\nresposta sistem\u00e1tica \u00e0s necessidades de aprendizagem dos alunos nos seus caminhos \n\nespec\u00edficos conducentes a atingir os resultados de aprendizagem curricularmente pretendidos, \n\ndesignadamente em termos de conhecimentos, compet\u00eancias e atitudes. \n\nLopes, Cravino e Silva (2010) apresentam uma formula\u00e7\u00e3o geral, que no presente estudo foi \n\npara mim muito inspiradora, sobre caminhos de liga\u00e7\u00e3o entre o mundo dos estudantes e os \n\nresultados de aprendizagem pretendidos. O professor organiza situa\u00e7\u00f5es e prop\u00f5e tarefas aos \n\nalunos. Uma tarefa deve indicar os recursos apropriados, moldar as atividades, motivar os \n\nalunos e mobilizar os mundos destes. A realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa permite ancorar a \n\napropria\u00e7\u00e3o e o uso de um campo conceptual espec\u00edfico, e desenvolver o conhecimento, as \n\natitudes, e as compet\u00eancias pretendidas. Os alunos devem sentir que aprenderam. Os campos \n\nconceptuais devem ter em conta os mundos dos alunos e os contextos de validade e de uso. A \n\nmedia\u00e7\u00e3o do professor desempenha um papel central. \u00c9 realizada propondo tarefas, \n\nestruturando o ensino, interagindo frequentemente com os alunos e efetuando o seguimento \n\ndo desenvolvimento destes. H\u00e1 modos espec\u00edficos de ensino que s\u00e3o prefer\u00edveis para \n\nresultados de aprendizagem espec\u00edficos pretendidos, podendo ser necess\u00e1rio utilizar uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de ensino. Os resultados de aprendizagem pretendidos incluem \n\nconhecimentos, atitudes e compet\u00eancias que podem ser de v\u00e1rios tipos e a v\u00e1rios n\u00edveis, \n\npodendo designadamente enfatizar aspetos pr\u00e1ticos, te\u00f3ricos ou \u00e9ticos. Os autores referem \n\ntamb\u00e9m um aspeto chave, que \u00e9 o da liga\u00e7\u00e3o, e sobretudo a falta dela, entre a investiga\u00e7\u00e3o, \n\nincluindo a que \u00e9 feita sobre pr\u00e1ticas em ambiente de aula, e a vertente da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n  \n\n51 / 226 \n\nalunos. Dou a este aspeto uma import\u00e2ncia chave na minha pr\u00e1tica letiva, mas n\u00e3o desenvolvo \n\neste aspeto por ele n\u00e3o constituir objeto deste estudo investigativo. \n\n \n\nPasso a referir alguns t\u00f3picos diretamente ligados a aspetos espec\u00edficos de pr\u00e1ticas letivas. \n\nReferem Buty, Badreddine &amp; R\u00e9gnier (2012): a complexidade e a riqueza das situa\u00e7\u00f5es de \n\nsala de aula envolvem quatro par\u00e2metros: aspetos epistemol\u00f3gicos do discurso, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es utilizadas, os tipos de intera\u00e7\u00e3o discursiva e as formas de envolvimento dos \n\natores na situa\u00e7\u00e3o. Os autores chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do modo como os saberes \n\nse relacionam entre si (aspeto importante para o presente estudo). Enfatizam em especial a \n\nnecessidade de buscar coer\u00eancia, n\u00e3o apenas no discurso do professor, mas em todas as \n\nvertentes da media\u00e7\u00e3o (discurso, atividades, recursos e artefactos diversos como documentos \n\nescritos, exerc\u00edcios, a\u00e7\u00f5es de controlo).  \n\nLopes, Cravino &amp; Silva (2010, p. 23), num trabalho realizado no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia e Tecnologia, referem os tipos de tarefa: exemplificativas ou de rotina; tradicionais \n\n(e.g., resolu\u00e7\u00e3o de problemas e trabalho experimental); explorat\u00f3rias; e epist\u00e9micas. Nas \n\natividades letivas a que se refere o presente estudo todos estes tipos de tarefas estiveram \n\npresentes. \n\nMartins et al. (2007), reportando-se a Leite (2001), especificam o que s\u00e3o atividades pr\u00e1ticas, \n\nlaboratoriais e experimentais (havendo atividades que podem ser simultaneamente de dois \n\ntipos ou dos tr\u00eas): a designa\u00e7\u00e3o trabalho pr\u00e1tico aplica-se a todas as situa\u00e7\u00f5es em que o aluno \n\nest\u00e1 ativamente envolvido na realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa, que pode ser ou n\u00e3o de tipo \n\nlaboratorial (por exemplo, fazer uma pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre um dado assunto \u00e9 um \n\ntrabalho pr\u00e1tico, mas j\u00e1 o n\u00e3o \u00e9 assistir \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de um tema ou filme ou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa demonstra\u00e7\u00e3o pelo professor, ainda que de cariz laboratorial); por trabalho laboratorial \n\nentende-se um conjunto de atividades que decorrem no laborat\u00f3rio (ou, eventualmente, noutro \n\nlocal), com equipamentos pr\u00f3prios, sendo o aluno executante da atividade; a designa\u00e7\u00e3o \n\ntrabalho experimental aplica-se \u00e0s atividades pr\u00e1ticas onde h\u00e1 manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\n(varia\u00e7\u00e3o provocada nos valores de uma vari\u00e1vel independente e medi\u00e7\u00e3o de valores de uma \n\nvari\u00e1vel dependente relacionada, com controlo dos valores das outras vari\u00e1veis \n\nindependentes). Nas atividades letivas a que se refere o presente estudo todos estes tipos de \n\ntarefas estiveram presentes. \n\n\n\n52 / 226 \n\nOs aspetos referidos no par\u00e1grafo anterior t\u00eam sido estudados por v\u00e1rios autores que \n\nenfatizam simultaneamente a import\u00e2ncia dos trabalhos pr\u00e1ticos / laboratoriais / \n\nexperimentais e a necessidade de que estes sejam usados de modo adequado para serem \n\nefetivamente relevantes e \u00fateis. Lopes (2004) refere que o trabalho experimental faz parte da \n\npr\u00f3pria ess\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Escreve Osborne (1996), \n\nreportando-se parcialmente a Hodson e a Cooper &amp; McIntyre: os alunos necessitam de passar \n\nmais tempo a interatuar com ideias e menos tempo a interatuar com aparelhos; \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque n\u00f3s, como professores de F\u00edsica, mudemos a nossa conce\u00e7\u00e3o de professores de factos e \n\nconhecimento preordenados para a de professores da linguagem e do discurso da ci\u00eancia, \n\nvendo-nos a n\u00f3s pr\u00f3prios como comunicadores de F\u00edsica, como facilitadores da \n\naprendizagem. \n\n \n\nConsidero \u00fatil referir aqui que, como ser\u00e1 descrito noutras partes deste documento, nas \n\npr\u00e1ticas letivas sobre as quais incide o presente estudo se utilizaram simuladores \n\ncomputacionais (SC), entre v\u00e1rios outros tipos de recursos did\u00e1ticos, em atividades de \n\ndiferentes tipos. Quando iniciei o presente estudo eu j\u00e1 estava sensibilizado para o uso de SC, \n\ncomo ilustra o trabalho (Barbot et al., 2010), do qual sou coautor. Fa\u00e7o-lhes aqui uma breve \n\nrefer\u00eancia, com base num trabalho (Pinto et al, 2012) do qual sou tamb\u00e9m coautor. As \n\nsimula\u00e7\u00f5es computacionais t\u00eam sido utilizadas ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. A literatura \n\nsugere que o seu sucesso no ensino e na aprendizagem das ci\u00eancias depende do modo como \n\nelas s\u00e3o incorporadas no curr\u00edculo e de como os professores as usam. \u00c9 habitualmente \n\nconsiderado como particularmente adequado o uso de simuladores computacionais como \n\nferramentas complementares em aula, designadamente em laborat\u00f3rio. H\u00e1 um crescente \n\ninteresse em simuladores multim\u00e9dia interativos, pelo seu potencial nos processos de ensino e \n\nde aprendizagem construtivistas. Tais simuladores oferecem ambientes de pesquisa e \n\nferramentas cognitivas para andaimar aprendizagens, e em particular para desenvolver \n\ncapacidades de elabora\u00e7\u00e3o de previs\u00f5es e hip\u00f3teses, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e interpreta\u00e7\u00f5es \n\nde gr\u00e1ficos (Sahin, 2006). Hoje em dia est\u00e3o dispon\u00edveis numerosas aplica\u00e7\u00f5es de tecnologias \n\nde informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o destinadas a estimular o envolvimento ativo dos estudantes e \n\nque permitem trabalhar o que de outro modo n\u00e3o seria poss\u00edvel por quest\u00f5es de dificuldade, \n\ncusto e tempo. A utiliza\u00e7\u00e3o de tais aplica\u00e7\u00f5es deu origem a novas investiga\u00e7\u00f5es no ensino da \n\nF\u00edsica e de outras Ci\u00eancias, pelas altera\u00e7\u00f5es que implicam em quadros de refer\u00eancia relativos \n\n\n\n  \n\n53 / 226 \n\nao ensino (Jimoyiannis &amp; Komis, 2001; Buty, 2012), designadamente ao n\u00edvel de tipos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e sua coer\u00eancia. \n\n \n\nTermino este cap\u00edtulo referindo uma tem\u00e1tica que tem na sua designa\u00e7\u00e3o a palavra \u201cpr\u00e1tica\u201d, \n\nmas tendo esta um significado distinto do de pr\u00e1tica letiva (embora possa, de certo modo, \n\nincluir esta). \n\nTrata-se de uma tem\u00e1tica de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da qual s\u00f3 tive conhecimento \u2014 \n\ne por um daqueles acasos que acontecem sobre um assunto ao pesquisar sobre outros \u2014 na \n\nparte final da escrita do presente documento. Por este motivo, os contributos dos trabalhos \n\nnessa tem\u00e1tica n\u00e3o informaram o meu estudo. Ainda assim passo a apresentar algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre esta tem\u00e1tica. Explicarei mais adiante por que o fa\u00e7o. Tamb\u00e9m devido \u00e0 \n\nfase da escrita em que estou no momento em que escrevo estas linhas, n\u00e3o me foi poss\u00edvel \n\naprofundar o assunto. Reportar-me-ei apenas a um autor e a um trabalho: Wenger (2006). \n\nA designa\u00e7\u00e3o \u201ccomunidade de pr\u00e1tica\u201d \u00e9 relativamente recente, mas refere-se a um fen\u00f3meno \n\nantigo. O conceito tem-se revelado \u00fatil na aprendizagem e na melhoria de desempenho de \n\npessoas e organiza\u00e7\u00f5es em vastos setores.  \n\nAs comunidades de pr\u00e1tica s\u00e3o formadas por grupos de pessoas envolvidas num processo de \n\naprendizagem coletiva num determinado dom\u00ednio, pelo seu interesse, preocupa\u00e7\u00e3o ou paix\u00e3o, \n\ne que desejam aprender a fazer melhor. \n\n\u00c9 importante notar que este entendimento inclui a possibilidade de haver intencionalidade, \n\nmas n\u00e3o a considera um requisito necess\u00e1rio: a aprendizagem pode ser, quer o motivo que \n\nleva a pessoas a interagir, quer um resultado acidental de intera\u00e7\u00f5es. Nem todas as \n\ncomunidades s\u00e3o comunidades de pr\u00e1tica (por exemplo, uma comunidade de moradores \n\ngeralmente n\u00e3o o \u00e9). Estas t\u00eam tr\u00eas caracter\u00edsticas cruciais: t\u00eam um dom\u00ednio de interesse \n\npartilhado e compet\u00eancias espec\u00edficas comuns; t\u00eam atividades e debates em comum, ajudam-\n\nse e partilham informa\u00e7\u00e3o, aprendendo os seus membros uns com os outros; t\u00eam pr\u00e1ticas \n\ncomuns, na qual desenvolvem e partilham recursos (experi\u00eancias, est\u00f3rias, modos de abordar \n\nproblemas recorrentes,\u2026), com maior ou menos consci\u00eancia disso (por exemplo, as \n\nenfermeiras que se re\u00fanem regularmente para almo\u00e7ar podem nem se dar conta de que as \n\nconversas que t\u00eam constituem uma das suas principais fontes de conhecimento sobre como \n\n\n\n54 / 226 \n\ntratar os seus pacientes). \u00c9 desenvolvendo estas tr\u00eas facetas em paralelo que se cultiva uma \n\ncomunidade de pr\u00e1tica. \n\n As comunidades desenvolvem a sua pr\u00e1tica numa grande variedade de dom\u00ednios, como: \n\najuda na resolu\u00e7\u00e3o de problemas em que se est\u00e1 bloqueado, procura de pessoas que tenham \n\nexperi\u00eancia em lidar com determinadas situa\u00e7\u00f5es, partilha de documentos de trabalho de \n\nmodo a que n\u00e3o seja necess\u00e1rio todas as pessoas fazerem o que j\u00e1 est\u00e1 feito, procura de \n\nsinergias e economias de escala, discuss\u00e3o e pareceres sobre trabalhos em curso em diferentes \n\nsetores ou institui\u00e7\u00f5es, pontos da situa\u00e7\u00e3o sobre estados da arte do tipo \u201cQuem sabe o qu\u00ea e o \n\nque est\u00e1 a fazer falta? Quem podemos contactar?\u201d. \n\nAs comunidades de pr\u00e1tica n\u00e3o t\u00eam esta designa\u00e7\u00e3o em todas as organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \n\nconhecidas sob designa\u00e7\u00f5es v\u00e1rias, como redes de aprendizagem e grupos tem\u00e1ticos. Algumas \n\ns\u00e3o muito pequenas e outras muito grandes; umas s\u00e3o locais e outras mundiais; umas \n\nprivilegiam encontros presenciais e outras comunica\u00e7\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia; h\u00e1 as que pertencem a \n\numa organiza\u00e7\u00e3o e as que s\u00e3o interorganizacionais; algumas s\u00e3o reconhecidas formalmente e \n\nt\u00eam at\u00e9 um or\u00e7amento, enquanto outras s\u00e3o completamente informais e mesmo invis\u00edveis. \n\nDe certo modo, est\u00e3o em todo o lado e existem desde sempre. Mas a designa\u00e7\u00e3o comunidades \n\nde pr\u00e1tica, assim como o seu uso concetual expl\u00edcito e partilhado, t\u00eam a sua origem na teoria \n\nda aprendizagem. Escreve o autor do artigo que a designa\u00e7\u00e3o foi criada conjuntamente por ele \n\npr\u00f3prio e pelo antrop\u00f3logo Jean Lave, no decorrer de um estudo sobre \u00abapprenticeship as a \n\nlearning model\u00bb.\n\u00a7\n \n\nO conceito tem sido utilizado numa grande variedade e num grande n\u00famero situa\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas, como: mundo dos neg\u00f3cios; organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o; organiza\u00e7\u00f5es governamentais, \n\nassocia\u00e7\u00f5es profissionais, desenvolvimento de projetos, vida civil, educa\u00e7\u00e3o. Mas \n\n(continuando com o autor), as primeiras aplica\u00e7\u00f5es ocorreram precisamente na educa\u00e7\u00e3o: no \n\nrelacionamento entre administradores e os seus colegas; e na forma\u00e7\u00e3o de professores. \n\nRefiro ainda algo que me parece muito interessante, especialmente por ter a ver com o ensino \n\nsuperior, \u00e2mbito do presente estudo: este texto de Etienne Wenger faz parte de uma colet\u00e2nea \n\n                                                 \n\n \n\u00a7\n  O termo ingl\u00eas \u201capprenticeship\u201d significa \u201co tempo durante o qual se \u00e9 aprendiz\u201d. O termo correspondente em \n\nportugu\u00eas de Portugal, que tanto quanto sei \u00e9 pouco utilizado, \u00e9 \u201caprendizado\u201d, que significa, designadamente, \n\n\u201caprendizagem / o tempo em que se aprende / condi\u00e7\u00e3o de aprendiz (Dicion\u00e1rios PRO de L\u00edngua Portuguesa, \n\n2009, Porto Editora, Lda). \n\n\n\n  \n\n55 / 226 \n\nde \u00abLeituras e Recursos\u00bb organizada numa Institui\u00e7\u00e3o, a Universidade da Tasm\u00e2nia, Austr\u00e1lia \n\n(UTAS) com o objetivo de nela \u00abestimular conversas e guiar caminhos potenciais nos quais o \n\nleitor possa considerar ou desenvolver uma comunidade de pr\u00e1tica.\u00bb Cont\u00e9m duas sec\u00e7\u00f5es: \n\nToolkit Readings, sobre o que \u00e9 uma comunidade de pr\u00e1tica e alguns modos poss\u00edveis do seu \n\nfuncionamento; e Case Study Readings, sobre como as comunidades de pr\u00e1tica t\u00eam sido \n\naplicadas em contextos particulares no universo do ensino superior australiano. Cont\u00e9m ainda \n\na recomenda\u00e7\u00e3o de 3 livros, dois dos quais tendo Wenger como autor ou coautor, publicados \n\npor prestigiadas universidades: Cambridge University Press e Harvard Business School \n\nPress. \n\nComo referi no in\u00edcio da refer\u00eancia a esta tem\u00e1tica, dela s\u00f3 tive conhecimento na parte final \n\nda escrita do presente documento. Assim, ela n\u00e3o informou este meu estudo. Porqu\u00ea ent\u00e3o \n\nreferi-la? \n\nRefiro esta tem\u00e1tica porque constato que, embora o n\u00e3o soubesse, boa parte deste estudo foi \n\nposs\u00edvel, e teve determinados contornos, porque, de certo modo e em v\u00e1rias fases, trabalhei \n\nnuma \u201ccomunidade de pr\u00e1tica\u201d. E at\u00e9 escrevi partes deste documento onde descrevi isso \n\nmesmo, embora sem lhe dar essa designa\u00e7\u00e3o nem a sistematiza\u00e7\u00e3o correspondente, como as \n\nque se iniciam a pp. 64. \n\nO facto de haver quem investigue esta tem\u00e1tica e de existirem tais comunidades, formais ou \n\nn\u00e3o, intencionais ou n\u00e3o, contribui para a sustenta\u00e7\u00e3o das referidas facetas e fases deste \n\nestudo. Al\u00e9m disso, permite-me antever um campo de a\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o no qual terei \n\ninteresse e gosto em vir a trabalhar. E ambos os aspetos s\u00e3o fatores de \u00e2nimo profissional. \n\n  \n\n\n\n56 / 226 \n\n  \n\n\n\n  \n\n57 / 226 \n\n3 M\u00c9TODOS E MEIOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n3.1  Plano geral \n\nO presente estudo decorreu entre os anos 2010 e 2014. E, como referido na sec\u00e7\u00e3o 1.3, pode \n\nesquematicamente considerar-se que ele se desenvolveu em quatro fases.  \n\nEm linhas gerais, o plano temporal do estudo foi o seguinte:  \n\n- Primeira fase e Segunda fase (respetivamente: refor\u00e7o da sustenta\u00e7\u00e3o do Problema de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o; elabora\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s Quest\u00f5es Pr\u00e9vias do estudo):  \n\n? Setembro de 2010 a Mar\u00e7o 2011: Aplica\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos e sua an\u00e1lise; \n\n? Novembro e Dezembro de 2010: Observa\u00e7\u00e3o de aulas do 1\u00ba CEB; \n\n? Janeiro 2011 a Dezembro 2011: An\u00e1lise de conte\u00fado de documentos. \n\n- Terceira fase (interven\u00e7\u00e3o no terreno): \n\n? Setembro 2011 a junho 2012: Sele\u00e7\u00e3o de recursos, planifica\u00e7\u00e3o de aulas e interven\u00e7\u00e3o \n\nno terreno (em aulas). \n\n- Quarta fase (An\u00e1lise dos dados recolhidos na interven\u00e7\u00e3o no terreno): \n\n? Setembro 2012 a julho 2013: Elabora\u00e7\u00e3o das Narra\u00e7\u00f5es e sua an\u00e1lise; \n\n? No in\u00edcio desta fase iniciou-se tamb\u00e9m a escrita do presente documento. \n\n \n\nA partir de Julho de 2013 os trabalhos foram dedicados \u00e0 escrita do presente documento, que \n\nse prolongou at\u00e9 ao in\u00edcio de Junho de 2014. \n\n3.2 Participantes \n\nA interven\u00e7\u00e3o no terreno foi efetuada sempre na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \u2014 \n\ndesigna\u00e7\u00e3o em que englobo o 1\u00ba Ciclo de Estudos (Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) e o 2\u00ba \n\n\n\n58 / 226 \n\nCiclo de Estudos (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o no 1\u00ba e no 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) que \n\nhabilita para a doc\u00eancia. Envolveu os seguintes alunos: \n\n? Alunos do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade curricular \u201cF\u00edsica para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d \n\n? Alunos do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade curricular \u201cQu\u00edmica para \n\na Educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n? Alunos do 2\u00ba Ciclo de Estudo em 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade \n\ncurricular \"Did\u00e1tica das Ci\u00eancias da Natureza no 1\u00ba e no 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u201d. \n\n3.3 Tipos de aula sobre as quais incidiu o estudo \n\nEste estudo incide sobre aulas da tipologia Pr\u00e1tica Laboratorial. \n\n\u00c9 no entanto necess\u00e1rio dizer algo mais, e que \u00e9 de import\u00e2ncia chave para caracterizar o tipo \n\nde aulas sobre as quais o estudo incide. \n\nNa minha experi\u00eancia letiva, ao longo da meia d\u00fazia de anos que ela tem, e portanto desde \n\nantes de iniciar o presente estudo, nas aulas de tipo Pr\u00e1tica Laboratorial h\u00e1 diferen\u00e7as \n\nimportantes entre: atividades baseadas na iniciativa dos alunos e atividades que s\u00e3o de \n\niniciativa do professor: \n\n? Quanto ao primeiro tipo de atividades, as baseadas na iniciativa dos alunos: s\u00e3o as que \n\ndesempenham o papel central na minha pr\u00e1tica letiva; ocupam uma largamente maior \n\nparte do tempo letivo (cerca de 10 aulas em 15); incidem sobre temas escolhidos pelos \n\npr\u00f3prios alunos (com a orienta\u00e7\u00e3o apenas estritamente necess\u00e1ria por parte do professor), \n\nsendo os recursos tamb\u00e9m procurados ou constru\u00eddos por eles (igualmente, com a \n\norienta\u00e7\u00e3o apenas estritamente necess\u00e1ria por parte do professor), o mesmo se passando \n\ncom a elabora\u00e7\u00e3o de objetivos, quest\u00f5es, problemas; s\u00e3o de tipo projeto; t\u00eam pois grande \n\nabertura / diverg\u00eancia curricular; s\u00e3o diferentes para cada aluno ou grupo de alunos; s\u00e3o \n\nessencialmente realizadas individualmente ou em grupo (o que tamb\u00e9m \u00e9 decis\u00e3o deixada \u00e0 \n\nresponsabilidade dos alunos); s\u00e3o avaliadas e classificadas, n\u00e3o apenas formativamente, \n\nmas tamb\u00e9m somativamente e formalmente, tendo a sua classifica\u00e7\u00e3o um peso de 50% na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos alunos (os outros 50% correspondem a um Teste). \n\n? Quanto ao segundo tipo de atividades, as baseadas na iniciativa do professor: \n\ndesempenham um papel complementar; ocupam uma pequena parte do tempo letivo (cerca \n\nde 2 aulas em 15); incidem sobre temas, e envolvem recursos, escolhidos pelo professor; \n\n\n\n  \n\n59 / 226 \n\nn\u00e3o s\u00e3o de tipo projeto; t\u00eam pois pouca abertura / diverg\u00eancia curricular; s\u00e3o as mesmas \n\npara toda a turma; s\u00e3o essencialmente realizadas na turma como grande grupo; n\u00e3o s\u00e3o \n\navaliadas e classificadas formalmente para efeitos de classifica\u00e7\u00e3o dos alunos e a avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa \u00e9 sum\u00e1ria (e por vezes mesmo inexistente, por quest\u00f5es de tempo). Mas isto n\u00e3o \n\nsignifica que sejam de tipo meramente demonstrativo. Tipicamente (as diversas \n\ncomponentes dependem, por exemplo, da tem\u00e1tica, dos recursos, do tempo dispon\u00edvel), os \n\nalunos t\u00eam oportunidade para, nomeadamente: experimentar, colocar quest\u00f5es, formular \n\nproblemas, propor altera\u00e7\u00f5es, fazer ou solicitar que sejam efetuados determinados tipos de \n\ncontrolos de vari\u00e1veis, realizar atividades de papel e l\u00e1pis de tipo problema ou exerc\u00edcio. \n\n \n\nPara al\u00e9m disso h\u00e1 ainda cerca de 3 aulas Praticas Laboratoriais (PL), do total de 15, para \n\nrevis\u00f5es de mat\u00e9rias tratadas nas aulas de tipo Te\u00f3rico (T) ou Te\u00f3rico-Pr\u00e1tico (TP), \n\ngeralmente com resolu\u00e7\u00e3o com papel e l\u00e1pis de exerc\u00edcio ou problemas; e a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nTeste, que por vezes \u00e9 realizado no tempo de uma aula PL, outras vezes no de uma aula T ou \n\nTP. Estes n\u00fameros s\u00e3o os relativos \u00e0 maioria das unidades curriculares, incluindo \u201cF\u00edsica para \n\na Educa\u00e7\u00e3o\u201d. Noutros casos h\u00e1 diferen\u00e7as, sendo de salientar, para efeitos do presente estudo, \n\nque em \u201cQu\u00edmica para a Educa\u00e7\u00e3o\u201d o n\u00famero de aulas PL (e TP) \u00e9 10 no total, do que \n\ndecorrem outras modifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAs atividades sobre as quais incide o presente estudo s\u00e3o do tipo acima referido no segundo \n\nitem: s\u00e3o da iniciativa do professor. Assim tinha que ser, pois foi o professor que tomou a \n\ndecis\u00e3o de estudar a tem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia e que selecionou os recursos \n\npara o efeito. Por isso neste estudo n\u00e3o se trata de avalia\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o formais dos \n\nalunos, aspeto central no ensino e na aprendizagem. No entanto, enfatizo, as aulas com \n\natividades complementares (no caso, sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia) da iniciativa do \n\nprofessor s\u00e3o habituais na minha pr\u00e1tica letiva. N\u00e3o existiram por necessidade espec\u00edfica do \n\npresente estudo. \n\n \n\n\n\n60 / 226 \n\n3.4 M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nO presente estudo tem algumas caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas que come\u00e7o por referir \n\nreportando-me a alguns autores, de um modo breve e introdut\u00f3rio, e apenas com uns poucos \n\ncoment\u00e1rios elucidativos entre par\u00eantesis retos. Desenvolvo depois, reportando-me \n\nespecificamente ao presente estudo. \n\n \n\nEntre as caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas do presente estudo, est\u00e3o as seguintes: ele \u00e9 efetuado \n\npor um professor-investigador que, em investiga\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, investiga sobre a sua pr\u00f3pria \n\npr\u00e1tica, em ambiente natural de aula. \n\nEscreve Griffiths (1985): a abordagem de um professor-investigador ser\u00e1 diferente da de um \n\ninvestigador exterior, mesmo quando este trabalha no mesmo quadro metodol\u00f3gico que o \n\nprofessor, do mesmo modo que dois pintores de uma mesma \u201cescola\u201d que abordem a mesma \n\ncena com os mesmos materiais produzem pinturas diferentes. \n\nEscreve Atkinson (1994): os pap\u00e9is de professor e de investigador de um professor-\n\ninvestigador s\u00e3o distintos e podem tender para entrar em conflito; como investigador tem o \n\nflagelo das d\u00favidas; como professor, tem menos possibilidades de duvidar sem entrar em \n\napuros; o ensino requer uma confian\u00e7a e uma cren\u00e7a enormes em que se est\u00e1 no bom \n\ncaminho; um professor tem que agir no momento; investigar tem a ver com pensar, mesmo \n\nquando o pensamento incide sobre tipos de a\u00e7\u00e3o, como na investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o.  \n\nEscreve Silva (1990): ao assumir o papel de professor-investigador h\u00e1 que resguardar a \n\nespecificidade do ensino e a especificidade da investiga\u00e7\u00e3o, de modo a perceber claramente \n\nquais os limites de cada um; uma professora \u00e9 sujeito da investiga\u00e7\u00e3o, mas enquanto \n\ninvestigadora toma como objeto de estudo a sua pr\u00e1tica como professora; a vincula\u00e7\u00e3o entre \n\nensino e pesquisa requere que se resguarde, quer a especificidade da pesquisa, quer a do \n\nensino; as rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas entre uma e outra tornam fecundas tanto as contribui\u00e7\u00f5es da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o quanto a forma de ensinar. [Adaptei do Portugu\u00eas do Brasil para o de Portugal.] \n\nEscrevem Bogdan &amp; Biklen (1994): a vida, carreira e autoconceito do professor est\u00e3o sempre \n\nintimamente ligados ao modo particular como ele desempenha as suas tarefas; mas para os \n\ninvestigadores o sucesso \u00e9 definido por realizarem o que se caracteriza por boa investiga\u00e7\u00e3o, e \n\nn\u00e3o por conte\u00fados ou resultados espec\u00edficos no ensino; alguns estudos experimentais criam \n\n\n\n  \n\n61 / 226 \n\num mundo totalmente artificial (no laborat\u00f3rio) para observar o comportamento das pessoas; \n\nquanto mais controlada e intrusiva for a investiga\u00e7\u00e3o, maior a probabilidade de se verificarem \n\n\u201cefeitos do observador\u201d; se as pessoas forem tratadas como sujeitos de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ncomportar-se-\u00e3o como tal, o que \u00e9 diferente do modo como normalmente se comportam. \n\n[Claro que estes autores n\u00e3o se referem a professores-investigadores, mas a situa\u00e7\u00f5es em que \n\nos pap\u00e9is de professor e de investigador s\u00e3o desempenhados por agentes distintos.] \n\nSacrist\u00e1n e Gomez (1992, p. 89) defendem a valia de um modelo ecol\u00f3gico de an\u00e1lise da aula \n\ncaracterizado por adotar uma perspetiva naturalista, baseando-se no estudo da vida real da \n\naula no seu contexto sociocultural, e numa perspetiva sist\u00e9mica; s\u00f3 o conhecimento que \n\nemerge da an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica na realidade natural, complexa e singular da aula, \n\npode ser utilizado como conhecimento \u00fatil para entender e transformar a pr\u00e1tica. \n\nEscrevem Jackson, Berger &amp; Edwards (1992): para que a investiga\u00e7\u00e3o possa ser t\u00e3o rigorosa e \n\nsistem\u00e1tica quanto poss\u00edvel sem comprometer a integridade do papel do professor, o ambiente \n\nda sala de aula e a experi\u00eancia de aprendizagem de cada aluno, a nossa abordagem usa uma \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o naturalista, cujo primeiro compromisso consiste em que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada totalmente no contexto de um normal arranjo da sala de aula. \n\nEscreve Porl\u00e1n (1993): devemos dar \u00eanfase tanto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o como \u00e0 a\u00e7\u00e3o, tanto \u00e0 teoria \n\ncomo \u00e0 pr\u00e1tica; n\u00e3o basta conhecer os esquemas dos professores, dos alunos e da din\u00e2mica do \n\ncontexto escolar; \u00e9 necess\u00e1rio que os professores construam e fa\u00e7am evoluir o conhecimento \n\ndid\u00e1tico atrav\u00e9s da sua pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o na escola. \n\nEntre as caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas do presente estudo est\u00e1 tamb\u00e9m uma faceta de tipo \n\netnogr\u00e1fico (relacionada com o acima dito e tamb\u00e9m com o que se segue), assim como uma \n\nnatureza pr\u00f3xima de um estudo de caso. \n\nEscrevem Bogdan &amp; Biklen, 1994: o estudo de casos consiste na observa\u00e7\u00e3o detalhada de um \n\ncontexto, ou indiv\u00edduo, de uma \u00fanica fonte de documentos ou de um acontecimento \n\nespec\u00edfico. [No caso do presente estudo, o que se aplica deste entendimento \u00e9 o \u201ccontexto\u201d e \u201c \n\na observa\u00e7\u00e3o detalhada\u201d, n\u00e3o um indiv\u00edduo, uma fonte ou um acontecimento.] \n\nEscreve Stenhouse (1988):  os estudos de caso podem ser dos seguintes tipos: etnogr\u00e1ficos; \n\navaliativos; educacionais; investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o; professor-investigador. [No presente estudo h\u00e1 \n\ninterse\u00e7\u00f5es com os primeiros dois tipos (etnogr\u00e1ficos e, numa ace\u00e7\u00e3o global, avaliativos); e h\u00e1 \n\numa fus\u00e3o dos \u00faltimos tr\u00eas (educacionais, investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o e professor-investigador).] \n\n\n\n62 / 226 \n\nEscreve Silva (1990) que no seu estudo, com o qual pretendeu implementar um curr\u00edculo com \n\nperspectiva cr\u00edtica numa abordagem qualitativa, procurou penetrar no quotidiano para captar o \n\ncontexto multifacetado de uma situa\u00e7\u00e3o de ensino dificilmente enquadrada em modelos \n\naprior\u00edsticos; valorizou a quotidaneidade, o qualitativo, a subjetividade; teve por objeto de \n\nestudo uma experi\u00eancia de ensino; optou por uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa de natureza \n\netnogr\u00e1fica \u2014 entendendo a etnografia como ci\u00eancia de \u201cdescri\u00e7\u00e3o cultural\u201d  dirigida para a \n\ntarefa de conhecer a realidade, envolvendo um trabalho de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, de observa\u00e7\u00e3o \n\nda intera\u00e7\u00e3o social em situa\u00e7\u00e3o natural, de documenta\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es naturais concretas. \n\n \n\nAp\u00f3s esta breve introdu\u00e7\u00e3o, baseada em trabalhos de outros autores, passo a desenvolver os \n\naspetos referidos reportando-me especificamente ao presente estudo.  \n\n \n\nEste estudo envolve uma investiga\u00e7\u00e3o do tipo estudo de caso. Neste tipo de investiga\u00e7\u00e3o o \n\ninvestigador est\u00e1 diretamente envolvido no estudo detalhado de casos espec\u00edficos, tendo uma \n\nabordagem interna \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Estuda-se um pequeno n\u00famero de indiv\u00edduos: a amostra \u00e9 \n\npequena e n\u00e3o tem o significado estat\u00edstico de amostra (nem costuma ser designada como tal); \n\npode at\u00e9 ser constitu\u00edda por um s\u00f3 indiv\u00edduo (o que n\u00e3o se aplica este estudo). Estes estudos, \n\ntipicamente, n\u00e3o s\u00e3o de tipo comparativo ou experimental (com grupos piloto e grupos de \n\ncontrolo). Os indiv\u00edduos que constituem objeto de estudo s\u00e3o acompanhados durante um \n\ntempo relativamente longo, em situa\u00e7\u00f5es bem delimitadas no tempo e no espa\u00e7o. Os dados \n\nrecolhidos s\u00e3o variados e detalhados. O investigador conhece profundamente o contexto. O \n\npresente estudo tem, no essencial, estas caracter\u00edsticas, embora possa considerar-se que as tem \n\napenas parcialmente no que respeita ao tempo: n\u00e3o acompanho os alunos durante anos, o que \n\nacontece em certos tipos de estudos de caso; mas o estudo tamb\u00e9m n\u00e3o se baseia em visitas ou \n\nacompanhamentos pontuais, havendo contacto continuado e rico durante v\u00e1rias semanas com \n\ncada grupo de alunos envolvido. \n\nO caso do presente estudo tem as seguintes especifica\u00e7\u00f5es: \n\n- Envolve, num ano letivo (subcap\u00edtulo 3.1), alunos de cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial de \n\nProfessores numa Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o (subcap\u00edtulo 3.2) em aulas de um tipo \n\nespec\u00edfico (subcap\u00edtulo 3.3); \n\n\n\n  \n\n63 / 226 \n\n- Incide sobre ensino em ambiente natural de aula, em aulas lecionadas pelo pr\u00f3prio \n\ninvestigador, tratando a tem\u00e1tica \u201c\u00c1gua, Energia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d e focando a vertente \n\n\u201censino\u201d como uma inst\u00e2ncia espec\u00edfica da pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\nEste \u00e9 tamb\u00e9m um estudo de caso no sentido explanado a pp. 47, \u00e0 luz de contributos de \n\nShulman (1986). Pela sua import\u00e2ncia, refiro aqui de novo um aspeto ali tratado: este estudo \n\npretende constituir, ele pr\u00f3prio, depois de terminado, formalizado e disponibilizado, um caso \n\nde ensino e um caso de investiga\u00e7\u00e3o a ter em conta. Isto \u00e9, anseia vir a ter valor pr\u00e1tico e \n\nte\u00f3rico para merecer ser considerado como \u201ccaso de estudo\u201d pelas comunidades de \n\nprofessores e de investigadores. Anseia pois contribuir para diminuir a falta de liga\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cgap\u201d) entre a investiga\u00e7\u00e3o educacional e as pr\u00e1ticas letivas, aspeto que \u00e9 referido por v\u00e1rios \n\ninvestigadores designadamente por Costa, Marques &amp; Kempa (2000). \n\n \n\nEste \u00e9 um estudo de investiga\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o realizado por um professor-investigador. Sou um \n\ninvestigador que investiga sobre a sua pr\u00e1tica docente. O que investigo \u00e9 algo que para mim, \n\nenquanto professor, tem sentido e \u00e9 relevante. Os pap\u00e9is de investigador e de professor est\u00e3o \n\nem conson\u00e2ncia e em coopera\u00e7\u00e3o. Pretendo que o meu papel de professor seja potenciado e \n\nmelhorado pelo meu papel de investigador; e vice-versa. \n\n \n\nO modo como foram selecionados os t\u00f3picos e os recursos, assim como os caminhos que \n\nconduziram \u00e0 observa\u00e7\u00e3o (n\u00e3o participante) de aulas do 1\u00ba CEB em que alguns desses \n\nrecursos foram usados, merece uma reflex\u00e3o espec\u00edfica. Nesse modo e nesses caminhos est\u00e1 \n\nbem patente a interse\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas professor-investigador, investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o e \n\nestudo de caso. \n\n \n\nPode dizer-se, embora consciente dos limites de validade e do significado contextual da \n\nafirma\u00e7\u00e3o, que tal interse\u00e7\u00e3o ilustra uma faceta etnogr\u00e1fica do estudo. Essa faceta tem menos \n\na ver com a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica e mais a ver com o estatuto, a \n\nnatureza, o modo de ser e estar do investigador, que \u00e9 professor-investigador (nas situa\u00e7\u00f5es \n\nem que o seu papel \u00e9 este, n\u00e3o nas situa\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o no 1\u00ba CEB) e que assim est\u00e1 \n\nmergulhado, naturalmente, no ambiente, no contexto, na cultura, nos eventos, nos quais ou no \n\n\n\n64 / 226 \n\nquadro dos quais a investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser realizada. O professor-investigador n\u00e3o \u00e9 algu\u00e9m \n\nque vem de fora fazer uma investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica: \u00e9 algu\u00e9m que \u201cfaz parte da pr\u00f3pria \n\netnografia\u201d. Isto \u00e9 muito importante para explicar aqueles modos e caminhos. \n\n \n\nOs aspetos anteriores est\u00e3o relacionados com o referido a pp. 53 sobre as comunidades de \n\npr\u00e1tica (Wenger, 2006) \u2014 grupos de pessoas envolvidas num processo de aprendizagem \n\ncoletiva num determinado dom\u00ednio, pelo seu interesse, preocupa\u00e7\u00e3o ou paix\u00e3o, e envolvidas \n\npor decis\u00e3o intencional ou independentemente desta. De facto, o meu papel de docente n\u00e3o \n\nest\u00e1 limitado ao espa\u00e7o da sala de aula e aos alunos. Desenvolve-se numa Escola, numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o social com muitos outros intervenientes, e por isso est\u00e1 imbu\u00eddo de rela\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas, designadamente com colegas. O mesmo se aplica ao meu papel de investigador, \n\nque aqui se estende ainda por espa\u00e7os e intera\u00e7\u00f5es de maior amplid\u00e3o: para al\u00e9m da Escola h\u00e1 \n\nos orientadores, os centros e laborat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o, outras institui\u00e7\u00f5es. Como referi \n\nanteriormente, s\u00f3 tive conhecimento deste dom\u00ednio de a\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o, o das comunidades \n\nde pr\u00e1tica, na parte final da escrita do presente documento. Mas tal conhecimento, de \n\nmomento muito superficial, ajuda-me a entender melhor algumas vertentes do estudo. E \n\nreferir este aspeto pode ser \u00fatil, e creio que o ser\u00e1, para quem venha a t\u00ea-lo em conta. \n\n \n\nReferi acima que caracter\u00edsticas como professor-investigador, investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, estudo de \n\ncaso e faceta etnogr\u00e1fica (e, acrescento agora: comunidades de pr\u00e1tica), s\u00e3o muito importantes \n\npara explicar modos e caminhos deste estudo, designadamente o modo como foram \n\nselecionados os t\u00f3picos e os recursos, assim como os caminhos que conduziram \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nde aulas do 1\u00ba CEB. Passo a ilustrar. \n\nO professor-investigador n\u00e3o teve necessidade de formular par\u00e2metros e crit\u00e9rios para \n\nconstruir ou selecionar recursos did\u00e1ticos adaptados ao contexto de utiliza\u00e7\u00e3o e aos fins em \n\nvista. No in\u00edcio do estudo pensou-se que sim, que isso era necess\u00e1rio. Mas acabou por se \n\nrevelar n\u00e3o ser assim. Foi deste modo que algumas das QI iniciais passaram rapidamente a ter \n\no estatuto de QP e que dois dos Objetivos foram rapidamente atingidos. (No Cap\u00edtulo 5 \n\napresentam-se de modo sistem\u00e1tico as respostas \u00e0s QP.) O que aconteceu n\u00e3o foi, pelo menos \n\nno sentido superficial e desqualificador da frase, que \u201co investigador selecionou o que estava \n\nmais \u00e0 m\u00e3o\u201d. Aconteceu que o investigador \u201cencontrou \u00e0 m\u00e3o\u201d aquilo de que necessitava \n\nporque estava no s\u00edtio onde estava aquilo de que necessitava e porque estava a\u00ed em estado de \n\n\n\n  \n\n65 / 226 \n\nobserva\u00e7\u00e3o atenta, intencionalidade, reflex\u00e3o, atitude investigativa, tens\u00e3o criativa. S\u00f3 estando \n\na\u00ed e assim lhe foi poss\u00edvel encontrar o que j\u00e1 l\u00e1 estava mas que, de outro modo, ele continuaria \n\nsem ver. Ilustro: o modelo did\u00e1tico da c\u00e9lula de combust\u00edvel estava \u00e0 vista numa prateleira do \n\nmeu gabinete desde um ou dois anos antes de eu ter iniciado os trabalhos de doutoramento, \n\nmas nunca tinha sido utilizado em aulas, nem por mim nem por colegas. Foi porque estava a \n\nfazer o doutoramento, e portanto especialmente atento ao que para esse trabalho poderia ser \n\n\u00fatil, porque era docente e acedia \u00e0quele gabinete, porque dava aulas (de F\u00edsica e de Qu\u00edmica) \n\npara as quais o modelo tinha sido adquirido (adquirido, ali\u00e1s, por proposta na qual colaborei), \n\nporque estava movido por forte intencionalidade e tens\u00e3o criativa, porque estava focado num \n\nproblema de investiga\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \u2014 foi por tudo isto e porque tudo isto \n\nocorreu em simult\u00e2neo que vi de outro modo o modelo da c\u00e9lula de combust\u00edvel que sempre \n\ntinha estado \u201cali \u00e0 m\u00e3o\u201d, mas estando-o passivamente, e que ent\u00e3o passou a est\u00e1-lo de modo \n\nativo e produtivo. Passou-se essencialmente o mesmo relativamente aos outros t\u00f3picos e \n\nrecursos; e tamb\u00e9m relativamente \u00e0s colabora\u00e7\u00f5es com alunos de Mestrado e observa\u00e7\u00f5es de \n\naulas do 1\u00ba CEB, aspeto este que ser\u00e1 retomado na descri\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nPassou-se algo de semelhante mesmo com a formula\u00e7\u00e3o do PI. Como referi na p. 25 (sec\u00e7\u00e3o \n\n1.2), o PI foi formulado naturalmente, emergiu quase sem ter sido feito um esfor\u00e7o para \n\n\u201cencontrar um problema\u201d, porque para mim e para colegas meus ele j\u00e1 existia h\u00e1 muito como \n\nproblema, embora algo esbatido e sem estatuto de PI. Recordo que por volta de 2001, no \n\n\u00e2mbito do Projeto FCT CED/36466/99-00, os docentes da ent\u00e3o \u201c\u00c1rea de Ci\u00eancias da \n\nNatureza\u201d debateram longamente quais as tem\u00e1ticas em torno das quais deveriam \n\ndesenvolver-se os designados \u201cProjetos de Forma\u00e7\u00e3o\u201d (designa\u00e7\u00e3o criada no \u00e2mbito do \n\nProjeto). Duas tem\u00e1ticas se distinguiram claramente como sendo de elei\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e1gua\u201d e \n\n\u201cenergia\u201d; e uma das dificuldades ou potencialidades que se levantavam para a escolha de \n\numa s\u00f3 das tem\u00e1ticas, consistia precisamente em que\u2026 estavam fortemente relacionadas, \n\npodendo facilmente chegar-se a uma a partir da outra. \n\nAl\u00e9m disso o problema estava impl\u00edcito numa comunica\u00e7\u00e3o de 2003 de que fui coautor (Silva \n\net al., 2003), intitulada \u201cPor uma Nova Cultura da \u00c1gua no Ensino B\u00e1sico em Portugal\u201d, \n\nassim como numa comunica\u00e7\u00e3o, essa j\u00e1 bem posterior, efetuada por colegas meus (Silva, \n\nPereira &amp; Silva, 2012). E tamb\u00e9m estava presente num Projeto que decorreu entre 2006 e \n\n2008 e no qual colaborei: \u201cPara Uma Nova Cultura Da \u00c1gua \u2013 Uma proposta did\u00e1ctica de \n\nTrabalho Experimental em contextos de uso da \u00c1gua\u201d (Programa Ci\u00eancia Viva, Ref.\u00aa: 1103).  \n\n\n\n66 / 226 \n\nAssim, tamb\u00e9m aqui, na escolha das tem\u00e1ticas deste estudo e na formula\u00e7\u00e3o do PI, recorri a \n\nalgo que \u201cestava \u00e0 m\u00e3o\u201d, mas n\u00e3o por acaso, indol\u00eancia ou oportunismo: por um ato positivo, \n\nconstrutivo, profissional, teleol\u00f3gico. \n\nOs qualificativos professor-investigador, investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, estudo de caso, faceta etnogr\u00e1fica \n\ne comunidades de pr\u00e1tica, representam pois op\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas deste estudo que o \n\nmarcam profundamente. \n\n3.5 Instrumentos de recolha de dados  \n\nOs dados deste estudo foram recolhidos com diferentes instrumentos e m\u00e9todos que passo a \n\nreferir. \n\nElaborei e apliquei um inqu\u00e9rito a 116 Professores do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico da zona \n\ndo Porto e da zona de Vila Real usando tr\u00eas question\u00e1rios: Question\u00e1rio A (QA), centrado no \n\ntema \u00c1gua; Question\u00e1rio B (QB), centrado em Energia, e Question\u00e1rio C (QC), centrado em \n\nSustentabilidade. \n\nConsiderou-se ser suficiente para os objetivos em vista efetuar a valida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\ndo seguinte modo: valida\u00e7\u00e3o por tr\u00eas especialistas, e aplica\u00e7\u00e3o preliminar. A valida\u00e7\u00e3o foi \n\nfeita por tr\u00eas especialistas doutorados, dois dos quais da UTAD e um da ESE-IPP, tendo dela \n\nresultado uma reformula\u00e7\u00e3o de alguns aspetos dos question\u00e1rios. A aplica\u00e7\u00e3o preliminar foi \n\nefetuada com a colabora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas docentes do Ensino B\u00e1sico que responderam ao inqu\u00e9rito \n\npara verifica\u00e7\u00e3o da boa inteligibilidade das quest\u00f5es, na sequ\u00eancia do que procedi a pequenos \n\najustes. \n\n \n\nO objetivo deste inqu\u00e9rito foi duplo: \n\n- Recolher dados que permitam concluir sobre se os respondentes relacionam ou n\u00e3o, e como, \n\nas tem\u00e1ticas \u00c1gua, Energia, e Sustentabilidade. Este objetivo relaciona-se com a procura de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do Problema de Investiga\u00e7\u00e3o do presente estudo, em linha com o tratado nas \n\nsec\u00e7\u00f5es anteriores deste cap\u00edtulo. \n\n- Recolher dados sobre Conte\u00fados tratados, Atividades realizadas e tipos de Recursos \n\nutilizados em rela\u00e7\u00e3o com cada tema. Este objetivo, al\u00e9m de se intersetar com a procura de \n\n\n\n  \n\n67 / 226 \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do PI, relaciona-se com a procura, em curso aquando da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, de ajudas relativamente \u00e0s Quest\u00f5es orientadoras da Investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o destes inqu\u00e9ritos foi realizada da seguinte forma: \n\n? Com a colabora\u00e7\u00e3o do Diretor do Departamento do 1\u00ba CEB de um Agrupamento \n\nVertical de Escolas foram aplicados os tr\u00eas tipos de question\u00e1rio numa reuni\u00e3o do \n\ndepartamento numa Escola EB 2,3. Dessa aplica\u00e7\u00e3o obtiveram-se 70 question\u00e1rios \n\nrespondidos.  \n\n? Com a colabora\u00e7\u00e3o do Diretor do Departamento do 2\u00ba CEB de um Agrupamento \n\nVertical de Escolas foram aplicados os tr\u00eas tipos de question\u00e1rio numa reuni\u00e3o do \n\ndepartamento numa Escola EB 2,3. Responderam Professores de Ci\u00eancias da \n\nNatureza. Dessa aplica\u00e7\u00e3o obtiveram-se 20 question\u00e1rios respondidos \n\n? Alunos da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do I. P. Porto de um 2\u00ba Ciclo de Estudos \n\n(Mestrado em Ensino Experimental de Ci\u00eancias no 1\u00ba e 2\u00ba CEB \u2013 Mestrado de \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o) e, por seu interm\u00e9dio, alguns Professores das escolas onde eles \n\nlecionavam. Dessa aplica\u00e7\u00e3o obtiveram-se 14 question\u00e1rios respondidos. \n\n? Alguns Professores do 1\u00ba e 2\u00ba CEB que cooperam na supervis\u00e3o da Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica \n\nPedag\u00f3gica de alunos da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do I. P. Porto, por seu \n\ninterm\u00e9dio de Docentes desta Escola. Dessa aplica\u00e7\u00e3o obtiveram-se 12 question\u00e1rios \n\nrespondidos. \n\n \n\nForam pois recolhidos, no total, (70 + 20 + 14 + 12 =) 116 question\u00e1rios. \n\nCada um dos respondentes respondeu exclusivamente a um tipo de question\u00e1rio: QA ou QB \n\nou QC. A raz\u00e3o para tal foi a mesma que nos fez ter o maior cuidado para que n\u00e3o houvesse \n\nintera\u00e7\u00f5es entre respondentes de question\u00e1rios diferentes: n\u00e3o dar a saber que est\u00e1vamos a \n\ninquirir simultaneamente sobre \u00c1gua, Energia e Sustentabilidade, o que poderia ter como \n\nefeito induzir os respondentes a efetuar relacionamentos advenientes do pr\u00f3prio processo de \n\ninquiri\u00e7\u00e3o.  \n\nO n\u00famero de professores, de um total de 116, como referido, que respondeu a cada \n\nQuestion\u00e1rio foi: QA \u2013 57; QB \u2013 33; QC \u2013 26. \n\n\n\n68 / 226 \n\nApresentam-se os resultados e an\u00e1lise destes inqu\u00e9ritos na sec\u00e7\u00e3o 4.4. \n\n \n\nPara registo de dados das interven\u00e7\u00f5es em aula, efetuei a sua grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio. Usei apenas um \n\ngravador, uma vez que as atividades chave sobre as quais incide o presente estudo foram, de \n\num modo geral, trabalhadas em grande grupo; e, mesmo quando se realizavam em pequenos \n\ngrupos eram apenas as partilhas efetuadas em grande grupo que eram registadas. \n\n \n\nA transcri\u00e7\u00e3o destas grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio, assim como a recolha de documenta\u00e7\u00e3o diversa, \n\nconstitu\u00edam o material com o qual eram constru\u00eddas Narra\u00e7\u00f5es Multimodais (NM). As NM \n\ndesempenharam um papel chave neste estudo. Passo a referir as caracter\u00edsticas principais \n\ndeste instrumento (Lopes et al., 2014).   \n\nAs NM foram desenvolvidas com o objetivo de alcan\u00e7ar uma melhor compreens\u00e3o sobre as \n\npr\u00e1ticas de ensino e a sua import\u00e2ncia em aulas de ci\u00eancias. Foram desenvolvidas para atender \n\nos seguintes requisitos: \n\n? Descrever as inten\u00e7\u00f5es do professor; \n\n? Preservar a natureza complexa e hol\u00edstica do ensino e da aprendizagem; \n\n? Descrever de uma forma multimodal esses dois processos; por exemplo, incorporando \n\ndiferentes elementos na narra\u00e7\u00e3o, tais como diagramas, fotografias, exemplos do \n\ntrabalho dos alunos, etc.; \n\n? Permitir a verificabilidade dos eventos narrados e comparabilidade entre NM escritas \n\npor diferentes professores. \n\n \n\nA NM \u00e9 baseada em dados independentes (grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio ou v\u00eddeo, documentos do professor \n\nrelacionados com o plano da aula ou desenvolvidos durante a aula, documentos dos alunos \n\nproduzidos durante a aula, tarefas, organiza\u00e7\u00e3o espacial, instala\u00e7\u00f5es da sala de aula, \n\nfotografias, artefactos usados), e incorpora trechos desses dados. A NM incorpora tamb\u00e9m \n\ndados relativos a: descri\u00e7\u00e3o do professor e suas inten\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es; e descri\u00e7\u00f5es de atitudes, \n\nsil\u00eancios, gestos, tanto do professor, como dos alunos). \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma NM envolve tr\u00eas fases principais, descritas na Figura 1.  \n\nNa fase de recolha de dados o narrador re\u00fane os dados independentes (grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio ou \n\nv\u00eddeo, documentos do professor e dos alunos, organiza\u00e7\u00e3o da sala de aula, etc.) e os dados \n\n\n\n  \n\n69 / 226 \n\ndependentes, por exemplo, notas do professor sobre alguns elementos que possam n\u00e3o estar \n\npercet\u00edveis nas grava\u00e7\u00f5es (a\u00e7\u00f5es, sil\u00eancios, gestos, inten\u00e7\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es dos alunos, etc.) \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da NM o narrador ouve as grava\u00e7\u00f5es (os autores t\u00eam usado essencialmente \n\ngrava\u00e7\u00f5es \u00e1udio) e cruza estes elementos com os outros elementos multimodais; depois \n\nconstr\u00f3i a primeira sec\u00e7\u00e3o da NM, que cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o resumida de toda a aula e de \n\nelementos contextuais. Em seguida o narrador escreve uma primeira vers\u00e3o da NM de \n\nbaseando-se na grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio ou v\u00eddeo. Este documento vai sendo progressivamente \n\nenriquecido com elementos multimodais ou refer\u00eancias a estes. O documento final \u00e9 a \n\nNarra\u00e7\u00e3o Multimodal.  \n\nA valida\u00e7\u00e3o da narra\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por especialistas externos com experi\u00eancia em processos de \n\nvalida\u00e7\u00e3o em investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1tica. Estes leem a NM, apreciam-na sob o ponto de vista da \n\nsua exatid\u00e3o e legibilidade, e verificam se esta \u00e9 autocontida. A NM vai sendo melhorada at\u00e9 \n\n\u00e0 sua forma final. \n\n \n\nA NM \u00e9 um documento que organiza os dados recolhidos em sala de aula e na qual est\u00e3o \n\npresentes os diversos modos de expressar o que acontece em sala de aula, o que permite a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre pr\u00e1ticas de ensino sem que haja necessidade de recorrer aos dados em \n\nbruto utilizados na sua constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n70 / 226 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Construir uma narra\u00e7\u00e3o Multimodal (NM): o processo e suas fases. A seta dupla no fundo do \n\nesquema simboliza o processo de valida\u00e7\u00e3o e refinamento para se chegar \u00e0 vers\u00e3o final da Narra\u00e7\u00e3o \n\nMultimodal (Lopes et al., 2014). \n\n \n\n3.6 M\u00e9todos de an\u00e1lise de dados \n\n3.6.1 Aspetos gerais \n\nEste estudo \u00e9 essencialmente de natureza qualitativa. Tem tamb\u00e9m componentes \n\nquantitativas, e.g.: contagens de ocorr\u00eancias em documentos; correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre \n\ncategorias de an\u00e1lise; agrupamentos de categorias em dendrogramas baseados em an\u00e1lise \n\nGrava\u00e7\u00f5es \u00e1udio \n\nDocumentos \n\nproduzidos \n\npelos \n\nAlunos \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o especial, trabalho \n\nde grupo e/ou individual, \n\ninstala\u00e7\u00f5es da sala de aula. \n\nA\u00e7\u00f5es / rea\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es, \n\natitudes, sil\u00eancios e gestos do \n\nAluno. \n\nA NM vai sendo \u00e9 progressivamente enriquecida com outros \n\nelementos multimodais \n\nF\na\n\ns\ne\n\n 1\n:\n \n\nR\ne\n\nc\no\n\nlh\na\n\n d\ne\n\n d\na\n\nd\no\n\ns\n \n\nF\na\n\nse\n 2\n\n: \n\nC\no\n\nn\ns\nt\nr\n\nu\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \n\nF\na\nse\n\n 3\n: \n\nV\na\nli\n\nd\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nVerifica\u00e7\u00e3o externa sobre a precis\u00e3o, fiabilidade e legibilidade da NM \n\nInten\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es / rea\u00e7\u00f5es, \n\ndecis\u00f5es, atitudes, sil\u00eancios e \n\ngestos do Professor. \n\nDados independentes Dados dependentes do Professor \n\nConstruir uma NM de cada epis\u00f3dio com base numa cuidadosa \n\naudi\u00e7\u00e3o e / ou transcri\u00e7\u00e3o de excertos de \u00e1udio de grava\u00e7\u00e3o. \n\nConstruir um relat\u00f3rio resumido com os elementos contextuais \n\ne refer\u00eancia aos epis\u00f3dios \n\nOuvir as grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio, comparar e organizar todos os dados \n\n \n\nDocumentos do \n\nProfessor \u2014 pr\u00e9-\n\naula \n\n(planifica\u00e7\u00e3o/outr\n\nos), em aula, e \n\np\u00f3s-aula. \n\n\n\n  \n\n71 / 226 \n\nquantitativa. Mas mesmo aqui a orienta\u00e7\u00e3o dominante \u00e9 a procura de significado did\u00e1tico \n\nqualitativo, de sem\u00e2ntica did\u00e1tica. \n\n \n\nO tratamento dos question\u00e1rios do inqu\u00e9rito foi quantitativo: efetuaram-se contagens de \n\nrespostas numa folha de c\u00e1lculo. Havendo algumas respostas abertas, foi necess\u00e1rio fazer \n\nalgumas op\u00e7\u00f5es de natureza qualitativa para permitir posterior contagem, como ser\u00e1 descrito. \n\n \n\nFiz a an\u00e1lise de conte\u00fado de diversos documentos: \n\n- Documentos orientadores do sistema de ensino portugu\u00eas; Nestes documentos efetuei \n\ncontagens, com base em crit\u00e9rios relacionados com o \u00e2mbito do problema e dos objetivos do \n\nestudo, como ser\u00e1 descrito. \n\n- Documentos de encontros profissionais ib\u00e9ricos e ibero-americanos e artigos da revista da \n\nOrdem dos Engenheiros portugueses. Nestes casos, selecionei e comentei extratos. A sele\u00e7\u00e3o \n\ndestes extratos foi efetuada com base em crit\u00e9rios relacionados com o \u00e2mbito do problema e \n\ndos objetivos do estudo, como ser\u00e1 descrito. \n\n \n\nAs Narra\u00e7\u00f5es Multimodais foram analisadas com base na cria\u00e7\u00e3o de unidades e categorias de \n\nan\u00e1lise. Foram usados como instrumentos auxiliares: o software NVivo 10 (da empresa QSR) \n\npara efetuar marca\u00e7\u00f5es e consultas de tipo SQL; o Statistica (da empresa Statsoft) para criar \n\nagrupamentos e dendrogramas; e a folha de c\u00e1lculo Microsoft Excel para c\u00e1lculo de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es e seu significado estat\u00edstico. \n\n3.6.2 An\u00e1lise das Narra\u00e7\u00f5es Multimodais \n\nAs Narra\u00e7\u00f5es Multimodais (NM) tiveram uma import\u00e2ncia central neste estudo, pois foi com \n\neste instrumento que se organizaram os dados recolhidos em aula. Um aspeto central na \n\nan\u00e1lise das NM \u00e9 o da cria\u00e7\u00e3o de unidades e categorias de an\u00e1lise.  \n\nPasso a descrever o processo respetivo e o seu resultado final. \n\nA primeira abordagem \u00e0 an\u00e1lise das NM consistiu na sua releitura, na cria\u00e7\u00e3o de categorias de \n\nan\u00e1lise preliminares e numa an\u00e1lise com estas categorias. Estas foram depois refinadas at\u00e9 se \n\nchegar \u00e0s utilizadas na an\u00e1lise detalhada final (final, no presente estudo, claro). \n\n\n\n72 / 226 \n\nAs categorias de an\u00e1lise, quer as preliminares quer as subsequentes, s\u00e3o qualificadores \n\nutilizados para categorizar eventos. S\u00e3o caracterizadas por conterem tipos espec\u00edficos de \n\nconte\u00fados (F\u00edsica e afins) tratados ou atos (num sentido amplo) realizados, em cada evento \n\ndas atividades letivas. O evento \u00e9 a unidade de an\u00e1lise. \u00c9 uma unidade de tipo micro, \n\nespecificada um pouco adiante (p. 86). \n\nEis um resumo de algo que ser\u00e1 desenvolvido adiante: nas atividades letivas acontecem / \n\nocorrem eventos; e a estes est\u00e3o, ou n\u00e3o, associados determinada(s) categoria(s) de an\u00e1lise; \n\nisto \u00e9, neles s\u00e3o ou n\u00e3o tratados os conte\u00fados que qualificam essa categoria. Ou, num \n\nesquema em tabela \n\nTabela 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de uma tabela de an\u00e1lise das NM. \n\n Categoria A Categoria B ... Categoria X \n\nEvento 1 \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \n\nEvento 2 \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \n\nEvento 3 \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \n\nEvento 4 \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \n\n... ... ... ... ... \n\nEvento n \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \u201c1\u201c ou \u201c0\u201c \n\n \n\nNa Tabela 1 as colunas correspondem a categorias de an\u00e1lise e as linhas a unidades de \n\nan\u00e1lise. Se num determinado evento (linha) tiver sido tratado um conte\u00fado ou realizado um \n\nato correspondente a uma determinada categoria (coluna), a c\u00e9lula de interse\u00e7\u00e3o respetiva ter\u00e1 \n\no valor 1, tendo o valor 0 no caso contr\u00e1rio. \n\nA op\u00e7\u00e3o de preencher os quadros de resultados do tipo da Tabela 1 apenas com valores 0 e 1 \n\nser\u00e1 justificada adiante nesta sec\u00e7\u00e3o (p. 86).  \n\nPasso a descrever o processo de categoriza\u00e7\u00e3o, desde a preliminar at\u00e9 \u00e0 final. \n\n \n\nAs categorias preliminares s\u00e3o as apresentadas na Tabela 2. Foram criadas em rela\u00e7\u00e3o com a \n\ntem\u00e1tica, o \u00e2mbito, o enquadramento, o problema e as quest\u00f5es do presente estudo, e tamb\u00e9m \n\ncom linhas orientadores complementares de car\u00e1ter preliminar e tentativo. Elucido no que se \n\nsegue. \n\nTratando o estudo de \u00c1gua, Energia e Rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua e Energia, estavam desde logo \n\ndefinidas tr\u00eas elementos de base para a cria\u00e7\u00e3o de categorias; e tratando ele de ensino em \n\n\n\n  \n\n73 / 226 \n\nambiente de aula, tamb\u00e9m o estavam os elementos de base Professor e Aluno. Os processos \n\nde ensino (e de aprendizagem) deste estudo estiveram sempre em rela\u00e7\u00e3o com Recursos \n\nespec\u00edficos, como explicita o Objetivo O2 (p. 23), pelo que este elemento foi tamb\u00e9m \n\nescolhido naturalmente e de modo direto. Os primeiros esbo\u00e7os de an\u00e1lise indicaram que, \n\nquanto aos recursos, era de interesse efetuar a distin\u00e7\u00e3o entre Uso operativo de um recurso e \n\numa Refer\u00eancia a ele, para melhor caracterizar as atividades letivas relacionadas e o tipo de \n\npapel desempenhado pelo recurso. \n\n \n\nO elemento CTSA (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade, Ambiente) foi considerado tendo em vista \n\numa melhor elucida\u00e7\u00e3o sobre a natureza das refer\u00eancias feitas \u00e0 \u00c1gua, \u00e0 Energia e, sobretudo, \n\n\u00e0s suas Rela\u00e7\u00f5es: elas poderiam ter ou n\u00e3o caracter\u00edsticas CTSA, e considerou-se, \n\nprovisoriamente, que tal distin\u00e7\u00e3o poderia ser de interesse para este estudo. De facto, embora \n\neste n\u00e3o tenha focagem nesta tem\u00e1tica nem na tem\u00e1tica relacionada da sustentabilidade, como \n\nse refere na RP1 (p. 120), estas tem\u00e1ticas est\u00e3o necessariamente presentes, dada a sua \n\ntransversalidade e abrang\u00eancia, num estudo com o \u00e2mbito deste, como est\u00e1 expresso \n\ndesignadamente na HF3 (p. 27) e nas sec\u00e7\u00f5es 4.1, 4.2 e 4.4. Considerou-se que o elemento \n\nCTSA poderia ser retirado posteriormente se tal se revelasse conveniente para a focagem e a \n\nconcis\u00e3o do estudo. \n\nPasso a referir os dois casos especiais apresentados na Tabela 2 com texto alinhado \u00e0 direita: \n\nos referentes a Pr\u00e1tica Epist\u00e9mica e a Tarefa. Trata-se de casos especiais porque acabaram por \n\ndeixar de integrar a categoriza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise.  \n\nO conceito de Pr\u00e1tica Epist\u00e9mica (PE) \u00e9 muito importante para o ensino, a aprendizagem e a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, desempenhando um papel importante nos trabalhos da equipa de investiga\u00e7\u00e3o \n\nno \u00e2mbito da qual foi realizado o presente estudo; ver, e.g., Lopes et al. (2014). Para os \n\nefeitos relativos na Tabela 2, a introdu\u00e7\u00e3o deste elemento categorial significava, \n\nresumidamente, considerar que ocorria uma pr\u00e1tica epist\u00e9mica quando na NM houvesse \n\nevid\u00eancia de que os alunos tinham realizado / formulado / utilizado / conseguido / \n\nevidenciado aspetos e vertentes como os seguintes ou outros similares: boas hip\u00f3teses; boas \n\nperguntas; contributos pr\u00e1ticos ou te\u00f3ricos para avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 tratado nas aulas; \n\npesquisas relevantes; passagem de linguagem observacional para conceptual; interpreta\u00e7\u00e3o; \n\nmudan\u00e7a de representa\u00e7\u00e3o; modeliza\u00e7\u00e3o; abstra\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica; contextualiza\u00e7\u00e3o; \n\nelucida\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es em que um fen\u00f3meno ocorre; relacionamento e controlo de vari\u00e1veis; \n\n\n\n74 / 226 \n\nelucida\u00e7\u00e3o de limites de validade; valida\u00e7\u00e3o; previs\u00e3o; aprendizagem significativa; \n\nconsci\u00eancia da sua pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nTabela 2 \u2013 Categorias de an\u00e1lise preliminares.  \n\nPrefixos ou abreviaturas e seu significado: A_ \u2013 Aluno; P_ \u2013 Professor; CTSA \u2013 Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente; RAE \u2013 Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia; PE \u2013 Pr\u00e1tica Epist\u00e9mica. \n\nSigla Descri\u00e7\u00e3o por extenso \n\nA_\u00c1gua Aluno refere o conceito \u00c1gua \n\nA_CTSA Aluno faz uma refer\u00eancia de tipo CTSA \n\nA_Energia Aluno refere o conceito Energia \n\nA_PE Aluno realiza uma Pr\u00e1tica Epist\u00e9mica \n\nA_RAE_Expl\u00edcita Aluno faz Rela\u00e7\u00e3o Expl\u00edcita entre os conceitos \u00c1gua e Energia \n\nA_RAE_Potencial \n\nAluno realiza a\u00e7\u00e3o verbal ou n\u00e3o verbal que, do ponto de vista \n\ndo professor-investigador, tem potencialidades para, a partir \n\ndela, se explorar a tem\u00e1tica da Rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos \u00c1gua \n\ne Energia \n\nA_Referente_Recurso Aluno refere / efetua algo, fazendo Refer\u00eancia a um Recurso \n\nA_Uso_Recurso Aluno refere / efetua algo, com Uso operativo de um Recurso \n\nP_\u00c1gua Professor refere o conceito \u00c1gua \n\nP_CTSA Professor faz uma refer\u00eancia de tipo CTSA \n\nP_Energia Professor refere o conceito Energia \n\nP_RAE_Expl\u00edcita \nProfessor faz Rela\u00e7\u00e3o Expl\u00edcita entre os conceitos \u00c1gua e \n\nEnergia \n\n\u2014 \u2014 \n\nP_Referente_Recurso Professor refere / efetua algo, fazendo Refer\u00eancia a um Recurso \n\nP_Uso_Recurso \nProfessor refere / efetua algo, com Uso operativo de um \n\nRecurso \n\nTarefa Uma tarefa \u00e9 iniciada e completada \n\n \n\nOra, ao refletir sobre este conceito de pr\u00e1tica epist\u00e9mica e, e sobretudo ao come\u00e7ar a us\u00e1-lo, \n\nexplorativamente, como categoria de an\u00e1lise das NM, tornou-se claro que estava a ocorrer \n\numa inflex\u00e3o nos caminhos do estudo, tratando de aspetos interessantes, era certo, mas \n\ndesviando-o do seu \u00e2mbito e objetivos, da procura de contributos para o seu problema \n\nespec\u00edfico de investiga\u00e7\u00e3o e das suas espec\u00edficas quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nCreio ser de interesse transcrever aqui uma parte de um documento de trabalho: uma \n\nmensagem de correio eletr\u00f3nico que enviei. Transcrevo-o exatamente como foi enviado: \n\n \u00ab[\u2026] Desde in\u00edcio que o meu trabalho incidiu sobre os temas \u00c1gua, Energia e suas rela\u00e7\u00f5es, e sobre a \n\nforma como o Professor poder\u00e1 melhor tratar estes temas em sala de aula, promovendo essas rela\u00e7\u00f5es. \n\nApesar de ir procurar rela\u00e7\u00f5es feitas pelos Alunos, expl\u00edcitas ou potenciais, julgo que o meu estudo \u00e9 \n\ncentrado mais no ensino e menos na aprendizagem. N\u00e3o posso descurar a aprendizagem mas o que \n\n\n\n  \n\n75 / 226 \n\nquero \u00e9 dar ferramentas ao Professor para que essas rela\u00e7\u00f5es sejam mais bem tratadas em sala de aula. \n\nOra, ao analisar pr\u00e1ticas epist\u00e9micas, tenho a sensa\u00e7\u00e3o de que estou a querer fazer outro trabalho\u2026 \n\nPara al\u00e9m de essa procura e categoriza\u00e7\u00e3o serem muito demoradas, parece-me que estou a \n\ndescentralizar a minha aten\u00e7\u00e3o para a aprendizagem; parece-me outro tema, outra abordagem, outra \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u2026 N\u00e3o estou mesmo a tentar fugir ao trabalho, apenas me parece que do ponto de vista de \n\nquem for ler a minha tese pode haver confus\u00e3o sobre qual era mesmo a inten\u00e7\u00e3o inicial da minha \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Mais, at\u00e9 tenho receio de que essa procura possa tirar relev\u00e2ncia aos temas que quero \n\ntratar, por serem poucas as PE, ou por n\u00e3o estarem associadas \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua e Energia. Esta \n\nsensa\u00e7\u00e3o ficou refor\u00e7ada depois de analisar a primeira narra\u00e7\u00e3o. Pareceu-me mais importante analisar \n\nse o Aluno abordava os temas (e as suas rela\u00e7\u00f5es) quando usava o recurso, ou quando se referia ao \n\nrecurso, e se referia situa\u00e7\u00f5es exteriores ao ambiente de aula (CTSA). Senti mesmo que as PE estavam \n\na \u201cconfundir\u201d um bocadito as coisas; pareciam-me desligadas do tema central. Claro que a minha \n\nprocura de PE n\u00e3o foi exaustiva, teve apenas car\u00e1ter provis\u00f3rio para ver o que acontecia na an\u00e1lise. E \n\no que aconteceu foi que senti que estavam mal encaixadas. [\u2026]\u00bb \n\n \n\nNeste estudo de investiga\u00e7\u00e3o a aprendizagem est\u00e1 sempre presente e interessa sempre, mas ele \n\nn\u00e3o est\u00e1 focado nas qualidades e ou quantidades de aprendizagem e na sua avalia\u00e7\u00e3o. Est\u00e1, \n\nsim, focado em situa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, tarefas, modelos, recursos e modelos f\u00edsicos e virtuais; e em \n\nsugest\u00f5es testadas em aula quanto \u00e0 sua usabilidade, exequibilidade, motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ntempo requerido, recursos exigidos; e tudo isto para explorar em aula aquilo que \u00e9 o objeto \n\ncentral do estudo, rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia; e para sobre isso construir contributos para \n\nprofessores, oferecendo possibilidades e elucidando potencialidades para tratar tais rela\u00e7\u00f5es. \n\nFicou claro que o presente estudo foca uma das vertentes dos processos de ensino e \n\naprendizagem, um dos elementos da d\u00edade ensino-aprendizagem: este \u00e9 um estudo focado no \n\nensino. Este aspeto \u00e9 tamb\u00e9m tratado, designadamente, no Cap\u00edtulo 1 e a pp. 33. \n\nE, assim, o elemento PE foi retirado da categoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO conceito de Tarefa, referido na \u00faltima linha da Tabela 2, desempenha um papel importante \n\nneste estudo, quer em termos did\u00e1ticos quer no que respeita \u00e0 estrutura das NM: ver, e.g., QP2 \n\n(p. 26), QI2 (p. 27), refer\u00eancia a trabalho de Lopes, Cravino &amp; Silva (2010) (p. 50), RP2 (p. \n\n121) e sec\u00e7\u00e3o 3.5. Sublinho que nesta sec\u00e7\u00e3o se elucida que a unidade de base de uma NM \u00e9 o \n\nepis\u00f3dio e que este corresponde \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa. Nas NM, ap\u00f3s o seu tratamento \n\nanal\u00edtico, as tarefas est\u00e3o assinaladas: ver, e.g., Anexo 1. As tarefas est\u00e3o tamb\u00e9m presentes \n\n\n\n76 / 226 \n\nnos quadros com resultados das an\u00e1lises, pois cada tarefa corresponde a um epis\u00f3dio: ver, \n\ne.g., Anexo 4 (matriz de ocorr\u00eancias).  \n\nAdianta-se ainda que, como elucidado adiante nesta sec\u00e7\u00e3o (na p. 87) tal elemento n\u00e3o viria a \n\nconstituir-se como unidade de an\u00e1lise por se ter optado por uma unidade de tipo mais fino, \n\nmais micro. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Tabela 2 falta referir os elementos Expl\u00edcita e Potencial, adjetivos aplicados \n\n\u00e0s Rela\u00e7\u00f5es efetuadas entre \u00e1gua e energia. \n\nCome\u00e7o por referir dois aspetos: \n\n? As reflex\u00f5es e op\u00e7\u00f5es neste estudo realizadas sobre o par Expl\u00edcita-Potencial \n\nintersetou-se com as relativas ao conceito de Conceito. Mas a escrita seria dif\u00edcil, e \n\ncertamente resultaria confusa se, seguindo mais de perto o modo como se \n\ndesenvolveram os trabalhos, apresentasse aqui as duas reflex\u00f5es em conjunto. Por isso \n\n\u2014 apenas para efeitos de exposi\u00e7\u00e3o \u2014 as apresento de um modo essencialmente \n\nsequencial: primeiro o par Expl\u00edcita-Potencial; e depois o conceito de Conceito. \n\n? Antes de utilizar o par Expl\u00edcita-Potencial, utilizei outro, numa parte do estudo \u201cmais \n\npreliminar ainda\u201d: o par \u201cExpl\u00edcita \u2013 Impl\u00edcita\u201d. Isso aconteceu naturalmente: se ia \n\nconsiderar umas rela\u00e7\u00f5es como expl\u00edcitas, quase sem pensar \u2014 ou pelo menos assim \n\npareceu na altura\u2014 emergiu que as outras, que a elas se contrapunham, seriam \n\nimpl\u00edcitas. Pareceu \u00f3bvio. E no entanto tal escolha, aparentemente natural e \u00f3bvia, \n\nescondia uma dificuldade de monta \u2014 que s\u00f3 emergiu ao utiliz\u00e1-la na an\u00e1lise da NM. \n\n\u00c9 com este aspeto que prossigo. \n\n \n\nA dificuldade com o par \u201cExpl\u00edcita \u2013 Impl\u00edcita\u201d era a seguinte: poderia ter-se seguran\u00e7a ao \n\nconsiderar que algo estava impl\u00edcito numa a\u00e7\u00e3o (verbal ou n\u00e3o verbal) de um aluno? E, claro, \n\na resposta foi negativa. De facto, n\u00e3o era poss\u00edvel garantir que algo n\u00e3o dito ou feito estava \n\npresente na mente, nos gestos, na intencionalidade de um aluno. Poderia conjeturar-se \n\nsensatamente, supor-se com razoabilidade, argumentar com profundidade, mas garantir n\u00e3o. \n\nConsiderar que existia algo impl\u00edcito era um ju\u00edzo subjetivo sobre outrem, e em alguns casos \n\nespec\u00edficos da an\u00e1lise das NM, casos havia em que sentia o risco de pisar os terrenos da \n\narbitrariedade. E isso n\u00e3o podia ser. O pr\u00f3prio conceito de impl\u00edcito cont\u00e9m em si mesmo \n\n\n\n  \n\n77 / 226 \n\nalgo de difuso, de dificilmente parametriz\u00e1vel, de acesso dif\u00edcil por meio de crit\u00e9rios. E isso \n\nn\u00e3o constitu\u00eda boa base para uma categoriza\u00e7\u00e3o. \n\nMas haveria s\u00f3 rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas e \u201cas outras\u201d, as n\u00e3o expl\u00edcitas? Ao analisar as NM (e \n\ntamb\u00e9m ao recordar as aulas vividas) sentia-se que n\u00e3o. Entre as n\u00e3o expl\u00edcitas havia graus. \n\nHavia as puramente n\u00e3o expl\u00edcitas, digamos, as n\u00e3o-rela\u00e7\u00f5es, ou melhor, havia passagens das \n\nNM em que n\u00e3o ocorriam rela\u00e7\u00f5es e que n\u00e3o constitu\u00edam pontos de ancoragem para efetuar \n\nrela\u00e7\u00f5es. Mas havia tamb\u00e9m passagens sem rela\u00e7\u00f5es mas que continham em si mesmas \n\npotencialidades para explorar rela\u00e7\u00f5es: bastava que o professor as detetasse e, partindo delas e \n\npouco acrescentando, logo faria emergir rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas. Foi a estas que se deu a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de potenciais. Considerar que ocorre a potencialidade de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o constitui um ju\u00edzo subjetivo sobre outrem: \u00e9 um ju\u00edzo de natureza did\u00e1tica e cient\u00edfica de \n\num professor. E esse ju\u00edzo pode ser fundamentado em termos did\u00e1ticos e cient\u00edficos. Um \n\nprofessor, um professor-investigador no caso deste estudo, pode discernir que num evento \n\nletivo ocorre algo em que \u00e9 poss\u00edvel radicar um determinado tipo de explora\u00e7\u00e3o e \n\naprofundamento. E se o fundamentar e partilhar, pode oferecer um contributo. Este consiste \n\nprecisamente em apontar, e em descrever com profundidade e sustenta\u00e7\u00e3o, algo que pode ser \n\n\u00fatil para outros profissionais, algo que outros profissionais podem utilizar. No caso deste \n\nestudo, tal tipo de contributo consiste em disponibilizar eventos / situa\u00e7\u00f5es com \n\npotencialidades did\u00e1ticas para o aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia. \n\nDepois de clarificar estes aspetos e de se efetuar uma revis\u00e3o da an\u00e1lise das NM verificou-se \n\nque havia um problema adicional que tinha sido sentido nas an\u00e1lises feitas mas que ent\u00e3o n\u00e3o \n\nemergiu de modo suficientemente claro e menos ainda de modo a apontar para outros \n\ncaminhos: na aus\u00eancia do elemento categorial \u201cpotencial\u201d, algumas passagens que n\u00e3o se \n\ncoadunavam com o elemento \u201cimpl\u00edcita\u201d tendiam a ser qualificadas com o elemento \n\n\u201cexpl\u00edcita\u201d. Havia aqui um \u201cfor\u00e7ar\u201d mal sustentado, uma distor\u00e7\u00e3o de facto. Claro que a \n\ninten\u00e7\u00e3o n\u00e3o era distorcer. Constitu\u00eda uma resposta operativa a reflex\u00f5es hesitantes do tipo: \n\n\u201cBom, n\u00e3o se pode garantir que seja impl\u00edcita; mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode dizer que nada \n\ninteressa para a rela\u00e7\u00e3o; por isso, \u00e9 como se fosse expl\u00edcita\u201d. Isto, enfatizo, acontecia s\u00f3 em \n\nalgumas passagens, poucas. Mas acontecia, e causava desconforto e inseguran\u00e7a ao mesmo \n\ntempo que se afirmava a convic\u00e7\u00e3o de que algo tinha que ser feito para melhorar a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise. A substitui\u00e7\u00e3o do elemento \u201cimpl\u00edcito\u201d pelo \u201cpotencial\u201d constitui \n\ncontributo decisivo para tal melhoria. \n\n\n\n78 / 226 \n\nApresento a seguir, como ilustra\u00e7\u00e3o, a transcri\u00e7\u00e3o de uma parte de uma NM na qual antes eu \n\nconsiderava como contendo uma rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e que depois passei a considerar como \n\ncontendo uma rela\u00e7\u00e3o potencial. \n\n\u00abProfessor: N\u00e3o\u2026 Quer dizer\u2026. Interessa porque h\u00e1 mais bloco imerso! S\u00f3 que sabes que o m\u00ednimo \n\ncontinua [a ocorrer quando essa parte do bloco \u00e9 metade da altura total]. Experimentem mexer na \n\ndensidade a ver o que \u00e9 que acontece. At\u00e9 podem pensar naquela primeira simula\u00e7\u00e3o que fizemos, da \n\nmadeira e do tijolo\u2026 podem experimentar por um bloco mais denso do que o fluido. O que \u00e9 que \n\nacontece se atirar uma pedra para a \u00e1gua? \n\nAluno: Ela vai ao fundo. \n\nProfessor: H\u00e1 um m\u00ednimo? \n\nAluno: N\u00e3o\u2026 \n\nProfessor: Quando \u00e9 que h\u00e1 um m\u00ednimo? \n\nAluno: Quando a pedra chega ao fundo. \n\nProfessor: Sim, mas n\u00e3o \u00e9 aquele m\u00ednimo que nos interessa, n\u00e3o \u00e9 um m\u00ednimo em que a \u00e1gua segura a \n\npedra. Isso n\u00e3o existe. [que \u00e9 um m\u00ednimo obtido pela intera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de impuls\u00e3o e do peso do \n\ncorpo]. Experimentem.\u00bb \n\n \n\nNesta passagem a palavra \u00e1gua aparece, embora de modo fugaz. A palavra energia n\u00e3o \n\naparece, mas est\u00e1 obviamente impl\u00edcita: ao falar de m\u00ednimo, \u00e9 a energia (energia potencial \n\ngrav\u00edtica, no caso) que est\u00e1 a ser qualificada. Est\u00e1 tamb\u00e9m impl\u00edcito que s\u00e3o as energias da \n\n\u00e1gua e da pedra que est\u00e3o em jogo. Nas primeiras an\u00e1lises considerei que esta passagem \n\nconfigurava uma rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita (\u201cera como se fosse expl\u00edcita\u201d). Depois passei a considerar \n\nque havia uma rela\u00e7\u00e3o potencial. E a justifica\u00e7\u00e3o para essa potencialidade \u00e9 simples: se um \n\naluno diz que h\u00e1 um m\u00ednimo (de energia) quando a pedra lan\u00e7ada (na \u00e1gua) chega a \n\ndeterminado s\u00edtio (ao fundo, no caso), ent\u00e3o aqui um professor pode a partir daqui explorar \n\nexplicitamente rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia (barco a navegar, albufeira de barragem de \n\ncentral el\u00e9trica, etc.).  \n\nE, assim, o par de elementos que passou a ser considerado foi expl\u00edcito \u2013 potencial. Na an\u00e1lise \n\ndas NM, em cada evento (termo a elucidar adiante nesta sec\u00e7\u00e3o) considerava-se que existia ou \n\numa rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, ou uma rela\u00e7\u00e3o potencial, ou nenhuma das duas. Em termos operativos, \n\ne tomando como refer\u00eancia auxiliar a Tabela 1, em cada evento considerava-se que a \n\ncategoria Rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita tinha o valor 1 ou 0; e o mesmo para a Rela\u00e7\u00e3o potencial. \n\nA especifica\u00e7\u00e3o das categorias relativas ao par expl\u00edcito-potencial foi sucessivamente \n\nrefinada. Apresento a sua formula\u00e7\u00e3o final, aquela com que foram efetuadas as an\u00e1lises finais \n\nque s\u00e3o apresentadas e discutidas neste documento: \n\n\n\n  \n\n79 / 226 \n\n? Quanto ao que considero Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u2013 Casos em que o aluno ou o professor \n\nestabelecem uma liga\u00e7\u00e3o entre uma componente de um dos conceitos (\u00e1gua e energia) \n\ne uma componente do outro. Tal liga\u00e7\u00e3o que tem que incluir (Toulmin, 1977), n\u00e3o \n\napenas a componente representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \u2014 palavras, equa\u00e7\u00f5es, \u2026 \u2014, mas \n\ntamb\u00e9m a componente uso \u2014 explicita\u00e7\u00e3o do contexto e/ou o modelo f\u00edsico ou virtual \n\nreferente, e/ou situa\u00e7\u00e3o do dia-a-dia referente, e/ou uma tarefa que est\u00e1 a ser realizada, \n\ne/ou um aplica\u00e7\u00e3o noutro contexto. \n\n? Quanto ao que considero Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \u2013 Casos em que o aluno n\u00e3o efetua a \n\nrela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o exibe uma compreens\u00e3o concetual ou capacidade de uso, mas convoca, \n\nrefere, n\u00facleos da trama concetual da \u00e1gua e outras partes da trama concetual da \n\nenergia, numa determinada express\u00e3o verbal ou numa determinada a\u00e7\u00e3o experimental, \n\nde tal modo que fique claro que existe para o professor a oportunidade de intervir para \n\ndar um sentido relacional a essas duas tramas que o aluno est\u00e1 a referir. \n\no Isto ser\u00e1 considerado um contributo deste estudo porque d\u00e1 a outros \n\nprofessores indica\u00e7\u00f5es testadas e vividas de situa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, modelos e tarefas \n\nque podem ser utilizadas para aprofundar o relacionamento entre \u00e1gua e \n\nenergia, que \u00e9 aquilo de que trata este estudo. O aluno n\u00e3o relacionou \n\nexplicitamente mas ocorreu uma oportunidade para o professor com a sua \n\nmedia\u00e7\u00e3o baseando-se naquilo que o aluno disse ou fez, avan\u00e7ar na \n\ncompreens\u00e3o concetual promovendo o relacionamento que o professor sabe \n\nque existe. \n\no Para o professor, n\u00e3o considero rela\u00e7\u00f5es potenciais. Neste estudo o professor-\n\ninvestigador tenciona promover rela\u00e7\u00f5es, e isso est\u00e1 transversalmente presente \n\nem todas as suas atividades letivas e investigativas. Seria simultaneamente \n\nredundante e pass\u00edvel de m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o referir que uma dada a\u00e7\u00e3o (verbal ou \n\nn\u00e3o verbal) do professor (deste professor-investigador neste estudo) constitu\u00eda \n\numa potencialidade para explorar rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia. Assim, na \n\nTabela 2 a categoria A_RAE_Potencial (Aluno realiza a\u00e7\u00e3o verbal ou n\u00e3o \n\nverbal que, do ponto de vista do professor-investigador, tem potencialidades \n\npara, a partir dela, se explorar a tem\u00e1tica da Rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos \u00c1gua e \n\nEnergia), n\u00e3o tem correspond\u00eancia na parte referente ao Professor. As duas \n\nlinhas respetivas est\u00e3o na tabela marcadas a sombreado para real\u00e7ar essa \n\nassimetria. \n\n\n\n80 / 226 \n\nA dada altura do estudo, pareceu que se dispunha j\u00e1 de uma boa elucida\u00e7\u00e3o de todos os \n\nelementos e de todas as categorias constantes da Tabela 2. \n\nMas ao continuar com as an\u00e1lises preliminares baseadas nestas categorias levantaram-se \n\ninterroga\u00e7\u00f5es que podem sintetizar-se nas seguintes: O que \u00e9 referir o conceito \u00c1gua ou o \n\nconceito Energia? Como se especifica /define / descreve cada um destes conceitos? A \n\nocorr\u00eancia de uma das palavras, \u00c1gua ou Energia, significa necessariamente que o conceito \n\nrespetivo est\u00e1 a ser evocado / invocado / referido / utilizado? \n\nDaqui decorriam outras quest\u00f5es ainda mais complexas e que se intersetavam com o acima \n\nreferido sobre os elementos Expl\u00edcita e Impl\u00edcita: O que \u00e9 relacionar \u00c1gua e Energia? Em que \n\nconsiste o conceito de Rela\u00e7\u00e3o? O que \u00e9 evocar / invocar / referir / utilizar esse conceito?   \n\nTinha por sabido que um conceito n\u00e3o \u00e9 apenas uma palavra. E, assim, a ocorr\u00eancia de uma \n\npalavra n\u00e3o \u00e9 garantia de que o conceito esteja suficientemente presente (Toulmin, 1977), de \n\nque ele esteja presente com um grau de complexidade e de completude sem\u00e2ntica que permita \n\ninferir que o aluno ou o professor estejam mesmo a utilizar o conceito de um modo \n\nsignificativo, isto \u00e9, com um grau de amplid\u00e3o, de compreens\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o intencional tal, \n\nque possa dizer-se que, do ponto de vista do ensino e/ou da aprendizagem, o conceito est\u00e1 \n\npresente e a ser utilizado. E mais ainda: ao proferir a palavra, e mesmo admitindo que tal \u00e9 \n\nefetuado com reflex\u00e3o aprofundada e com boa compreens\u00e3o do seu campo sem\u00e2ntico, est\u00e1 a \n\nutilizar-se o conceito ou apenas a dizer-se o conceito? E, no limite: ao proferir a palavra est\u00e1 a \n\nutilizar-se o conceito ou apenas a dizer-se uma palavra desgarrada, que por exemplo foi \n\n\u201cenergia\u201d como poderia ter sido \u201cfor\u00e7a\u201d, ou que foi \u201ccalor\u201d sem efetuar rela\u00e7\u00e3o com \n\ntransfer\u00eancia de energia. \n\n \n\nOcorreu ent\u00e3o mais uma parte cr\u00edtica no presente estudo, um processo interm\u00e9dio de longa \n\nreflex\u00e3o. Como se ver\u00e1, a descri\u00e7\u00e3o deste processo consiste, em parte, na explicita\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de op\u00e7\u00f5es que se decidiu n\u00e3o operacionalizar. Mas na investiga\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o s\u00f3), as \n\ndecis\u00f5es sobre o que n\u00e3o considerar s\u00e3o t\u00e3o importantes como as decis\u00f5es sobre o que \n\nconsiderar, estando ambas estreitamente relacionadas: focar uma zona do campo de estudo \n\nimplica em geral desfocar ou deixar fora do campo de vis\u00e3o zonas adjacentes. Assim, ao \n\nlongo das pr\u00f3ximas p\u00e1ginas \u2014 aproximadamente at\u00e9 \u00e0 p\u00e1gina 85 \u2014 exponho um conjunto de \n\nreflex\u00f5es que, para efeitos operativos neste estudo, foram em parte abandonadas; e fa\u00e7o \n\nrefer\u00eancia a um modo de construir categorias de an\u00e1lise que, em parte, n\u00e3o foi utilizado. Mas \n\n\n\n  \n\n81 / 226 \n\nfaz\u00ea-lo \u00e9 importante por dois motivos: porque foram aquelas reflex\u00f5es, assim como o \n\nabandono de um certo modo de construir categorias que permitiram encontrar os modos \n\nalternativos de operar que foram utilizados neste estudo; e porque tal \u00e9 importante para \n\ncaracterizar como o estudo foi desenvolvido, a sua est\u00f3ria, e o que ele \u00e9 e n\u00e3o \u00e9. E recordo \n\nque estes motivos e a op\u00e7\u00e3o de apresentar as p\u00e1ginas que se seguem est\u00e3o em conson\u00e2ncia \n\ncom o referido, designadamente, nas p\u00e1ginas 25 e 30 (assim como no Cap\u00edtulo 5). \n\n \n\nComo escrevi acima, tinha por sabido que um conceito n\u00e3o \u00e9 apenas uma palavra. Um \n\nconceito, segundo v\u00e1rios autores, entre os quais Toulmin (1977), tem duas vertentes: \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (linguagem natural e outras) e uso. Escreve Toulmin: para fazermos \n\nadequada justi\u00e7a \u00e0 complexidade dos conceitos cient\u00edficos, devemos distinguir tr\u00eas aspetos, ou \n\nelementos, relativos ao uso de tais conceitos: nomeadamente, (i) a linguagem, (ii) as t\u00e9cnicas \n\nde representa\u00e7\u00e3o e (iii) os procedimentos de aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Assim, um conceito \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \u2014 linguagem natural; e outros simbolismos, como \n\nequa\u00e7\u00f5es e outros formalismos matem\u00e1ticos, representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, taxinomia e programas \n\nde computador \u2014 e, simultaneamente, pela especifica\u00e7\u00e3o de modos de uso, procedimentos de \n\naplica\u00e7\u00e3o, e \u00e2mbitos e contextos de validade. Assim, usar um Conceito exige conhecimento \n\nconceptual, mas tamb\u00e9m compet\u00eancias: saberes a n\u00edvel de representa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica e outras; \n\naptid\u00e3o para definir \u00e2mbitos e limites de aplica\u00e7\u00e3o; capacidade de uso, teste e experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nToulmin prop\u00f5e um epigrama: um Conceito \u00e9 uma microinstitui\u00e7\u00e3o intelectual, e a \n\naprendizagem de um Conceito \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0 inicia\u00e7\u00e3o numa institui\u00e7\u00e3o social. \n\nPortanto, um conceito \u00e9 bem mais que uma palavra; e usar um conceito \u00e9 bem mais que diz\u00ea-\n\nla. E assim, a ocorr\u00eancia de uma palavra numa NM, por si s\u00f3, est\u00e1 longe de significar \n\nnecessariamente que foi feita uma refer\u00eancia a um conceito e mais longe ainda de significar \n\nnecessariamente que foi usado um conceito. Ora, na Tabela 2 h\u00e1 categorias como \u201cA_\u00c1gua\u201d \n\n(Aluno refere o conceito \u00c1gua); e nenhuma categoria explicita o uso de um conceito.  \n\nO passo que se seguiu no processo de elaborar as categorias de an\u00e1lise foi precisamente o de \n\nprocurar que estas incorporassem as duas referidas componentes de um conceito \n\n(representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e uso), para subsequente e nova an\u00e1lise tentativa das NM tendo em \n\nconta esta evolu\u00e7\u00e3o. \n\nE, antes de dar aquele passo, era necess\u00e1rio prepar\u00e1-lo: especificar bem os conceitos de \u00c1gua \n\ne de Energia, com base na referida vis\u00e3o epistemol\u00f3gica de Toulmin. Ou seja, era necess\u00e1rio \n\n\n\n82 / 226 \n\nespecificar cada um em termos de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (linguagem natural e outros \n\nsimbolismos) e de uso (e.g., procedimentos de aplica\u00e7\u00e3o, \u00e2mbitos e contextos de validade). \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Alguns descritores ilustrativos de cada componente dos conceitos \u00c1gua e Energia. \n\n\u00c1gua Energia \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Uso Representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Uso \n\nH2O \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e \n\n3D da mol\u00e9cula \n\nEqua\u00e7\u00f5es de rea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas (hidr\u00f3lise, \n\nliberta\u00e7\u00e3o de calor quando \n\no H e O se juntam\u2026), \n\nCapacidade t\u00e9rmica \n\nm\u00e1ssica, etc. \n\nComunica\u00e7\u00e3o/partilha de \n\nexpress\u00f5es com significado \n\nutilizando representa\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas, escrevendo, \n\ndesenhando, \u2026 \n\nComunica\u00e7\u00e3o/partilha sobre \n\nas pr\u00f3prias representa\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas \n\n(metalinguagem, modelos, \n\n\u2026).  \n\n\u2026 \n\n \n\nSubst\u00e2ncia comum \n\nmas com \n\npropriedades \n\nextraordin\u00e1rias \n\n(polar/bom solvente, \n\naumenta de volume \n\nquando passa de \n\nl\u00edquido a s\u00f3lido). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, transportes \n\n(flutua\u00e7\u00e3o), energia \n\nh\u00eddrica, nuclear, \n\ntermoel\u00e9trica; \n\nCorpo humano, \n\nurina, rins, suor, \u2026 \n\nAquele l\u00edquido que \n\nse usa no dia-a-dia \n\n(\u00e1gua do mar, \u00e1gua \n\ndoce, chuva, \n\ncozinha, beber, \n\ntomar banho, lavar o \n\ncarro,\u2026). \n\n\u2026 \n\n?E = W + Q + R; \n\nE=U*I*?t; \n\nExpress\u00f5es sobre Entropia, \n\nEntalpia em transi\u00e7\u00e3o de \n\nfase, etc. \n\nPrinc\u00edpio de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nV\u00e1rios termos: energia, \n\ntransfer\u00eancia de energia, \n\ntrabalho, calor, radia\u00e7\u00e3o, \n\npotencial, cin\u00e9tica, livre, \n\nentalpia, qu\u00edmica, nuclear, \n\nel\u00e9trica,\u2026  \n\nComunica\u00e7\u00e3o/partilha de \n\nexpress\u00f5es com \n\nsignificado utilizando \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, \n\nescrevendo, desenhando, \n\n\u2026 \n\nComunica\u00e7\u00e3o/partilha \n\nsobre as pr\u00f3prias \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \n\n(metalinguagem, modelos, \n\n\u2026). \n\n\u2026 \n\nEnergia solar \n\n(radia\u00e7\u00e3o) que passa \n\na energia el\u00e9trica; \n\nenergia fotovoltaica, \n\ne\u00f3lica,\u2026 \n\nTransportes. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \n\nnovas part\u00edculas \n\nsubat\u00f3micas; \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade,\u2026 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nDegrada\u00e7\u00e3o da \n\nenergia que permite \n\nrealizar trabalho \n\n(calor numa \n\nl\u00e2mpada, atrito,\u2026). \n\n\u2026  \n\n \n\nN\u00e3o se procuraria faz\u00ea-lo de modo exaustivo e completo, at\u00e9 porque tal seria praticamente \n\nimposs\u00edvel. Mas seria necess\u00e1rio faz\u00ea-lo com um adequado n\u00edvel de completude, para que as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es fossem operacionalmente \u00fateis na an\u00e1lise das NM. \u00c9 certo que havia uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o algo desconfort\u00e1vel, como se houvesse o risco de o terreno nos fugir debaixo dos \n\np\u00e9s, de nos desviarmos e nos perdermos, de o estudo de doutoramento divergir para campos \n\nm\u00faltiplos incluindo a epistemologia e a lingu\u00edstica, de ficar desfocado, de implicar estudo \n\nadicional sobre diversos dom\u00ednios do conhecimento; e o risco de tal diverg\u00eancia e desfocagem \n\n(e pouca compet\u00eancia minha) tornar dif\u00edcil um retorno n\u00e3o demasiado demorado aos campos e \n\n\u00e0 focagem onde j\u00e1 come\u00e7ava a mover-me com alguma confian\u00e7a. Mas era necess\u00e1rio dar este \n\npasso, ao menos tentar, pelo menos at\u00e9 onde fosse estritamente necess\u00e1rio. Prefigurava-se \n\nque, sem isso, se ficaria num impasse. \n\n\n\n  \n\n83 / 226 \n\nNa Tabela 3 apresenta-se, sem pretens\u00e3o de completude, um conjunto de descritores \n\nilustrativos das duas componentes de dois conceitos: \u00c1gua e Energia. \n\nForam efetuadas an\u00e1lises parciais das NM utilizando este tipo de categoriza\u00e7\u00e3o. Mas \n\npersistiam algumas dificuldades: apesar de estarem mais claros os conceitos de \u00c1gua e de \n\nEnergia, continuava pouco claro o que se entendia por uso de um conceito. Havia situa\u00e7\u00f5es \n\nem que, dos pontos de vista sem\u00e2ntico e did\u00e1tico, se podia dizer que o conceito estava l\u00e1, e \n\nestava a ser usado; mas tal uso n\u00e3o cabia na tipifica\u00e7\u00e3o expressa pelos descritores da Tabela 3.  \n\nTornou-se assim patente que se estava demasiado preso a uma certa especifica\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica sobre o que \u00e9 um conceito; ou que se estava a considerar tal especifica\u00e7\u00e3o de \n\num modo demasiado r\u00edgido e/ou simplista. Mas prosseguir o estudo pela via da elucida\u00e7\u00e3o \n\ndestes aspetos epistemol\u00f3gicos e lingu\u00edsticos (para al\u00e9m de f\u00edsicos e tecnol\u00f3gicos) era um \n\nrisco. Foi preciso refletir e assumir pragmaticamente e com clareza que esta investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 sobre o conceito de conceito, mas sim sobre o ensino e a aprendizagem de conceitos, e \n\nportanto sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o em contextos de ensino e de aprendizagem. Este \u201cponto de \n\nordem\u201d foi \u00fatil. A palavra \u201cutiliza\u00e7\u00e3o\u201d na frase acima, (e nas reflex\u00f5es associadas e aqui \n\nresumidas), isto \u00e9, a formula\u00e7\u00e3o, nela impl\u00edcita, \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de conceitos em contextos de \n\nensino e de aprendizagem\u201d, ajudou a compreender a dificuldade. Esclareceu-se e assumiu-se o \n\nseguinte: \n\n? \u00c9 importante estabelecer o que entendemos por conceito, e em particular por conceitos \n\nespec\u00edficos como \u00c1gua e Energia. Para o professor-investigador isto \u00e9 muito \n\nimportante para organizar as ideias e o trabalho. \n\n? Mas o professor-investigador tamb\u00e9m tem que ter em aten\u00e7\u00e3o que, quando se utiliza \n\num conceito, n\u00e3o t\u00eam que estar presentes todas as suas componentes, simultaneamente \n\ne expl\u00edcitas. \n\n? O uso de uma palavra associada a um conceito ou de uma outra representa\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica desse conceito pode considerar-se um uso do conceito \u2014 mesmo que n\u00e3o \n\nseja um uso experimental, pr\u00e1tico, mas um uso concetual, uma unidade de \n\npensamento, um argumento. \n\n? Continuar a considerar os tipos de uso referidos na Tabela 3, que s\u00e3o do tipo \u201cm\u00e3os-\n\nna-massa\u201d / \u201chands-on\u201d em diferentes \u00e2mbitos e contextos: cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, \n\nexperimental, do quotidiano. Mas considerar tamb\u00e9m outros tipos de uso, de tipo \n\n\n\n84 / 226 \n\n\u201cmental\u201d / \u201cminds-on\u201d / proposicional: a constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o / partilha de \n\nexpress\u00f5es simb\u00f3licas com significado.   \n\n? Considerar que um uso de tipo proposicional tem significado se e s\u00f3 se for \n\nacompanhado: ou de usos de tipo \u201cm\u00e3os-na-massa\u201d; ou de refer\u00eancia a usos desse \n\ntipo. \n\n? Deixar de considerar para efeitos de an\u00e1lise as ocorr\u00eancias de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \n\nde per si. Isto \u00e9, a mera ocorr\u00eancia de uma representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, de per si, n\u00e3o \u00e9 \n\nassinalada na an\u00e1lise de uma NM como correspondendo a uma ocorr\u00eancia concetual \n\nassinalada na categoria correspondente. \n\n? N\u00e3o considerar que existe rela\u00e7\u00e3o entre conceitos se apenas houver correspond\u00eancia \n\nentre representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, e.g., palavras que nomeiam os conceitos.  \n\n \n\nConseguiu-se assim uma formula\u00e7\u00e3o s\u00f3lida que parecia adequadamente profunda e s\u00f3lida, o \n\nque ficava para verificar com a reformula\u00e7\u00e3o consequente das categorias e a utiliza\u00e7\u00e3o destas \n\nem novas an\u00e1lises das NM. \n\n \n\nSintetizando e concretizando, s\u00e3o os seguintes os aspetos chave que levaram a reformular as \n\ncategorias e a refazer a an\u00e1lise das NM: \n\n? N\u00e3o considerar para efeitos de an\u00e1lise as ocorr\u00eancias de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de \n\nper si, em particular n\u00e3o considerando que ocorre rela\u00e7\u00e3o entre \u00c1gua e Energia se num \n\nevento apenas houver coexist\u00eancia daquelas palavras. \n\n? Alargar o conceito de uso de um conceito. Passou a considerar-se que um conceito era \n\nusado se (e s\u00f3 se) ocorria uma evoca\u00e7\u00e3o / invoca\u00e7\u00e3o / a\u00e7\u00e3o (verbal ou n\u00e3o verbal) de \n\num conceito: \n\no Ou usando um recurso \n\no Ou referindo um recurso \n\no Ou efetuando rela\u00e7\u00f5es com contextos CTSA.  \n\n \n\nEm termos operacionais, a reformula\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise das NM em termos das novas categorias \n\nfoi relativamente simples. Isso deveu-se a dois fatores. O primeiro, consiste em que, embora \n\ntenha havido altera\u00e7\u00f5es de fundo nas categorias, mantiveram-se no essencial os elementos \n\n\n\n  \n\n85 / 226 \n\ncategoriais de base. O segundo fator tem a ver com as potencialidades do aplicativo NVivo 10 \n\n(da empresa QSR), que desde o in\u00edcio se utilizou para registo e an\u00e1lise das narra\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s a reformula\u00e7\u00e3o as categorias passaram a ser as referidas na Tabela 4. \n\n \nTabela 4 \u2013 Categorias utilizadas na an\u00e1lise das NM. N\u00e3o se descrevem por extenso todas as categorias por \n\nquest\u00f5es de espa\u00e7o e tamb\u00e9m porque a descri\u00e7\u00e3o de apenas algumas delas, em conjunto com a Tabela 2, \n\npermite facilmente conhecer a descri\u00e7\u00e3o por extenso de todas. Eis a descri\u00e7\u00e3o das primeiras tr\u00eas \n\ncategorias:  \n\n\u00c1gua_Aluno_CTSA \u2013 \u00c1gua \u00e9 referida por Aluno com refer\u00eancia a contexto CTSA \n\n\u00c1gua_Aluno_Referente_Recurso \u2013 \u00c1gua \u00e9 referida por Aluno com refer\u00eancia a um Recurso \n\n\u00c1gua_Aluno_Uso_Recurso \u2013 \u00c1gua \u00e9 referida por Aluno usando um Recurso \n\nA primeira categoria desta tabela corresponde \u00e0 interse\u00e7\u00e3o das primeiras duas da Tabela 2. \n\n \n\nCategorias reformuladas - Siglas \n\n\u00c1gua_Aluno_CTSA \n\n\u00c1gua_Aluno_Referente_Recurso \n\n\u00c1gua_Aluno_Uso_Recurso \n\n\u00c1gua_Professor_CTSA \n\n\u00c1gua_Professor_Referente_Recurso \n\n\u00c1gua_Professor_Uso_Recurso \n\nEnergia_Aluno_CTSA \n\nEnergia_Aluno_Referente_Recurso \n\nEnergia_Aluno_Uso_Recurso \n\nEnergia_Professor_CTSA \n\nEnergia_Professor_Referente_Recurso \n\nEnergia_Professor_Uso_Recurso \n\nRAE_Expl\u00edcita_Aluno_CTSA \n\nRAE_Expl\u00edcita_Aluno_Ref_Recurso \n\nRAE_Expl\u00edcita_Aluno_Uso_Recurso \n\nRAE_Expl\u00edcita_Professor_CTSA \n\nRAE_Expl\u00edcita_Professor_Ref_Recurso \n\nRAE_Expl\u00edcita_Professor_Uso_Recurso \n\nRAE_Potencial_Aluno_CTSA \n\nRAE_Potencial_Aluno_Ref_Recurso \n\nRAE_Potencial_Aluno_Uso_Recurso \n\n \n\nA reformula\u00e7\u00e3o foi pois efetuada por interm\u00e9dio de consultas \u00e0 base de dados que tinha j\u00e1 \n\nsido constitu\u00edda no NVivo. As interse\u00e7\u00f5es de categorias passaram a ser as categorias do \n\nestudo a utilizar nas an\u00e1lises posteriores dos dados. Mas as pr\u00f3prias consultas efetuadas \n\nforneciam j\u00e1 a marca\u00e7\u00e3o das zonas de interse\u00e7\u00e3o pretendidas, obtendo-se assim, n\u00e3o apenas as \n\nnovas categorias, mas tamb\u00e9m a nova categoriza\u00e7\u00e3o das NM. \n\n\n\n86 / 226 \n\nPara an\u00e1lise dos dados era necess\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 estabelecer categorias, como foi referido acima, \n\ncomo tamb\u00e9m definir qual unidade de an\u00e1lise das narra\u00e7\u00f5es multimodais. Apresento na \n\nTabela 5 um esquema simplificado, considerando apenas 3 categorias de an\u00e1lise, dois \n\nepis\u00f3dios, e que cada um deles tem 5 unidades de an\u00e1lise. \n\nPara este efeito e para o c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00f5es, utilizou-se o Microsoft Excel.  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Tipo de tabela usada para registo das contagens de ocorr\u00eancias das categorias de an\u00e1lise \n\n(descritas nas colunas) em cada unidade de an\u00e1lise (descritas nas linhas). \n\n  Categoria A Categoria B Categoria C \n\nEpis\u00f3dio 1 \n\nUnidade de an\u00e1lise 1    \n\nUnidade de an\u00e1lise 2    \n\nUnidade de an\u00e1lise 3    \n\nUnidade de an\u00e1lise 4    \n\nUnidade de an\u00e1lise 5    \n\nEpis\u00f3dio 2 \n\nUnidade de an\u00e1lise 6    \n\nUnidade de an\u00e1lise 7    \n\nUnidade de an\u00e1lise 8    \n\nUnidade de an\u00e1lise 9    \n\nUnidade de an\u00e1lise 10    \n\nAo analisar as narra\u00e7\u00f5es usam-se tabelas como a anterior, colocando-se em cada c\u00e9lula o \n\nvalor 1 ou 0, conforme existe ou n\u00e3o ocorr\u00eancia (de uma categoria numa unidade de an\u00e1lise). \n\nA unidade de an\u00e1lise escolhida foi de tipo micro. Corresponde a um evento. Considera-se a \n\nexist\u00eancia de um evento quando ocorre pelo menos umas das categorias de an\u00e1lise. Ao \n\nanalisar as narra\u00e7\u00f5es, percorria a narra\u00e7\u00e3o e considerava que havia uma mudan\u00e7a de evento, \n\nquando havia a ocorr\u00eancia de uma nova categoria, ou quando uma categoria deixava de \n\nocorrer. Nesta marca\u00e7\u00e3o, a ferramenta NVivo \u00e9 extremamente \u00fatil, como se pode ver na \n\nFigura 2 (e com mais detalhe nos anexos), uma vez que marca \u00e0 direita da narra\u00e7\u00e3o a \n\nocorr\u00eancia de cada categoria com barras verticais coloridas. Assim, o preenchimento com os \n\nvalores 1 e 0 das tabelas de an\u00e1lise, como a que est\u00e1 esquematizada na Tabela 5, foi feito do \n\nseguinte modo: percorria a mancha da narra\u00e7\u00e3o j\u00e1 tratada pelo NVivo (com as referidas barras \n\ncoloridas \u00e0 direita) e considerava que havia uma mudan\u00e7a para outro evento sempre que havia \n\numa altera\u00e7\u00e3o nas ocorr\u00eancias das categorias (aparecimento ou desaparecimento de pelo \n\nmenos uma das barras coloridas).  \n\n\n\n  \n\n87 / 226 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 de uma narra\u00e7\u00e3o multimodal em an\u00e1lise no softwre NVivo 10. Podem ser vistos \n\nos documentos das narra\u00e7\u00f5es (esquerda) a narra\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise (meio) e as categorias usadas (direita), \n\nresultantes da interse\u00e7\u00e3o das categorias primitivas. \n\n \n\nN\u00e3o se escolheu uma unidade de an\u00e1lise maior, por exemplo um Epis\u00f3dio, por se verificar que \n\na informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era relevante por dois motivos:  \n\n? Perdiam-se os detalhes dos eventos; \n\n? Verificou-se que a agrega\u00e7\u00e3o em Epis\u00f3dios (constituindo estes uma macro unidade de \n\nan\u00e1lise) conduzia a correla\u00e7\u00f5es entre as categorias praticamente todas pr\u00f3ximas de 1. \n\nDesenvolvo este aspeto a seguir. \n\nConsiderando os epis\u00f3dios como unidade de an\u00e1lise acontecia que os n\u00fameros de ocorr\u00eancias \n\ndas categorias obtidos para cada epis\u00f3dio eram tais que, ao fazer a correla\u00e7\u00e3o entre as colunas \n\n(categorias de an\u00e1lise) os valores obtidos eram todos pr\u00f3ximos de 1. Na p\u00e1gina seguinte \n\nilustra-se com parte dos resultados obtidos. \n\n\n\n88 / 226 \n\nTabela 6 \u2013 Contagem de ocorr\u00eancias das categorias de an\u00e1lise (descritas nas colunas), considerando o Epis\u00f3dio na Narra\u00e7\u00e3o Multimodal como unidade de an\u00e1lise. \n\n \nTabela 7 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es entre as categorias de an\u00e1lise, considerando o Epis\u00f3dio na Narra\u00e7\u00e3o Multimodal como unidade de an\u00e1lise. \n\n\u00c1gua \n\nAluno \n\nCTSA\n\n\u00c1gua \n\nAluno Ref. \n\nRecurso\n\n\u00c1gua \n\nAluno Uso \n\nRecurso\n\n\u00c1gua Prof. \n\nCTSA\n\n\u00c1gua Prof. \n\nRef. \n\nRecurso\n\n\u00c1gua Prof. \n\nUso \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nAluno \n\nCTSA\n\nEnergia \n\nAluno\n\nRef. Recurso\n\nEnergia \n\nAluno Uso \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nProf. \n\nCTSA\n\nEnergia \n\nProf.\n\nRef. \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nProf. Uso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nCTSA\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nUso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nCTSA\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nUso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nProfessor \n\nCTSA\n\nRAE \n\nProfessor \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nProfessor\n\nUso \n\nRecurso\n\nE 1 1 0 0 1 4 0 0 0 0 0 3 0 0 0 0 0 0 0 0 2 0\n\nE 2 14 0 0 15 2 0 2 0 0 3 0 0 1 0 0 4 0 0 1 0 0\n\nE 3 1 0 0 2 0 0 3 0 0 6 0 0 0 0 0 0 0 0 2 0 0\n\nE 4 10 0 0 13 0 0 14 0 0 19 0 0 7 0 0 1 0 0 9 0 0\n\nE 5 0 3 2 0 6 3 0 5 2 1 5 2 0 3 0 0 0 2 1 6 1\n\nE 6 50 12 29 49 26 21 18 6 10 22 11 12 12 2 4 21 9 18 17 6 8\n\nE 7 7 0 2 13 1 0 1 0 1 7 3 0 1 0 0 4 0 3 7 0 0\n\n\u00c1gua \n\nAluno \n\nCTSA\n\n\u00c1gua \n\nAluno Ref. \n\nRecurso\n\n\u00c1gua \n\nAluno Uso \n\nRecurso\n\n\u00c1gua Prof. \n\nCTSA\n\n\u00c1gua Prof. \n\nRef. \n\nRecurso\n\n\u00c1gua Prof. \n\nUso \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nAluno \n\nCTSA\n\nEnergia \n\nAluno\n\nRef. Recurso\n\nEnergia \n\nAluno Uso \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nProf. \n\nCTSA\n\nEnergia \n\nProf.\n\nRef. \n\nRecurso\n\nEnergia \n\nProf. Uso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nCTSA\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nExpl\u00edcita \n\nAluno \n\nUso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nCTSA\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nPotencial \n\nAluno \n\nUso \n\nRecurso\n\nRAE \n\nProfessor \n\nCTSA\n\nRAE \n\nProfessor \n\nRef. \n\nRecurso\n\nRAE \n\nProfessor\n\nUso \n\nRecurso\n\n\u00c1gua Aluno CTSA 1,00\n\n\u00c1gua Aluno Ref. Recurso 0,89 1,00\n\n\u00c1gua Aluno Uso Recurso 0,94 0,98 1,00\n\n\u00c1gua Prof. CTSA 0,99 0,85 0,92 1,00\n\n\u00c1gua Prof. Ref. Recurso\n0,89 0,99 0,98 0,85 1,00\n\n\u00c1gua Prof. Uso Recurso\n0,92 0,99 0,99 0,89 0,99 1,00\n\nEnergia Aluno CTSA 0,80 0,68 0,72 0,81 0,64 0,71 1,00\n\nEnergia Aluno\n\nRef. Recurso 0,59 0,87 0,76 0,54 0,83 0,81 0,40 1,00\n\nEnergia Aluno Uso Recurso 0,91 0,99 0,99 0,88 0,98 0,99 0,68 0,83 1,00\n\nEnergia Prof. CTSA 0,76 0,61 0,67 0,79 0,55 0,65 0,97 0,32 0,63 1,00\n\nEnergia Prof.\n\nRef. Recurso 0,74 0,93 0,90 0,71 0,94 0,91 0,46 0,88 0,94 0,41 1,00\n\nEnergia Prof. Uso Recurso\n0,92 1,00 0,99 0,88 0,99 1,00 0,71 0,83 0,99 0,64 0,92 1,00\n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA 0,89 0,78 0,83 0,89 0,76 0,82 0,98 0,51 0,79 0,95 0,62 0,81 1,00\n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nRef. Recurso 0,31 0,66 0,50 0,25 0,60 0,58 0,16 0,94 0,61 0,08 0,71 0,59 0,26 1,00\n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nUso Recurso 0,95 0,97 1,00 0,93 0,97 0,99 0,75 0,72 0,98 0,69 0,87 0,99 0,85 0,45 1,00\n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA 0,98 0,92 0,97 0,98 0,93 0,95 0,72 0,64 0,95 0,68 0,82 0,94 0,83 0,36 0,97 1,00\n\nRAE Potencial Aluno \n\nRef. Recurso 0,95 0,97 1,00 0,93 0,97 0,99 0,75 0,72 0,98 0,69 0,87 0,99 0,85 0,45 1,00 0,97 1,00\n\nRAE Potencial Aluno \n\nUso Recurso 0,93 0,97 0,99 0,91 0,97 0,98 0,69 0,77 0,99 0,66 0,92 0,98 0,81 0,52 0,98 0,97 0,98 1,00\n\nRAE Professor\n\nCTSA 0,87 0,77 0,84 0,90 0,73 0,80 0,90 0,49 0,81 0,93 0,66 0,80 0,94 0,23 0,84 0,85 0,84 0,85 1,00\n\nRAE Professor\n\nRef. Recurso 0,45 0,79 0,66 0,38 0,78 0,72 0,26 0,96 0,74 0,15 0,86 0,74 0,38 0,94 0,62 0,51 0,62 0,66 0,32 1,00\n\nRAE Professor\n\nUso Recurso 0,93 0,99 1,00 0,90 0,99 1,00 0,72 0,80 0,99 0,65 0,91 1,00 0,82 0,56 0,99 0,95 0,99 0,99 0,81 0,71 1,00\n\n\n\n  \n\n89 / 226 \n\nNa Tabela 6 est\u00e3o as contagens de ocorr\u00eancias para cada epis\u00f3dio. Atente-se por exemplo nas \n\ncolunas (categorias) Energia Prof. Uso Recurso e \u00c1gua Prof. Uso Recurso: verifica-se que ao \n\nlongo dos epis\u00f3dios os n\u00fameros variam de modo consistente, isto \u00e9, aumentam ou diminuem \n\nde modos semelhantes, e t\u00eam valores semelhantes, da mesma ordem de grandeza. \n\nNaturalmente, isto vai conduzir a uma correla\u00e7\u00e3o muito elevada; pode ver-se na Tabela 7 que, \n\nneste caso, o valor \u00e9 mesmo 1,00. Atente-se agora nas colunas (categorias) \u00c1gua Aluno CTSA \n\ne \u00c1gua Professor CTSA, da tabela de cima. Acontece algo de semelhante, correspondendo a \n\numa correla\u00e7\u00e3o com valor 0,99 como se pode ver na Tabela 7. \n\nAcresce que, embora havendo casos em que o valor \u00e9 menor, esses correspondem a \n\ncorrela\u00e7\u00f5es com menor significado estat\u00edstico. Este aspeto ser\u00e1 desenvolvido mais \u00e0 frente, \n\nmas desde j\u00e1 se elucida que na tabela de baixo s\u00e3o as c\u00e9lulas com moldura vermelha que t\u00eam \n\nmaior significado estat\u00edstico, mais concretamente um valor de p &lt;0,001. Este foi o valor de p \n\n(a probabilidade de ocorr\u00eancia por mero acaso) que se considerou como crit\u00e9rio de escolha \n\npara os casos a discutir mais aprofundadamente neste documento. Este valor foi escolhido \n\ncom base em dois crit\u00e9rios: destacar os casos com maior significado estat\u00edstico, e, \n\nsimultaneamente, n\u00e3o tornar o n\u00famero de casos a aprofundar t\u00e3o grande que fosse invi\u00e1vel \n\ntrat\u00e1-los e inclu\u00ed-los neste texto. Pontualmente este crit\u00e9rio poder\u00e1 ser flexibilizado em casos \n\nespeciais de interesse. \n\nAssim, como se disse acima, esta agrega\u00e7\u00e3o que corresponderia a tomar como unidade de \n\nan\u00e1lise o Epis\u00f3dio, n\u00e3o foi considerada suficientemente adequada e rica, tendo-se pois \n\nmantido como unidade de an\u00e1lise deste estudo o evento. \n\nVimos nesta primeira parte da sec\u00e7\u00e3o como se chegou \u00e0s categorias e unidades de an\u00e1lise, \n\ntendo sido feita refer\u00eancia a correla\u00e7\u00f5es e a significado estat\u00edstico. Como \u00e9 frequente, \n\nutilizaram-se as correla\u00e7\u00f5es de Pearson, tendo-se optado pelo grau de confian\u00e7a estat\u00edstico \n\n99,9% (p &lt;0,001). \n\nNeste estudo, para al\u00e9m da an\u00e1lise estat\u00edstica nos termos acabados de referir (correla\u00e7\u00f5es e \n\nsignificado estat\u00edstico), efetuou-se tamb\u00e9m uma an\u00e1lise tamb\u00e9m com fundamento estat\u00edstico, \n\nmas de outro tipo. Refiro-me \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de outro tipo de dist\u00e2ncias, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de grupos e \u00e0 \n\nsua representa\u00e7\u00e3o em dendrogramas. Para isso utilizou-se o programa Statistica (da empresa \n\nStatSoft). Para crit\u00e9rios de forma\u00e7\u00e3o de grupos optou-se pelo m\u00e9todo de Ward e pela \n\n\u201cpercentagem de desacordo\u201d (percent disagreement). Este segundo tipo de an\u00e1lise que conduz \n\naos dendrogramas permite uma visualiza\u00e7\u00e3o rica e simples dos resultados em forma gr\u00e1fica. \n\n\n\n90 / 226 \n\nNote-se que a correla\u00e7\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, trata as categorias duas a duas; e o seu valor \u00e9 uma \n\nmaneira de medir a dist\u00e2ncia estat\u00edstica entre essas duas categorias. \u00c9 esta medida que \u00e9 \n\ncentral no presente estudo, pois ele trata precisamente de indagar sobre este tipo de rela\u00e7\u00f5es, \n\ndesignadamente entre categorias que envolvam o tema \u00c1gua e categorias que envolvam o \n\ntema Energia.  \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 7 apresentam-se os resultados para cada uma das narra\u00e7\u00f5es em termos de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es (e seu significado estat\u00edstico) e de dendrogramas. \n\n \n\nNeste estudo foram efetuadas recolhas e an\u00e1lises de dados mesmo antes de se iniciar o \n\ntrabalho no terreno: as referidas no Cap\u00edtulo 4. A an\u00e1lise de conte\u00fado de documentos e dos \n\nresultados da aplica\u00e7\u00e3o de um Inqu\u00e9rito a professores desempenharam um papel chave na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Problema de Investiga\u00e7\u00e3o e na sustenta\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do estudo. \n\n \n\nE, se a recolha e an\u00e1lise de dados come\u00e7ou nos prim\u00f3rdios do estudo \u2014 come\u00e7ou mesmo \n\nantes do in\u00edcio do trabalho no terreno e foi realizado em paralelo com as primeiras fases deste \n\n\u2014 aconteceu tamb\u00e9m que as respostas a algumas das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \u2014 as Quest\u00f5es \n\npreliminares referidas no Cap\u00edtulo 1 \u2014 foram tamb\u00e9m encontradas antes do in\u00edcio do trabalho \n\nno terreno. \n\n \n\nPela sua import\u00e2ncia, retomo e desenvolvo um aspeto j\u00e1 referido na sec\u00e7\u00e3o 1.3. Teria sido \n\nposs\u00edvel torcer um pouco, moldar, a escrita, de modo a plasmar neste documento de tese o \n\nconte\u00fado do estudo de um modo mais linear, mas optou-se por uma abordagem algo diferente. \n\nAssumo que o \u201cmodo de escrita / partilha / divulga\u00e7\u00e3o /exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica\u201d da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndistinto do \u201cmodo de trabalho / de produ\u00e7\u00e3o\u201d e que a descri\u00e7\u00e3o deste n\u00e3o tem que seguir \n\ndetalhadamente aquele ou dele ser isom\u00f3rfico. Mas \u00e9 bem sabido que este segundo modo \u00e9 \n\nbem complexo, ziguezagueante, tentativo, dial\u00e9tico do que as linhas retas e esquemas \n\nsequenciais com os quais ele \u00e9 frequentemente representado. E, se assim \u00e9, assumo que a sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem obrigatoriamente que pautar-se pelas linhas e esquemas com os quais \n\nhabitualmente se representa o primeiro modo: este \u00e9 tamb\u00e9m complexo em si mesmo; e, se \n\nembora n\u00e3o tenha que moldar-se \u00e0 justa ao segundo, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para n\u00e3o se aproximar dele \n\n\n\n  \n\n91 / 226 \n\ntanto quanto poss\u00edvel, tanto quanto o permitir a necessidade de clareza e as restri\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela escrita em papel, que \u00e9 essencialmente sequencial.  \n\nE assim, antes da descri\u00e7\u00e3o do estudo no terreno, segue-se um cap\u00edtulo de sustenta\u00e7\u00e3o do \n\nProblema de Investiga\u00e7\u00e3o e um com as respostas \u00e0s Quest\u00f5es Preliminares de Investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n92 / 226 \n\n  \n\n\n\n  \n\n93 / 226 \n\n4 SUSTENTA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste cap\u00edtulo trata de ilustrar a import\u00e2ncia das tem\u00e1ticas envolvidas no Problema de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o, de justificar por que este \u00e9 v\u00e1lido como tal e de elucidar que a sua abordagem \u00e9 \n\npotencialmente frutuosa. Ou seja, trata de fundamentar a relev\u00e2ncia do estudo. \n\nRecordo que o PI tem no seu in\u00edcio a palavra \u00abnecessidade\u00bb, que remete para \u201calgo n\u00e3o feito \n\nque se quer fazer\u201d / \u201calgo que n\u00e3o existe, ou n\u00e3o existe suficientemente e que se quer fazer \n\nexistir, ou fazer existir de modo mais ou satisfat\u00f3rio\u201d. Recordo tamb\u00e9m que o PI tem no fim \n\nda sua formula\u00e7\u00e3o \u00ab\u201c\u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es\u201d no ensino\u00bb, sendo determinante a \n\npalavra \u00abRela\u00e7\u00e3o\u00bb e \u00abensino\u00bb.  \n\nEste Cap\u00edtulo trata pois da procura de dados e informa\u00e7\u00e3o, e de construir informa\u00e7\u00e3o, para \n\nfundamentar o PI e a relev\u00e2ncia do estudo.  \n\nS\u00e3o as seguintes as vertentes em torno das quais o cap\u00edtulo se desenvolve: \n\n? An\u00e1lise de conte\u00fado sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia em documentos do \u00e2mbito da \n\nCi\u00eancia \u2013 Tecnologia - Sociedade \u2013 Ambiente \u2014 de que trata a sec\u00e7\u00e3o 4.2.  \n\n? An\u00e1lise de conte\u00fado sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia no ensino: \n\no  Em documentos orientadores do sistema de ensino portugu\u00eas \u2014 de que trata a \n\nsec\u00e7\u00e3o 4.3.1. \n\no Em documentos de encontros profissionais \u2014 de que trata a sec\u00e7\u00e3o 4.3.2. \n\n? Tamb\u00e9m na vertente de ensino, resultados sobre perce\u00e7\u00f5es de docentes recolhidas por \n\nmeio de Inqu\u00e9rito \u2014 de que trata a sec\u00e7\u00e3o 4.4. \n\n\n\n94 / 226 \n\n4.2 Rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia em Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade \n\n\u2013 Ambiente: an\u00e1lise de conte\u00fado de documentos \n\nWater and energy are interrelated but their \n\ninfluence on each other is rarely considered \n\n(Perrone et al., 2011).  \n\nEsta sec\u00e7\u00e3o baseia-se em boa parte na an\u00e1lise de conte\u00fado de artigos publicados na Ingenium, \n\nrevista da Ordem dos Engenheiros devido \u00e0 sua import\u00e2ncia no panorama respeitante a \n\nPortugal. Ap\u00f3s referir alguns dos trabalhos desta revista, referirei alguns outros. \n\nCome\u00e7o pois por referir alguns trabalhos publicados na revista Ingenium. Para cada \n\ndocumento, esta an\u00e1lise foi efetuada do seguinte modo: \n\n- Procurei as ocorr\u00eancias da palavra \u201c\u00e1gua\u201d e registei as passagens que explicitam alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com \u201cenergia\u201d; \n\n- Procurei as ocorr\u00eancias da palavra \u201cenergia\u201d e registei as passagens que explicitam alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com \u201c\u00e1gua\u201d; \n\n- Registei tamb\u00e9m casos em que a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia n\u00e3o era direta e expl\u00edcita, mas \n\nera indireta ou impl\u00edcita, por exemplo por via de sustentabilidade e polui\u00e7\u00e3o. \n\nEsta an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 pois especificamente, e assumidamente, orientada pelo problema \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, PI, e pelos objetivos, O, do presente estudo \u2014 como n\u00e3o poderia deixar se \n\nser. A leitura dos textos \u00e9 pois efetuada \u00e0 luz do PI e dos O do estudo. A an\u00e1lise concretiza-se \n\nna sele\u00e7\u00e3o de extratos dos artigos e na sua transcri\u00e7\u00e3o. Esta respeita o conte\u00fado, mas \u00e9 livre \n\ndo ponto de vista formal para facilitar a leitura. \n\n \n\nRamos (2011) refere que em Portugal o consumo de eletricidade aumentou cerca de 78% \n\nentre 1995 e 2011, e que temos uma grande fragilidade: importamos cerca de 85% da energia \n\nprim\u00e1ria que usamos, energia essa que \u00e9 de origem f\u00f3ssil. \u00c9 objetivo da EU para 2020 reduzir \n\nem 20%, relativamente a 1990, as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa. Este objetivo \n\npressup\u00f5e o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis end\u00f3genas (e\u00f3lica, solar, biomassa, \n\netc.). No cado portugu\u00eas, o aproveitamento destes recursos imp\u00f5e a necessidade de construir \n\nreservas estrat\u00e9gicas de \u00e1gua em albufeiras de grande capacidade. Mesmo o refor\u00e7o do nosso \n\nparque e\u00f3lico aumenta a import\u00e2ncia de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos que funcionem como \n\n\n\n  \n\n95 / 226 \n\n\u00abbuffers\u00bb (\u201creservat\u00f3rios-tamp\u00e3o\u201d / \u201camortecedores\u201d), que permitam responder \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es \n\nda oferta e da procura (incluindo a aleatoriedade do vento). \n\nNeste artigo de Ramos est\u00e3o pois presentes a \u00e1gua e a energia, e em rela\u00e7\u00e3o (por via da \n\nenergia el\u00e9trica de origem h\u00eddrica). \n\nEsteves (2011) sublinha a import\u00e2ncia da diversifica\u00e7\u00e3o das fontes energ\u00e9ticas. Mas sublinha \n\nque o seu custo \u00e9 elevado: em Portugal, 1 MWh de energia el\u00e9trica de origem e\u00f3lica \u00e9 pago \n\npelos utilizadores a um pre\u00e7o m\u00e9dio de 90 euros; a de origem fotovoltaica \u00e9 paga a 305 euros; \n\ne a de origem h\u00eddrica (barragens) a 45 euros. \n\nAplica-se a este artigo o acima referido quanto \u00e0 presen\u00e7a da \u00e1gua e da energia, assim como \u00e0 \n\nsua rela\u00e7\u00e3o.  \n\nO mesmo se aplica ao artigo de Baptista (2011). Na \u00faltima d\u00e9cada, pela primeira vez, a fatura \n\nde importa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nacional ultrapassou a dos bens alimentares. Do nosso d\u00e9fice \n\nexterno, 50% est\u00e1 ligado \u00e0 quest\u00e3o energ\u00e9tica. O armazenamento de energia el\u00e9trica ir\u00e1 \n\nmarcar os grandes desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos das pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Se descontarmos os \n\ngrandes aproveitamentos hidroel\u00e9tricos com bombagem, em que a energia n\u00e3o \u00e9 armazenada \n\nsob a forma el\u00e9trica, as capacidades atuais s\u00e3o irris\u00f3rias. \n\nO artigo de Raposeiro (2001) refere-se \u00e0 energia autom\u00f3vel. O autor apresenta um estudo \n\ncomparativo detalhado. A energia para acionamento de um autom\u00f3vel tem sempre, na origem, \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis ou biomassa; ou energia hidr\u00e1ulica, e\u00f3lica, nuclear ou geot\u00e9rmica. \n\nApenas as energias f\u00f3sseis e a biomassa podem proporcionar combust\u00edveis com densidade \n\nenerg\u00e9tica suficientemente elevada para que a energia armazenada no pr\u00f3prio ve\u00edculo poder \n\nsatisfazer as necessidades de autonomia e de rapidez de abastecimento. As restantes energias \n\ns\u00e3o utiliz\u00e1veis por via da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica seguida de: (i) acumula\u00e7\u00e3o \n\neletroqu\u00edmica em baterias e transforma\u00e7\u00e3o desta energia em trabalho por um motor el\u00e9trico; \n\n(ii) produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio, a transportar em fase l\u00edquida ou gasosa a muito alta press\u00e3o e a \n\nser utilizado: ou como combust\u00edvel; ou para produzir energia el\u00e9trica em cativeiro (e.g., com \n\nc\u00e9lulas de combust\u00edvel), esta por sua vez a ser utilizada como no caso anterior (motor \n\nel\u00e9trico). \n\nTamb\u00e9m neste artigo \u00e9 poss\u00edvel encontrar refer\u00eancias \u00e0 tem\u00e1tica deste estudo, e de \u00e2mbitos \n\nmuito variados, umas mais impl\u00edcitas e outras mais expl\u00edcitas.  \n\n\n\n96 / 226 \n\nO coment\u00e1rio anterior aplica-se tamb\u00e9m ao artigo de Dinis, Dimas &amp; Barradas (2012). O \n\nsaldo comercial alimentar e o grau de autoaprovisionamento n\u00e3o refletem necessariamente a \n\nseguran\u00e7a de abastecimento alimentar de uma na\u00e7\u00e3o. O facto de um pa\u00eds estar a produzir o \n\nsuficiente para o seu consumo n\u00e3o significa que o conseguisse no caso de n\u00e3o poder importar \n\nos fatores de produ\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios, designadamente energia (combust\u00edveis, eletricidade,\u2026) e \n\nm\u00e1quinas para transportar e transformar energia (transportes, m\u00e1quinas agr\u00edcolas,\u2026) e outras \n\nformas escondidas de energia (ra\u00e7\u00f5es,\u2026). O grau de autoaprovisionamento alimentar \n\nportugu\u00eas tem-se mantido est\u00e1vel na \u00faltima d\u00e9cada e \u00e9 cerca de 83%, valor que passa para \n\ncerca de 70% se corrigido quanto \u00e0s produ\u00e7\u00f5es dirigidas para consumos interm\u00e9dios (como a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o animal). Segundo cen\u00e1rios constru\u00eddos pelo Gabinete de Planeamento e Pol\u00edticas \n\ndo Minist\u00e9rio da Agricultura, Mar, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel \n\naumentar significativamente, a m\u00e9dio/longo prazo, a nossa autossufici\u00eancia em valor. Para \n\nisso, \u00e9 decisivo promover pol\u00edticas p\u00fablicas para aumentar a produ\u00e7\u00e3o nacional. De entre \n\nestas, destaca-se a necessidade de investir em infraestruturas e investiga\u00e7\u00e3o e em explora\u00e7\u00f5es \n\nque recorram ao regadio.  \n\nMoreira (2012) refere que a Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Consumidor tem produzido diversos materiais \n\ndid\u00e1ticos, dos quais se destaca o lan\u00e7amento da nova Roda dos Alimentos (Figura 3), que \n\nsubstitui a que foi criada em 1977, com altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es os nossos dias e \u00e0 nossa \n\npopula\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m de objetivos pedag\u00f3gicos e de \u00edndole nutricional, teve-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o de valores culturais e sociais relacionados com a sociedade \n\nportuguesa, designadamente valorizando alimentos da nossa tradi\u00e7\u00e3o, como o p\u00e3o de \n\nqualidade, o azeite, o pescado, as leguminosas e as hort\u00edcolas. A \u00e1gua est\u00e1 representada no \n\ncentro, pois faz parte da constitui\u00e7\u00e3o de quase todos os alimentos e \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 vida. \n\nO facto de a \u00e1gua estar representada no centro \u00e9 de assinalar. A energia est\u00e1 impl\u00edcita e, \n\ndigamos, quase expl\u00edcita, pois a roda dos alimentos incide sobre o valor nutricional dos \n\nalimentos, e deste faz parte o seu conte\u00fado energ\u00e9tico. \n\n\n\n  \n\n97 / 226 \n\n  \nFigura 3 \u2013 A nova roda dos Alimentos (http://www.dgs.pt). \n\n \n\nReporto-me agora a um artigo de Pinto (2012), que tem o formato de entrevista ao autor. \u00c9 de \n\nreferir que este foi Ministro da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas entre \n\n2002 e 2004 e era na data da entrevista Consultor do Presidente da Rep\u00fablica para os \n\nAssuntos Agr\u00edcolas e o Mundo Rural). Somos fortes na exporta\u00e7\u00e3o de vinho, frut\u00edcolas, e \n\nhort\u00edcolas; e tamb\u00e9m na exporta\u00e7\u00e3o de papel, pasta de papel, corti\u00e7a e madeira. O nosso \n\nd\u00e9fice de produtos alimentares de base agr\u00edcola ronda os 3000 M\u20ac: importamos 6000 M\u20ac e \n\nexportamos 3000 M\u20ac. A nossa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 da ordem dos 7000 M\u20ac. Assim, em valor, o que \n\nproduzimos (7000 M\u20ac) \u00e9 cerca de 70% do que consumimos (10000 M\u20ac). E, se incluirmos a \n\nagroind\u00fastria, esse valor de autossufici\u00eancia sobe para cerca de 79%. Vamos ouvindo quem \n\ndiga que dependemos do exterior em cerca de 70%, mas isso n\u00e3o \u00e9 verdade. No entanto, \n\nimportamos sobretudo produtos de base (como os cereais) e exportamos produtos que n\u00e3o s\u00e3o \n\nde primeira necessidade, o que nos exp\u00f5e a grande varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os, que ocorrem \n\nsobretudo naquilo que importamos. Constitui objetivo fundamental atingir a autossufici\u00eancia \n\n\n\n98 / 226 \n\nem valor. Temos feito progressos, mas \u00e9 necess\u00e1rio fazer muitos mais, e mais diversificados. \n\nNo entanto, como costuma dizer-se, \u201cPortugal tem bom clima onde n\u00e3o tem solo e tem solo \n\nonde o clima \u00e9 mau\u201d \u2014 referindo-se a primeira parte ao Norte, onde o solo agr\u00edcola \u00e9 \n\nrelativamente fraco ou insuficiente; e a segunda parte ao Sul, onde h\u00e1 menos \u00e1gua. Na sua \n\nmaior parte, a nossa agricultura n\u00e3o \u00e9 competitiva, e \u00e9 vi\u00e1vel apenas porque a Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola Comum Europeia existe e a viabiliza. Precisamos de mais agricultura de regadio. Se \n\ndependermos das produ\u00e7\u00f5es de sequeiro estamos numa roleta russa, devido \u00e0s nossas \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas. Ora, o regadio em Portugal utiliza cerca de 15% da Superf\u00edcie \n\nAgr\u00edcola Utiliz\u00e1vel. Da\u00ed a grande import\u00e2ncia da barragem do Alqueva e dos sistemas de rega \n\nassociados. Em grande parte com a rega possibilitada, j\u00e1 somos praticamente autossuficientes \n\nem azeite. H\u00e1 uns anos, ir ao Alentejo e ver hort\u00edcolas, pomares, uvas de mesa, laranjas, etc., \n\nseria imposs\u00edvel. Hoje v\u00ea-se. \u00c9 certo que as infraestruturas para abastecimento de \u00e1gua s\u00e3o \n\ncaras e ainda insuficientes. Em muitos casos a \u00e1gua existe mas n\u00e3o \u00e9 suficiente, mas temos \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 infraestruturas de rega muito modernas. \n\nTamb\u00e9m este artigo tem refer\u00eancias expl\u00edcitas a rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia, e outras, \n\nm\u00faltiplas e variadas, que s\u00e3o impl\u00edcitas mas facilmente explicit\u00e1veis se houver essa inten\u00e7\u00e3o.  \n\nNo artigo de Souza (2012) trata-se de energias renov\u00e1veis ligadas ao milho, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmateriais, regadio e seca, clima, e de \u00e1gua e energia como recursos relacionados com todos \n\nestes e outros aspetos. O milho \u00e9 uma das mais importantes culturas arvenses \u00e0 escala \n\nmundial. Tem in\u00fameras utiliza\u00e7\u00f5es, como a silagem para alimenta\u00e7\u00e3o do efetivo leiteiro, os \n\ncompostos para animais, a alimenta\u00e7\u00e3o humana (amidos, gritz, farinhas, etc.), a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergias renov\u00e1veis (por interm\u00e9dio do bioetanol e do biog\u00e1s) e a produ\u00e7\u00e3o de materiais \n\nbiodegrad\u00e1veis (biopl\u00e1sticos e biofibras). Tem-se afirmado como bom exemplo do potencial \n\nprodutivo da agricultura de regadio. Prev\u00ea-se que durante a campanha de 2012 a produ\u00e7\u00e3o \n\nmundial de milho atinja 838 milh\u00f5es de toneladas (e a de trigo 662 milh\u00f5es de toneladas). \n\nAinda assim, a produ\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o satisfaz a procura. Esta \u00e9 cada vez maior, mas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas t\u00eam sido desfavor\u00e1veis, nomeadamente com a seca existente nos \n\nEUA, o maior produtor mundial. Em Portugal o milho \u00e9 o principal cereal semeado, com \n\ncerca de 40% da \u00e1rea cereal\u00edfera total. Mas a seca existente em Portugal desde finais de 2011 \n\n(46% do territ\u00f3rio nacional encontra-se em seca extrema) afetou seriamente, n\u00e3o s\u00f3 os cereais \n\nde inverno, como as de primavera, como o milho, sobretudo em alguns regadios do Alentejo. \n\nSe n\u00e3o fossem as novas \u00e1reas regadas de Alqueva, ter\u00edamos uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n  \n\n99 / 226 \n\nPortugal, por falta de \u00e1gua para rega. As \u00e1reas infraestruturadas nas zonas de regas do \n\nAlqueva somam atualmente 70 mil hectares, devendo atingir 115 mil hectares em 2015 \n\n(aumento de 50% em 3 anos). Os pre\u00e7os do milho variam muito. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos \n\nalimentos tem sido estudada desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica, pelo seu impacto nas popula\u00e7\u00f5es. \n\nAs raz\u00f5es para as subidas dos pre\u00e7os dos alimentos podem dividir-se em tr\u00eas categorias: \n\nclimat\u00e9ricas; aspetos do funcionamento do mercado; e pol\u00edticas energ\u00e9ticas. \u00c9 necess\u00e1rio \n\ninvestir em novas \u00e1reas de regadio, e no \u00abuso mais eficiente dos recursos, entre os quais a \n\n\u00e1gua e a energia.\u00bb \n\nO artigo de Gon\u00e7alves (2012) centra-se no pescado e, tal como os anteriores, tem variadas \n\nrefer\u00eancias, mais ou menos expl\u00edcitas, \u00e0 tem\u00e1tica do presente estudo. A n\u00edvel mundial, o \n\nfornecimento de pescado em 2011 foi o mais elevado jamais registado. Foram produzidas 154 \n\nmilh\u00f5es de toneladas, das quais cerca de 131 milh\u00f5es diretamente para alimenta\u00e7\u00e3o humana. \n\nDeste valor, cerca de 49% foi de produ\u00e7\u00e3o em aquacultura, percentagem com tend\u00eancia a \n\naumentar. Para al\u00e9m do seu valor para a sa\u00fade, o pescado apresenta a vantagem de ter um \n\nsaldo final de 30% na convers\u00e3o da energia dos alimentos ingeridos em prote\u00ednas, valor que \u00e9 \n\naproximadamente o dobro do valor m\u00e9dio correspondente a animais terrestres: vaca, 5%; \n\nporco, 13%; frango, 25%. Em Portugal h\u00e1 ainda muito por fazer no setor da aquacultura, mas \n\nj\u00e1 muito foi feito e, em alguns casos, utilizando tecnologias eficientes e com cuidados de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, sendo a maioria do azoto e f\u00f3sforo emitidos assimilados pelo \n\nfitopl\u00e2ncton existente nos tanques de produ\u00e7\u00e3o. Acresce que, sendo a produ\u00e7\u00e3o de \n\nproximidade, isto \u00e9, feita em Portugal, a pegada ecol\u00f3gica, designadamente relativa \u00e0 emiss\u00e3o \n\nde CO2 e outros poluentes na queima de combust\u00edveis para o transporte, \u00e9 menor do que no \n\ncaso de pescado proveniente de outros pa\u00edses. Um caso recente de uma unidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nintensiva em tanques de bet\u00e3o, \u00e9 o de uma unidade privada de pregado em Mira, que ir\u00e1 \n\nproduzir 7 mil toneladas em 2013, das quais 90% para exporta\u00e7\u00e3o. O investimento global \u00e9 \n\n140 milh\u00f5es de euros. Grande parte deste destina-se a sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Esta \u00e9 \n\ncaptada diretamente do oceano, por interm\u00e9dio de emiss\u00e1rios situados a 15 metros de \n\nprofundidade e comprimento de quase 3 quil\u00f3metros. A bombagem de \u00e1gua \u00e9 efetuada com 9 \n\nbombas el\u00e9tricas de 250 kW cada. \n\nDe entre os muitos e interessantes aspetos tratados neste artigo, destaco um pela sua liga\u00e7\u00e3o \n\nestreita ao presente estudo: o pescado \u00e9 produzido com \u00e1gua do mar que \u00e9 bombeada usando \n\nenergia el\u00e9trica. \n\n\n\n100 / 226 \n\nNos artigos anteriores, todos de uma revista de profissionais da engenharia portugueses, est\u00e1 \n\nbem patente a import\u00e2ncia crucial e cr\u00edtica da tem\u00e1tica deste estudo, \u00e1gua, energia e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es. Esta tem\u00e1tica atravessa, desempenhando um papel chave, m\u00faltiplas vertentes da \n\nci\u00eancia, da tecnologia e da nossa vida. E para o ver, basta ter aten\u00e7\u00e3o e ler \u00e0 luz do que se \n\nprocura. De modo sim\u00e9trico, podemos mesmo dizer que a import\u00e2ncia da tem\u00e1tica \u00e9 t\u00e3o \n\ngrande, transversal e decisiva, que \u00e9 poss\u00edvel, se houver tal inten\u00e7\u00e3o, chegar a todos os t\u00f3picos \n\ntratados nos artigos referidos partindo dela. E, apenas ilustrando com base nos extratos \n\napresentados e sem pretender apresentar uma listagem abrangente, trata-se de t\u00f3picos como: \n\nalimentos (que s\u00e3o essencialmente\u2026 \u00e1gua e energia) e roda dos alimentos, nutri\u00e7\u00e3o, meios de \n\ntransporte de pessoas e mercadorias, polui\u00e7\u00e3o, combust\u00edveis f\u00f3sseis, fontes de energias \n\nrenov\u00e1veis, sequeiro e regadio, produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, pre\u00e7os, custos, mercado, \n\npol\u00edticas, economia e com\u00e9rcio, autossufici\u00eancia alimentar nacional em valor, floresta, \n\ncereais, biopl\u00e1sticos, biofibras, aquacultura de pescado, ambiente, pegada ecol\u00f3gica, fatores \n\nedafo-clim\u00e1ticos, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mar, ordenamento do territ\u00f3rio, hidrog\u00e9nio e c\u00e9lulas \n\nde combust\u00edveis, reservas estrat\u00e9gicas de \u00e1gua, sustentabilidade. \n\n \n\nFa\u00e7o uma breve refer\u00eancia a trabalhos de outras fontes. \n\nO artigo El\u00edas-Maxil et al. (2013) incide sobre medidas a tomar para reduzir os consumos \n\nenerg\u00e9ticos na distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua. \n\nRefiro ainda uma publica\u00e7\u00e3o de interesse que apresenta uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia (Water in the West, 2013). Transcrevo a sua nota introdut\u00f3ria: \n\n\u00abWater in the West is a partnership of the faculty, staff and students of the Stanford Woods \n\nInstitute for the Environment and the Bill Lane Center for the American West. The mission of \n\nWater in the West is to design, articulate and advance sustainable water management for the \n\npeople and environment of the American West. It links ideas to action by engaging in cutting-\n\nedge research, creative problem solving, active collaboration with decision makers and \n\nopinion leaders, effective public communications and hands-on education of students.\u00bb \n\nVemos assim que esta tem\u00e1tica \u00e9 transversal e envolve investiga\u00e7\u00e3o e muitos e diversificados \n\nagentes sociais. A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que a obra apresenta inclui amplas rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua \n\ne energia. Esclare\u00e7o tamb\u00e9m que, apesar de a nota referir \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o encontrei nesta \n\nobra ajuda espec\u00edfica sobre o ensino da tem\u00e1tica.  \n\n\n\n  \n\n101 / 226 \n\nRefiro ainda um outro documento que, de certa forma efetua uma transi\u00e7\u00e3o entre esta sec\u00e7\u00e3o e \n\na seguinte. Refiro-me ao trabalho de Valente (1999) que trata de uma leitura pedag\u00f3gica da \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito de energia. Neste trabalho, centrado na energia, encontram-\n\nse partes onde o conceito de \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m referido e havendo relacionamento entre os dois \n\nconceitos. Escreve a autora: \u00abSe considerarmos que o pensamento se torna interessante e \n\nestimulante, quando come\u00e7amos a estabelecer liga\u00e7\u00f5es, a energia, sendo exemplar a esse \n\nrespeito, tem um valor educativo importante - atrav\u00e9s dela, no s\u00e9culo MX, uniram-se \n\ndiferentes mundos (f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico) culminando mais tarde com a uni\u00e3o do mundo \n\nem geral; uniu-se o novo e o velho; uniu-se o natural e o artificial.\u00bb Isto ilustra a import\u00e2ncia \n\ndo conceito de energia e as liga\u00e7\u00f5es que ele convoca. Isto, quer em ci\u00eancia, tecnologia e \n\nsociedade, quer em educa\u00e7\u00e3o. A autora refere tamb\u00e9m, a prop\u00f3sito de um texto de Mayer \n\n(s\u00e9culo XIX), a conce\u00e7\u00e3o que este tinha de \u00abindestrutibilidade das for\u00e7as\u00bb e o seu \n\nrelacionamento com as transforma\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas envolvidas numa queda de \u00e1gua no \n\npercurso da qual se coloca uma turbina. \n\n \n\nO referido nesta sec\u00e7\u00e3o corrobora claramente a import\u00e2ncia e a riqueza da tem\u00e1tica que est\u00e1 \n\nno cerne do Problema de Investiga\u00e7\u00e3o do presente estudo. \n\nSimultaneamente, a import\u00e2ncia e a riqueza dos relacionamentos que \u00e9 poss\u00edvel discernir nos \n\ntrabalhos referidos criam um quadro de confian\u00e7a quanto \u00e0 razoabilidade das expectativas em \n\nconseguir contributos ao abordar tal PI. \n\n4.3 Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia no ensino: an\u00e1lise de conte\u00fado de \n\ndocumentos \n\n4.3.1 Documentos orientadores do sistema de ensino portugu\u00eas \n\nTal como a sec\u00e7\u00e3o anterior, esta subsec\u00e7\u00e3o trata de an\u00e1lise de conte\u00fados de documentos, \n\ntendo esta sido feita do mesmo modo, que recordo:  \n\n- Procurei as ocorr\u00eancias da palavra \u201c\u00e1gua\u201d e registei as passagens que explicitam alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com \u201cenergia\u201d; \n\n\n\n102 / 226 \n\n- Procurei as ocorr\u00eancias da palavra \u201cenergia\u201d e registei as passagens que explicitam alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com \u201c\u00e1gua\u201d; \n\n- Registei tamb\u00e9m casos em que a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia n\u00e3o era direta e expl\u00edcita, mas \n\nera indireta ou impl\u00edcita, por exemplo por via de sustentabilidade e polui\u00e7\u00e3o. \n\nNesta subsec\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise \u2014 naturalmente tamb\u00e9m orientada pelo problema de investiga\u00e7\u00e3o \n\ne pelos objetivos do presente estudo \u2014 concretiza-se em contagens de n\u00fameros de \n\nocorr\u00eancias. Como se ver\u00e1, n\u00e3o se procede a uma concretiza\u00e7\u00e3o por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nextratos, por tal n\u00e3o ser aplic\u00e1vel. \n\n \n\nComecei por efetuar a an\u00e1lise dos seguintes documentos orientadores do sistema de ensino \n\nportugu\u00eas. \n\n? Programa 1\u00ba CEB - Estudo do Meio \n\n? Programa 2\u00ba CEB - Ci\u00eancias da Natureza \n\n? Programa 2\u00ba CEB - Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal \n\n? Metas de Aprendizagem 1\u00ba CEB - Estudo do Meio \n\n? Metas de Aprendizagem 2\u00ba CEB - Ci\u00eancias da Natureza \n\n? Metas de Aprendizagem 2\u00ba CEB - Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal \n\nNeles foram contadas as refer\u00eancias ao tema \u00c1gua, Energia, e passagens em que se \n\nconsiderou existir algum tipo de rela\u00e7\u00e3o entre os dois temas. Na Tabela 8 apresento os \n\nresultados obtidos.  \n\nOs resultados evidenciam de forma clara que o relacionamento expl\u00edcito entre \u00e1gua e energia \n\nn\u00e3o \u00e9 efetuado e que, mesmo considerando casos de fronteira em que \u00e9 poss\u00edvel divisar \n\nrela\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas, pode dizer-se que, globalmente, o relacionamento \u00e9 praticamente \n\ninexistente.  \n\nAssim, o que se conclui nesta subsec\u00e7\u00e3o \u00e9 flagrantemente dissonante do que se conclui na \n\nsec\u00e7\u00e3o 4.2.  \n\nO referido nesta subsec\u00e7\u00e3o corrobora claramente a necessidade que est\u00e1 no cerne do Problema \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o do presente estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n103 / 226 \n\nTabela 8 \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias em que foi referido o tema \u00c1gua, Energia, e Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\n N\u00famero de ocorr\u00eancias \n\nTranscri\u00e7\u00e3o de passagens que suscitaram \n\nd\u00favidas sobre se deveriam ou n\u00e3o ser contadas \n\ncomo ocorr\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o \n\nDocumento \u00c1gua Energia Rela\u00e7\u00f5es  \n\nPrograma 1\u00ba CEB - Estudo \n\ndo Meio \n20 1 1? \n\n\u201cObservar os efeitos da temperatura sobre a \n\n\u00e1gua (ebuli\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o, solidifica\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o \n\ne condensa\u00e7\u00e3o).\u201d \n\nPrograma 2\u00ba CEB - \n\nCi\u00eancias da Natureza \n9 2 0  \n\nPrograma 2\u00ba CEB - \n\nHist\u00f3ria e Geografia de \n\nPortugal \n\n1 0 0  \n\n     \n\nMetas de Aprendizagem 1\u00ba \n\nCEB - Estudo do Meio \n11 4 0  \n\nMetas de Aprendizagem 2\u00ba \n\nCEB - Ci\u00eancias da \n\nNatureza \n\n8 3 2? \n\n- \u201cO aluno explica como h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia nas fun\u00e7\u00f5es vitais dos animais\u201d;  \n\n- \u201cO aluno relaciona a interven\u00e7\u00e3o humana na \n\nTerra com a obten\u00e7\u00e3o dos alimentos e da \n\nenergia necess\u00e1rios \u00e0 vida\u201d. \n\nMetas de Aprendizagem 2\u00ba \n\nCEB - Hist\u00f3ria e Geografia \n\nde Portugal \n\n2 0 0  \n\n  \n\n \n\n4.3.2 Documentos de encontros profissionais ib\u00e9ricos e ibero-americanos \n\nEsta subsec\u00e7\u00e3o trata tamb\u00e9m de an\u00e1lise de conte\u00fado de documentos, que foi efetuada do \n\nmesmo modo que na subsec\u00e7\u00e3o anterior e na sec\u00e7\u00e3o 4.2. Mas o objeto de an\u00e1lise \u00e9 de natureza \n\ndiferente: trato aqui de documentos de dois Simp\u00f3sios ibero-americanos. Quanto \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, aplica-se o referido na sec\u00e7\u00e3o 4.2: sele\u00e7\u00e3o de extratos dos artigos; e \n\nsua transcri\u00e7\u00e3o livre do ponto de vista formal. \n\n \n\nA focagem na pen\u00ednsula ib\u00e9rica deve-se a que a tem\u00e1tica do presente estudo tem interse\u00e7\u00f5es \n\nespecialmente fortes e importantes com as redes de liga\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia que existem \n\nente Portugal e Espanha. As raz\u00f5es s\u00e3o muitas e passam por todas as vertentes da cultura e da \n\nvida, da proximidade geogr\u00e1fica aos enlaces hist\u00f3ricos e afetivos, da proximidade lingu\u00edstica \n\nao com\u00e9rcio e lazer, da partilha de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e0 interconex\u00e3o das redes de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n \n\n\n\n104 / 226 \n\nCome\u00e7o por me reportar ao II Semin\u00e1rio ibero-americano ci\u00eancia-tecnologia-sociedade no \n\nensino das ci\u00eancias, realizado na Universidade de Bras\u00edlia em 2010. \n\nO n\u00famero total de trabalhos deste Semin\u00e1rio foi 144. Analisei-os todos, mas n\u00e3o apresento \n\nresultados relativamente aos \u201cPosters\u201d com os n\u00fameros de 79 a 104 (portanto, 26 \u201cPosters\u201d), \n\nporque no decorrer deste estudo ocorreu um erro irrecuper\u00e1vel com o ficheiro respetivo. \n\nApresento pois os resultados que obtive relativamente a um total de 118 trabalhos (\u201cPosters\u201d, \n\nSimp\u00f3sios, Oficinas, Sess\u00f5es Coordenadas, Confer\u00eancias e Mesas-Redondas). Apenas em 1 \n\ndestes 118 trabalhos encontrei ocorr\u00eancias expl\u00edcitas de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia; e \n\ntamb\u00e9m em 1 deles h\u00e1 uma vaga refer\u00eancia que pode considerar-se como uma rela\u00e7\u00e3o \n\nimpl\u00edcita ou, pelo menos, potencial. \n\nPasso a apresentar extratos daqueles dois artigos, come\u00e7ando pelo referido em segundo lugar.  \n\nNo artigo de Sierra, Lopes &amp; Carvalho (2010), num evento pontual, um aluno relatou um \n\nexemplo de efici\u00eancia energ\u00e9tica que aplicava em sua casa \u2013 uma garrafa pet com \u00e1gua \n\ncolocada em uma fenda no teto, que possibilitava maior aproveitamento da luz solar.  \n\nO artigo de Silva, Bernardo &amp; Deise (2010) refere uma atividade no in\u00edcio da qual pediram \n\naos alunos que respondessem \u00e0 seguinte pergunta: \u201cComo voc\u00ea explica a necessidade de \n\nracionamento de energia que ocorreu entre 2001 e 2002?\u201d. De entre as respostas, 3 \n\nparticipantes explicaram que o racionamento ocorreu pela falta de \u00e1gua nas represas e 2 \n\nexplicaram que a falta de investimentos do governo foi decisiva para a ocorr\u00eancia do \n\nracionamento. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pergunta \u201cComo surge a energia nas usinas?\u201d, observ\u00e1mos que \n\no grupo demonstrou compreender o assunto, pois todos apresentaram argumentos no sentido \n\nde que a \u00e1gua represada faz movimentar as turbinas, que por sua vez transformam energia \n\npotencial gravitacional em energia el\u00e9trica. \u201c\u00c9 a transforma\u00e7\u00e3o da energia mec\u00e2nica em \n\nenergia el\u00e9trica\u201d (Participante 5). Nestas atividades procuramos abordar o tema produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de aspetos econ\u00f3micos, sociais e ambientais. Atrav\u00e9s da \n\ndiscuss\u00e3o das respostas, foram abordados temas como as taxas de consumo que foram \n\nimpostas \u00e0s contas, o problema das linhas de transmiss\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de energia nas \n\nhidroel\u00e9tricas.  \n\nReporto-me agora ao V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, realizado na Universidade de Aveiro em 2008. \n\n\n\n  \n\n105 / 226 \n\nNeste Semin\u00e1rio foram apresentados 99 trabalhos. Analisei-os todos. Em 80 deles, portanto \n\numa larga maioria, n\u00e3o encontrei ocorr\u00eancias expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia. Mas em 19 deles a \u00e1gua e a energia s\u00e3o ambas referidas, e de um modo tal que um \n\nleitor atento \u00e0 problem\u00e1tica do relacionamento entre ambas poder\u00e1 a\u00ed encontrar informa\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse, geralmente sob a forma de relacionamentos impl\u00edcitos ou potenciais por \n\ncoexist\u00eancia / coocorr\u00eancia. \n\nNestes 19 artigos, um leitor atento \u00e0 problem\u00e1tica do presente estudo encontrar\u00e1 mundos de \n\npossibilidades para ilustrar rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua-energia; e tamb\u00e9m para, de modo \n\naprofundado, as explorar didaticamente \u2014 explora\u00e7\u00e3o que pode ser efetuada, quer partindo do \n\nque \u00e9 referido nos artigos para explicitar aquelas rela\u00e7\u00f5es, quer tomando a tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, \n\nenergia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d como tema unificador de partida para abordar e interpretar, de um \n\nmodo hol\u00edstico especial, aspetos como os referidos nos artigos. \n\nAbster-me-ei de efetuar coment\u00e1rios espec\u00edficos sobre cada artigo, por me parecer \n\nmanifestamente claro como deles extrair as possibilidades que acabo de referir, desde que a \n\ninten\u00e7\u00e3o esteja presente \u2014 ademais depois de ter apresentado coment\u00e1rios a textos de outro \n\ntipo, mas com a mesma inten\u00e7\u00e3o, na sec\u00e7\u00e3o 4.2. Tais coment\u00e1rios correriam mesmo o risco \n\nde, n\u00e3o apenas serem desnecess\u00e1rios, mas tamb\u00e9m de, por repeti\u00e7\u00e3o e entrecorte dos extratos, \n\ndificultarem uma leitura apreciativa em vez de a facilitar. \n\nPasso pois a apresentar as passagens desses 19 artigos que, no \u00e2mbito do presente estudo, \n\nconsidero mais relevantes. \n\nMartins &amp; Vieira (2008) referem que cerca de 80% das atuais fontes prim\u00e1rias globais de \n\nenergia s\u00e3o combust\u00edveis f\u00f3sseis: carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. A sua combust\u00e3o, assim \n\ncomo as altera\u00e7\u00f5es no uso dos solos decorrentes da sua explora\u00e7\u00e3o, provocam a emiss\u00e3o para \n\na atmosfera de grandes quantidades de CO2. A desfloresta\u00e7\u00e3o e outros usos dos solos \n\ncontribuem em cerca de 20% para as emiss\u00f5es globais deste g\u00e1s. Parte dele dissolve-se nos \n\noceanos ou \u00e9 absorvido pelas plantas verdes por meio da fotoss\u00edntese; e a outra parte acumula-\n\nse na atmosfera, aumentando a\u00ed a sua concentra\u00e7\u00e3o. Cerca de 80% da energia t\u00e9rmica \n\ntransferida para o sistema clim\u00e1tico tem sido absorvida pelos oceanos, cuja temperatura \n\naumentou at\u00e9 profundidades da ordem de 3000 m. A \u00e1rea m\u00ednima do gelo do \u00c1rtico (atingida \n\npor volta de Setembro) est\u00e1 a diminuir em m\u00e9dia 9% por d\u00e9cada. Esta fus\u00e3o tem uma \n\nretroa\u00e7\u00e3o positiva sobre o aquecimento global, pois o gelo oce\u00e2nico reflete 50% a 80% da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar incidente, enquanto as \u00e1guas oce\u00e2nicas l\u00edquidas refletem apenas 5%. Para \n\n\n\n106 / 226 \n\ndiminuir impactos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas muito gravosas, incluindo as devidas \u00e0 retroa\u00e7\u00e3o \n\npositiva da fus\u00e3o dos gelos oce\u00e2nicos, ser\u00e1 necess\u00e1rio diminuir e estabilizar a concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos gases com efeito de estufa. Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio, designadamente, descarbonizar \n\nprofundamente a economia global (uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, desfloresta\u00e7\u00e3o) e desenvolver \n\ntecnologias de captura e sequestro do CO2. \n\nSantos (2008) refere que desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI que estamos a presenciar fortes sinais \n\nda insustentabilidade dos atuais paradigmas de crescimento. Um exemplo flagrante \u00e9 a crise \n\nalimentar global em que o mundo mergulhou repentinamente. Os pre\u00e7os do arroz, milho e \n\ntrigo, que estiveram relativamente estabilizados durante as d\u00e9cadas anteriores, quase \n\ntriplicaram entre 2006 e 2008. Entre as m\u00faltiplas causas, e para al\u00e9m de fen\u00f3menos \n\nespeculativos, referimos: aumento da popula\u00e7\u00e3o humana mundial; altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n(agravamento de secas e inunda\u00e7\u00f5es); e a problem\u00e1tica da energia, especialmente por via do \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de determinados tipos de biocombust\u00edveis, como o etanol, a partir do \n\nmilho. A competi\u00e7\u00e3o entre energia e alimenta\u00e7\u00e3o gerada pela utiliza\u00e7\u00e3o de cereais para \n\nproduzir biocombust\u00edveis poder\u00e1 ter consequ\u00eancias dram\u00e1ticas. De acordo com Lester R. \n\nBrown, do \u201cEarth Policy Institute\u201d, gerou-se uma competi\u00e7\u00e3o \u00e9pica entre os cerca de 800 \n\nmilh\u00f5es de pessoas com ve\u00edculos autom\u00f3veis que pretendem manter a sua mobilidade e os \n\ncerca de 2000 milh\u00f5es mais pobres da popula\u00e7\u00e3o humana que lutam por assegurar a sua \n\nsobreviv\u00eancia. A desfloresta\u00e7\u00e3o em larga escala contribui ainda para a insustentabilidade da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos solos devido ao aumento da eros\u00e3o e \u00e0s consequ\u00eancias adversas sobre os \n\nciclos da \u00e1gua e do carbono. \u00abA bem de n\u00f3s pr\u00f3prios, dos nossos concidad\u00e3os em todo o \n\nmundo e das gera\u00e7\u00f5es futuras, devemos poupar energia, utilizar sistemas energ\u00e9ticos mais \n\neficientes e utilizar mais as energias renov\u00e1veis. Devemos racionalizar a nossa mobilidade e \n\nutilizar sempre que poss\u00edvel os transportes colectivos. Devemos poupar a \u00e1gua.\u00bb \n\nPedrinaci (2008), num artigo sobre a gest\u00e3o sustent\u00e1vel do planeta, refere problemas \n\nrelacionados com a sobreexplora\u00e7\u00e3o de recursos, designadamente \u00e1gua, fontes de energia e \n\nsolos, e os impactos respetivos, como a desertifica\u00e7\u00e3o e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nMartinez (2008) refere algumas ideias para o refor\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel nos centros educativos escolares: implementar medidas de economia de energia; \n\npromover o uso de energias renov\u00e1veis, designadamente a solar t\u00e9rmica e a solar fotovoltaica; \n\ne tornar o centro mais eficiente energeticamente, revendo a ilumina\u00e7\u00e3o e o sistema de \n\ncisternas. \n\n\n\n  \n\n107 / 226 \n\nNo mesmo sentido, Pedrosa (2008) defende que as universidades devem constituir modelos \n\nde boas pr\u00e1ticas para a restante sociedade, pelo que urge que planeiem e implementem \n\npr\u00e1ticas sustent\u00e1veis no quotidiano, cuidando dos modos como funcionam, tomam decis\u00f5es, \n\nadquirem bens e servi\u00e7os, gerem laborat\u00f3rios, \u00e1gua, energia e lixo, ou interv\u00eam no \u00e2mbito de \n\ntransportes. \n\nE, ainda no mesmo sentido, Vilches, Praia &amp; Gil P\u00e9rez (2008) referem que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestabelecer compromissos de a\u00e7\u00e3o nos centros educativos e de trabalho, nos bairros, nas \n\npr\u00f3prias casas. Entre as poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es, referem: reduzir o consumo de \u00e1gua na higiene; \n\nreduzir o consumo de energia com a ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nHenriques (2008) foca a necessidade de reduzir os riscos para a sociedade que decorrem de \n\ndesastres naturais e dos que s\u00e3o induzidos pelas atividades humanas. \u00c9 necess\u00e1rio melhorar os \n\nconhecimentos relativos \u00e0 ocorr\u00eancia de recursos naturais, como a \u00e1gua subterr\u00e2nea e os \n\nhidrocarbonetos, que s\u00e3o frequentemente objeto de tens\u00f5es pol\u00edticas entre pa\u00edses vizinhos; \n\ndescobrir novos recursos naturais e disponibiliz\u00e1-los de forma sustent\u00e1vel; e estimular o \n\ninteresse pelas Ci\u00eancias da Terra. Estes s\u00e3o alguns dos objetivos gerais que os autores referem \n\nrelativamente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Ano Internacional do Planeta Terra. Reportando-se \u00e0 \n\n\u201cDeclara\u00e7\u00e3o apresentada e aprovada no Evento de Lan\u00e7amento Global do Ano Internacional \n\ndo Planeta Terra\u201d (UNESCO, Paris, 2008), sublinham que \u00e9 ainda, em grande medida, \n\ndesconhecida por parte dos decisores pol\u00edticos, a vasta informa\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica dispon\u00edvel \n\nacerca de problemas relacionados com Clima, Recursos, Energia, Sa\u00fade, \u00c1guas Subterr\u00e2neas, \n\nOceanos, Terra Profunda, Riscos Naturais ou Vida. \n\nMalacarne (2008) refere que a fermenta\u00e7\u00e3o do milho pode ter com resultado final um pl\u00e1stico \n\nchamado poliactida, que \u00e9 biodegrad\u00e1vel e em cujo processo de fabrico se usam 20% a 50% \n\nmenos combust\u00edveis f\u00f3sseis do que na produ\u00e7\u00e3o de materiais semelhantes, o que ajuda a \n\ndiminuir a contamina\u00e7\u00e3o ambiental associada ao uso de hidrocarbonetos. \n\nLuna (2008) refere o projeto \u00abClim\u00e1ntica\u00bb, um Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\n\u201cConsejer\u00eda de Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible\u201d em colabora\u00e7\u00e3o com a \u201cConsejer\u00eda \n\nde Educaci\u00f3n de la Xunta de Galicia\u201d, no \u00e2mbito do \u201cPlan Gallego de Acci\u00f3n frente al \n\nCambio Clim\u00e1tico\u201d. Trata-se de um projeto constitu\u00eddo por oito unidades did\u00e1ticas globais, \n\numa por cada problem\u00e1tica ambiental: altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, energia, res\u00edduos, ciclo da \u00e1gua, \n\nbiodiversidade, territ\u00f3rio, meio rural e meio urbano. \n\n\n\n108 / 226 \n\nRebelo (2008) refere que, no \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua em Ensino \n\nExperimental das Ci\u00eancias promovido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Despacho n.\u00ba \n\n2143/2007), um conjunto de professores desenvolveram projetos selecionando as seguintes \n\ntem\u00e1ticas: constru\u00e7\u00e3o de uma horta biol\u00f3gica, \u00e1gua, poupan\u00e7a de energia, e reciclagem. \n\nLoureiro, Pedrosa &amp; Gon\u00e7alves (2008) referem que, numa perspetiva de Educa\u00e7\u00e3o para \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, importa promover a compreens\u00e3o das dimens\u00f5es humanas nas \n\nmudan\u00e7as ambientais globais, assim como a participa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os, tendo em vista \n\nmudan\u00e7as essenciais, designadamente em comportamentos quotidianos e padr\u00f5es de \n\nconsumo, para implementar estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas est\u00e3o \n\nintimamente relacionadas com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o na atmosfera de gases com efeito \n\nde estufa, o que por sua vez \u00e9 consequ\u00eancia, simultaneamente, da procura de energia e dos \n\npadr\u00f5es da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Tais altera\u00e7\u00f5es fazem aumentar os riscos, particularmente para os \n\nmais pobres, e provocam mudan\u00e7as expressivas em ecossistemas e redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nDeve aplicar-se o conceito de pegada ecol\u00f3gica (PE) a cada pessoa, comunidade, cidade, pa\u00eds \n\ne regi\u00e3o da Terra. Tal permite identificar devedores e credores ecol\u00f3gicos, j\u00e1 que PE se refere \n\n\u00e0s por\u00e7\u00f5es de solo e \u00e1gua necess\u00e1rias para alimentar os estilos de vida em quest\u00e3o. Por \n\nexemplo, comer mais carne, utilizar energia indiscriminadamente ou utilizar diariamente um \n\ncarro particular, implicam maiores PE do que comer mais vegetais ou usar estrat\u00e9gias para \n\npoupar energia e meios de locomo\u00e7\u00e3o alternativos.  \n\nAlves Filho &amp; Milar\u00e9 (2008) sublinham que a utiliza\u00e7\u00e3o de temas que s\u00e3o importantes na \n\nsociedade atual ajuda na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, na escolha e contextualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de \n\nCi\u00eancias, e al\u00e9m disso favorece a interdisciplinaridade. Conceitos como Energia, Mat\u00e9ria e \n\nTransforma\u00e7\u00e3o possuem car\u00e1ter unificador das diversas \u00e1reas da Ci\u00eancia e estruturam os \n\nconhecimentos na forma\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico.  \n\nDo artigo de Saraiva, Lopes &amp; Cravino (2008) faz parte um quadro relativo a \u201cTipo de tarefas \n\ncom relev\u00e2ncia CTS\u201d. Uma das tarefas nele referidas \u00e9: \u00abConstru\u00e7\u00e3o de diagramas relativos \n\n\u00e0s transforma\u00e7\u00f5es e transfer\u00eancias de energia nos v\u00e1rios tipos de central el\u00e9ctrica\u00bb. \n\nL\u00f3pez &amp; Mora (2008) chamam a aten\u00e7\u00e3o para que o consumo de \u00e1gua engarrafada constitui \n\num contexto importante parar desenvolver propostas de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no ensino \n\nobrigat\u00f3rio: converteu-se, em certo sentido, numa moda associada a determinados tipos de \n\nvalores (vida saud\u00e1vel, cuidado com o corpo, etc.), havendo um consumo massivo; este est\u00e1 a \n\nter repercuss\u00f5es econ\u00f3micas e ambientais, como problemas de contamina\u00e7\u00e3o e consumo de \n\n\n\n  \n\n109 / 226 \n\nenergia em grande quantidade; permite tratar muitos t\u00f3picos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e \n\ngeol\u00f3gicos. O consumo de \u00e1gua engarrafada est\u00e1 pouco investigado sob estas perspetivas.  \n\nRefere P\u00e9rez (2008) que na atual Sociedade da Ci\u00eancia e da Tecnologia n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel isolar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da an\u00e1lise da problem\u00e1tica energ\u00e9tica, que por sua vez sup\u00f5e \n\numa reflex\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia e as consequ\u00eancias da contamina\u00e7\u00e3o pelo CO2 e \n\npela radioatividade. Em muitos casos a \u00eanfase no termo \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d impede-nos de \n\nreconhecer que tamb\u00e9m a \u201cn\u00e3o produ\u00e7\u00e3o\u201d (mais evidente quando nos referimos ao frio) \n\npermite poupan\u00e7a energ\u00e9tica e, assim, diminui\u00e7\u00e3o das possibilidades de um colapso \n\nambiental.  \n\nOrtiz, Reza &amp; Feregrino (2008) referem que a produ\u00e7\u00e3o de etanol, que se obt\u00e9m facilmente a \n\npartir da fermenta\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar ou do amido, pode utilizar-se diretamente como combust\u00edvel \n\nautom\u00f3vel ou misturar-se com gasolina, em quantidades vari\u00e1veis, para reduzir o consumo de \n\nderivados do petr\u00f3leo. O etanol representa 90% do biocombust\u00edvel produzido a n\u00edvel mundial, \n\nsendo os restantes 10% biodiesel. Sabe-se que, para igual energia produzida na combust\u00e3o, o \n\netanol produz mais 5% de di\u00f3xido de carbono do que a gasolina. Para assegurar a \n\ndisponibilidade do etanol seriam necess\u00e1rias monoculturas em grande escala, o que poderia \n\nconduzir a escassez e aumento de pre\u00e7os dos alimentos, perda significativa de biodiversidade \n\ne eros\u00e3o dos solos. Os atuais m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o de bioetanol utilizam mais energia do que \n\na fornecida pelo combust\u00edvel produzido. Como combust\u00edvel, \u00e9 rent\u00e1vel a mistura E-85 (85% \n\nde etanol e 15% de gasolina), que tem um \u00edndice de octanas superior e \u00e9 cerca de 10% mais \n\nbarato. Sabe-se que o etanol brasileiro s\u00f3 \u00e9 competitivo economicamente se o barril de \n\npetr\u00f3leo tiver um pre\u00e7o superior a 40 US$ (d\u00f3lares norte-americanos), pre\u00e7o que deve ser \n\nsuperior a 60 US$ considerando o etanol produzido no E.U.A. e superior a 80 US$ \n\nconsiderando o etanol europeu \u2014 como aconteceu em 2008.  \n\nGarc\u00eda (2008), referindo-se \u00e0 unidade curricular Bioss\u00edntese Microbiana do plano de estudos \n\ndo curso de Qu\u00edmica da Faculdade de Qu\u00edmica da UNAM (M\u00e9xico), sublinha que a tem\u00e1tica \n\nda bioss\u00edntese industrial \u00e9 tratada em rela\u00e7\u00e3o com um conjunto de temas de Ci\u00eancia - \n\nTecnologia - Sociedade (CTS) selecionado por um grupo de especialistas no tema: uso de \n\nenergia, conserva\u00e7\u00e3o e aproveitamento de recursos naturais, nutri\u00e7\u00e3o, sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e tecnologias de biorremedia\u00e7\u00e3o. \n\nMartins et al. (2008) referem um caso de boas pr\u00e1ticas: uma experi\u00eancia educativa de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma aula de CFN em regime de co-doc\u00eancia. A \n\n\n\n110 / 226 \n\ntem\u00e1tica selecionada foi \u201cChuvas \u00c1cidas\u201d, pois permitia a abordagem articulada de conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos de duas disciplinas: Perturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas (CN); e \n\nInflu\u00eancia da atividade humana na atmosfera terrestre e no clima (CFQ). Foram apresentados \n\naos alunos e com eles discutidos conceitos e processos inerentes \u00e0 tem\u00e1tica, atrav\u00e9s da \n\nresposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es: O que \u00e9 polui\u00e7\u00e3o do ar?; Como \u00e9 constitu\u00edda a atmosfera?; \n\nQuais as fontes de polui\u00e7\u00e3o do ar?; O que s\u00e3o chuvas \u00e1cidas?; Como se formam as chuvas \n\n\u00e1cidas?; Como \u00e9 poss\u00edvel determinar o pH da \u00e1gua da chuva? Que desequil\u00edbrios nos \n\necossistemas provocam as chuvas \u00e1cidas? \n\nBonil et al. (2008) apresentam uma oficina para abordar a gest\u00e3o da \u00e1gua como ponto de \n\nconflu\u00eancia de disciplinas, focando a educa\u00e7\u00e3o para o consumo e para a sustentabilidade. \n\nTomam como objetivos o desenvolvimento das seguintes compet\u00eancias nos alunos: Ser \n\nconsciente da fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e social da \u00e1gua, a fim de a valorizar como recurso \n\nimprescind\u00edvel para as pessoas e o meio natural; Identificar o consumo de \u00e1gua como uma \n\nforma de relacionamento com o meio e a sustentabilidade como um equil\u00edbrio din\u00e2mico, a fim \n\nde definir um modelo de consumo respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel da \u00e1gua; analisar alguns dos \n\nfatores que interv\u00eam na determina\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da \u00e1gua de consumo, a fim de ser consciente \n\nquanto ao valor econ\u00f3mico da \u00e1gua; Conhecer alguns dos par\u00e2metros que podem ajudar a \n\nvalorar se estamos a ter um consumo sustent\u00e1vel da \u00e1gua (origem, tipo de embalagem, \n\nquantidade de \u00e1gua utilizada,\u2026) a fim de poder introduzir crit\u00e9rios de sustentabilidade no \n\nconsumo de \u00e1gua. \n\n \n\nTermina aqui a apresenta\u00e7\u00e3o de extratos de 19 dos 99 artigos do Semin\u00e1rio (U. Aveiro) \n\nreferido na p. 104. Referi ent\u00e3o e parafraseio aqui: nestes cerca de 20% do total de artigos \n\ndeste Semin\u00e1rio est\u00e3o presentes, de modos mais ou menos expl\u00edcitos, mundos de \n\npossibilidades para ilustrar e trabalhar didaticamente rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua-energia, assim como \n\nrela\u00e7\u00f5es entre esta e m\u00faltiplas tem\u00e1ticas CTSA. Est\u00e3o presentes, pelo menos para quem os ler \n\ncom esta intencionalidade. \n\nRelativamente ao Semin\u00e1rio (U. Bras\u00edlia) referido na p. 104, apenas em 2 dos 118 trabalhos \n\nanalisados encontrei extratos relevantes para os fins aqui em apre\u00e7o. \n\nA tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, energia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d est\u00e1 quantitativamente muito pouco presente nestes \n\ndois Semin\u00e1rios. E quando o est\u00e1, \u00e9 geralmente de modo mais impl\u00edcito do que expl\u00edcito. Mas \n\nquando est\u00e1 presente, mesmo que de forma impl\u00edcita, divisa ou faz divisar rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n  \n\n111 / 226 \n\nimport\u00e2ncia crucial, de import\u00e2ncia mesmo criticamente decisiva para a humanidade e o \n\nplaneta, e que envolvem um grande n\u00famero e uma imensa variedade de conceitos, temas, \n\nteorias e valores.  \n\nO facto de a tem\u00e1tica estar pouco presente corrobora a necessidade expressa no PI do presente \n\nestudo. \n\nO facto de, quando a tem\u00e1tica est\u00e1 presente, referir e abrir pistas de trabalho muito ricas d\u00e1 \n\nconfian\u00e7a quanto \u00e0 riqueza do PI e \u00e0 exequibilidade de o tratar com sucesso. \n\n4.4 Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia no ensino: perce\u00e7\u00f5es de docentes recolhidas \n\npor meio de inqu\u00e9rito   \n\nElaborei e apliquei um inqu\u00e9rito a Professores do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (CEB) \n\nusando tr\u00eas question\u00e1rios (ver sec\u00e7\u00e3o 3.5): Question\u00e1rio A (QA), centrado no tema \u00c1gua \n\n(Anexo 7); Question\u00e1rio B (QB), centrado em Energia (Anexo 8), e Question\u00e1rio C (QC), \n\ncentrado em Sustentabilidade (Anexo 9).  \n\nCom j\u00e1 foi referido, o objetivo deste inqu\u00e9rito foi duplo: Recolher dados que permitam \n\nconcluir sobre se os respondentes relacionam ou n\u00e3o, e como, as tem\u00e1ticas \u00c1gua, Energia, e \n\nSustentabilidade. Este objetivo relaciona-se com a procura de sustenta\u00e7\u00e3o do Problema de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o do presente estudo, em linha com o tratado nas sec\u00e7\u00f5es anteriores deste cap\u00edtulo. \n\n- Recolher dados sobre Conte\u00fados tratados, Atividades realizadas e tipos de Recursos \n\nutilizados em rela\u00e7\u00e3o com cada tema. Este objetivo, al\u00e9m de se intersetar com a procura de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do PI, relaciona-se com a procura, em curso aquando da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, de ajudas relativamente \u00e0s Quest\u00f5es orientadoras da Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nApresenta-se a seguir uma primeira an\u00e1lise das respostas aos question\u00e1rios. Esta foi efetuada \n\nprocurando ocorr\u00eancias das seguintes rela\u00e7\u00f5es: \n\n? No Question\u00e1rio A (\u00c1gua): rela\u00e7\u00f5es com Energia ou Sustentabilidade. \n\n? No Question\u00e1rio B (Energia): rela\u00e7\u00f5es com \u00c1gua ou Sustentabilidade. \n\n? No Question\u00e1rio C (Sustentabilidade): rela\u00e7\u00f5es com \u00c1gua ou Energia, incluindo \n\nrela\u00e7\u00f5es com a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua - Energia. \n\n \n\n\n\n112 / 226 \n\nForam considerados os seguintes tipos de ocorr\u00eancias: \n\n? Refer\u00eancias diretas e expl\u00edcitas. Por exemplo, no caso do QA, na categoria de an\u00e1lise \n\n\u201cRefer\u00eancias \u00e0 tem\u00e1tica Energia nos conte\u00fados\u201d, foram consideradas ocorr\u00eancias como: \n\n\u201c\u00c1gua como recurso energ\u00e9tico\u201d; \u201cO mar como fonte energia\u201d. \n\n? Refer\u00eancias indiretas ou impl\u00edcitas: Por exemplo, no caso do QB, na categoria de \n\nan\u00e1lise \u201cRefer\u00eancias \u00e0 tem\u00e1tica Sustentabilidade nos conte\u00fados\u201d, foram consideradas \n\nocorr\u00eancias como: \u201cMedidas de poupan\u00e7a de energia\u201d; \u201cPolui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nOs dois tipos de refer\u00eancias foram agregados para efeitos das contagens que s\u00e3o apresentadas \n\nadiante. E isto porque se considerou que, para os fins em vista, o importante era discernir se \n\nhavia ou n\u00e3o relacionamentos, independentemente de eles serem mais ou menos expl\u00edcitos. A \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias de dois tipos foi efetuada apenas como auxiliar da an\u00e1lise. E \u00e9 \n\nimportante referir aqui esses dois tipos, para clarificar o que foi considerado com ocorr\u00eancia.  \n\n \n\nApresentam-se a seguir, na Tabela 9, na Tabela 10 e na Tabela 11, alguns exemplos de \n\nocorr\u00eancias que foram consideradas na an\u00e1lise de cada um dos tr\u00eas tipos de question\u00e1rio. \n\nNestas tabelas s\u00e3o tamb\u00e9m considerados de modo agregado os dois tipos de refer\u00eancias \n\nreferidos. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio A \n\nQuestion\u00e1rio A \u2013 Sobre a tem\u00e1tica \u00c1GUA. N\u00famero de respostas: 57 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nExemplos de ocorr\u00eancias \n\nconsideradas \n\nEnergia \n\nConte\u00fados \n\u201c\u00c1gua como recurso \n\nenerg\u00e9tico\u201d \n\nAtividades \u2013 \n\nRecursos \u2013 \n\nSustentabilidade \n\nConte\u00fados \n\u201cPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d; \u201cPorque \n\nDevemos poupar \u00e1gua\u201d; \n\nAtividades \u2013 \n\nRecursos \u2013 \n\n \n\n\n\n  \n\n113 / 226 \n\nTabela 10 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio B \n\nQuestion\u00e1rio B \u2013 Sobre a tem\u00e1tica ENERGIA. N\u00famero de respostas: 33 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nExemplos de ocorr\u00eancias \n\nconsideradas \n\n\u00c1gua \n\nConte\u00fados \n\u201cEnergia Hidr\u00e1ulica\u201d; \u201cEnergia \n\ndas mar\u00e9s\u201d \n\nAtividades \n\u201cVisita a uma barragem\u201d; \n\n\u201cExperi\u00eancias com a \u00e1gua\u201d \n\nRecursos \u2013 \n\nSustentabilidade \n\nConte\u00fados \n\u201cMedidas de poupan\u00e7a de \n\nenergia\u201d; \u201cPolui\u00e7\u00e3o\u201d \n\nAtividades \n\n\u201cVisita ao parque e\u00f3lico do \n\nMar\u00e3o\u201d; Debates: \"Energias \n\nrenov\u00e1veis - que futuro?\" \n\nRecursos \u2013 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Exemplos de ocorr\u00eancias consideradas no Question\u00e1rio C \n\nQuestion\u00e1rio B \u2013 Sobre a tem\u00e1tica SUSTENTABILIDADE. N\u00famero de respostas: 26 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nExemplos de ocorr\u00eancias \n\nconsideradas \n\n\u00c1gua \n\nConte\u00fados \n\n\u201cA \u00e1gua e os recursos \n\nnaturais\u201d; \u201cRecursos h\u00eddricos \n\ne sua utiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nAtividades \n\u201cVisita ao Pavilh\u00e3o da \u00c1gua\u201d; \n\n\u201cVisita a uma ETA e ETAR\u201d \n\nRecursos \u2013 \n\nEnergia \n\nConte\u00fados \n\n\u201cEnergias alternativas\u201d; \n\n\u201cEnergias renov\u00e1veis\u201d; \n\n\u201cEnergia solar\u201d. \n\nAtividades \n\n\u201cPesquisa na internet sobre \n\nenergias renov\u00e1veis\u201d; \n\n\u201cexpress\u00e3o escrita sobre as \n\nenergias renov\u00e1veis\u201d \n\nRecursos \u2013 \n\nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nConte\u00fados \u201cEnergia h\u00eddrica\u201d \n\nAtividades \n\u201cA for\u00e7a motriz da \u00e1gua: \n\nenergia hidr\u00e1ulica\u201d \n\nRecursos \u2013 \n\n \n\nApresentam-se a seguir, na Tabela 12, na Tabela 13 e na Tabela 14 os resultados obtidos sob a \n\nforma de n\u00fameros das ocorr\u00eancias. \n\n \n\n\n\n114 / 226 \n\nTabela 12 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio A \n\nQuestion\u00e1rio A \u2013 Sobre a tem\u00e1tica \u00c1GUA. N\u00famero de respostas: 57 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nN\u00famero de ocorr\u00eancias de \n\nrela\u00e7\u00f5es \n\nEnergia \n\nConte\u00fados 3 \n\nAtividades 0 \n\nRecursos 0 \n\nSustentabilidade \n\nConte\u00fados 39 \n\nAtividades 0 \n\nRecursos 0 \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio B \n\nQuestion\u00e1rio B \u2013 Sobre a tem\u00e1tica ENERGIA. N\u00famero de respostas: 33 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nN\u00famero de ocorr\u00eancias das \n\nrela\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1gua \n\nConte\u00fados 8 \n\nAtividades 3 \n\nRecursos 0 \n\nSustentabilidade \n\nConte\u00fados 24 \n\nAtividades 7 \n\nRecursos 0 \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Resultados relativos ao Question\u00e1rio C \n\nQuestion\u00e1rio C \u2013 Sobre a tem\u00e1tica SUSTENTABILIDADE. N\u00famero de respostas: 26 \n\nTem\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais foram \n\nprocuradas rela\u00e7\u00f5es \nCampo do Question\u00e1rio \n\nN\u00famero de ocorr\u00eancias das \n\nrela\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1gua \n\nConte\u00fados 14 \n\nAtividades 16 \n\nRecursos 0 \n\nEnergia \n\nConte\u00fados 8 \n\nAtividades 3 \n\nRecursos 0 \n\nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nConte\u00fados 2 \n\nAtividades 1 \n\nRecursos 0 \n\n \n\n\n\n  \n\n115 / 226 \n\nApresentam-se na Figura 4, na Figura 5 e na Figura 6 os mesmo resultados, mas sob a forma \n\nde gr\u00e1ficos, considerando percentagens do total de ocorr\u00eancias (n\u00e3o do total de question\u00e1rios \n\nrespondidos).  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema \u00c1gua. Percentagens de ocorr\u00eancias (no total \n\nde ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua ? Energia e \u00c1gua ?Sustentabilidade. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema Energia. Percentagens de ocorr\u00eancias (no total \n\nde ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es Energia ? \u00c1gua e Energia ? Sustentabilidade. \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Resultados obtidos no question\u00e1rio sobre o tema Sustentabilidade. Percentagens de ocorr\u00eancias \n\n(no total de ocorr\u00eancias) de rela\u00e7\u00f5es Sustentabilidade ? \u00c1gua, Sustentabilidade?Energia, e \n\nSustentabilidade ? rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia.  \n\n \n\nAs respostas mostram que os Professores efetuam alguns relacionamentos relativamente \n\nimportantes: \n\n- \u00c1gua ? Sustentabilidade \u2013 39 ocorr\u00eancias (no campo Conte\u00fados) em 57 Question\u00e1rios \n\n(Tabela 12), correspondendo a 93% das ocorr\u00eancias (Figura 4); \n\n7% \n0% 0% \n\n93% \n\n0% 0% \n\nConte\u00fados Atividades Recursos Conte\u00fados Atividades Recursos\n\nEnergia Sustentabilidade\n\n19% \n7% \n\n0% \n\n57% \n\n17% \n0% \n\nConte\u00fados Atividades Recursos Conte\u00fados Atividades Recursos\n\n\u00c1gua Sustentabilidade\n\n32% 36% \n\n0% \n18% \n\n7% 0% 5% 2% 0% \n\nConte\u00fados Atividades Recursos Conte\u00fados Atividades Recursos Conte\u00fados Atividades Recursos\n\n\u00c1gua Energia Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia\n\n\n\n116 / 226 \n\n- Energia ? Sustentabilidade \u2013 31 ocorr\u00eancias (24 no campo Conte\u00fados e 7 no campo \n\nAtividades) em 33 Question\u00e1rios (Tabela 13), correspondendo a 57% + 17% = 74% das \n\nocorr\u00eancias (Figura 5).  \n\nPode pois discernir-se uma perce\u00e7\u00e3o por parte dos professores inquiridos de que quer a \u00c1gua \n\nquer a Energia s\u00e3o importantes para a Sustentabilidade. \n\n \n\nVejamos agora os relacionamentos efetuados no QC, e portanto a partir da Sustentabilidade \n\n(Figura 6): \n\n- Os relacionamentos Sustentabilidade ? \u00c1gua t\u00eam express\u00e3o assinal\u00e1vel \u2013 30 ocorr\u00eancias \n\n(14 no campo Conte\u00fados e 16 no campo Atividades) em 26 Question\u00e1rios, correspondendo a \n\n32% + 36% = 68% das ocorr\u00eancias. \n\n- Os relacionamentos Sustentabilidade ? Energia t\u00eam express\u00e3o muito menor que a anterior \n\n\u2013 apenas 11 ocorr\u00eancias (8 no campo Conte\u00fados e 3 no campo Atividades) nos mesmos 26 \n\nQuestion\u00e1rios, correspondendo a 18% + 7% = 25% das ocorr\u00eancias. \n\n- Os relacionamentos Sustentabilidade ? rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia s\u00e3o residuais \u2013 3 \n\nocorr\u00eancias (2 no campo Conte\u00fados e 1 no campo Atividades) nesses 26 Question\u00e1rios, \n\ncorrespondendo a 5% + 2% = 7% das ocorr\u00eancias. \n\n \n\nPode pois discernir-se uma perce\u00e7\u00e3o por parte dos professores inquiridos de que a \n\nSustentabilidade requer aten\u00e7\u00e3o especial para com a \u00c1gua. Mas a Sustentabilidade suscita \n\numa aten\u00e7\u00e3o bem menor para com a Energia. E suscita uma aten\u00e7\u00e3o apenas residual para com \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia. \n\n \n\nRelativamente aos relacionamentos da \u00c1gua e da Energia entre si, por via do QA e do QB: \n\n- No QA (Tabela 12 e Figura 4), apenas residualmente h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua ? Energia: 3 \n\nocorr\u00eancias (no campo Conte\u00fados) em 57 Question\u00e1rios, correspondendo a 7% das \n\nocorr\u00eancias (Figura 4); \n\n- No QB (Tabela 13 e Figura 5), h\u00e1 poucas rela\u00e7\u00f5es Energia ? \u00c1gua: 11 ocorr\u00eancias (8 no \n\ncampo Conte\u00fados e 3 no campo Atividades) em 33 Question\u00e1rios, correspondendo a 19% + \n\n7% = 26% das ocorr\u00eancias.  \n\n\n\n  \n\n117 / 226 \n\n \n\n\u00c9 manifestamente baixo o grau de relacionamento entre \u00c1gua e Energia dos respondentes do \n\nQA e do QB. \n\n\u00c9 de assinalar que, em conson\u00e2ncia com o referido um pouco acima a prop\u00f3sito do QC, pode \n\ndiscernir-se nos respondentes uma perce\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o muito vincada, de que a Energia \n\nrequer aten\u00e7\u00e3o para com a \u00c1gua, mas que a perce\u00e7\u00e3o de que o inverso n\u00e3o acontece: isto \u00e9, \u00e9 \n\npraticamente inexistente a perce\u00e7\u00e3o de que a \u00c1gua requer aten\u00e7\u00e3o para com a Energia. \n\n \n\nPode dizer-se o grau de relacionamento entre \u00c1gua e Energia \u00e9 baixo nos respondentes. \n\nPode ainda dizer-se que o tipo de relacionamento menos percecionado \u00e9 o que conduz \u00e0 \n\nEnergia. Isto \u00e9, se este conceito n\u00e3o for explicitado, a tend\u00eancia \u00e9 claramente para que ele n\u00e3o \n\nseja suscitado. \n\n \n\n\u00c9 ainda de salientar que as ocorr\u00eancias no campo Atividades s\u00e3o muito poucas. Tal est\u00e1 bem \n\npatente na Tabela 12, na Tabela 13 e na Tabela 14, assim como nos gr\u00e1ficos correspondentes. \n\nMais impressivo ainda \u00e9 o facto de, relativamente ao campo Recursos, as ocorr\u00eancias serem \n\nem n\u00famero 0 (zero) em todos os casos.  \n\n \n\nOs resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios corroboraram a relev\u00e2ncia do \n\nProblema de investiga\u00e7\u00e3o; e foram pouco frutuosos quanto a pistas para as Quest\u00f5es de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n4.5 S\u00edntese \n\nOs resultados obtidos nas sec\u00e7\u00f5es anteriores corroboram que o PI \u00e9 efetivamente um \n\nproblema e que foi formulado de modo heuristicamente \u00fatil e com razo\u00e1veis expectativas de \n\nsucesso na sua abordagem e na consecu\u00e7\u00e3o de contributos did\u00e1ticos. \n\n \n\nA sec\u00e7\u00e3o 4.2 corrobora a import\u00e2ncia e a riqueza da tem\u00e1tica que est\u00e1 no cerne do Problema \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o do presente estudo. Por sua vez, a import\u00e2ncia e a riqueza dos \n\n\n\n118 / 226 \n\nrelacionamentos discernidos concorrem para a confian\u00e7a em conseguir contributos ao abordar \n\ntal PI. \n\nA subsec\u00e7\u00e3o 4.3.1 \u2013 Documentos orientadores do sistema de ensino portugu\u00eas torna patente \n\nque estes documentos n\u00e3o t\u00eam conson\u00e2ncia com a riqueza de relacionamentos discernida na \n\nsec\u00e7\u00e3o anterior, o que corrobora a necessidade que est\u00e1 no cerne do Problema de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ndo presente estudo. \n\nA subsec\u00e7\u00e3o 4.3.2 \u2013 Documentos de encontros profissionais ib\u00e9ricos e ibero-americanos \n\npermite aduzir dois interessantes fatores que s\u00e3o de certo modo contradit\u00f3rios mas que, no \n\npresente estudo, s\u00e3o convergentes: tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, energia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d est\u00e1 \n\nquantitativamente muito pouco presente nos dois Semin\u00e1rios; mas, quando est\u00e1 presente, \n\ndivisa ou faz divisar rela\u00e7\u00f5es de import\u00e2ncia cr\u00edtica para a humanidade e o planeta, e portanto \n\npara a educa\u00e7\u00e3o. O facto de a tem\u00e1tica estar pouco presente corrobora a necessidade expressa \n\nno PI do presente estudo. O facto de, quando a tem\u00e1tica est\u00e1 presente, referir e abrir pistas de \n\ntrabalho muito ricas d\u00e1 confian\u00e7a quanto \u00e0 riqueza do PI e \u00e0 exequibilidade de o tratar com \n\nsucesso. \n\nOs resultados apresentados na sec\u00e7\u00e3o 4.4 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia no ensino: perce\u00e7\u00f5es de \n\ndocentes recolhidas por meio de inqu\u00e9rito evidenciam a necessidade de promover nos \n\nprofessores do 1\u00ba e 2\u00ba CEB (no caso do presente estudo, pela via da forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\nprofissionalizante), relacionamentos entre \u00c1gua e Energia, sobretudo aqueles que reforcem a \n\naten\u00e7\u00e3o para com a Energia. Evidenciam tamb\u00e9m a relativamente pequena import\u00e2ncia que \n\nt\u00eam as Atividades e os Recursos nas perce\u00e7\u00f5es expressas dos respondentes. E, se tal foi pouco \n\nfrutuoso quanto a pistas ou orienta\u00e7\u00f5es para o presente estudo, foi importante ao corroborar a \n\nsua relev\u00e2ncia, designadamente quanto ao seu PI. \n\nNesta s\u00edntese sobre as sec\u00e7\u00f5es anteriores deste cap\u00edtulo \u00e9 ainda de referir que os contributos \n\nde outros autores, as pesquisas e an\u00e1lises efetuadas, as reflex\u00f5es feitas e os resultados obtidos, \n\nal\u00e9m de terem incid\u00eancia sobre o PI, s\u00e3o consonantes com as Hip\u00f3teses Fortes do presente \n\nestudo: corroboram a relev\u00e2ncia do PI; d\u00e3o confian\u00e7a \u00e0 exequibilidade do Objetivos do \n\nestudo; e mobilizam rela\u00e7\u00f5es internas \u00e0 tem\u00e1tica do estudo e entre esta e v\u00e1rias outras, \n\ndesignadamente de \u00e2mbito cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, ambiental, social e de sustentabilidade. \n\n  \n\n\n\n  \n\n119 / 226 \n\n5 RESPOSTAS \u00c0S QUEST\u00d5ES PRELIMINARES (QP) DE \nINVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\nEste \u00e9 um pequeno cap\u00edtulo, mas pareceu conveniente dar esse estatuto a esta parte do \n\npresente documento devido ao seu papel chave no estudo. Sublinho, nomeadamente, que aqui \n\nse elucida como dois dos tr\u00eas Objetivos do estudo foram atingidos numa sua fase preliminar. \n\n \n\nOs Objetivos do estudo cont\u00eam a convic\u00e7\u00e3o de que a sua tem\u00e1tica \u00e9 educacionalmente \n\nrelevante e que tem sentido e \u00e9 potencialmente \u00fatil elaborar propostas did\u00e1ticas para o seu \n\ntratamento, que carece de aprofundamentos e melhorias. Em particular, cont\u00eam \n\nimplicitamente \u2014 ou ent\u00e3o explicitamente mas (ainda) sem demonstra\u00e7\u00e3o ou fundamenta\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3lida \u2014 a convic\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua e a energia n\u00e3o s\u00e3o estudadas com a profundidade devida \n\ne merecida quanto \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es. E, se se considerar que n\u00e3o existe \u201cprofundidade devida e \n\nmerecida\u201d se n\u00e3o existir \u201cprofundidade devida e merecida quanto \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es\u201d, pode \n\ndizer-se que os Objetivos do estudo cont\u00eam em si a asser\u00e7\u00e3o \u201c\u00e1gua e a energia n\u00e3o s\u00e3o \n\nestudadas com a profundidade devida e merecida\u201d. Numa fase inicial, esta convic\u00e7\u00e3o baseou-\n\nse nos meus conhecimentos profissionais e nos de docentes e investigadores com quem me \n\nrelacionava. Mas era necess\u00e1rio algo mais. No entanto, \u00e9 sempre dif\u00edcil, e por vezes \n\nimposs\u00edvel, demonstrar uma afirma\u00e7\u00e3o efetuada pela negativa. Como se pode afirmar que \n\nalgo n\u00e3o existe? Em geral, n\u00e3o se pode. Podemos procurar muito bem e n\u00e3o encontrar algo \n\nque exista. Talvez porque dever\u00edamos ter procurado melhor; talvez por n\u00e3o estar ao nosso \n\nalcance a descoberta; talvez porque tal exist\u00eancia seja t\u00e3o rara que corresponde a inexist\u00eancia \n\nem termos pr\u00e1ticos para os fins em vista; e talvez por outras raz\u00f5es. \n\nEsta foi precisamente uma das quest\u00f5es preliminares (QP) de investiga\u00e7\u00e3o efetuadas neste \n\nestudo: \n\n? QP 1: \n\n- Como evidenciar que \u201c\u00e1gua e a energia n\u00e3o s\u00e3o estudadas com a profundidade devida e \n\nmerecida, em particular por o n\u00e3o serem as suas rela\u00e7\u00f5es? \n\nEsta quest\u00e3o n\u00e3o tem o estatuto das Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o (QI) orientadoras do estudo \n\nenquanto estudo investiga\u00e7\u00e3o que pretende contribuir para conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos e \n\n\n\n120 / 226 \n\npara potenciar interven\u00e7\u00f5es transformadoras que se pretendem na educa\u00e7\u00e3o. Tem o estatuto de \n\numa quest\u00e3o inicial, ou preliminar, cuja resposta constitui requisito para desenvolver aquele \n\nestudo investigativo. \n\nQuest\u00f5es deste tipo, com as respostas respetivas podem, eventualmente, conduzir a \n\ncontributos do estudo. Mas s\u00e3o elaboradas com o estatuto de guia para construir pr\u00e9-requisitos \n\nfundamentadores. \n\nA resposta preliminar (RP) constru\u00edda foi a seguinte: \n\n? RP1: \n\na) Devem efetuar-se pesquisas na Internet pelas palavras-chave \u201c\u00e1gua\u201d, \u201cenergia\u201d, \n\nprocurando detetar refer\u00eancias a relacionamentos. Se a convic\u00e7\u00e3o inicial fosse posta em \n\ncausa, teria que se repensar. Caso contr\u00e1rio, prosseguir-se-ia pelos caminhos delineados.  \n\nb) Se o passo anterior n\u00e3o requeresse mudan\u00e7as de rumo, neste iria prosseguir-se, ao mesmo \n\ntempo que ao longo do trabalho seriam efetuadas pesquisas em documentos orientadores \n\ndo sistema de ensino portugu\u00eas e em outras fontes a decidir posteriormente. Os resultados \n\ns\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo 4. \n\nc) No decorrer destes trabalhos ficou claro que n\u00e3o havia possibilidade de fazer uma \n\nfocagem do estudo na componente de ensino e aprendizagem sobre sustentabilidade, uma \n\nvez que isso seria uma focagem adicional que n\u00e3o seria vi\u00e1vel tratar. Assume-se no \n\nentanto que a vertente da sustentabilidade estar\u00e1 sempre presente de modo mais impl\u00edcito \n\nou mais expl\u00edcito conforme as circunst\u00e2ncias, quer nas atividades de ensino e \n\naprendizagem, quer nas preocupa\u00e7\u00f5es do investigador. \n\nJ\u00e1 a meio do estudo, considerou-se plaus\u00edvel que os trabalhos relacionados com a QP1 e a \n\nRP1 poderiam vir a constituir contributos do estudo de investiga\u00e7\u00e3o como um todo, embora \n\nsabendo que s\u00f3 nas \u00faltimas fases deste tal poderia ser elucidado. \n\nOutras quest\u00f5es preliminares, relacionadas entre si e expl\u00edcitas nos Objetivos, se colocaram. \n\nApresentam-se a seguir como um grupo constituindo uma segunda QP: \n\n? QP2: \n\na) Que conte\u00fados / t\u00f3picos espec\u00edficos sobre \u00e1gua e energia tratar? E ser\u00e1 de os escolher \u00e0 \n\npartida? Que rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas entre \u00e1gua e energia tratar? E ser\u00e1 de os escolher \u00e0 \n\npartida? \n\n\n\n  \n\n121 / 226 \n\nb) Que tipos de tarefas propor aos alunos e que atividades realizar? E ser\u00e1 de as definir, pelo \n\nmenos parcialmente, \u00e0 partida?  \n\nc) Que recursos did\u00e1ticos utilizar? E ser\u00e1 de os escolher \u00e0 partida? E ser\u00e1 de construir \n\nrecursos, designadamente \u201ckits\u201d did\u00e1ticos, como foi equacionado no anteprojeto deste \n\nestudo, ou de utilizar recursos j\u00e1 existentes? \n\n \n\nA resposta preliminar (RP) constru\u00edda foi a seguinte: \n\n? RP2: \n\n- N\u00e3o \u00e9 cr\u00edtico nem sequer importante que os t\u00f3picos espec\u00edficos sejam escolhidos \u00e0 partida, \n\nnem quais os t\u00f3picos espec\u00edficos a tratar. O importante \u00e9 que se trate a maior variedade \n\nposs\u00edvel de t\u00f3picos espec\u00edficos, que eles sejam adequados aos contextos e relevantes para \n\nos alunos envolvidos, potenciem abordagens sobre grandes rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \n\ne sejam didaticamente fundamentados e ricos. \n\n- O mesmo se aplica \u00e0s tarefas e atividades em geral. \n\n- O mesmo se aplica aos recursos a utilizar, acrescendo duas especificidades: \n\n- N\u00e3o se considera que um estudo deste tipo (investiga\u00e7\u00e3o doutoral) esteja especialmente \n\nvocacionado para o desenvolvimento de \u201ckits\u201d did\u00e1ticos. O mais importante \u00e9 como se \n\nusam os recursos para os fins curriculares, pedag\u00f3gicos e did\u00e1ticos em vista, \n\nparticularmente os objetivos que se pretende alcan\u00e7ar nas aprendizagens. Construir-se-\n\n\u00e3o \u201ckits\u201d ou algo similar se o desenvolvimento do estudo revelar que tal \u00e9 necess\u00e1rio. \n\n- Poderia ser interessante, rico e \u00fatil que o conjunto de recursos a utilizar inclu\u00edsse o uso \n\nde simuladores computacionais, pelo interesse e motiva\u00e7\u00e3o que em geral os alunos t\u00eam \n\nrelativamente ao seu uso e por se tratar de uma vertente que integra interesses de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o das equipas de doc\u00eancia e de investiga\u00e7\u00e3o com quem trabalho. No entanto, \n\ntal seria feito s\u00f3, se e quando relevante para o estudo e para os alunos envolvidos. \n\n- Assim, e a menos que houvesse desenvolvimentos em contr\u00e1rio (nomeadamente resultantes \n\ndo Inqu\u00e9rito que se refere a seguir) os aspetos relacionados com op\u00e7\u00f5es sobre tarefas e \n\noutras atividades seriam abordados em fun\u00e7\u00e3o dos recursos a utilizar; e permaneciam em \n\naberto alguns aspetos relacionados com op\u00e7\u00f5es sobre recursos.  \n\n\n\n122 / 226 \n\n- Iria ser elaborado e aplicado um Inqu\u00e9rito a docentes, relacionado com a tem\u00e1tica do \n\nestudo e versando quatro dimens\u00f5es, das quais tr\u00eas seriam: conte\u00fados, atividades e \n\nrecursos. (A quarta vertente seria: sustentabilidade). Se as respostas ao question\u00e1rio \n\ncontivessem indica\u00e7\u00f5es \u00fateis, elas seriam tidas em conta para a escolha de conte\u00fados; \n\natividades e recursos. A an\u00e1lise das respostas ao Inqu\u00e9rito contribuiu com informa\u00e7\u00e3o \u00fatil \n\npara o estudo, designadamente para a sustenta\u00e7\u00e3o do PI; mas n\u00e3o conduziu a altera\u00e7\u00f5es \n\nquanto a op\u00e7\u00f5es sobre as tr\u00eas dimens\u00f5es referidas (conte\u00fados, atividades e recursos). O \n\nInqu\u00e9rito e os seus resultados s\u00e3o apresentados no subcap\u00edtulo 4.4.  \n\n \n\nReferi na RP2 que permaneciam em aberto alguns aspetos relacionados com op\u00e7\u00f5es sobre \n\nrecursos. Mas depois de responder \u00e0 RP2, j\u00e1 se configurava que, em princ\u00edpio, n\u00e3o iriam ser \n\nconstru\u00eddos \u201ckits\u201d did\u00e1ticos e iriam ser utilizados, se poss\u00edvel, recursos existentes, mesmo que \n\ncom adapta\u00e7\u00f5es e complementos que se revelassem necess\u00e1rios. Embora tenha estado sob \n\nconsidera\u00e7\u00e3o por pouco tempo, elaborou-se uma terceira QP e a respetiva RP: \n\n? QP3: \n\n- Com que par\u00e2metros e crit\u00e9rios escolher os recursos did\u00e1ticos f\u00edsicos / materiais e os \n\nvirtuais /computacionais? \n\n? RP3: \n\n- N\u00e3o se pretendia enveredar por processo de avalia\u00e7\u00e3o formal pr\u00e9via de recursos. O \n\nimportante n\u00e3o era estabelecer aqueles par\u00e2metros e crit\u00e9rios \u00e0 partida (para a escolha \n\ndos recursos a utilizar). O importante era utilizar recursos dispon\u00edveis, potencialmente \n\nadequados para o ensino e as aprendizagens.. Pela natureza prec\u00e1ria do meu v\u00ednculo \n\ninstitucional, pelas conhecidas dificuldades financeiras das institui\u00e7\u00f5es do ensino \n\nsuperior, e as do ensino polit\u00e9cnico em particular, n\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es para adquirir \n\nnovos recursos e assim eu teria que utilizar os existentes ou alguns que pudessem ser \n\nconstru\u00eddos internamente e com baixo custo. \n\n- Atendendo a que as aulas que lecionava e leciono s\u00e3o do tipo \u201cPr\u00e1ticas Laboratoriais\u201d, e \u00e0 \n\nnatureza dessas aulas fixada nos Programas das unidades curriculares respetivas, seria \n\nnecess\u00e1rio escolher recursos de tipo laboratorial; e estes, assim como os m\u00e9todos de \n\nensino e de aprendizagem a utilizar, deveriam ser relevantes para os meus alunos, quer \n\n\n\n  \n\n123 / 226 \n\nnas pr\u00f3prias unidades curriculares que eu lecionava, e tamb\u00e9m para a sua futura pr\u00e1tica \n\nprofissional.  \n\n- A \u201cserendipidade\u201d ajudou. Uso o termo num dos sentidos que se encontra nos dicion\u00e1rios: \n\n\u201ccaracter\u00edstica de quem faz boas descobertas por acaso ou atrai o acontecimento de \n\ncoisas favor\u00e1veis.\u201d (Dicion\u00e1rios PRO de L\u00edngua Portuguesa, 2009, Porto: Porto Editora). \n\nO processo de op\u00e7\u00f5es espec\u00edficas foi desencadeado pelo facto de alunos de um Mestrado \n\nem Ensino Experimental de Ci\u00eancias (mestrado de especializa\u00e7\u00e3o para professores dos 1\u00ba \n\ne 2\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico) estarem a realizar trabalhos experimentais, criando eles \n\npr\u00f3prios os recursos did\u00e1ticos para o efeito, que se relacionavam com as tem\u00e1ticas do \n\nmeu estudo e que poderiam ser enriquecidos se passassem a relacionar-se mais ainda. \n\nHouve serendipidade porque, pode dizer-se, ela era procurada, estimulada: os processos \n\nde informa\u00e7\u00e3o e elucida\u00e7\u00e3o acima referidos atra\u00edram \u201ccoisas favor\u00e1veis\u201d. No caso, com \n\nsinergia: havia interesse para este estudo e tamb\u00e9m para os trabalhos dos mestrandos. \n\nEste desencadear do processo de op\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u00e9 apresentado no Cap\u00edtulo 2, \u00e0 luz do \n\nenquadramento te\u00f3rico deste estudo. A\u00ed se descreve o processo e se reflete sobre ele, \n\nelucidando mais detalhadamente que h\u00e1 algo mais para al\u00e9m de serendipidade e sinergia: \n\nh\u00e1 vis\u00f5es e posturas sobre aspetos profissionais que sustentam estes procedimentos, n\u00e3o \n\napenas em termos pr\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m em termos te\u00f3ricos. Nesse cap\u00edtulo e em outras \n\npartes deste documento, esclarece-se que aqui teve origem a escolha de dois temas e dos \n\nrecursos did\u00e1ticos associados (dessaliniza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com forno solar; uso urbano de \n\n\u00e1gua) e tamb\u00e9m alguma luz sobre um t\u00f3pico a explorar (Lei de Arquimedes, interpretada \n\nem termos de energia potencial grav\u00edtica). \n\n- J\u00e1 mais animado por ter desencadeado o processo de escolha de recursos espec\u00edficos, \n\npassei \u00e0 olhar \u00e0 minha volta com mais aten\u00e7\u00e3o e focagem. Daqui resultou ter olhado com \n\nolhos de ver para um \u201ckit\u201d did\u00e1tico que estava no gabinete e que nunca tinha sido usado \n\n(c\u00e9lula eletrol\u00edtica). O uso deste \u201ckit\u201d foi, como se descrever\u00e1, acompanhado pelo uso de \n\nsimula\u00e7\u00f5es computacionais que para o efeito foram procuradas na Web. \n\n- Mais animado ainda, ganhei \u00e2nimo para explorar a Lei de Arquimedes (o t\u00f3pico sobre o \n\nqual incidiu alguma luz, como referido acima). A Lei de Arquimedes \u00e9 um t\u00f3pico em geral \n\nmuito dif\u00edcil para os alunos, mesmo no Ensino Superior, na forma\u00e7\u00e3o de Educadores e de \n\nProfessores do Ensino B\u00e1sico. Mas uma aluna do referido Mestrado tinha explorado esse \n\nt\u00f3pico com alunos do 1\u00ba ano do 1\u00ba Ciclo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de escolaridade, e com \n\n\n\n124 / 226 \n\nsucesso, como descreve no seu Relat\u00f3rio de Projeto do Mestrado. E um colega da minha \n\nInstitui\u00e7\u00e3o tinha h\u00e1 uns anos desenvolvido uma aplica\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica que tinha resultado \n\nna publica\u00e7\u00e3o de um artigo mas que n\u00e3o tinha sido usado em aula. O facto de o tema ser \n\ndif\u00edcil para os alunos contribuiu para que o escolhesse. Ainda outro fator para isso \n\ncontribuiu: as potenciais rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia seriam neste tema, \n\nprevisivelmente, de tipos diferente das relativas aos outros dois temas. E isto porque a Lei \n\nde Arquimedes trata de impuls\u00e3o num fluido, e este n\u00e3o tem que ser \u00e1gua, pode ser \u00e1lcool \n\nou merc\u00fario ou ar, por exemplo; mas o caso da \u00e1gua \u00e9 o que primeiro vem \u00e0 ideia (a \n\nbanheira e o Eureka!, os barcos,\u2026). Havia aqui um desafio. E um abrir da diversidade. E \n\nisto foi considerado \u00fatil para o estudo. \n\n \n\nEsta fase preliminar do estudo foi muito rica. \n\nFoi como que um pequeno estudo de investiga\u00e7\u00e3o inicial, com as suas quest\u00f5es e a demanda \n\ndas respostas respetivas. \n\nPara al\u00e9m de alguma import\u00e2ncia que tenham por si mesmos, os resultados obtidos (respostas, \n\nop\u00e7\u00f5es) foram de import\u00e2ncia chave para o corpo principal da investiga\u00e7\u00e3o e da interven\u00e7\u00e3o. \n\nCom as RP1, RP2 e RP3, foram atingidos os Objetivos O1 e O2, referidos a pp. 23. \n\n  \n\n\n\n  \n\n125 / 226 \n\n6 INTERVEN\u00c7\u00c3O NO TERRENO: CONTEXTOS, TEMAS, \n\nRECURSOS E ATIVIDADES \n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA interven\u00e7\u00e3o no terreno deste estudo foi efetuada em ambiente de aula. As situa\u00e7\u00f5es \n\n(contexto e tema) da interven\u00e7\u00e3o, que de momento caracterizo apenas pelo contexto e pelos \n\ntipos de tema tratados, foram as seguintes: \n\n- Aulas de um colega da ESE com alunos do 2\u00ba Ciclo de Estudo em 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade curricular \"Did\u00e1tica das Ci\u00eancias da Natureza no 1\u00ba e no 2\u00ba \n\nCiclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u201d, no 2\u00ba semestre, com os temas \u201cDessaliniza\u00e7\u00e3o com energia \n\nsolar\u201d e \u201cCiclo urbano da \u00e1gua\u201d \u2014 o que \u00e9 descrito na sec\u00e7\u00e3o 6.2 (e aprofundado na sec\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente do cap\u00edtulo seguinte). Fui eu pr\u00f3prio que lecionei estas aulas, com a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do colega e das inst\u00e2ncias institucionais. \n\n- Aulas com alunos meus do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade curricular \n\n\u201cF\u00edsica para a Educa\u00e7\u00e3o\u201d, no 1\u00ba semestre, com o tema \u201cLei de Arquimedes e energia \n\npotencial grav\u00edtica\u201d \u2014 como se descreve na sec\u00e7\u00e3o 6.3 (e aprofundado na sec\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente do cap\u00edtulo seguinte). \n\n- Aulas com alunos meus do 1\u00ba Ciclo de Estudo em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na unidade curricular \n\n\u201cQu\u00edmica para a Educa\u00e7\u00e3o\u201d, no 2\u00ba semestre, com o tema \u201cProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\ncom c\u00e9lulas de combust\u00edvel\u201d \u2014 como se descreve na sec\u00e7\u00e3o 6.4 (e aprofundado na sec\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente do cap\u00edtulo seguinte). Estas aulas foram \u201caulas extra\u201d que ocorreram \n\ndepois de terminadas as aulas \u201cnormais\u201d. Isso aconteceu porque esta unidade curricular \n\ntem apenas 10 semanas de aulas das 15 que constituem o semestre (diferentemente da \n\nunidade curricular referida no item anterior, que tem 15 aulas), pelo que n\u00e3o houve tempo \n\ndispon\u00edvel para realizar as atividades em apre\u00e7o dentro das aulas previstas no curr\u00edculo. \n\nPor isso as aulas decorreram com um conjunto de alunos volunt\u00e1rios. Dei-lhes a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de \u201cworkshop\u201d apenas para efeitos de formaliza\u00e7\u00e3o institucional e de valorizar \n\nesta colabora\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos. Mas, em termos de m\u00e9todos, meios, atividades, \n\n\n\n126 / 226 \n\ntarefas, espa\u00e7os e tempos, foram aulas que decorreram do modo normal, habitual, isto \u00e9, \n\ncomo as aulas lecionadas anteriormente, no cumprimento do plano de estudos formal. \n\nA interven\u00e7\u00e3o no terreno foi pois efetuada sempre na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \u2014 \n\ndesigna\u00e7\u00e3o em que englobo o 1\u00ba Ciclo de Estudos (Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) e o 2\u00ba \n\nCiclo de Estudos (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o no 1\u00ba e no 2\u00ba Ciclos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) que \n\nhabilita para a doc\u00eancia. \n\nAs tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o referidas foram diversificadas: tr\u00eas unidades curriculares \n\ndiferentes; quatro temas (a primeira vertente engloba dois temas, como se indica acima); \n\nalunos de licenciatura e de mestrado profissionalizante. Como ser\u00e1 descrito, tamb\u00e9m os \n\nrecursos did\u00e1ticos utilizados diversificados, incluindo recursos laboratoriais f\u00edsicos (maquetas, \n\nmodelos materiais) e virtuais (simuladores computacionais). Pretendeu-se uma diversifica\u00e7\u00e3o \n\nque, sem criar dispers\u00e3o, garantisse diverg\u00eancia, abrang\u00eancia adequada, de modo a fortalecer \n\no estudo. \n\nO facto de uma das unidades curriculares ser de Did\u00e1tica e no mestrado profissionalizante \n\n(digamos, no 4\u00ba ano da forma\u00e7\u00e3o inicial, utilizando a designa\u00e7\u00e3o \u201cpr\u00e9-Bolonha\u201d) foi \n\nconsiderado importante, por se tratar de um contexto em que os alunos t\u00eam j\u00e1 mais \n\nmaturidade, em compara\u00e7\u00e3o com os envolvidos nos outros dois contextos (1\u00ba ano de \n\nforma\u00e7\u00e3o) e porque, sendo de Did\u00e1tica a unidade curricular, eles estariam certamente \n\nespecialmente atentos e cr\u00edticos relativamente a aspetos did\u00e1ticos e \u00e0 relev\u00e2ncia da \n\ninterven\u00e7\u00e3o para a sua futura a\u00e7\u00e3o profissional.   \n\nRefiro ainda que, para al\u00e9m da minha interven\u00e7\u00e3o no terreno como professor-investigador, \n\nhouve ainda observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o participantes em aulas de 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico, como \n\nreferido na p. 63 (Cap\u00edtulo 2). Foram aulas de alunos do Mestrado em Ensino Experimental \n\nde Ci\u00eancias, onde foram tratados alguns dos t\u00f3picos que tratei nas minhas aulas \n\n(dessaliniza\u00e7\u00e3o com forno solar, distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua e Lei de Arquimedes) e \n\nutilizados alguns dos recursos que utilizei (dessalinizador solar e maquete de distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua). Esclare\u00e7o que este \u00e9 um mestrado de especializa\u00e7\u00e3o destinado a docentes \n\nprofissionalizados, n\u00e3o um 2\u00ba Ciclo de Estudos profissionalizante. \n\nHouve pois observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o participantes em aulas de 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico. \n\nAssisti a v\u00e1rias aulas, efetuei grava\u00e7\u00f5es e fiz as transcri\u00e7\u00f5es respetivas. Com base nessas \n\ntranscri\u00e7\u00f5es, em explicita\u00e7\u00e3o de contextos, e na recolha de documentos e outras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, os professores efetuaram uma primeira vers\u00e3o das Narra\u00e7\u00f5es Multimodais \n\n\n\n  \n\n127 / 226 \n\nrespetivas. Eles j\u00e1 conheciam este instrumento, que estavam tamb\u00e9m a usar nos seus trabalhos \n\ndo referido mestrado de especializa\u00e7\u00e3o, como estudantes. Estas narra\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram \n\nsubmetidas ao processo de \u201cvalida\u00e7\u00e3o\u201d (aspeto tratado no Cap\u00edtulo 2) no \u00e2mbito do meu \n\nestudo investigativo, por n\u00e3o se integrarem no seu objeto de estudo. Por esta mesma raz\u00e3o n\u00e3o \n\nefetuei uma an\u00e1lise formal destas Narra\u00e7\u00f5es. O trabalho que aqueles professores efetuaram no \n\nterreno com os seus alunos, assim como a primeira vers\u00e3o das Narra\u00e7\u00f5es Multimodais que \n\nelaboraram, constitu\u00edram para eles trabalhos ricos e importantes para seu Projeto de mestrado, \n\nque eles prosseguiram independentemente do meu trabalho. Para mim, aquele trabalho no \n\nterreno, aquela primeira vers\u00e3o das Narra\u00e7\u00f5es e a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante que efetuei \n\nforam muito importantes para a minha informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, e eram suficientes para este \n\nmeu estudo. Para este, interessou-me apenas ter uma perce\u00e7\u00e3o bem informada do modo como \n\nforam tratados os temas, da sua relev\u00e2ncia para os alunos dos primeiros anos de escolaridade \n\ne da adequa\u00e7\u00e3o a esse contexto dos m\u00e9todos e recursos utilizados. Posso afirmar que os \n\nresultados foram muito positivos. Posso afirmar que isso est\u00e1 patente nas Narra\u00e7\u00f5es referidas, \n\nque apresento nos Anexos 1-3. E isto foi muito importante para me dar confian\u00e7a e seguran\u00e7a. \n\nAs tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es seguintes s\u00e3o relativas aos tr\u00eas itens referidos no in\u00edcio desta sec\u00e7\u00e3o: os tr\u00eas \n\ncontextos da minha interven\u00e7\u00e3o no terreno.  \n\n6.2 Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua \n\nEste trabalho foi feito com a colabora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas alunos do Mestrado em Ensino Experimental \n\ndas Ci\u00eancias da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do I.P. Porto. Durante o desenvolvimento dos \n\nseus projetos, os quais fui acompanhando, surgiu o interesse em abordar algumas das \n\ntem\u00e1ticas que tamb\u00e9m t\u00eam sido do meu interesse, nomeadamente quanto ao uso de modelos \n\nf\u00edsicos e virtuais em sala de aula (Barbot et al., 2010), na rela\u00e7\u00e3o entre \u00c1gua, Energia e \n\nSustentabilidade (Barbot, Lopes, et al., 2010) e a import\u00e2ncia do Ciclo Urbano da \u00c1gua no \n\nEnsino e na Educa\u00e7\u00e3o (Cerqueira &amp; Barbot, 2010). O trabalho realizado teve influ\u00eancia na \n\ng\u00e9nese de um estudo realizado por colegas meus e que conduziu, designadamente, a uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (Silva, Pereira &amp; Silva, 2012) sobre o \u201cvalor e a qualidade da \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo seu uso\u201d e cujo texto cont\u00e9m, como t\u00edtulos de subsec\u00e7\u00f5es: \u201cDe onde vem a \u00e1gua que sai da \n\ntorneira da tua casa?\u201d; \u201cPara onde vai a \u00e1gua depois de usada? \n\n\n\n128 / 226 \n\nDescrevo a seguir as atividades realizadas durante a aula em que estes recursos foram \n\nutilizados. De uma forma breve e resumida, apresento tamb\u00e9m uma an\u00e1lise preliminar e \n\ndiscuss\u00e3o sobre a aula e de que modo me pareceu ser importante para este estudo. N\u00e3o \u00e9 uma \n\ndiscuss\u00e3o feita por an\u00e1lise dos dados recolhidos, mas sim com base nas perce\u00e7\u00f5es e \n\nobserva\u00e7\u00f5es (minhas, enquanto professor-investigador) enquanto a aula decorria. A an\u00e1lise \n\naprofundada foi feita posteriormente e \u00e9 apresentada mais \u00e0 frente neste documento. \n\nFoi usado um forno solar para dessalinizar \u00e1gua e um modelo de um sistema de distribui\u00e7\u00e3o \n\nurbana de \u00e1gua. Ambos os recursos foram constru\u00eddos com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nO dessalinizador solar era constitu\u00eddo por uma caixa de madeira com um vidro inclinado, \n\ncomo se v\u00ea na Figura 7 (esquerda). Dentro da caixa continha um tabuleiro para onde a \u00e1gua \n\nsalgada era bombeada com uma bomba el\u00e9trica; nas aulas que observei do Ensino B\u00e1sico esta \n\nbomba era alimentada por um painel fotovoltaico, que depois nas minhas aulas n\u00e3o foi usado. \n\nAo colocar o dessalinizador ao sol, a temperatura dentro da caixa aumentava, e a \u00e1gua \n\nevaporava; ao entrar em contacto com o vidro a \u00e1gua condensava e escorria pela superf\u00edcie \n\ninterna e era depois recolhida. \n\nO modelo do sistema de distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua, mostrado na Figura 7 (direita), consistia \n\nnuma placa de madeira onde se colaram quatro copos de pl\u00e1stico, representando cada um \n\ndeles uma habita\u00e7\u00e3o. Cada copo continha um orif\u00edcio no fundo at\u00e9 ao outro lado da placa. \n\nDessa forma puderam ser ligados com tubos de pl\u00e1stico por baixo da placa, como se de um \n\nsistema de abastecimento de \u00e1gua canalizada se tratasse. Usando uma garrafa de \u00e1gua de 1,5 L \n\ncolocada com a abertura (correspondente \u00e0 tampa) para baixo, e com a base (agora em cima) \n\ncortada, foi feito um reservat\u00f3rio de \u00e1gua ligado aos tubos de abastecimento. Enchendo a \n\ngarrafa com \u00e1gua, podia ser observada a sua distribui\u00e7\u00e3o pelos copos, que iam enchendo. \n\nForam testadas diferentes alturas. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Fotografias dos recursos usados: dessalinizador solar (esquerda); modelo de um sistema de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua (direita). \n\n\n\n  \n\n129 / 226 \n\nDurante a aula em que estes recursos foram usados foram feitos registos fotogr\u00e1ficos e de \n\n\u00e1udio. No final da aula foram recolhidos alguns documentos dos alunos. Isto permitiu a \n\nposterior constru\u00e7\u00e3o da Narra\u00e7\u00e3o Multimodal. \n\nO uso do dessalinizador solar permitiu que houvesse discuss\u00f5es sobre temas tais como \n\ntemperatura, evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, condensa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, poupan\u00e7a energ\u00e9tica, entre outros. Os \n\nalunos manusearam o dessalinizador solar e discutiram sobre se o vidro deveria estar quente \n\nou frio e sobre o que seria necess\u00e1rio para a \u00e1gua evaporar e condensar. Para al\u00e9m disso, \n\nobservaram tamb\u00e9m que o declive do vidro permitia que a \u00e1gua fosse recolhida, aproveitando \n\na for\u00e7a grav\u00edtica. Foi tamb\u00e9m discutida a necessidade de usar energia para ter \u00e1gua sem sal.  \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Fotografias tiradas durante o uso do dessalinizador solar: com alunos do Ensino B\u00e1sico \n\n(esquerda) e com alunos da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (direita). \n\nEstre modelo f\u00edsico mostrou que \u00e9 poss\u00edvel trabalhar as rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua e Energia, quando \n\npropostas tarefas adequadas aos alunos. Neste caso, foram realizadas atividades experimentais \n\nrelacionadas com: aquecimento de \u00e1gua pelo sol (usando energia solar em vez de eletricidade \n\nou g\u00e1s); produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (com os pain\u00e9is fotovoltaicos e luz, vindo esta do sol ou, \n\npor uma quest\u00e3o pr\u00e1tica, de l\u00e2mpadas el\u00e9tricas); fazer rela\u00e7\u00f5es com atividades do quotidiano. \n\nDever\u00e1 ser real\u00e7ado o facto de este modelo f\u00edsico constituir um exemplo de poss\u00edveis \n\ncontributos para uma Educa\u00e7\u00e3o sobre Sustentabilidade. Neste caso, foram selecionados e \n\nestudados v\u00e1rios temas e campos concetuais espec\u00edficos: energia (sob v\u00e1rias formas), \n\nsolubilidade em \u00e1gua, efeito fotoel\u00e9trico, transi\u00e7\u00f5es de fase (mudan\u00e7as de estado da \u00e1gua), \n\ncircuitos el\u00e9tricos, refer\u00eancia a viagens no espa\u00e7o (a prop\u00f3sito dos pain\u00e9is fotovoltaicos e da \n\nnecessidade de \u00e1gua doce), entre outros. \n\nDurante o uso do modelo de distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00c1gua houve discuss\u00f5es sobre a \n\nnecessidade de elevar a \u00c1gua para reservat\u00f3rios. Muitos alunos desconheciam o facto de essa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o ser na maior parte das vezes feita recorrendo \u00e0 for\u00e7a grav\u00edtica, depois de se usar \n\nenergia na sua eleva\u00e7\u00e3o. Foi tamb\u00e9m discutida a ideia de que \u00e9 necess\u00e1rio usar energia para \n\nter \u00e1gua nas nossas casas. \n\n\n\n130 / 226 \n\n  \n\nFigura 9 \u2013 Fotografias tiradas durante o uso do modelo de distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua: com alunos do \n\nEnsino B\u00e1sico (esquerda) e com alunos da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (direita). \n\nEste modelo f\u00edsico mostrou tamb\u00e9m que \u00e9 poss\u00edvel trabalhar as rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua e Energia, \n\nquando propostas tarefas adequadas aos alunos. Neste caso, foram realizadas atividades \n\nexperimentais relacionadas com as necessidades energ\u00e9ticas na circula\u00e7\u00e3o de fluidos. Dever\u00e1 \n\ntamb\u00e9m ser real\u00e7ado o facto de este modelo f\u00edsico constituir um exemplo de poss\u00edveis \n\ncontributos para uma Educa\u00e7\u00e3o sobre Sustentabilidade. Neste caso, foram selecionados e \n\nestudados v\u00e1rios temas e campos concetuais espec\u00edficos: o uso de energia na distribui\u00e7\u00e3o \n\nurbana da \u00e1gua, bombas e filtros, tratamento da \u00e1gua, campo grav\u00edtico, press\u00e3o da \u00e1gua nas \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o (diferen\u00e7a entre o dia e a noite). \n\nPara minha orienta\u00e7\u00e3o durante a aula, elaborei o seguinte gui\u00e3o: \n\nI - Antes das atividades experimentais: \n\n1. Referir aos alunos o processo que conduziu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\n2. Montar os recursos e formular quest\u00f5es gerais: \n\na. Refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da \u00e1gua. Quest\u00f5es: \n\ni. Qual a import\u00e2ncia no planeta?; \n\nii. Qual a import\u00e2ncia na vida?; \n\niii. Qual a import\u00e2ncia na vida humana?: \n\n1. Na vida em si mesma; \n\n2. Na qualidade de vida; \n\n3. Na sustentabilidade da vida com qualidade. \n\nb. Refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da energia. Quest\u00f5es: \n\ni. Qual a import\u00e2ncia no planeta?; \n\nii. Qual a import\u00e2ncia na vida?; \n\niii. Qual a import\u00e2ncia na vida humana?: \n\n1. Na vida em si mesma; \n\n2. Na qualidade de vida; \n\n3. Na sustentabilidade da vida com qualidade. \n\n3. Refiram algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre \u00e1gua e energia. \n\n4. Refiram algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre os pontos anteriores (1, 2 e 3) e os seguintes temas: \n\ndesenvolvimento; sustentabilidade. \n\n5. Referir o meu interesse no tema e as Comunica\u00e7\u00f5es e Posters elaborados. \n\nII \u2013 Durante as atividades experimentais: \n\nTarefa: A tarefa consiste em usar os recursos f\u00edsicos para elucidar os aspetos em jogo e responder \u00e0s \n\nquest\u00f5es gerais colocadas. Objetivo \u00e9 tirar conclus\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados e o interesse \n\n\n\n  \n\n131 / 226 \n\ndid\u00e1tico do recurso para o efeito. Existem sub tarefas que deixo \u00e0 iniciativa dos alunos. \n\nO meu papel \u00e9 o de professor: quero que os alunos aprendam para mais tarde ensinarem aos alunos deles. \n\n1. Sobre a import\u00e2ncia da \u00e1gua \u2014 partindo sempre que poss\u00edvel de quest\u00f5es / observa\u00e7\u00f5es / \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos alunos \u2014 aprofundar com quest\u00f5es e/ou informa\u00e7\u00f5es do professor, em \n\naspetos como os a seguir referidos entre par\u00eantesis (n\u00e3o t\u00eam que ser todos; e pode haver outros \n\nn\u00e3o listados): \n\na. No planeta; (sais arrastados pelos rios e outros cursos de \u00e1gua tornaram o mar salgado; a \u00e1gua \n\ncontribui para moldar a geof\u00edsica; existe nas fases l\u00edquida, s\u00f3lida e gasosa; nas transi\u00e7\u00f5es de \n\nfase h\u00e1 calor latente, isto \u00e9, varia\u00e7\u00e3o da entalpia, pelo que quando \u00e1gua evapora a que \n\ncontinua l\u00edquida fica mais fria, e vice-versa, e de modo semelhante quando se considera a fase \n\ns\u00f3lida; ciclo hidrol\u00f3gico da \u00e1gua; tuf\u00f5es e similares; plantas; ecossistemas em \u00e1gua salgada, \n\nlagos doces, rios, zonas h\u00famidas; ciclos de carbono na atmosfera e hidrosfera e litosfera; \n\nmar\u00e9s; idades de gelo; glaciares; el ni?o; mon\u00e7\u00f5es; efeito de estufa das nuvens; \u2026) \n\nb. Na vida; (vida ter\u00e1 nascido no mar; ter\u00e1 passado para a litosfera devido \u00e0s mar\u00e9s; os seres \n\nvivos, na sua maioria, s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddos por \u00e1gua; \u2026) \n\nc. Na vida humana \n\ni. Na vida humana em si mesma; (homem constitu\u00eddo em cerca de 80% por \u00e1gua; \u00e1gua \n\ncomo solvente; sangue; metabolismo; transpira\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o da temperatura; \n\nalimenta\u00e7\u00e3o via plantas e animais, que tamb\u00e9m necessitam de \u00e1gua; \u2026) \n\nii. Na qualidade da vida humana, individual e social; (\u00e1gua doce de qualidade; lazer; \n\ntransportes fluviais e mar\u00edtimos; \u2026) \n\n2. Sobre a import\u00e2ncia da energia \u2014 partindo sempre que poss\u00edvel de quest\u00f5es / observa\u00e7\u00f5es / \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos alunos \u2014 aprofundar com quest\u00f5es e/ou informa\u00e7\u00f5es do professor, em \n\naspetos como os a seguir referidos entre par\u00eantesis (n\u00e3o t\u00eam que ser todos; e pode haver outros \n\nn\u00e3o listados): \n\na. No planeta; (a \u201cvida\u201d do planeta \u00e9 no essencial determinada pela energia da radia\u00e7\u00e3o solar e \n\npela energia armazenada no planeta aquando da sua forma\u00e7\u00e3o; a energia do sol relaciona-se \n\ncom o ciclo hidrol\u00f3gico, a fotoss\u00edntese, as florestas, todos os seres vivos que interatuam com \n\ntudo o resto, etc.; a energia armazenada est\u00e1 no n\u00facleo ainda fundido, no magma, nas placa \n\ntect\u00f3nicas, nos terramotos, e tamb\u00e9m na radioatividade de elementos formados noutras \n\nestrelas; h\u00e1 ainda energias de intera\u00e7\u00e3o da terra com o Sol e a Lua, designadamente nas mar\u00e9s \n\ne nos movimentos de transla\u00e7\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o e precess\u00e3o da Terra; h\u00e1 ainda os combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, que no fundo v\u00eam da energia do Sol mas est\u00e3o armazenados e s\u00e3o finitos, sendo estes \n\nque dominam a atual civiliza\u00e7\u00e3o humana) \n\nb. Na vida; (a vida corresponde a um estado de n\u00e3o equil\u00edbrio termodin\u00e2mico para o qual \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria energia, no metabolismo; e durante o qual os seres vivos diminuem ou n\u00e3o \n\naumentam demasiado a sua entropia \u00e0 custa do aumento da entropia do ambiente; a vida \u00e9, \n\nde certo modo, um jogo de energias em seres que s\u00e3o sistemas abertos; \u2026) \n\nc. Na vida humana \n\ni. Na vida humana em si mesma; (a vida humana \u00e9, de certo modo, um jogo de energias \n\nem seres que s\u00e3o sistemas abertos; \u2026) \n\nii. Na qualidade da vida humana, individual e social. (a civiliza\u00e7\u00e3o humana atual \u00e9 \n\ndominada pela energia, proveniente dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, dos materiais \n\nradioativos, do vento, etc., diretamente ou por transforma\u00e7\u00e3o, esta sobretudo em \n\nenergia el\u00e9trica; dependemos inteiramente da energia para a agricultura, ind\u00fastria, \n\ntransportes, servi\u00e7os, lazer, \u2026) \n\n3. Sobre RELA\u00c7\u00d5ES entre \u00e1gua e energia  \n\nRela\u00e7\u00f5es referidas no \u201cPoster\u201d que apresentei no Congresso \u201cF\u00edsica 2010\u201d sobre o assunto.  \n\n\n\n132 / 226 \n\n4. Sobre RELA\u00c7\u00d5ES entre os pontos anteriores e os seguintes temas: desenvolvimento; \n\nsustentabilidade. \n\nIII - Depois das atividades experimentais: \n\nPedir aos alunos que escrevam algumas observa\u00e7\u00f5es finais guiadas pelos seguintes pedidos: \n\n1. Refira algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre \u00e1gua e energia que tenha ficado a compreender melhor e que lhe \n\npare\u00e7am \u00fateis para a sua forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\n2. Refira algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre \u00e1gua, energia e sustentabilidade que tenha ficado a compreender \n\nmelhor e que lhe pare\u00e7am \u00fateis para a sua forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\n3. Refira alguns aspetos EXPERIMENTAIS e DID\u00c1TICOS relacionados com \u00e1gua, energia e sustentabilidade \n\nque lhe pare\u00e7am \u00fateis para a sua forma\u00e7\u00e3o profissional. Comece por refletir sobre os recursos usados e \n\nas atividades realizadas nesta aula, e da\u00ed parta para uma reflex\u00e3o sobre outros recursos ou atividades \n\nque lhe pare\u00e7a interessante vir a conceber e a realizar. \n\nFigura 10 \u2013 Gui\u00e3o elaborado pelo Professor na prepara\u00e7\u00e3o da aula sobre Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar \n\ne distribui\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua. \n\n6.3 Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica  \n\nFoi efetuada uma procura e um tratamento de dados sobre respostas de alunos em Testes, \n\ncomparando as classifica\u00e7\u00f5es obtidas em respostas relacionadas com a Lei de Arquimedes \n\ncom outras. Isto foi feito porque havia a perce\u00e7\u00e3o, minha e de colegas meus, de que a Lei de \n\nArquimedes \u00e9 um dos assuntos mais dif\u00edceis para os alunos, e tal dificuldade constituiu \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para incluir a tem\u00e1tica no presente estudo. Ora, considerei necess\u00e1rio verificar com \n\ndados num\u00e9ricos se aquela perce\u00e7\u00e3o, e a consequente motiva\u00e7\u00e3o, eram corroboradas com \n\ndados num\u00e9ricos s\u00f3lidos. A procura foi estendida a todos os anos sobre os quais havia dados \n\nna ESE: desde 1996 a 2011. Os resultados obtidos est\u00e3o apresentados na Tabela 15. O \n\nprofessor respons\u00e1vel das unidades curriculares foi sempre o mesmo; as perguntas tinham ao \n\nlongo dos anos graus de dificuldade semelhantes. \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es obtidas em respostas relacionadas com a Lei de Arquimedes, em testes de \n\nUnidades Curriculares na ESE \u2013 IPP desde 1996 a 2011. \n\n \n\nAno letivo \n\n(*) \n\nCurso \n\n(**) \n\nUnidade \n\nCurricular \n\n(***) \n\nN.\u00ba \n\nAlunos \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia (%) na \n\nQuest\u00e3o sobre Lei \n\nde Arquimedes \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia (%) \n\nno Teste \n \n\n \n1996-97 PEB Mat/CN MF II 18 27,5 31,7 \n\n \n\n \n1997-98 PEB EVT e EM MF I 14 4,2 46,7 \n\n \n\n \n1997-98 PEB PTIN, PF e EF MF I 74 0,3 46,9 \n\n \n\n \n1998-99 PEB Mat/CN MF II 25 30,9 31,9 \n\n \n\n \n1999-00 PEB Mat/CN MF II 25 42,7 66,7 \n\n \n\n\n\n  \n\n133 / 226 \n\n \n2000-01 PEB Mat/CN MF II 17 41,6 52,5 \n\n \n\n \n2000-01 1\u00ba CEB CN I 15 16,8 28,9 \n\n \n\n \n2001-02 PEB Mat/CN MF II 14 20,8 55,5 \n\n \n\n \n2005-06 Educ Inf CN 16 29,3 48,3 \n\n \n\n \n2005-06 1\u00ba CEB CN I 29 35,8 53,8 \n\n \n\n \n2006-07 Educ Inf CN 33 20,9 40,7 \n\n \n\n \n2006-07 PEB EF e EM MF I 36 16,6 36,6 \n\n \n\n \n2006-07 PEB EVT e PTIN MF I 17 52,8 55,7 \n\n \n\n \n2007-08 PEB Mat/CN MF II 11 15,9 52,6 \n\n \n\n \n2007-08 Educ B\u00e1sica FE 86 25,1 53,2 \n\n \n\n \n2010-11 Educ B\u00e1sica FE 54 20,7 46,1 \n\n \n      \n\n \nN.\u00ba total de alunos 484 \n\n   \n\n        \n\n \nM\u00e9dias globais pesadas 22,3 47,2 \n\n \n\n        \n(*) 2002-03 e 2003-04: N\u00e3o h\u00e1 dados na Institui\u00e7\u00e3o. \n\n   \n\n \n2004-05, 2008-09 e 2009-10: O t\u00f3pico \"Lei de Arquimedes\" n\u00e3o foi tratado nestes anos \n\n \n(**) PEB Professores Ensino B\u00e1sico - Variante Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza \n\n \nMat/CN Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \nEduc Inf Educadores de Inf\u00e2ncia \n\n    \n\n \nEVT Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \nEM Educa\u00e7\u00e3o Musical (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \nPF Portugu\u00eas e Franc\u00eas (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \nPTIN Portugu\u00eas e Ingl\u00eas (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \nEF Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (Variante do Curso PEB) \n\n  \n\n \n1\u00ba CEB Professores do 1\u00ba Cilo do Ensino B\u00e1sico \n\n  \n\n \nEduc B\u00e1sica Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n   \n(***) MF II Meio F\u00edsico II (Componente de Meio F\u00edsico e Social II) \n\n  \n\n \nMF I Meio F\u00edsico I (Componente de Meio F\u00edsico e Social I) \n\n  \n\n \nCN I Ci\u00eancias da Natureza I \n\n    \n\n \nCN Ci\u00eancias da Natureza \n\n    \n\n \nFE F\u00edsica para a Educa\u00e7\u00e3o \n\n    \n\n \n\nComo se pode ver, a classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nas quest\u00f5es relativas \u00e0 lei de Arquimedes (22,3%) \u00e9 \n\ninferior a metade da classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos testes (47,2%). Isto num universo de 484 alunos \n\nao longo de cerca de 16 anos. \n\n \n\n\n\n134 / 226 \n\nAs atividades em sala de aula exploraram duas simula\u00e7\u00f5es computacionais relacionadas com \n\no tema. Do trabalho realizado em sala de aula sobre esta tem\u00e1tica resultou numa comunica\u00e7\u00e3o \n\nda qual sou coautor (Pinto et al., 2012).  \n\nA aula iniciou-se com a forma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho, que se dispuseram pelos \n\ncomputadores existentes; foi distribu\u00edda uma ficha de atividades por grupo. \n\nCome\u00e7ou-se por explorar a simula\u00e7\u00e3o Buoyancy  do projeto PhET, real\u00e7ando o poss\u00edvel \n\ninteresse deste para os alunos na sua atividade futura. No decorrer desta tarefa discutiu-se o \n\nsignificado de \u201cequil\u00edbrio\u201d; os alunos tentaram encontrar o maior n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es onde \n\nera atingido o equil\u00edbrio. Antes do uso das ferramentas de simula\u00e7\u00e3o, foram tratados com os \n\nalunos os principais t\u00f3picos concetuais f\u00edsicos, nomeadamente: campo grav\u00edtico, densidade, \n\nmassa, peso e energia potencial grav\u00edtica, como parte do plano de estudos. Nas tarefas que se \n\nseguiram os alunos calcularam a energia potencial de um bloco, do fluido onde este imergia e \n\na energia potencial total do sistema; foram calculadas os tr\u00eas valores para 5 posi\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes do bloco no fluido. Deste c\u00e1lculo, resultou um gr\u00e1fico da energia potencial total do \n\nsistema em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do bloco no fluido (Figura 11). \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Parte da ficha de atividades preenchida por um dos grupos de trabalho; em baixo, o gr\u00e1fico \n\nresultante com a varia\u00e7\u00e3o da energia potencial total do sistema. h \u2013 altura do bloco imersa, EPB \u2013 Energia \n\npotencial do bloco, EPF \u2013 Energia potencial do fluido, EP total \u2013 Energia potencial total.  \n\n\n\n  \n\n135 / 226 \n\n \n\nOs alunos puderam ler no gr\u00e1fico qual a posi\u00e7\u00e3o do bloco que correspondia \u00e0 energia \n\npotencial m\u00ednima do sistema; a\u00ed o bloco estava em equil\u00edbrio. \n\nDepois da tarefa 2, onde os alunos calcularam manualmente a energia potencial do bloco e do \n\nfluido para diferentes posi\u00e7\u00f5es do bloco, o professor apresentou a simula\u00e7\u00e3o computacional \n\nem folha de c\u00e1lculo Excel da Microsoft (descrita em Silva, 1998); esta simula\u00e7\u00e3o que replicou \n\nalguns dos anteriores c\u00e1lculos demorosos. Os alunos formaram grupos de 3-5 elementos, com \n\num computador por grupo, tal como se pode ver na Figura 12. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Fotografias tiradas durante as aulas nas quais foram usadas as simula\u00e7\u00f5es computacionais \n\nsobre lei de Arquimedes e energia Potencial grav\u00edtica. \n\n \n\nTal como descrito em Silva (1998), num campo grav\u00edtico, quando um corpo s\u00f3lido \n\nparcialmente ou totalmente imerso num fluido \u00e9 deixado sem mais nenhuma for\u00e7a externa, \n\nser\u00e1 atingida uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio est\u00e1tico se e quando for atingida uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia potencial total m\u00ednima. Ora, esta simula\u00e7\u00e3o tratou disso mesmo; os alunos \n\nintroduziam dados em c\u00e9lulas da folha de c\u00e1lculo e eram produzidos gr\u00e1ficos sobre a varia\u00e7\u00e3o \n\nda energia potencial de um bloco, de um fluido e do sistema. A Tabela 16 mostra parte da \n\nfolha de c\u00e1lculo para um dado grupo de dados de entrada. Os alunos introduziam os dados nas \n\nc\u00e9lulas a cinzento. A este modelo da folha de c\u00e1lculo est\u00e3o associados gr\u00e1ficos padr\u00e3o do \n\nExcel (Figura 13). \n\nNesta simula\u00e7\u00e3o, algumas c\u00e9lulas estavam protegidas apenas para prevenir que algumas das \n\nf\u00f3rmulas fossem acidentalmente apagadas ou alteradas. Os alunos podiam alterar os valores \n\ndas c\u00e9lulas desprotegidas relacionadas com: g, AB, hB, ?b, ?f. Na Figura 14 podem ser vistas \n\nduas c\u00f3pias de ecr\u00e3 obtidas durante as tarefas. \n\n  \n\n\n\n136 / 226 \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Um exemplo da folha de c\u00e1lculo do Excel. Os valores s\u00e3o introduzidos nas c\u00e9lulas que est\u00e3o a \n\nsombreado (Silva, 1998). \n\n \n\n1\n2\n\n3\n\n4\n5\n\n67\n\n8\n9\n\n10\n11\n\n12\n13\n14\n\n15\n\n16\n\n17\n\n18\n19\n20\n21\n22\n23\n24\n184\n185\n186\n\nA B C D E F G H I\n\ng 9,8000 m / s\n2\n\nAB 1,800\nm\n\n2\nAcont 2,000\n\nm\n2\n\nhB 1,000 m H0 4,000 m\n\n?B 500,000 Kg / m\n3\n\n?F 1000,000 Kg / m\n3\n\nIn. Pot. En. B\n39690,00\n\nJ In. Pot. En. F 156800,00 J\n\nD zB -0,00030 m D Weight F 5,292 N\n\nD EpB -2,646 J D H 0,003 m\n\n0,00 0,00 39687,35 0,002 0,01 156800,01 -2,64 196487,36\n\n0,00 0,01 39684,71 0,005 0,02 156800,03 -2,62 196484,74\n\n0,00 0,01 39682,06 0,008 0,04 156800,07 -2,61 196482,13\n\n0,00 0,01 39679,42 0,011 0,06 156800,13 -2,59 196479,54\n\n0,00 0,02 39676,77 0,014 0,07 156800,20 -2,57 196476,97\n\n0,00 0,02 39674,12 0,017 0,09 156800,29 -2,56 196474,41\n\n0,05 0,50 39250,76 0,497 2,63 157018,74 -0,02 196269,50\n\n0,05 0,50 39248,12 0,500 2,64 157021,38 0,00 196269,50\n\n0,05 0,50 39245,47 0,503 2,66 157024,04 0,01 196269,51\n\nPot. En.\n\n(J)\n\nRaise of \ndisplace\nd volume\n\n(m)\n\nPot. En. \nVariation\n\n(J)\n\nPot. En.\n\n(J)\n\nPot. En. \nVariation\n\n(J)\n\nPot. En.\n\n(J)\n\nDisplace-\nment\n\nh'\n(m)\n\nImmersed \npart\n\nh\n(m)\n\n. . .\n\nBlock Fluid Block + Fluid\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Grupo de gr\u00e1ficos resultantes da introdu\u00e7\u00e3o de dados; neste caso com ?B &lt;?F (Silva, 1998). \n\n \n\nTwo charts at right:\n\nPotential Energy Variations (J),\n\nas a function of h (m).\n\n196250\n\n196300\n\n196350\n\n196400\n\n196450\n\n196500\n\n0.0 0.5 1.0\n\nBlock + Fluid\n\nBlock + Fluid\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n0.0 0.5 1.0\n\n38800\n\n39000\n\n39200\n\n39400\n\n39600\n\n39800\n\n0.0 0.5 1.0\n\nBlock\n\n156800\n\n157000\n\n157200\n\n157400\n\n157600\n\n0.0 0.5 1.0\n\nFluid\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n0.0 0.5 1.0\n\nFluid\n\nThree charts at top:\n\nPotential Energies (J),\n\nas a function of h (m).\n\n\n\n  \n\n137 / 226 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Dois exemplos de c\u00f3pias de ecr\u00e3 realizadas durante a tarefa 1 (esquerda) e tarefa 2 (direita). \n\nNesta \u00faltima, os alunos introduziram valores id\u00eanticos para as densidades do bloco e fluido (pode ser visto \n\nno pequeno gr\u00e1fico do canto superior direito: a partir de uma certa posi\u00e7\u00e3o de imers\u00e3o do bloco, a energia \n\npotencial total mant\u00e9m-se m\u00ednima. \n\nAs atividades realizaram-se de acordo com a seguinte ficha: \n\nFicha de atividades para aula PL Dezembro de 2011 \n\n \n\nTarefa 1 \u2013 Uso da simula\u00e7\u00e3o \u201cBuoyancy\u201d que est\u00e1 dispon\u00edvel no computador. \n\n(Endere\u00e7o \u2013 http://phet.colorado.edu/en/simulation/buoyancy) \n\nExperimente v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es. \n\nSe achar conveniente, acompanhe com experimenta\u00e7\u00f5es numa tina com \u00e1gua e v\u00e1rios objetos. \n\n \n\nTarefa 2 \u2013 Calcular de modo aproximado (manualmente ou com a m\u00e1quina de calcular) o valor da energia \n\npotencial (EP) do bloco e do fluido para diferentes posi\u00e7\u00f5es.  \n\nTal como foi visto na aula te\u00f3rica, qualquer corpo em imers\u00e3o obriga a que um volume de l\u00edquido se \n\ndesloque; a esse deslocamento corresponde uma subida no n\u00edvel da superf\u00edcie do fluido. Contudo, iremos \n\nconsiderar um recipiente suficientemente grande para n\u00e3o se considerar essa subida do n\u00edvel do fluido, \n\ncomo por exemplo um barco a flutuar no mar. Portanto, a figura ao lado n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 escala \n\nDados \n\nConsidera  g = 9,8 m / s\n2\n e: \n\nDados do bloco: AB = 0,01 m\n2\n; hB = 0,5 m; ?B = 500 Kg / m\n\n3\n \n\nDados do fluido: ?F = 1000 Kg / m\n3\n; H0 = 4 m \n\nDados do recipiente: Acont = 2 m\n2\n \n\n \n\n \n\nSubtarefa 2.1 \u2013 C\u00e1lculo preliminares para a situa\u00e7\u00e3o inicial (em que o bloco est\u00e1 fora de \u00e1gua). \n\n? Calcular o peso do fluido, com Acont, H0 e ?F. O peso do fluido \u00e9: _____ N. \n\n? Calcular a EP inicial do fluido. O centro de massa est\u00e1 no centro de simetria. Altura do centro de \n\nmassa \u00e9 ___m. A EP inicial do fluido \u00e9: ____ J \n\n? Calcular o peso do bloco com AB, hB e ?B. O peso do bloco \u00e9: _____ N. \n\n? Calcular a EP inicial do bloco. O centro de massa est\u00e1 no centro de simetria. Altura do centro de \n\nmassa \u00e9 ____m. A EP inicial do bloco \u00e9: ____ J. \n\n? A EP total inicial do sistema \u00e9_____ J.  \n\n \n\nSubtarefa 2.2 \u2013 C\u00e1lculo do valor da EP do bloco e do fluido para diferentes posi\u00e7\u00f5es \n\nO grupo 1 faz o c\u00e1lculo para uma descida de 0,1 m; o grupo 2 para 0,2 m; etc. \n\nH0 \n\n\n\n138 / 226 \n\nRecorde: sinal\u201d+\u201d se for aumento, e sinal \u201c- \u201d se for diminui\u00e7\u00e3o. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o em que o bloco inicia a sua \u201centrada\u201d no fluido: \n\n? Suponha que o bloco se desloca para uma posi\u00e7\u00e3o em que fica dz = -____ m.  \n\n? A EP B variou _____ J.  \n\n? A EP B nesta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 _____ J. \n\n? O peso do fluido que vai ser obrigado a subir pela descida do bloco \u00e9 _____ N. \n\n? A EP F variou _____ J.  \n\n? A EP F nesta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 _____ J. \n\n? A EP total do sistema \u00e9 _____ J. (cada grupo chegar\u00e1 a uma EP total referente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nPreenche a seguinte tabela com os valores calculados pelo teu grupo e com os valores calculados pelos \n\nrestantes grupos. \n\nGrupo h (m) EPB (J) EPF (J) EP total (J) \n\n1 0,1    \n\n2 0,2    \n\n3 0,3    \n\n4 0,4    \n\n5 0,5    \n\n \n\nTra\u00e7a um gr\u00e1fico de EP total em fun\u00e7\u00e3o de h \n\n(colocar as unidades nos eixos e fazer a escala). \n\n \n\n \n\n \n\nPor estimativa podemos dizer que o m\u00ednimo da EP \n\ntotal ocorrer\u00e1 para h = ____ m  \n\n \n\nTarefa 3 \u2013 Trabalho em grande grupo com o professor usando a modeliza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o em \u201cExcel\u201d \n\nVerificar a estimativa efetuada no gr\u00e1fico anterior. \n\nOutras simula\u00e7\u00f5es em di\u00e1logo com os alunos. \n\n \n\nTarefa 4 \u2013 Trabalho em cada grupo usando a modeliza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o em \u201cExcel\u201d \n\nEm grupo, efetua duas ou tr\u00eas varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros e interpreta os resultados obtidos, designadamente \n\nos gr\u00e1ficos. Regista um dos casos (fazendo uma c\u00f3pia de ecr\u00e3 e colando-a neste local) e comenta-o. \n\n \n\nTarefa 5 \u2013 Coment\u00e1rios sobre o interesse ou utilidade do uso desta ferramenta para a compreens\u00e3o dos \n\nconceitos envolvidos. \n\nFaz uma pequena reflex\u00e3o sobre o uso desta simula\u00e7\u00e3o e os seus contributos para o aprofundamento dos \n\nassuntos envolvidos. \n\n \n\nTarefa 6 \u2013 Atividade complementar (pode ser feita fora da aula) \n\nElabore uma pergunta sobre este assunto, com duas al\u00edneas, para ser respondida em cerca de 10 minutos.  \n\nCada grupo deve entregar essa pergunta na pr\u00f3xima aula. \n\nA pergunta que o teu grupo elaborar, juntamente com as elaboradas pelos outros grupos da turma, ser\u00e3o \n\ncoligidas pelo professor (eventualmente com algum ajustes) num documento que ser\u00e1 colocado no Moodle. \n\nA pergunta sobre este assunto no Teste para esta turma ser\u00e1 escolhida de entre as perguntas referidas. \n\nFigura 15 \u2013 Ficha de atividades elaborada pelo Professor e usada na aula sobre Lei de Arquimedes e \n\nEnergia Potencial grav\u00edtica. \n\n\n\n  \n\n139 / 226 \n\n6.4 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel \n\nEstas aulas foram marcadas com os alunos fora do per\u00edodo letivo como uma Oficina \n\n(\u201cworkshop\u201d) sobre o estudo de C\u00e9lulas de Combust\u00edvel utilizando simuladores \n\ncomputacionais e um kit de uma c\u00e9lula de combust\u00edvel. As aulas decorreram num laborat\u00f3rio \n\nonde havia computadores com acesso \u00e0 internet, onde acederam \u00e0s simula\u00e7\u00f5es \n\ncomputacionais e fizeram algumas pesquisas.  \n\nA aula iniciou-se com a forma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho, que se dispuseram pelos \n\ncomputadores existente. Em seguida distribu\u00ed uma ficha de atividades por grupo. Come\u00e7ou-se \n\npor projetar um v\u00eddeo que acompanhava o kit. De seguida, os alunos abriram as simula\u00e7\u00f5es \n\ncomputacionais. Primeiro exploraram a simula\u00e7\u00e3o computacional SEPUP a) relativa \u00e0 \n\neletr\u00f3lise da \u00e1gua; depois exploram a simula\u00e7\u00e3o SEPUP b), relativa ao funcionamento de uma \n\nc\u00e9lula de combust\u00edvel. Em cada um dos usos, os alunos fizeram c\u00f3pias de ecr\u00e3 e comentaram \n\ncada uma delas (Figura 16).  \n\n \n\nFigura 16 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 feita pelos alunos durante a Tarefa 2. \n\nOs alunos procederam ent\u00e3o \u00e0 montagem do kit, que era constitu\u00eddo por quatro partes \n\nprincipais (Figura 17): (i) painel fotovoltaico onde atrav\u00e9s do efeito fotoel\u00e9trico se obtinha a \n\nenergia el\u00e9trica necess\u00e1ria para a eletr\u00f3lise da \u00e1gua; (ii) uma segunda parte onde se realizava a \n\neletr\u00f3lise da \u00e1gua, com armazenamento de ambos os gases resultantes (oxig\u00e9nio e \n\nhidrog\u00e9nio); (iii) a c\u00e9lula de combust\u00edvel, onde se produzia energia el\u00e9trica que alimentava \n\numa pequena ventoinha (iv). Fizeram com ele v\u00e1rias experi\u00eancias: desligaram uma parte do \n\nsistema; simularam uma avaria; taparam o sol; colocaram \u00e1gua destilada no recipiente da \n\n\n\n140 / 226 \n\n\u00e1gua; desligaram os tubos de abastecimento de g\u00e1s; tentaram detetar alguma varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, e outras. \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Fotografia do kit da c\u00e9lula de combust\u00edvel \n\n \n\nOs alunos fizeram tamb\u00e9m uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do princ\u00edpio do sistema, \n\nrepresentando as suas partes constituintes e como elas se interligam. Na Figura 18 apresenta-\n\nse um desses esquemas. \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Esquema do princ\u00edpio de funcionamento do sistema feito por um aluno na sequ\u00eancia de umas \n\ntarefas realizadas \n\n\n\n  \n\n141 / 226 \n\nAs atividades realizaram-se de acordo com a seguinte ficha de trabalho: \n\nC \u00e9 l u l a  e l e t r o l \u00ed t i c a  -  PLANIFICA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES \n\nSess\u00e3o 1 - Dia 8-5-2012 das 10h \u00e0s 13h (dura\u00e7\u00e3o: 3 h) \n\nI \u2013 Ficha de diagn\u00f3stico para orienta\u00e7\u00e3o do professor. \n\nII - Introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: V\u00eddeo de 7 min que acompanha o kit did\u00e1tico. Debate. \n\nIII \u2013 Uso de duas simula\u00e7\u00f5es computacionais  \n\na) Simula\u00e7\u00e3o sobre eletr\u00f3lise (http://www.spuplhs.org/high/hydrogen/electrolusis_sim.html)  \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: Em que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise da \u00e1gua? Qual a sua fun\u00e7\u00e3o num sistema com uma c\u00e9lula \nde combust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n(diversas formas) na eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\nb) Simula\u00e7\u00e3o sobre c\u00e9lula de combust\u00edvel (http://www.sepuplhs.org/high/hydrogen/fuelcell_sim.html) \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: O que faz uma c\u00e9lula de combust\u00edvel? Qual a import\u00e2ncia da membrana da c\u00e9lula de \ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n(diversas formas) na c\u00e9lula de combust\u00edvel.  \n\nc) Debate sobre os dois esquemas efetuados pelos diversos grupos. \n\nIV \u2013 Uso de um kit did\u00e1tico com uma c\u00e9lula de combust\u00edvel  \n\na) Montagem e coloca\u00e7\u00e3o em funcionamento do kit. \nb) Fazer um esquema de princ\u00edpio do sistema, representando esquematicamente as suas partes \n\nconstituintes e como elas se interligam (s\u00edmbolos, liga\u00e7\u00f5es\u2026). \nc) Debate sobre o funcionamento do kit e os esquemas de princ\u00edpio dos v\u00e1rios grupos. \n\nSess\u00e3o 2 - Dia 15-5-2012 das 10h \u00e0s 13h (dura\u00e7\u00e3o: 3 h) \n\nIV - (continua\u00e7\u00e3o)  \n\nd) Fazer as seguintes experimenta\u00e7\u00f5es com o sistema: desligar uma parte do sistema; simular uma avaria; \ntapar o sol; colocar \u00e1gua destilada no recipiente da \u00e1gua; desligar um dos tubos de abastecimento de \ng\u00e1s; com um term\u00f3metro ver se se deteta alguma varia\u00e7\u00e3o de temperatura; podem fazer outras \nexperimenta\u00e7\u00f5es.  \n\ne) Calcular a efici\u00eancia da parte central do sistema: calcular a pot\u00eancia el\u00e9trica fornecida pelo painel \nfotovoltaico e a recebida pelo motor. Usar volt\u00edmetros e amper\u00edmetros. \n\n  \n\nV \u2013 Esquema conceptual \n\nFazer um esquema conceptual sobre os fluxos de mat\u00e9ria e de energia no sistema. Use figuras geom\u00e9tricas \n(ret\u00e2ngulos, c\u00edrculos, setas,\u2026), palavras e pequenas frases. Inclua a parte da eletr\u00f3lise e a parte da c\u00e9lula. \nRefira conceitos como energia, corrente, calor, trabalho, mat\u00e9ria, pot\u00eancia, \u2026 \n\nVI \u2013 S\u00edntese e p\u00f3s-teste \n\nConforme o tempo dispon\u00edvel, far-se-\u00e1 uma s\u00edntese e um aprofundamento. \n\nSimulador: bateria de c\u00e9lulas eletrol\u00edticas: (http://www.bigs.de/en/shop/anim/bz01.swf) \n\nFicha de diagn\u00f3stico para orienta\u00e7\u00e3o do professor. \n\nFigura 19 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o das atividades elaborada pelo Professor para ser usada na aula sobre Produ\u00e7\u00e3o \n\nde Energia el\u00e9trica com C\u00e9lulas de combust\u00edvel. \n\n  \n\n\n\n142 / 226 \n\n  \n\n\n\n  \n\n143 / 226 \n\n7 INTERVEN\u00c7\u00c3O NO TERRENO: AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O \n\nDOS DADOS \n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nComo referido na sec\u00e7\u00e3o 3.5, para registo de dados das interven\u00e7\u00f5es em aula, efetuei a sua \n\ngrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio. Usei apenas um gravador, uma vez que as atividades chave sobre as quais \n\nincide o presente estudo foram, de um modo geral, trabalhadas em grande grupo; e, mesmo \n\nquando se realizavam em pequenos grupos eram apenas as partilhas efetuadas em grande \n\ngrupo que eram registadas. A transcri\u00e7\u00e3o destas grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio, assim como documenta\u00e7\u00e3o \n\ndiversa, constitu\u00edam o material com o qual eram constru\u00eddas Narra\u00e7\u00f5es Multimodais (NM). \n\nAs NM desempenharam um papel chave neste estudo. Para a sua an\u00e1lise foram estabelecidas \n\nas unidades e as categorias de an\u00e1lise, tal como descrito na sec\u00e7\u00e3o 3.6. \n\nAs categorias de an\u00e1lise (\u00e0s quais se chegou pelo processo ent\u00e3o descrito) s\u00e3o as seguintes:  \n\n\u00c1gua_Aluno_CTSA; \u00c1gua_Aluno_Referente_Recurso; \u00c1gua_Aluno_Uso_Recurso; \n\n\u00c1gua_Professor_CTSA; \u00c1gua_Professor_Referente_Recurso; \u00c1gua_Professor_Uso_Recurso; \n\nEnergia_Aluno_CTSA; Energia_Aluno_Referente_Recurso; Energia_Aluno_Uso_Recurso; \n\nEnergia_Professor_CTSA; Energia_Professor_Referente_Recurso; \n\nEnergia_Professor_Uso_Recurso; RAE_Expl\u00edcita_Aluno_CTSA; \n\nRAE_Expl\u00edcita_Aluno_Ref_Recurso; RAE_Expl\u00edcita_Aluno_Uso_Recurso; \n\nRAE_Expl\u00edcita_Professor_CTSA; RAE_Expl\u00edcita_Professor_Ref_Recurso; \n\nRAE_Expl\u00edcita_Professor_Uso_Recurso; RAE_Potencial_Aluno_CTSA; \n\nRAE_Potencial_Aluno_Ref_Recurso; RAE_Potencial_Aluno_Uso_Recurso;  \n\n \n\nA unidade de an\u00e1lise das narra\u00e7\u00f5es \u00e9 de tipo micro, correspondendo a um evento. Considera-\n\nse que existe um evento quando ocorre pelo menos uma das categorias de an\u00e1lise; e que existe \n\numa passagem de um evento para outro quando h\u00e1 a ocorr\u00eancia de uma nova categoria ou \n\nquando uma categoria deixa de ocorrer.  \n\nCom base nestas especifica\u00e7\u00f5es, analisam-se as NM. Neste processo constroem-se tabelas do \n\ntipo da Tabela 5, a que correspondem, no NVivo, marca\u00e7\u00f5es nas NM, como se ilustra na \n\nFigura 2. \n\n\n\n144 / 226 \n\nO processo de an\u00e1lise prossegue ent\u00e3o, como tamb\u00e9m j\u00e1 referido na sec\u00e7\u00e3o 3.5, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de tabelas de correla\u00e7\u00e3o com o Microsoft Excel e de diagramas em \u00e1rvore, \n\ndendrogramas, com o StatSoft Statistica. \n\n \n\nNas sec\u00e7\u00f5es seguintes apresentam-se os resultados para cada uma das narra\u00e7\u00f5es em termos de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es (e seu significado estat\u00edstico) e de dendrogramas. Para cada narra\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\napresentados dois tipos de tratamento de dados, um deles objeto de dois tipos de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o: \n\n- Correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise; \n\n- Agrupamento de eventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem com dois \n\ntipos de interpreta\u00e7\u00e3o: uma focando rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia; outra focando tarefas. \n\n7.2 Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e ciclo urbano da \u00e1gua \n\n7.2.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre \n\ncategorias de an\u00e1lise \n\nOs dados completos aqui referidos est\u00e3o no Anexo 4. \n\nNesta narra\u00e7\u00e3o multimodal, e no que diz respeito a este c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00f5es entre todas as \n\ncategorias, s\u00e3o 40 as correla\u00e7\u00f5es com grau de confian\u00e7a de 99,9% (valor que foi tomado como \n\nrefer\u00eancia para considerar que existe significado estat\u00edstico), e o seu valor m\u00e9dio \u00e9 0,43. Dado \n\ntratar-se de um estudo onde procuro as categorias que mais se relacionem entre si, traduzidas \n\naqui pelas correla\u00e7\u00f5es mais elevadas, optei por destacar aquelas que est\u00e3o acima da m\u00e9dia. As \n\ncorrela\u00e7\u00f5es, que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da m\u00e9dia, e as \n\ncategorias de an\u00e1lise correspondentes podem ser vistas na Tabela 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n145 / 226 \n\nTabela 17 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da m\u00e9dia, e \n\ncorrespondentes pares de categorias de an\u00e1lise. \n\nM\u00e9dia das correla\u00e7\u00f5es com 99,9% de grau de confian\u00e7a \u2013 0,43 \n\nCorrela\u00e7\u00f5es acima da m\u00e9dia Categorias de an\u00e1lise correlacionadas \n\n0,72 RAE Professor Ref. Recurso - Energia Professor Ref. Recurso \n\n0,71 RAE Professor CTSA - Energia Professor CTSA \n\n0,70 RAE Professor Uso Recurso - Energia Professor Uso Recurso \n\n0,62 Energia Professor Uso Recurso - \u00c1gua Professor Uso Recurso \n\n0,62 RAE Expl\u00edcita Aluno CTSA - Energia Aluno CTSA \n\n0,58 RAE Potencial Aluno Ref. Recurso - \u00c1gua Aluno Ref. Recurso \n\n0,56 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso - \u00c1gua Aluno Ref. Recurso \n\n0,55 RAE Potencial Aluno Uso Recurso - \u00c1gua Aluno Uso Recurso \n\n0,54 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso Recurso - Energia Aluno Uso Recurso \n\n0,52 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso - Energia Aluno Ref. Recurso \n\n0,49 \u00c1gua Aluno Uso Recurso \u2013 \u00c1gua Professor Uso Recurso  \n\n0,48 Energia Aluno Uso Recurso \u2013 Energia Prof. Uso Recurso  \n\n0,48 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso Recurso \u2013 RAE Professor Uso Recurso \n\n0,47 Energia Aluno Ref. Recurso \u2013 Energia Professor Ref. Recurso  \n\n0,45 RAE Potencial Aluno Ref. Recurso - RAE Potencial Aluno CTSA \n\n0,44 RAE Professor Uso Recurso - \u00c1gua Professor Uso Recurso \n\n \n\nPode ser visto na Tabela 17 que as correla\u00e7\u00f5es mais elevadas ocorrem quando o Professor \n\nrefere o tema Energia e estabelece Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia: quando o Professor refere o \n\nrecurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,72 entre a refer\u00eancia ao tema Energia e o estabelecimento \n\nde Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia; quando o professor refere o tema Energia pela via CTSA, existe \n\numa correla\u00e7\u00e3o de 0,71 entre essa refer\u00eancia e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia; \n\nquando o professor usa o recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,70 entre a refer\u00eancia ao tema \n\nEnergia e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Ainda no caso do professor, quando \n\neste Usa o Recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,62 entre a refer\u00eancia ao tema Energia e a \n\nrefer\u00eancia ao tema \u00c1gua. \n\n \n\nNo caso dos alunos podemos ver na tabela que quando estes referem o tema Energia em \n\ncontextos CTSA, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,62 entre essa refer\u00eancia e o estabelecimento de \n\nRela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia; quando os alunos usam o recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de \n\n0,54 entre a refer\u00eancia ao tema Energia e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-\n\n\n\n146 / 226 \n\nEnergia; quando os alunos referem o recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,52 entre a refer\u00eancia \n\nao tema Energia e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia. Contudo, e apesar \n\nde ser pela via do tema Energia que se verificam mais Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia pela \n\nparte dos alunos, h\u00e1 ainda rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas e potenciais estabelecidas pela via do tema \n\n\u00c1gua. Ainda na mesma tabela podemos ver que quando os alunos se referem ao recurso \n\nexiste uma correla\u00e7\u00e3o de 0,56 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua e o estabelecimento de \n\nRela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia. Ou seja, a refer\u00eancia ao recurso pela parte dos alunos, seja \n\npela via do tema \u00c1gua, seja pela via do tema Energia, cria condi\u00e7\u00f5es para que estes \n\nestabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas entre os dois temas.  \n\nAinda pela via do tema \u00c1gua existem Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \u00c1gua-Energia da parte dos alunos: \n\nquando estes referem o recurso h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o de 0,58 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua e a \n\nexist\u00eancia de Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \u00c1gua-Energia; quando os alunos usam o recurso h\u00e1 uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de 0,55 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua e a exist\u00eancia de Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \n\n\u00c1gua-Energia.  \n\nExistem ainda correla\u00e7\u00f5es significativas, e de certo modo expect\u00e1veis, quando ambos \n\n(Professor e Aluno) usam ou referem o recurso. Digo serem expect\u00e1veis pois trata-se de \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que a mesma categoria de an\u00e1lise coocorre para o professor e aluno. S\u00e3o casos \n\nem que ser\u00e1 natural haver correla\u00e7\u00f5es significativas, pois o facto de uma das partes referir um \n\ntema ou estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o, leva a que a outra parte tamb\u00e9m o fa\u00e7a. Vejamos: quando \n\nambos usam o recurso \u2013 a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua pelo Professor tem uma correla\u00e7\u00e3o de \n\n0,49 com a refer\u00eancia ao mesmo tema pelo Aluno; a refer\u00eancia ao tema Energia pelo \n\nProfessor tem uma correla\u00e7\u00e3o de 0,48 com a refer\u00eancia ao mesmo tema pelo Aluno; o \n\nestabelecimento de uma Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia pelo professor tem uma correla\u00e7\u00e3o de 0,48 \n\ncom o estabelecimento de uma Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia Expl\u00edcita pelo Aluno. Quando ambos \n\nreferem o recurso \u2013 existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,47 entre a refer\u00eancia feita por ambos ao tema \n\nEnergia.  \n\nPodemos ver ainda a correla\u00e7\u00e3o de 0,45 entre uma Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia Potencial pelo \n\nAluno quando refere o recurso e uma Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia Potencial pelo Aluno pela via \n\nCTSA; isto poder\u00e1 significar que houve um n\u00famero significativo casos de ocorr\u00eancia de \n\nRela\u00e7\u00f5es Potenciais pelo aluno quando referia o recurso num contexto CTSA. Por \u00faltimo \n\npodemos ver que existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,44 entre o estabelecimento de uma Rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1gua-Energia e a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua pelo Professor, quando este usa o recurso. \n\n\n\n  \n\n147 / 226 \n\n \n\nDe uma forma geral pode dizer-se que \u00e9 aparentemente pela via do tema Energia em \n\ncontextos CTSA que os alunos estabelecem mais Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia. Contudo, \n\na refer\u00eancia ou uso do recurso pela parte dos alunos, cria tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es para que estes \n\nrelacionem os dois temas, mas mais pela via do tema \u00e1gua.  \n\n\u00c9 natural que com os recursos utilizados os alunos partam mais facilmente para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia pela via do tema \u00e1gua (dessalinizar \u00e1gua, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). \u00c9 por isso tamb\u00e9m natural que necessitem de situar o tema energia em \n\ncontextos CTSA, no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia.  \n\nNo caso do professor, \u00e9 tamb\u00e9m aparentemente pela via do tema Energia que este estabelece \n\nmais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, quer em contextualiza\u00e7\u00f5es CTSA, quer referindo ou usando o \n\nrecurso. \u00c9 natural que sejam estas as correla\u00e7\u00f5es mais elevadas da narra\u00e7\u00e3o pois nesta aula o \n\nprofessor explicitou logo de in\u00edcio que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas, que essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante e que existem recursos onde a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada. Foi o professor que \n\napresentou o recurso, e era o professor que tinha a inten\u00e7\u00e3o de relacionar os dois temas. \n\nRepare-se que o professor, enquanto usava ou referia o recurso partiu do tema energia para \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. Este facto est\u00e1 certamente relacionado com o facto de ser \n\numa via inicialmente menos \u00f3bvia para os alunos enquanto usavam o recurso, que lhe era \n\nmenos familiar, e por isso o professor viu a necessidade de refor\u00e7ar o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas por essa via.  \n\nApesar de serem correla\u00e7\u00f5es da mesma ordem de grandeza (as referentes ao aluno e as \n\nreferentes ao professor), era de certa forma expect\u00e1vel que fosse a refer\u00eancia ao recurso pela \n\nparte do professor que se correlacionasse mais com o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-\n\nEnergia. Isto porque foi o professor que apresentou o recurso, e era o professor que tinha a \n\ninten\u00e7\u00e3o de relacionar os dois temas; seria por isso de esperar que, ainda que sem \n\nmanusear/usar o recurso, o referisse v\u00e1rias vezes quando estabelecia rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia.  \n\n \n\n\n\n148 / 226 \n\n7.2.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \n\neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem \n\nPara esta an\u00e1lise foram criados dendrogramas onde s\u00e3o agrupados eventos da narra\u00e7\u00e3o \n\nmultimodal que s\u00e3o caracterizados por uma ou mais categorias de an\u00e1lise. As categorias de \n\nan\u00e1lise que se consideram caracter\u00edsticas de um grupo s\u00e3o aquelas que aparecem no grupo de \n\neventos mais de 50 % das vezes. Os dados completos relativos a esta an\u00e1lise podem ser vistos \n\nno Anexo 4. \n\nNo dendrograma da Figura 20 podem ser vistos os grupos de eventos criados, correspondentes \n\n\u00e0 aula a que este subcap\u00edtulo se reporta; neste caso, o valor determinado no eixo vertical do \n\ndendrograma para a escolha de grupos a analisar foi 0,5. Esta linha est\u00e1 na figura desenhada \n\ncom a cor verde. Na Tabela 18 est\u00e3o descritas as categorias de an\u00e1lise que caracterizam esses \n\nmesmos grupos; as linhas a sombreado significam que nesses grupos de eventos existe uma \n\nou mais categorias de an\u00e1lise com o elemento categorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia\u201d (RAE), em \n\nestudo nesta sec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n  \n\n149 / 226 \n\nDendrograma para 189 eventos\n\nM\u00e9todo de Ward\n\nPercent disagreement\nC\n\n_\n1\n\n2\n0\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n7\n1\n\nC\n_\n\n1\n6\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n6\n3\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n5\n0\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n1\nC\n\n_\n4\n\n7\nC\n\n_\n1\n\n7\n6\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n5\nC\n\n_\n3\n\n7\nC\n\n_\n3\n\n2\nC\n\n_\n3\n\n1\nC\n\n_\n2\n\n4\nC\n\n_\n5\n\n1\nC\n\n_\n5\n\n0\nC\n\n_\n4\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n7\n3\n\nC\n_\n\n4\n3\n\nC\n_\n\n4\n1\n\nC\n_\n\n3\n9\n\nC\n_\n\n2\n8\n\nC\n_\n\n7\n7\n\nC\n_\n\n4\n8\n\nC\n_\n\n4\n4\n\nC\n_\n\n2\n9\n\nC\n_\n\n2\n7\n\nC\n_\n\n2\n5\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n1\nC\n\n_\n4\n\n2\nC\n\n_\n4\n\n9\nC\n\n_\n2\n\n3\nC\n\n_\n1\n\n5\n9\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n5\n7\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n4\n5\n\nC\n_\n\n1\n2\n\n1\nC\n\n_\n1\n\n1\n9\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n6\nC\n\n_\n3\n\n8\nC\n\n_\n3\n\n3\nC\n\n_\n1\n\n1\n0\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n2\n3\n\nC\n_\n\n9\n6\n\nC\n_\n\n5\n4\n\nC\n_\n\n5\n2\n\nC\n_\n\n4\n6\n\nC\n_\n\n3\n6\n\nC\n_\n\n3\n4\n\nC\n_\n\n3\n5\n\nC\n_\n\n3\n0\n\nC\n_\n\n5\n3\n\nC\n_\n\n2\n2\n\nC\n_\n\n1\n6\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n6\n6\n\nC\n_\n\n1\n6\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n6\n1\n\nC\n_\n\n1\n8\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n8\n3\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n4\n9\n\nC\n_\n\n1\n4\n\n7\nC\n\n_\n1\n\n0\n3\n\nC\n_\n\n1\n4\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n6\n5\n\nC\n_\n\n1\n6\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n4\n8\n\nC\n_\n\n1\n2\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n1\n7\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n0\n5\n\nC\n_\n\n1\n7\n\nC\n_\n\n1\n5\n\nC\n_\n\n1\n2\n\nC\n_\n\n1\n1\n\nC\n_\n\n1\n0\n\nC\n_\n\n1\n8\n\n1\nC\n\n_\n1\n\n7\n7\n\nC\n_\n\n1\n6\n\n7\nC\n\n_\n9\n\nC\n_\n\n8\nC\n\n_\n7\n\nC\n_\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n4\n2\n\nC\n_\n\n1\n4\n\n1\nC\n\n_\n1\n\n4\n0\n\nC\n_\n\n9\n3\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n6\nC\n\n_\n9\n\n2\nC\n\n_\n9\n\n0\nC\n\n_\n7\n\n1\nC\n\n_\n1\n\n0\n8\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n7\nC\n\n_\n1\n\n0\n1\n\nC\n_\n\n9\n9\n\nC\n_\n\n1\n8\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n8\n0\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n8\nC\n\n_\n9\n\n7\nC\n\n_\n2\n\n0\nC\n\n_\n1\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n8\n4\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n0\nC\n\n_\n1\n\n0\n9\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n0\n0\n\nC\n_\n\n9\n8\n\nC\n_\n\n9\n4\n\nC\n_\n\n4\n0\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n3\nC\n\n_\n1\n\n0\n4\n\nC\n_\n\n1\n3\n\nC\n_\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n3\n3\n\nC\n_\n\n1\n2\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n6\n0\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n3\nC\n\n_\n1\n\n4\n6\n\nC\n_\n\n7\n9\n\nC\n_\n\n8\n0\n\nC\n_\n\n7\n8\n\nC\n_\n\n5\n9\n\nC\n_\n\n1\n8\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n3\n7\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n3\n2\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n0\nC\n\n_\n1\n\n8\n8\n\nC\n_\n\n8\n7\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n6\nC\n\n_\n5\n\n8\nC\n\n_\n7\n\n3\nC\n\n_\n5\n\n7\nC\n\n_\n8\n\n6\nC\n\n_\n8\n\n9\nC\n\n_\n8\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n2\n8\n\nC\n_\n\n1\n2\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n2\n7\n\nC\n_\n\n1\n2\n\n5\nC\n\n_\n8\n\n5\nC\n\n_\n1\n\n2\n4\n\nC\n_\n\n6\n8\n\nC\n_\n\n1\n5\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n5\n4\n\nC\n_\n\n8\n8\n\nC\n_\n\n8\n3\n\nC\n_\n\n6\n7\n\nC\n_\n\n5\n6\n\nC\n_\n\n7\n6\n\nC\n_\n\n7\n5\n\nC\n_\n\n7\n4\n\nC\n_\n\n6\n5\n\nC\n_\n\n6\n6\n\nC\n_\n\n6\n4\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n4\n4\n\nC\n_\n\n7\n2\n\nC\n_\n\n6\n9\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n1\nC\n\n_\n5\n\n5\nC\n\n_\n3\n\nC\n_\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n4\n3\n\nC\n_\n\n7\n0\n\nC\n_\n\n6\n2\n\nC\n_\n\n6\n1\n\nC\n_\n\n6\n0\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n3\n8\n\nC\n_\n\n9\n1\n\nC\n_\n\n1\n3\n\n5\nC\n\n_\n9\n\n5\nC\n\n_\n8\n\n2\nC\n\n_\n2\n\n1\nC\n\n_\n1\n\n9\nC\n\n_\n4\n\nC\n_\n\n1\n7\n\n8\nC\n\n_\n6\n\n3\nC\n\n_\n8\n\n1\nC\n\n_\n2\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n8\n7\n\nC\n_\n\n1\n8\n\n6\nC\n\n_\n1\n\nEventos da Narra\u00e7\u00e3o Multimodal\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\nc\nia\n\n d\ne\n l\n\nig\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nFigura 20 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre Dessaliniza\u00e7\u00e3o com Energia Solar e Ciclo Urbano da \u00c1gua. \n\n\n\n150 / 226 \n\nTabela 18 - Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 20. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes a \n\nrela\u00e7\u00f5es agua-energia. \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma  \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua - Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 RAE Prof. CTSA ? \n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. CTSA \n? \n\n2 ? ? Energia Prof. CTSA Energia Aluno CTSA \n\n3 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso; \n\n \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. uso Recurso \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n4 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA \n? \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno CTSA \n\n5 RAE Prof. CTSA \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. CTSA \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno CTSA \n\n6 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n7 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA \u00c1gua Aluno CTSA \n\n8  \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. CTSA \n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n9 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n\u00c1gua Prof. CTSA \u00c1gua Aluno CTSA \n\n10 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n? \u00c1gua Aluno CTSA \n\n11 ? ? ? \n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n12 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n13 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\u00c1gua Prof. Uso Recurso \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n14 \nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n? \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. uso Recurso \n? \n\n15 ? ? Energia Prof. ref. Recurso Energia Aluno ref. Recurso \n\n16 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso; \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. ref. Recurso \n\n? \n\n17 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n? \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso; \n\nEnergia Prof. \n\nref. Recurso \n\n? \n\n18 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso; \n\nEnergia Aluno ref. Recurso \n\n19 ? ? \u00c1gua Prof. Ref. Recurso ? \n\n \n\nDepois de feita esta an\u00e1lise, foram procurados excertos da narra\u00e7\u00e3o exemplificativos de cada \n\num dos grupos, no sentido de elucidar sobre alguns aspetos relacionados com rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 \n\n\n\n  \n\n151 / 226 \n\nEnergia. Deu-se especial destaque \u00e0queles grupos onde ocorrem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia, ou \n\npelo professor ou pelos alunos (grupos a sombreado na tabela). Real\u00e7o que de cada um dos \n\ngrupos se poderiam extrair v\u00e1rios exemplos de zonas da narra\u00e7\u00e3o onde as categorias que os \n\ncaracterizam est\u00e3o presentes; mas apenas se apresenta um de cada grupo. \n\nOs seguintes coment\u00e1rios baseiam-se na an\u00e1lise da Tabela 18. \n\nPodemos ver um primeiro grupo (Grupo 1) que \u00e9 composto por eventos caracterizados apenas \n\npor categorias de an\u00e1lise ligadas ao professor, em que este estabelece rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-energia \n\npela via CTSA. O excerto exemplificativo explicita isso mesmo: nele, o professor relaciona os \n\ntemas \u00e1gua e energia com a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica das barragens hidroel\u00e9tricas: \n\n\u201cP: Portanto, n\u00f3s est\u00e1vamos a falar da \u00e1gua, passamos \u00e0 energia por uma sugest\u00e3o\u2026 quando \n\nfalaram de barragens, o que nos leva tamb\u00e9m aqui a pensar que as duas coisas est\u00e3o muito \n\nrelacionadas. A \u00e1gua e a energia. Porque se pensarmos que basicamente precisamos de \u00e1gua para \n\nter energia\u2026\u201d \n\n \n\nPassando ao Grupo 3, podemos ver na tabela que nele est\u00e3o agrupados eventos que t\u00eam como \n\ncaracter\u00edstica o facto de, quer o professor, quer os alunos, estabelecerem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-\n\nenergia, enquanto usam o recurso. O excerto seguinte exemplifica uma das conversas entre \n\nprofessor e alunos em que isso mesmo aconteceu. A prop\u00f3sito do recurso que manuseavam, \n\nrelacionaram-se ambos os temas, em contextos CTSA: \n\n\u201cP: E onde \u00e9 que veem a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia neste ciclo? Mais uma vez, tr\u00eas, ou quatro \n\npontos. \n\nAluno: Energia grav\u00edtica dos dep\u00f3sitos para as casas. \n\nP: Sim. Podias come\u00e7ar do rio, mas n\u00e3o interessa. \u00c9 um ciclo, podes come\u00e7ar por qualquer lado. \n\nAluno: Sim, no rio para bombear a \u00e1gua. \n\nOs alunos ficaram em sil\u00eancio e como estes n\u00e3o avan\u00e7avam com mais nenhuma rela\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor continua: \n\nP: A energia qu\u00edmica, os produtos qu\u00edmicos que se gasta na ETA, a energia el\u00e9trica que se gasta, \n\npara al\u00e9m de bombear, nas m\u00e1quinas. E essa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia como sustentabilidade? Existe? \n\n(fez-se sil\u00eancio) O que \u00e9 que \u00e9 Sustentabilidade? \n\nAluno: Poupan\u00e7a dos recursos.\u201d \n\n \n\nO Grupo 4 \u00e9 caracterizado por eventos onde os alunos estabeleceram rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia \n\nexpl\u00edcitas em contextos CTSA. Neste caso, e a prop\u00f3sito da eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as esta\u00e7\u00f5es \n\nelevat\u00f3rias: \n\n\u201cP: Canaliza\u00e7\u00f5es, mais uma vez\u2026 bombeada. \n\nAluno: A energia que \u00e9 preciso\u2026! (para bombear a \u00e1gua para as esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias) \u201d \n\n \n\n\n\n152 / 226 \n\nO Grupo 5 inclui eventos com as mesmas caracter\u00edsticas do grupo anterior, ou seja, o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia em contextos CTSA; mas desta vez tamb\u00e9m \n\nprofessor o faz. Ainda a prop\u00f3sito da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas barragens: \n\n\u201cAluno: A \u00e1gua d\u00e1 energia\u2026.a \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria para a energia? \n\nP: Sim, em muitos casos\u2026 refiram-me dois ou tr\u00eas exemplos de uma rela\u00e7\u00e3o \u00f3bvia entre a \u00e1gua e \n\nenergia. J\u00e1 fal\u00e1mos aqui de alguns, se calhar n\u00e3o lhes cham\u00e1mos isso mas j\u00e1 fal\u00e1mos aqui de \n\nalguns. \n\nAluno: Barragens\u2026 \n\nP: Barragens. \u00c9 um exemplo \u00f3bvio. A \u00e1gua produz energia. Inclusivamente, em muitas barragens, \n\npara se manter aquela cota de eleva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, muitas vezes at\u00e9 se gasta energia\u2026 quando n\u00e3o \n\nh\u00e1 chuva e h\u00e1 pouca \u00e1gua a montante, usa-se energia para bombear \u00e1gua para cima. Usam-se \n\npequenas centrais e\u00f3licas\u2026 \n\nAluno: Isso \u00e9 ao contr\u00e1rio ent\u00e3o! \n\nP: \u00c9 mesmo. \n\nAluno: A energia \u00e9 utilizada para ter \u00e1gua\u2026\u201d \n\nO Grupo 8 \u00e9 constitu\u00eddo por eventos caracterizados pelas categorias de an\u00e1lise com o \n\nelemento categorial \u201crela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia potencial\u201d do aluno, em contextos CTSA, e quando \n\no aluno se refere ao recurso. Ou seja, em refer\u00eancia ao recurso, utilizando-o como mote para \n\nas suas palavras, o aluno constr\u00f3i uma oportunidade para que a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia seja \n\nexplicitada, alcan\u00e7ada de forma clara. Essas explicita\u00e7\u00f5es poderiam ter sido feitas pelo \n\nprofessor. Podemos ver na Tabela 18 que neste grupo n\u00e3o existe nenhuma categoria de an\u00e1lise \n\ncom o elemento categorial \u201cenergia\u201d; talvez se este existisse, a categoria de an\u00e1lise relativa a \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia pelo aluno, n\u00e3o fosse potencial, mas sim expl\u00edcita. Neste exemplo \n\nespec\u00edfico, o aluno fala de \u00e1gua, das ETAR, de como a \u00e1gua para l\u00e1 \u00e9 bombeada, mas sem \n\nrelacionar explicitamente este processo com usos energ\u00e9ticos.  \n\n\u201cP: S\u00e3o as metas a cumprir para o saneamento b\u00e1sico. Portanto, daqui vai para a ETAR. E como \u00e9 \n\nque vai para a ETAR? \n\nAluno: Bombas\u2026 \n\nP: ETAR que quer dizer\u2026. \n\nAlunos (em conjunto): Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais. \n\nP: Residuais, res\u00edduos. Vai para a ETAR, e como \u00e9 que vai para a ETAR? \n\nAluno: Bombeada\u2026 \u00e9 o mesmo processo\u2026\u00e9 bombeada e depois vai para l\u00e1\u2026n\u00e3o? \n\nP: Normalmente n\u00e3o.\u201d \n\n \n\nO Grupo 9 inclui eventos com as mesmas caracter\u00edsticas do grupo anterior, ou seja, eventos \n\nem que existe a possibilidade de uma explicita\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia pela parte dos \n\nalunos, que foi nestes eventos apenas de car\u00e1ter potencial. A \u00fanica diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ngrupo anterior tem que ver com o facto de aqui estarem agrupados eventos que n\u00e3o est\u00e3o \n\n\n\n  \n\n153 / 226 \n\nrelacionados diretamente com o recurso. Aqui, neste exemplo, fala-se de \u00e1gua em contextos \n\nCTSA a prop\u00f3sito de lazer; mas tamb\u00e9m a prop\u00f3sito do transporte de nutrientes, da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, sem nunca explicitar os aspetos relacionados com o fornecimento de energia, a\u00ed \n\nimpl\u00edcitos.  \n\n\u201cP: N\u00e3o \u00e9? Falar em \u00e1gua sem falar em lazer tamb\u00e9m n\u00e3o faz sentido. Para al\u00e9m da parte de \n\nsobreviv\u00eancia\u2026 h\u00e1 ali uma pequenina percentagem da sobreviv\u00eancia que\u2026 corresponde ao lazer! \n\nE\u2026 mais? Portanto, fal\u00e1mos da vida, da nossa necessidade, da agricultura das plantas que \n\ncomemos, do lazer, do habitat onde tamb\u00e9m habitam criaturas que ingerimos, n\u00e3o \u00e9? \n\nAluno: E para alimentar tamb\u00e9m as criaturas que n\u00f3s ingerimos\u2026 \n\nP: Exatamente. Sim, onde est\u00e3o dissolvidos os nutrientes.\u201d \n\n \n\n \n\nO Grupo 10 inclui eventos caracterizados pelas mesmas categorias de an\u00e1lise do grupo \n\nanterior mas sem categorias de an\u00e1lise relativas ao professor. Trata-se de eventos onde os \n\nalunos referem a \u00e1gua num contexto CTSA, existindo mais uma vez a potencialidade para \n\nexplicitar rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia nesse contexto. Neste exemplo, os alunos procuram por \n\ntentativas responder \u00e0 quest\u00e3o \u201cde onde \u00e9 que vem a \u00e1gua que chega \u00e0s nossas torneiras?\u201d: \n\nAluno: Vem da companhia! \n\nP: \u2026que nos faz companhia\u2026 (risos)\u2026  \n\nAluno: Companhia das \u00e1guas. \n\nAluno 2: Vem das centrais\u2026 \n\nAluno: Vem das ETAR. \n\nAluno 3: Reservat\u00f3rios! \n\n \n\nNos Grupos 12 e 13, est\u00e3o inclu\u00eddos eventos em que houve oportunidades para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia expl\u00edcitas, que neles foram potenciais. Essas \n\noportunidades ocorreram desta vez durante o uso do recurso pelos alunos. O tema \u00e1gua foi \n\ntratado pelos alunos enquanto usavam o recurso e tratado pelo professor enquanto este se \n\nreferia ao recurso (grupo 12) e usava o recurso (grupo 13). Vejamos os excertos: \n\n \n\nGrupo 12 \n\n\u201cAluno: Vai inundar as casinhas\u2026 \n\nAluno 2: Que giro\u2026 \n\nP: J\u00e1 agora, j\u00e1 repararam que h\u00e1 uma delas que est\u00e1 um bocadinho mais cheia, que encheu mais \n\nrapidamente\u2026.  \n\nAluno: Aquela\u2026 \n\n\n\n154 / 226 \n\nP: E porqu\u00ea? \n\nAluno 2: Ah pois est\u00e1! \n\nAluno: \u00c9 a press\u00e3o que o professor disse. \n\nP: Exatamente, foi a primeira. Se virem (por baixo o percurso dos tubos), a sequ\u00eancia \u00e9 esta.  \n\nA aluna fecha a torneira do reservat\u00f3rio, retira a garrafa do suporte da maqueta e despeja a \u00e1gua \n\nrestante. Os alunos verificaram que a \u00e1gua deixou de subir dentro das casas, porque se tinha \n\nfechado a torneira do reservat\u00f3rio \n\nP:Ent\u00e3o, este ciclo\u2026este outro ciclo j\u00e1 acabou? \n\nAluno: Agora \u00e9 necess\u00e1rio a \u00e1gua sair. \n\nAluno 2: Pois, o problema \u00e9 esse.\u201d \n\n \n\nGrupo 13 \n\n\u201cP: Esperamos n\u00f3s! (houve risos na sequ\u00eancia da expectativa de saber se o sistema ia funcionar) \n\n(seguiu-se um per\u00edodo de montagem da garrafa. Com a ajuda do professor, os alunos fizeram a \n\nliga\u00e7\u00e3o do tubo da garrafa ao resto do sistema. Usou-se o interior do rolo de papel de cozinha para \n\nfixar a garrafa ao contr\u00e1rio) \n\nAluno 2: N\u00e3o precisa de ter \u00e1gua? \n\nP: Sim, j\u00e1 vamos fazer isso. \n\nAluno 3: Calma, j\u00e1 vai! \n\nAluno: que engra\u00e7ado\u2026\u201d \n\n \n\nNos eventos constituintes do Grupo 14 o professor estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia \n\nenquanto usa o recurso. Neste exemplo o professor introduz na aula o recurso que ir\u00e1 ser \n\nutilizado depois de uma troca de impress\u00f5es inicial sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua e energia. \n\nP: O que eu queria agora era que, tendo em conta o que estivemos a falar \u2013 \u00e1gua, energia e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es \u2013, e sobre a possibilidade de haver recursos experimentais que promovam essa rela\u00e7\u00e3o. \n\nQueria que pegassem nisto (no dessalinizador solar) e o usassem e abusassem; o \u201cverdadeiro\u201d \n\nest\u00e1 l\u00e1 fora porque ficou j\u00e1 a subir a temperatura.  \n\n \n\nNo grupo 16, est\u00e3o agrupados eventos que se caracterizam por categorias de an\u00e1lise apenas \n\nreferentes ao professor, e quando este estabelece rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia em contextos CTSA, \n\nreferindo-se ao recurso. O recurso \u00e9 um dessalinizador solar; e, tendo-o como refer\u00eancia, o \n\nprofessor neste exemplo estabelece rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia num contexto CTSA: \n\n\u201cP: Dessalinizar \u00e1gua do mar \u00e9 um processo car\u00edssimo,\u2026 em termos de gastos energ\u00e9ticos. H\u00e1 \n\npa\u00edses que o fazem, pa\u00edses que t\u00eam muita energia, nomeadamente o Dubai que tem petr\u00f3leo por \n\ntodo lado e querem l\u00e1 saber se gastam petr\u00f3leo ou se n\u00e3o gastam, \u00e9 s\u00f3 milh\u00f5es de d\u00f3lares por todo \n\no lado. Est\u00e3o 50 \u00ba C c\u00e1 fora e t\u00eam os edif\u00edcios a 12\u00ba C. Nunca l\u00e1 fui, at\u00e9 aparece\u2026 (risos). N\u00e3o \n\nquerem saber dos gastos energ\u00e9ticos; quando aquilo acabar, desaparecem e v\u00e3o para outo s\u00edtio \n\n\n\n  \n\n155 / 226 \n\nonde haja petr\u00f3leo. Portanto, neste momento l\u00e1, e tenho ali uma fotografia, bebe-se \u00e1gua do mar \n\nporque gastam muita energia a dessalinizar a \u00e1gua. Aquilo \u00e9 mar, n\u00e3o \u00e9? Na costa, t\u00eam hectares \n\nde dessalinizadores\u2026 para fazer a dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Como \u00e9 que se faz? N\u00e3o pela via solar, \n\nembora tenham muito sol, n\u00e3o o fazem assim. \u00c9 por membranas; imaginem um filtro mas \n\nmicrosc\u00f3pico (referindo-se ao di\u00e2metro dos poros). Temos \u00e1gua com sal de um lado, a membrana, \n\nn\u00e3o \u00e9 papel, membranas que s\u00e3o paredes de bet\u00e3o, assim, com compostos que eles \n\ndesenvolveram. O que \u00e9 preciso fazer? Tipo, um \u00eambolo a empurrar a \u00e1gua salgada por ali, sair \n\npelo outro lado, o sal fica l\u00e1 no meio, \u00e9 preciso lavar... Imaginem a energia que \u00e9 preciso gastar \n\npara essas m\u00e1quinas. Os gastos energ\u00e9ticos s\u00e3o principalmente esses. Como \u00e9 que estamos de \n\ntemperatura? (a prop\u00f3sito do dessalinizador que estava fora da sala ao sol)\u201d \n\n \n\nNeste exemplo relativo aos eventos constituintes do Grupo 17, de forma id\u00eantica aos eventos \n\ndo grupo anterior, o professor estabelece rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia referindo-se ao \n\nrecurso; mas desta vez n\u00e3o existe uma \u00f3bvia contextualiza\u00e7\u00e3o CTSA: \n\n\u201cP: \u2026 um forno solar para aquecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s de energia solar que curiosamente foi \n\nusado para dessalinizar \u00e1gua; p\u00f4r \u00e1gua salgada\u2026 j\u00e1 devem ter feito destila\u00e7\u00e3o alguma vez, n\u00e3o?\u201d \n\n \n\nO grupo 18 agrupa eventos em que os alunos se referem ao recurso, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1gua-energia de forma expl\u00edcita, e tratando os temas \u00e1gua e energia.  \n\n\u201cAluno: Ao sol. \n\nP: Ao sol\u2026 e o que \u00e9 que acontece? \n\nAluno: A \u00e1gua vai come\u00e7ar a evaporar\u2026 \n\nP: A \u00e1gua vai come\u00e7ar a evaporar\u2026 est\u00e1 l\u00e1 em baixo, n\u00e3o \u00e9? \n\nAluno: Sim. \n\nP: Evapora porqu\u00ea? \n\nDizem duas alunas em simult\u00e2neo: \n\nAluno: Come\u00e7a a atingir\u2026 a temperatura. \n\nAluno 1: Fica muito quente\u2026 Chega aos 100 \u00b0C. \n\nP: Exatamente! \n\nAluno 1: Depois evapora, como n\u00e3o sai, volta a\u2026 \n\nAlunos: Calor. \u2013 Dizem em simult\u00e2neo o Aluno e o Aluno 1\u201d \n\n \n\n \n\nEm termos gerais, pode ver-se que neste caso as RAE potenciais do aluno s\u00e3o sempre \n\nbaseadas na refer\u00eancia a um dos dois t\u00f3picos: ou \u00e1gua, ou energia. Isto indica em princ\u00edpio \n\num caminho para que professor pudesse conduzir tais rela\u00e7\u00f5es potenciais conduzir para a \n\nexplicita\u00e7\u00e3o, pois aparentemente bastaria conseguir que o outro t\u00f3pico fosse tamb\u00e9m referido. \n\n\n\n156 / 226 \n\nPode tamb\u00e9m ser visto que existem quatro Grupos de eventos em que o estabelecimento de \n\nRAE \u00e9 feito exclusivamente pelo professor (Grupos 1, 14, 16, 17). Apenas nos Grupos 4 e 10 \n\nexistem RAE exclusivamente da parte dos alunos, sendo potenciais no segundo Grupo. De \n\nnotar que em ambos os grupos essas RAE s\u00e3o em contexto CTSA.  \n\nEst\u00e1 aqui patente a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do professor para que os alunos estabele\u00e7am \n\nRAE expl\u00edcitas uma vez que por si s\u00f3s apenas o fizeram nos eventos do Grupo 4. Este aspeto \n\nfaz intersetar esta sec\u00e7\u00e3o com a que se segue. \n\n7.2.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \n\nrelacionadas \n\nNeste subcap\u00edtulo faz-se uma aprecia\u00e7\u00e3o sobre as intera\u00e7\u00f5es professor-aluno vivenciadas em \n\nalguns dos grupos de eventos referidos no subcap\u00edtulo anterior. Faz-se uma focagem naqueles \n\ngrupos de eventos que s\u00e3o caracterizados por categorias de an\u00e1lise que interessam para este \n\nefeito. Isto \u00e9, focam-se os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes \n\nao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno. Esta focagem \n\njustifica-se pelo seguinte: os grupos com esta caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles em que, em princ\u00edpio \n\n\u00e9 poss\u00edvel encontrar intera\u00e7\u00f5es professor-aluno envolvendo as categorias que t\u00eam sido \n\nutilizadas neste estudo. Estes s\u00e3o os grupos de eventos mais interessantes para se apreciar o \n\ntipo de pr\u00e1ticas de ensino envolvidas. No caso desta narra\u00e7\u00e3o esses grupos s\u00e3o os que constam \n\na sombreado na Tabela 19, que \u00e9 igual \u00e0 Tabela 18, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o nos sombreados. \n\n \n\nTabela 19 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 20. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma  \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua - Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 RAE Prof. CTSA ? \n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. CTSA \n? \n\n2 ? ? Energia Prof. CTSA Energia Aluno CTSA \n\n3 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso; \n\n \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. uso Recurso \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n4 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA \n? \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno CTSA \n\n\n\n  \n\n157 / 226 \n\n5 RAE Prof. CTSA \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nCTSA \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. CTSA \n\n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno CTSA \n\n6 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n7 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA \u00c1gua Aluno CTSA \n\n8  \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. CTSA \n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n9 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n\u00c1gua Prof. CTSA \u00c1gua Aluno CTSA \n\n10 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n? \u00c1gua Aluno CTSA \n\n11 ? ? ? \n\u00c1gua Aluno CTSA; \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n12 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n13 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\u00c1gua Prof. Uso Recurso \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n14 \nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n? \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. uso Recurso \n? \n\n15 ? ? Energia Prof. ref. Recurso Energia Aluno ref. Recurso \n\n16 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\n\u00c1gua Prof. CTSA; \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso; \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. ref. Recurso \n\n? \n\n17 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n? \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso; \n\nEnergia Prof. \n\nref. Recurso \n\n? \n\n18 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso; \n\nEnergia Aluno ref. Recurso \n\n19 ? ? \u00c1gua Prof. Ref. Recurso ? \n\n \n\nAnalisou-se tamb\u00e9m o n\u00famero de eventos de cada grupo em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos \n\ntotal da narra\u00e7\u00e3o. Dito de outra forma, analisou-se a extens\u00e3o de cada um dos grupos na \n\nnarra\u00e7\u00e3o. Na Tabela 20 podem ser vistos o n\u00famero de eventos de cada grupo e a sua \n\ncorrespondente percentagem em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos total; os grupos que cont\u00eam \n\ncategorias de an\u00e1lise referentes ao professor e categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno, est\u00e3o \n\na sombreado. \n\nTabela 20 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos sombreados na Tabela 19 \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\nGrupo N\u00famero de eventos Percentagem do total de eventos \n\n1 15 7,9 \n\n2 18 9,5 \n\n3 5 2,6 \n\n\n\n158 / 226 \n\n4 5 2,6 \n\n5 13 6,9 \n\n6 11 5,8 \n\n7 20 10,6 \n\n8 8 4,2 \n\n9 11 5,8 \n\n10 12 6,3 \n\n11 8 4,2 \n\n12 12 6,3 \n\n13 10 5,3 \n\n14 6 3,2 \n\n15 6 3,2 \n\n16 4 2,1 \n\n17 4 2,1 \n\n18 5 2,6 \n\n19 16 8,5 \n\nTotais 189 100% \n\n \n\nNa Figura 21 apresento um gr\u00e1fico representativo da extens\u00e3o de cada Grupo sombreado na \n\nTabela 20 (em percentagem), isto \u00e9, representativo da extens\u00e3o de cada grupo caracterizado \n\npor categorias de an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise \n\nreferentes ao aluno.  \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 20. \n\n \n\nDe entre os Grupos apresentados no gr\u00e1fico, vou referi-me \u00e0queles com uma dimens\u00e3o acima \n\nda m\u00e9dia (5,7%). Isto \u00e9, aos Grupos 2,5,7, 9 e 12. Estes Grupos s\u00e3o grupos de eventos; esses \n\neventos ocorrem durante a realiza\u00e7\u00e3o de Tarefas (que na narra\u00e7\u00e3o correspondem a Epis\u00f3dios). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns \n\n\n\n  \n\n159 / 226 \n\n\u00c9 de esperar que essas Tarefas proporcionem a ocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que \n\ncaracterizam os eventos de um Grupo. \n\nInteressa pois saber quais s\u00e3o estas Tarefas, o que se faz consultando as NM. \n\nElucido que as Tarefas a que me refiro s\u00e3o aquelas que efetivamente ocorreram, isto \u00e9, s\u00e3o \n\nepis\u00f3dios das narra\u00e7\u00f5es. Nem sempre estes epis\u00f3dios est\u00e3o em correspond\u00eancia biun\u00edvoca \n\ncom as tarefas descritas nos instrumentos utilizados pelo professor (estes est\u00e3o apresentados \n\nno Cap\u00edtulo 6). Isto deve-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que, como \u00e9 habitual, ocorrem durante as aulas, nas \n\nquais nem sempre as tarefas s\u00e3o realizadas estritamente com a organiza\u00e7\u00e3o prevista (e.g., por \n\nvezes uma Tarefa ocorre noutra altura; noutros casos, uma Tarefa subdivide-se em duas). \n\nAs Tarefas realizadas nesta aula foram as seguintes: \n\nTarefa 1 \u2013 O professor solicita a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para a sua explica\u00e7\u00e3o sobre o processo que conduziu \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos recursos. (esta tarefa decorreu antes do uso dos recursos) \n\nTarefa 2 \u2013 Pedir que refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da \u00c1GUA.  \n\nFormular Quest\u00f5es: i) Qual a import\u00e2ncia no planeta? ii) Qual a import\u00e2ncia na vida? iii) Qual a import\u00e2ncia \n\nna vida humana? (nomeadamente: na vida em si mesma, na qualidade de vida e na sustentabilidade da vida com \n\nqualidade. (esta tarefa decorreu antes do uso dos recursos) \n\nTarefa 3 \u2013 Pedir que refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da ENERGIA. (esta tarefa \n\ndecorreu antes do uso dos recursos) \n\nFormular Quest\u00f5es: i) Qual a import\u00e2ncia no planeta? ii) Qual a import\u00e2ncia na vida? iii) Qual a import\u00e2ncia \n\nna vida humana? (nomeadamente: na vida em si mesma, na qualidade de vida e na sustentabilidade da vida com \n\nqualidade) (esta tarefa decorreu antes do uso dos recursos) \n\nTarefa 4 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1GUA e ENERGIA. (esta tarefa decorreu \n\nantes do uso dos recursos) \n\nTarefa 5 \u2013 Referir o meu interesse no tema. A tarefa consiste em usar os recursos f\u00edsicos para elucidar os \n\naspetos em jogo e responder \u00e0s quest\u00f5es gerais colocadas. \n\nTarefa 6 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre os pontos anteriores e os seguintes \n\ntemas: desenvolvimento; sustentabilidade. \n\nNa Tarefa 6, o texto \u201cos pontos anteriores\u201d refere-se a tarefas anteriores a esta que s\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da \n\n\u00e1gua, da energia, e das suas rela\u00e7\u00f5es (ver Figura 10, p. 132). \n\nTarefa 7 \u2013 An\u00e1lise de dois posters sobre o tema. \n\n \n\nNa Tabela 21 apresento para cada Grupo as duas Tarefas que nele foram mais determinantes. \n\nIsto \u00e9, aquelas que cont\u00e9m mais eventos desse Grupo. \n\n \n\n\n\n160 / 226 \n\nTabela 21 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio).  \n\nPara cada Grupo, est\u00e3o real\u00e7adas a verde as duas tarefas em que o Grupo tem mais eventos. \n\n Tarefa \n\nGrupo de \n\neventos \nTarefa 1 Tarefa 2 Tarefa 3 Tarefa 4 Tarefa 5 Tarefa 6 Tarefa 7 \n\nGrupo 2 0,0 5,6 22,2 55,6 0,0 11,1 5,6 \n\nGrupo 5 0,0 7,7 7,7 53,8 23,1 7,7 0,0 \n\nGrupo 7 0,0 45,0 0,0 0,0 0,0 45 10,0 \n\nGrupo 9 0,0 27,3 0,0 0,0 0,0 54,5 18,2 \n\nGrupo 12 0,0 0,0 0,0 0,0 25,0 58,3 16,7 \n\n \n\nNem todos os valores \u201c0,0\u201d na Tabela significam a inexist\u00eancia total de ocorr\u00eancia em \n\nsimult\u00e2neo de elementos categoriais relativos ao professor e ao aluno. Alguns deles devem-se \n\napenas a que, na informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 agora a ser apreciada, aquelas ocorr\u00eancias foram \n\nfiltradas pelos crit\u00e9rios utilizados e anteriormente descritos. Outros desses valores \u201c0,0\u201d \n\nsignificam a inexist\u00eancia de tais ocorr\u00eancias. \u00c9 o caso da coluna \u201cTarefa 1\u201d da Tabela 21, \n\nonde se compreende que os valores sejam todos nulos, dada a natureza da Tarefa. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 2 \n\nComo se pode ver na Tabela 19, este grupo \u00e9 caracterizado por eventos em que o professor \n\nrefere o tema energia num contexto CTSA e aluno tamb\u00e9m. Este grupo cont\u00e9m eventos das \n\nTarefas 2, 3, 4, 6 e 7. Destas, s\u00e3o as Tarefas 3 e 4 que cont\u00eam mais eventos deste grupo. Ou \n\nseja, pode-se afirmar que estas s\u00e3o as Tarefas mais determinantes para que houvesse \n\nocorr\u00eancias das categorias de an\u00e1lise que caracterizam este Grupo. Vejamos as Tarefas: \n\nTarefa 3 \u2013 Pedir que refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da ENERGIA. (esta tarefa \n\ndecorreu antes do uso dos recursos) \n\nFormular Quest\u00f5es: i) Qual a import\u00e2ncia no planeta? ii) Qual a import\u00e2ncia na vida? iii) Qual a import\u00e2ncia \n\nna vida humana? (nomeadamente: na vida em si mesma, na qualidade de vida e na sustentabilidade da vida com \n\nqualidade) (esta tarefa decorreu antes do uso dos recursos) \n\nTarefa 4 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1GUA e ENERGIA. (esta tarefa decorreu \n\nantes do uso dos recursos) \n\nPode dizer-se que neste caso as Tarefas ditaram a ocorr\u00eancia das categorias, sendo simples a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o: o professor invocou energia e rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua energia; os alunos \n\n\n\n  \n\n161 / 226 \n\ncorresponderam, sendo de salientar que, no caso, o fizeram sobretudo por interm\u00e9dio do \n\nconceito de energia em contextos CTSA. De notar que neste momento da aula o professor \n\nainda n\u00e3o tinha iniciado a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, apenas os havia apresentado no in\u00edcio. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 5 \n\nEste Grupo \u00e9 caracterizado por eventos em que, quer o professor, quer o aluno de forma \n\nexpl\u00edcita, estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia num contexto CTSA. Estas rela\u00e7\u00f5es \n\nenvolvem a refer\u00eancia ao tema \u00e1gua e ao tema energia tamb\u00e9m num contexto CTSA. Cont\u00e9m \n\neventos das Tarefas 2, 3, 4, 5 e 6. Destas, s\u00e3o as Tarefas 4 e 5 que cont\u00eam mais eventos deste \n\ngrupo, isto \u00e9, que s\u00e3o mais determinantes na ocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que \n\ncaracterizam este Grupo. Vejamos as Tarefas: \n\nTarefa 4 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1GUA e ENERGIA. (esta tarefa decorreu \n\nantes do uso dos recursos) \n\nTarefa 5 \u2013 Referir o meu interesse no tema. A tarefa consiste em usar os recursos f\u00edsicos para elucidar os \n\naspetos em jogo e responder \u00e0s quest\u00f5es gerais colocadas. \n\nEmbora tal n\u00e3o esteja expl\u00edcito na formula\u00e7\u00e3o acima apesentada, a Tarefa 5 envolveu uma \n\nprimeira abordagem ao conte\u00fado dos posters e comunica\u00e7\u00f5es referidos. \n\nEstas Tarefas ditaram a ocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que caracterizam o grupo. Neste \n\ncaso o que aconteceu foi que os alunos tiveram uma resposta direta e diversificada \u00e0s \n\nsolicita\u00e7\u00f5es do professor na Tarefa 4. A Tarefa 5 contribuiu especialmente para uma extens\u00e3o \n\ndos t\u00f3picos CTSA envolvidos. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 7 \n\nComo se pode ver na Tabela 19, \u00e9 caracterizado por eventos em que o professor refere o tema \n\n\u00e1gua num contexto CTSA e aluno tamb\u00e9m. Cont\u00e9m eventos dos Tarefas 2, 6 e 7 da narra\u00e7\u00e3o. \n\nDestas, s\u00e3o as Tarefas 2 e 6 que cont\u00eam mais eventos deste grupo, isto \u00e9, que s\u00e3o mais \n\ndeterminantes na ocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que caracterizam este Grupo. Vejamos \n\nas Tarefas: \n\nTarefa 2 \u2013 Pedir que refiram alguns aspetos chave sobre a import\u00e2ncia da \u00c1GUA.  \n\nFormular Quest\u00f5es: i) Qual a import\u00e2ncia no planeta? ii) Qual a import\u00e2ncia na vida? iii) Qual a import\u00e2ncia \n\nna vida humana? (nomeadamente: na vida em si mesma, na qualidade de vida e na sustentabilidade da vida com \n\nqualidade. (esta tarefa decorreu antes do uso dos recursos) \n\n\n\n162 / 226 \n\nTarefa 6 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre os pontos anteriores e os seguintes \n\ntemas: desenvolvimento; sustentabilidade. \n\nNa Tarefa 6, o texto \u201cos pontos anteriores\u201d refere-se a tarefas anteriores a esta que s\u00e3o sobre a \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua, da energia, e das suas rela\u00e7\u00f5es (ver Figura 10, p. 132). \n\nDe novo, as Tarefas ditaram a ocorr\u00eancia das categorias, tendo os alunos correspondido \u00e0s \n\nsolicita\u00e7\u00f5es do professor, de forma especialmente direta na Tarefa 2. \u00c9 de referir que o facto \n\nde o professor ter solicitado na Tarefa 6 relacionamentos \u00e1gua - energia - desenvolvimento - \n\nsustentabilidade, potenciou contextualiza\u00e7\u00f5es CTSA. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 9  \n\nEste Grupo caracteriza-se pela exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia potenciais num contexto \n\nCTSA da parte do aluno quando, quer os alunos, quer o professor referem o tema \u00e1gua. Este \n\ngrupo \u00e9 constitu\u00eddo por eventos dos Tarefas 2, 6 e 7 da narra\u00e7\u00e3o. Destas, tal como no caso do \n\nGrupo 7, s\u00e3o as Tarefas 2 e 6 as mais determinantes na caracteriza\u00e7\u00e3o deste Grupo.  \n\nO que acontece de diferente em rela\u00e7\u00e3o ao Grupo 7 consiste em que uma das categorias \u00e9 \n\nreferente a rela\u00e7\u00f5es potenciais \u00e1gua-energia do aluno. \u00c9 compreens\u00edvel que, dada a \n\nmultiplicidade de temas e conceitos envolvidos nas Tarefas, e o facto de nenhuma conter um \n\npedido expl\u00edcito de relacionamento, uma das categorias fosse de rela\u00e7\u00f5es potenciais. \n\n  \n\nRelativamente ao Grupo 12 \n\nEste Grupo \u00e9 caracterizado pela exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia potenciais da parte do \n\naluno quando este usa o recurso e invoca o tema \u00e1gua. Tamb\u00e9m o professor invoca o tema \n\n\u00e1gua, mas refere o recurso. Este grupo \u00e9 constitu\u00eddo por eventos dos Tarefas 5, 6 e 7 da \n\nnarra\u00e7\u00e3o. Destas, s\u00e3o as Tarefas 5 e 6 que s\u00e3o mais determinantes na ocorr\u00eancia das categorias \n\nde an\u00e1lise que caracterizam este Grupo. Vejamos as Tarefas: \n\nTarefa 5 \u2013 Referir o meu interesse no tema. A tarefa consiste em usar os recursos f\u00edsicos para elucidar os \n\naspetos em jogo e responder \u00e0s quest\u00f5es gerais colocadas. \n\nTarefa 6 \u2013 Pedir aos alunos que refiram algumas RELA\u00c7\u00d5ES entre os pontos anteriores e os seguintes \n\ntemas: desenvolvimento; sustentabilidade. \n\nO que \u00e9 de sublinhar neste caso \u00e9 o seguinte: comparativamente com o Grupo 9, em termos \n\ngerais, aparece o elemento categorial recurso em vez do elemento categorial CTSA. Este \n\n\n\n  \n\n163 / 226 \n\naspeto \u00e9 consonante com o facto de na Tarefa 5, o professor ter proposto a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos. \n\nEm termos gerais, intersetando a informa\u00e7\u00e3o da Tabela 19 com a da Tabela 20, pode ver-se \n\nque nos dois maiores grupos onde h\u00e1 intera\u00e7\u00f5es professor-aluno n\u00e3o houve estabelecimento \n\nde RAE por nenhuma das partes. O Grupo 2 cont\u00e9m 9,5% dos eventos da narra\u00e7\u00e3o e o Grupo \n\n7 cont\u00e9m 10,6% dos eventos da narra\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 caracterizado por categorias referente \n\nao tema energia, e o segundo \u00e9 caracterizado por categorias referentes ao tema \u00e1gua. De notar \n\nque em ambos os grupos a refer\u00eancia aos temas \u00e9 feita em contextos CTSA. Significa isto que \n\nna maior parte das intera\u00e7\u00f5es professor-aluno foram estabelecidos contactos tema a tema, ora \n\nsobre \u00e1gua, ora sobre energia. \n\nOutro aspeto que resulta desta an\u00e1lise \u00e9 o seguinte: os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno est\u00e3o de uma forma geral dispersos pelas sete Tarefas consideradas (a Tarefa \n\n1 \u00e9 excecional pela sua natureza). \n\n7.3 Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica \n\n7.3.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre \n\ncategorias de an\u00e1lise \n\nOs dados completos aqui referidos est\u00e3o no Anexo 5. As c\u00e9lulas que est\u00e3o vazias \n\ncorrespondem a situa\u00e7\u00f5es em que uma categoria n\u00e3o tem ocorr\u00eancia alguma.  \n\nNesta narra\u00e7\u00e3o multimodal, e no que diz respeito a este c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00f5es entre todas as \n\ncategorias, s\u00e3o 16 as correla\u00e7\u00f5es com grau de confian\u00e7a 99,9%. Tal como referi no ponto \n\nanterior, e dado tratar-se de um estudo onde procuro as categorias que mais se relacionem \n\nentre si, traduzidas aqui pelas correla\u00e7\u00f5es mais elevadas, optei inicialmente por destacar \n\naquelas acima da m\u00e9dia. Ao faz\u00ea-lo, verifiquei que a m\u00e9dia das correla\u00e7\u00f5es com significado \n\nestat\u00edstico era bastante elevada, por haver tr\u00eas correla\u00e7\u00f5es de valor 1,00, e tr\u00eas correla\u00e7\u00f5es de \n\nvalor 0,81. Assim, achei que ao destacar apenas aquelas acima da m\u00e9dia, e sendo esta \n\nrelativamente elevada, poder-se-iam perder alguns valores de correla\u00e7\u00e3o importantes para o \n\nestudo. Decidi por isso, para al\u00e9m de destacar os valores acima da m\u00e9dia, destacar tamb\u00e9m \n\naqueles que s\u00e3o abaixo da m\u00e9dia mas que correlacionam categorias de an\u00e1lise com o elemento \n\ncategorial \u201cRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia\u201d. \n\n\n\n164 / 226 \n\nAs correla\u00e7\u00f5es destacadas, e as categorias de an\u00e1lise correspondentes, podem ser vistas na \n\nTabela 22. \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acima da m\u00e9dia, e correla\u00e7\u00f5es abaixo da m\u00e9dia que cont\u00eam o elemento \n\ncategorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia\u201d, com confian\u00e7a de 99,9%, e correspondentes pares de categorias de \n\nan\u00e1lise. \n\nM\u00e9dia das correla\u00e7\u00f5es com 99,9% de grau de confian\u00e7a \u2013 0,65 \n\nCorrela\u00e7\u00f5es acima da m\u00e9dia  Categorias de an\u00e1lise correlacionadas \n\n1,00 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 Energia Professor Uso Recurso \n\n1,00 RAE Professor Uso do Recurso \u2013 Energia Professor Uso Recurso \n\n1,00 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 RAE Professor Uso do Recurso \n\n0,81 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 \u00c1gua Professor Uso do Recurso \n\n0,81 RAE Professor Uso do Recurso \u2013 \u00c1gua Professor Uso do Recurso \n\n0,81 Energia Professor Uso do Recurso \u2013 \u00c1gua Professor Uso do Recurso \n\n0,70 RAE Potencial Aluno CTSA \u2013 Energia Aluno CTSA \n\nCorrela\u00e7\u00f5es abaixo da m\u00e9dia \n\nque cont\u00eam o elemento \n\ncategorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-\n\nEnergia\"  \n\nCategorias de an\u00e1lise correlacionadas \n\n0,57 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso do Recurso \u2013 \u00c1gua Aluno Uso do Recurso \n\n0,57 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso do Recurso \u2013 Energia Aluno Uso do Recurso \n\n0,49 RAE Professor CTSA \u2013 Energia Professor CTSA \n\n0,42 RAE Potencial Aluno Ref. Recurso \u2013 \u00c1gua Aluno Ref. Recurso \n\n \n\nPodemos ver na tabela que existem tr\u00eas correla\u00e7\u00f5es que se destacam por terem valor 1,00. O \n\nque se pode ler desse conjunto de correla\u00e7\u00f5es apresentado nas tr\u00eas primeiras linhas da tabela \u00e9 \n\no seguinte: sempre que o professor usa o recurso e trata o tema Energia, ele e os alunos \n\nestabelecem rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, expl\u00edcitas e referindo o recurso.  \n\nPodemos ainda ver que quando o professor usa o recurso e trata o tema \u00c1gua, existe uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de 0,81 com o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia por ele pr\u00f3prio e por \n\nparte dos alunos, no caso destes, expl\u00edcitas e referindo o recurso. Ainda quando o professor \n\nusa o recurso, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,81 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua e a refer\u00eancia ao \n\ntema Energia.  \n\nEstes valores de correla\u00e7\u00f5es elevadas eram expect\u00e1veis: a inten\u00e7\u00e3o do professor nas suas \n\ntarefas e no uso dos recursos era a de investigar se esse uso promoveria o estabelecimento da \n\n\n\n  \n\n165 / 226 \n\nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Era portanto de esperar que o professor, ao usar o recurso com \n\nrefer\u00eancia a um dos temas, fizesse refer\u00eancia ao outro tema, e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os dois. Nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es os alunos tamb\u00e9m estabeleciam Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia, referindo-se ao \n\nrecurso. Podemos tamb\u00e9m ver na Tabela 22 que no que diz respeito a rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nda parte dos alunos num contexto CTSA, estas apenas surgem como Potenciais, e a prop\u00f3sito \n\ndo tema Energia, com uma correla\u00e7\u00e3o 0,70.  \n\nPassando \u00e0 segunda parte da tabela, podemos ver que quando o Aluno Usa o Recurso, existe \n\numa correla\u00e7\u00e3o de 0,57 entre rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia e Energia; e o mesmo valor entre rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1gua-Energia e \u00c1gua. Ou seja, quando h\u00e1 um uso do recurso h\u00e1 tend\u00eancia para coexistir a \n\nrefer\u00eancia aos temas \u00c1gua e Energia, e para o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os dois \n\ntemas. O uso do recurso cria condi\u00e7\u00f5es para relacionar os dois temas.  \n\nJ\u00e1 no caso do professor existe uma correla\u00e7\u00e3o 0,49, num contexto CTSA, entre o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia e a refer\u00eancia ao tema Energia. Quando o aluno \n\nrefere o recurso, existe ainda uma correla\u00e7\u00e3o de 0,49 entre o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1gua-Energia e a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua.  \n\n\u00c9 de real\u00e7ar que no caso dos alunos n\u00e3o houve estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nExpl\u00edcitas com fatores do \u00e2mbito CTSA. Isto pode ser visto no Anexo 5 que a coluna \n\ncorrespondente a esta categoria de an\u00e1lise (\u201cRAE Expl\u00edcita Aluno CTSA\u201d) n\u00e3o tem valores, e \n\nexplica facto de n\u00e3o haver valores de correla\u00e7\u00e3o que envolvam esta categoria de an\u00e1lise (ver \n\nlinha e coluna em branco no Anexo 5). Esta aus\u00eancia de pontes entre Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\ne fatores de \u00e2mbito CTSA ocorre apenas nesta narra\u00e7\u00e3o (relativa \u00e0 de Lei de Arquimedes). \n\nPela especificidade da situa\u00e7\u00e3o, e para clareza da exposi\u00e7\u00e3o: i) os alunos estabelecem \n\nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas durante o Uso do Recurso, quer a prop\u00f3sito da \u00c1gua, quer \n\na prop\u00f3sito da Energia; ii) os alunos n\u00e3o estabelecem Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas com \n\nfatores do \u00e2mbito CTSA. \n\nEste facto tem certamente a ver com o tipo de tema tratado na aula e o tipo de recurso usado. \n\nOra, tal como referido na sec\u00e7\u00e3o 6.3 (Tabela 15), o tema (Lei de Arquimedes e Energia \n\nPotencial grav\u00edtica) \u00e9 em geral de dif\u00edcil compreens\u00e3o; era de esperar por isso que os alunos \n\nestivessem concetualmente pouco dispon\u00edveis para se descentrar do esfor\u00e7o das atividades em \n\ncurso e para divergir para relacionamentos do tipo CTSA. As correla\u00e7\u00f5es indicam-nos \n\ntamb\u00e9m que \u00e9 pela via do tema Energia que, nestas atividades, o Professor estabelece mais \n\nrela\u00e7\u00f5es entre \u00c1gua e Energia. \n\n\n\n166 / 226 \n\n7.3.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \n\neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem \n\nPara esta an\u00e1lise foram criados dendrogramas que formam grupos de eventos que s\u00e3o \n\ncaracterizados por uma ou mais categoria de an\u00e1lise. As categorias de an\u00e1lise que se \n\nconsideram caracter\u00edsticas de um grupo s\u00e3o aquelas aparecem no grupo de eventos mais de \n\n50% das vezes. Os dados completos relativos a esta an\u00e1lise podem ser vistos no Anexo 5. \n\nNo dendrograma da Figura 22 podem ser vistos os grupos de eventos criados, correspondentes \n\n\u00e0 aula a que este subcap\u00edtulo se reporta; neste caso, o valor determinado no eixo vertical do \n\ndendrograma para a escolha de grupos a analisar foi 0,2. Esta linha est\u00e1 na figura desenhada \n\ncom a cor verde. Na Tabela 23 est\u00e3o descritas as categorias de an\u00e1lise que caracterizam esses \n\nmesmos grupos; as linhas a sombreado significam que nesses grupos de eventos existe uma \n\nou mais categorias de an\u00e1lise com o elemento categorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia\u201d (RAE), em \n\nestudo nesta sec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n  \n\n167 / 226 \n\nFigura 22 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica. \n\nDendrograma para 82 eventos\n\nM\u00e9todo de Ward\n\nPercent disagreement\n\nC\n_\n\n6\n8\n\nC\n_\n\n5\n9\n\nC\n_\n\n8\n2\n\nC\n_\n\n8\n1\n\nC\n_\n\n8\n0\n\nC\n_\n\n7\n7\n\nC\n_\n\n7\n5\n\nC\n_\n\n3\n4\n\nC\n_\n\n7\n9\n\nC\n_\n\n2\n8\n\nC\n_\n\n6\n4\n\nC\n_\n\n6\n1\n\nC\n_\n\n5\n5\n\nC\n_\n\n4\n7\n\nC\n_\n\n4\n6\n\nC\n_\n\n4\n5\n\nC\n_\n\n4\n0\n\nC\n_\n\n2\n5\n\nC\n_\n\n6\n3\n\nC\n_\n\n4\n9\n\nC\n_\n\n3\n9\n\nC\n_\n\n3\n7\n\nC\n_\n\n3\n5\n\nC\n_\n\n3\n3\n\nC\n_\n\n7\n2\n\nC\n_\n\n5\n0\n\nC\n_\n\n4\n2\n\nC\n_\n\n5\n2\n\nC\n_\n\n2\n9\n\nC\n_\n\n2\n7\n\nC\n_\n\n7\n3\n\nC\n_\n\n6\n7\n\nC\n_\n\n6\n2\n\nC\n_\n\n7\n4\n\nC\n_\n\n7\n1\n\nC\n_\n\n5\n1\n\nC\n_\n\n6\n9\n\nC\n_\n\n5\n6\n\nC\n_\n\n1\n2\n\nC\n_\n\n7\n8\n\nC\n_\n\n6\n6\n\nC\n_\n\n6\n0\n\nC\n_\n\n7\n0\n\nC\n_\n\n6\n5\n\nC\n_\n\n5\n8\n\nC\n_\n\n5\n4\n\nC\n_\n\n5\n3\n\nC\n_\n\n4\n8\n\nC\n_\n\n4\n1\n\nC\n_\n\n3\n8\n\nC\n_\n\n3\n6\n\nC\n_\n\n3\n2\n\nC\n_\n\n1\n5\n\nC\n_\n\n1\n0\n\nC\n_\n\n4\n4\n\nC\n_\n\n4\n3\n\nC\n_\n\n7\n6\n\nC\n_\n\n3\n1\n\nC\n_\n\n2\n3\n\nC\n_\n\n3\n0\n\nC\n_\n\n2\n2\n\nC\n_\n\n1\n3\n\nC\n_\n\n2\n0\n\nC\n_\n\n1\n4\n\nC\n_\n\n2\n1\n\nC\n_\n\n1\n6\n\nC\n_\n\n7\n\nC\n_\n\n6\n\nC\n_\n\n2\n\nC\n_\n\n1\n8\n\nC\n_\n\n1\n7\n\nC\n_\n\n5\n\nC\n_\n\n4\n\nC\n_\n\n8\n\nC\n_\n\n2\n4\n\nC\n_\n\n1\n1\n\nC\n_\n\n9\n\nC\n_\n\n3\n\nC\n_\n\n5\n7\n\nC\n_\n\n2\n6\n\nC\n_\n\n1\n9\n\nC\n_\n\n1\n\nEventos da Narra\u00e7\u00e3o Multimodal\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n d\ne\n l\n\nig\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n\n\n168 / 226 \n\nTabela 23 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 22. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes a \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n2  \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n\n\u00c1gua Aluno Uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n3 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\n4 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n5  \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \nEnergia Aluno uso Recurso \n\n6 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n? \n\n7 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n8 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n9 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? ? \n\n10 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? ? \n\n11 \nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. uso \n\nRecurso \n\n? \n\n12 ? ? ? \nEnergia Aluno \n\nref. Recurso \n\n13 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso \n? ? \n\n14 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n15 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n? ? \n\n16 ? ? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n17 ? ? ? ? \n\n \n\nDepois desta an\u00e1lise, foram procurados excertos da narra\u00e7\u00e3o exemplificativos de cada um dos \n\ngrupos, no sentido de elucidar sobre alguns aspetos relacionados com rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 \n\nEnergia. Deu-se especial destaque \u00e0queles grupos onde ocorrem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia, ou \n\npelo professor ou pelos alunos (grupos a sombreado na tabela). Real\u00e7o que de cada um dos \n\ngrupos se poderiam extrair v\u00e1rios exemplos de zonas da narra\u00e7\u00e3o onde as categorias que os \n\ncaracterizam est\u00e3o presentes; mas apenas se apresenta um de cada grupo. \n\n\n\n  \n\n169 / 226 \n\nOs seguintes coment\u00e1rios baseiam-se na an\u00e1lise da Tabela 23. \n\nPode ser visto que o Grupo 1 \u00e9 caracterizado por eventos em que o aluno estabelece rela\u00e7\u00f5es \n\nexpl\u00edcitas entre \u00e1gua e energia, enquanto trata os dois temas e usa o recurso. Neste caso o \n\nrecurso tratava-se de uma simula\u00e7\u00e3o computacional e, durante o seu uso, os alunos fizeram \n\nalgumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 comentadas. O excerto da narra\u00e7\u00e3o que se segue exemplifica um \n\ndesses eventos; vemos na figura uma c\u00f3pia de ecr\u00e3 com respetivo coment\u00e1rio abaixo. Nesse \n\ncoment\u00e1rio os alunos falam da energia potencial do fluido, da energia potencial do bloco e de \n\ncomo varia a energia potencial do sistema.  \n\n \n\n \nFigura 23 \u2013 C\u00f3pia de ecr\u00e3 de um grupo que colocou a densidade do bloco maior do que a do fluido. \n\n\u201cO professor pediu para os alunos fazerem um pequeno coment\u00e1rio \u00e0s c\u00f3pias de ecr\u00e3 que fossem \n\nfazendo. O grupo a que se refere a c\u00f3pia de ecr\u00e3 apresentada na figura 4 fez o seguinte \n\ncoment\u00e1rio: \n\nMantendo os valores utilizados na experi\u00eancia anterior e alterando a densidade para 4000 kg/m3, \n\na Ep do bloco diminui e a Ep do fluido aumenta. O gr\u00e1fico da Ep total diminui, visto que a \n\ndensidade do bloco \u00e9 maior que a densidade do fluido.\u201d \n\n \n\nNo Grupo 2 podemos encontrar as mesmas categorias de an\u00e1lise do Grupo anterior mas agora \n\ntamb\u00e9m com categorias de an\u00e1lise referentes ao professor. Ou seja, nele est\u00e3o agrupados \n\neventos em que os alunos estabelecem rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas entre \u00e1gua e energia (enquanto \n\n\n\n170 / 226 \n\ntratam os dois temas e usam o recurso) mas nos quais o professor tamb\u00e9m interv\u00e9m, referindo \n\nos temas \u00e1gua e energia. O excerto seguinte mostra a interven\u00e7\u00e3o do professor enquanto os \n\nalunos usavam a simula\u00e7\u00e3o computacional: \n\n\u201cEnquanto este grupo fazia esta altera\u00e7\u00e3o, o professor voltou ao grupo anterior, onde tinham ficado de \n\nsimular um bloco de \u00e1gua dentro de um fluido \u00e1gua. Os alunos verificaram que o gr\u00e1fico deu uma reta \n\nProfessor: Porque \u00e9 que d\u00e1 uma reta? \n\nAluno: \u00c9 sempre\u2026. \n\nProfessor: \u00c9 sempre um m\u00ednimo! Ou seja, se pusermos \u00e1gua dentro de \u00e1gua temos sempre um \n\nm\u00ednimo.\u201d  \n\n \n\nOs grupos 3 e 4 s\u00e3o constitu\u00eddos por eventos onde apenas houve a interven\u00e7\u00e3o do professor, e \n\nnos quais este referia os temas \u00e1gua, energia e os relacionava, tendo o recurso como \n\nrefer\u00eancia. Em termos gerais, no Grupo 3 h\u00e1 mais eventos com contextualiza\u00e7\u00f5es CTSA e a \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia \u00e9 feita pela via do tema energia. No Grupo 4 o professor refere-se h\u00e1 \n\nsimula\u00e7\u00e3o estabelecendo rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia essencialmente pela via do tema \u00e1gua. Vejamos \n\nos excertos exemplificativos de cada um dos grupos: \n\nGrupo 3: \u201cProfessor: Pronto, se houvesse um po\u00e7o sem fundo, estava sempre a cair! Podiam fazer \n\ntodos os c\u00e1lculos que quisessem que aquilo [energia potencial do sistema] estava sempre a diminuir. \n\nSe atirarem uma pedra ou um tijolo para dentro de \u00e1gua, ele n\u00e3o para de cair.\u201d \n\nGrupo 4: \u201cProfessor: Agora tirem os blocos da \u00e1gua! Vamos tentar fazer de conta que o bloco da \n\nsimula\u00e7\u00e3o tem as mesmas caracter\u00edsticas que o bloco que assumimos no Excel. \u00c9 mesmo s\u00f3 fazer de \n\nconta! [Na simula\u00e7\u00e3o] Vamos pegar no bloco e, sem largar o bot\u00e3o do rato, vamos obrig\u00e1-lo a ficar em \n\ndiferentes posi\u00e7\u00f5es; segurando sempre no bloco, agarrem nele, n\u00e3o o larguem. \n\nO professor voltou para o quadro para junto do esquema do gr\u00e1fico que tinha desenhado no in\u00edcio da \n\naula. Os alunos, na simula\u00e7\u00e3o do Phet foram colocando o bloco lentamente dentro do fluido. O \n\nprofessor no quadro, e os alunos olhando para a janela do Excel que estava aberta, foram \n\nacompanhando com o gr\u00e1fico, como se fosse o gr\u00e1fico resultante daquilo que estavam a fazer \u2013 \u00e0 \n\nmedida que imergiam o bloco no fluido at\u00e9 ao equil\u00edbrio, seguiam no gr\u00e1fico a descida da energia \n\npotencial do sistema at\u00e9 ao seu m\u00ednimo.\u201d \n\n \n\nContinuando a an\u00e1lise da Tabela 23, \u00e9 de notar que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Grupo 11 que comentarei \n\nem seguida, todos os outros s\u00e3o caracterizados pela categoria de an\u00e1lise \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-\n\nEnergia Potencial Aluno\u201d (Grupos 5,6,7,8,9,10,13 e 15). Claro que cada um destes grupos tem \n\noutras categorias de an\u00e1lise (caso contr\u00e1rio no dendrograma da Figura 22 n\u00e3o se teriam \n\nformado grupos diferentes), mas \u00e9 uma generalidade entre os Grupos, mesmo em casos em \n\nque o professor estabelece rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua energia (Grupos 7 e 9).  \n\n\n\n  \n\n171 / 226 \n\nJ\u00e1 o Grupo 11 \u00e9 caracterizado por eventos onde o professor interv\u00e9m no uso da simula\u00e7\u00e3o e \n\nestabelece rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. Dessa interven\u00e7\u00e3o surge tamb\u00e9m o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia expl\u00edcitas da parte dos alunos enquanto referem o recurso. Vejamos um \n\nexcerto: \n\n\u201cProfessor [junto de um grupo enquanto exemplifica com a simula\u00e7\u00e3o Phet]: Do ponto de vista \n\nenerg\u00e9tico, o que \u00e9 que est\u00e1 a acontecer a\u00ed, quando p\u00f5em o bloco na \u00e1gua? [o professor vai metendo \n\nlentamente o bloco dentro do fluido] O que \u00e9 que est\u00e1 a acontecer \u00e1 energia potencial do bloco? \n\nAlunos: Est\u00e1 a descer. \n\nProfessor: E a do fluido\u2026 \n\nAlunos: Aumenta. \n\nProfessor: E se eu fizer isto? [empurrando o bloco para o fundo do recipiente, mas sem o largar]. \n\nEstamos numa energia m\u00ednima ou n\u00e3o? \n\nAluno; N\u00e3o h\u00e1 equil\u00edbrio a\u00ed pois n\u00e3o? \n\nProfessor: N\u00e3o. Equil\u00edbrio \u00e9 aqui [largando o bloco, voltando este \u00e1 posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio]. O que \u00e9 \n\nque acontece se eu empurrar o bloco aqui para baixo? \n\nAluno: Ele afoga-se\u2026 \n\nAluno 2: A energia diminui. \n\nProfessor: A energia total do sistema, aumenta ou diminui? \n\nAluno: Aumenta\u2026 \n\nProfessor: Aumenta, porque o m\u00ednimo \u00e9 aqui! [tornando a largar o bloco, e voltando este para a \n\nposi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio].  \n\nAluno 2: E a do bloco? \n\nProfessor: Sim, a do bloco diminui aqui no fundo. Mas como nesse caso a energia potencial do fluido \n\naumenta mais do que o que a energia potencial do bloco diminui, a energia do sistema \u00e9 maior.\u201d \n\n \n\nPode dizer-se desta an\u00e1lise que o aparecimento de rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas da parte dos alunos \n\nsurge essencialmente quando h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do professor: quando este refere os temas \u00e1gua e \n\nenergia, ou usa o recurso. S\u00e3o exce\u00e7\u00e3o os eventos em que os alunos comentam os gr\u00e1ficos \n\nobtidos na simula\u00e7\u00e3o computacional da folha de c\u00e1lculo, onde estabelecem na maior parte das \n\nvezes rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia expl\u00edcitas. Nesses eventos n\u00e3o h\u00e1 interven\u00e7\u00f5es diretas do \n\nprofessor, ainda que sejam coment\u00e1rios decorrentes das tarefas propostas. \n\n7.3.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \n\nrelacionadas \n\nNeste subcap\u00edtulo faz-se uma aprecia\u00e7\u00e3o sobre as intera\u00e7\u00f5es professor-aluno vivenciadas em \n\nalguns dos grupos de eventos referidos no subcap\u00edtulo anterior. Faz-se uma focagem naqueles \n\n\n\n172 / 226 \n\ngrupos de eventos que s\u00e3o caracterizados por categorias de an\u00e1lise que interessam para este \n\nefeito. Isto \u00e9, focam-se os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes \n\nao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\n \n\nTabela 24 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 22. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n2  \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n\n\u00c1gua Aluno Uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n3 \n\nRAE Prof. CTSA; \n\nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\nEnergia Prof. CTSA; \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n\n? \n\n4 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n5  \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \nEnergia Aluno uso Recurso \n\n6 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\nEnergia Prof. ref. \n\nRecurso \n? \n\n7 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno uso Recurso; \n\nEnergia Aluno uso Recurso \n\n8 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \u00c1gua Aluno uso Recurso \n\n9 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? ? \n\n10 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? ? \n\n11 \nRAE Prof. uso \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. uso Recurso; \n\nEnergia Prof. uso \n\nRecurso \n\n? \n\n12 ? ? ? \nEnergia Aluno \n\nref. Recurso \n\n13 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso \n? ? \n\n14 ? ? \u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n15 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA \n? ? \n\n16 ? ? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n17 ? ? ? ? \n\n \n\n\n\n  \n\n173 / 226 \n\nEsta focagem justifica-se pelo seguinte: os grupos com esta caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles em que \n\n\u00e9 poss\u00edvel encontrar intera\u00e7\u00f5es professor-aluno envolvendo as categorias que t\u00eam sido \n\nutilizadas neste estudo. Estes s\u00e3o os grupos de eventos mais interessantes para se apreciar o \n\ntipo de pr\u00e1ticas de ensino envolvidas. No caso desta narra\u00e7\u00e3o esses grupos s\u00e3o os que constam \n\na sombreado na Tabela 24, que \u00e9 igual \u00e0 Tabela 23, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o nos sombreados. \n\nAnalisou-se tamb\u00e9m o n\u00famero de eventos de cada grupo em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos \n\ntotal da narra\u00e7\u00e3o. Dito de outra forma, analisou-se a extens\u00e3o de cada um dos grupos na \n\nnarra\u00e7\u00e3o. Na Tabela 25 podem ser vistos o n\u00famero de eventos de cada grupo e a sua \n\ncorrespondente percentagem em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos total; os grupos que cont\u00eam \n\ncategorias de an\u00e1lise referentes ao professor e categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno, est\u00e3o \n\na sombreado. \n\nTabela 25 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos referidos na Tabela 24. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\nGrupo N\u00famero de eventos Percentagem no total \n\n1 8 9,8 \n\n2 2 2,4 \n\n3 2 2,4 \n\n4 6 7,3 \n\n5 6 7,3 \n\n6 6 7,3 \n\n7 3 3,7 \n\n8 6 7,3 \n\n9 3 3,7 \n\n10 12 14,6 \n\n11 2 2,4 \n\n12 2 2,4 \n\n13 4 4,9 \n\n14 7 8,5 \n\n15 4 4,9 \n\n16 5 6,1 \n\n17 4 4,9 \n\nTotais 82 100% \n\nNa Figura 24 apresento um gr\u00e1fico representativo da extens\u00e3o de cada Grupo sombreado na \n\nTabela 25 (em percentagem), isto \u00e9, representativo da extens\u00e3o de cada grupo caracterizado \n\npor categorias de an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise \n\nreferentes ao aluno.  \n\n\n\n174 / 226 \n\n  \n\nFigura 24 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 25. \n\n \n\nTal como j\u00e1 foi referido, estes Grupos s\u00e3o grupos de eventos; e esses eventos ocorrem durante \n\na realiza\u00e7\u00e3o de Tarefas (que na narra\u00e7\u00e3o correspondem a Epis\u00f3dios). \u00c9 de esperar que essas \n\nTarefas proporcionem a ocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que caracterizam os eventos de \n\num Grupo. Interessa pois saber quais s\u00e3o estas Tarefas, o que se faz consultando as NM. \n\nElucido que as Tarefas a que me refiro s\u00e3o aquelas que efetivamente ocorreram, isto \u00e9, s\u00e3o \n\nepis\u00f3dios das narra\u00e7\u00f5es. Nem sempre estes epis\u00f3dios est\u00e3o em correspond\u00eancia biun\u00edvoca \n\ncom as tarefas descritas nos instrumentos utilizados pelo professor (estes est\u00e3o apresentados \n\nno Cap\u00edtulo 6). Isto deve-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que, como \u00e9 habitual, ocorrem durante as aulas, nas \n\nquais nem sempre as tarefas s\u00e3o realizadas estritamente com a organiza\u00e7\u00e3o prevista (e.g., por \n\nvezes uma Tarefa ocorre noutra altura; noutros casos, uma Tarefa subdivide-se em duas). \n\nAs Tarefas realizadas nesta aula foram as seguintes: \n\nTarefa 1 \u2013 Uso da simula\u00e7\u00e3o \u201cBuoyancy\u201d que est\u00e1 dispon\u00edvel no computador. \n\nTarefa 2 \u2013 C\u00e1lculos preliminares para a situa\u00e7\u00e3o inicial (em que o bloco est\u00e1 fora de \u00e1gua). \n\nTarefa 3 \u2013 C\u00e1lculo do valor da EP do bloco e do fluido para diferentes posi\u00e7\u00f5es. \n\nTarefa 4 \u2013 Revis\u00e3o em grande grupo (orientada pelo professor) de alguns conte\u00fados lecionados na \n\ncomponente te\u00f3rica da Unidade Curricular e revis\u00e3o oral dos c\u00e1lculos efetuados na Tarefa anterior. \n\nTarefa 5 \u2013 Trabalho em grande grupo e em cada um dos grupos usando a modeliza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o em \n\n\u201cExcel\u201d: em grupo, efetua duas ou tr\u00eas varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros e interpreta os resultados obtidos, \n\ndesignadamente os gr\u00e1ficos. Regista um dos casos (fazendo uma c\u00f3pia de ecr\u00e3 e colando-a neste local) e \n\ncomenta-o. Acompanhar as observa\u00e7\u00f5es efetuadas com o uso da simula\u00e7\u00e3o \u201cBuoyancy\u201d que est\u00e1 dispon\u00edvel no \n\ncomputador. \n\n \n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,0\n\n6,0\n\n7,0\n\n8,0\nP\n\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n\n e\nv\n\ne\nn\n\nto\ns \n\n\n\n  \n\n175 / 226 \n\nEsta parte da an\u00e1lise confirma algo j\u00e1 dito anteriormente: as rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas da parte dos \n\nalunos surgem essencialmente quando h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do professor. Passo a referir outros \n\naspetos. \n\nNa an\u00e1lise da narra\u00e7\u00e3o anterior, na sec\u00e7\u00e3o 7.2.3, utilizei como crit\u00e9rio de escolha para \n\naprecia\u00e7\u00e3o no texto, os valores acima da m\u00e9dia do gr\u00e1fico representativo da extens\u00e3o de cada \n\ngrupo.  \n\nNo caso aqui em an\u00e1lise tal crit\u00e9rio n\u00e3o se revelou adequado. Logo \u00e0 partida, as situa\u00e7\u00f5es \n\npass\u00edveis de an\u00e1lise eram em menor n\u00famero. Mas a mais forte raz\u00e3o consistiu em que, logo \n\nnuma primeira an\u00e1lise global, verifiquei que todos os eventos que constituem os grupos \n\ncaracterizados por categorias de an\u00e1lise referente ao professor e ao aluno pertencem ao \n\nepis\u00f3dio onde decorreu a Tarefa 5, como pode ser visto na Tabela 26.  \n\nEsta distribui\u00e7\u00e3o pelas Tarefas dos eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o professor-aluno \u00e9 pois de \n\num tipo diferente do relativo \u00e0 NM sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua \n\n(e, como se ver\u00e1, tamb\u00e9m diferente da distribui\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 NM sobre a c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel). \n\nTabela 26 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio). Para cada Grupo, est\u00e1 \n\nreal\u00e7ada a verde a Tarefa em que o Grupo tem mais eventos. \n\n Tarefas da narra\u00e7\u00e3o Multimodal \n\nGrupo de \n\neventos \nTarefa 1 Tarefa 2 Tarefa 3 Tarefa 4 Tarefa 5 \n\nGrupo 2 0 0 0 0 100 \n\nGrupo 5 0 0 0 0 100 \n\nGrupo 6 0 0 0 0 100 \n\nGrupo 7 0 0 0 0 100 \n\nGrupo 9 0 0 0 0 100 \n\nGrupo 11 0 0 0 0 100 \n\n \n\nSublinha-se que, tal como descrito anteriormente, nem todos os valores \u201c0,0\u201d significam a \n\ninexist\u00eancia total de ocorr\u00eancia em simult\u00e2neo de elementos categoriais relativos ao professor \n\ne ao aluno.  \n\n\n\n176 / 226 \n\nUma vez que na Tabela 26 quatro das colunas t\u00eam valores nulos, imp\u00f5e-se aqui uma \n\nelucida\u00e7\u00e3o.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o especial que aqui ocorre (o facto de haver uma s\u00f3 Tarefa na qual todos os eventos \n\nconstituintes dos grupos se incluem) deve-se a um conjunto de fatores. Um deles \u00e9 a filtragem \n\nefetuada pelos crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o referidos. O outro tem a ver com a natureza das pr\u00f3prias \n\ntarefas. No caso da Tarefa 1, seria de esperar que pela sua natureza houvesse mais categorias \n\nde an\u00e1lise relativas ao professor em simult\u00e2neo com categorias de an\u00e1lise relativas ao aluno; \n\nora, tal simultaneidade acontece na realidade em alguns eventos da Tarefa, como se pode \n\nverificar consultando a matriz de ocorr\u00eancias do Anexo 5. O que aconteceu foi que o primeiro \n\nfator (filtragem) foi preponderante. Isto n\u00e3o constitui uma menos valia da presente an\u00e1lise \n\nnem dos crit\u00e9rios referidos; pelo contr\u00e1rio, estes permitem fazer incidir a aprecia\u00e7\u00e3o sobre os \n\naspetos globalmente mais relevantes.  \n\nRelativamente aos valores nulos correspondentes \u00e0s Tarefas 2,3 e 4 interpreto que os valores \n\nnulos se devem tamb\u00e9m \u00e0 natureza das pr\u00f3prias Tarefas: as Tarefas 2 e 3 decorreram \n\nessencialmente tendo por base c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, e a Tarefa 4 tratou-se de uma revis\u00e3o em \n\ngrande grupo sobre alguns aspetos mais formais dos conte\u00fados lecionados na componente \n\nte\u00f3rica da unidade curricular. \n\nO facto de ter sido a Tarefa 5 que se revelou mais determinante na caracteriza\u00e7\u00e3o deste Grupo \n\npode ser explicado pelo facto de no decorrer das atividades ela se ter tornado a Tarefa \n\nprincipal da narra\u00e7\u00e3o multimodal. Na realidade esta Tarefa resultou da fus\u00e3o das Tarefas 3 e 4 \n\ninicialmente delineadas pelo professor do gui\u00e3o da Figura 15, e a sua extens\u00e3o na NM \n\ncorresponde a cerca de 70% do total. Portanto, os resultados desta an\u00e1lise s\u00e3o consonantes \n\ncom o que realmente decorreu durante as atividades. \n\n7.4 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel \n\n7.4.1 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 correla\u00e7\u00f5es entre \n\ncategorias de an\u00e1lise \n\nOs dados completos aqui referidos est\u00e3o no Anexo 6.  \n\n\n\n  \n\n177 / 226 \n\nNesta narra\u00e7\u00e3o multimodal, e no que diz respeito a este c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00f5es entre todas as \n\ncategorias, s\u00e3o 19 as correla\u00e7\u00f5es com grau de confian\u00e7a 99,9%. Tal como referi no ponto \n\nanterior, e dado tratar-se de um estudo onde procuro as categorias que mais se relacionem \n\nentre si, traduzidas aqui pelas correla\u00e7\u00f5es mais elevadas, optei por destacar aquelas que est\u00e3o \n\nacima da m\u00e9dia. As correla\u00e7\u00f5es, que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da \n\nm\u00e9dia, e as categorias de an\u00e1lise correspondentes podem ser vistas na Tabela 27. \n\n \n\nTabela 27 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es que dentro das estatisticamente significativas est\u00e3o acima da m\u00e9dia, e \n\ncorrespondentes pares de categorias de an\u00e1lise. \n\nM\u00e9dia das correla\u00e7\u00f5es significativas com 99,9% de grau de confian\u00e7a \u2013 0,45 \n\nCorrela\u00e7\u00f5es acima da m\u00e9dia Categorias de an\u00e1lise correlacionadas \n\n0,60 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso Recurso \u2013 Energia Aluno Uso Recurso \n\n0,59 RAE Potencial Aluno CTSA \u2013 \u00c1gua Aluno CTSA \n\n0,58 RAE Professor Ref. Recurso \u2013 \u00c1gua Prof. Ref. Recurso \n\n0,58 Energia Aluno Ref. Recurso \u2013 Energia Prof. Ref. Recurso  \n\n0,53 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 Energia Aluno Ref. Recurso \n\n0,52 RAE Professor CTSA \u2013 \u00c1gua Professor CTSA \n\n0,52 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 RAE Professor Ref. Recurso  \n\n0,50 RAE Expl\u00edcita Aluno Ref. Recurso \u2013 \u00c1gua Aluno Ref. Recurso \n\n0,49 RAE Expl\u00edcita Aluno Uso Recurso \u2013 RAE Professor Uso Recurso  \n\n \n\nNo caso do Aluno, quando este refere tema Energia e usa o recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de \n\n0,6 com o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua- Energia; quando o Aluno trata o \n\nmesmo tema mas Refere o Recurso existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,53 com o estabelecimento de \n\nRela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia. J\u00e1 quando trata o tema \u00e1gua tendo como refer\u00eancia o \n\nrecurso, h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o de 0,50 com o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-\n\nEnergia.  \n\nAinda no caso do Aluno, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,59 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua num \n\ncontexto CTSA e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \u00c1gua-Energia.  \n\nQuanto ao professor, quando este se Refere ao Recurso abordando o tema \u00c1gua, existe uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de 0,58 com o seu estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Ainda no caso do \n\nProfessor, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,52 entre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua num contexto CTSA \n\ne o seu estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Quando o Professor e Alunos se Referem \n\nao Recurso, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,58 entre a abordagem ao tema Energia pelo Professor \n\n\n\n178 / 226 \n\ne a abordagem ao tema Energia pelo Aluno. Quando o Professor e Alunos Referem o Recurso, \n\nexiste uma correla\u00e7\u00e3o de 0,52 entre o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia \n\npelo Aluno e o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia pelo Professor.  \n\nAs categorias Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia pelo Aluno e Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia pelo \n\nProfessor encontram-se correlacionadas com um valor de 0,49. \n\n \n\nDe uma forma geral pode dizer-se que \u00e9 quando o Aluno Refere ou Usa o Recurso que nesta \n\ninterven\u00e7\u00e3o existem mais condi\u00e7\u00f5es para que sejam estabelecidas Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-\n\nEnergia, e que estas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o aparentemente estabelecidas essencialmente pela via do tema \n\nEnergia. Todas as RAE em contextos CTSA foram de car\u00e1ter potencial. \n\nJ\u00e1 o professor, seja ao referir o recurso, seja num contexto CTSA, \u00e9 pela via do tema \u00c1gua \n\nque estabelece mais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. \n\n7.4.2 An\u00e1lise de dados sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia \u2013 forma\u00e7\u00e3o de grupos de \n\neventos com base nas categorias de an\u00e1lise que neles ocorrem \n\nPara esta an\u00e1lise foram criados dendrogramas onde s\u00e3o agrupados eventos da narra\u00e7\u00e3o \n\nmultimodal que s\u00e3o caracterizados por uma ou mais categorias de an\u00e1lise. As categorias de \n\nan\u00e1lise que se consideram caracter\u00edsticas de um grupo s\u00e3o aquelas aparecem no grupo de \n\neventos mais de 50 % das vezes. Os dados completos relativos a esta an\u00e1lise podem ser vistos \n\nno Anexo 6. \n\nNo dendrograma da Figura 25 podem ser vistos os grupos de eventos criados, correspondentes \n\n\u00e0 aula a que este subcap\u00edtulo se reporta; neste caso, o valor determinado no eixo vertical do \n\ndendrograma para a escolha de grupos a analisar foi 0,4. Esta linha est\u00e1 na figura desenhada \n\ncom a cor verde. Na Tabela 28 est\u00e3o descritas as categorias de an\u00e1lise que caracterizam esses \n\nmesmos grupos; as linhas a sombreado significam que nesses grupos de eventos existe uma \n\nou mais categorias de an\u00e1lise com o elemento categorial \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia\u201d (RAE), em \n\nestudo nesta sec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n  \n\n179 / 226 \n\nFigura 25 \u2013 Dendrograma que agrupa eventos da narra\u00e7\u00e3o da aula sobre produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel. \n\n \n\nDendrograma para 115 eventos\n\nM\u00e9todo de Ward\n\nPercent desagreement\nC\n\n_\n9\n\n7\nC\n\n_\n4\n\n4\nC\n\n_\n4\n\n1\nC\n\n_\n6\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n1\nC\n\n_\n6\n\n7\nC\n\n_\n6\n\n0\nC\n\n_\n2\n\n7\nC\n\n_\n2\n\n5\nC\n\n_\n2\n\n3\nC\n\n_\n2\n\n1\nC\n\n_\n5\n\n0\nC\n\n_\n1\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n6\nC\n\n_\n1\n\n0\nC\n\n_\n4\n\n8\nC\n\n_\n4\n\n7\nC\n\n_\n6\n\n2\nC\n\n_\n4\n\n6\nC\n\n_\n3\n\n1\nC\n\n_\n9\n\n8\nC\n\n_\n9\n\n0\nC\n\n_\n6\n\n9\nC\n\n_\n6\n\n5\nC\n\n_\n6\n\n3\nC\n\n_\n6\n\n1\nC\n\n_\n5\n\n1\nC\n\n_\n4\n\n9\nC\n\n_\n3\n\n8\nC\n\n_\n2\n\n6\nC\n\n_\n2\n\n4\nC\n\n_\n2\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n0\n0\n\nC\n_\n\n2\n0\n\nC\n_\n\n1\n7\n\nC\n_\n\n1\n5\n\nC\n_\n\n9\nC\n\n_\n7\n\n5\nC\n\n_\n9\n\n6\nC\n\n_\n9\n\n4\nC\n\n_\n5\n\n7\nC\n\n_\n6\n\n6\nC\n\n_\n6\n\n4\nC\n\n_\n5\n\n2\nC\n\n_\n4\n\n3\nC\n\n_\n9\n\n1\nC\n\n_\n4\n\n0\nC\n\n_\n7\n\nC\n_\n\n5\n9\n\nC\n_\n\n5\n8\n\nC\n_\n\n4\n2\n\nC\n_\n\n1\n3\n\nC\n_\n\n8\nC\n\n_\n6\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n9\nC\n\n_\n7\n\n3\nC\n\n_\n7\n\n0\nC\n\n_\n7\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n1\n5\n\nC\n_\n\n7\n1\n\nC\n_\n\n5\n3\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n1\n3\n\nC\n_\n\n5\n5\n\nC\n_\n\n5\n4\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n2\nC\n\n_\n5\n\nC\n_\n\n1\n1\n\n1\nC\n\n_\n8\n\n8\nC\n\n_\n3\n\n7\nC\n\n_\n2\n\n9\nC\n\n_\n2\n\nC\n_\n\n9\n9\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n6\nC\n\n_\n8\n\n3\nC\n\n_\n9\n\n3\nC\n\n_\n9\n\n2\nC\n\n_\n9\n\n5\nC\n\n_\n8\n\n5\nC\n\n_\n8\n\n4\nC\n\n_\n8\n\n2\nC\n\n_\n1\n\n0\n8\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n7\nC\n\n_\n8\n\n1\nC\n\n_\n7\n\n9\nC\n\n_\n1\n\n0\n3\n\nC\n_\n\n3\n3\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n0\n2\n\nC\n_\n\n8\n0\n\nC\n_\n\n7\n8\n\nC\n_\n\n7\n7\n\nC\n_\n\n8\n9\n\nC\n_\n\n7\n6\n\nC\n_\n\n1\n4\n\nC\n_\n\n4\nC\n\n_\n1\n\n1\n0\n\nC\n_\n\n3\n9\n\nC\n_\n\n4\n5\n\nC\n_\n\n1\n2\n\nC\n_\n\n3\nC\n\n_\n3\n\n6\nC\n\n_\n3\n\n4\nC\n\n_\n3\n\n5\nC\n\n_\n3\n\n2\nC\n\n_\n3\n\n0\nC\n\n_\n7\n\n4\nC\n\n_\n8\n\n7\nC\n\n_\n8\n\n6\nC\n\n_\n5\n\n6\nC\n\n_\n2\n\n8\nC\n\n_\n1\n\n0\n5\n\nC\n_\n\n1\n0\n\n1\nC\n\n_\n1\n\nEventos da Narra\u00e7\u00e3o Multimodal\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n d\ne\n l\n\nig\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n\n\n180 / 226 \n\n \n\nTabela 28 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 26. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes a \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. \n\n \n\nDepois de feita esta an\u00e1lise, foram procurados excertos da narra\u00e7\u00e3o exemplificativos de cada \n\num dos grupos, no sentido de elucidar sobre alguns aspetos relacionados com rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 \n\nEnergia. Deu-se especial destaque \u00e0queles grupos onde ocorrem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia, ou \n\npelo professor ou pelos alunos (grupos a sombreado nas tabelas). Real\u00e7o que de cada um dos \n\ngrupos se poderiam extrair v\u00e1rios exemplos de zonas da narra\u00e7\u00e3o onde as categorias que os \n\ncaracterizam est\u00e3o presentes; mas apenas se apresenta um de cada grupo. \n\nOs seguintes coment\u00e1rios baseiam-se na an\u00e1lise da Tabela 28. \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \u00c1gua Aluno Uso Recurso \n\n2 ? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\n? ? \n\n3 \n\n \n? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nUso Recurso \n? ? \n\n4 ? ? ? Energia Aluno Uso Recurso \n\n5 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno Uso Recurso \n\nEnergia Aluno Uso Recurso \n\n6 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n? \u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n7 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n? Energia Aluno ref. Recurso \n\n8 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\nEnergia Prof. ref. Recurso \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n \n\n9 ? ? Energia Prof. CTSA Energia Aluno CTSA \n\n10 ? ? ? \nEnergia Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno ref. Recurso \n\n11 ? ? Energia Prof. ref. Recurso Energia Aluno ref. Recurso \n\n12 ? ? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n13 ? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso\" \n\n\u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n14 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso\" \n? \u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n\n\n  \n\n181 / 226 \n\nPodemos ver que os Grupos de 1 a 3 s\u00e3o caracterizados pela exist\u00eancia de categorias de \n\nan\u00e1lise relativas a rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia potenciais dos alunos quando estes usam o recurso. \n\nContudo, a raz\u00e3o pela qual s\u00e3o grupos distintos tem a ver com o facto de no Grupo 1 estarem \n\nagrupados eventos em que existe da parte dos alunos uma refer\u00eancia ao tema \u00e1gua, e no \n\nGrupo 2 eventos em que essa rela\u00e7\u00e3o potencial tem o elemento categorial \u201cCTSA\u201d. Neste \n\ncaso o elemento CTSA surge quando um aluno questiona a possibilidade de mover um \n\nautocarro com uma c\u00e9lula de combust\u00edvel. J\u00e1 o Grupo 3 apenas cont\u00e9m a categoriza\u00e7\u00e3o \n\nrelativa \u00e0 rela\u00e7\u00e3o potencial. Vejamos excertos dos tr\u00eas grupos: \n\nGrupo 1:  \n\n\u201cJ: Agora\u2026 \n\nS: O que \u00e9 que est\u00e1 a acontecer aqui? \n\nJ: \u00c9 a eletr\u00f3lise\u2026 \u00d3 professor, aqui j\u00e1 \u00e9 a eletr\u00f3lise, n\u00e3o \u00e9? Quando se usa a bateria, e passam os \n\neletr\u00f5ezinhos ali, e a \u00e1gua \u00e9 separada, e o oxig\u00e9nio vai para cima\u2026 \n\nP: Sim\u2026 \u00e9 o processo de eletr\u00f3lise\u2026 Aten\u00e7\u00e3o, pode ser a eletr\u00f3lise de muitas coisas, aqui estamos a \n\nfalar da \u00e1gua\u2026 \n\nJ: Pronto, \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o do hidrog\u00e9nio e do oxig\u00e9nio. O oxig\u00e9nio \u00e9 libertado para o ar\u2026 \n\nS: E o hidrog\u00e9nio tamb\u00e9m!\u201d \n\n \n\nGrupo 2: \n\n\u201cS: \u00c9 isso a c\u00e9lula de combust\u00edvel?!  \n\nP: \u00c9. \n\nA: E \u00e9 assim t\u00e3o pequeno? \n\nP: A membrana \u00e9 esta coisinha que est\u00e1 aqui no meio. \n\nS: E isso d\u00e1 para mover um autocarro? \n\nP: N\u00e3o. \n\nS: Ah! Estava a estranhar! \n\nJ: Sim, isto \u00e9 um prot\u00f3tipo! \n\nP: Sim, seriam precisas muitas destas, e maiores.\u201d \n\n \n\nGrupo 3: \n\n\u201cS: Est\u00e1 a entrar o hidrog\u00e9nio\u2026 \n\nAlunos: Duas mol\u00e9culas de hidrog\u00e9nio\u2026 \n\nJ: Que v\u00eam da c\u00e9lula de combust\u00edvel, n\u00e3o \u00e9?\u201d \n\n \n\nO Grupo 5 \u00e9 constitu\u00eddo por eventos onde os alunos estabelecem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia de \n\nforma expl\u00edcita, referindo simultaneamente ambas tem\u00e1ticas enquanto usam o recurso. O \n\nexemplo que se segue exemplifica um desses momentos, no qual os alunos estavam a utilizar \n\numa simula\u00e7\u00e3o computacional relativa \u00e0 c\u00e9lula de combust\u00edvel: \n\n \n\n\n\n182 / 226 \n\n\u201cJ: Portanto, isto \u00e9 o oxig\u00e9nio e o hidrog\u00e9nio. Isto \u00e9 o H2O, a \u00e1gua.  \n\nS: Isto \u00e9 energia el\u00e9trica. \n\nA: \u00c9 a bateria\u2026 \n\nJ: Mas depois liberta o oxig\u00e9nio para o ar e fica s\u00f3 com o hidrog\u00e9nio. \n\nB: Depois vem outra vez para a bateria e faz outra vez o mesmo percurso. Professor, o que \u00e9 o \u201ce\u201d? \n\nS: Eletricidade? \n\nP: O que acham que s\u00e3o esses \u201ce\u201ds? \n\nS: \u00c9 a energia produzida\u2026 \n\nJ: \u00c9 o hidrog\u00e9nio\u2026 porque na \u00e1gua o hidrog\u00e9nio fica separado do oxig\u00e9nio; ent\u00e3o, se o oxig\u00e9nio vai \n\npara o ar, \u00e9 o hidrog\u00e9nio professor\u2026 \n\nS: E forma aqui energia\u2026 \u00e9 nesta altura.\u201d \n\n \n\n \n\nO Grupo 6 agrupa eventos em que os alunos estabeleceram rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia de forma \n\nexpl\u00edcita quando falam de \u00e1gua e referem o recurso. No caso que se usa como exemplo os \n\nalunos referem o recurso e explicam que com ele se consegue a obten\u00e7\u00e3o de uma corrente \n\nel\u00e9trica e que o produto final \u00e9 \u00e1gua:  \n\n\u201cS: (A c\u00e9lula de combust\u00edvel) Separa os eletr\u00f5es dos prot\u00f5es (do hidrog\u00e9nio) \u2026 \n\nP: Sim, e mais coisas? \n\nJ: Produz corrente el\u00e9trica. Essa corrente el\u00e9trica\u2026 os eletr\u00f5es e os prot\u00f5es juntam-se com o oxig\u00e9nio \n\ne formam outra vez \u00e1gua.\u201d (\u2026)  \n\n\u201cA: J\u00e1 podes por um carro a andar a \u00e1gua!\u201d \n\n \n\nNos Grupo 7 e 8 os eventos que os constituem s\u00e3o caracterizados pelo facto de, quer o \n\nprofessor, quer os alunos, terem estabelecido rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia de forma expl\u00edcita \n\ntendo como refer\u00eancia o recurso. No exemplo seguinte essa coexist\u00eancia de categorias de \n\nan\u00e1lise se manifesta num di\u00e1logo professor-alunos, onde o professor questiona os alunos \n\nsobre o processo de eletr\u00f3lise da \u00e1gua e sobre o seu papel num sistema de uma c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel: \n\n\u201cP: Seguindo aqui o nosso gui\u00e3o ent\u00e3o\u2026 j\u00e1 respondemos a isto. Portanto a eletr\u00f3lise ent\u00e3o \u00e9\u2026? \n\nS: Separa\u00e7\u00e3o do hidrog\u00e9nio e do oxig\u00e9nio da \u00e1gua. \n\nP: Recorrendo a qu\u00ea? \n\nJ: A energia. \n\nP: Neste caso\u2026 esta parte \u00e9 importante\u2026 \n\nS: Corrente el\u00e9trica. \n\nP: Ok. Muito bem. A pergunta seguinte\u2026 qual \u00e9 que acham que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o da eletr\u00f3lise num sistema \n\ncom uma c\u00e9lula de combust\u00edvel? \n\nJ: \u00c9 fornecer hidrog\u00e9nio. \n\nS: E oxig\u00e9nio! Separados! \n\nJ: Separa o oxig\u00e9nio do hidrog\u00e9nio. \n\n\n\n  \n\n183 / 226 \n\nS: Depois d\u00e1 para armazenar\u2026 \n\n \n\nO Grupo 13 cont\u00e9m eventos em que existe a categoria de an\u00e1lise \u201cRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-energia \n\npotencial\u201d da parte dos alunos em contextos CTSA e tendo como refer\u00eancia o recurso. Nestes \n\neventos o professor trata a tem\u00e1tica \u00e1gua num contexto CTSA. O exemplo que se segue ilustra \n\num desses eventos, em o professor pediu a um aluno para desenhar um recipiente com \u00e1gua \n\n\u201cem s\u00e9rie\u201d num circuito el\u00e9trico (constitu\u00eddo por uma fonte de energia e uma l\u00e2mpada) e \n\npergunta se a l\u00e2mpada acender\u00e1. A discuss\u00e3o veio a prop\u00f3sito da necessidade de haver i\u00f5es na \n\n\u00e1gua para que haja corrente el\u00e9trica. O professor fala de \u00e1gua num contexto CTSA, mas da \n\nparte dos alunos fica por explicitar uma rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia: \n\n \n\n \nFigura 26 \u2013 Fotografia de esquema de um circuito el\u00e9trico feito pela aluna J no quadro. \n\n \n\n\u201cP: Vamos imaginar que tiramos este recipiente daqui; ficam as pontas soltas. O que \u00e9 que acontece \u00e0 \n\nl\u00e2mpada? \n\nS: Com as pontas soltas? \n\nAlunos: N\u00e3o acende. \n\nJ: N\u00e3o h\u00e1 corrente, tem que estar ligado. \n\nP: Muito bem. E se eu puser aqui o recipiente com \u00e1gua, o que \u00e9 que acham que acontece \u00e0 l\u00e2mpada? \n\nS: Acende! \n\nP: Acende? \n\nA: N\u00e3o\u2026\u201d \n\n \n\nOs eventos do Grupo 14 s\u00e3o caracterizados pela exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia \n\npotenciais pelos alunos quando estes tratam o tema \u00e1gua referindo o recurso. S\u00e3o exemplos \n\ndeste grupo os eventos em que os alunos falam sobre a eletr\u00f3lise da \u00e1gua, e sobre o recurso \n\n\n\n184 / 226 \n\nonde se realiza esse processo, mas sem nunca estabelecerem explicitamente as rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\u00e1gua e energia. Vejamos um exemplo: \n\n \n\n\u201cContinuando o gui\u00e3o, a aluna J l\u00ea o enunciado: \n\nJ: \u201cEm que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise da \u00e1gua?\u201d. Consiste em separar o hidrog\u00e9nio e o oxig\u00e9nio. \u201cQual \n\na sua fun\u00e7\u00e3o num sistema com uma c\u00e9lula de combust\u00edvel?\u201d\u2026 \n\nP: Vamos l\u00e1 com calma. Em que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise? Disseste que era para separar o qu\u00ea? \n\nS: O oxig\u00e9nio do hidrog\u00e9nio. \n\nP: Ok. Que est\u00e3o presentes onde? \n\nA: Na \u00e1gua.\u201d \n\n \n\nDe uma forma geral, pode retirar-se desta an\u00e1lise que todas as RAE expl\u00edcitas do aluno foram \n\nestabelecidas sempre em fun\u00e7\u00e3o do recurso, usando-o ou referindo-o.  \n\nTamb\u00e9m se pode observar que n\u00e3o existem eventos com RAE exclusivas do professor; isto \u00e9, \n\nsempre que o professor estabeleceu RAE, os alunos tamb\u00e9m o fizeram \n\nAl\u00e9m disso, retira-se desta an\u00e1lise que todas as RAE do aluno em contexto CTSA s\u00e3o \n\npotenciais. \n\n7.4.3 An\u00e1lise de dados focada em tarefas e em intera\u00e7\u00f5es professor-aluno com elas \n\nrelacionadas \n\nNeste subcap\u00edtulo faz-se uma aprecia\u00e7\u00e3o sobre as intera\u00e7\u00f5es professor-aluno vivenciadas em \n\nalguns dos grupos de eventos referidos no subcap\u00edtulo anterior. Faz-se uma focagem naqueles \n\ngrupos de eventos que s\u00e3o caracterizados por categorias de an\u00e1lise que interessam para este \n\nefeito. Isto \u00e9, focam-se os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes \n\nao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno. Esta focagem \n\njustifica-se pelo seguinte: os grupos com esta caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles em que \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar intera\u00e7\u00f5es professor-aluno envolvendo as categorias que t\u00eam sido utilizadas neste \n\nestudo. Estes s\u00e3o os grupos de eventos mais interessantes para se apreciar o tipo de pr\u00e1ticas de \n\nensino envolvidas. No caso desta narra\u00e7\u00e3o esses grupos s\u00e3o os que constam a sombreado na \n\nTabela 29, que \u00e9 igual \u00e0 Tabela 28, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o nos sombreados. \n\n  \n\n\n\n  \n\n185 / 226 \n\nTabela 29 \u2013 Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma da Figura 28. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno. \n\n Categorias de an\u00e1lise que caracterizam os grupos formados no dendrograma \n\nGrupo \nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua \u2013 Energia Outras categorias de an\u00e1lise \n\nProfessor Aluno Professor Aluno \n\n1 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n? \u00c1gua Aluno Uso Recurso \n\n2 ? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nuso Recurso \n\n? ? \n\n3 \n\n \n? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nUso Recurso \n? ? \n\n4 ? ? ? Energia Aluno Uso Recurso \n\n5 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nuso Recurso \n? \n\n\u00c1gua Aluno Uso Recurso \n\nEnergia Aluno Uso Recurso \n\n6 ? \nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n? \u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n7 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n? Energia Aluno ref. Recurso \n\n8 \nRAE Prof. ref. \n\nRecurso \n\nRAE Expl\u00edcita Aluno \n\nref. Recurso \n\n\u00c1gua Prof. ref. Recurso \n\nEnergia Prof. ref. Recurso \n\n\u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n \n\n9 ? ? Energia Prof. CTSA Energia Aluno CTSA \n\n10 ? ? ? \nEnergia Aluno CTSA; \n\nEnergia Aluno ref. Recurso \n\n11 ? ? Energia Prof. ref. Recurso Energia Aluno ref. Recurso \n\n12 ? ? \u00c1gua Prof. ref. Recurso ? \n\n13 ? \n\nRAE Potencial Aluno \n\nCTSA; \n\nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso\" \n\n\u00c1gua Prof. CTSA ? \n\n14 ? \nRAE Potencial Aluno \n\nref. Recurso\" \n? \u00c1gua Aluno ref. Recurso \n\n \n\n \n\nAnalisou-se tamb\u00e9m o n\u00famero de eventos de cada grupo em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos \n\ntotal da narra\u00e7\u00e3o. Dito de outra forma, analisou-se a extens\u00e3o de cada um dos grupos na \n\nnarra\u00e7\u00e3o. Na Tabela 30 podem ser vistos o n\u00famero de eventos de cada grupo e a sua \n\ncorrespondente percentagem em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de eventos total; os grupos que cont\u00eam \n\ncategorias de an\u00e1lise referentes ao professor e categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno, est\u00e3o \n\na sombreado. \n\n  \n\n\n\n186 / 226 \n\nTabela 30 \u2013 Extens\u00e3o (em n\u00famero de eventos e em percentagem) dos Grupos referidos na Tabela 29. \n\nEst\u00e3o destacados a sombreado os grupos cuja caracteriza\u00e7\u00e3o envolve categorias de an\u00e1lise referentes ao \n\nprofessor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise referentes ao aluno.  \n\nGrupo N\u00famero de eventos Percentagem no total \n\n1 16 13,9 \n\n2 5 4,3 \n\n3 17 14,8 \n\n4 11 9,6 \n\n5 6 5,2 \n\n6 7 6,1 \n\n7 6 5,2 \n\n8 5 4,3 \n\n9 9 7,8 \n\n10 6 5,2 \n\n11 9 7,8 \n\n12 5 4,3 \n\n13 5 4,3 \n\n14 8 7,0 \n\nTotais 115 100% \n\n \n\nNa Figura 27 apresento um gr\u00e1fico representativo da extens\u00e3o de cada Grupo sombreado na \n\nTabela 30 (em percentagem), isto \u00e9, representativo da extens\u00e3o de cada grupo caracterizado \n\npor categorias de an\u00e1lise referentes ao professor e simultaneamente, categorias de an\u00e1lise \n\nreferentes ao aluno.  \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Gr\u00e1fico da extens\u00e3o de cada Grupo constru\u00eddo com os dados da Tabela 30 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns \n\n\n\n  \n\n187 / 226 \n\n \n\nEstes Grupos s\u00e3o grupos de eventos; esses eventos ocorrem durante a realiza\u00e7\u00e3o de Tarefas \n\n(que na narra\u00e7\u00e3o correspondem a Epis\u00f3dios). \u00c9 de esperar que essas Tarefas proporcionem a \n\nocorr\u00eancia das categorias de an\u00e1lise que caracterizam os eventos de um Grupo. \n\nInteressa pois saber quais s\u00e3o estas Tarefas, o que se faz consultando as NM. \n\nElucido que as Tarefas a que me refiro s\u00e3o aquelas que efetivamente ocorreram, isto \u00e9, s\u00e3o \n\nepis\u00f3dios das narra\u00e7\u00f5es. Nem sempre estes epis\u00f3dios est\u00e3o em correspond\u00eancia biun\u00edvoca \n\ncom as tarefas descritas nos instrumentos utilizados pelo professor (estes est\u00e3o apresentados \n\nno Cap\u00edtulo 6). Isto deve-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que, como \u00e9 habitual, ocorrem durante as aulas, nas \n\nquais nem sempre as tarefas s\u00e3o realizadas estritamente com a organiza\u00e7\u00e3o prevista (e.g., por \n\nvezes uma Tarefa ocorre noutra altura; noutros casos, uma Tarefa subdivide-se em duas). \n\nAs Tarefas realizadas nesta aula foram as seguintes: \n\n \n\nTarefa 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: V\u00eddeo de 7 min que acompanha o kit did\u00e1tico. Debate. \n\nTarefa 2 \u2013 Uso de uma simula\u00e7\u00e3o computacional sobre eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: Em que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise da \u00e1gua? Qual a sua fun\u00e7\u00e3o num sistema com uma c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n\n(diversas formas) na eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\nTarefa 3 \u2013 Uso de uma simula\u00e7\u00e3o  computacional sobre a c\u00e9lula de combust\u00edvel  \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: O que faz uma c\u00e9lula de combust\u00edvel? Qual a import\u00e2ncia da membrana da c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n\n(diversas formas) na c\u00e9lula de combust\u00edvel.  \n\nTarefa 4 \u2013 Uso do kit da c\u00e9lula de combust\u00edvel. Montagem, descri\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00f5es livres com o kit \n\nTarefa 5 \u2013 Fazer um esquema conceptual sobre os fluxos de mat\u00e9ria e de energia no sistema \n\n \n\nNa Tabela 31 apresento para cada Grupo as Tarefas que nele foram mais determinantes. Isto \n\n\u00e9, aquelas que cont\u00e9m mais eventos desse Grupo. \n\n  \n\n\n\n188 / 226 \n\nTabela 31 \u2013 Percentagem de eventos de cada Grupo em cada Tarefa (Epis\u00f3dio). \n\nPara cada Grupo, est\u00e3o real\u00e7adas a verde alguns dos maiores valores. \n\n Tarefas da narra\u00e7\u00e3o Multimodal \n\nGrupo de \n\neventos \nTarefa 1 Tarefa 2 Tarefa 3 Tarefa 4 Tarefa 5 \n\nGrupo 7 0 16,7 33,3 0 50,0 \n\nGrupo 8 20 40 0 20 20 \n\nGrupo 9 0 0 0 100 0 \n\nGrupo 11 11,1 11,1 0 77,8 0 \n\nGrupo 13 0 100 0 0 0 \n\n \n\n\u00c9 certo que est\u00e1 agora em apre\u00e7o uma outra narra\u00e7\u00e3o, com outros recursos e viv\u00eancias de \n\naula. No entanto, em termos de constru\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e da sua aprecia\u00e7\u00e3o, os \n\nprocedimentos s\u00e3o em tudo similares aos apresentados a prop\u00f3sito das duas NM anteriores. \n\nPor este motivo, e tamb\u00e9m porque h\u00e1 diversos valores iguais que tornaria dif\u00edcil a escolha, \n\nvou interpretar um menor n\u00famero de valores, que s\u00e3o os que est\u00e3o sombreados a verde na \n\nTabela 31. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 7 \n\nComo se pode ver na Tabela 29 este grupo \u00e9 caracterizado por eventos em que h\u00e1 o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua energia, quer pelo aluno, quer pelo professor, \n\nprincipalmente quando o aluno trata o tema energia. Podemos ver na Tabela 31 que \u00e9 nas \n\nTarefas 3 e 5 que este Grupo cont\u00e9m mais eventos. Vejamos as Tarefas: \n\nTarefa 3 \u2013 Uso de uma simula\u00e7\u00e3o  computacional sobre a c\u00e9lula de combust\u00edvel \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: O que faz uma c\u00e9lula de combust\u00edvel? Qual a import\u00e2ncia da membrana da c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n\n(diversas formas) na c\u00e9lula de combust\u00edvel.  \n\nTarefa 5 \u2013 Fazer um esquema conceptual sobre os fluxos de mat\u00e9ria e de energia no sistema \n\n \n\n\n\n  \n\n189 / 226 \n\nSe analisarmos o que \u00e9 pedido em ambas as Tarefas, podemos verificar que as categorias de \n\nan\u00e1lise que figuram nos eventos deste Grupo est\u00e3o em conson\u00e2ncia com esses mesmos \n\npedidos. No decorrer da Tarefa 3, onde se usou a simula\u00e7\u00e3o sobre a c\u00e9lula de combust\u00edvel, \u00e9 \n\nnatural que os alunos tenham estabelecido rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia mais a prop\u00f3sito do tema \n\nenergia do que a prop\u00f3sito do tema \u00e1gua; isto porque num uso isolado da simula\u00e7\u00e3o sobre a \n\nc\u00e9lula de combust\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 o tema predominante. Claro que a \n\nprop\u00f3sito destra simula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m houve v\u00e1rias vezes a refer\u00eancia ao tema \u00e1gua, produto \n\nfinal do processo da c\u00e9lula de combust\u00edvel e a partir da qual se pode obter hidrog\u00e9nio; mas o \n\ntema energia foi predominante nesta tarefa, o que fez que com se tornasse mais caracter\u00edstico \n\ndo Grupo em an\u00e1lise.  \n\nQuanto \u00e0 Tarefa 5, tamb\u00e9m teve influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o deste grupo, quer na promo\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia da parte dos alunos, quer no facto de estas \n\nrela\u00e7\u00f5es serem essencialmente pela via do tema energia. Nesta Tarefa foi solicitado aos \n\nalunos que esquematizassem num diagrama os fluxo de mat\u00e9ria e energia do sistema; era de \n\nesperar que nela os alunos referissem o tema energia.  \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 8 \n\nPodemos ver que este Grupo \u00e9 constitu\u00eddo por eventos em que existe estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e1gua energia, quer pelo aluno, quer pelo professor (tal como no Grupo anterior), mas \n\naqui os alunos fazem-no com refer\u00eancia ao tema \u00e1gua. Podemos ver na Tabela 31 que \u00e9 a \n\nTarefa 2 que mais determina a forma\u00e7\u00e3o deste Grupo. Vejamos a Tarefa: \n\nTarefa 2 \u2013 Uso de uma simula\u00e7\u00e3o computacional sobre eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: Em que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise da \u00e1gua? Qual a sua fun\u00e7\u00e3o num sistema com uma c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n\n(diversas formas) na eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Grupo anterior, a principal diferen\u00e7a deste Grupo tem a ver com o tema a partir \n\ndo qual os alunos estabelecem rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua energia. Enquanto no Grupo anterior era a \n\nprop\u00f3sito do tema energia, neste Grupo \u00e9 a prop\u00f3sito do tema \u00e1gua. Este facto \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel tendo em conta o que foi solicitado em ambas as Tarefa. Na Tarefa anterior \n\n\n\n190 / 226 \n\npedia-se para usar a simula\u00e7\u00e3o sobre a c\u00e9lula de combust\u00edvel, o que pelas raz\u00f5es atr\u00e1s \n\nmencionadas levou os alunos a tratarem mais o tema energia; nesta Tarefa \u00e9 solicitado que \n\nusem a simula\u00e7\u00e3o computacional sobre a eletr\u00f3lise da \u00e1gua. Ora \u00e9 natural que seja o tema \n\n\u00e1gua o predominante na promo\u00e7\u00e3o do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia, e que \n\nportanto figure como caracter\u00edstica dos eventos deste Grupo. \n\n \n\nRelativamente aos Grupo 9 e 11 \n\nNa Tabela 29 pode ser visto que ambos os grupos s\u00e3o caracterizados pelo facto de o professor \n\ne os alunos tratarem o tema energia. No Grupo 9 essa abordagem \u00e9 feita em contextos CTSA, \n\ne no Grupo 11 ela \u00e9 feita tendo como refer\u00eancia o recurso. Na Tabela 31 podemos ver que \u00e9 a \n\nTarefa 4 que mais determinou a forma\u00e7\u00e3o deste dois Grupos de eventos. Vejamos a Tarefa: \n\nTarefa 4 \u2013 Uso do kit da c\u00e9lula de combust\u00edvel. Montagem, descri\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00f5es livres com o kit \n\nO kit utilizado era composto essencialmente por duas partes: uma em que era realizada a \n\neletr\u00f3lise da \u00e1gua tendo como fonte de energia um painel fotovoltaico, e uma outra relativa \u00e0 \n\nc\u00e9lula de combust\u00edvel onde era produzida energia el\u00e9trica que alimentava uma pequena \n\nventoinha. Ora, n\u00e3o \u00e9 de todo de estranhar que apesar de haver \u00e1gua envolvida neste sistema, \n\ntenha sido o tema energia que mais se evidenciou durante a realiza\u00e7\u00e3o da Tarefa. O facto de \n\nser necess\u00e1ria energia para a eletr\u00f3lise, para que tenhamos hidrog\u00e9nio, para que se produza \n\nenergia, sobrep\u00f4s-se em termos gerais \u00e0 abordagem ao tema \u00e1gua, apesar de esta ser essencial \n\nno processo. Contribuiu tamb\u00e9m para isso conversas sobre as diferentes formas de energia no \n\nprocesso, as perdas de energia e efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\n \n\nRelativamente ao Grupo 13 \n\nA Tarefa mais determinante na forma\u00e7\u00e3o deste Grupo de eventos \u00e9 a Tarefa 2:  \n\nTarefa 2 \u2013 Uso de uma simula\u00e7\u00e3o computacional sobre eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\n? Utilizar as potencialidades do simulador. Observar a simula\u00e7\u00e3o nas suas diversas partes. \n\n? Fazer algumas c\u00f3pias de ecr\u00e3 com legenda. Gravar num ficheiro de Word. \n\n? Debate: Em que \u00e9 que consiste a eletr\u00f3lise da \u00e1gua? Qual a sua fun\u00e7\u00e3o num sistema com uma c\u00e9lula de \n\ncombust\u00edvel? \n\n? Fazer um esquema dos dispositivos usados e dos fluxos de mat\u00e9ria (\u00e1gua, gases,\u2026) e de energia \n\n(diversas formas) na eletr\u00f3lise da \u00e1gua.  \n\nComo se pode ver, o Grupo \u00e9 caracterizado pelas categorias de an\u00e1lise referentes a rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1gua-energia potenciais da parte do aluno, enquanto o professor trata a tem\u00e1tica \u00e1gua num \n\n\n\n  \n\n191 / 226 \n\ncontexto CTSA. Aparentemente isto poder\u00e1 significar que durante o uso da simula\u00e7\u00e3o \n\ncomputacional sobre eletr\u00f3lise da \u00e1gua o professor sente necessidade de tratar o tema numa \n\nperspetiva CTSA, pois \u00e9 dif\u00edcil para os alunos estabelecer pontes entre o que est\u00e1 a ser tratado \n\ne as suas aplica\u00e7\u00f5es em contextos reais. \n\n \n\nDe uma forma geral pode ser visto que nos eventos constituintes dos dois maiores grupos, n\u00e3o \n\nocorrem RAE. Nesta an\u00e1lise (de um modo ainda mais n\u00edtido do que na narra\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \n\ndessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua) os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\ndispersos por todas as cinco Tarefas consideradas. \n\n7.5 S\u00edntese \n\nSobre as correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise \n\nCome\u00e7o por referi-me \u00e0 narra\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e Ciclo urbano \n\nda \u00e1gua. Tendo em conta as correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise (sec\u00e7\u00e3o 7.2.1, Tabela 17), \n\npode dizer-se que, de uma forma geral, \u00e9 aparentemente pela via do tema Energia em \n\ncontextos CTSA que os alunos estabelecem mais Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia. Contudo, \n\na refer\u00eancia ou uso do recurso pela parte dos alunos, cria tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es para que estes \n\nrelacionem os dois temas, mas mais pela via do tema \u00e1gua.  \n\n\u00c9 natural que com os recursos utilizados os alunos partam mais facilmente para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia pela via do tema \u00e1gua (dessalinizar \u00e1gua, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). \u00c9 por isso tamb\u00e9m  natural que necessitem de situar o tema energia em \n\ncontextos CTSA, no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia.  \n\nNo caso do professor, \u00e9 tamb\u00e9m aparentemente pela via do tema Energia que este estabelece \n\nmais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, quer em contextualiza\u00e7\u00f5es CTSA, quer referindo ou usando o \n\nrecurso. \u00c9 natural que sejam estas as correla\u00e7\u00f5es mais elevadas da narra\u00e7\u00e3o pois nesta aula o \n\nprofessor explicitou logo de in\u00edcio que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas, que essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante e que existem recursos onde a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada. Foi o professor que \n\napresentou o recurso, e era o professor que tinha a inten\u00e7\u00e3o de relacionar os dois temas. \n\nRepare-se que o professor, enquanto usava ou referia o recurso partiu do tema energia para \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia. Este facto est\u00e1 certamente relacionado com o facto de ser \n\n\n\n192 / 226 \n\numa via inicialmente menos \u00f3bvia para os alunos enquanto usavam o recurso, que lhe era \n\nmenos familiar, e por isso o professor viu a necessidade de refor\u00e7ar o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas por essa via.  \n\nApesar de serem correla\u00e7\u00f5es da mesma ordem de grandeza (as referentes ao aluno e as \n\nreferentes ao professor), era de certa forma expect\u00e1vel que fosse a refer\u00eancia ao recurso pela \n\nparte do professor que se correlacionasse mais com o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-\n\nEnergia. Isto porque foi o professor que apresentou o recurso, e era o professor que tinha a \n\ninten\u00e7\u00e3o de relacionar os dois temas; seria por isso de esperar que, ainda que sem \n\nmanusear/usar o recurso, o referisse v\u00e1rias vezes quando estabelecia rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia.  \n\n \n\nQuanto a interven\u00e7\u00e3o no terreno sobre Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica, \n\nGlobalmente as correla\u00e7\u00f5es indicam-nos que: (i) os alunos estabelecem Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-\n\nEnergia Expl\u00edcitas durante o Uso do Recurso, quer a prop\u00f3sito da \u00c1gua, quer a prop\u00f3sito da \n\nEnergia; (ii) os alunos n\u00e3o estabelecem Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas com fatores do \n\n\u00e2mbito CTSA. \n\nO primeiro item \u00e9 de interpreta\u00e7\u00e3o \u00f3bvia. Quanto ao segundo, a minha interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nseguinte: nestas atividades, as rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia envolvem s\u00f3 a energia potencial \n\ngrav\u00edtica, e n\u00e3o envolvem de modo central propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas da \u00e1gua. Por \n\nexemplo, na simula\u00e7\u00e3o com folha de c\u00e1lculo usa-se a designa\u00e7\u00e3o \u201cfluido\u201d (como em ?fluido); e \n\nna simula\u00e7\u00e3o com anima\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica Buoyancy \u2013 Projeto Phet pode alterar-se o fluido, que ora \n\n\u00e9 \u00e1gua, ora \u00e9 algo que sugere um \u00f3leo. Ou seja, os alunos est\u00e3o mergulhados em atividades \n\nque envolvem os conceitos de \u00e1gua e de energia de um modo muito particular: a \u00e1gua pode \n\nser substitu\u00edda por outro fluido, e a energia \u00e9 s\u00f3 potencial grav\u00edtica. Assim, efetuar uma \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia e, al\u00e9m disso, transferir essa rela\u00e7\u00e3o para um \u00e2mbito CTSA distante \n\ndaquelas atividades, \u00e9 um passo dif\u00edcil.  \n\nPara al\u00e9m disso, o tema (Lei de Arquimedes e Energia Potencial grav\u00edtica) \u00e9 em geral de \n\ndif\u00edcil compreens\u00e3o, como referido na sec\u00e7\u00e3o 6.3 (Tabela 15); era de esperar por isso que os \n\nalunos estivessem concetualmente pouco dispon\u00edveis para se descentrar do esfor\u00e7o das \n\natividades em curso e para divergir para relacionamentos do tipo CTSA, ou outros que \n\nestivessem para al\u00e9m das tarefas. Tamb\u00e9m, a folha de c\u00e1lculo usada, que foi algo novo para os \n\nalunos, levou a que, quer os alunos, quer o professor, estivessem centrados em aspetos mais \n\n\n\n  \n\n193 / 226 \n\nconcetuais e operacionais da simula\u00e7\u00e3o computacional. Ora, do ponto de vista de media\u00e7\u00e3o \n\nisso traduziu-se no facto de ter havido pouco espa\u00e7o para que o professor encaminhasse as \n\ntarefas, solicita\u00e7\u00f5es, explicita\u00e7\u00f5es, no sentido da contextualiza\u00e7\u00e3o do tipo CTSA. Repare-se \n\nque houve ocorr\u00eancias de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, quer pela via do tema \u00c1gua, quer pela via \n\ndo tema Energia pela parte do Aluno, durante o uso do recurso (Tabela 22). \n\nIsto explica de certa forma o facto de, no que diz respeito a rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia da parte \n\ndos alunos num contexto CTSA, estas apenas surgem como Potenciais, e a prop\u00f3sito do tema \n\nEnergia. \n\nPodemos ver tamb\u00e9m verificar que sempre que o professor usa o recurso e trata o tema \n\nEnergia, ele e os alunos estabelecem rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, expl\u00edcitas e referindo o recurso; \n\nisto \u00e9-nos indicado pelo valor de correla\u00e7\u00e3o 1,00. Vimos tamb\u00e9m que quando o professor usa \n\no recurso e trata o tema \u00c1gua, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,81 com o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia por ele pr\u00f3prio e por parte dos alunos, no caso destes, expl\u00edcitas e \n\nreferindo o recurso. Ainda quando o professor usa o recurso, existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,81 \n\nentre a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua e a refer\u00eancia ao tema Energia.  \n\nEstes valores de correla\u00e7\u00f5es elevadas eram expect\u00e1veis: a inten\u00e7\u00e3o do professor nas suas \n\ntarefas e no uso dos recursos era a de investigar se esse uso promoveria o estabelecimento da \n\nRela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Era portanto de esperar que o professor, ao usar o recurso com \n\nrefer\u00eancia a um dos temas, fizesse refer\u00eancia ao outro tema, e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os dois. Nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es os alunos tamb\u00e9m estabeleciam Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia, referindo-se ao \n\nrecurso.  \n\nPodemos tamb\u00e9m ver quando o Aluno Usa o Recurso h\u00e1 tend\u00eancia para coexistir a refer\u00eancia \n\naos temas \u00c1gua e Energia, e para o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os dois temas.  \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel, \n\npela an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre categorias pode dizer-se que, de uma forma geral, \u00e9 pela via \n\ndo tema energia que existem mais condi\u00e7\u00f5es para que sejam estabelecidas Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \n\n\u00c1gua-Energia; isto quando o aluno usa ou refere o recurso \n\nJ\u00e1 o professor, seja ao referir o recurso, seja num contexto CTSA, \u00e9 pela via do tema \u00c1gua \n\nque estabelece mais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. \n\n\n\n194 / 226 \n\nFoi o tema Energia que mais promoveu o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-\n\nEnergia pelo aluno, o que poder\u00e1 ser explicado pelo facto de, nos debates e outras intera\u00e7\u00f5es, \n\na Energia ter desempenhado um papel central, quer por ter sido necess\u00e1ria energia el\u00e9trica \n\npara produzir hidrog\u00e9nio por eletr\u00f3lise, quer pela possibilidade de a partir dele se poder \n\nproduzir energia el\u00e9trica. Nos dados constantes na Tabela 27 n\u00e3o h\u00e1 Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nExpl\u00edcitas da parte dos alunos a contextos CTSA. Isso n\u00e3o significa a aus\u00eancia total deste tipo \n\nde rela\u00e7\u00f5es: est\u00e1 relacionado com os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o das correla\u00e7\u00f5es utilizados para \n\nefeitos da presente discuss\u00e3o. Ali\u00e1s, como se pode ver no Anexo 6 existe uma correla\u00e7\u00e3o de \n\n0,40 entre o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas a prop\u00f3sito do tema \u00c1gua \n\nnum contexto CTSA. \n\n\u00c9 ainda de destacar que no caso dos alunos existe uma correla\u00e7\u00e3o de 0,59 entre o \n\nestabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Potenciais \u00c1gua-Energia e a refer\u00eancia ao tema \u00c1gua num \n\ncontexto CTSA. Este \u00e9 o segundo valor de correla\u00e7\u00f5es mais elevado; ora, apesar de n\u00e3o se \n\ntratar do estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas, o destaque deve-se \u00e0 \n\nexist\u00eancia de v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de oportunidade para o professor explicitar Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-\n\nEnergia num contexto CTSA, promovendo esse tipo de estabelecimento pelos alunos. Ou \n\nseja, tamb\u00e9m neste caso, teve uma influ\u00eancia importante o facto de se terem em conta as \n\nrela\u00e7\u00f5es potenciais.  \n\nRepare-se tamb\u00e9m que, no caso do professor, as Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia s\u00e3o com muita \n\nfrequ\u00eancia estabelecidas num contexto CTSA, e pela via do tema \u00c1gua. Isto poder\u00e1 significar \n\numa necessidade sentida pelo professor de complementar a vertente preferida pelos alunos \n\nque, como se viu acima, foi o tema Energia que mais promoveu o estabelecimento de \n\nRela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia por parte dos alunos. \n\n \n\nPara efeitos de s\u00edntese sobre a informa\u00e7\u00e3o retirada da an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre categorias, \n\napresento um resumo na Tabela 32. \n\n  \n\n\n\n  \n\n195 / 226 \n\nTabela 32 \u2013 Quadro resumo sobre os t\u00f3picos (\u00c1gua ou Energia) envolvidos no estabelecimento de RAE, \n\nbaseado nas correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise. \u201cRecurso\u201d inclui \u201crefer\u00eancia\u201d e \u201cuso\u201d.  \n\nInterven\u00e7\u00e3o \n\nAluno Professor \n\nCTSA Recurso CTSA Recurso \n\nDessaliniza\u00e7\u00e3o com energia \n\nsolar e ciclo urbano da \u00e1gua \n\nRAE expl\u00edcitas \n\nEnergia \n\nRAE expl\u00edcitas \n\n\u00c1gua \n\nRAE \n\nEnergia \n\nLei de Arquimedes e energia \n\npotencial grav\u00edtica \n\nRAE potenciais \n\nEnergia \n\nRAE expl\u00edcitas \n\n\u00c1gua e Energia \n\nRAE \n\nEnergia \n\nRAE \n\n\u00c1gua e Energia \n\nProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\ncom c\u00e9lulas de combust\u00edvel \n\nRAE potenciais \n\n\u00c1gua \n\nRAE expl\u00edcitas \n\nEnergia \n\nRAE \n\n\u00c1gua  \n\n \n\nAnalisando a tabela, pode dizer-se que quando o recurso orienta os alunos no estabelecimento \n\nde RAE pela envolvendo um dos temas (\u00c1gua ou Energia), existe a tend\u00eancia para que o \n\nprofessor que no sentido de complementar essa orienta\u00e7\u00e3o, estabelecendo RAE envolvendo o \n\noutro tema. E isto, quer envolvendo o Recurso, quer em contextos CTSA. \u00c9 de notar tamb\u00e9m \n\nque os temas CTSA predominantes dos alunos s\u00e3o os mesmos que os do professor. Isto pode \n\nquerer dizer que os contextos CTSA se estabeleceram em conjunto; ou talvez (mas sem dados \n\nsuficientes para poder afirmar) possa querer dizer que houve uma tentativa do professor de \n\ncontextualizar os temas e os recursos numa perspetiva CTSA, e que essa tentativa foi \n\nacompanhada pelos alunos. \n\n \n\nSobre os agrupamentos de eventos: rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia \n\nPode ser visto que na NM sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e ciclo urbano da \u00e1gua as \n\nRAE potenciais do aluno s\u00e3o quase sempre baseadas na refer\u00eancia a um dos dois t\u00f3picos: ou \n\n\u00e1gua, ou energia. Isto indica em princ\u00edpio um caminho para que professor pudesse conduzir \n\ntais rela\u00e7\u00f5es potenciais conduzir para a explicita\u00e7\u00e3o, pois aparentemente bastaria conseguir \n\nque o outro t\u00f3pico fosse tamb\u00e9m referido. \n\nPode tamb\u00e9m ser visto que existem quatro Grupos de eventos em que o estabelecimento de \n\nRAE \u00e9 feito exclusivamente pelo professor e apenas dois em que existem RAE \n\nexclusivamente da parte dos alunos, sendo potenciais num deles. De notar que em ambos os \n\ngrupos essas RAE s\u00e3o em contexto CTSA. Est\u00e1 aqui patente a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n196 / 226 \n\nprofessor para que os alunos estabele\u00e7am RAE expl\u00edcitas uma vez que por si s\u00f3s apenas o \n\nfizeram nos eventos do Grupo 4. Este aspeto faz intersetar esta sec\u00e7\u00e3o com a que se segue. \n\n \n\nNa NM sobre Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica ficou clara a import\u00e2ncia de ter \n\nsido considerado o elemento categorial (Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia) \u201cPotencial\u201d. Desta an\u00e1lise \n\nque o aparecimento de rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas da parte dos alunos surge essencialmente quando h\u00e1 \n\ninterven\u00e7\u00e3o do professor: quando este refere os temas \u00e1gua e energia, ou usa o recurso. S\u00e3o \n\nexce\u00e7\u00e3o os eventos em que os alunos comentam os gr\u00e1ficos obtidos na simula\u00e7\u00e3o \n\ncomputacional da folha de c\u00e1lculo, onde estabelecem na maior parte das vezes rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-\n\nenergia expl\u00edcitas. Nesses eventos n\u00e3o h\u00e1 interven\u00e7\u00f5es diretas do professor, ainda que sejam \n\ncoment\u00e1rios decorrentes das tarefas propostas. \n\n \n\nNa NM sobre produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel, de uma forma geral, \n\npode retirar-se que todas as RAE expl\u00edcitas do aluno foram estabelecidas sempre em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo recurso, usando-o ou referindo-o. Tamb\u00e9m se pode observar que n\u00e3o existem eventos com \n\nRAE exclusivas do professor; isto \u00e9, sempre que o professor estabeleceu RAE, os alunos \n\ntamb\u00e9m o fizeram. Al\u00e9m disso, retira-se desta an\u00e1lise que todas as RAE do aluno em contexto \n\nCTSA s\u00e3o potenciais. \n\n \n\nSobre os agrupamentos de eventos: tarefas e intera\u00e7\u00f5es professor-aluno relacionadas \n\nPode ser visto que na NM sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o com energia solar e ciclo urbano da \u00e1gua que \n\nos dois maiores grupos correspondem a intera\u00e7\u00f5es professor-aluno nas quais n\u00e3o houve \n\nestabelecimento de RAE por nenhuma das partes. O primeiro \u00e9 caracterizado por categorias \n\nreferente ao tema energia, e o segundo \u00e9 caracterizado por categorias referentes ao tema \u00e1gua. \n\nDe notar que em ambos os grupos a refer\u00eancia aos temas \u00e9 feita em contextos CTSA.  \n\nOutro aspeto que resulta desta an\u00e1lise \u00e9 o seguinte: os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno est\u00e3o de uma forma geral dispersos pelas sete Tarefas consideradas (a Tarefa \n\n1 \u00e9 excecional pela sua natureza). Como ser\u00e1 retomado adiante, isto est\u00e1 relacionado com o \n\nfacto de terem existido muitos eventos em que o professor estava muito presente a \n\nacompanhar os alunos nas suas atividades pr\u00e1ticas. \n\n \n\n\n\n  \n\n197 / 226 \n\nQuanto \u00e0 NM sobre Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica pode ver-se que os \n\nmomentos em que os alunos estabelecem mais rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia, s\u00e3o aqueles \n\nem que o Professor tem, no que diz respeito \u00e0 sua media\u00e7\u00e3o, uma interven\u00e7\u00e3o mais ativa no \n\nuso do recurso e tenta, ao mesmo tempo que usa o recurso, obter respostas imediatas da parte \n\ndos Alunos relativas aos temas \u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es. A distribui\u00e7\u00e3o pelas Tarefas \n\ndos eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o professor-aluno \u00e9 de um tipo diferente do relativo \u00e0s \n\nrestantes NM. Neste caso todos esses eventos est\u00e3o numa s\u00f3 tarefa. Isto poder\u00e1 ser explicado \n\npelo facto de no decorrer das atividades ter existido uma Tarefa que se tornou predominante \n\nno decorrer da aula. \n\n \n\nNa NM sobre produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com c\u00e9lulas de combust\u00edvel, os eventos \n\nindiciadores de intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispersos por todas as cinco Tarefas consideradas, de um \n\nmodo ainda mais n\u00edtido do que na narra\u00e7\u00e3o referente \u00e0 dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o \n\nurbana de \u00e1gua. Tamb\u00e9m neste caso, isto est\u00e1 relacionado com o facto de terem existido \n\nmuitos eventos em que o professor estava muito presente a acompanhar os alunos nas suas \n\natividades pr\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\nUma vis\u00e3o sobre eventos, professor, alunos e RAE \n\nApresenta-se no gr\u00e1fico da Figura 30 os resultados de uma an\u00e1lise adicional efetuada com \n\nbase na Tabela 19 na Tabela 20, da narra\u00e7\u00e3o sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana \n\nde \u00e1gua. Pretende-se com esta an\u00e1lise adicional obter uma perce\u00e7\u00e3o global sobre os seguintes \n\naspetos:  \n\n- Distinguir eventos em que h\u00e1 indicia\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o professor-aluno (por haver \n\ncoocorr\u00eancia de categorias de an\u00e1lise do professor e do aluno) de outros em que apenas \n\ninterv\u00e9m o professor ou o aluno; \n\n- Para cada um desses tipos eventos (cada coluna do gr\u00e1fico), apresentar a distribui\u00e7\u00e3o em \n\npercentagem dos diversos tipos de RAE. \n\n\n\n198 / 226 \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua. \n\n \n\nSobre os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es professor-aluno (coluna da esquerda): \n\nEla trata de intera\u00e7\u00f5es, mas durante estas h\u00e1 tamb\u00e9m oportunidade para que o aluno \n\nestabele\u00e7a RAE expl\u00edcitas, mesmo que o professor n\u00e3o tenha estabelecido RAE (a vermelho \n\nno gr\u00e1fico). Ou seja, tais RAE do aluno n\u00e3o foram consequ\u00eancia de RAE do professor. O \n\nmesmo acontece simetricamente para o professor que pode estabelecer RAE durante um \n\nevento em que haja intera\u00e7\u00f5es, mesmo que o aluno n\u00e3o tenha estabelecido (a roxo no gr\u00e1fico). \n\nMas, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de RAE efetuadas quer pelo professor, quer pelo aluno (a verde no \n\ngr\u00e1fico), como seria expect\u00e1vel. \n\nNa maior parte destes eventos n\u00e3o h\u00e1 RAE expl\u00edcitas (zonas a azul claro e a azul escuro). \n\n \n\nSobre os eventos exclusivos do professor (coluna do meio): \n\nEm cerca de metade dos eventos exclusivos do professor, este estabelece RAE. \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nEventos com\n\nIntera\u00e7\u00f5es Professor-\n\nAluno\n\nEventos exclusivos do\n\nProfessor\n\nEventos exclusivos do\n\nAluno\n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns \n\n(%\n) \n\nEventos com RAE Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Professor\n\nEventos com RAE do Professor e do Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Aluno Potenciais\n\nEventos sem o estabelecimento de RAE\n\n\n\n  \n\n199 / 226 \n\nSobre os eventos exclusivos do aluno (coluna da direita): \n\nH\u00e1 predomin\u00e2ncia de RAE potenciais. Isto corrobora o anteriormente dito sobre o facto de as \n\nRAE expl\u00edcitas do aluno surgirem em maior percentagem nos eventos indiciadores de \n\nintera\u00e7\u00f5es professor-aluno. \n\n \n\nDe uma forma geral verifica-se pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que h\u00e1 mais eventos relativos a \n\nintera\u00e7\u00f5es professor-aluno do que eventos exclusivos do professor e exclusivos do aluno.  \n\n \n\nApresenta-se no gr\u00e1fico da Figura 31 o mesmo tipo de an\u00e1lise, mas referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre \n\nlei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica, baseada na Tabela 24 e na Tabela 25. \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o sobre lei de Arquimedes e \n\nenergia potencial grav\u00edtica \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nEventos com\n\nIntera\u00e7\u00f5es Professor-\n\nAluno\n\nEventos exclusivos do\n\nProfessor\n\nEventos exclusivos do\n\nAluno\n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns \n\n(%\n) \n\nEventos com RAE Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Professor\n\nEventos com RAE do Professor e do Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Aluno Potenciais\n\nEventos sem o estabelecimento de RAE\n\n\n\n200 / 226 \n\nSobre os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es professor-aluno (coluna da esquerda): \n\nTodos os eventos desta coluna envolveram RAE, ainda que a maior parte destas seja de \n\ncar\u00e1cter potencial (aus\u00eancia de azul escuro, presen\u00e7a predominante de azul claro). \n\nH\u00e1 RAE em simult\u00e2neo do professor e alunos (verde). \n\nN\u00e3o h\u00e1 RAE exclusivas do professor durante as intera\u00e7\u00f5es (aus\u00eancia de roxo) \n\nH\u00e1 RAE exclusivas do aluno durante as intera\u00e7\u00f5es; ou seja, tais RAE do aluno n\u00e3o foram \n\nconsequ\u00eancia de RAE do professor (vermelho). \n\n \n\nSobre os eventos exclusivos do professor (coluna do meio): \n\nEm cerca de um ter\u00e7o dos eventos exclusivos do professor, este estabelece RAE (roxo) \n\n \n\nSobre os eventos exclusivos do aluno (coluna da direita): \n\nH\u00e1 predomin\u00e2ncia de eventos em que existem RAE potencias (azul claro). \n\n \n\nDe uma forma geral verifica-se pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que h\u00e1 mais eventos exclusivos do \n\nAluno do que eventos relativos a intera\u00e7\u00f5es, ou exclusivos do professor. Quer o professor, \n\nquer os alunos, estabelecem mais RAE (expl\u00edcitas no caso dos alunos) nos eventos que lhes \n\ns\u00e3o exclusivos.  \n\n \n\nDa mesma forma, Apresenta-se no gr\u00e1fico da Figura 32 esta an\u00e1lise adicional mas referente \u00e0 \n\nnarra\u00e7\u00e3o c\u00e9lula de combust\u00edvel e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua, baseada na Tabela 29 e na \n\nTabela 30. \n\n \n\n\n\n  \n\n201 / 226 \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Tipos de eventos e percentagens de RAE. Referente \u00e0 narra\u00e7\u00e3o c\u00e9lula de combust\u00edvel e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua \n\n \n\nSobre os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es professor-aluno (coluna da esquerda): \n\nN\u00e3o existem RAE expl\u00edcitas exclusivas, nem do aluno, nem do professor. Todas as RAE \n\nexpl\u00edcitas foram estabelecidas em conjunto (quer pelo professor, quer pelo aluno). Ao \n\ncontr\u00e1rio dos gr\u00e1ficos anteriores, nestas intera\u00e7\u00f5es as RAE expl\u00edcitas (neste caso estabelecidas \n\nem conjunto) t\u00eam mais express\u00e3o do que as potenciais. \n\n \n\nSobre os eventos exclusivos do professor (coluna do meio): \n\nNestes poucos eventos o professor n\u00e3o estabeleceu RAE. \n\n \n\nSobre os eventos exclusivos do aluno (coluna da direita): \n\nTal como no gr\u00e1fico anterior, mas de um modo mais pronunciado, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de \n\neventos em que existem RAE potencias (azul claro). \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nEventos com\n\nIntera\u00e7\u00f5es Professor-\n\nAluno\n\nEventos exclusivos do\n\nProfessor\n\nEventos exclusivos do\n\nAluno\n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns \n\n(%\n) \n\nEventos com RAE Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Professor\n\nEventos com RAE do Professor e do Aluno Expl\u00edcitas\n\nEventos com RAE Aluno Potenciais\n\nEventos sem o estabelecimento de RAE\n\n\n\n202 / 226 \n\nDe uma forma geral verifica-se pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que a percentagem de eventos da \n\ncoluna do meio (professor) \u00e9 muito menor que a percentagem da coluna da direita (aluno).  \n\n \n\nComent\u00e1rio global sobre os tr\u00eas gr\u00e1ficos \n\nNos tr\u00eas casos foi predominante a percentagem de RAE potenciais dos alunos nos eventos s\u00f3 \n\na eles referentes (colunas da direita).  \n\nH\u00e1 um aspeto comparativo entre os tr\u00eas gr\u00e1ficos, que passo a referir: \n\n? No primeiro, sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, predomina a coluna da \n\nesquerda, o que est\u00e1 relacionado com o facto de terem existido muitos eventos em que \n\no professor e aluno interatuavam com os recursos e dialogavam, e em que o professor \n\nestava muito presente a acompanhar os alunos nas suas atividades pr\u00e1ticas. Para isso \n\ncontribuiu a natureza dos t\u00f3picos, dos recursos dispon\u00edveis e das tarefas propostas.  \n\n? No segundo, sobre lei de Arquimedes, h\u00e1 um relativo equil\u00edbrio entre as alturas das \n\ntr\u00eas colunas. Isto est\u00e1 relacionado com o facto de as Tarefas e a media\u00e7\u00e3o terem tido \n\nmomentos e tipifica\u00e7\u00f5es diversas, havendo, quer situa\u00e7\u00f5es de pendor mais expositivo \n\npor parte do professor, quer situa\u00e7\u00f5es em que os alunos de um modo mais aut\u00f3nomo \n\nrealizavam tarefas um pouco mais demoradas. Isto para al\u00e9m daquelas em que havia \n\numa intera\u00e7\u00e3o mais direta. No entanto, sem preju\u00edzo da afirma\u00e7\u00e3o feita sobre o relativo \n\nequil\u00edbrio, \u00e9 de salientar que a coluna da direita \u00e9 ligeiramente maior do que as outras. \n\nIsto porque foi relativamente importante o tempo dedicado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nalunos das tarefas aut\u00f3nomas e demoradas referidas. \n\n? No terceiro, sobre c\u00e9lula de combust\u00edvel, a coluna da direita \u00e9 claramente a que \n\npredomina. Isto est\u00e1 relacionado com a natureza dos recursos e das Tarefas. Os \n\nrecursos eram bastante simples de utilizar, tinham at\u00e9 alguma componente l\u00fadica, \n\ncaptaram bastante o interesse dos alunos pela sua novidade. As Tarefas solicitadas, \n\ndesignadamente quanto a experimenta\u00e7\u00f5es a realizar, foram efetuadas pelos alunos ao \n\nlongo de um tempo apreci\u00e1vel e com bastante autonomia. \n\nNa an\u00e1lise anterior, desempenhou um papel importante a considera\u00e7\u00e3o de RAE potenciais dos \n\nalunos.  \n\n\n\n  \n\n203 / 226 \n\n8 DISCUSS\u00c3O GLOBAL DOS RESULTADOS DO ESTUDO \n\nPara al\u00e9m dos resultados centrais do estudo, que apresento adiante, h\u00e1 outros que devem ser \n\nreferidos. Designo-os por resultados colaterais e com eles inicio este cap\u00edtulo. \n\nNo seu conjunto, a Primeira Fase e a Segunda Fase do estudo (referidas nos subcap\u00edtulos 1.3 e \n\n3.1) constitu\u00edram uma fase preliminar marcada pelos seguintes trabalhos: (i) Sustenta\u00e7\u00e3o do \n\nProblema de Investiga\u00e7\u00e3o, de que trata o Cap\u00edtulo 4; (ii) Elabora\u00e7\u00e3o das Respostas \u00e0s \n\nQuest\u00f5es Preliminares, de que trata o Cap\u00edtulo 5. Esta fase preliminar foi muito importante \n\npara o estudo. Foi nela que, designadamente, foram formalmente atingidos (no sentido \n\nexpresso na sec\u00e7\u00e3o 1.2) dois dos tr\u00eas Objetivos do estudo: O1 e O2. Com as respostas \u00e0s \n\nQuest\u00f5es Preliminares (QP) os Objetivos O1 e O2 deixaram de constituir requisito para \n\nprosseguir com o estudo, para intervir no terreno e procurar atingir O3 e atacar \n\noperacionalmente o PI. O1 e O2 passaram a constituir objetivos a atingir ao longo do estudo \n\n(como descrito nos Cap\u00edtulos 5, 6 e 7). Na obten\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s QP foi determinante que \n\no estudo estivesse a ser realizado por um professor-investigador (Griffiths, 1985; Atkinson, \n\n1994; Silva, 1990; Bogdan &amp; Biklen, 1994; Sacrist\u00e1n &amp; G\u00f3mez, 1992; Jackson, Berger &amp; \n\nEdwards, 1992; Porl\u00e1n, 1993). Foi tamb\u00e9m determinante que esse professor-investigador, eu \n\npr\u00f3prio, estivesse em intera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, francas, de interesse m\u00fatuo e frutuosas com as \n\ncomunidades de doc\u00eancia e de investiga\u00e7\u00e3o a que pertencia (Stenhouse, 1988; Silva, 1990; \n\nShulman, 1986; Wenger, 2006). Mas, para al\u00e9m do acabado de referir, esta fase preliminar \n\nconstituiu como que um pequeno estudo de investiga\u00e7\u00e3o inicial, com as suas quest\u00f5es e a \n\ndemanda das respostas respetivas, que permitiu construir contributos que considero de \n\ninteresse para al\u00e9m dos limites do presente estudo. \u00c9 neste sentido que podem ser \n\nconsiderados como resultados colaterais do estudo. Passo a referi-los. \n\nOs resultados obtidos com as pesquisas tratadas no subcap\u00edtulo 4.2 fundamentam, de um \n\nmodo que creio ter interesse para al\u00e9m dos limites do presente estudo, a import\u00e2ncia e a \n\nriqueza da tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, energia e rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia\u201d no \u00e2mbito da Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente. Recordo que estes resultados foram obtidos por estudo de \n\nv\u00e1rios artigos de 2011 e 2012 (ent\u00e3o referenciados) da Ingenium, revista da Ordem dos \n\nEngenheiros. \n\n\n\n204 / 226 \n\nOs resultados obtidos com as pesquisas tratadas na sec\u00e7\u00e3o 4.3.1 tornam patente que os \n\ndocumentos analisados, de import\u00e2ncia chave no Sistema de Ensino Portugu\u00eas, n\u00e3o est\u00e3o em \n\nconson\u00e2ncia, no que respeita \u00e0 tem\u00e1tica desde estudo, com a riqueza e a import\u00e2ncia referida \n\nno item anterior. Trata-se de algo cujo interesse vai tamb\u00e9m para al\u00e9m dos limites do presente \n\nestudo. Recordo que estes resultados foram obtidos por an\u00e1lise de conte\u00fado de: Programa 1\u00ba \n\nCEB - Estudo do Meio; Programa 2\u00ba CEB - Ci\u00eancias da Natureza; Programa 2\u00ba CEB - \n\nHist\u00f3ria e Geografia de Portugal; Metas de Aprendizagem 1\u00ba CEB - Estudo do Meio; Metas \n\nde Aprendizagem 2\u00ba CEB - Ci\u00eancias da Natureza; Metas de Aprendizagem 2\u00ba CEB - Hist\u00f3ria \n\ne Geografia de Portugal. \n\nComo descrito na sec\u00e7\u00e3o 4.3.2, efetuei uma an\u00e1lise dos documentos de dois encontros do \n\n\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: II Semin\u00e1rio ibero-americano ci\u00eancia-tecnologia-sociedade \n\nno ensino das ci\u00eancias (realizado na Universidade de Bras\u00edlia em 2010) e V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico \n\n/ I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, (realizado na Universidade de Aveiro em \n\n2008). Os resultados obtidos com tal an\u00e1lise evidenciaram dois aspetos que tamb\u00e9m considero \n\nde um interesse que vai para al\u00e9m do presente estudo: a tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, energia e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es\u201d est\u00e1 quantitativamente muito pouco presente; mas, quando est\u00e1 presente, divisa ou \n\nfaz divisar rela\u00e7\u00f5es de import\u00e2ncia cr\u00edtica para a humanidade e o planeta, e portanto para a \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados obtidos com os Question\u00e1rios a docentes, tratados no subcap\u00edtulo 4.4 \n\nevidenciam que os inquiridos fazem poucas rela\u00e7\u00f5es, e as que fazem t\u00eam pouca profundidade, \n\nentre os t\u00f3picos \u201c\u00e1gua\u201d, \u201cenergia\u201d e \u201csustentabilidade\u201d (apesar de os dois primeiros serem de \n\nimport\u00e2ncia decisiva para o terceiro); e que, a prop\u00f3sito de cada um desse tr\u00eas t\u00f3picos, \n\npraticamente n\u00e3o referem Atividades nem Recursos (apesar da sua import\u00e2ncia did\u00e1tica \n\nchave). Ora, considero que tamb\u00e9m estes resultados merecem ser tidos em conta para al\u00e9m \n\ndos limites do presente estudo. \n\nOs resultados referidos no subcap\u00edtulo 6.3 sobre respostas de alunos em Testes, comparando \n\nas classifica\u00e7\u00f5es obtidas em respostas relacionadas com a Lei de Arquimedes com outras, \n\nevidenciam que este tema \u00e9 um dos assuntos mais dif\u00edceis para os alunos envolvidos. J\u00e1 tinha \n\nessa perce\u00e7\u00e3o, e tinha conhecimento de que outros colegas tamb\u00e9m a tinham, mas n\u00e3o possu\u00eda \n\ndados comprovativos. Os resultados foram claros: na ESE-I. P. Porto, no conjunto de 15 anos \n\nletivos (de 1996 a 2011), a classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nas quest\u00f5es sobre Lei de Arquimedes tem um \n\n\n\n  \n\n205 / 226 \n\nvalor que \u00e9 inferior a metade da classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos Testes. Considero tratar-se de um \n\nresultado importante e \u00fatil, a ter em conta para al\u00e9m dos limites do presente estudo, tanto mais \n\nque incide sobre uma tem\u00e1tica importante no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, como ilustrado por \n\nMartins et al. (2007 b). \n\nConsidero ainda a pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o do Problema de Investiga\u00e7\u00e3o (com a respetiva \n\nsustenta\u00e7\u00e3o) constitui tamb\u00e9m um contributo deste estudo. E isto por dois motivos \n\nconjugados: porque, tanto quanto sei, ele \u00e9 original, nunca tendo sido formulado num estudo \n\nem Did\u00e1tica; e porque, como creio ter comprovado, ele \u00e9 de grande relev\u00e2ncia para a \n\nsociedade em geral e no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o em particular.  \n\n \n\nComo introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o dos resultados centrais do estudo, apresento um \n\nbreve mas necess\u00e1rio enquadramento. \n\nOs resultados centrais do estudo est\u00e3o, naturalmente, relacionados com o PI e, em particular, \n\ncom o O3, isto \u00e9, com a \u201cnecessidade\u201d que constitui o n\u00facleo do PI. Est\u00e3o portanto \n\nrelacionados com as Hip\u00f3tese Fortes (HF), os Objetivos, a interven\u00e7\u00e3o no terreno, a respetiva \n\nrecolha e an\u00e1lise de dados, as subsequentes interpreta\u00e7\u00f5es e as respostas obtidas \u00e0s Quest\u00f5es \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o (QI1 e QI2) que orientaram o n\u00facleo duro do estudo. Tal interven\u00e7\u00e3o e tais \n\nresultados e interpreta\u00e7\u00f5es foram apresentados nos Cap\u00edtulos 6 e 7, tendo o seu \n\nenquadramento sido apresentado nos Cap\u00edtulos que os precederam. \n\nQuanto a O3 (explorar e descrever possibilidades de tratamento em aula), claro que foi \n\natingido, pois houve interven\u00e7\u00f5es no terreno que tratou precisamente de explorar \n\npossibilidades de pr\u00e1ticas de ensino em aula sobre a tem\u00e1tica referida, como descrito no \n\nCap\u00edtulo 6, tendo os dados recolhidos sido analisados e discutidos no Cap\u00edtulo 7. \n\nAs Hip\u00f3teses Fortes deste estudo \u2014 os quase-princ\u00edpios em que ele se baseou, por se \n\nconsiderar que eles eram suficientemente s\u00f3lidos e ricos e que, expectavelmente, n\u00e3o seriam \n\npostos em causa \u2014 resistiram ao estudo e foram \u00fateis na orienta\u00e7\u00e3o deste. A HF1 \n\n(exequibilidade de resolver o PI) e a HF2 (exequibilidade da resolu\u00e7\u00e3o do PI e de responder \n\n\u00e0s QI) foram corroboradas, o que elucidei ao longo deste documento e aqui sintetizo: este \n\nestudo d\u00e1 um contributo importante e relevante na resolu\u00e7\u00e3o do PI, e foi poss\u00edvel responder \u00e0s \n\nQI. No que diz respeito \u00e0 HF4 (ensino sustentado e contributos para a educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade) posso dizer que nada a contraria, e os elementos que tenho conduzem a \n\n\n\n206 / 226 \n\nrefor\u00e7ar a minha convic\u00e7\u00e3o sobre a justeza desta hip\u00f3tese. Isto em parte foi j\u00e1 explicado no \n\nCap\u00edtulo 2 a prop\u00f3sito do construtivismo e das rela\u00e7\u00f5es entre ensino e aprendizagem (Novak \n\n&amp; Gowin, 1984; Pereira, 2007; Lopes et al., 2010; Ball, Thames &amp; Phelps, 2008; Shulman, \n\n1986; Martins et al, 2007). Quanto \u00e0 HF3 (contributos para um ensino mais sustentado), nada \n\nno estudo sugeriu que ela n\u00e3o fosse razo\u00e1vel ou que de algum outro modo merecesse ser posta \n\nem causa. De um ponto de vista formal, nada posso acrescentar (nem tal \u00e9 necess\u00e1rio para \n\nefeitos formais do presente estudo). Mas posso, e creio ser \u00fatil, acrescentar reflex\u00f5es que, \n\ncreio, refor\u00e7am a sua razoabilidade e plausibilidade e v\u00e3o para al\u00e9m do que formalmente \n\nconstituiu objeto espec\u00edfico deste estudo investigativo: \n\n- \u00c9 bem sabido, e ilustra-se no Cap\u00edtulo 4, que a \u00e1gua e a energia t\u00eam import\u00e2ncia cr\u00edtica na \n\nsustentabilidade do planeta tal como o conhecemos e, em particular, para a para a \n\nhumanidade. Nesse cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas v\u00e1rias refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que n\u00e3o me \n\nparece necess\u00e1rio referir aqui.  \n\n- No mesmo cap\u00edtulo ilustra-se tamb\u00e9m que, embora tal seja menos referido, pelo menos \n\nexplicitamente, s\u00e3o tamb\u00e9m m\u00faltiplas e cr\u00edticas as rela\u00e7\u00f5es entre a \u00e1gua e a energia. \n\n- \u00c9 tamb\u00e9m bem sabido que aprender \u00e9, em grande parte, estabelecer rela\u00e7\u00f5es; e que ensinar \n\nconsiste, em boa parte, em ajudar a estabelec\u00ea-las. Recordo algumas passagens do Cap\u00edtulo \n\n2 baseadas em Pereira (2007): o construtivismo caracteriza-se pelo uso da modela\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00e9mica ligada \u00e0 faculdade mental de religar as coisas separadas, e de o fazer de uma \n\nmaneira r\u00e1pida, apropriada e feliz (p. 37); o construtivismo interpreta o universo como uma \n\nrede din\u00e2mica de objetos e eventos inter-relacionados e considera que a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento consiste essencialmente em construir estruturas cognitivas relacionadas com \n\ntal rede (p. 38): a aprendizagem \u00e9 uma procura de significado, e este exige a compreens\u00e3o \n\ndo todo, de \u201cv\u00e1rios todos\u201d (p. 40). \n\n \n\nPasso a apresentar uma aprecia\u00e7\u00e3o global dos resultados centrais do estudo, centrada na \n\nresolu\u00e7\u00e3o do PI e nas respostas constru\u00eddas para as QI1 e QI2. \n\nEis uma apresenta\u00e7\u00e3o e uma aprecia\u00e7\u00e3o globais, que depois complementarei com aspetos mais \n\nespec\u00edficos: \n\n- O PI \u2014 necessidade de estudos e interven\u00e7\u00f5es em ambiente para promover a tem\u00e1tica \n\n\u201c\u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es\u201d no ensino \u2014 foi \u201cresolvido\u201d (n\u00e3o no sentido literal da \n\n\n\n  \n\n207 / 226 \n\npalavra, mas porque se conseguiram contributos para diminuir a extens\u00e3o do espa\u00e7o \n\nproblem\u00e1tico em apre\u00e7o): o presente estudo constitui contributo para colmatar aquela \n\nnecessidade, designadamente por ter sido realizado em ambiente natural de aula e estar aqui \n\napresentado com profundidade e detalhe, na descri\u00e7\u00e3o e na discuss\u00e3o; as interven\u00e7\u00f5es \n\nevidenciaram que o tratamento da tem\u00e1tica em aula \u00e9 facilmente exequ\u00edvel;  \n\n- A QI1 \u2014 relativa \u00e0s pr\u00e1ticas letivas (incluindo recursos e m\u00e9todos) que seriam necess\u00e1rias \n\nneste estudo \u2014 foi respondida pela pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o no terreno: foram descritas as \n\npr\u00e1ticas de ensino vivenciadas, incluindo t\u00f3picos, recursos, documentos de apoio, m\u00e9todos, \n\ntarefas e aspetos sobre media\u00e7\u00e3o. \n\n- A QI2 \u2014 relativa \u00e0 possibilidade de neste estudo se estabelecerem rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia de um modo relevante \u2014 teve uma resposta positiva: foi poss\u00edvel estabelecer em \n\naula rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia em quantidade e qualidade suficientes para construir \n\ncontributos relevantes para o PI e para a consecu\u00e7\u00e3o dos Objetivos; apresentaram-se os \n\nt\u00f3picos tratados, as rela\u00e7\u00f5es efetuadas e a categoriza\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es; apresentaram-se os \n\nm\u00e9todos e meios utilizados para recolher dados e construir informa\u00e7\u00f5es; e os resultados \n\nobtidos foram discutidos.   \n\n \n\nNa recolha de dados e no seu tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o, desempenharam pap\u00e9is chave: \n\nconceitos de tarefa, media\u00e7\u00e3o e outros relacionados (Lopes, Cravino &amp; Silva, 2010) e as \n\nNarra\u00e7\u00f5es multimodais (Lopes et al., 2014). \n\n \n\nPasso a complementar a apresenta\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o globais anteriores com aspetos espec\u00edficos \n\nrelativos aos dados da interven\u00e7\u00e3o no terreno. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es que se seguem s\u00e3o apresentadas da seguinte maneira: \n\nPrimeiro apresento considera\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise feita em termos de correla\u00e7\u00f5es entre \n\ncategorias de an\u00e1lise para as tr\u00eas narra\u00e7\u00f5es; depois, tamb\u00e9m para a as tr\u00eas narra\u00e7\u00f5es, \n\napresento os dois tipos de an\u00e1lise efetuados em termos de agrupamento de eventos.  \n\nDesde j\u00e1 chamo a aten\u00e7\u00e3o para um aspeto espec\u00edfico de interesse. Em todas as an\u00e1lises \n\nefetuadas desempenhou um papel importante a considera\u00e7\u00e3o de RAE potenciais dos alunos. \n\n\n\n208 / 226 \n\nFoi pois relevante e frutuoso ter-se considerado o elemento categorial de an\u00e1lise \u201cRAE \n\nPotencial\u201d.  \n\n \n\nNa NM relativa \u00e0 dessaliniza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua: em contextos CTSA \u00e9 pela via do \n\ntema Energia que os alunos estabelecem mais Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia; mas, \n\nquando utilizam os Recursos, \u00e9 pela via da \u00c1gua que eles mais facilmente partem para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-energia No caso do professor, \u00e9 pela via do tema Energia \n\nque este estabelece mais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia, quer em contextualiza\u00e7\u00f5es CTSA, quer \n\nreferindo ou usando o Recurso.  \n\nQuanto \u00e0 NM sobre a lei de Arquimedes: (i) os alunos estabelecem Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia \n\nExpl\u00edcitas durante o Uso do Recurso, quer a prop\u00f3sito da \u00c1gua, quer a prop\u00f3sito da Energia; \n\n(ii) os alunos n\u00e3o estabelecem Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia Expl\u00edcitas com fatores do \u00e2mbito \n\nCTSA. Efetuar uma rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia e, al\u00e9m disso, transferir essa rela\u00e7\u00e3o para um \n\n\u00e2mbito CTSA distante daquelas atividades, \u00e9 um passo dif\u00edcil. Estas RAE apenas surgem \n\ncomo Potenciais, e a prop\u00f3sito do tema Energia. Al\u00e9m disso, quando o Aluno Usa o Recurso \n\nh\u00e1 tend\u00eancia para coexistir a refer\u00eancia aos temas \u00c1gua e Energia, e para o estabelecimento \n\nde rela\u00e7\u00f5es entre os dois temas.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 NM sobre c\u00e9lulas de combust\u00edvel, \u00e9 pela via do tema Energia que \n\nexistem mais condi\u00e7\u00f5es para que sejam estabelecidas Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia; isto \n\nquando o aluno usa ou refere o recurso. J\u00e1 o professor, seja ao referir o recurso, seja num \n\ncontexto CTSA, \u00e9 pela via do tema \u00c1gua que estabelece mais Rela\u00e7\u00f5es \u00c1gua-Energia. Foi o \n\ntema Energia que mais promoveu o estabelecimento de Rela\u00e7\u00f5es Expl\u00edcitas \u00c1gua-Energia \n\npelo aluno, o que poder\u00e1 ser explicado pelo facto de, nos debates e outras intera\u00e7\u00f5es, a \n\nEnergia ter desempenhado um papel central, quer por ter sido necess\u00e1ria energia el\u00e9trica para \n\nproduzir hidrog\u00e9nio por eletr\u00f3lise, quer pela possibilidade de a partir dele se poder produzir \n\nenergia el\u00e9trica. Houve v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de oportunidade para o professor explicitar Rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1gua-Energia num contexto CTSA, promovendo esse tipo de estabelecimento pelos alunos. \n\nFoi importante ter em conta as rela\u00e7\u00f5es potenciais.  \n\n \n\nPasso a apresentar considera\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise feita em termos de agrupamentos de eventos \n\ntendo em vista rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia. \n\n\n\n  \n\n209 / 226 \n\nNa NM sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o e ciclo urbano da \u00e1gua, as RAE potenciais do aluno s\u00e3o quase \n\nsempre baseadas na refer\u00eancia a um dos dois t\u00f3picos: ou \u00e1gua, ou energia. Isto indica em \n\nprinc\u00edpio um caminho para que professor pudesse conduzir tais rela\u00e7\u00f5es potenciais conduzir \n\npara a explicita\u00e7\u00e3o, pois aparentemente bastaria conseguir que o outro t\u00f3pico fosse tamb\u00e9m \n\nreferido. Foi patente a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do professor para que os alunos \n\nestabelecessem RAE expl\u00edcitas. \n\nNa NM sobre Lei de Arquimedes e energia potencial grav\u00edtica ficou clara a import\u00e2ncia de ter \n\nsido considerado o elemento categorial (Rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua-Energia) \u201cPotencial\u201d. As rela\u00e7\u00f5es \n\nexpl\u00edcitas da parte dos alunos surgem sobretudo quando h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do professor. S\u00e3o \n\nexce\u00e7\u00e3o os eventos em que os alunos comentam os gr\u00e1ficos obtidos na simula\u00e7\u00e3o \n\ncomputacional da folha de c\u00e1lculo. \n\nNa NM sobre c\u00e9lulas de combust\u00edvel, de uma forma geral, as RAE expl\u00edcitas do aluno foram \n\nestabelecidas em fun\u00e7\u00e3o do recurso, usando-o ou referindo-o. Tamb\u00e9m se pode observar que \n\nn\u00e3o existem eventos com RAE exclusivas do professor; isto \u00e9, sempre que o professor \n\nestabeleceu RAE, os alunos tamb\u00e9m o fizeram. Al\u00e9m disso, todas as RAE do aluno em \n\ncontexto CTSA s\u00e3o potenciais. \n\n \n\nPasso a apresentar considera\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise feita em termos de agrupamentos de eventos \n\ntendo em vista tarefas e intera\u00e7\u00f5es professor-aluno relacionadas. \n\nNa NM sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e ciclo urbano da \u00e1gua os dois maiores grupos \n\ncorrespondem a intera\u00e7\u00f5es professor-aluno nas quais n\u00e3o houve estabelecimento de RAE, \n\nhavendo no entanto ocorr\u00eancias referentes a \u00c1gua e a Energia, separadamente, em contextos \n\nCTSA. Os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o professor-aluno est\u00e3o de uma forma geral \n\ndispersos pelas Tarefas.  \n\nNa NM sobre Lei de Arquimedes os alunos estabelecem mais rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas \u00c1gua-\n\nEnergia quando o Professor tem, no que diz respeito \u00e0 sua media\u00e7\u00e3o, uma interven\u00e7\u00e3o mais \n\nativa no uso do recurso e tenta, ao mesmo tempo que usa o recurso, obter respostas imediatas \n\nda parte dos Alunos relativas aos temas \u00c1gua, Energia e suas Rela\u00e7\u00f5es. A distribui\u00e7\u00e3o pelas \n\nTarefas dos eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o professor-aluno \u00e9 de um tipo diferente do \n\nrelativo \u00e0s restantes NM: todos esses eventos est\u00e3o numa s\u00f3 tarefa. Isto poder\u00e1 ser explicado \n\npelo facto de no decorrer das atividades essa tarefa se ter tornado a tarefa principal da \n\n\n\n210 / 226 \n\nnarra\u00e7\u00e3o multimodal. Na realidade esta Tarefa resultou da fus\u00e3o de duas outras inicialmente \n\ndelineadas pelo professor do gui\u00e3o e a sua extens\u00e3o na NM corresponde a cerca de 70% do \n\ntotal.  \n\nNa NM sobre c\u00e9lula de combust\u00edvel, os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispersos por \n\ntodas as cinco Tarefas consideradas, de um modo ainda mais n\u00edtido do que na narra\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0 dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e distribui\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1gua.  \n\n \n\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise feita em termos de correla\u00e7\u00f5es entre categorias de an\u00e1lise e das duas \n\nfeitas em termos de agrupamentos de eventos, elaborou-se uma an\u00e1lise adicional com base na \n\nabordagem pela via dos eventos. \n\nEssa an\u00e1lise consistiu em: (i) distinguir eventos em que h\u00e1 indicia\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o professor-\n\naluno (por haver coocorr\u00eancia de categorias de an\u00e1lise do professor e do aluno) de outros em \n\nque apenas interv\u00e9m o professor ou o aluno; (ii) para cada um desses tipos eventos, apresentar \n\na distribui\u00e7\u00e3o em percentagem dos diversos tipos de RAE.  \n\nNas tr\u00eas NM, foi predominante a percentagem de RAE potenciais dos alunos nos eventos s\u00f3 a \n\neles referentes. \n\nNa primeira NM, sobre dessaliniza\u00e7\u00e3o solar e ciclo urbano da \u00e1gua, as RAE expl\u00edcitas do \n\naluno surgem em maior percentagem nos eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es professor-aluno. \n\nNa segunda NM, sobre Lei de Arquimedes, todos os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00f5es \n\nprofessor-aluno envolveram RAE, ainda que a maior parte destas seja de car\u00e1cter potencial. \n\nNa terceira NM, sobre c\u00e9lula de combust\u00edvel, h\u00e1 RAE em conjunto (professor e aluno), n\u00e3o h\u00e1 \n\nRAE s\u00f3 do professor e h\u00e1 RAE s\u00f3 dos alunos. \n\n \n\nH\u00e1 ainda um interessante aspeto comparativo entre as tr\u00eas NM que passo a referir: na NM \n\nsobre dessaliniza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, predominam os eventos indiciadores de intera\u00e7\u00e3o; \n\nno segundo, sobre lei de Arquimedes, h\u00e1 um relativo equil\u00edbrio os tr\u00eas tipos de eventos \n\n(indiciadores de intera\u00e7\u00e3o; professor; aluno); no terceiro, sobre c\u00e9lula de combust\u00edvel, os \n\neventos relativos ao aluno s\u00e3o claramente predominantes. Para isso contribuiu a natureza dos \n\nt\u00f3picos, dos recursos dispon\u00edveis e das tarefas propostas, e da media\u00e7\u00e3o do professor, tal \n\ncomo foi explicado no cap\u00edtulo anterior. \n\n\n\n  \n\n211 / 226 \n\nNesta parte da apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados est\u00e3o especialmente patentes alguns \n\naspetos chave para a investiga\u00e7\u00e3o e a leciona\u00e7\u00e3o. O que acontece em aula \u00e9 criticamente \n\ndependente dos recursos did\u00e1ticos, das tarefas e do tipo de media\u00e7\u00e3o do professor. Foram \n\napresentadas ilustra\u00e7\u00f5es disso mesmo. Com a diversidade das interven\u00e7\u00f5es efetuadas ficou \n\nbem ilustrado que \u00e9 poss\u00edvel, e relativamente f\u00e1cil, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia, \n\nora potenciais, ora expl\u00edcitas, com ou sem contextualiza\u00e7\u00e3o CTSA, usando ou referindo os \n\nRecursos. Ficou tamb\u00e9m bem ilustrada a import\u00e2ncia dos documentos elaborados. O mesmo \n\nse aplica aos diversos tipo de media\u00e7\u00e3o do professor. \n\n \n\nFicou tamb\u00e9m ilustrado que o presente estudo tem caracter\u00edsticas de estudo de caso. Os \n\naspetos espec\u00edficos sobre resultados que se obtiveram nas interven\u00e7\u00f5es no terreno deste \n\nestudo, designadamente sobre tipos de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia e sobre aspetos \n\nespec\u00edficos das pr\u00e1ticas letivas vivenciadas, s\u00e3o de import\u00e2ncia chave para sustentar que, \n\nefetivamente, o PI foi \u201cresolvido\u201d (no sentido elucidado anteriormente) e as QI foram \n\nrespondidas. Sem este aprofundamento, sem este detalhe, tal sustenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o existiria. Ela \n\nexige dados, informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es aprofundadas e detalhadas. E s\u00f3 assim o presente \n\nestudo pode aspirar a ser \u00fatil para as comunidades de investigadores e professores. Esta \u00e9 uma \n\ndas facetas caracter\u00edsticas dos estudo de caso. Mas uma outra faceta coexiste com a anterior. \n\nOs resultados espec\u00edficos apresentados n\u00e3o pretendem constituir um corpo de regras, normas, \n\nditames ou leis. Pretendem apenas ser \u00fateis. O detalhe e a profundidade, e mesmo a procura \n\nde regularidades, n\u00e3o pretendem dizer o que deve ser feito e como deve ser feito por outrem \n\nnoutro contexto. Pretendem apenas ser \u00fateis, repito, e tal potencialidade adv\u00e9m \n\nsimultaneamente do rigor do feito e partilhado e da assun\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter particular, local, \n\ncontextualizado. Ambas as facetas s\u00e3o bem conhecidas em estudos que, como o presente, t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas de estudo de caso (Shulman, 1986; Bogdan &amp; Biklen, 1994; Stenhouse, 1988; \n\nSilva, 1990). \n\n  \n\n\n\n212 / 226 \n\n  \n\n\n\n  \n\n213 / 226 \n\n9 CONCLUS\u00c3O \n\nEste estudo apresenta contributos nucleares e contributos colaterais. \n\nOs contributos colaterais adv\u00eam da pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do PI e do modo como o \n\neste foi abordado na investiga\u00e7\u00e3o. Refiro-me, designadamente, aos resultados apresentados no \n\nin\u00edcio do cap\u00edtulo anterior: resultados de pesquisas na WEB sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia; resultados de pesquisas bibliogr\u00e1ficas e an\u00e1lises de conte\u00fado de documentos de \n\n\u00e2mbitos diversos; resultados de Question\u00e1rios a docentes; estudo sobre classifica\u00e7\u00f5es de \n\nalunos em Testes. \n\nO contributo nuclear deste estudo \u2014 contributo que se desdobra em v\u00e1rios outros \u2014 consiste \n\nem que o Problema de Investiga\u00e7\u00e3o foi resolvido. Foi resolvido tanto quanto, digamos assim, \n\num estudo de investiga\u00e7\u00e3o pode resolv\u00ea-lo. \u00c9 claro que \u201ca necessidade de estudos\u201d expressa \n\nno PI n\u00e3o deixou de existir. Em termos estritamente formais aplic\u00e1veis a um projeto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, o PI foi resolvido; mas estou ciente dos limites intr\u00ednsecos a tal express\u00e3o \n\nformal, que pretende apenas expressar que o estudo abordou e trabalhou o PI \n\naprofundadamente construiu contributos para diminuir o espa\u00e7o problem\u00e1tico em apre\u00e7o, para \n\ncolmatar a necessidade problematizada. Com este estudo ela deixa de exprimir a exist\u00eancia de \n\num vazio, de um terreno n\u00e3o desbravado; e criam-se condi\u00e7\u00f5es para que tal necessidade venha \n\na esbater-se progressivamente. \n\nPermito-me uma reflex\u00e3o em linguagem informal: este estudo ilustra que trabalhar rela\u00e7\u00f5es \n\nentre \u00e1gua e energia em aula \u00e9 muito f\u00e1cil: \u00e9 s\u00f3 querer faz\u00ea-lo. Desde que haja essa \n\nintencionalidade, os recursos arranjam-se, as rela\u00e7\u00f5es emergem, as oportunidades surgem, as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es fazem-se, os alunos aderem. N\u00e3o \u00e9 preciso fazer um doutoramento para isso. \n\n(Mas n\u00e3o quero desqualificar este estudo de doutoramento: precisei dele para ter \u00e0 vontade e \n\nseguran\u00e7a em tal informalidade.) \n\nEste estudo facilita, e potencialmente promove, estudos adicionais que colmatem a referida \n\nnecessidade. E isto porque desbravou terreno; elucidou centenas de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia, quer no Cap\u00edtulo 4, quer nos Cap\u00edtulos 6, 7 e 8; apresentou recursos que est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis para as comunidades de docentes e investigadores, que (conforme os casos) \n\npodem facilmente constru\u00ed-los ou encontr\u00e1-los nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas; utilizou no \n\n\n\n214 / 226 \n\nterreno, em ambiente natural de aula, esses recursos e uma vasta quantidade de rela\u00e7\u00f5es entre \n\n\u00e1gua e energia, em interven\u00e7\u00f5es registadas e detalhadamente descritas; analisou os dados da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, com base em categorias de an\u00e1lise e com m\u00e9todos e instrumentos que podem ser \n\n\u00fateis para estudos semelhantes; construiu informa\u00e7\u00e3o relativa a tipos de rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e \n\nenergia, suas rela\u00e7\u00f5es com recursos did\u00e1ticos e com contextos CTSA; efetuou \n\nrelacionamentos entre alguns destes aspetos e algumas das vertentes da media\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor; construiu, utilizou e disponibiliza gui\u00f5es e outros documentos utiliz\u00e1veis em \n\nsitua\u00e7\u00f5es similares e/ou adapt\u00e1veis; contribuiu para a liga\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica na Did\u00e1tica \n\ne na investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica, pelo seu enquadramento te\u00f3rico, pela sua natureza \n\nessencialmente emp\u00edrica tendo por campo de interven\u00e7\u00e3o a sala de aula, pelas suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, por ter sido efetuado por um professor-investigador em investiga\u00e7\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o; e por feito tudo isto com um rigor metodol\u00f3gico e uma sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que se \n\nconsideram profundos e adequados e que se exp\u00f5em \u00e0 cr\u00edtica. \n\nParalelamente, este estudo n\u00e3o \u00e9 nomot\u00e9tico. N\u00e3o dita leis, normas ou regras. N\u00e3o pretende \n\nespecificar quais os recursos que devem ser utilizados, as atividades que devem ser realizadas, \n\nas tarefas que devem ser solicitadas aos alunos, as rela\u00e7\u00f5es que devem ser tratadas, os tipos \n\nde media\u00e7\u00e3o que devem ser utilizados. Este \u00e9 um estudo de casos e pretende ser tido em conta \n\ncomo um caso de estudo. E isto sem perder de vista que estudar casos n\u00e3o \u00e9 \u00fatil apenas para a \n\npr\u00e1tica, \u00e9-o tamb\u00e9m para a teoria.  \n\nComo referi a pp. 59, as atividades sobre as quais incidiu o presente estudo foram realizadas \n\nem aulas com um car\u00e1ter de pendor demonstrativo e da iniciativa do professor, embora \n\nsempre envolvendo os alunos nas atividades, incluindo inclusive a n\u00edvel pr\u00e1tico e laboratorial. \n\nTratou-se de atividade em ambiente natural de aula, em ambiente n\u00e3o preparado para os fins \n\ndo presente estudo. \n\nNo entanto, tais tipos de atividades e aulas n\u00e3o tipificam o modo de abordagem que domina \n\nna minha pr\u00e1tica letiva. Na minha pr\u00e1tica letiva, que tem incidido em aulas Pr\u00e1ticas \n\nLaboratoriais nas unidades curriculares F\u00edsica para a Educa\u00e7\u00e3o, Qu\u00edmica para a Educa\u00e7\u00e3o e \n\nExperimentar sobre o Meio F\u00edsico com crian\u00e7as, a abordagem dominante, aquela que marca e \n\ntipifica, pela sua extens\u00e3o e natureza, as aulas e atividades e o tipo de media\u00e7\u00e3o do professor, \n\n\u00e9 diferente. As atividades s\u00e3o semiabertas em termos de conte\u00fados e desenvolvem-se em \n\natividades de tipo projeto em que os alunos t\u00eam extensa iniciativa, podendo mesmo escolher \n\n(em negocia\u00e7\u00e3o com o docente) os temas dos seus trabalhos. Nestas aulas o docente \u00e9 \n\n\n\n  \n\n215 / 226 \n\nsobretudo um aconselhador, um desencadeador que d\u00e1 ideias e pistas se e quando necess\u00e1rio, \n\ne na medida do necess\u00e1rio, um desbloqueador de dificuldades ou impasses dos alunos, algu\u00e9m \n\nque explica e elucida t\u00f3picos curriculares quando necess\u00e1rio (na maior parte dos casos em \n\npequenos grupos), um orientador dos projetos. E \u00e9 sobre estas atividades que incide a \n\navalia\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o dos alunos na parte laboratorial das unidades curriculares \n\ncorrespondentes.  \n\nOra, o presente estudo n\u00e3o me fornece apenas experi\u00eancia e recursos para trabalhar em aulas \n\ndo primeiro tipo, as de pendor demonstrativo e da iniciativa do professor. Fornece-me \n\ntamb\u00e9m uma interessante pista de trabalho para as aulas de tipo projeto em que os alunos t\u00eam \n\nmais iniciativa e o professor \u00e9 sobretudo um orientador. De facto, nas aulas iniciais de sele\u00e7\u00e3o \n\nde temas para os projetos, sele\u00e7\u00e3o que \u00e9 da responsabilidade dos alunos mas nas quais o \n\nprofessor interv\u00e9m como aconselhador, negociador, fonte de ideias quendo necess\u00e1rio, em \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com o professor, disponho a partir de agora, na minha \u201ccaixa de ferramentas\u201d, de \n\numa ferramenta op\u00e7\u00e3o adicional. Posso sugerir, se e quando me parecer adequado, que alguns \n\nalunos escolham para o seu projeto algo que tenha a ver com \u201c\u00e1gua, energia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nApresentar sugest\u00f5es nessas aulas iniciais \u00e9 j\u00e1 habitual, acontecendo de um modo e com uma \n\nimport\u00e2ncia diferentes ao longo dos anos, entre uma unidade curricular e outra, e entre turmas \n\ndiferentes de uma mesma unidade curricular. Mas eu n\u00e3o dispunha at\u00e9 agora desta ferramenta \n\nadicional, desta ajuda para mim pr\u00f3prio e para os alunos. Antes, eu n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es para \n\nincluir nas possibilidades de escolha o tratamento daquela tem\u00e1tica. E isto porque, embora \n\nesteja sensibilizado para ela desde h\u00e1 muito tempo, n\u00e3o tinha seguran\u00e7a suficiente para a \n\nsugerir. Claro que, se algum aluno se lembrasse dela, eu aceit\u00e1-la-ia, mesmo arriscando que \n\nalgo corresse menos bem. Agora poderei aceit\u00e1-lo com mais seguran\u00e7a e at\u00e9 tomar eu a \n\niniciativa de sugerir a tem\u00e1tica, como uma entre outras. E s\u00f3 posso faz\u00ea-lo porque realizei este \n\nestudo. Sei que \u00e9 poss\u00edvel realizar trabalhos de tipo projeto, sei que tal \u00e9 exequ\u00edvel, que \u00e9 \n\nposs\u00edvel encontrar ou construir dispositivos pr\u00e1ticos e realizar atividades experimentais, \n\npossuo ideias aprofundadas sobre a tem\u00e1tica e rela\u00e7\u00f5es entre ela e outras, e at\u00e9 disponho de \n\nrecursos e atividades espec\u00edficas a propor no caso de algum bloqueio ou dificuldade especial. \n\n \n\nFiquei enriquecido como professor. \n\nTal enriquecimento poder\u00e1 ser \u00fatil, n\u00e3o apenas para as unidades curriculares que tenho \n\nlecionado, mas tamb\u00e9m noutras, em cuja leciona\u00e7\u00e3o espero vir a ter oportunidade de colaborar \n\n\n\n216 / 226 \n\nse e quando terminar o doutoramento (o \u201cse\u201d custou-me a escrever, mas teve que ser\u2026). \n\nRefiro-me a unidades curriculares de Did\u00e1tica das Ci\u00eancias, no 2\u00ba Ciclos de Estudos da \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial \u2013 profissionalizante de professores, e tamb\u00e9m no Mestrado de Especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1tica das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica, que ter\u00e1 a sua primeira edi\u00e7\u00e3o em 2014-15. Neste \n\nMestrado de Especializa\u00e7\u00e3o h\u00e1 ainda outras unidades curriculares do \u00e2mbito das Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e do Ambiente nas quais estarei em condi\u00e7\u00f5es de colaborar, o mesmo acontecendo \n\ncom o Projeto. \n\nEstas novas perspetivas de trabalho docente permitem-me come\u00e7ar a ponderar desde j\u00e1 numa \n\ninteressante vertente de doc\u00eancia e investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas ligada a unidades curriculares \n\nque venha a lecionar, mas interligada tamb\u00e9m com outras, lecionadas por outros docentes, \n\ndesignadamente do \u00e2mbito da Ci\u00eancias da Terra e das Ci\u00eancias da Vida, e mesmo outras \n\nainda, do \u00e2mbito do Patrim\u00f3nio Natural \u00e0s Artes Pl\u00e1sticas. Refiro-me \u00e0 interdisciplinaridade e \n\n\u00e0 transdisciplinaridade. E isto porque tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua, energia e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d \u00e9 especialmente \n\nrica para esta vertente. De facto, creio poder dizer que o conceito de energia n\u00e3o \u00e9 apenas um \n\nconceito transversal: ele \u00e9 o conceito transversal, tudo \u00e9 energia; a \u00e1gua \u00e9 elemento chave no \n\nplaneta e nas atividades humanas e na pr\u00f3pria vida; e as rela\u00e7\u00f5es entre elas s\u00e3o importantes \n\npela import\u00e2ncia delas de per si e pela import\u00e2ncia das suas rela\u00e7\u00f5es entre elas. A tem\u00e1tica \u00e9 \n\nunificadora por excel\u00eancia. Antevejo ricas perspetivas de leciona\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. \n\nEste estudo abre outras pistas de trabalho: \n\n- Efetuar uma investiga\u00e7\u00e3o centrada em an\u00e1lises de conte\u00fado aprofundadas de Manuais \n\nEscolares, tendo em vista, designadamente: (i) elucidar como s\u00e3o neles tratadas tem\u00e1ticas \n\nque poder\u00e3o ser designadas como \u201cNova Cultura da \u00c1gua\u201d e \u201cNova Cultura da Energia\u201d; (ii) \n\nelucidar como \u00e9 neles tratada a tem\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia; (iii) elucidar \n\ncomo s\u00e3o neles tratados diversos \u201cciclos de uso de energia\u201d (para al\u00e9m dos balan\u00e7os \n\nenerg\u00e9ticos planet\u00e1rios e outros) e \u201cciclos de uso de \u00e1gua\u201d (para al\u00e9m do ciclo hidrol\u00f3gico \n\nplanet\u00e1rio); (iv) retirar dos itens anteriores ila\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para autores de manuais, \n\nprofessores e investigadores. \n\n- Validar e analisar as narra\u00e7\u00f5es das aulas do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclos do EB referidas na p. 126 e, com \n\nbase nesse trabalho, nos resultados do presente estudo e em interven\u00e7\u00f5es investigativas \n\nadicionais, elaborar uma s\u00famula inovadora e teoricamente fundamentada com casos de \n\nrefer\u00eancia e sugest\u00f5es letivas, tendo em vista a sua utiliza\u00e7\u00e3o por professores daqueles \n\nCiclos do EB, pelos formadores desses professores e por investigadores. \n\n\n\n  \n\n217 / 226 \n\n- Efetuar investiga\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e energia, mas centrado em \n\naspetos concetuais, e lingu\u00edsticos e epistemol\u00f3gicos, como os referidos na sec\u00e7\u00e3o 3.6.2: \n\nconceito de Conceito (p. 76); o que \u00e9 referir um Conceito, em que consiste o conceito de \n\nRela\u00e7\u00e3o (a pp. 80). \n\n- Efetuar investiga\u00e7\u00f5es sobre rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua e energia, orientadas por enquadramentos, \n\nproblemas, quest\u00f5es e objetivos do \u00e2mbito da \u00c9tica e da forma\u00e7\u00e3o para a cidadania. \n\n \n\nO presente estudo foi de grande riqueza para a minha forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e te\u00f3rica como \n\nprofessor. O mesmo aplico \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o como investigador. Que ele constitua contributo \n\na ter em conta em demandas de melhoria da forma\u00e7\u00e3o de professores do Ensino B\u00e1sico e, de \n\num modo mais global, na Did\u00e1tica e na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica. \n\n \n\n  \n\n\n\n218 / 226 \n\n  \n\n\n\n  \n\n219 / 226 \n\nRefer\u00eancias  \n\nAllan, R. (2011). The Role of Water Vapour in Earth\u2019s Energy Flows. Surveys in Geophysics, \n\n1\u20138. doi:10.1007/s10712-011-9157-8. \n\nAlves Filho, J. P., &amp; Milar\u00e9, T. (2008). A Qu\u00edmica interdisciplinar no contexto da oitava s\u00e9rie \n\ndo Ensino Fundamental brasileiro, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, \n\nM. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nAtkinson, S. (1994). Rethinking the Principles of Action Research: the tensions for the \n\nteacher-researcher, Educational Action Research, 2 (3), 383-401. \n\nBall, D. L., Thames, M. H., &amp; Phelps, G. (2008). Content Knowledge for Teaching - What \n\nMakes It Special?, Journal of Teacher Education 59(5). 389-407 \n\nBaptista, J. M. (2011). O pre\u00e7o da energia ter\u00e1 sempre tend\u00eancia para subir \u2014 entrevista \n\nrealizada por Tom\u00e1s N. M, Ingenium, II S\u00e9rie, N. 122, pp. 46-49. \n\nBarbot, A., Abrantes, C., Oliveira, E., Chumbo, C., Silva, A. A., &amp; Silva, M. J. (2010). \n\nVirtual and physical resources: a case of synergy in studying tides and rotation. Problems \n\nof Education in the 21st Century, 24(24), 38\u201348. \n\nBarbot, A., Lopes, J. B., &amp; Soares, A. (2010). \u00c1gua, Energia, Sustentabilidade e Educa\u00e7\u00e3o \n\nSustentada. In Resumos do 20\u00ba encontro Ib\u00e9rico para o ensino da F\u00edsica 2010 (pp. 311\u2013\n\n312). Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real. \n\nBarbot, A., Lopes, J. B., &amp; Soares, A. A. (2011). Relating Water, Energy and Sustainability to \n\nimprove Teaching and Learning in Physical and Environmental Sciences in Teacher \n\nEducation for classes of 6 \u2013 12 age levels. In ICERI2011 Proceedings (pp. 1254\u20131261). \n\nBogdan, R., Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o - Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nTeoria e M\u00e9todos (Porto: Porto Editora). \n\nBonil, J., Calafell, G., Fonolleda, M., &amp; Querol, M. (2008). \u00bfEl agua siempre est\u00e1 en \n\nequilibrio? Un taller sobre la gesti\u00f3n del agua desde la educaci\u00f3n del consumo y la \n\neducaci\u00f3n para la sostenibilidad, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, \n\nM. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nBruner, J. (1997). Actos de significado \u2013 Para um psicologia cultural (Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70). \n\n\n\n220 / 226 \n\nBuoyancy \u2013 projeto PhET. http://phet.colorado.edu/en/simulation/buoyancy. Sem data de \n\npublica\u00e7\u00e3o. Consultado em mar\u00e7o de 2012. \n\nButy, C., Badreddine, Z., &amp; R\u00e9gnier, J.-C. (2012). Didactique des sciences et interactions \n\ndans la classe : quelques lignes directrices pour une analyse dynamique, Ensaio Pesquisa \n\nem Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 14 (1), pp. 147-165. \n\nCerqueira, P., &amp; Barbot, A. (2010). Ciclo Urbano da \u00c1gua: Contributo para o seu tratamento \n\nno Ensino e na Educa\u00e7\u00e3o. In Resumos do 20\u00ba encontro Ib\u00e9rico para o ensino da F\u00edsica \n\n2010 (pp. 339\u2013340). Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real. \n\nCosta, N., Marques, L., &amp; Kempa, R. (2000). Science Teachers\u2019 Awareness of Findings from \n\nEducation Research. Research in Science &amp; Technological Education. 18 (1), pp 37-44. \n\nDinis, E., Dimas, B., &amp; Barradas, S. (2012). O d\u00e9fice alimentar portugu\u00eas na economia \n\nportuguesa, Ingenium, II S\u00e9rie, 130, 14-15. \n\nEl\u00edas-Maxil, J. A., Hoek, J. P., Hofman, J., Rietveld, L. (2013). Energy in the urban water \n\ncycle: Actions to reduce the total expenditure of fossil fuels with emphasis on heat \n\nreclamation from urban water, Renewable and Sustainable Energy Reviews, 30, 808-820. \n\nEsteves, J. C. (2011). Depend\u00eancia energ\u00e9tica e depend\u00eancia financeira, Ingenium, II S\u00e9rie, \n\n122, 26-28. \n\nGarc\u00eda, L. V. (2008). Un enfoque CTS en el contenido program\u00e1tico de la asignatura \n\nbios\u00edntesis microbiana y las estrategias did\u00e1cticas utilizadas en su ense\u00f1anza, V Semin\u00e1rio \n\nIb\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das \n\nCi\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel \n\nP. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado \n\nem 7 Setembro 2012. \n\nGon\u00e7alves, F. (2012). Aquacultura como forma de preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, Ingenium, \n\nII S\u00e9rie, 130, 40-43. \n\nGriffiths, G. (1985). Doubts, dilemmas and diary keeping: some reflections on teacher-based \n\nresearch. Em Issues in Educational Research \u2014 Qualitative Methods, Burgess R. G., \n\nEditor (Falmer: London). \n\nHage, S., Buty, C. (2011). Coherence of an ICT-using teaching sequence: a case study in \n\nOptics at lower secondary school. Acte in European Science Education research \n\nAssociation (ESERA), Lyon-France. \n\nHenriques, M. H. (2008). Ano Internacional do Planeta Terra e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSustentabilidade, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda \n\n\n\n  \n\n221 / 226 \n\nPedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas \n\nMart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-\n\ncts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nJackson, D. F., Berger, C. F., Edwards, B. J. (1992). Computer-assisted thinking tools: \n\nproblem solving in graphical data analysis, Journal of Educational Computing Research, 8 \n\n(1), pp. 43-67. \n\nJimoyiannis, A., &amp; Komis, V. (2001). Computer simulations in physics teaching and learning: \n\na case study on students\u2019 understanding of trajectory motion. Computers &amp; Education, \n\n36(2), 183\u2013204. doi:10.1016/S0360-1315(00)00059-2. \n\nJohannesburg Declaration on Sustainable Development. (2002, Setembro). Retrieved \n\nSeptember 15, 2011, from \n\nhttp://www.un.org/esa/sustdev/documents/WSSD_POI_PD/Spanish/WSSDsp_PD.htm. \n\nLopes, J. B. (2004) Aprender e Ensinar F\u00edsica. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian / \n\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia. ISBN: 972-31-1054-7. \n\nLopes, J. B., Silva, A. A., Cravino, J. P., Costa, N., Marques, L., &amp; Campos, C. (2008). \n\nTransversal Traits in Science Education Research Relevant for Teaching and Research: a \n\nMeta-interpretative Study, Journal of Research in Science Teaching 45(5), 574\u2013599. \n\nLopes, J. B., Silva, A. A., Cravino, J., Viegas, C., Santos, C., Saraiva, E., Pinto, A., Silva A. \n\nA., Branco, J. (2014). Constructing and using multimodal narratives to research on science \n\neducation: contributions based on classroom practices, Research in Science Education. \n\n44(3), 415-438. doi:10.1007/s11165-013-9381-y.  \n\nLopes, J. B., Cravino, J. P., Silva, A. A. (2010). Effective Teaching for Intended Learning \n\nOutcomes in Science and Technology (Metilost). New York: Nova Science Pub Inc. \n\nL\u00f3pez, A. B., &amp; Mora, F. R. (2008). \u201cEl consumo de agua de bebida envasada\u201d como \n\ncontexto para desarrollar propuestas de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I \n\nSemin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. \n\nCoordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, \n\nAureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de \n\nAveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro \n\n2012. \n\nLoureiro, C., Pedrosa, M. A., &amp; Gon\u00e7alves, F. (2008). Problemas Globais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica Formal Tripolar, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. \n\nArminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\n\n\n222 / 226 \n\nLuna, F. S. (2008). Clim\u00e1ntica, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, V Semin\u00e1rio \n\nIb\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das \n\nCi\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel \n\nP. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado \n\nem 7 Setembro 2012. \n\nMalacarne, M. F. (2008). Biotecnolog\u00eda, educaci\u00f3n y desarrollo sostenible, V Semin\u00e1rio \n\nIb\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das \n\nCi\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel \n\nP. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado \n\nem 7 Setembro 2012. \n\nMart\u00ednez, F. (2008). \u00bfC\u00f3mo incluir la educaci\u00f3n para un futuro sostenible en los curr\u00edculos de \n\naula? - Algunas orientaciones para el desarrollo del curr\u00edculo y la formaci\u00f3n del \n\nprofesorado de Educaci\u00f3n Secundaria, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, \n\nM. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nMartins, I. P., Veiga, M. L., Teixeira, F., Tenreiro-Veira, C., Vieira, R. M., Rodrigues, A. V., \n\n&amp; Couceiro, F. (2007). Explorando \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental \u2013 \n\nForma\u00e7\u00e3o de Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMartins, I. P., Veiga, M. L., Teixeira, F., Tenreiro-Veira, C., Vieira, R. M., Rodrigues, A. V., \n\n&amp; Couceiro, F. (2007 b). Explorando objetos - Flutua\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos \u2013 Gui\u00e3o did\u00e1tico \n\npara professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMartins, I. P., &amp; Vieira, R. M. (2008) Introdu\u00e7\u00e3o, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-\n\namericano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui \n\nMarques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, \n\nAmparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-\n\n972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nMartins, I., Abelha, M., Almeida, A., Pinto, I., &amp; Costa, N. (2008). Um Projecto em Parceria \n\nentre Professores e Investigadores em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias: As Chuvas \u00c1cidas numa \n\naula da \u00e1rea curricular de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio \n\nIbero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: \n\nRui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli \n\nCaama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) \n\nISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nMoreira, T. (2012). Alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Ingenium, II S\u00e9rie, N.\u00ba 130, 29-30. \n\n\n\n  \n\n223 / 226 \n\nNovak, J. D., &amp; Gowin, D. B. (1984) Learnig how to Learn (Cambridge: University Press). \n\nOrtiz, L., Reza, C., &amp; Feregrino, V. (2008). La WEB y su apoyo a las actividades CTSA, V \n\nSemin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima \n\nPaix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz \n\n(Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. \n\nConsultado em 7 Setembro 2012. \n\nPedrinaci, E. (2008). \u00bfQu\u00e9 podemos esperar de la nueva asignatura de Ciencias para el mundo \n\ncontempor\u00e1neo?, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda \n\nPedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas \n\nMart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-\n\ncts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nPedrosa, M. A. (2008). Educa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Universidades, V \n\nSemin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima \n\nPaix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz \n\n(Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. \n\nConsultado em 7 Setembro 2012. \n\nPereira, D. C. (2007). Nova educa\u00e7\u00e3o na nova ci\u00eancia para a nova sociedade. Porto: \n\nUniversidade do Porto. \n\nP\u00e9rez, J. H. (2008). Una pr\u00e1ctica cient\u00edfica experimental con enfoque CTS para la educaci\u00f3n \n\nen el desarrollo sostenible, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. \n\nArminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nPerrone, D., Murphy, J., &amp; Hornberger, G. M. (2011). Gaining Perspective on the \n\nWater?Energy Nexus at the Community Scale. Environmental Science Technology, \n\n45(10), 4228\u20134234. doi: 10.1021/es103230n. \n\nPinto, A. S. (2012) \u2014 Entrevista realizada por Marta Parrado. Ingenium, II S\u00e9rie, N.\u00ba 130, 31-\n\n36. \n\nPinto, A., Barbot, A., Viegas, C., Silva, A. A., Santos, C. A., &amp; Lopes, J. B. (2012). Teacher \n\neducation using computer simulations \u2013 pre and in-service primary school teacher training \n\nto teach science. Apresentado no 10th International Conference on Computer Based \n\nLearning in Science (CBLIS), Barcelona. No \u00e2mbito do projeto FCT \u201cO papel da media\u00e7\u00e3o \n\n\n\n224 / 226 \n\ndo professor usando simula\u00e7\u00f5es computacionais para melhorar a aprendizagem de Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e da Engenharia\u201d (Ref: PTDC/CPE-CED/112303/2009). \n\nPorl\u00e1n, R. (1993). Constructivismo y Escuela \u2014 Hacia um modelo de ense\u00f1anza-aprendizaje \n\nbaseado en la investigaci\u00f3n. Sevilha: D\u00edada. \n\nProclamaci\u00f3n de la D\u00e9cada de las Naciones Unidas de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo \n\nSostenible. (2002, Dezembro). Retrieved September 15, 2011, from \n\nhttp://www.oei.es/decada/resonu.htm. \n\nRamos, C. M. (2011). Energia: um des\u00edgnio nacional - Editorial, Ingenium, II S\u00e9rie, N. 122, 5. \n\nRaposeiro, C. A. (2001). Estudo comparativo da motoriza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, Ingenium, II \n\nS\u00e9rie, N. 122, 74-78. \n\nRebelo, I. S. (2008). Percursos na Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias / Qu\u00edmica, V \n\nSemin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima \n\nPaix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz \n\n(Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. \n\nConsultado em 7 setembro 2012. \n\nSacrist\u00e1n, J. G, &amp; G\u00f3mez, A. I. P. (1992). Comprender y transformar la ense\u00f1anza. Madrid: \n\nMorata. \n\nSahin, G. (2006). Computer simulations in science education: Implications for Distance \n\nEducation. Turkish Online Journal of Distance Education, 7(4), 132-146. \n\nSantos, F. D. (2008). Riscos de Insustentabilidade - Quais os Caminhos para um \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel?, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano: \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, \n\nM. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, \n\nMar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. \n\nhttp://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 setembro 2012. \n\nSaraiva, E., Lopes, J. B., &amp; Cravino, J. P. (2008). Papel das pr\u00e1ticas de representa\u00e7\u00e3o e da \n\nmedia\u00e7\u00e3o do professor integradas num curr\u00edculo com relev\u00e2ncia CTS, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico \n\n/ I Semin\u00e1rio Ibero-americano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. \n\nCoordena\u00e7\u00e3o: Rui Marques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, \n\nAureli Caama\u00f1o, Amparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de \n\nAveiro) ISBN: 978-972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro \n\n2012. \n\n\n\n  \n\n225 / 226 \n\nSEPUP a). Electrolysis Simulation. \n\nhttp://www.sepuplhs.org/high/hydrogen/electrolysis_sim.html. Sem data de publica\u00e7\u00e3o. \n\nConsultado em junho de 2012. \n\nSEPUP b). Fuel Cell Animation. http://www.sepuplhs.org/high/hydrogen/fuelcell_sim.html. \n\nSem data de publica\u00e7\u00e3o. Consultado em junho de 2012. \n\nShulman, L. S. (1986). Those Who Understand: Knowledge Growth in Teaching, Educational \n\nResearcher 15 (2), 4-14. \n\nSierra, D. F. M., Lopes N. C., &amp; Carvalho W. L. P. (2010). Contribui\u00e7\u00f5es da abordagem de \n\numa quest\u00e3o sociocient\u00edfica na educa\u00e7\u00e3o de adultos, II Semin\u00e1rio ibero-americano ci\u00eancia-\n\ntecnologia-sociedade no ensino das ci\u00eancias. ISBN 978-85-62810-01-5. Bras\u00edlia: \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. Organizadores: Wildson L. P. Santos &amp; D\u00e9cio Auler. \n\nSilva, A. A., Pinto, A. J., Saraiva, L., Santos, L., Jorge, M., Lopes, J. B., Marques, L. (2001). \n\nForma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores: das Disciplinas ao Conhecimento e \u00e0s Pr\u00e1ticas, Mesa \n\nRedonda, IX Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Em Ci\u00eancias \u2013 ESE / ISP Viseu. [No \u00e2mbito \n\ndo \u201cProjecto Forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e seu ensino em contextos do Ensino Superior: avaliar \n\ne intervir para melhorar a sua qualidade\u201d (Refer\u00eancia: CED/36466/99-00) financiado pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia, Portugal]. \n\nSilva, A. A., Pinto, J. A., Mota, J. M., Quintas, M. E., Silveira, F., Mota, D. M., Soares, R., \n\nCosta, L., S\u00e1, J. G., Lima, N., &amp; Barbot A. (2003). Por uma Nova Cultura da \u00c1gua no \n\nEnsino B\u00e1sico em Portugal, X Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Dep. \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Fac. Ci\u00eancias \u2013 U. Lisboa. [No \u00e2mbito do Projecto \u201cForma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e \n\nseu ensino em contextos do Ensino Superior:  avaliar e intervir para melhorar a sua \n\nqualidade\u201d (Refer\u00eancia: CED/36466/99-00) financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, Portugal]. \n\nSilva, T. M. N. (1990). A constru\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo na sala de aula: o professor como \n\npesquisador (Livros Universit\u00e1rios: S\u00e3o Paulo). \n\nSilva, V. H. D., Bernardo, J. R. R., &amp; Deise, M. V. (2010). Produ\u00e7\u00e3o de energia, \n\ndesenvolvimento e meio ambiente: uma abordagem em Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade \n\n(CTS), II Semin\u00e1rio ibero-americano ci\u00eancia-tecnologia-sociedade no ensino das ci\u00eancias. \n\nISBN 978-85-62810-01-5. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia. Organizadores: Wildson L. \n\nP. Santos &amp; D\u00e9cio Auler. \n\nSilva, A. A. (1998). Archimedes\u2019 law and potential energy: modelling and simulation with a \n\nspreadsheet. Physics Education, 33(2), 87\u201392. doi:10.1088/0031-9120/33/2/010. \n\nSilva, M. J. D., Pereira, M. T., &amp; Silva, A. A. (2012).: Uma Abordagem Situada de Ensino \n\nExperimental e Multissensorial, In Roy\u00e9, D., Aldrey Vasquez, J. A., Ot\u00f3n, M. P., Pineira \n\nMantin\u00e1n, M. J., Valc\u00e1rcel D\u00edaz, M. (coords.) (2012), XIII Coloquio Ib\u00e9rico de Geograf\u00eda: \n\n\n\n226 / 226 \n\nRespuestas de la Geograf\u00eda Ib\u00e9rica a la Crisis Actual. [ISBN: 978-84-940469-7-1], pp. \n\n1709-10719. \n\nSouza, L. V. (2012). Milho \u2014 a maior cultura nacional arvense \u2014 Ponto da situa\u00e7\u00e3o do setor, \n\nIngenium, II S\u00e9rie, N.\u00ba 130, 37-39. \n\nStenhouse, L. (1988). Case Study Methods. Em: Educational Research, methodology, and \n\nmeasurement - An international handbook, Keeves J. P., Editor (Pergamon: Oxford). \n\nToulmin, S. (1977). Human Understanding \u2013 The Collective Use and Evolution of Concepts. \n\nPrinceton: University Press. \n\nValente, M. (1999). Uma leitura pedag\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito de Energia \n\n\u2013 contributo para uma Did\u00e1ctica cr\u00edtica (Tese de Doutoramento). Universidade Nova de \n\nLisboa, Lisboa. \n\nVilches, A., Praia J., &amp; Gil P\u00e9rez, D. (2008). Como podemos contribuir cada um(a) de n\u00f3s \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel? , V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-\n\namericano: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias. Coordena\u00e7\u00e3o: Rui \n\nMarques Vieira, M. Arminda Pedrosa, F\u00e1tima Paix\u00e3o, Isabel P. Martins, Aureli Caama\u00f1o, \n\nAmparo Vilches, Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00edn-D\u00edaz (Aveiro: Universidade de Aveiro) ISBN: 978-\n\n972-789-267-9. http://aia-cts.web.ua.pt/. Consultado em 7 Setembro 2012. \n\nVilches, A., P\u00e9rez, D. G., &amp; Toscano, J. C. (2009). Decade of Education for Sustainable \n\nDevelopment. \n\nRetrieved December 1, 2009, from http://www.oei.es/decada/accion004.htm. \n\nWater in the West (2013). Water and Energy Nexus: A Literature Review. Stanford: Stanford \n\nUniversity. \n\nhttp://waterinthewest.stanford.edu/sites/default/files/Water-Energy_Lit_Review.pdf. \n\nConsultado em 30 de maio de 2014. \n\nWenger, E. (2006). Communities of practice \u2013 a brief introduction, in Community of Practice \n\nInitiative \u2013 Readings and Resources, Jane Skalicky and Melody West (compilation) \n\n(Centre for the Advancement of Learning and Teaching, University of Tasmania, \n\nAustralia). \n\nhttp://www.teaching-learning.utas.edu.au/__data/assets/pdf_file/0007/185605/CoP-Reader-\n\nComplete.pdf. Consultado em 13 de abril de 2014."}]}}}