{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06608"}, {"@name": "filename", "#text": "11157_2005-250-andreucci.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "3\u00b0 Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Trabalho\n250\t- PROGRAMA DE ORIENTA\u00c7\u00c3O PARA ENFRENTAR O MERCADO DE\nTRABALHO(POMT): CAMINHOS PARA A REINSER\u00c7\u00c3O - Camila Corsini Andreucci (Bauru, UNESP, Bauru), Fabio Ferreira da Silva (Bauru, UNESP, Bauru), Luiz Carlos Can\u00eao (Bauru, UNESP, Bauru) -camilacorsinia@pop.com.br\nIntrodu\u00e7\u00e3o: Atualmente vivemos num per\u00edodo de profundas e r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, educacional e cultural. O processo de globaliza\u00e7\u00e3o, cujo dom\u00ednio est\u00e1 com os pa\u00edses hegem\u00f4nicos, ao exercerem suas pr\u00e1ticas neoliberais, imp\u00f5e a l\u00f3gica do mercado como aquela que deve determinar e regular as rela\u00e7\u00f5es com os demais, assim como entre os indiv\u00edduos. Desta forma, determinam a din\u00e2mica da economia mundial, promovendo em pa\u00edses mais desenvolvidos um aumento na produtividade e melhoria de \u00edndices econ\u00f4micos, provocando o contr\u00e1rio nos pa\u00edses pobres. O crescente desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado aos processos de produ\u00e7\u00e3o tem diminu\u00eddo muitos postos de trabalho nos pa\u00edses emergentes, caracterizando uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego estrutural, onde h\u00e1 uma grande demanda de m\u00e3o de obra exclu\u00edda do mercado de trabalho, pois n\u00e3o h\u00e1 vagas suficiente para todos, em decorr\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o e do equil\u00edbrio financeiro destas organiza\u00e7\u00f5es e do modelo econ\u00f4mico vigente. Por conseq\u00fc\u00eancia, h\u00e1 uma acirrada competi\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos em busca de uma vaga neste mercado, onde emprego passa a ser cada vez mais um bem escasso. Objetivos: O POMT visa orientar desempregados para enfrentar o mercado de trabalho e ampliar as possibilidades de reflex\u00e3o destes indiv\u00edduos, para que possam formular planos de a\u00e7\u00e3o que os ajudem em sua busca pela recoloca\u00e7\u00e3o profissional. M\u00e9todos: O Programa \u00e9 realizado em grupo de 12 participantes, e est\u00e1 estruturado em quatro m\u00f3dulos com objetivos espec\u00edficos: 1- Frente a frente com a falta de trabalho: sentimentos e cogni\u00e7\u00f5es, 2- As transforma\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, 3- Frente a frente comigo mesmo: conhecendo as minhas habilidades profissionais e 4-Planejando a minha recoloca\u00e7\u00e3o profissional. Os encontros s\u00e3o semanais, com tr\u00eas horas de dura\u00e7\u00e3o e realizados no Centro de Psicologia Aplicada. Ao todo s\u00e3o dez encontros e trinta horas. Os participantes s\u00e3o convidados a retornarem um m\u00eas ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos encontros para uma reuni\u00e3o avaliativa, quando ao apresentarem as dificuldades encontradas na busca pela recoloca\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o reorientados. Resultados: A reuni\u00e3o de retorno demonstrou que os participantes parecem estar mais fortalecidos em sua auto-estima e mais determinados na busca pela recoloca\u00e7\u00e3o, colocando em pr\u00e1tica o plano de a\u00e7\u00e3o constru\u00eddo durante a realiza\u00e7\u00e3o do programa."}]}}}