{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05781"}, {"@name": "filename", "#text": "10196_001093523.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Francisco dos Santos\nO PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL NA PROPAGANDA: trajetos de sentido e ciclos do imagin\u00e1rio\nFrancisco dos Santos\nO PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL NA PROPAGANDA: trajetos de sentido e ciclos do imagin\u00e1rio\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (PPGCOM-UFRGS) como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor.\nOrientadora: Prof.a Dr.a Ana Ta\u00eds Martins Portanova Barros\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nSantos, Francisco\nO PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL NA PROPAGANDA: trajetos de sentido e ciclos do imagin\u00e1rio / Francisco Santos. -- 2019.\n224 f.\nOrientadora: Ana Ta\u00eds Martins Portanova Barros.\nTese (Doutorado) -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, BR-RS, 2019.\n1. publicidade e propaganda. 2. sustentabilidade ambiental. 3. imagin\u00e1rio. 4. mito. 5. mitodologia. I. Barros, Ana Ta\u00eds Martins Portanova, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nFrancisco dos Santos\nO PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL NA PROPAGANDA: trajetos de sentido e ciclos do imagin\u00e1rio\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (PPGCOM-UFRGS) como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor.\nBANCA EXAMINADORA\nProf.a Dr.a Ana Ta\u00eds Martins Portanova Barros (Presidente/Orientadora)\nProf. Dr. Jean-Jacques Wunenburger (UNIVERSIT\u00c9 LYON III)\nProf.a Dr.a Ana Luisa Carvalho da Rocha (UNIVERSIDADE FEEVALE)\nProf.a Dr.a Ana Maria Dalla Zen (PPGMUSPA/UFRGS)\nProf.a Dr.a IlZa Maria Tourinho Girardi (PPGCOM/UFRGS)\nProf.3 Dr.3 Elisa Reinhardt Piedras (PPGCOM/UFRGS) - suplente\nAGRADECIMENTOS\nDizem que o nome que carregamos marca uma profecia para nossa vida. \u00c9 preciso encontrar nos detalhes, nas nossas menores caracter\u00edsticas as pistas para encontrar os mist\u00e9rios guardados por nosso ser. Posso dizer que comigo n\u00e3o foi diferente: nasci de nome Francisco, prematuro de oito meses, ansioso, nome dado em homenagem ao santo. Santo este da natureza, que largou uma vida de luxo para viver entre as plantas e animais. Nasci em dezembro, sagitariano, mas previsto para o dia de Natal, inclusive data de anivers\u00e1rio de meu pai, hom\u00f4nimo \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do dia 25 de dezembro. Vim de uma fam\u00edlia humilde: pais com instru\u00e7\u00e3o de n\u00edvel b\u00e1sico, av\u00f3s agricultores. \u00c9 ineg\u00e1vel que, com tal cosmogonia, minha vida viria a me fazer pensar acerca do meio ambiente. Mais do que isso, esta sina est\u00e1 guardada no nome. Inclusive, minha m\u00e3e era incans\u00e1vel ao me recitar a ora\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco: \u201cSenhor, fazei-me um instrumento de vossa paz\u201d e em seguida os versos que indicavam o caminho do di\u00e1logo e solu\u00e7\u00e3o de conflitos. Os valores que aprendi vieram das linhagens das fam\u00edlias italianas: as responsabilidades pelas atividades da casa s\u00e3o de todos, das dificuldades do plantio \u00e0s alegrias da colheita.\nAgora, quando completo quase treze anos de resid\u00eancia na metr\u00f3pole ga\u00facha, vejo-me instigado a agradecer as mais diversas pessoas que me ajudaram n\u00e3o s\u00f3 nesta etapa, mas em momentos importantes ao longo da minha vida. Em primeiro lugar, \u00e0 minha m\u00e3e e ao meu pai, Terezinha e Natal, que tiveram a coragem de trazer ao mundo um filho tempor\u00e3o e que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para dar o suporte na minha primeira inf\u00e2ncia. \u00c0 minha m\u00e3e, especialmente, pelo ensino da bondade a qualquer custo e a rever\u00eancia pelas coisas sagradas. Em seguida, agrade\u00e7o \u00e0 minha irm\u00e3, Ana L\u00facia, que me cuidou como se fosse seu filho, e ao meu irm\u00e3o, Mateus, por ter sido meu exemplo ao longo destes anos todos, bem como ser um porto-seguro nos momentos de ang\u00fastia. \u00c0 minha cunhada Carla, pelos anos de conviv\u00eancia e pela parceria, e aos meus cunhados Fernando e Alfredo, por todo o apoio ao longo do trajeto. \u00c0s minhas av\u00f3s, Anna (in memoriam) e L\u00facia, duas incans\u00e1veis batalhadoras, dedicadas e, acima de tudo, mulheres empoderadas. Tamb\u00e9m, agrade\u00e7o \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es para me tornar um exemplo: meu sobrinho Matheus e minhas sobrinhas Anna Lu\u00edsa e Nadine, tr\u00eas tesouros sem os quais n\u00e3o buscaria o sentido da vida.\najudaram a moldar quem eu sou hoje. Destes, um agradecimento especial ao Marcelo, meu amigo desde os oito anos de idade, e sua esposa Anne, que me consagraram seu padrinho de casamento. Tamb\u00e9m, meu agradecimento \u00e0 Camila e seu marido Pedro pela amizade de quase vinte anos, e por terem tamb\u00e9m me escolhido como padrinho. \u00c0 Mar\u00edlia e Jana\u00edna, pelo apoio em todos os momentos. \u00c0 Cec\u00edlia, cuja sensibilidade me encanta at\u00e9 hoje, e seu companheiro Allan, pela parceria ao longo da jornada em Porto Alegre. Tamb\u00e9m, meu apre\u00e7o \u00e0s minhas lindas do teatro - Camila, Nathalia e Tatieli - pelos maravilhosos sabores dos reencontros.\nNo decorrer da jornada, tamb\u00e9m constru\u00ed la\u00e7os firmes com grandes amigos que levo para a vida. Come\u00e7o agradecendo \u00e0 Camila e ao Davi, meus companheiros de casa, que me d\u00e3o o suporte di\u00e1rio e a conviv\u00eancia, e tornam meus dias mais leves. Aos meus tesourinhos fabicanos, Ana Carolina, Bruna e Daniela, pelo v\u00ednculo n\u00e3o s\u00f3 em fazer comunica\u00e7\u00e3o, mas batalhar pela utopia de um mundo melhor. Aos amigos fi\u00e9is que fiz na Vento Comunica\u00e7\u00e3o, em especial Ana Carolina, Annelena e Carolina, pelos almo\u00e7os, risadas e trocas de ideias acaloradas. Aos meus queridos colegas de pesquisa - Anelise, Andriolli, Michel e Renata -pelas trocas e pela parceria ao longo da jornada doutoral. Por fim, agrade\u00e7o aos meus alunos, orientandos e colegas que tive na UniRitter durante estes cinco anos, sendo quatro destes fazendo doutorado concomitante. Em especial, sa\u00fado Fayller, Hyago, Lucas e Rene, orientandos que transcenderam o contrato professor-aluno e se tornaram parceiros de pesquisa e grandes amigos.\nMeu agradecimento especial \u00e0s grandes figuras femininas que guardo como exemplos de sabedoria. A primeira, Angela Escosteguy, presidenta do Instituto do Bem-Estar, incans\u00e1vel batalhadora pelo bem-estar animal e pela sensibiliza\u00e7\u00e3o para as causas ambientais. Em seguida, meu apre\u00e7o \u00e0 Giana M\u00fcller, gestora da Vento Comunica\u00e7\u00e3o Integrada, que viu em mim um potencial que eu sequer vira. E por fim, \u00e0 minha orientadora e mentora Ana Ta\u00eds Martins Portanova Barros, mulher de fibra e italiana forte, l\u00edder de um grupo de pesquisa e defensora dos estudos do Imagin\u00e1rio, sem a qual este trabalho sequer teria sa\u00eddo do papel, a professora que me fez ver a Comunica\u00e7\u00e3o de outra forma, sens\u00edvel, compreensiva e complexa.\nAo final, agrade\u00e7o \u00e0 M\u00e3e UFRGS e ao PPGCOM pelo ensino p\u00fablico gratuito e de qualidade. Esta universidade n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 respons\u00e1vel pelas inst\u00e2ncias formais de minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica, na Gradua\u00e7\u00e3o, Mestrado e Doutorado, mas por minha constitui\u00e7\u00e3o enquanto cidad\u00e3o, pesquisador e ser humano. Tamb\u00e9m, destaco a for\u00e7a da CAPES, institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e pela forma\u00e7\u00e3o de professores no Brasil, sem a qual n\u00e3o teria a oportunidade de cursar Mestrado e Doutorado.\nO c\u00e9u j\u00e1 foi azul, mas agora \u00e9 cinza E o que era verde aqui j\u00e1 n\u00e3o existe mais Quem me dera acreditar Que n\u00e3o acontece nada De tanto brincar com fogo Que venha o fogo ent\u00e3o\nF\u00e1brica, Legi\u00e3o Urbana\nRESUMO\nEste trabalho se situa na disciplina de Publicidade e Propaganda, a partir da qual estuda quest\u00f5es da sustentabilidade, e se afilia teoricamente aos estudos do imagin\u00e1rio. O objetivo principal \u00e9 o de investigar a estrutura m\u00edtica que embasa o discurso da propaganda que tem como tem\u00e1tica a sustentabilidade ambiental, mapeando a produ\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos cinquenta anos. Utilizamos a \u00e1rvore como met\u00e1fora, compreendendo a propaganda enquanto arboresc\u00eancia de um tronco e ra\u00edzes que pensam n\u00e3o s\u00f3 a ecologia, mas tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra. Inicialmente, mapeamos a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria brasileira presente na Revista Veja com a tem\u00e1tica da sustentabilidade ambiental e a rela\u00e7\u00e3o da humanidade com o ambiente nos \u00faltimos cinquenta anos. O corpo emp\u00edrico foi constitu\u00eddo a partir da coleta de todos os an\u00fancios que tratavam da rela\u00e7\u00e3o da humanidade com a terra, segmentados de dois em dois anos e nos meses de janeiro e julho de cada ano, resultando em 682 an\u00fancios. Para a pr\u00f3xima etapa qualitativa, foram escolhidos 106 an\u00fancios, sendo 4 ou 5 de cada um dos anos coletados. Em seguida, examinamos o contexto sociocultural de discuss\u00e3o sobre o tema da sustentabilidade ambiental em que se insere tal produ\u00e7\u00e3o, dividindo a discuss\u00e3o em quatro partes: a quest\u00e3o ecol\u00f3gica e da sustentabilidade, a partir principalmente de Caporal e Costabeber, Capra, Ferry e Lovelock; imagens do homem e da natureza, atrav\u00e9s de Durand, Eliade, Jung e Wunenburger; a heran\u00e7a simb\u00f3lica da Publicidade e Propaganda, por interm\u00e9dio de Martins, Sampaio, Sant'Anna e Tungate; e, por fim, o ensinamento m\u00edtico sobre a natureza, mediante os estudos de Brand\u00e3o, Eliade e Ker\u00e9nyi. Utilizando-se a mitocr\u00edtica, mapeamos a recorr\u00eancia de imagens simb\u00f3licas na produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria de tem\u00e1tica sustent\u00e1vel para se identificarem suas redes simb\u00f3licas. Depois, procedemos a uma mitan\u00e1lise, investigando os trajetos de sentidos que perpassam tal produ\u00e7\u00e3o e a manifesta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do tema, verificando os mitos diretores da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e suas transforma\u00e7\u00f5es e discutindo as diferentes mobiliza\u00e7\u00f5es de vis\u00f5es de mundo a respeito do v\u00ednculo humano com a terra. Como resultados, encontramos an\u00fancios orbitando majoritariamente entre ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e empresas financeiras e de seguros. Al\u00e9m disso, percebemos valoriza\u00e7\u00f5es diferentes a cada d\u00e9cada, sendo que em 1970, a vis\u00e3o de mundo expressa na propaganda se liga \u00e0 domina\u00e7\u00e3o da terra para a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o desenvolvimento; em 1980, a natureza \u00e9 apresentada enquanto domesticada e dependente do homem para a sobreviv\u00eancia e para a produ\u00e7\u00e3o de energia; em 1990, as imagens apontam para as perspectivas futuras, tamb\u00e9m no que tange \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o; em 2000, a humanidade toma partido em favor do ambiente e funda o conceito de sustentabilidade; e, em 2010, a propaganda elogia o que foi feito at\u00e9 ent\u00e3o para preservar o meio ambiente. Ao longo das cinco d\u00e9cadas, as imagens presentes nestas pe\u00e7as transitaram entre tr\u00eas grandes eixos simb\u00f3licos: 1) o desenvolvimento, ligado \u00e0 imagem de Prometeu, que levou o progresso \u00e0 humanidade; 2) a preserva\u00e7\u00e3o, associada ao mito crist\u00e3o de Ad\u00e3o e Eva, expulsos do Jardim do \u00c9den, amaldi\u00e7oando toda a humanidade por seus pecados, e a fertilidade, remetendo \u00e0 grandeza de G\u00e9ia, a Terra-M\u00e3e; 3) o futuro e o investimento, ligados ao mito de Ascl\u00e9pio, com a\u00e7\u00f5es profil\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, bem como ao conhecimento dos ciclos, assim como a deusa grega Dem\u00e9ter. Conclui-se que a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria acerca da sustentabilidade ambiental dos \u00faltimos cinquenta anos se encontra na fase de organiza\u00e7\u00e3o de uma bacia sem\u00e2ntica, herdeira do desenvolvimento, do sentido de preserva\u00e7\u00e3o e das perspectivas de futuro.\nPALAVRAS-CHAVE: Publicidade e Propaganda; sustentabilidade ambiental; imagin\u00e1rio; mito, mitodologia.\nABSTRACT\nThis thesis is situated in advertising subject, which studies sustainability questions, and is theoretically affiliated to imaginary studies. The main objective is to investigate the mythical structure that underlies the discourse of advertising that has the theme of environmental sustainability, mapping the production of the last fifty years. We used the tree metaphor, understanding advertising as an arborescence of a trunk and roots that comprehends not only the ecology, but also the relation between men and earth. Initially, we mapped Brazilian advertising production present in Veja Magazine with the theme of environmental sustainability and the relation of humanity with environment in the last fifty years. The empirical object was constituted trough the collection of all the ads that emphasize the relation between humanity and earth, segmented in every two years and in the months of January and July of each year, resulting in 682 ads. For next stage, qualitative, were selected 106 ads, collected by 4 or 5 in each year. Then, we examined the sociocultural context of environmental sustainability where this production is inserted, dividing the discussion in four parts: the ecological and sustainability issues, mainly through Caporal and Costabeber, Capra, Ferry and Lovelock; images of men and nature, through Durand, Eliade, Jung and Wunenburger; the symbolic heritage of advertising, by Martins, Sampaio, Sant'Anna and Tungate; and, in the end, the mythical teaching about nature, through the studies of Brand\u00e3o, Eliade and Ker\u00e9nyi. Using myth criticism, we mapped the recurrence of symbolic images in the advertising production of sustainable themes to identify their symbolic networks. After, we proceeded to the myth analysis, investigating the paths of meanings that permeate such production and the symbolic manifestation of the theme, verifying the directing myths of advertising production and its transformations and discussing the different mobilizations of worldviews about the human bond with the earth. As a result, we find ads orbiting mostly between transformation industries, public administration and financial and insurance companies. In addition, we perceive different valuations every decade, like in 1970, the world view expressed in advertising is linked to the domination of land for the construction of infrastructure for development; in 1980, nature is presented as domesticated and dependent on man for survival and for the production of energy; in 1990, the images point to the future perspectives, also aiming the preservation; in 2000, humanity takes a stand in favor of the environment and founds the concept of sustainability; and in 2010, the advertisement praises what has been done so far to preserve the environment. Throughout the five decades, the images present in these pieces transited between three great symbolic axes: 1) development, linked to the image of Prometheus, which brought progress to mankind; 2) preservation, associated with the Christian myth of Adam and Eve, expelled from the Garden of Eden, cursing all mankind for their sins, and also fertility, referring to the greatness of Gaea, the Mother Earth; 3) the future and the investment, linked to the myth of Asclepius, with prophylactic actions regarding the environment, and also the knowledge of the cycles, as well as the Greek goddess Demeter. We conclude that the lasts fifty years' advertising production about environmental sustainability is in the phase of organization of the semantical basin, heir of development, the sense of preservation and the future perspectives.\nKEYWORDS: advertising; environmental sustainability, imaginary, myth, mythodology.\nR\u00c9SUM\u00c9\nCe projet se situe dans la discipline de publicit\u00e9, \u00e0 partir de laquelle il \u00e9tudie des questions de durabilit\u00e9, et est th\u00e9oriquement affili\u00e9 aux \u00e9tudes de l\u2019imaginaire. L\u2019objectif principal de ce projet est d\u2019examiner la structure mythique qui donne base au discours de la publicit\u00e9 ayant comme th\u00e9matique la durabilit\u00e9 environnementale, en tra\u00e7ant un relev\u00e9 de la production des derniers cinquante ans. Nous avons utilis\u00e9 l\u2019arbre comme m\u00e9taphore, en percevant la publicit\u00e9 comme arborescence d\u2019un tronc et des racines qui ne pensent pas seulement \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, mais aussi \u00e0 la relation de l\u2019homme avec la terre. D\u2019abord, nous avons fait un relev\u00e9 de la production publicitaire br\u00e9silienne pr\u00e9sente dans le Magazine Veja avec la th\u00e9matique de la durabilit\u00e9 environnementale et la relation de l\u2019humanit\u00e9 avec l\u2019environnement pendant les derniers cinquante ans. Le corps empirique a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 \u00e0 partir de la collecte de tous les annonces qui traitaient de la relation de l\u2019humanit\u00e9 avec la terre, segment\u00e9s de deux en deux ans et aux mois de janvier et juillet de chaque ann\u00e9e, r\u00e9sultant en 682 annonces. Pour la prochaine \u00e9tape qualitative, on a choisi 106 annonces, \u00e9tant 4 ou 5 de chacune des ann\u00e9es \u00e9tudi\u00e9es. Ensuite, nous avons examin\u00e9 le contexte socioculturel de discussion sur le th\u00e8me de la durabilit\u00e9 environnementale dans lequel s\u2019ins\u00e9re cette production, en partageant la discussion en quatre parties: la question \u00e9cologique et de la durabilit\u00e9, \u00e0 partir principalement de Caporal et Costabeber, Capra, Ferry et Lovelock ; des images de l\u2019homme et de la nature, \u00e0 travers Durand, Eliade, Jung et Wunenburger ; l\u2019h\u00e9ritage symbolique de la publicit\u00e9, par interm\u00e9diaire de Martins, Sampaio, Sant\u2019Anna et Tungate, et finalement, l\u2019enseignement mythique sur la nature, en se basant sur les \u00e9tudes de Brand\u00e3o, Eliade et Ker\u00e9nyi. En utilisant la mythocritique, nous avons fait un relev\u00e9 de la r\u00e9currence des images symboliques dans la production publicitaire de th\u00e9matique de durabilit\u00e9 pour identifier ses r\u00e9seaux symboliques. Apr\u00e8s, nous avons r\u00e9alis\u00e9 une mythanalyse, en examinant les trajets de sens qui traversent telle production et la manifestation symbolique du th\u00e8me, en v\u00e9rifiant les mythes directeurs de la production publicitaire et ses transformations et en discutant les diff\u00e9rentes mobilisations de visions du monde au sujet du lien humain avec le terre. Comme r\u00e9sultats, nous avons trouv\u00e9 des annonces orbitant majoritairement entre des industries de transformation, administration publique et des entreprises financi\u00e8res et d\u2019assurance. En outre, nous avons per\u00e7u des appr\u00e9ciations diff\u00e9rentes en chaque d\u00e9cennie, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019en 1970, la vision de monde exprim\u00e9e dans la publicit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 la domination de la terre pour la construction d\u2019infrastructure pour le d\u00e9veloppement ; en 1980, la nature est pr\u00e9sent\u00e9e en tant que domestiqu\u00e9e et d\u00e9pendante de l\u2019homme pour la survie et pour la production d\u2019\u00e9nergie ; en 1990, les images pointent vers des perspectives futures, en ce qui concerne la pr\u00e9servation aussi ; en 2000, l\u2019humanit\u00e9 prend parti en faveur de l\u2019environnement et cr\u00e9e le concept de durabilit\u00e9 ; et, en 2010, la publicit\u00e9 complimente ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu\u2019alors pour preserver l\u2019environnement. Au long des cinq d\u00e9cennies, les images pr\u00e9sentes dans ces pi\u00e8ces ont circul\u00e9 en trois grandes axes symboliques : 1) le d\u00e9veloppement, li\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Prom\u00e9th\u00e9e, qui a apport\u00e9 progr\u00e8s \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 ; 2) la preservation, associ\u00e9e au mythe Christian d\u2019Adam et Eve, expuls\u00e9s du Jardin de l\u2019Eden, en maudissant toute l\u2019humanit\u00e9 pour ses p\u00e9ch\u00e9s, et la fertilit\u00e9, renvoyant \u00e0 la grandeur de Ga'\u00eda, la Terre-M\u00e8re ; 3) l\u2019avenir et l\u2019investissement, li\u00e9s au mythe d\u2019Ascl\u00e9pios, avec des actions prophylactique en relation \u00e0 l\u2019environnement, ainsi qu\u2019\u00e0 la connaissance des cycles, comme la d\u00e9esse grecque D\u00e9m\u00e9ter. On conclut que la production publicitaire \u00e0 propos de la durabilit\u00e9 environnementale des derniers cinquante ans se trouve \u00e0 la phase d\u2019organisation d\u2019un bassin s\u00e9mantique, h\u00e9ritier du d\u00e9veloppement, du sens de preservation et des perspectives de l\u2019avenir.\nMOTS-CL\u00c9S : publicit\u00e9 ; durabilit\u00e9 environnementale ; imaginaire ; mythe ; mythodologie.\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 6 - A for\u00e7a da Alcan.......................................................98\nFIGURA 7 - Johnson &amp; Johnson cuidando do Brasil...................................99\nFIGURA 8 - A energia brasileira..................................................100\nFIGURA 9 - A IBM apoia o homem do campo..........................................101\nFIGURA 10 - Falk desenvolve a siderurgia.........................................102\nFIGURA 11 - Cores da natureza Philco.............................................103\nFIGURA 12 - O petr\u00f3leo \u00e9 nosso...................................................104\nFIGURA 13 - A telefonia rural....................................................105\nFIGURA 14 - A economia do uso de copos de papel..................................106\nFIGURA 15 - Petrobr\u00e1s clama por economia de gasolina.............................107\nFIGURA 16 - Embratur convida a descobrir o Brasil................................108\nFIGURA 17 - Solu\u00e7\u00f5es em reflorestamento..........................................109\nFIGURA 18 - Swissair e o cuidado com o Brasil....................................110\nFIGURA 19 - O caminho do futuro Beter............................................111\nFIGURA 20 - A crian\u00e7a e o futuro.................................................112\nFIGURA 21 - O futuro da Olivetti.................................................113\nFIGURA 22 - Moeda, desenvolvimento e futuro......................................114\nFIGURA 23 - S\u00e3o Paulo e a qualidade do ar........................................115\nFIGURA 24 - O seguro e as f\u00e9rias da Ita\u00fa Seguradora..............................116\nFIGURA 25 - Persico Pizzamiglio e o petr\u00f3leo.....................................117\nFIGURA 26 - A evolu\u00e7\u00e3o da IBM....................................................118\nFIGURA 27 - DYNASOLO e a agrovia da cana.........................................119\nFIGURA 28 - Citibank e o \u00e1lcool..................................................120\nFIGURA 29 - Bradesco comemora conquistas do Brasil...............................121\nFIGURA 30 - Petrobr\u00e1s e os 500 mil barris de petr\u00f3leo (caderno especial).........122\nFIGURA 31 - Hoechst e o desenvolvimento..........................................123\nFIGURA 32 - Fiat investe em ecologia.............................................124\nFIGURA 33 - DETEN e os qu\u00edmicos biodegrad\u00e1veis...................................125\nFIGURA 34 - Hoechst e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental....................................126\nFIGURA 35 - Hoechst e a natureza.................................................127\nFIGURA 36 - Klabin e seu patrim\u00f4nio natural......................................128\nFIGURA 37 - Petrobr\u00e1s cuidando do Brasil.........................................129\nFIGURA 38 - Bamerindus e a agricultura...........................................130\nFIGURA 39 - Bamerindus e o cultivo de milho......................................131\nFIGURA 40 - Bayer protegendo os frutos do Brasil.................................132\nFIGURA 41 - Minist\u00e9rio da Agricultura e o sistema produtivo......................133\nFIGURA 42 - O Botic\u00e1rio e a natureza.............................................134\nFIGURA 43 - Natura e as tecnologias do ambiente..................................135\nFIGURA 44 - Concurso Fotogr\u00e1fico sobre Irriga\u00e7\u00e3o Tigre...........................136\nFIGURA 45 - O Botic\u00e1rio e a M\u00e3e Natureza.........................................137\nFIGURA 46 - IBM Brasil em exposi\u00e7\u00e3o sobre a Terra................................138\nFIGURA 47 - Alcan e o dom\u00ednio sobre o alum\u00ednio...................................139\nFIGURA 53 - Klabin e a preserva\u00e7\u00e3o da fauna.......................................145\nFIGURA 54 - Hoechst e a tecnologia que preserva o ambiente........................146\nFIGURA 55 - Faber Castell colorindo o ambiente....................................147\nFIGURA 56 - O ar limpo da Ford....................................................148\nFIGURA 57 - Funda\u00e7\u00e3o S.O.S. Mata Atl\u00e2ntica e a preserva\u00e7\u00e3o........................149\nFIGURA 58 - Fiat e seu compromisso com a ecologia.................................150\nFIGURA 59 - O Unibanco apoia o produtor rural.....................................151\nFIGURA 60 - Banco do Nordeste do Brasil e o semi\u00e1rido.............................152\nFIGURA 61 - Banco do Brasil investe em agricultura................................153\nFIGURA 62 -Usiminas pensa no futuro...............................................154\nFIGURA 63 - Bradesco investe no futuro............................................155\nFIGURA 64 - O advento do Plano Real...............................................156\nFIGURA 65 - O futuro aos olhos da Hoechst.........................................157\nFIGURA 66 - Hoechst e a tecnologia para o futuro..................................158\nFIGURA 67 - Monsanto clama por novas fontes de energia............................160\nFIGURA 68 - Petrobr\u00e1s e suas conquistas...........................................161\nFIGURA 69 - O Botic\u00e1rio orgulha-se de sua hist\u00f3ria................................162\nFIGURA 70 - Siemens ajuda o Brasil a se desenvolver...............................163\nFIGURA 71 - Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio e o exemplo ecol\u00f3gico............................164\nFIGURA 72 - O cuidado do Opportunity..............................................165\nFIGURA 73 - Eletronorte protege os povos ind\u00edgenas................................166\nFIGURA 74 - O Governo Federal cuida dos campos brasileiros........................167\nFIGURA 75 - Visa e o bucolismo....................................................168\nFIGURA 76 - Monsanto pede pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza............................169\nFIGURA 77 - Banco Real investe em papel reciclado.................................170\nFIGURA 78 - Banco do Brasil como o banco da sustentabilidade......................171\nFIGURA 79 - Bradesco investe na Amaz\u00f4nia..........................................172\nFIGURA 80 - Revista Veja discute o desmatamento...................................173\nFIGURA 81 - CSN e o novo mil\u00eanio..................................................174\nFIGURA 82 - O futuro aos olhos da Renault.........................................175\nFIGURA 83 - Companhia Vale do Rio Doce e o meio ambiente..........................176\nFIGURA 84 - Basf e o cuidado com as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.............................177\nFIGURA 85 - Prefeitura de S\u00e3o Paulo olha para o futuro............................178\nFIGURA 86 - As futuras gera\u00e7\u00f5es e a Basf..........................................179\nFIGURA 87 - O poder da Eletrobr\u00e1s.................................................181\nFIGURA 88 - A energia da Eletrobr\u00e1s...............................................182\nFIGURA 89 - BNDES investe no vento................................................183\nFIGURA 90 - Confian\u00e7a \u00e9 Friboi....................................................184\nFIGURA 91 - O equil\u00edbrio da STR...................................................185\nFIGURA 92 - Prius, o carro com tecnologia limpa...................................186\nFIGURA 93 - Refit \u00e9 efici\u00eancia....................................................187\nFIGURA 94 - Banco da Amaz\u00f4nia \u00e9 vida..............................................188\nFIGURA 95 - Cargill e Walmart pela sustentabilidade...............................189\nFIGURA 96 - Planeta Sustent\u00e1vel...................................................190\nFIGURA 97 - Ita\u00fa sem papel........................................................191\nFIGURA 98 - Vale e a cria\u00e7\u00e3o de valor................................................192\nFIGURA 99 - Banco do Brasil incentiva a agricultura familiar.........................193\nFIGURA 100 - Governo Federal brada suas conquistas...................................194\nFIGURA 101 - Governo Federal conclama a uni\u00e3o........................................195\nFIGURA 102 - Vale investe no futuro..................................................196\nFIGURA 103 - Coca-Cola Brasil pede por um mundo melhor...............................197\nFIGURA 104 - Eletrobr\u00e1s investe no futuro............................................198\nFIGURA 105 - Bradesco e uma vida melhor..............................................199\nFIGURA 106 - EMS cuida das crian\u00e7as..................................................200\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGR\u00c1FICO 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Cinco Maiores Segmentos ao Total de Cinco D\u00e9cadas..87\nGR\u00c1FICO 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Cinco Maiores Segmentos por D\u00e9cada.................88\nGR\u00c1FICO 3 - Distribui\u00e7\u00e3o do Total de Segmentos por Ano..........................89\nGR\u00c1FICO 4 - Distribui\u00e7\u00e3o de imagens ao longo das cinco d\u00e9cadas.................213\nGR\u00c1FICO 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conjuntos de imagens ao longo de uma bacia sem\u00e2ntica .... 214\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O: UMA \u00c1RVORE SIMB\u00d3LICA.......................16\nPARTE I: DO TRONCO \u00c0S RA\u00cdZES..............................25\n2\tA QUEST\u00c3O ECOL\u00d3GICA E A SUSTENTABILIDADE...............26\n2.1\tO PROBLEMA GLOBAL: A CRISE ECOL\u00d3GICA................26\n2.2\tRESPONSABILIDADE E CULPA: A NOVA ORDEM ECOL\u00d3GICA....30\n2.3\tTR\u00caS ECOLOGIAS, TR\u00caS SUSTENTABILIDADES..............33\n2.4\tA ECOPROPAGANDA E O CONSUMO COMO SOLU\u00c7\u00c3O............35\n3\tIMAGENS DO HOMEM E DA NATUREZA.........................38\n3.1\tAS TR\u00caS CAT\u00c1STROFES METAF\u00cdSICAS E O HOMEM MODERNO...39\n3.2\tO QUE EST\u00c1 \u00c0 PARTE: IMAGIN\u00c1RIO E TRAJETO DE SENTIDO.42\n3.3\tAS NARRATIVAS DE IMAGENS: OS MITOS..................45\n3.4\tA T\u00d3PICA SOCIOCULTURAL E A BACIA SEM\u00c2NTICA..........48\n4\tA HERAN\u00c7A SIMB\u00d3LICA DA PUBLICIDADE E PROPAGANDA........52\n4.1\tMULTIPLICIDADES, INOVA\u00c7\u00d5ES E SOLIPSISMOS............52\n4.2\tO VI\u00c9S DO MARKETING E DA INOVA\u00c7\u00c3O...................56\n4.3\tO VI\u00c9S CULTUROL\u00d3GICO E A CR\u00cdTICA AO CONSUMISMO......59\n4.4\tIMAGEM, IMAGIN\u00c1RIO E PUBLICIDADE....................61\n5\tO ENSINAMENTO M\u00cdTICO SOBRE A NATUREZA..................64\n5.1\tESPA\u00c7O SAGRADO, VEGETA\u00c7\u00c3O E MITOS FEMININOS.........64\n5.2\tA HERAN\u00c7A GREGA: GEIA, DEM\u00c9TER E ASCL\u00c9PIO...........68\n5.3\tA TERRA E O LEGADO JUDAICO-CRIST\u00c3O..................72\n5.4\tOS MITOS, A PROPAGANDA E A SUSTENTABILIDADE.........76\n6\tMETODOLOGIA: CONSTRUINDO O CAMINHO.....................79\n6.1\tPASSO-A-PASSO: DA COLETA \u00c0 MITODOLOGIA..............80\n6.2\tPRIMEIRAS IMPRESS\u00d5ES: OS PERSONAGENS................85\nPARTE II: RUMO \u00c0 ARBORESC\u00caNCIA............................91\n7\tD\u00c9CADA DE 1970: INFRAESTRUTURA.........................92\n7.1\tAS BASES DO DESENVOLVIMENTO.........................92\n7.2\tPRIMEIRAS IMAGENS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O...................105\n7.3\tIMAGENS DE SEGURIDADE E EXPECTATIVA DE FUTURO......110\n8\tD\u00c9CADA DE 1980: ENERGIA............................117\n8.1\tDESENVOLVIMENTO E TECNOLOGIA EM FAVOR DA ENERGIA.117\n8.2\tNOVOS OLHARES SOBRE A PRESERVA\u00c7\u00c3O..............124\n8.3\tINVESTIMENTO E A VEZ DA AGRICULTURA..............130\n8.4\tDA NATUREZA, A BELEZA E A RIQUEZA................134\n9\tD\u00c9CADA DE 1990: FUTURO.............................139\n9.1\tDESENVOLVIMENTO COBRINDO O BRASIL..............139\n9.2\tA RESPONSABILIDADE PELO MUNDO IMACULADO........144\n9.3\tINVESTIMENTO SOB O COMANDO DOS BANCOS..........151\n9.4\tA PREPARA\u00c7\u00c3O PARA O FUTURO.......................154\n10\tD\u00c9CADA DE 2000: SUSTENTABILIDADE...................159\n10.1\tO DESENVOLVIMENTO RECONHECIDO E PREMIADO.........159\n10.2\tSUSTENTABILIDADE, O NOME DA PRESERVA\u00c7\u00c3O..........163\n10.3\tRUMO AO NOVO MIL\u00caNIO...........................173\n11\tD\u00c9CADA DE 2010: RESPONSABILIDADE SOCIOAMBIENTAL....180\n11.1\tDESENVOLVIMENTO E ENERGIAS LIMPAS................180\n11.2\tSUSTENTABILIDADE E RESPONSABILIDADE..............187\n11.3\tO FUTURO \u00c9 AGORA...............................195\n12\tPARA UMA BACIA SEM\u00c2NTICA DA ECOPROPAGANDA..........201\n12.1\tO HOMEM CONTRA A NATUREZA NA D\u00c9CADA DE 1970....202\n12.2\tA NATUREZA DOMESTICADA NA D\u00c9CADA DE 1980 ......203\n12.3\tQUE FUTURO DEIXAREMOS NA D\u00c9CADA DE 1990........205\n12.4\tA HUMANIDADE TOMA PARTIDO NA D\u00c9CADA DE 2000 ...207\n12.5\tO ORGULHO DO QUE SE FEZ NA D\u00c9CADA DE 2010......209\n12.6\tOS MITOS DOMINANTES E AS TRANSI\u00c7\u00d5ES SIMB\u00d3LICAS.211\n13\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...............................216\nREFER\u00caNCIAS...........................................221\nAP\u00caNDICES.............................................224\nA.\tCOLETA BRUTA...................................224\nB.\tCOLETA FINAL...................................224\nC.\tCOLETA - MITODOLOGIA...........................224\nAntes de expor e discutir as quest\u00f5es que me inquietam sobre a sustentabilidade ambiental, sinto a necessidade de apresentar ao leitor um pouco de minha biografia. Neste primeiro momento, n\u00e3o darei dados ou conceitos precisos, mas sim um conjunto de impress\u00f5es subjetivas que marcaram minha viv\u00eancia. Nasci e fui criado numa cidade do interior, a mais de 400 km de Porto Alegre, num bairro suburbano: majoritariamente residencial, com pouca movimenta\u00e7\u00e3o de carros e vizinhan\u00e7a pacata. A casa onde morei boa parte desta \u00e9poca tinha um quintal muito arborizado: dois pinheiros, p\u00e9s de uva japonesa, folhagens das mais variadas, hort\u00eansias e l\u00edrios, \u00e1rvores de bergamota e laranja kinkan. Logo atr\u00e1s da casa, uma reserva de uns 50 m2 de mata nativa, preservada h\u00e1 mais de 20 anos, desde a delimita\u00e7\u00e3o do terreno e constru\u00e7\u00e3o da casa. Soma-se a isso a origem familiar italiana do interior ga\u00facho, com costume de se reunir todo o final de semana para um churrasco. \u00c0s vezes, nos encontr\u00e1vamos nos s\u00edtios dos familiares que viviam na zona rural, onde se cultivavam as mais variadas esp\u00e9cies de vegetais, aliment\u00edcios e ornamentais, bem como cria\u00e7\u00f5es de galinha, porcos e gado bovino.\nQuando completei meus 18 anos, mudei-me para Porto Alegre, capital do RS, para come\u00e7ar a cursar minha gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social. A essa \u00e9poca, eu tinha vindo umas duas vezes para a capital, achava tudo grandioso e belo, de ruas muito movimentadas, com autom\u00f3veis e transeuntes que se mostravam alheios \u00e0s redondezas de suas individualidades. Desde esta \u00e9poca, morei em apartamento, em meio ao burburinho dos carros circulando em alta velocidade, bem como das suas incans\u00e1veis buzinas. A capital era \u00e1gil e pulsante, n\u00e3o descansava, era bem diferente da vida da minha cidade de origem. Sentia-me no cora\u00e7\u00e3o do progresso: um ambiente prop\u00edcio para o meu crescimento profissional e pessoal. Sentia que a cidade grande era o espa\u00e7o das grandes oportunidades. Em contrapartida, todo este progresso tinha um pre\u00e7o: surtos de viol\u00eancia urbana, boa parte da popula\u00e7\u00e3o sofrendo de doen\u00e7as relacionadas ao estresse e ansiedade, polui\u00e7\u00e3o visual e sonora, al\u00e9m da m\u00e1 qualidade do ar e da \u00e1gua. Como forma de amenizar esta situa\u00e7\u00e3o, boa parte dos moradores da capital e regi\u00e3o metropolitana viajavam \u00e0s praias do litoral ga\u00facho, buscavam mudar a alimenta\u00e7\u00e3o para escolhas mais saud\u00e1veis e se dedicavam a atividades que melhorassem sua qualidade de vida.\nsustentabilidade. Como este sistema se equilibra? \u00c9 percept\u00edvel a diferen\u00e7a entre a (qualidade de) vida na cidade do interior e na capital e regi\u00e3o metropolitana. Parece que, na primeira, a rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o urbano e o rural, bem como a rela\u00e7\u00e3o homem/natureza \u00e9 menos polarizada, os la\u00e7os com o ambiente n\u00e3o foram abruptamente escamoteados, o acesso \u00e0 \u201cnatureza\u201d \u00e9 bem mais facilitado. J\u00e1 a capital inscreve uma divis\u00e3o destes espa\u00e7os, n\u00e3o somente pela paisagem, urbana, mas tamb\u00e9m pelo comportamento dos seus habitantes. Ora, essa cis\u00e3o h\u00e1 muito era vista nos movimentos liter\u00e1rios, a exemplo do arcadismo e o romance indianista. O bucolismo n\u00e3o \u00e9 uma exclusividade da contemporaneidade e aparece com for\u00e7a especialmente no contexto das grandes cidades. Isto me provocou a percep\u00e7\u00e3o de que estas intensidades urbano/rural e homem/natureza percebidas na minha trajet\u00f3ria na capital s\u00e3o fruto de uma polariza\u00e7\u00e3o circunscrita na pr\u00f3pria estrutura da cidade. Consequentemente, percebi - e ainda percebo - que a urg\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 uma quest\u00e3o que se origina na cidade grande e se projeta para fora dela. \u00c9 nesse emaranhado de rela\u00e7\u00f5es que come\u00e7o este trabalho: aqueles que menos tem contato com a natureza s\u00e3o os que mais desejam salv\u00e1-la.\nEsta tentativa de resgate \u00e9 uma das motiva\u00e7\u00f5es que mobilizam as discuss\u00f5es acerca da sustentabilidade ambiental, tamb\u00e9m em n\u00edvel global. Os \u00faltimos cinquenta anos foram marcados por uma virada sustent\u00e1vel, momento em que surge uma nova maneira de se compreender a rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e a natureza. Nascida dentro das ci\u00eancias ecol\u00f3gicas, a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ganha interesse das \u00e1reas da Economia, Engenharias, Ci\u00eancias Sociais at\u00e9 ganhar contornos te\u00f3ricos na Comunica\u00e7\u00e3o. E isto n\u00e3o ficou somente no campo cient\u00edfico: a sustentabilidade passou a ser um eixo sustent\u00e1culo de diversos movimentos sociais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, institui\u00e7\u00f5es governamentais e demais empresas da iniciativa privada. Parece ter surgido um movimento global propondo a\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am as necessidades das atuais gera\u00e7\u00f5es sem diminuir perspectivas das futuras gera\u00e7\u00f5es1. Tamb\u00e9m associada \u00e0 ecologia, desenvolvimento sustent\u00e1vel, economia verde, a sustentabilidade1 2 tornou-se o pilar essencial para o planejamento estrat\u00e9gico empresarial, bem como para planos diretores dos mais variados governos. Vivemos uma esp\u00e9cie de imperativo\n1\tEsta \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o conceitual mais difundida da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, proferida por L. Brown, em seu manifesto quando da Confer\u00eancia da ONU para o Meio Ambiente e Desenvolvimento de 1992, a Rio 92. (CAPRA, 1996)\n2\tTrataremos aqui \u201csustentabilidade\u201d e \u201csustentabilidade ambiental\u201d como sin\u00f4nimos, mesmo que tal no\u00e7\u00e3o encontre reverbera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da engenharia, por exemplo, remetendo \u00e0 ideia de sustenta\u00e7\u00e3o, da possibilidade de uma estrutura poder se manter - se sustentar - pelo m\u00e1ximo de tempo poss\u00edvel.\nPreservar o planeta, respeitar os animais e plantas, separar e reciclar o lixo, cuidar o destino dos dejetos, reduzir a sua pegada ecol\u00f3gica s\u00e3o algumas das imputa\u00e7\u00f5es que recebemos no nosso cotidiano. Especialmente para quem vive nos grandes centros urbanos, n\u00e3o \u00e9 raro encontrar cartazes ou an\u00fancios nos convidando a preservar a natureza. At\u00e9 mesmo em nossos c\u00edrculos de rela\u00e7\u00f5es algu\u00e9m tem algum conselho a dar sobre o tema: \u201cn\u00e3o gaste tanta \u00e1gua\u201d, \u201ccuidado com o descarte do lixo\u201d, \u201cconsuma menos\u201d ou \u201cseja consciente\u201d. Estes e tantos outros incitamentos se entremeiam ao nosso cotidiano juntamente com as no\u00e7\u00f5es de ecologia, economia e responsabilidade socioambiental.\nA sustentabilidade ambiental deixa de ser um problema cient\u00edfico e se torna uma quest\u00e3o sociocultural: a humanidade se viu na necessidade de mudar de atitude frente aos desastres ambientais e tomar decis\u00f5es retroativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es pregressas. E esta mudan\u00e7a mobiliza n\u00e3o s\u00f3 uma rediscuss\u00e3o pol\u00edtica a respeito de nosso liame com o meio-ambiente, mas uma desconstru\u00e7\u00e3o de sentidos da din\u00e2mica homem/natureza. Para entendermos esta transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso n\u00e3o s\u00f3 observar a dimens\u00e3o pol\u00edtica, social ou cient\u00edfica dos conflitos, dimens\u00e3o esta dos fen\u00f4menos observ\u00e1veis e das implica\u00e7\u00f5es na vida cotidiana da sociedade, mas tamb\u00e9m incursionar no arcabou\u00e7o primordial de imagens partilhado pela humanidade, o imagin\u00e1rio. \u00c9 nele que se encontram tamb\u00e9m as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9-cient\u00edficas, as cren\u00e7as, bem como as grandes ideias e interpreta\u00e7\u00f5es sobre o mundo.\n\u00c9 neste ponto que diferenciamos nossa perspectiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ecol\u00f3gica. Mais do que tomar partido em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, \u00e9 preciso compreender, com maior profundidade, as din\u00e2micas de nossas motiva\u00e7\u00f5es, bem como nossas vis\u00f5es coletivas de mundo. Estas sustentam nossa produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica j\u00e1 que, a partir da percep\u00e7\u00e3o e sua consequente interpreta\u00e7\u00e3o, produzem narrativas que explicam o mundo. Narrativas estas que podemos chamar de mitos, enxames que se organizam sob o fio do discurso, compostos de imagens - que, por sua vez, s\u00e3o simb\u00f3licas, ou seja, fazem a ponte entre as motiva\u00e7\u00f5es humanas coletivas que brotam do inconsciente e as imputa\u00e7\u00f5es recebidas pelo ambiente externo. No que tange \u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade, ao inv\u00e9s de esmiu\u00e7armos os sentidos subentendidos e ocultos nos discursos, nos interessa mapear as rela\u00e7\u00f5es que a palavra proferida, a imagem visual mostrada e o gesto realizado t\u00eam com as grandes imagens, profundas e compartilhadas por toda a humanidade, imagens estas nascidas da interrela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza. Em outras palavras: existe uma estrutura m\u00edtica, plena de imagens com potencialidade de produzir sentido, que subjaz ao discurso e \u00e0s pr\u00e1ticas cotidianas, cujo\nA Confer\u00eancia de Estocolmo, de 1972, as Confer\u00eancias da ONU para o Meio Ambiente e Desenvolvimento (Rio 92, Rio +10 e Rio +20), as Confer\u00eancias do Clima (COP) e os in\u00fameros tratados e acordos s\u00e3o exemplos de compromissos globais para assegurar o desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, garantindo, tamb\u00e9m, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Tais esfor\u00e7os foram motivados pelo clamor social face a ocorr\u00eancia cada vez mais frequente de desastres naturais, os quais desvelaram a possibilidade de extin\u00e7\u00e3o da humanidade. Vimos uma poss\u00edvel ira de Gaia (LOVELOCK, 1995; 2006), a Terra-M\u00e3e que h\u00e1 muito nos deu o sustento, mas que hoje se vinga das agress\u00f5es que sofreu a partir do desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o.\nE \u00e9 dessa possibilidade de extin\u00e7\u00e3o, discutida globalmente na Rio 92, que emerge a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental: satisfazer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais e garantir que as futuras gera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m possam usufruir dos mesmos recursos (CAPRA, 1996). Nesse contexto, diversas empresas passaram a utilizar a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade como diferencial estrat\u00e9gico, incorporando esta ideia n\u00e3o s\u00f3 em seu discurso, mas tamb\u00e9m em suas pr\u00e1ticas. Consequentemente, a propaganda tamb\u00e9m recebeu contornos ecol\u00f3gicos e passou a desenvolver uma nova categoria de apelos - a de sustentabilidade ambiental - dando origem ao que chamamos de Ecopropaganda (GIACOMINI FILHO, 2004).\nDesde ent\u00e3o, esta no\u00e7\u00e3o ganha for\u00e7a e abrang\u00eancia, abrindo espa\u00e7o para o Greenwashing (BUENO, 2011), no qual empresas se apresentavam em suas a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o como preocupadas com o meio ambiente, mas que, na pr\u00e1tica, continuavam com a atua\u00e7\u00e3o perversa do capitalismo moderno, de busca pelo lucro acima de tudo. Entretanto, os movimentos socioambientais, iniciativas p\u00fablicas e privadas, bem como pesquisadores das mais diversas \u00e1reas t\u00eam mantido vigil\u00e2ncia sobre as a\u00e7\u00f5es das empresas de forma que cumpram os acordos firmados nas confer\u00eancias.\nA discuss\u00e3o a respeito da sustentabilidade ambiental se mant\u00e9m polarizada em duas grandes \u00e1reas (CAPORAL E COSTABEBER, 2000): a ecotecnocr\u00e1tica, que se ampara na tecnologia e a\u00e7\u00f5es legais para promover a sustentabilidade, e a ecossocial, que prop\u00f5e aprofundamento das quest\u00f5es socioambientais. Em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento dado ao tema pela Propaganda, mesmo com esta polariza\u00e7\u00e3o, a abordagem ecossocial ainda se vale de um mesmo arcabou\u00e7o imag\u00e9tico que a ecotecnocr\u00e1tica, indicando uma luta de dois lados pela salva\u00e7\u00e3o da humanidade, como se cada uma competisse pela busca de uma verdade soteriol\u00f3gica. Observando an\u00fancios que tratavam do tema nos anos de 1992, 2002 e 2012,\nvimos que a abordagem ecotecnocr\u00e1tica passou a ser preponderante na Ecopropaganda (SANTOS, 2014), amparada por constela\u00e7\u00f5es de imagens, em sua maioria, de progresso t\u00e9cnico e/ou avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, bem como imagens de luta, batalha e julgamento. J\u00e1 em 2016, a partir de uma leitura flutuante dos an\u00fancios com apelo de sustentabilidade ambiental, notamos uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica: encontramos 10 an\u00fancios de janeiro a maio, sendo que 7 deles eram repeti\u00e7\u00f5es de uma mesma mensagem que simplesmente tangenciava o tema.\n\u00c9 a partir das observa\u00e7\u00f5es dos an\u00fancios distribu\u00eddos ao longo de cinquenta anos, que poderemos observar a nascente, o leito e a foz da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, pelo menos nos apelos apresentados pela ecopropaganda. Este processo diz respeito n\u00e3o s\u00f3 a modula\u00e7\u00f5es no discurso publicit\u00e1rio, mas as mudan\u00e7as que acontecem em uma dimens\u00e3o sociocultural e no imagin\u00e1rio a respeito da tem\u00e1tica ambiental. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade se desenvolve a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e o planeta Terra, e conforme essa rela\u00e7\u00e3o vai se transformando, podemos ver mudan\u00e7as na forma como nossa cultura expressa discursos e imagens. Assim, podemos dizer que essas transi\u00e7\u00f5es respondem \u00e0s fases do desenvolvimento de um rio, ou aquilo que podemos chamar de bacia sem\u00e2ntica (DURAND, 1998; 2002; 2011). \u00c9 o desenho da bacia sem\u00e2ntica que nos permite identificar a origem da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade e embasar proje\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s suas novas e futuras transforma\u00e7\u00f5es. Este mapeamento coloca uma outra perspectiva \u00e0 quest\u00e3o ambiental: n\u00e3o coloca simplesmente a concorr\u00eancia de duas correntes te\u00f3ricas opostas (ecotecnocr\u00e1tica e ecossocial), nem o conflito entre discursos (como estamos acostumados a ver, especialmente nos trabalhos em Comunica\u00e7\u00e3o) mas permite compreender em diacronia como o imagin\u00e1rio destas diferentes \u00e9pocas se modifica e quais fatores influenciam estas mudan\u00e7as. Mais especificamente, permite compreender que mitos (conjuntos de imagens simb\u00f3licas com potencialidade de produzir explica\u00e7\u00f5es a respeito dos fen\u00f4menos do mundo e dos comportamentos humanos) atuam em cada \u00e9poca e de que forma eles se transformam ao longo do tempo.\nChegamos assim ao problema que vai nortear esta tese: quais s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem ao longo dos \u00faltimos cinquenta anos na propaganda com tem\u00e1tica de sustentabilidade ambiental? Quais s\u00e3o as fases percorridas pelos conjuntos de imagens ao permearem a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental expressa na propaganda?\ncinquenta anos; examinar o contexto sociocultural de discuss\u00e3o sobre o tema da sustentabilidade ambiental em que se insere tal produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria; observar a recorr\u00eancia de imagens simb\u00f3licas na produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria de tem\u00e1tica sustent\u00e1vel; identificar as redes simb\u00f3licas formadas pelas imagens da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria brasileira com a tem\u00e1tica da sustentabilidade ambiental durante o per\u00edodo referido; investigar o trajeto de sentido que perpassa a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e a manifesta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do tema sustentabilidade; observar os mitos diretores da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e suas transforma\u00e7\u00f5es; discutir as diferentes mobiliza\u00e7\u00f5es de vis\u00f5es de mundo a respeito da sustentabilidade ambiental no per\u00edodo referido.\nEste \u00e9 um trabalho que fecha um ciclo de aproximadamente 10 anos, desde quando agucei a sensibilidade para as quest\u00f5es do meio ambiente. Foi no meu primeiro est\u00e1gio, como assistente de marketing de uma ONG, que passei a observar com mais cuidado as a\u00e7\u00f5es das empresas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. A ONG em quest\u00e3o chama-se Instituto do Bem-Estar (IBEM), atuante h\u00e1 mais de 15 anos na \u00e1rea ambiental e justi\u00e7a social. Confesso que, antes desta \u00e9poca, observava algumas demandas quanto \u00e0 separa\u00e7\u00e3o do lixo e posterior reciclagem, bem como uma conscientiza\u00e7\u00e3o referente \u00e0 escassez de recursos, mas n\u00e3o era adepto da causa ambiental. Isto porque sempre tive dificuldade em tomar partido, pois entendia que assumir uma causa levava \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de todo o seu conjunto, inclusive as ideias mais radicais. Contudo, a atua\u00e7\u00e3o junto ao IBEM me fez entender que assumir uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 tamb\u00e9m refletir acerca do pr\u00f3prio movimento ecol\u00f3gico e ambientalista.\nNesta \u00e9poca j\u00e1 havia escolhido meu objeto de estudo: an\u00fancios com a tem\u00e1tica ambiental. Sentia que estud\u00e1-los me ajudaria a olhar criticamente a propaganda, desde seu conte\u00fado at\u00e9 sua pr\u00e1tica, bem como denunciar as organiza\u00e7\u00f5es que cometiam perj\u00fario frente aos seus p\u00fablicos. Isto tudo come\u00e7o quando fui tomado de s\u00fabito por um an\u00fancio da empresa Aracruz Celulose que colocava suas a\u00e7\u00f5es frente ao ambiente (a\u00e7\u00f5es estas determinadas por leis federais) como altru\u00edstas, iniciativas provenientes da benevol\u00eancia e boa vontade da empresa. A Aracruz estava se valendo das estrat\u00e9gias do marketing verde, mostrando-se preocupada com o meio ambiente sem ter a\u00e7\u00f5es efetivas em sua dire\u00e7\u00e3o, para vender sua imagem nos espa\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o. O trabalho de conclus\u00e3o de curso surgiu naturalmente, concretizado a partir do estudo da campanha da qual o an\u00fancio fazia parte.\nContudo, se apresentaram dois caminhos \u00e0 minha frente: denunciar e apontar os erros da comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria direcionada \u00e0 sustentabilidade ou aceitar a premissa de que, mais do que o lucro, as empresas buscavam efetivamente o bem-estar social e ambiental. A\nDesde este per\u00edodo, j\u00e1 punha as metodologias largamente utilizadas na Comunica\u00e7\u00e3o em perspectiva. Se quisesse observar a campanha em quest\u00e3o atrav\u00e9s das forma\u00e7\u00f5es discursivas, poderia ter utilizado a an\u00e1lise do discurso; se fosse de meu interesse compreender as rela\u00e7\u00f5es entre categorias sem\u00e2nticas, por exemplo, a an\u00e1lise de conte\u00fado seria uma boa op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Contudo, como tinha curiosidade por estudar as imagens (compreendidas aqui na sua concep\u00e7\u00e3o despida da visualidade) que compunham a campanha, fiz uso da mitocr\u00edtica, abordagem metodol\u00f3gica embasada na Teoria Geral do Imagin\u00e1rio.\nDesde ent\u00e3o, tive a percep\u00e7\u00e3o modificada: ao observar algum fen\u00f4meno social ou, mais especificamente, de comunica\u00e7\u00e3o, passei a pensar nas suas consequ\u00eancias sob o vi\u00e9s dos estudos do imagin\u00e1rio, ou seja, inferir a respeito dos fatores que transcendem a racionalidade, bem como as concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e empiristas. Durante minha pesquisa de mestrado, percebi que a quest\u00e3o da sustentabilidade ambiental engendrava a polariza\u00e7\u00e3o de duas correntes te\u00f3ricas, a ecotecnocr\u00e1tica e a ecossocial, aparentemente opostas, mas que se valiam das mesmas imagens para construir seus argumentos (imagens de luta, guerra, julgamento).\nEm uma compreens\u00e3o mais ampla da realidade, enquanto a ci\u00eancia se debate na disputa pela verdade ou mede as a\u00e7\u00f5es corretas a serem tomadas, a degrada\u00e7\u00e3o do planeta caminha a passos largos. Isto porque um polo caminha na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria do outro: na corrente te\u00f3rica ecossocial, as pesquisas criticam duramente o capitalismo e apontam a necessidade urgente de uma mudan\u00e7a no sistema; j\u00e1 a corrente ecotecnocr\u00e1tica se at\u00e9m aos moldes da pesquisa administrativa, estudando as t\u00e9cnicas empreendedoras em dire\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, desde o desenvolvimento de processos at\u00e9 tecnologias, e aferindo a qualidade e efici\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de responsabilidade socioambiental.\nNos dois casos, a discuss\u00e3o n\u00e3o acontece e a no\u00e7\u00e3o de ecologia profunda - de que \u00e9 essencial uma discuss\u00e3o mais aprofundada, bem como a participa\u00e7\u00e3o de todos os lados envolvidos - se mant\u00e9m apenas na inst\u00e2ncia do discurso. O di\u00e1logo n\u00e3o acontece, mas se perpetua um jogo de for\u00e7as, em que cada corrente disputa o controle sobre a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental. Ao optarmos pelos estudos do imagin\u00e1rio, pretendemos aprofundar a discuss\u00e3o a respeito da sustentabilidade, para al\u00e9m das polariza\u00e7\u00f5es discursivas, dando a ver outras quest\u00f5es que se interp\u00f5em na discuss\u00e3o ambiental.\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea de Comunica\u00e7\u00e3o e, mais especificamente, a \u00e1rea de Publicidade e Propaganda carecem de pesquisas sobre a sustentabilidade ambiental. Em uma breve pesquisa no Banco de Teses da Capes3, ao buscar as palavras-chaves \u201cComunica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cSustentabilidade\u201d, fui direcionado a 47 trabalhos, que, em sua maioria, tratavam das quest\u00f5es relativas \u00e0 sustentabilidade dirigidas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es. Ao buscar as palavras-chaves \u201cPublicidade\u201d, \u201cPropaganda\u201d4 e \u201cEcologia\u201d, fui direcionado a um trabalho cujo tema estava relacionado \u00e0 polui\u00e7\u00e3o visual5, tema tamb\u00e9m emergente nas discuss\u00f5es a respeito da publicidade com tem\u00e1tica ambiental. De forma a refinar a pesquisa, buscamos por \u201cSustentabilidade\u201d, \u201cPublicidade\u201d e \u201cPropaganda\u201d e encontramos dois trabalhos: o de minha autoria e uma tese, defendida na UMESP no ano de 2007, que explorava as possibilidades da rela\u00e7\u00e3o entre publicidade e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente6, um trabalho que se identificava como um subs\u00eddio para a atividade publicit\u00e1ria ao trabalhar com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Em seguida, ao investigar as palavras \u201cPublicidade\u201d, \u201cPropaganda\u201d e \u201cImagin\u00e1rio\u201d, bem como, ao adicionar \u00e0quelas tr\u00eas a palavra \u201cSustentabilidade\u201d (que configura o recorte espec\u00edfico desta pesquisa), somos direcionados para apenas um trabalho: minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nTamb\u00e9m, outro espa\u00e7o poss\u00edvel de interlocu\u00e7\u00e3o a respeito da sustentabilidade ambiental na \u00e1rea da Publicidade e Propaganda \u00e9 o Encontro Nacional de Pesquisadores em Publicidade Propaganda7. O evento j\u00e1 est\u00e1 em sua oitava edi\u00e7\u00e3o, mas disponibilizou os anais da primeira \u00e0 sexta edi\u00e7\u00e3o. Em uma breve incurs\u00e3o nestes documentos, n\u00e3o encontrei quaisquer trabalhos contendo as duas palavras-chaves \u201cImagin\u00e1rio\u201d e \u201cSustentabilidade\u201d8. J\u00e1 ao buscar \u201cImagin\u00e1rio\u201d encontrei 5 trabalhos, todos eles com uma aproxima\u00e7\u00e3o superficial aos estudos arquetipol\u00f3gicos ou desenvolvimentos em torno da no\u00e7\u00e3o de imagin\u00e1rio social.\n3\tComo o banco de teses est\u00e1 em reformula\u00e7\u00e3o, utilizamos a Biblioteca Digital Brasileira de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es, do Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bdtd.ibict.br/vufind/>. Acesso em: 20 mar. 2017.\n4\tAlguns autores n\u00e3o referenciam a \u00e1rea da Publicidade e Propaganda considerando os dois termos como uma \u00fanica palavra-chave. Por isso, fizemos buscas com os termos em palavras-chaves separadas. Para nossa sorte, os trabalhos encontrados associavam necessariamente os dois termos.\n5\tD\u00c1VOLOS, Domingos Rafael. Polui\u00e7\u00e3o visual em Rio Claro (SP). 2004.. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bdtd.ibict.br/vufind/Record/UNSP 89b4e196eae5b61aca1c342fedce8a85>. Acesso em: 20 mar. 2017.\n6\tSANTOS, Lana Cristina Nascimento. Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Publicidade: uma rela\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bdtd.ibict.br/vufind/Record/METO 41de35e2b4c1393ce780574d7728fa4a>. Acesso em: 20 mar. 2017.\n7\tECA-USP. PR\u00d3-PESQ PP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.eca.usp.br/propesq/index.html>. Acesso em: 20 mar. 2017.\n8\tComo ambas as palavras aparecem com frequ\u00eancia nos mais variados artigos e em contextos dos mais diversos, a busca foi feita nas indica\u00e7\u00f5es das palavras-chaves elaboradas pelos autores de cada artigo.\nTodas estas evid\u00eancias apontam para a car\u00eancia de aprofundamento que nossa \u00e1rea tem em rela\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica da sustentabilidade. E, se considerarmos o imagin\u00e1rio enquanto espa\u00e7o ou mecanismo de cria\u00e7\u00e3o de imagens, estas respons\u00e1veis n\u00e3o s\u00f3 pelas cren\u00e7as e vis\u00f5es de mundo, mas tamb\u00e9m pelas motiva\u00e7\u00f5es das teorias cient\u00edficas mais complexas, podemos incursionar no imagin\u00e1rio para compreender mais profundamente o que impulsiona o desenvolvimento das teorias a respeito da sustentabilidade e ecologia, as correntes te\u00f3ricas ecotecnocr\u00e1tica e ecossocial. Dessa forma, escapamos das polariza\u00e7\u00f5es engendradas pelos discursos pol\u00edticos e sociais e podemos ter uma compreens\u00e3o ampliada do fen\u00f4meno cultural da sustentabilidade ambiental.\nComo veremos mais adiante, podemos entender as manifesta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas como constitu\u00eddas a partir de um trajeto de sentido, que vai de uma dimens\u00e3o profunda, ligada ao inconsciente antropol\u00f3gico, at\u00e9 as manifesta\u00e7\u00f5es vis\u00edveis em nosso cotidiano, como as produ\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria cultural, por exemplo. Acompanhando Wunenburger (1995), podemos entender as manifesta\u00e7\u00f5es mais superficiais como a copa da \u00e1rvore de imagens, constantemente alimentadas pela seiva conduzida pelo tronco e que se nutre a partir das suas ra\u00edzes, estas \u00faltimas imagens mais profundas, enraizadas em nossa cultura e pertencente \u00e0s produ\u00e7\u00f5es de sentido primitivas. \u00c9 neste sentido que me valho da met\u00e1fora da \u00e1rvore para conduzir este trabalho: em primeiro lugar, investigaremos as condi\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que produzem conhecimento, ideias, met\u00e1foras, mitos acerca n\u00e3o s\u00f3 da sustentabilidade ambiental, mas tamb\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o da humanidade com a natureza; e, em um segundo momento, entendendo a propaganda como uma manifesta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica amplamente disseminada em nosso cotidiano, sendo a parte vis\u00edvel do imagin\u00e1rio ou, neste caso, a arboresc\u00eancia da \u00e1rvore de imagens. Sendo assim, na Parte I, Do Tronco \u00e0s Ra\u00edzes, versamos sobre as diversas simb\u00f3licas que conduzem o pensamento sobre o meio ambiente e, na Parte II, Rumo \u00e0 Arboresc\u00eancia, trataremos da investiga\u00e7\u00e3o das imagens simb\u00f3licas, o mapeamento se suas transforma\u00e7\u00f5es ao longo das cinco \u00faltimas d\u00e9cadas e a rela\u00e7\u00e3o destas manifesta\u00e7\u00f5es com os mitos diretores da \u00e9poca.\nPARTE I:\nDO TRONCO \u00c0S RA\u00cdZES\n2\tA QUEST\u00c3O ECOL\u00d3GICA E A SUSTENTABILIDADE\nVivemos em um per\u00edodo de mudan\u00e7as, especialmente no que diz respeito \u00e0 nossa rela\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente. O planeta h\u00e1 muito vem sendo modificado pelas a\u00e7\u00f5es da humanidade, reagindo atrav\u00e9s dos grandes desastres naturais. Em contrapartida, fomos obrigados a rever nossa rela\u00e7\u00e3o com o planeta, bem como a forma como nos alimentamos, nos vestimos e consumimos. As empresas, das mais variadas \u00e1reas, mudaram seu discurso e especialmente suas pr\u00e1ticas publicit\u00e1rias e comunicacionais para uma abordagem ecol\u00f3gica e, mais especificamente, de sustentabilidade ambiental. Antes de nos debru\u00e7armos sobre as pe\u00e7as publicit\u00e1rias e sua rela\u00e7\u00e3o com os contextos, \u00e9 importante nos dedicarmos a compreender, pelo menos em parte, as dimens\u00f5es que sustentam a ecopropaganda.\n2.1\tO PROBLEMA GLOBAL: A CRISE ECOL\u00d3GICA\nNo capitalismo avan\u00e7ado e globalizado, uma quest\u00e3o s\u00f3 ganha a aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes mundiais quando se configura como uma crise, um impasse que demanda tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas por parte dos governos. Quando observamos a quest\u00e3o ecol\u00f3gica, esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o foge \u00e0 regra: a preserva\u00e7\u00e3o ambiental se mostrou como uma crise global quando o sistema capitalista n\u00e3o conseguiu mais continuar a explorar os recursos naturais com tal intensidade e necessitava de mudan\u00e7as estruturais e urgentes. Foi em meados dos anos 1970 que foram tomadas atitudes em \u00e2mbito global com rela\u00e7\u00e3o ao destino do desenvolvimento e do meio ambiente, tendo como marcos importantes a Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, e as Confer\u00eancias da ONU para o Meio Ambiente e Desenvolvimento, a Rio-929, em 1992, a Rio+10, dez anos mais tarde, e a Rio +20, em 2012. Atualmente, governos de v\u00e1rios pa\u00edses se re\u00fanem nas Confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, como parte das Confer\u00eancias das Partes (COP), j\u00e1 na sua vig\u00e9sima primeira edi\u00e7\u00e3o, composta pelos pa\u00edses remanescentes dos acordos firmados em 1992.\n\u00c9 importante percebermos que a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente em troca do progresso do meio de produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 se praticava h\u00e1 muito tempo. E isto n\u00e3o era um problema global e estruturante enquanto o ambiente n\u00e3o respondia violentamente \u00e0 vontade do homem. Foi quando Gaia se vingou (LOVELOCK, 2006) que nos demos conta das a\u00e7\u00f5es pregressas e contrabalan\u00e7amos as atitudes para o futuro, n\u00e3o s\u00f3 como forma de preserva\u00e7\u00e3o do sistema,\nEm uma breve revis\u00e3o do documento oficial da Confer\u00eancia de Estocolmo, de 1972, e a Carta da Terra, realizada na C\u00fapula da Terra, em 1992, podemos encontrar tra\u00e7os desta nova mudan\u00e7a de atitude e, mais que isso, o firmamento de compromissos com a humanidade e o meio ambiente10. A Terra, no conjunto de suas manifesta\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias sobre os grupos humanos, passou a ser tratada n\u00e3o mais como objeto, mas sim como sujeito pleno de vontades, que reage em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es que fazemos em sua dire\u00e7\u00e3o. Ora, esta \u00e9 a hip\u00f3tese de Gaia (LOVELOCK, 1995), que d\u00e1 um outro patamar \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre homem/natureza, colocando estes sujeitos em posi\u00e7\u00e3o equ\u00e2nime e com responsabilidades rec\u00edprocas - a natureza nos d\u00e1 o sustento e n\u00f3s colaboramos com a sua manuten\u00e7\u00e3o. Cria-se aparentemente um senso de responsabilidade global direcionado n\u00e3o s\u00f3 ao meio ambiente, mas tamb\u00e9m \u00e0 pr\u00f3pria humanidade, proclamando que o humano, o animal e os outros seres vivos s\u00e3o dignos de respeito e demandam cuidado.\nNestes mesmos documentos podemos encontrar vest\u00edgios do que, para os signat\u00e1rios destes acordos, seriam os fatores respons\u00e1veis pela necess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da Terra. Um destes fatores foi o crescimento populacional exponencial que, consequentemente, gerava mais demanda para o setor produtivo, em raz\u00e3o de um maior volume de bens consumidos, podendo extinguir em alguns anos as mat\u00e9rias primas essenciais para a vida humana. Esta discuss\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia de uma maior valoriza\u00e7\u00e3o dos direitos humanos: todos n\u00f3s temos direitos universais, \u00e0 sa\u00fade, moradia, qualidade de vida, inclusive as minorias, \u00e0s margens dos aglomerados urbanos. Tamb\u00e9m, um outro fator foi a busca pelo progresso cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico sem levar em conta as consequ\u00eancias para a comunidade e para a natureza. Ora, num mundo assolado por duas guerras mundiais, que h\u00e1 muito vinha assimilando as consequ\u00eancias nefastas das pesquisas que favoreciam o desenvolvimento de armas de\ndestrui\u00e7\u00e3o em massa, fomos guiados a uma abordagem complexa11 a respeito dos processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. \u00c9ramos apresentados a uma ci\u00eancia p\u00f3s-moderna11 12, que pressupunha uma reintegra\u00e7\u00e3o dos postulados te\u00f3ricos com o senso comum, sob a orienta\u00e7\u00e3o da seguinte quest\u00e3o: por que fazer ci\u00eancia se n\u00e3o for para transformar a realidade? E esta pergunta tamb\u00e9m se coloca no que diz respeito ao desenvolvimento da tecnologia, interposta pelas quest\u00f5es ecol\u00f3gicas: para quem e por que desenvolver de forma irrefreada se muito em breve os recursos naturais ser\u00e3o dizimados por nossas a\u00e7\u00f5es? Estas e outras indaga\u00e7\u00f5es comp\u00f5em uma mir\u00edade de questionamentos relacionados \u00e0 responsabilidade socioambiental. O ser humano amadureceu e agora tem que arcar com as consequ\u00eancias de seus atos pregressos.\nOutra elabora\u00e7\u00e3o que nos ajuda a compreender esta mudan\u00e7a de atitude frente ao meio ambiente, al\u00e9m da chamada \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de bem-estar. Morin (1997) h\u00e1 muito j\u00e1 havia trazido esta observa\u00e7\u00e3o em meio \u00e0s suas reflex\u00f5es acerca da cultura de massas no s\u00e9culo XX: a crise ecol\u00f3gica s\u00f3 ganhou tal acolhimento porque foi sustentada por uma cultura do bem-estar. Para preservar o planeta \u00e9 necess\u00e1rio que estejamos em nossa plena forma f\u00edsica e mental. Vivemos mais, alimentamo-nos melhor, cuidamos de nossa sa\u00fade, mudamos nossos h\u00e1bitos de consumo e, para que isto aconte\u00e7a da maneira mais eficiente, \u00e9 preciso um rearranjo na estrutura do capitalismo. Assim, notamos uma maior oferta de produtos org\u00e2nicos, alimentos integrais ou com maior valor nutricional. O cuidado com o corpo se projeta tamb\u00e9m para o cuidado com o ambiente.\nTodas estas quest\u00f5es nos levam \u00e0s possibilidades e consequ\u00eancias que o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista nos fornece. O que est\u00e1 em jogo \u00e9 a forma como subtra\u00edmos recursos da natureza para nosso sustento de maneira que consigamos sobreviver como esp\u00e9cie. E, para isto, somos apresentados a duas dire\u00e7\u00f5es, uma ecotecnocr\u00e1tica e outra ecossocial13. A primeira reconhece a escassez dos recursos, mas continua a propor um crescimento\n11\tE. Morin (1996; 1997; 2003) dedicou in\u00fameras obras para entender a forma de produzir conhecimento, bem como propor uma nova maneira de \u201cfazer ci\u00eancia\u201d, levando em conta n\u00e3o s\u00f3 as formula\u00e7\u00f5es conceituais e confronta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, mas tamb\u00e9m as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9-cient\u00edficas e, posteriormente, as consequ\u00eancias do desenvolvimento de uma teoria cient\u00edfica.\n12\tEsta \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o emprestada de Boaventura de Sousa Santos (1989), h\u00e1 muito preocupado com o afastamento que a comunidade cient\u00edfica tivera em rela\u00e7\u00e3o aos dilemas e objetivos da pr\u00f3pria sociedade. \u00c9 claro que esta elabora\u00e7\u00e3o de Santos foi feita cerca de 20 anos depois da proposi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia complexa, de Morin, mas podemos observar as suas aproxima\u00e7\u00f5es, especialmente no que diz respeito \u00e0 \u00e9tica em pesquisa e \u00e0 busca de fundamentos para a concep\u00e7\u00e3o de teorias cient\u00edficas.\n13\tEstas elabora\u00e7\u00f5es foram feitas por Caporal e Costabeber (2000; 2002), ao observarem o desenvolvimento rural, mas que se projetam no sistema capitalista como um todo.\necon\u00f4mico continuado. Dessa forma, a querela entre o desenvolvimento humano e as barreiras impostas pelo ambiente, presume-se, ser\u00e3o resolvidas pela ado\u00e7\u00e3o de um otimismo tecnol\u00f3gico e de artif\u00edcios econ\u00f4micos (CAPORAL e COSTABEBER, 2000). Os \u00edndices econ\u00f4micos que medem o desenvolvimento, a cobran\u00e7a de taxas ou impostos pela deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, os cr\u00e9ditos de carbono, cedidos aos pa\u00edses que poluem menos, s\u00e3o algumas das estrat\u00e9gias aplicadas advindas dessa corrente de pensamento. Contudo, este modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o abre espa\u00e7o para a discuss\u00e3o de quest\u00f5es mais profundas, como a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, justi\u00e7a social e at\u00e9 mesmo a diversidade cultural. Esse modelo \u00e9 um prolongamento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, no qual o foco principal \u00e9 o lucro dos donos dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\nEm oposi\u00e7\u00e3o, a corrente te\u00f3rica ecossocial parte de uma an\u00e1lise que leva em conta os aspectos socioambientais da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Tem como pressuposto uma dupla dimens\u00e3o de solidariedade: sincr\u00f4nica, focada nas gera\u00e7\u00f5es presentes, e diacr\u00f4nica, projetada para as futuras gera\u00e7\u00f5es. Esta linha de pensamento abre espa\u00e7o tamb\u00e9m para a discuss\u00e3o de usos de diferentes tecnologias agr\u00edcolas, tanto as mais rudimentares quanto as mais avan\u00e7adas, de forma a obter o sustento sem devastar o planeta. Acima de tudo, o que esta corrente busca \u00e9 uma mudan\u00e7a profunda nas estruturas das sociedades, em busca de um novo modo de produ\u00e7\u00e3o que leve em considera\u00e7\u00e3o os impactos ambientais.\nPassados quarenta anos desde que a sustentabilidade entrou em voga, \u00e9 momento de refletir a respeito das suas duas diferentes concep\u00e7\u00f5es. E mais, em quais termos esta \u201can\u00e1lise mais profunda da realidade social\u201d, apregoada pela corrente ecossocial, vem sendo discutida. Vimos globalmente que foi associado \u00e0 corrente ecotecnocr\u00e1tica que o capitalismo se sustentou, atrav\u00e9s de incentivos financeiros, estruturas de fiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es empresariais e coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os pa\u00edses. \u00c9 ineg\u00e1vel que as empresas e governos atualmente t\u00eam desenvolvido a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade - o discurso ecol\u00f3gico j\u00e1 se encontra incorporado nas atividades empresariais - mas, fizeram suas mudan\u00e7as at\u00e9 os limites do crescimento econ\u00f4mico e da obten\u00e7\u00e3o de lucro. A t\u00e3o sonhada transforma\u00e7\u00e3o radical n\u00e3o aconteceu e tampouco \u00e9 prevista.\nsocialista), mas que se valem das mesmas estrat\u00e9gias discursivas que bebem de um mesmo reposit\u00f3rio simb\u00f3lico, associado \u00e0 guerra, \u00e0 luta, ao julgamento. Cada um defende suas ideias e seus projetos de como o desenvolvimento humano e do planeta deve ser, como se fosse urgente e necess\u00e1ria uma escolha entre uma das duas concorrentes. Contudo, \u00e9 preciso compreender, dentro do universo humano, qual \u00e9 o trade off14 que est\u00e1 em jogo: o que devemos abandonar ou desconstruir para que vivamos em harmonia com Gaia?\n2.2\tRESPONSABILIDADE E CULPA: A NOVA ORDEM ECOL\u00d3GICA\nAl\u00e9m da discuss\u00e3o a respeito da responsabilidade socioambiental e a proje\u00e7\u00e3o do bem-estar humano para todo o resto do planeta, a sustentabilidade tamb\u00e9m suscita debate sobre as consequ\u00eancias do humanismo, da modernidade e, consequentemente, p\u00f3s-modernidade15. Ora, quando nos referimos \u00e0 possibilidade de uma discuss\u00e3o aprofundada, por que n\u00e3o atentarmos para os princ\u00edpios que sustentaram e ainda mant\u00eam nossa civiliza\u00e7\u00e3o? J\u00e1 que estamos nos referindo \u00e0 rela\u00e7\u00e3o homem/natureza, por que n\u00e3o nos debru\u00e7armos sobre os fatores que influenciaram este v\u00ednculo, j\u00e1 que \u00e9 ele que nos deu fundamentos para o advento da ecologia profunda? E mais: como podemos conceber a no\u00e7\u00e3o de cultura em meio a estas diferentes concep\u00e7\u00f5es de homem e natureza?\nS\u00e3o diversas as poss\u00edveis maneiras pelas quais podemos apreender a modernidade. Reconhecida como um per\u00edodo hist\u00f3rico do Ocidente, mas tamb\u00e9m como um valor ontol\u00f3gico, \u00e9 neste momento que o homem encontra o auge de sua valoriza\u00e7\u00e3o: ele tem o livre-arb\u00edtrio para ser senhor de sua hist\u00f3ria e ganha autonomia para tomar as pr\u00f3prias decis\u00f5es. \u00c9 na modernidade que come\u00e7a a se desenhar a no\u00e7\u00e3o de sujeito, dotado de vontades e interesses particulares, n\u00e3o necessariamente ligado \u00e0 sua descend\u00eancia ou casta. Tamb\u00e9m, amparado pelas grandes navega\u00e7\u00f5es, reaberturas comerciais e revolu\u00e7\u00e3o industrial, vimos o desabrochar do capitalismo. Al\u00e9m disto, o Iluminismo, movimento cultura do s\u00e9culo XVIII, termina de enterrar a tradi\u00e7\u00e3o medieval e solidifica uma supremacia do homem em rela\u00e7\u00e3o ao mundo (ou entroniza o humanismo), bem como p\u00f5e a raz\u00e3o como elemento essencial, se n\u00e3o o \u00fanico, para se chegar ao conhecimento e \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o de nossa situa\u00e7\u00e3o mundana (n\u00e3o \u00e9 mais a Deus que devemos recorrer, mas aos processos l\u00f3gicos e racionais alocados em cada um dos indiv\u00edduos).\n14\tTermo utilizado para se referir aos custos de uma escolha a ser tomada no contexto empresarial. Est\u00e1 ligado \u00e0 listagem de pontos fortes e fracos, custos e oportunidades.\n15\tFerry (2009) traz esta discuss\u00e3o, debru\u00e7ado especialmente sobre a quest\u00e3o ecol\u00f3gica como um todo.\nSomos apresentados a um princ\u00edpio filos\u00f3fico do desarraigamento, ou da inova\u00e7\u00e3o (FERRY, 2009), no qual cada ser humano \u00e9 um indiv\u00edduo independente e pode romper com determinismos sociais. Como consequ\u00eancia, a cultura passa a ser vista como paralela \u00e0 natureza: a caracter\u00edstica diferenciadora do homem em rela\u00e7\u00e3o aos outros seres vivos passa a ser a \u00fanica possibilidade para dar sentido \u00e0 exist\u00eancia humana. Ora, se pudemos nos desvencilhar dos la\u00e7os socioculturais que nos prendem, consequentemente podemos cindir com os determinismos naturais. O homem \u00e9 quem manipula a Terra e a Terra \u00e9 o que \u00e9 manipulado - a modernidade instaura uma cis\u00e3o entre homem/natureza e, mais, o coloca como sujeito e a natureza relegada \u00e0 inst\u00e2ncia de objeto16. O humanismo intensifica este abismo e nos torna antinatureza: n\u00e3o somos mais parte da natureza e, tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 o que nos prenda \u00e0s nossas origens - ganhamos a liberdade para decidirmos o que fazer com a nossa exist\u00eancia.\nContudo, a hist\u00f3ria nos mostra que o projeto dos modernos n\u00e3o se concretizou como havia sido planejado. A raz\u00e3o n\u00e3o salvou a humanidade, pelo contr\u00e1rio, colocou-a em novos conflitos, da simples manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica que se torna transgenia e causa doen\u00e7as at\u00e9 os estudos das part\u00edculas subat\u00f4micas, capazes de produzir bombas at\u00f4micas. O auge da valoriza\u00e7\u00e3o do homem desembocou em individualismo, a autonomia se tornou autismo. A ci\u00eancia e a raz\u00e3o n\u00e3o conseguiram mais responder com completude \u00e0s quest\u00f5es dos tempos que se seguiram. Apostamos na democracia, mas n\u00e3o resolvemos as injusti\u00e7as sociais. Criamos tecnologias, mas os problemas de ordem existencial n\u00e3o foram sanados.\nCom uma heran\u00e7a moderna de necessidade de emancipa\u00e7\u00e3o e um projeto iluminista fracassado, a humanidade necessitou de um novo olhar sobre o planeta e, mais especificamente sobre seus la\u00e7os com a natureza. Foi necess\u00e1rio forjar o \u201ccontrato natural\u201d17: colocar o planeta em um mesmo patamar que o humano, como um acordo de sujeitos e n\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto. Fomos obrigados a nos considerar simbiontes, em v\u00ednculo sinalagm\u00e1tico com o ambiente, n\u00e3o mais como dominador da natureza, nem como parasita18 atingido pela vingan\u00e7a de Gaia. Consequentemente, dev\u00edamos aos demais seres vivos o lugar\n16\t\u00c9 importante observar que, desde o G\u00eanesis b\u00edblico (Gn, 2. 15), Deus j\u00e1 havia dado a homem a responsabilidade pelo cultivo do Jardim do \u00c9den, mostrando este \u00faltimo como um objeto a ser preservado. Contudo, o temor a Deus mantinha a rela\u00e7\u00e3o homem/natureza na inst\u00e2ncia do cuidado e da responsabilidade.\n17\tEsta no\u00e7\u00e3o foi emprestada de Serres (1991).\n18\tEsta afirma\u00e7\u00e3o vai em dire\u00e7\u00e3o ao pensamento de Lovelock (1995; 2006), reconhecendo as vontades de Gaia e sua possibilidade de se livrar da humanidade assim como n\u00f3s nos livramos de uma doen\u00e7a. O autor associa o aquecimento global, por exemplo, a um estado febril humano, no qual o corpo se esquenta para ativar as c\u00e9lulas que eliminar\u00e3o um ant\u00edgeno.\nDaqui o ecologismo ganha duas dire\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas: a reformista e a da ecologia profunda. A primeira \u00e9 a herdeira do humanismo moderno: temos sim o direito e a capacidade de manipular o ambiente, mas devemos faz\u00ea-lo com o cuidado necess\u00e1rio para que possamos continuar a extrair os recursos necess\u00e1rios \u00e0 nossa sobreviv\u00eancia. Reconhece-se o direito \u00e0 vida dos outros seres vivos e, inclusive, das rochas, oceanos e paisagens naturais, mas assegura a possibilidade de o ser humano manter o cultivo animal e vegetal, bem como a explora\u00e7\u00e3o dos demais recursos naturais. A outra concep\u00e7\u00e3o busca uma ruptura com o humanismo: o ser humano n\u00e3o \u00e9 o centro, muito menos tem qualquer direito de explorar o meio ambiente. \u201cO humanismo n\u00e3o seria mais o rem\u00e9dio para a crise do mundo industrial moderno, mas, verdadeiro pecado original, ele constituiria sua causa primeira e mal\u00e9fica\u201d (FERRY, 2009, p. 123). A ecologia profunda aparece como uma corrente filos\u00f3fica que denuncia os males do humanismo, do dualismo cartesiano, do capitalismo avan\u00e7ado, bem como de sua progenitora, a cultura judaico-crist\u00e3 ocidental, que coloca o esp\u00edrito e seus dogmas acima da natureza.\nMais do que a responsabilidade de cuidar, a concep\u00e7\u00e3o da ecologia profunda desloca a a\u00e7\u00e3o humana para uma dimens\u00e3o de culpa. Ora, se consideramos os outros animais, os demais seres vivos e o ambiente natural como sujeitos, dotados de vontades, ou melhor, se projetamos o comportamento humano aos outros animais, criamos um espa\u00e7o de identifica\u00e7\u00e3o e, consequentemente, entendemos que determinadas a\u00e7\u00f5es humanas em dire\u00e7\u00e3o a estes \u00faltimos podem gerar sofrimento, assim como quando causamos sofrimento a um semelhante19. N\u00e3o somos somente respons\u00e1veis pelas consequ\u00eancias de nossos atos, mas, quando estes atos machucam a Terra, quando cometemos os crimes contra a natureza, somos culpados. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es de valor diferentes, mas que variam de intensidade. A responsabilidade est\u00e1 ligada aos atos e a culpa, aos atos que ferem outros.\nEnfim, como seremos desculpados por esses supostos erros? J\u00e1 que n\u00e3o acreditamos mais no humanismo como os modernos - j\u00e1 que o homem n\u00e3o \u00e9 mais o centro e precisa dar um passo atr\u00e1s para garantir sua sobreviv\u00eancia - e colocamos em perspectiva as grandes\nverdades, o que pode ser feito? Se, passados mais de quarenta anos desta preocupa\u00e7\u00e3o com a ecologia, n\u00e3o conseguimos as mudan\u00e7as estruturais propostas pela ecologia profunda e seguimos rumo ao abismo20, qual a solu\u00e7\u00e3o? Vejamos: n\u00e3o chegamos sequer a ser simbiontes, ainda guardamos uma heran\u00e7a humanista que nos coloca como \u00fanicos respons\u00e1veis (e culpados) pelas a\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, o desenvolvimento (sustent\u00e1vel) ainda se baseia nas experi\u00eancias do Ocidente, em uma sociedade em crise, e vimos que as solu\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o tomadas ao longo da hist\u00f3ria - a reforma e a revolu\u00e7\u00e3o - n\u00e3o d\u00e3o mais conta dos conflitos de nossa \u00e9poca. Morin (2011) aposta em uma ideia de metamorfose: uma transforma\u00e7\u00e3o completa do sistema, mas, diferente de um ide\u00e1rio de revolu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 planejada, esta metamorfose est\u00e1 ligada a fatores incertos, mas que s\u00e3o absolutamente necess\u00e1rios \u00e0 continuidade da esp\u00e9cie. Talvez isto que causa tamanha inquieta\u00e7\u00e3o em nossa sociedade herdeira da modernidade: tirar do homem a ilus\u00e3o de controle sobre os fen\u00f4menos que lhe acontecem.\n2.3\tTR\u00caS ECOLOGIAS, TR\u00caS SUSTENTABILIDADES\nA quest\u00e3o ecol\u00f3gica e, mais especificamente, da sustentabilidade passa n\u00e3o s\u00f3 pela discuss\u00e3o do humanismo, do desenvolvimento econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m se coaduna com os dilemas sociais. O desenvolvimento \u00e9 para qu\u00ea e para quem? Aqui entram quest\u00f5es pol\u00edticas relacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de recursos e justi\u00e7a social. Entram em jogo ideologias liberais, conservadoras e reformistas, bem como as novas perspectivas nascidas em meio aos movimentos sociais. Em meio a isso, alguns intelectuais dedicaram estudos a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre o homem, as sociedades e a natureza. Guattari (2011), por exemplo, apresenta tr\u00eas dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas: a ambiental, a mental e a social.\nA ecologia21 ambiental refere-se ao conjunto de seres vivos e seres n\u00e3o vivos que comp\u00f5em a esfera terrestre. Nesta esfera, o homem \u00e9 entendido a partir de sua concep\u00e7\u00e3o biogen\u00e9tica, bem como manifesta suas necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia. Esta ecologia responde \u00e0 integridade f\u00edsica n\u00e3o s\u00f3 do ser humano, mas tamb\u00e9m do animal: podemos\n20\tMorin (2011) pontua sabiamente a quest\u00e3o. Frente \u00e0 fal\u00eancia iminente do sistema, bem como a possibilidade de extin\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria esp\u00e9cie, as solu\u00e7\u00f5es a estes conflitos decis\u00f3rios apresentadas pelo trajeto hist\u00f3rico s\u00e3o a reforma (reorganizar o sistema) e a revolu\u00e7\u00e3o (desconstru\u00e7\u00e3o do modus operandi do sistema). Como nenhuma destas se mostra eficaz frente ao momento que vivemos, o autor prop\u00f5e um outro caminho.\n21\tGuattari (2011) n\u00e3o se preocupa em definir precisamente a no\u00e7\u00e3o de ecologia, mas podemos induzir sua conceitua\u00e7\u00e3o a partir de sua etimologia (eco como neologismo de oikos, casa em grego); a ecologia, portanto, se associa a um lugar, \u00e0 morada.\nEm segundo lugar, a ecologia social est\u00e1 ligada \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o das sociedades. \u00c9 neste estrato que se configuram as fun\u00e7\u00f5es sociais e os espa\u00e7os de troca entre os estados-na\u00e7\u00f5es. Encontramos situados aqui os sistemas de leis, os acordos transnacionais e, inclusive, os conflitos sociais. \u00c9 aqui que se configuram o capitalismo, bem como as a\u00e7\u00f5es dos homens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coletividade. Podemos consider\u00e1-la uma esfera racionalizada: h\u00e1 planejamento consciente de a\u00e7\u00f5es, ordena\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es. De acordo com Guattari (2011), esta ecologia deve dar espa\u00e7o \u00e0s minorias e visibilidade daqueles que est\u00e3o \u00e0 margem, ou seja, deve considerar toda a comunidade humana sobre o solo terrestre.\nPor \u00faltimo, a ecologia mental se volta para o sujeito. Este tem o direito de se desenvolver e formar sua individualidade a partir das conex\u00f5es e experi\u00eancias subjetivantes que o tocam22. O indiv\u00edduo \u00e9 compreendido como um sistema que mobiliza n\u00e3o somente seu arcabou\u00e7o de vontades, mas tamb\u00e9m as infer\u00eancias do seu contexto externo. A concep\u00e7\u00e3o desta ecologia permite conceber o sujeito pleno de suas vontades, dotado de interesses e capaz de produzir a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas exterioridades.\nMesmo que aqui tenhamos feito um esfor\u00e7o did\u00e1tico para apresentar as tr\u00eas ecologias, temos que consider\u00e1-las enquanto inextric\u00e1veis. O sujeito n\u00e3o se forma sem as influ\u00eancias do ambiente natural e da sociedade, a natureza \u00e9 mantenedora e mantida pelos indiv\u00edduos e pela sociedade, bem como esta \u00faltima organiza os sujeitos e tem grande influ\u00eancia no meio-ambiente. Esta vis\u00e3o prop\u00f5e uma abordagem transversal sobre os fen\u00f4menos percebidos pela humanidade, assim como Maturana e Varela (2001) propuseram a intera\u00e7\u00e3o e inseparabilidade de tr\u00eas esferas - org\u00e2nica, social e ps\u00edquica - as quais correspondem \u00e0s tr\u00eas ecologias - natural, social e mental, respectivamente.\nAo levarmos a hip\u00f3tese das tr\u00eas ecologias \u00e0s suas consequ\u00eancias, considerando tamb\u00e9m o contexto atual, esbarramos em algumas quest\u00f5es. Por mais que, \u00e0 sua \u00e9poca, esta no\u00e7\u00e3o deu a ver uma possibilidade de valor intr\u00ednseco da natureza e as inter-rela\u00e7\u00f5es entre esta e as esferas social e mental, as tr\u00eas ecologias partem de alguns pressupostos amealhados do humanismo moderno: a cultura do desarraigamento ou da liberdade, que coloca todos os indiv\u00edduos como iguais (consequentemente com iguais responsabilidades), e a primazia da raz\u00e3o, que aposta em uma organiza\u00e7\u00e3o racional do indiv\u00edduo e da sociedade para ajudar a\nEm pouco mais de quarenta anos depois da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental ter vindo \u00e0 tona, percebemos que a proposta de um movimento global para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental caminhou a passos de formiga, acompanhando os movimentos da cultura. \u00c9 evidente que v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es foram tomadas, como a complexifica\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o e reciclagem de lixo, o aumento da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e agroecol\u00f3gica, bem como o desenvolvimento de tecnologias menos poluentes. A grande quest\u00e3o \u00e9 que a cultura caminha lentamente, mas a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos continua a passos largos. Isto se deve \u00e0 complexidade destas tr\u00eas esferas: ao defender o indiv\u00edduo (ecologia mental), o colocamos como senhor de suas vontades e com liberdade para n\u00e3o aderir \u00e0s atitudes que a sociedade lhe imp\u00f5e, bem como agir da maneira que lhe convir em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente; a sociedade, por sua vez, necessita equacionar os conflitos entre os sujeitos ou grupos espec\u00edficos e tamb\u00e9m se situar frente \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es provenientes da natureza; e o ambiente precisa gerir seus processo poi\u00e9ticos, considerando as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e das sociedades. Cada uma das ecologias, para garantir sua pr\u00f3pria sustentabilidade, esbarra inevitavelmente na insustentabilidade das outras duas. Neste momento de impasse e de necess\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es direcionadas ao ambiente, do que o sujeito e a sociedade precisam abrir m\u00e3o para salvar o planeta?\n2.4\tA ECOPROPAGANDA E O CONSUMO COMO SOLU\u00c7\u00c3O\nN\u00e3o demorou muito, ap\u00f3s a eclos\u00e3o do movimento ecol\u00f3gico, para que as empresas e os governos passassem a usar a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental em suas campanhas. Em meados dos anos 1970, j\u00e1 podemos encontrar an\u00fancios23 trazendo ideias de preserva\u00e7\u00e3o da natureza e manuten\u00e7\u00e3o do ambiente para o futuro. Contudo, v\u00e1rias empresas se aproveitaram deste novo paradigma para se apresentarem enquanto agentes preocupados com a natureza, mas mantendo-se somente na inst\u00e2ncia do discurso, sem qualquer atitude em dire\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente, pr\u00e1tica esta denominada Greenwashing.\nem considera\u00e7\u00e3o esta perspectiva, dever\u00edamos questionar as bases do pr\u00f3prio capitalismo, inclusive o humanismo herdado da modernidade. Mas, a maioria destes estudos, ainda mant\u00eam as discuss\u00f5es encerradas na luta de classes, conflitos pol\u00edticos direita-esquerda e colocam a publicidade como catalisador e o consumo como motor do sistema. N\u00e3o podemos discordar completamente destas proposi\u00e7\u00f5es, mas tais categoriza\u00e7\u00f5es n\u00e3o nos permitem observar as nuances destes processos.\nEm primeiro lugar, \u00e9 preciso considerar que a ecologia profunda e, mais adiante, a sustentabilidade - de vertente tanto ecotecnocr\u00e1tica quanto ecossocial - nascem no seio da p\u00f3s-modernidade, tribut\u00e1ria dos valores humanistas, como a autonomia do sujeito e a primazia da raz\u00e3o, bem como a cultura do desarraigamento. Quando enfim conquistamos a autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, \u00e9 a\u00ed ent\u00e3o que nos demos conta da falta que ela nos faz - \u00e9 neste momento que questionamos a dicotomia homem/natureza e vimos a necessidade de complexificar nossa percep\u00e7\u00e3o a respeito desta rela\u00e7\u00e3o. A raz\u00e3o n\u00e3o mais consegue explicar todas as coisas e, por isso, somos obrigados a buscar novas concep\u00e7\u00f5es que possam dar sentido aos fen\u00f4menos por n\u00f3s apreendidos. Contudo, \u00e9 a raz\u00e3o que tem prioridade, em especial no planejamento de a\u00e7\u00f5es para o planeta. A ecologia hoje n\u00e3o d\u00e1 a ver as atividades irracionais que a cercam, especialmente quando manifestas nos radicalismos em meio aos movimentos sociais, bem como as idiossincrasias individuais.\nO princ\u00edpio da ecologia profunda, quando se coloca como lente para observarmos a propaganda, parte de uma possibilidade de conscientiza\u00e7\u00e3o, ou melhor, responsabiliza\u00e7\u00e3o, a respeito das quest\u00f5es ambientais. Por isso, n\u00e3o \u00e9 raro encontrarmos an\u00fancios que chamem o p\u00fablico \u00e0 responsabilidade, quando n\u00e3o apresentam a\u00e7\u00f5es das pr\u00f3prias empresas voltadas \u00e0 sustentabilidade. Tamb\u00e9m, os an\u00fancios com esta tem\u00e1tica, ou a pr\u00e1tica que podemos definir como ecopropaganda24, s\u00e3o an\u00fancios majoritariamente de cunho institucional. Esta classifica\u00e7\u00e3o traz uma caracter\u00edstica importante: o an\u00fancio institucional n\u00e3o tem apelo nitidamente comercial, n\u00e3o incitamento \u00e0 compra imediata e nem chamada ao consumo da marca. O que vemos s\u00e3o presta\u00e7\u00f5es de contas, apresenta\u00e7\u00e3o de novas tecnologias (limpas ou ecol\u00f3gicas) de produ\u00e7\u00e3o, bem como ratifica\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o, vis\u00e3o e valores da empresa. Enfim, tais an\u00fancios servem como coadjuvantes nas escolhas de uma ou outra marca e a decis\u00e3o -racional - sobre o consumo \u00e9 delegada aos indiv\u00edduos.\nDaqui somos levados a uma segunda consequ\u00eancia: o primado da raz\u00e3o e, mais fortemente, a autonomiza\u00e7\u00e3o do sujeito, d\u00e1 ao consumo um outro patamar. Mais especificamente, o consumo - consciente - n\u00e3o \u00e9 voltado \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos desejos iminentes, mas sim orientado para o futuro. O ato de consumir \u00e9 acompanhado da responsabilidade e de um exame de consci\u00eancia pr\u00e9vio: \u201cpor que estou consumindo este produto? \u201d, \u201cele me \u00e9 necess\u00e1rio? \u201d, \u201cquais processos est\u00e3o envolvidos na sua produ\u00e7\u00e3o? \u201d, \u201ccomo funciona seu descarte? \u201d, \u201ca empresa tem preocupa\u00e7\u00e3o com a natureza? \u201d. Estas perguntas est\u00e3o no contexto de um movimento global para a redu\u00e7\u00e3o do consumo exacerbado, chamado de lowconsumerism, que prop\u00f5e a diminui\u00e7\u00e3o consumista como possibilidade de preservar as mat\u00e9rias-primas e reduzir a quantidade de lixo produzido.\nPodemos observar que existe uma aposta no consumo como solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ecol\u00f3gica. Ora, se considerarmos que o consumo \u00e9 o motor do capitalismo, ao reduzi-lo, desaceleramos o sistema. Esta l\u00f3gica \u00e9 bastante eficaz se considerarmos somente os processos racionais envolvidos no consumo. Mesmo assim, estimulados pelo sentimento de culpa, nos colocamos em uma nova situa\u00e7\u00e3o de consumismo: substitu\u00edmos toda nossa alimenta\u00e7\u00e3o, nos jogamos no consumo de produtos org\u00e2nicos e buscamos mais e mais aparelhos, agora com tecnologias ditas mais corretas25. O consumismo continua, os exageros se mant\u00eam, s\u00f3 que agora sob a cor do capitalismo verde.\nN\u00e3o h\u00e1 mais uma a\u00e7\u00e3o \u00fanica que v\u00e1 salvar o planeta. Estamos fadados a um destino incerto e perigoso. Toda a responsabilidade socioambiental esbarra em nossa rela\u00e7\u00e3o paradoxal com o ambiente. O consumo n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o ideal para diminuir estas quest\u00f5es, j\u00e1 que, mais cedo ou mais tarde, o senso de responsabilidade se choca com nossos desejos. O planeta est\u00e1 indo em dire\u00e7\u00e3o ao abismo e n\u00e3o constitu\u00edmos vontade pol\u00edtica para mudar esta dire\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, proferimos discursos, inventamos teorias, criamos novos gadgets tecnol\u00f3gicos, mudamos alguns h\u00e1bitos, mas sequer chegamos a discutir as quest\u00f5es mais profundas. N\u00e3o temos respostas, n\u00e3o temos solu\u00e7\u00f5es, mas perceber esta din\u00e2mica de vontades que mant\u00eam - desequilibradamente - as tr\u00eas ecologias \u00e9 um caminho poss\u00edvel para nos ajudar a lidar com os conflitos atuais e com os que est\u00e3o por vir.\nEste t\u00edtulo esconde um n\u00f3 g\u00f3rdio, um emaranhado de quest\u00f5es que subjazem \u00e0 discuss\u00e3o da sustentabilidade ambiental. Afinal, quando entendemos que o problema ecol\u00f3gico transcende as articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e os dom\u00ednios da racionalidade, passamos a entend\u00ea-lo tamb\u00e9m como um problema no seio sociocultural. S\u00e3o diversas as possibilidades de aproxima\u00e7\u00e3o a este universo simb\u00f3lico que permeia a discuss\u00e3o ambiental, mas a maioria dos estudos se centra nos aspectos sociais vis\u00edveis, mantendo-se na an\u00e1lise das responsabilidades dos seres humanos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Contudo, a pr\u00e1tica da ecopropaganda continua a multiplicar imagens que d\u00e3o a ver os mecanismos que as engendraram, bem como as quest\u00f5es que se cruzam nessas manifesta\u00e7\u00f5es, como os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos e humanistas.\nAo nos depararmos com a crise ecol\u00f3gica, fomos colocados em um impasse de escolher entre dar um passo \u00e0 frente em rela\u00e7\u00e3o ao capitalismo ou retomarmos os exemplos que nossa hist\u00f3ria nos deu como forma de renova\u00e7\u00e3o de atitudes. Nossa escolha \u00e9 vista nos dias de hoje sob a vestimenta do capitalismo verde: o progresso se mant\u00e9m, mesmo com as rea\u00e7\u00f5es expressas pelo planeta, mas \u00e9 controlado na medida destas rea\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, agimos sob a expectativa da resposta de Gaia: diminu\u00edmos as imputa\u00e7\u00f5es contra ela na esperan\u00e7a de uma vingan\u00e7a mais branda. Mesmo assim, observamos ainda a proemin\u00eancia do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza: podemos fazer algo. Temos poder, tecnologia, recursos humanos e habilidades para agir sobre o ambiente de forma mais eficiente poss\u00edvel.\nContudo, este impasse assume novas propor\u00e7\u00f5es: ao redor da discuss\u00e3o objetiva e pragm\u00e1tica sobre a sustentabilidade, transcende tamb\u00e9m uma mir\u00edade de vis\u00f5es de mundo, impress\u00f5es subjetivas, cren\u00e7as e mitos. Esta dimens\u00e3o diz respeito ao imagin\u00e1rio: local ou mecanismo onde e pelo qual se comp\u00f5em e se transformam as imagens. S\u00e3o estas \u00faltimas que subjazem \u00e0 cren\u00e7a mais pueril e tamb\u00e9m \u00e0s teorias cient\u00edficas mais avan\u00e7adas. S\u00e3o elas o fruto de nossas motiva\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m respons\u00e1veis por nossas vis\u00f5es de mundo. Nesse bojo, tamb\u00e9m se coadunam as concep\u00e7\u00f5es do homem ocidental civilizado, tanto no que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es frente \u00e0 natureza, mas tamb\u00e9m \u00e0s constru\u00e7\u00f5es arquet\u00edpicas inerentes ao antropos. \u00c9 um estudo aprofundado do imagin\u00e1rio que nos permitir\u00e1 compreender esta dimens\u00e3o transcendente da discuss\u00e3o concernente \u00e0 sustentabilidade e \u00e0 ecologia.\nAntes de nos aproximarmos das concep\u00e7\u00f5es de imagem, imagin\u00e1rio e mito, \u00e9 preciso compreender os fen\u00f4menos que fizeram cindir o la\u00e7o do homem com a natureza. Algumas quest\u00f5es j\u00e1 foram abordadas anteriormente, como a no\u00e7\u00e3o de cultura do desarraigamento que culmina em uma concep\u00e7\u00e3o de homem antinatureza. Como consequ\u00eancia, h\u00e1 o n\u00e3o reconhecimento do v\u00ednculo entre natureza e cultura e, consequentemente, uma vis\u00e3o desconectada do ambiente. Portanto, \u00e9 importante aprofundarmos e investigarmos as poss\u00edveis causas desta separa\u00e7\u00e3o, levando em conta n\u00e3o s\u00f3 as percep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, mas tamb\u00e9m seus demais aspectos culturais e antropol\u00f3gicos, como as ideias pr\u00e9-cient\u00edficas, as religi\u00f5es e demais conhecimentos m\u00edsticos.\nAl\u00e9m disso, outra discuss\u00e3o que se coloca frente a rela\u00e7\u00e3o natureza versus cultura \u00e9 a cis\u00e3o entre as ci\u00eancias humanas e ci\u00eancias da natureza. Velho (2001) faz um resgate, a partir de pensadores da antropologia, em especial Bateson e Ingold, das quest\u00f5es atinentes a esta separa\u00e7\u00e3o. Devido a seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas, paradigmas e epistemologias as duas \u00e1reas ganharam posi\u00e7\u00f5es diferentes ao longo dos anos, sendo as ci\u00eancias humanas organizadas sob um procedimento de interpreta\u00e7\u00e3o e as ci\u00eancias naturais sob um vi\u00e9s de explica\u00e7\u00e3o. Consequentemente, a primeira ganha uma valoriza\u00e7\u00e3o da subjetividade e a segunda, da objetividade. Neste sentido, Velho (2001) aponta para o holismo como refer\u00eancia-chave para um paradigma ecol\u00f3gico, ou seja, \u00e9 somente um pensamento hol\u00edstico, que leve em conta as interpreta\u00e7\u00f5es dos sujeitos e as explica\u00e7\u00f5es provenientes dos meios naturais, que se conseguir\u00e1 elaborar uma percep\u00e7\u00e3o complexa a respeito do pensamento ecol\u00f3gico.\nTamb\u00e9m, \u00e9 nesta inten\u00e7\u00e3o de resgate que Gilbert Durand (2008) vai discutir as concep\u00e7\u00f5es do homem frente \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0 cultura. O autor faz um estudo exaustivo sobre tais concep\u00e7\u00f5es a partir das ci\u00eancias humanas e identifica tr\u00eas cat\u00e1strofes metaf\u00edsicas que constitu\u00edram o que ele chama de transfigura\u00e7\u00e3o do homem. Estes fen\u00f4menos n\u00e3o se encerram nos castelos da ci\u00eancia, mas, como percebe Durand (2008), t\u00eam in\u00edcio antes mesmo do despontar da modernidade. O que se coloca em jogo aqui n\u00e3o \u00e9 estritamente a rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, mas tamb\u00e9m a figura antropol\u00f3gica do homo sapiens, muito mais como um conjunto de processos e experi\u00eancias vividas do que dimens\u00f5es te\u00f3ricas e conceituais encerradas em especializadas.\nA primeira cat\u00e1strofe pontuada por Durand (2008) situa-se antes do desenvolvimento da ci\u00eancia, aproximadamente pelo s\u00e9culo XIII, no seio da rela\u00e7\u00e3o entre o homem tradicional com sua dimens\u00e3o sagrada, mais especificamente, a separa\u00e7\u00e3o entre homem e Deus. Tal\nafastamento vai se construindo sob a sustenta\u00e7\u00e3o da cultura judaico-crist\u00e3, que coloca Deus, a entidade suprema, como alt\u00edssimo e inalcan\u00e7\u00e1vel. Esta concep\u00e7\u00e3o j\u00e1 coloca uma cis\u00e3o, na medida em que sugere um Deus Todo Poderoso, portador de todo o conhecimento, onipresente e onisciente, e um homem profanado, uma \"alma amputada\" (DURAND, 2008), vivendo em pecado e cercado pela mentira, cuja miss\u00e3o de vida \u00e9 a busca por esse Deus, detentor da verdade. Dessa forma, a busca por conhecimento se associa a uma busca incessante, um caminho que leva a Deus. Como consequ\u00eancia, h\u00e1 uma linha t\u00eanue entre a busca cient\u00edfica pelo conhecimento, associado \u00e0 verdade (verdade sobre os fen\u00f4menos sens\u00edveis e as leis universais), e a busca do fiel pela presen\u00e7a de Deus.\nA segunda cat\u00e1strofe metaf\u00edsica do Ocidente contempla os movimentos reformadores, por volta do s\u00e9culo XV, e os primeiros desenvolvimentos cient\u00edficos, sob personalidades como Galileu e Descartes. Esta cat\u00e1strofe consiste no adensamento das correntes objetivistas a respeito da figura do homem. Tal desfigura\u00e7\u00e3o acentua os dualismos (sagrado versus profano, corpo versus alma, ser versus n\u00e3o-ser) e pontuam, entre outras, dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas cindidas entre sujeito versus objeto, um que realiza a a\u00e7\u00e3o e outro que recebe. No que tange \u00e0s ci\u00eancias do homem, o legado que tal concep\u00e7\u00e3o deixa \u00e9 de que h\u00e1 uma padroniza\u00e7\u00e3o do homem, mais ou menos como se este fosse uma m\u00e1quina, com processos t\u00e3o mec\u00e2nicos que podem ser medidos, avaliados e observados objetivamente.\nEm terceiro lugar, Durand (2008) coloca como cat\u00e1strofe o que podemos chamar de hipostasia hist\u00f3rica. Ao observar o desenvolvimento das ci\u00eancias humanas a partir do s\u00e9culo XVIII, o autor nota uma supremacia da explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica a respeito das quest\u00f5es humanas, como se o homem fosse um joguete colocado em uma fatalidade cega. Nesta concep\u00e7\u00e3o, o homem \u00e9 v\u00edtima de seu pr\u00f3prio meio, na medida em que aquilo que pensa, diz e faz s\u00f3 pode ser considerado se localizado precisamente em seu contexto hist\u00f3rico. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a presun\u00e7\u00e3o de que as explica\u00e7\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es das civiliza\u00e7\u00f5es se d\u00e3o a partir de uma linha hist\u00f3rica, sendo que os fen\u00f4menos humanos atuais s\u00e3o consequ\u00eancias diretas de outras a\u00e7\u00f5es realizadas no fio de uma perspectiva hist\u00f3rica.\nEste homem desfigurado pela separa\u00e7\u00e3o de seu aspecto sagrado, pela primazia das explica\u00e7\u00f5es objetivas e pela preponder\u00e2ncia da explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sobre sua exist\u00eancia, sedimenta o terreno para o surgimento do homem moderno. Em raz\u00e3o desta separa\u00e7\u00e3o podemos contrapor duas figuras humanas: o homem tradicional e o homem da ci\u00eancia, sendo que o primeiro est\u00e1 associado \u00e0quele sujeito que n\u00e3o cindiu la\u00e7os com o misticismo e o segundo \u00e9 aquele que depende da explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e est\u00e1 pautado pela objetividade para se constituir. Vale observar que n\u00e3o estamos aqui simplesmente falando de uma concep\u00e7\u00e3o de\nEsta divis\u00e3o entre homem tradicional e homem cient\u00edfico se d\u00e1, de acordo com Durand (2008), a partir de alguns aspectos distintivos. Em primeiro lugar, podemos citar um aspecto distintivo que corresponde ao dualismo: o homem tradicional n\u00e3o pressup\u00f5e separa\u00e7\u00e3o entre eu do n\u00e3o-eu, sujeito e objeto, mas o homem cient\u00edfico toma precau\u00e7\u00f5es para que haja um distanciamento entre as inst\u00e2ncias do pesquisador e do pesquisado. A consequ\u00eancia deste aspecto \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o esquizoide da intelig\u00eancia, estrutura de uma ideologia monista e monopolizante (DURAND, 2008).\nO segundo aspecto diz respeito a como cada um interage com o conhecimento: enquanto o homem tradicional considera o conhecimento uno, o cient\u00edfico \u00e9 caracterizado pela fragmenta\u00e7\u00e3o, como se cada aspecto da condi\u00e7\u00e3o humana correspondesse a uma especialidade. Este aspecto gera um ambiente de disputas epistemol\u00f3gicas sobre os logos adequados para as quest\u00f5es humanas.\nEm terceiro lugar est\u00e1 a forma como se d\u00e3o as modeliza\u00e7\u00f5es e abstra\u00e7\u00f5es: para o homem tradicional, a rela\u00e7\u00e3o entre teorias abstratas e mundo sens\u00edvel se d\u00e1 a partir da unidade, uma concep\u00e7\u00e3o que acolhe as contradi\u00e7\u00f5es (o todo tamb\u00e9m \u00e9 o um), e para o homem de ci\u00eancia, \u00e9 preciso uma s\u00e9rie de valida\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00f5es para se chegar ao conhecimento. Consequentemente, para aceder ao conhecimento, \u00e9 preciso realizar incessantemente valida\u00e7\u00f5es de teorias de acordo com o m\u00e9todo cient\u00edfico.\nO quarto aspecto divergente entre as concep\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de homem diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo: para o homem tradicional, n\u00e3o \u00e9 importante a delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ou cronol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o ao mundo sens\u00edvel, mas para o homem da ci\u00eancia, a distin\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00f5es de tempo-espa\u00e7o s\u00e3o necess\u00e1rias, inclusive objetos de aferi\u00e7\u00f5es, medidas e verifica\u00e7\u00f5es. Tal concep\u00e7\u00e3o nos lega os princ\u00edpios de causalidade, a valoriza\u00e7\u00e3o dos processos em detrimento das interpreta\u00e7\u00f5es e a separa\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es temporais e as concep\u00e7\u00f5es dos objetos do mundo.\nPor fim, este diagn\u00f3stico da no\u00e7\u00e3o do antropos no Ocidente nos leva a pensar a respeito das rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza. Se confiarmos ao holismo uma posi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica que se prop\u00f5e a integrar esta rela\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso compreender que na contemporaneidade lidamos com um homem - profano - distante de sua face sagrada, obcecado pelo objetivismo e absorto em um processo hist\u00f3rico, do qual acredita ser a \u00faltima explica\u00e7\u00e3o para sua exist\u00eancia. O mundo vivido \u00e9 trocado pelo abstrato mundo dos processos e da causalidade e o homem cada vez mais encerrado em sua concep\u00e7\u00e3o interpretativa e o\n3.2\tO QUE EST\u00c1 \u00c0 PARTE: IMAGIN\u00c1RIO E TRAJETO DE SENTIDO\nN\u00e3o \u00e9 raro lermos e ouvirmos manifesta\u00e7\u00f5es relacionadas ao meio ambiente. Especialmente no campo cient\u00edfico, suposto espa\u00e7o de discuss\u00e3o elevada sobre estes temas, os estudiosos - em especial os defensores da ecologia - se valem das met\u00e1foras e ju\u00edzos de valor para salientar a imin\u00eancia de um valor intr\u00ednseco da natureza. Gaia, Terra M\u00e3e, Nossa M\u00e3e, a Grande M\u00e3e s\u00e3o express\u00f5es que se sobressaem \u00e0 linguagem herm\u00e9tica - por que n\u00e3o \u00e1rida -do discurso cient\u00edfico e p\u00f5em os pesquisadores que as usam sob as confronta\u00e7\u00f5es dos cientistas mais ortodoxos. \u00c9 como se a ci\u00eancia fosse campo (ou pr\u00e1tica) privilegiada do conhecimento racional ou anal\u00edtico estritamente amparado pelo empirismo, onde n\u00e3o h\u00e1 lugar para a imagem. A ci\u00eancia se funda a partir de uma busca pela verdade, a qual s\u00f3 pode (supostamente) ser acessada atrav\u00e9s de um m\u00e9todo altamente controlado e pass\u00edvel do escrut\u00ednio da comunidade cient\u00edfica. E mais: h\u00e1 uma pressuposi\u00e7\u00e3o de que a ades\u00e3o das imagens \u00e0 pr\u00e1tica cient\u00edfica pode levar a teoriza\u00e7\u00f5es equivocadas ou false\u00e1veis. Ora, este \u00e9 o contexto herdado da modernidade, no qual a ci\u00eancia \u00e9 a \u00fanica possibilidade de se acessar o mundo e a evid\u00eancia cient\u00edfica \u00e9 o que garante o alcance da verdade.\nContudo, j\u00e1 vimos que n\u00e3o \u00e9 simplesmente o argumento racional ou a cr\u00edtica cient\u00edfica que determinam mudan\u00e7as. Cada ser humano \u00e9 um ser complexo, dotado da racionalidade, a-racionalidade, corpo e alma. Mais do que se ater \u00e0s evid\u00eancias, precisamos interpret\u00e1-las. Reconhecer os dados oriundos de nossa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um primeiro passo para criar uma hip\u00f3tese coerente a respeito do mundo. Consequentemente, as abstra\u00e7\u00f5es que sustentam as evid\u00eancias trazidas pela percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas a partir de interpreta\u00e7\u00f5es. Enfim, o sentido que damos ao mundo n\u00e3o \u00e9 un\u00edvoco, ele se constitui a partir de um espectro simb\u00f3lico, este que h\u00e1 muito \u00e9 estudado por diversas correntes de estudos.\nDessa forma, para que compreendamos este universo simb\u00f3lico \u00e9 preciso entender algumas quest\u00f5es. Frequentemente, o termo \u201cimagem\u201d \u00e9 associado \u00e0 visualidade26, justamente\npor corresponder a proje\u00e7\u00f5es mentais criadas a partir da percep\u00e7\u00e3o. Para podermos compreender esta esfera simb\u00f3lica, somos levados a dois caminhos (WUNENBURGER, 2007): a semi\u00f3tica estruturalista, que pontua as sobreposi\u00e7\u00f5es de imagens e organiza racionalmente a significa\u00e7\u00e3o, ou a hermen\u00eautica simb\u00f3lica, que apresenta o s\u00edmbolo tamb\u00e9m imbricado com as subjetividades que o criaram. \u00c9 nesta dimens\u00e3o que se encontram os estudos do imagin\u00e1rio, na medida em que consideram n\u00e3o somente o universo observ\u00e1vel do fen\u00f4meno simb\u00f3lico, mas tamb\u00e9m as suas implica\u00e7\u00f5es subjetivas.\nPara dar conta desta dupla dimens\u00e3o, partilhamos a ideia de que existe um trajeto que as imagens percorrem, desde as bases do inconsciente at\u00e9 o exterior e que existem n\u00edveis diferentes, imagens com possibilidades diferentes de interpreta\u00e7\u00e3o. Ao buscarmos esse trajeto de sentido, que constitui e \u00e9 constitu\u00eddo de imagens, encontramos em Durand (2002) a no\u00e7\u00e3o de trajeto antropol\u00f3gico. Em um polo, percebemos uma necessidade inerente do homem de produzir sentido \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es e aos fen\u00f4menos que se apresentam \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o, uma motiva\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica; em outro polo, se encontram as coer\u00e7\u00f5es, as imputa\u00e7\u00f5es do contexto hist\u00f3rico, das rela\u00e7\u00f5es sociais e das influ\u00eancias do meio natural. \u00c9 desse trajeto que se forma o que podemos chamar de imagem simb\u00f3lica (DURAND, 1995).\nEm outras palavras, podemos dizer que existem dois sistemas de imagens, que entram em contato e se equilibram (WUNENBURGER, 2002). Esse ponto de equil\u00edbrio se d\u00e1 ao longo de um espectro de imagens, organizado em n\u00edveis, entre a pujan\u00e7a da motiva\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, repleta de imagens que brotam do inconsciente, por um lado, e a coer\u00e7\u00e3o do mundo externo, preenchida pelas imagens que j\u00e1 circulam no meio social e cultural. Tal percep\u00e7\u00e3o de uma diferen\u00e7a de n\u00edvel entre as imagens nos permite dar conta de suas especificidades, visto que a imagem que circula na propaganda, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 a mesma que \u00e9 compartilhada nos cultos religiosos, nem mesmo as imagens mentais, inerentes aos indiv\u00edduos. \u00c9 claro, existem liga\u00e7\u00f5es que permeiam esses diversos tipos de imagens, mas estas s\u00e3o distintas em seus estratos.\nDurand (1998) h\u00e1 muito j\u00e1 havia identificado esses n\u00edveis, observando a no\u00e7\u00e3o de arqu\u00e9tipo de Jung (2002), a ideia de imagina\u00e7\u00e3o material de Bachelard (2002) e os estudos da Escola de Leningrado, especialmente a reflexologia de Betcherev (DURAND, 1998; 2002). Para Jung, os seres humanos s\u00e3o movidos pelos arqu\u00e9tipos, imagens primordiais que constituem a base do inconsciente coletivo - \u00e9 do inconsciente que brota a imagina\u00e7\u00e3o27. Para Bachelard, a imagina\u00e7\u00e3o nasce do corpo, do nosso contato com os elementos da natureza. A\nDados estes pressupostos, se organiza um trajeto em que a base \u00e9 o sch\u00e8me, ou esquema verbal, \u201co mais imediato para a representa\u00e7\u00e3o figurativa, que se eleva diretamente -gra\u00e7as \u00e0s conex\u00f5es reflexas do \u2018grande c\u00e9rebro' humano - no inconsciente reflexo do corpo vivo\u201d (DURAND, 1998, p. 75). O sch\u00e8me expressa as a\u00e7\u00f5es, os reflexos dominantes (Betcherev) que se manifestam a partir da rela\u00e7\u00e3o do homo sapiens com o ambiente, em conson\u00e2ncia com a no\u00e7\u00e3o de imagina\u00e7\u00e3o material (Bachelard). Os arqu\u00e9tipos, por sua vez, constituem um segundo estrato desse trajeto, tirando-os da base, como propusera Jung, e se dividem em dois: os ep\u00edtetos, associados \u00e0s caracter\u00edsticas, aos adjetivos (claro, escuro, frio, quente etc.), e os substantivos (a luz, a escurid\u00e3o, o inverno, o ver\u00e3o etc.). Um terceiro n\u00edvel \u00e9 o s\u00edmbolo: \u00e9 o local onde esses arqu\u00e9tipos ganham preenchimento, a partir das influ\u00eancias ex\u00f3genas, como a cultura, sociedade, a \u00e1rea geogr\u00e1fica etc. \u00c9 o espa\u00e7o de manifesta\u00e7\u00e3o -consciente - das imagens. Por fim, na medida em que o s\u00edmbolo se torna mais e mais institucionalizado, embebido nas especificidades culturais e nos acontecimentos, ele se torna sintema, uma imagem j\u00e1 desgastada, que perdeu sua plurivocidade.\nPodemos nos valer da met\u00e1fora da \u00e1rvore (WUNENBURGER, 2002) para reconhecer a diferen\u00e7a de pregn\u00e2ncia entre imagens, em tr\u00eas n\u00edveis distintos: a arboresc\u00eancia (que podemos associar ao sintema) o tronco (s\u00edmbolo) e as ra\u00edzes (arqu\u00e9tipos). A primeira camada, mais superficial, diz respeito a essa profus\u00e3o de imagens observadas, imagens que circulam no meio - \u00e9 a imagem ic\u00f4nica, visual. Tal qual as folhas das \u00e1rvores, essas imagens t\u00eam uma grande quantidade, mas com um v\u00ednculo mais t\u00eanue com o tronco - essas folhas (imagens) podem se multiplicar, elas se modificam de forma mais r\u00e1pida. O tronco dessa \u00e1rvore corresponde a um n\u00edvel mais profundo de significa\u00e7\u00e3o, um n\u00edvel de s\u00edmbolo, n\u00e3o arbitr\u00e1rio e sim motivado, dinamizado pelo trajeto antropol\u00f3gico; \u00e9 o n\u00edvel da imagem simb\u00f3lica: ela \u00e9 um espa\u00e7o de passagem do n\u00edvel externo da imagem para um n\u00edvel interno, \u00e9 o que d\u00e1 a ver o substrato arquetipal do s\u00edmbolo, uma arquitetura cognitiva, que d\u00e1 a ver um fio condutor vital, \u201ca seiva nutritiva do pensamento\u201d (WUNENBURGER, 2002, p. 19, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nQuando observamos a pr\u00e1tica da propaganda, podemos perceber que as imagens manifestas nos an\u00fancios e nas mais diversas pe\u00e7as guardam rela\u00e7\u00e3o com a imagem simb\u00f3lica (que se refere ao tronco da \u201c\u00e1rvore de imagens\u201d), mas pertencem \u00e0 arboresc\u00eancia, s\u00e3o as folhas, as copas dessas \u00e1rvores ou, no dizer de Durand, est\u00e3o em um n\u00edvel de sintema. Quando estudamos a publicidade sob a percep\u00e7\u00e3o dos estudos do imagin\u00e1rio, estamos diante de um montar e remontar pe\u00e7as de forma a recuperar as continuidades e transforma\u00e7\u00f5es das imagens para, no fim, recuperar o trajeto de sentido que as fez surgir e se mostrar em forma e conte\u00fado, bem como seus contextos. Para transmitir a mensagem de forma mais r\u00e1pida e eficiente, os an\u00fancios se valem de imagens que j\u00e1 tem um sentido saturado, com pouca pregn\u00e2ncia, especialmente os estere\u00f3tipos. S\u00e3o desses valores comuns, j\u00e1 difundidos, que a propaganda vai buscar suas refer\u00eancias para a cria\u00e7\u00e3o. \u00c9 claro, o que \u00e9 manifesto nas pe\u00e7as publicit\u00e1rias est\u00e1 contido nesse museu de imagens, no imagin\u00e1rio, mas se situa em um n\u00edvel superficial. Ao buscarmos a dimens\u00e3o m\u00edtica de manifesta\u00e7\u00e3o destas imagens, estaremos incursionando nesse trajeto, da copa desta \u00e1rvore \u00e0s ra\u00edzes, do sintema ao sch\u00e8me, de forma a encontrar as rela\u00e7\u00f5es mais sutis entre as imagens, as grandes imagens de mundo nas quais a propaganda se ampara.\n3.3\tAS NARRATIVAS DE IMAGENS: OS MITOS\nNossa cultura ocidental, permeada pela racionalidade e pela t\u00e9cnica, relegou a imagem e o imagin\u00e1rio \u00e0 epifania e ao devaneio. A imagem \u00e9 poliss\u00eamica, mas para alguns autores parece haver a necessidade de decifr\u00e1-la, como se ela escondesse uma poss\u00edvel verdade que n\u00e3o nos \u00e9 acess\u00edvel diretamente. Da mesma forma, o imagin\u00e1rio \u00e9 tido como manifesta\u00e7\u00e3o \u00fanica e exclusivamente da imagina\u00e7\u00e3o, ligado a processos individuais, como o sonho e a quimera. No que diz respeito ao mito, tal desvaloriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ganhou for\u00e7a. Para nossos antepassados ca\u00e7adores-coletores, existia uma conson\u00e2ncia, uma colabora\u00e7\u00e3o entre os pensamentos de tipo emp\u00edrico/t\u00e9cnico/racional e simb\u00f3lico/mitol\u00f3gico/m\u00e1gico (MORIN, 1996). No decorrer da hist\u00f3ria, ao longo do processo civilizacional, esses modelos de pensamento se separaram. Contudo, as mitologias e magias de curandeiros, videntes, feiticeiros, fantasmas e lobisomens ainda habitam nossos espa\u00e7os urbanos. Nossa experi\u00eancia afetiva e, em especial, a poesia \u00e9 permeada pelo mito, ganhando configura\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. A psican\u00e1lise, nos que diz respeito \u00e0 exist\u00eancia de uma esfera simb\u00f3lica, e as grandes religi\u00f5es,\nTamb\u00e9m, a ideologia do Estado/Na\u00e7\u00e3o \u00e9 um exemplo que ganha contornos m\u00edticos quando apresenta a necessidade de um Messias redentor, representado na classe oper\u00e1ria, um Guia onisciente, o Partido, e uma certeza absoluta, como a ci\u00eancia marxista, para resolver todos os problemas da humanidade (MORIN, 1996). Encontram-se intermeados pelo mito os ideais como os de Democracia, Liberdade e Socialismo e tamb\u00e9m os conceitos essenciais das doutrinas racionalistas e cient\u00edficas. Essas ideologias, bem como a est\u00e9tica e as magias do cotidiano das cidades ganham \u00e2nimo a partir das cren\u00e7as, por mais racionais e emp\u00edricas que sejam.\nEsta explica\u00e7\u00e3o de Morin sobre a desvaloriza\u00e7\u00e3o do mito, se considerada fora de seu contexto, pode nos levar a alguns equ\u00edvocos. Em primeiro lugar, \u00e9 preciso entender que o autor defendeu a possiblidade de valoriza\u00e7\u00e3o do mito em meio a uma comunidade cient\u00edfica bastante ortodoxa, o que demanda algumas negocia\u00e7\u00f5es: o mito aqui \u00e9 considerado com uma possibilidade e n\u00e3o efetivamente como uma narrativa intr\u00ednseca ao pensamento humano. Isto nos leva \u00e0 segunda constata\u00e7\u00e3o: a cis\u00e3o dos pensamentos emp\u00edrico/t\u00e9cnico/racional e simb\u00f3lico/mitol\u00f3gico/m\u00e1gico nos leva \u00e0s dicotomias entre emp\u00edrico versus simb\u00f3lico, t\u00e9cnico versus mitol\u00f3gico e racional versus m\u00e1gico, relegando o mito ainda \u00e0 uma dimens\u00e3o irracional, quim\u00e9rica, m\u00e1gica. Esta concep\u00e7\u00e3o ainda mant\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de mito dentro da dicotomia mythos-logos, levando o mito \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da ilus\u00e3o (ELIADE, 2011). Torna-se necess\u00e1rio, portanto, entender as estruturas dos mitos de forma a amenizar estas cis\u00f5es - \u00e9 preciso observar que o mito, especialmente nas sociedades arcaicas, tinha uma fun\u00e7\u00e3o racional/t\u00e9cnica/racional muito forte e servia de subs\u00eddio para as pr\u00e1ticas emp\u00edricas.\nDaqui, \u00e9 importante nos debru\u00e7armos sobre a din\u00e2mica e o funcionamento estrutural dos mitos. Podemos afirmar que o mito se constitui em uma narrativa28, associada \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de algum fen\u00f4meno que se apresenta \u00e0 nossa percep\u00e7\u00e3o. Era atrav\u00e9s do mito que o homem primitivo dava sentido ao universo observ\u00e1vel captado por seus sentidos, bem como aos comportamentos e a\u00e7\u00f5es dos seus semelhantes. Os mitos explicavam o porqu\u00ea do raiar do dia e anoitecer, como as coisas nasciam, cresciam e morriam, e tamb\u00e9m eram respons\u00e1veis pela descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas. O mito dava embasamento para a vida em comunidade, a rela\u00e7\u00e3o com a natureza, o casamento, bem como as explica\u00e7\u00f5es para a morte.\nContudo, para nossa civiliza\u00e7\u00e3o, herdeira do racionalismo da modernidade, \u00e9 dif\u00edcil entender as explica\u00e7\u00f5es m\u00edticas como verdadeiras, j\u00e1 que a ci\u00eancia e a argumenta\u00e7\u00e3o racional tomaram para si o papel de int\u00e9rpretes do mundo. Qualquer valoriza\u00e7\u00e3o das narrativas m\u00edticas, nesse contexto, poderia ser considerada uma afronta, uma fuga da realidade. Mesmo assim, at\u00e9 a mais ortodoxa das ci\u00eancias percebe no mundo espa\u00e7os que merecem maior valoriza\u00e7\u00e3o do que outros, espa\u00e7os estes onde as explica\u00e7\u00f5es se completam e a verdade \u00e9 iminente. \u00c9 em raz\u00e3o destas valoriza\u00e7\u00f5es, que podemos inferir que n\u00e3o s\u00f3 o espa\u00e7o, mas o tempo para o homem n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo (ELIADE, 2010b): existem lugares e tempos sagrados, onde e quando os fen\u00f4menos percebidos por n\u00f3s faziam sentido, ou melhor, locais e momentos em que irrompem hierofanias (uma profunda conex\u00e3o com este universo simb\u00f3lico considerado sagrado). Tamb\u00e9m, os espa\u00e7os e tempos em que essas irrup\u00e7\u00f5es n\u00e3o acontecem, podem ser considerados como espa\u00e7os profanos, que dizem respeito \u00e0 vida ordin\u00e1ria e momentos n\u00e3o t\u00e3o memor\u00e1veis. E, ao considerarmos a imagem como fruto de um trajeto antropol\u00f3gico, podemos dizer que a hierofania \u00e9 o momento em que o trajeto ganha seu fluxo mais intenso.\nDe forma mais estrita, podemos entender o mito como uma hist\u00f3ria sagrada (ELIADE, 2010b; DURAND, 1998; 2002), que narra o tempo primordial, o tempo fabuloso do princ\u00edpio, ou o illud tempus (ELIADE, 2011), momento em que os entes sobrenaturais criaram as coisas que vemos hoje, \u00e9poca em que tudo era perfeito. Longe de ser uma narrativa qualquer, se diferenciando do conto ou da f\u00e1bula, o mito \u00e9 uma realidade cultural muito complexa, pass\u00edvel de abordagens com diferentes perspectivas29. \u00c9 uma hist\u00f3ria real, na medida em que fornece subs\u00eddios para os comportamentos e rituais, explica\u00e7\u00f5es para os fen\u00f4menos da natureza, bem como revela as estruturas de funcionamento das coisas do mundo.\nEm nossa civiliza\u00e7\u00e3o, na qual a ci\u00eancia explica e a tecnologia serve como instrumento, o mito ainda se mant\u00e9m nas manifesta\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas humanas, como as quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais e hist\u00f3ricas. Mas, diferentemente do illud tempus, os mitos se imiscuem no tempo profano, despindo-se de suas caracter\u00edsticas mais marcantes, mas mantendo seu car\u00e1ter conotativo, compreendido pelas li\u00e7\u00f5es e modelos de comportamento que deixam. E \u00e9 justamente este car\u00e1ter conotativo que faz com que in\u00fameros pesquisadores se inclinem ao estudo dos mitos. E estes estudos buscam resgatar ensinamentos e modos de compreens\u00e3o de mundo que possam ter se perdido ao longo do processo civilizat\u00f3rio. \u00c9 um mergulho no\nPara que possamos considerar o mito na sua dimens\u00e3o sagrada e simb\u00f3lica, \u00e9 necess\u00e1rio, em primeiro lugar, nos despir das concep\u00e7\u00f5es racionalizantes e, em segundo lugar, compreender algumas caracter\u00edsticas do mito. Durand (1998) nos exemplifica algumas delas. A primeira diz respeito \u00e0 no\u00e7\u00e3o de que o mito \u00e9 um discurso, o qual p\u00f5e em jogo personagens, cenas e a\u00e7\u00f5es, que se ligam ao n\u00e3o-natural e assumem um car\u00e1ter sagrado; o mito forma uma rede de imagens que se organizam em uma narrativa, afim de explicar a realidade e dar exemplos de como compreender os fen\u00f4menos do mundo. Em segundo lugar, o mito \u00e9 segment\u00e1vel em mitemas30: s\u00e3o eles as pistas deixadas pelos mitos, especialmente a partir das similitudes conotativas que podemos encontrar na compara\u00e7\u00e3o entre as narrativas m\u00edticas e as demais produ\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de nossa \u00e9poca. Em um terceiro ponto, podemos caracterizar o mito por sua pregn\u00e2ncia simb\u00f3lica, que se refere \u00e0 possibilidade da mobiliza\u00e7\u00e3o de uma cren\u00e7a gerada por ele (CASSIRER, 1992; DURAND, 1998) e isto \u00e9 consequ\u00eancia de sua plurivocidade, ou seja, a perspectiva de m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es. Por \u00faltimo, o mito guarda uma l\u00f3gica dilem\u00e1tica, permitindo que se mantenham juntas as suas contradi\u00e7\u00f5es, bem como suas oposi\u00e7\u00f5es (DURAND, 1998), caracter\u00edstica esta que dificulta o seu estudo por nossa ci\u00eancia racionalista, que se edifica nas concep\u00e7\u00f5es polarizadas e antin\u00f4micas.\n3.4\tA T\u00d3PICA SOCIOCULTURAL E A BACIA SEM\u00c2NTICA\nComo j\u00e1 vimos, os mitos subjazem \u00e0s sociedades e determinam a produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica humana. Dessa forma, a cria\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos pela humanidade, inclusive a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a propaganda, s\u00e3o permeadas por mitos. Diferente da f\u00e1bula e de outras hist\u00f3rias que s\u00e3o inventadas, os mitos s\u00e3o verdadeiros, na medida em que se apresentam enquanto equacionamentos frente \u00e0 morte e servem como modelos exemplares de ritos e atividades humanas (ELIADE, 2011), como alimenta\u00e7\u00e3o, casamento, trabalho e educa\u00e7\u00e3o. Ora, se considerarmos a din\u00e2mica do mito a partir da no\u00e7\u00e3o de trajeto antropol\u00f3gico, poderemos ver que, assim como a imagem simb\u00f3lica se constitui do caminho percorrido entre o sch\u00e8me e o sintema, o mito tamb\u00e9m passa por este processo, s\u00f3 que compreende tamb\u00e9m a dimens\u00e3o social. Este espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es dos mitos \u00e9 o que podemos chamar de\nSendo a t\u00f3pica a dimens\u00e3o social, o lugar do imagin\u00e1rio, o que percebemos nela s\u00e3o fragmentos desses mitos, ora indicando esquemas de valores em uma cultura, ora fornecendo explica\u00e7\u00f5es para dilemas existenciais em outras. Esses vest\u00edgios do mito, atrav\u00e9s dos mitemas, apontam para a sua perenidade (DURAND, 1998): ele continua vivo, influenciando culturas, formas de pensamento, ideologias sociais etc. E, j\u00e1 que o mito \u00e9 um sistema din\u00e2mico de imagens simb\u00f3licas (aquelas mesmas formadas pelo trajeto antropol\u00f3gico), ao longo do tempo podemos observar transforma\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as de vis\u00f5es de mundo de uma sociedade, entendidas a partir das no\u00e7\u00f5es de deriva\u00e7\u00f5es e desgastes (DURAND, 1998).\nInicialmente, podemos compreender a deriva\u00e7\u00e3o enquanto uma a\u00e7\u00e3o de ressignifica\u00e7\u00e3o de um mito. Ao considerarmos o mito enquanto um quadro esquem\u00e1tico de s\u00edmbolos, podemos observar que ele vai sendo incessantemente preenchido por elementos variados (DURAND, 1998). Ao longo do trajeto do mito, os mesmos arqu\u00e9tipos ganham s\u00edmbolos diferentes, na medida em que passam a se cristalizar nas culturas - e isso \u00e9 percebido nas mudan\u00e7as nas religi\u00f5es, especialmente no cristianismo, que, de um movimento messi\u00e2nico e dissonante tornou-se uma das maiores religi\u00f5es do mundo e ganha novos desdobramentos a cada gera\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante perceber que as deriva\u00e7\u00f5es acontecem em um ponto mais profundo do trajeto do mito: podemos dizer que \u00e9 na inst\u00e2ncia do s\u00edmbolo, quando a narrativa m\u00edtica \u00e9 plena em sua pujan\u00e7a simb\u00f3lica.\nEsses mitos s\u00e3o sempiternos. Eles continuam como mobilizadores de vis\u00f5es de mundo e int\u00e9rpretes dos fen\u00f4menos, contudo, podem se desgastar: em seu movimento temporal, existem per\u00edodos de infla\u00e7\u00e3o e de defla\u00e7\u00e3o, intensidade e apagamento (DURAND, 1998). Basicamente, esse desgaste ocorre, ora por excesso de conota\u00e7\u00e3o, quando os mitos perdem seus nomes pr\u00f3prios ou atributos espec\u00edficos, ora por excesso de denota\u00e7\u00e3o (DURAND, 1998). Isso nos leva a consequ\u00eancia de que os mitos, compreendidos a partir da nossa cultura contempor\u00e2nea, flutuam: n\u00e3o manifestam em seu estado puro, mas pairam sobre a cultura, motivando a\u00e7\u00f5es e fornecendo resposta a dilemas existenciais, ora ganhando intensidade em suas irrup\u00e7\u00f5es, ora se apagando e institucionalizando no seio das culturas.\nDe forma a compreender o movimento dos mitos ao longo da t\u00f3pica, podemos nos valer da met\u00e1fora da bacia sem\u00e2ntica. Ela nos auxilia a demonstrar a evolu\u00e7\u00e3o c\u00edclica dos mitos numa cultura e pode ser compreendida em 6 fases (DURAND, 2011). Em um primeiro momento, podemos reconhecer os escoamentos: em meio \u00e0s correntes de pensamento gerais e institucionalizadas na t\u00f3pica sociocultural, emergem pequenas correntes desordenadas, muitas vezes contestat\u00f3rias \u00e0 estrutura vigente e at\u00e9 mesmo concorrentes. Ora, \u00e9 este movimento que pudemos observar em meados dos anos 1970 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade ambiental: haviam v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es isoladas, irrup\u00e7\u00f5es de alguns movimentos sociais esparsos e ideias em disputa, como a ecologia profunda, a economia pol\u00edtica, o ambientalismo e os resqu\u00edcios do humanismo secular da modernidade.\nA segunda fase corresponde \u00e0 divis\u00e3o das \u00e1guas, que compreende a consolida\u00e7\u00e3o das diversas correntes e a configura\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de disputa entre concep\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. \u00c9 isto que observamos na divis\u00e3o das correntes te\u00f3ricas a respeito da sustentabilidade: h\u00e1 uma batalha pela concep\u00e7\u00e3o de ambiente, ecologia, economia e sociedade entre as correntes ecotecnocr\u00e1tica e ecossocial. Em um terceiro momento, se apresentam as conflu\u00eancias: quando uma corrente ganha reconhecimento e respaldo das institui\u00e7\u00f5es e autoridades. Aqui nos cabe um pequeno par\u00eantese: cada nova bacia sem\u00e2ntica se ampara na precedente - o reconhecimento que observamos nas conflu\u00eancias, por exemplo, encontra sua base nos movimentos culturais anteriores j\u00e1 institucionalizados. \u00c9 nesta terceira fase que observamos o status atual da sustentabilidade ambiental: a corrente ecotecnocr\u00e1tica ganha reconhecimento das institui\u00e7\u00f5es e passa a compor com grande intensidade o imagin\u00e1rio da sustentabilidade.\nA quarta fase da bacia sem\u00e2ntica \u00e9 o nome do rio ou nomea\u00e7\u00e3o, quando um personagem, um autor passa a identificar a bacia inteira. Grandes movimentos culturais, bem como grandes correntes te\u00f3ricas s\u00e3o identificadas pelos seus fundadores; \u00e9 o que acontece, por exemplo, com Freud e a Psican\u00e1lise e com Durand e a Teoria Geral do Imagin\u00e1rio. O quinto momento de uma bacia sem\u00e2ntica \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o dos rios: quando uma forma de pensamento assume tal propor\u00e7\u00e3o que abre espa\u00e7o para seus segundos-fundadores; \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do nome de uma bacia. \u00c9 o que podemos observar com a prolifera\u00e7\u00e3o de desdobramentos de uma mesma teoria, como por exemplo no caso da dissid\u00eancia da Psican\u00e1lise, os trabalhos de Lacan, Jung, Erikson etc. Por fim, a \u00faltima fase corresponde aos deltas e meandros, \u00e9 o seu esgotamento: h\u00e1 um desgaste das correntes mitog\u00eanicas, as explica\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidas n\u00e3o conseguem mais dar conta da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos. O mito se degrada ao ponto de tornar-se vulgata, ele se populariza e perde suas facetas contradit\u00f3rias e contradit\u00f3rias - torna-se um conjunto de imagens com baixa\nOs mitos dinamizam a cultura de forma c\u00edclica. Na medida em que um mito passa a explicar cada vez mais fen\u00f4menos de forma monol\u00edtica, mais pr\u00f3ximo ele est\u00e1 de seu desgaste completo, o que podemos chamar de vulgata. Podemos dizer que existem simultaneamente pelo menos dois mitos atuando sobre a produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, de maneira que um \u00e9 assumido pelas institui\u00e7\u00f5es, bem como atua nos modos de pensamento vigentes. \u00c9 este o mito que est\u00e1 pr\u00f3ximo de seu desgaste, j\u00e1 que fornece f\u00f3rmulas, explica\u00e7\u00f5es un\u00edvocas para o funcionamento dos fen\u00f4menos. O outro, pujante na t\u00f3pica sociocultural, pleno de for\u00e7a contestat\u00f3ria, \u00e9 o que for\u00e7a a passagem para, consequentemente se institucionalizar novamente. Ao acompanharmos com mais afinco as fases da bacia sem\u00e2ntica, podemos observara exist\u00eancia de mitos patentes, aqueles que est\u00e3o institucionalizados e se disseminam, e os latentes, que for\u00e7am passagem do inconsciente e irrompem no seio da t\u00f3pica. Essa din\u00e2mica garante que a cultura sempre se mantenha em movimento e \u00e9 esta, inclusive, que permite o reaparecimento de antigos modismos, por exemplo. A dura\u00e7\u00e3o de um ciclo completo de uma bacia sem\u00e2ntica \u00e9 o tempo de uma mudan\u00e7a de gera\u00e7\u00f5es (DURAND, 1998; 2011), aproximadamente 150 a 180 anos - \u00e9 um tempo que permite observar a sobreposi\u00e7\u00e3o de umas tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es e inclusive a usura de uma bacia predecessora at\u00e9 o surgimento de novos escoamentos da bacia a ser analisada.\n4 A HERAN\u00c7A SIMB\u00d3LICA DA PUBLICIDADE E PROPAGANDA\nDepois de passarmos pelas discuss\u00f5es a respeito da crise ecol\u00f3gica e da quest\u00e3o ambiental e aprofundarmos a compreens\u00e3o delas a partir dos estudos do imagin\u00e1rio, torna-se importante compreender a dimens\u00e3o simb\u00f3lica da Publicidade e Propaganda. Dessa forma, precisamos entender a publicidade, mais do que um conjunto te\u00f3rico-metodol\u00f3gico ou uma pr\u00e1tica inserida no contexto do capitalismo avan\u00e7ado, como um conjunto de saberes alicer\u00e7ados por uma estrutura simb\u00f3lica herdada da cultura ocidental. Em outras palavras, a publicidade \u00e9 tribut\u00e1ria de uma bacia sem\u00e2ntica que permeia a civiliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, expressa a partir de rela\u00e7\u00f5es complexas entre institui\u00e7\u00f5es, sujeitos e o ambiente. Nossa inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 fazer uma revis\u00e3o de literatura exaustiva sobre a nossa \u00e1rea, mas identificar imagens recorrentes nos conceitos, na pr\u00e1xis e nas reflex\u00f5es cr\u00edticas a respeito da publicidade, com o intuito de compreender a simb\u00f3lica que as sedimenta.\n4.1\tMULTIPLICIDADES, INOVA\u00c7\u00d5ES E SOLIPSISMOS\nAntes de come\u00e7armos a discuss\u00e3o a respeito das bases epistemol\u00f3gicas das teorias, t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas que fundam a Publicidade e Propaganda, \u00e9 importante fazermos algumas ressalvas. Isto porque ainda \u00e9 muito dif\u00edcil conceituar com precis\u00e3o os seus conceitos, bem como pontuar especificamente a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de um publicit\u00e1rio, sendo que os paradigmas variam de acordo com a pr\u00e1tica de mercado, que ganha novos desenhos a cada virada de esta\u00e7\u00e3o. Daqui, podemos pontuar tr\u00eas caracter\u00edsticas da \u00e1rea que dificultam sua integra\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de uma episteme comum: as multiplicidades etimol\u00f3gicas, que se inserem na base das defini\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito da publicidade, as inova\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, influenciadas pelas mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e tend\u00eancias mercadol\u00f3gicas, e os solipsismos conceituais, frutos de uma ruptura entre a epistemologia da Publicidade e Propaganda e o mercado.\nAo investigarmos com um pouco mais de profundidade as heran\u00e7as etimol\u00f3gicas das defini\u00e7\u00f5es conceituais para nossa \u00e1rea, podemos notar uma multiplicidade - ou at\u00e9 mesmo uma certa confus\u00e3o - nas suas origens te\u00f3ricas. Isto se reflete tamb\u00e9m na indecis\u00e3o sobre o nome da \u00e1rea de conhecimento, que se define a partir de duas palavras - Publicidade e Propaganda - sendo que, at\u00e9 mesmo nas inst\u00e2ncias acad\u00eamicas, os termos s\u00e3o utilizados indistintamente como sin\u00f4nimos.\nS\u00e3o v\u00e1rios os autores (MARTINS, 2000; SAMPAIO, 2003; SANT'ANNA, 2002) que concordam que o termo \u201cpublicidade\u201d vem do latim publicus, que significa tornar algo p\u00fablico, e \u201cpropaganda\u201d tem sua origem no latim propagare, associada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de propagar uma ideia. Neste contexto, a \u00e1rea consiste em um conjunto de conhecimentos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que tornam um produto ou marca conhecidos, na mesma medida que influencia indiv\u00edduos a disseminar este produto ou marca. Contudo, ao longo da pr\u00e1tica de mercado, os termos ganharam outros contornos: publicidade passou a representar uma atividade de cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o com interesse comercial e propaganda tornou-se uma atividade de elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias com interesse ideol\u00f3gico (MARTINS, 2000; SAMPAIO, 2003; SANT'ANNA, 2002). Concep\u00e7\u00e3o similar tamb\u00e9m pode ser encontrada nas defini\u00e7\u00f5es em l\u00edngua francesa, sendo o termo publicit\u00e9 associado a uma pr\u00e1tica comercial e propagande, a dissemina\u00e7\u00e3o discursiva de cunho ideol\u00f3gico, ambos guardando um lastro com a possibilidade de persuas\u00e3o.\nPor outro lado, na l\u00edngua inglesa (KOTLER, 2010), as defini\u00e7\u00f5es ganham outros desenhos: a atividade de cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o vai se definir como advertising32, o termo publicity vai remeter simplesmente a tornar algo p\u00fablico, podendo ser qualquer atividade de comunica\u00e7\u00e3o que mostre ao p\u00fablico um fato, produto, marca ou empresa, e o termo \u201cpropaganda\u201d se encerra sob a no\u00e7\u00e3o de advertising, em uma interface com a propaganda pol\u00edtica. Ao investigarmos a etimologia da palavra advertising, temos uma jun\u00e7\u00e3o de duas ra\u00edzes em latim, ad (em rela\u00e7\u00e3o) e vertere (virar), a mesma raiz do verbo advertir. Neste sentido, adverstising remete a apresentar e convencer algu\u00e9m sobre determinada ideia, ou seja, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o com a persuas\u00e3o.\n\u00c9 inclusive nesta perspectiva que se constr\u00f3i a epistemologia da publicidade: mais do que tornar algo p\u00fablico, a atividade se direciona para o convencimento, a persuas\u00e3o. Particularmente, o termo Propaganda merece uma aten\u00e7\u00e3o especial, na medida em que se constitui a partir de uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com imagens mais profundas. Isto porque o termo tamb\u00e9m foi usado para designar uma congrega\u00e7\u00e3o de evangeliza\u00e7\u00e3o realizada pela Igreja Cat\u00f3lica. Fundada no ano de 1622, a Sacra Congregatio de Propaganda Fide33 se instaurou a partir do Conc\u00edlio de Trento, no contexto da Contrarreforma Cat\u00f3lica, sendo a Companhia de Jesus, movimento mission\u00e1rio da Igreja, parte desta congrega\u00e7\u00e3o (GUILDAY, 1921). Ora, os\n32\t\u00c9 importante compreender que, inclusive nos textos traduzidos da l\u00edngua inglesa, o termo advertising \u00e9 traduzido como propaganda. Da mesma forma, os textos produzidos no Brasil sobre nossa \u00e1rea tamb\u00e9m se referem \u00e0 atividade como Propaganda. Logo, tal associa\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica passa a ser naturalizada, sendo que o termo \u201cpublicidade\u201d se encerra muito mais nas elabora\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.\n33\tHoje conhecida como a Congrega\u00e7\u00e3o Sagrada para a Evangeliza\u00e7\u00e3o dos Povos.\ntermos \u201cpropaganda\u201d, \u201cadvertising\u201d, \u201cadvertir\u201d e \u201cevangelizar\u201d, por exemplo, guardam uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica no que diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica da persuas\u00e3o, assim como tamb\u00e9m podemos associar a palavra \u201cconvers\u00e3o\u201d34. Tal rela\u00e7\u00e3o nos coloca em um paralelismo entre a publicidade e a evangeliza\u00e7\u00e3o: o objetivo de ambas as pr\u00e1ticas \u00e9 disseminar uma ideia e convencer os indiv\u00edduos a aderirem a ela. Tamb\u00e9m, pelo que j\u00e1 foi visto antes em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de imagens, a profundidade simb\u00f3lica da propaganda \u00e9 diferente da evangeliza\u00e7\u00e3o, sendo que a primeira se coloca em um n\u00edvel mais pragm\u00e1tico, j\u00e1 que o convencimento est\u00e1 mais ligado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um produto ou servi\u00e7o, e a segunda tem maior profundidade, na medida em que convence os indiv\u00edduos para uma mudan\u00e7a de ideia, de vis\u00e3o de mundo.\nNo que diz respeito ao segundo ponto limitador para uma episteme da Publicidade e Propaganda, podemos citar as inova\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, em sua maioria motivadas pelas mudan\u00e7as no mundo dos neg\u00f3cios. Para isto, \u00e9 preciso entender com um certo aprofundamento as condi\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da \u00e1rea, que se situa em uma linha t\u00eanue entre as defini\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e as instru\u00e7\u00f5es projetadas pelo mercado. De um lado, boa parte das teorias da \u00e1rea de Publicidade e Propaganda s\u00e3o adaptadas de paradigmas de outras \u00e1reas, como a psicologia, semi\u00f3tica, lingu\u00edstica, economia e marketing. Por outro, boa parte dos manuais da \u00e1rea foi criada por profissionais de mercado, com vasta experi\u00eancia e conhecimento profundo sobre a pr\u00e1tica, mas com pouco rigor te\u00f3rico-metodol\u00f3gico35. Ora, na medida em que os profissionais precisam se adaptar \u00e0s demandas do mercado, o qual se encontra em constante transforma\u00e7\u00e3o, qualquer nova mudan\u00e7a vai receber uma teoria, uma abstra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ou melhor, uma inova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Mesmo assim, neste contexto, s\u00e3o poucos os profissionais que tentam sistematizar as teorias e paradigmas da \u00e1rea, tentando observar n\u00e3o s\u00f3 as mudan\u00e7as ad hoc, mas as quest\u00f5es fundantes e suas associa\u00e7\u00f5es com cada mudan\u00e7a mercadol\u00f3gica.\nConsequentemente, as teorias na \u00e1rea acompanham n\u00e3o s\u00f3 as viv\u00eancias dos profissionais, mas tamb\u00e9m o caminhar hist\u00f3rico das empresas anunciantes e tamb\u00e9m os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, tanto empresas anunciantes quanto ag\u00eancias de publicidade se fundam em um contexto de concorr\u00eancia, sendo que qualquer inova\u00e7\u00e3o ganha tamb\u00e9m um interesse empresarial em sua autoria, dando ao publicit\u00e1rio demasiada autonomia sobre suas patentes e, por conseguinte, uma esp\u00e9cie de disputa por conceito mais criativo e inovador.\n34\tInclusive nas refer\u00eancias de marketing, o conceito de convers\u00e3o remete a uma etapa do marketing de conte\u00fado em que o cliente est\u00e1 convencido a aderir a determinada marca ou comprar determinado produto.\n35\tPodemos observar nas obras de Armando Sant'Anna (2002), Rafael Sampaio (2003) e Zeca Martins (2000), por exemplo, a influ\u00eancia da experi\u00eancia de mercado destes autores. Internacionalmente, podemos encontrar personalidades como David Ogilvy (2001), Jon Steel (2006), Mark Tungate (2009), Kevin Roberts (2005), Sal Randazzo (1997) entre outros, que tamb\u00e9m tem uma vasta experi\u00eancia nos campos mercadol\u00f3gicos e que emprestam seu conhecimento sob a forma de relatos vivenciados na pr\u00e1tica.\nEste ambiente, por sua vez, coloca aos autores de nossa \u00e1rea um solipsismo conceitual: cada ag\u00eancia de publicidade cria suas pr\u00f3prias leis de funcionamento e as projeta para o mercado. A cada mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, a cada fus\u00e3o ou cis\u00e3o empresarial, mudam-se as metodologias de trabalho e, consequentemente, novas teorias surgem - especialmente da \u00e1rea de marketing para compreender estas novas l\u00f3gicas. Neste ambiente de disputa, aquela ag\u00eancia de publicidade ou profissional que conseguir se sobressair, ganha poderes para criar novas teorias e valid\u00e1-las diante do mercado.\nAqui, podemos fazer um paralelo com o desenvolvimento, aprova\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de teorias cient\u00edficas, conforme sugere Santos (1989), na medida em que h\u00e1 uma comunidade que d\u00e1 respaldo para o surgimento de uma nova proposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Al\u00e9m disso, se intercruzam as rela\u00e7\u00f5es de poder dentro da comunidade, j\u00e1 que se aceitam as teorias muito mais pelo jogo de rela\u00e7\u00f5es entre o proponente e o grupo do que efetivamente o conte\u00fado e qualidade da teoria. A diferen\u00e7a entre a epistemologia da publicidade e as demais \u00e9 que a comunidade n\u00e3o \u00e9 cient\u00edfica: a valida\u00e7\u00e3o ocorre junto ao mercado e a busca pela obten\u00e7\u00e3o de lucro e reconhecimento perante aos concorrentes \u00e9 maior do que o desenvolvimento da \u00e1rea de conhecimento como um todo. Criam-se in\u00fameros nomes para fazer refer\u00eancia ao mesmo conceito, sendo que, conforme muda a tecnologia, por exemplo, muda-se tamb\u00e9m todo um subsolo te\u00f3rico at\u00e9 ent\u00e3o erigido na \u00e1rea.\nUm exemplo interessante que podemos explorar diz respeito \u00e0s teorias sobre branding. Esta \u00e9 uma das constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas estudadas na \u00e1rea de Publicidade e Propaganda, que busca compreender a forma como marcas se associam aos seus p\u00fablicos, n\u00e3o s\u00f3 examinando experi\u00eancias anteriores, mas tamb\u00e9m criando proposi\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de aproxima\u00e7\u00e3o entre marca e p\u00fablicos. Um dos grandes nomes desta \u00e1rea \u00e9 David Aaker (2009), que ensina a construir marcas fortes baseado em sua experi\u00eancia como gestor, contudo, se vale de conceitos bastante parecidos com Ries e Trout (2003), como a repeti\u00e7\u00e3o e o pioneirismo, mas apresentados de outra maneira, com nomes diferentes, mas com li\u00e7\u00f5es parecidas. Da mesma forma, Pearson e Mark (2003), autoras que se tornaram conhecidas nos \u00faltimos anos, apresentam a no\u00e7\u00e3o de arqu\u00e9tipo para elencar possibilidades de mapeamento de p\u00fablicos e posterior desenvolvimento de campanhas, mesma proposta realizada por Randazzo (1997) nos anos 1990 - de verificar a presen\u00e7a dos mitos antigos na publicidade contempor\u00e2nea.\ncongressos da \u00e1rea36, \u00e9 recorrente a discuss\u00e3o sobre o ensino, a pesquisa e a pr\u00e1tica da publicidade, com sugest\u00f5es de modifica\u00e7\u00e3o de nomenclatura para determinados conceitos, quase sempre expressando uma necessidade de ruptura com as teorias vigentes37. Um exemplo \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o de \u201csistema publicit\u00e1rio\u201d para se referir \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o das marcas, oscila\u00e7\u00f5es entre \u201cbranding\u201d, \u201cposicionamento\u201d ou \u201cgest\u00e3o de marca\u201d associadas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o entre marcas e p\u00fablicos, bem como os diversos tipos de marketing - como digital, esportivo, de relacionamento, sensorial etc. Al\u00e9m disso, endossados por Covaleski (2017), al\u00e9m dos autores da \u00e1rea de marketing, nossa \u00e1rea tamb\u00e9m \u00e9 fortemente influenciada pela Semi\u00f3tica, na medida em que os tr\u00eas autores com maior produ\u00e7\u00e3o na Divis\u00e3o Tem\u00e1tica t\u00eam suas pesquisas solidamente amparadas pelo estudo das linguagens, a Semi\u00f3tica.\nFazendo um fechamento deste breve balan\u00e7o conceitual, podemos localizar a Publicidade e Propaganda na \u00e1rea de Comunica\u00e7\u00e3o, em meio aos estudos das linguagens e discursos, bem como sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de Marketing. Sendo assim, por mais que se troquem os nomes, os conceitos de nossa \u00e1rea s\u00e3o ligados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e estudo de discursos para a persuas\u00e3o e consequente venda de produto ou servi\u00e7o - ou associa\u00e7\u00e3o de p\u00fablicos a uma marca, como se convenciona atualmente. Desta percep\u00e7\u00e3o de discursos orientados \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o de marcas e p\u00fablicos, podemos distinguir duas posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas: a primeira, oriunda do marketing, coloca a publicidade como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o para a vincula\u00e7\u00e3o de sujeitos e marcas; a segunda, sob a \u00e9gide dos estudos da linguagem e discursos, ganha um vi\u00e9s culturol\u00f3gico, entendo a publicidade como um elo importante entre discursos e a predisposi\u00e7\u00e3o ao consumo.\n4.2\tO VI\u00c9S DO MARKETING E DA INOVA\u00c7\u00c3O\nHistoricamente, a publicidade tem uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com o marketing. Rela\u00e7\u00e3o esta que se interinfluencia ao longo dos anos, sendo que as mudan\u00e7as que surgem no \u00e2mbito da gest\u00e3o t\u00eam reflexos contundentes na publicidade. Ora, se uma das fun\u00e7\u00f5es de nossa \u00e1rea \u00e9 promover, divulgar e tornar um produto ou servi\u00e7o conhecido, cada mudan\u00e7a nas atividades das empresas pode ser comunicada sob o tratamento do discurso publicit\u00e1rio, sendo este\n36\tA saber: o Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o (Intercom), na Divis\u00e3o Tem\u00e1tica de Publicidade e Propaganda e o Encontro Nacional de Pesquisadores em Publicidade e Propaganda (Pr\u00f3-Pesq).\n37\tAcompanho as discuss\u00f5es do Grupo de Pesquisa Publicidade e Propaganda do Intercom desde 2012, sendo que um breve exame sobre os temas levantados, a partir dos anais dos eventos, nos coloca em uma multiplicidade de bases te\u00f3ricas e, consequentemente, uma infinidade de trabalhos completamente diferentes.\nAlguns autores afirmam que, assim que surgiram produtos para serem vendidos, qualquer argumento de convencimento poderia ser considerado publicidade (SANT'ANNA, 2002). Sendo assim, um cartaz colocado \u00e0 porta de uma oficina j\u00e1 poderia ser associado a uma forma rudimentar de comunica\u00e7\u00e3o persuasiva. Contudo, a pr\u00e1tica s\u00f3 se consolidou de forma organizada e quase cient\u00edfica a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial (TUNGATE, 2009). A partir dos processos automatizados de produ\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de produtos em massa, gerando consequentemente grandes volumes de produtos dispon\u00edveis para o consumo, sendo necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de incentivos para que mais e mais consumidores pudessem adquiri-los. Al\u00e9m disso, j\u00e1 haviam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, cujas inova\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m geraram - e ainda geram - reverbera\u00e7\u00e3o na forma como as empresas se comunicam com seus p\u00fablicos. Nesta \u00e9poca imperava a m\u00eddia impressa, principal meio pelo qual as marcas encontravam seus p\u00fablicos.\nNeste contexto, viu-se a necessidade de organizar estrat\u00e9gias para otimizar a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o, dando origem \u00e0 atividade que conhecemos como marketing - que vem a ser uma atividade humana que envolve o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que buscam otimizar a integra\u00e7\u00e3o entre oferta e demanda no mercado, de forma a entregar valor para a sociedade a partir da atividade empresarial (KOTLER, 2010). Pudemos observar aqui a primeira era do marketing, no dizer de Kotler (2010): a atividade empresarial voltada ao produto, a partir da observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das mercadorias e as necessidades f\u00edsicas dos consumidores, o Marketing 1.0 destinava-se a otimizar a disponibiliza\u00e7\u00e3o e entrega de produtos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o consumidora. Nesta primeira etapa, por conseguinte, come\u00e7aram a surgir as primeiras ag\u00eancias, a partir da colabora\u00e7\u00e3o de profissionais que desenvolviam an\u00fancios para estas grandes empresas - as ag\u00eancias eram nomeadas com os sobrenomes destes s\u00f3cios, a maioria em forma de sigla. Mesmo com a crise da bolsa de valores de Nova York em 1929, as ag\u00eancias passaram a ter um papel importante para o marketing, na medida em que ajudaram a continuar dando visibilidade \u00e0s marcas frente aos consumidores. \u00c9 neste momento de crise que as ag\u00eancias estadunidenses come\u00e7am a enxergar em outros pa\u00edses as possibilidades de expans\u00e3o, sendo a d\u00e9cada de 1930 marcada pela imigra\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias estrangeiras no Brasil, por exemplo.\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que vimos nos anos 1950 e 1960 o despontar da chamada Era de Ouro da Publicidade: depois do surgimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa eletr\u00f4nicos, \u00e0 \u00e9poca, r\u00e1dio e televis\u00e3o, a \u00e1rea ganha um salto qu\u00e2ntico, j\u00e1 que os publicit\u00e1rios ganham novas formas de expressar seu discurso, a partir do uso de sons e imagens em movimento. As demonstra\u00e7\u00f5es dos produtos se tornam mais f\u00e1ceis e a modula\u00e7\u00e3o do discurso se facilita, sendo que rapidamente avan\u00e7a aos mais diversos lares e penetra nos mais variados conceitos. Surgem os publicit\u00e1rios renomados da Madison Square, em Nova York, com departamentos abarrotados de funcion\u00e1rios, cujo foco maior \u00e9 pensar no discurso mais persuasivo e criativo. Em paralelo, as empresas anunciantes j\u00e1 estavam pujantes em seu processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, demandando n\u00e3o s\u00f3 maiores recursos nos departamentos de marketing, mas tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de novas estruturas de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. As ag\u00eancias, por sua vez, s\u00e3o demandadas pelos seus clientes, anunciantes agora internacionais, a produzir cada vez mais pe\u00e7as, estrat\u00e9gias e campanhas, levando-as a um crescimento exponencial de recursos humanos, cria\u00e7\u00e3o de filiais e desenvolvimento e otimiza\u00e7\u00e3o de processos.\nEsta f\u00f3rmula ganhou longevidade at\u00e9 os anos 1990, quando surge aquilo que viria a revolucionar a forma como os indiv\u00edduos se relacionariam com a m\u00eddia: a internet. \u00c9 justamente neste contexto que se observou n\u00e3o uma migra\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados at\u00e9 ent\u00e3o dispostos no impresso, r\u00e1dio e televis\u00e3o, mas uma nova forma de uso destes meios, fen\u00f4meno intitulado por Jenkins (2015) como Converg\u00eancia Midi\u00e1tica. Especialmente no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre marcas e consumidores, pudemos perceber a mudan\u00e7a de postura do consumidor frente ao conte\u00fado dos meios, tendo maior possibilidade de interferir no conte\u00fado produzido, bem como ganha poder de escolha sobre conte\u00fados, marcas, empresas etc. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as no mundo dos neg\u00f3cios, podemos chamar este momento de segunda era do marketing ou Marketing 2.0 (KOTLER, 2010): o foco das empresas n\u00e3o \u00e9 mais em seus produtos, mas nos seus clientes, mais do que ter milhares de clientes comprando uma vez seu produto, vale mais \u00e0 pena, nesta etapa, que o consumidor seja fidelizado. Percebe-se a necessidade de criar um v\u00ednculo com o consumidor, n\u00e3o s\u00f3 utilit\u00e1rio, mas emocional, j\u00e1 que os indiv\u00edduos est\u00e3o cada vez mais dispersos e capazes de mobilizar outros sujeitos a consumirem uma ou outra marca.\nprojetando a \u00e1rea como parte da cultura das sociedades capitalistas, a partir do final dos anos 1990, vimos o despontar do setor de planejamento. Este, muitas vezes, passou a fazer a interface junto aos clientes, tornando-se \u00e1rea estrat\u00e9gica das ag\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o. Ora, como diversos setores do processo produtivo publicit\u00e1rio passaram a contar com empresas das mais variadas, tornou-se importante que pelo menos a estrat\u00e9gia fosse integrada: \u00e9 o planejamento que busca do cliente e do mercado subs\u00eddios para o desenvolvimento das campanhas. Podemos observar inclusive, a partir de Lupetti (2006), P\u00fablio (2000) e Steel (2006), que a propaganda vai se dissociando da veicula\u00e7\u00e3o da mensagem em meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, sendo ent\u00e3o poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias com m\u00eddias alternativas e outros recursos, desde que se pudesse fazer a mensagem da marca chegar ao consumidor de forma a construir um v\u00ednculo emocional. E \u00e9 justamente neste contexto de mudan\u00e7a de perspectiva, na virada dos anos 2000 que podemos mapear a terceira era do marketing, o Marketing 3.0 (KOTLER, 2010), onde a marca-empresa deve n\u00e3o s\u00f3 criar v\u00ednculo emocional com os indiv\u00edduos, mas tamb\u00e9m gerar valor para as sociedades nas quais est\u00e1 inserida - h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com os sujeitos, considerados mais do que consumidores, mas pessoas com motiva\u00e7\u00f5es, desejos, mente e esp\u00edrito, bem como um senso de responsabilidade socioambiental, que deve guiar o desenvolvimento da atividade empresarial.\n4.3\tO VI\u00c9S CULTUROL\u00d3GICO E A CR\u00cdTICA AO CONSUMISMO\nOutra grande \u00e1rea sobre a qual podemos compreender a publicidade \u00e9 o que podemos chamar de vi\u00e9s culturol\u00f3gico. N\u00e3o defendemos este nome por acaso: \u00e9 no bojo das cr\u00edticas \u00e0 sociedade de massa, ind\u00fastria cultura, cultura do consumo, surgidas na d\u00e9cada de 1960, especialmente sob o olhar de pensadores franceses, que adv\u00eam as teorias culturol\u00f3gicas sobre a comunica\u00e7\u00e3o de massa. Tais discuss\u00f5es fomentam as quest\u00f5es sobre os processos ps\u00edquicos, sociais e culturais influenciados e que influenciam esta sociedade massificada, consumista, ao mesmo tempo que \u00e9 narcisista e individualista.\nUm dos autores fundantes da escola culturol\u00f3gica \u00e9 Edgar Morin. Em seu ensaio \u201cCultura de massas no s\u00e9culo XX\u201d (MORIN, 1997), o autor discute as quest\u00f5es concernentes ao surgimento desta cultura massificada, bem como suas consequ\u00eancias para o desenvolvimento dos indiv\u00edduos em sociedade. Morin (1997) estuda a sociedade como um sistema cultural de massas, repleto de s\u00edmbolos, valores, imagens, mitos, mas reconhecendo suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, como produtos dispon\u00edveis para consumo em massa, bem como sua velocidade de consumo e efemeridade. A cultura n\u00e3o \u00e9 uma eleva\u00e7\u00e3o espiritual do ser,\nOutra contribui\u00e7\u00e3o importante \u00e9 de Pierre Bourdieu (1974), que coloca o consumo como parte integrante das rela\u00e7\u00f5es sociais. Ao observar o contexto do capitalismo avan\u00e7ado e a transdu\u00e7\u00e3o do conceito de mercadoria at\u00e9 para a vida cotidiana, o autor nos mostra que, al\u00e9m do capital f\u00edsico, constitu\u00eddo dos bens, os sujeitos t\u00eam acesso e podem constituir capital simb\u00f3lico, que opera no campo dos discursos e das rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos. Os bens de consumo (e inclusive os bens de consumo cultural) se tornam, sob este vi\u00e9s, objetos de distin\u00e7\u00e3o social, na medida em que representam classes e condi\u00e7\u00f5es de status, justamente pela pressuposi\u00e7\u00e3o do valor simb\u00f3lico de mercadoria que carregam. O autor nos apresenta a no\u00e7\u00e3o de habitus, que vem a ser um conjunto de atitudes coletivas, as quais definem e distinguem as classes sociais - \u00e9 atrav\u00e9s do habitus que podemos perceber as diferen\u00e7as entre classes oper\u00e1rias, elites, intelectuais etc. Ademais, nesta perspectiva, o consumo de bens (e bens culturais) \u00e9 parte constituinte do habitus das classes sociais, sendo fator tamb\u00e9m de distin\u00e7\u00e3o.\nNeste sentido de distin\u00e7\u00e3o, mas mais focado na individualiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, encontramos tamb\u00e9m os estudos de Jean Baudrillard (1995), que se preocupa em discutir a Sociedade do Consumo. Esta, por sua vez, \u00e9 composta de sujeitos cujas diversas necessidades s\u00e3o supridas atrav\u00e9s do processo de aquisi\u00e7\u00e3o de bens - o que interessa para Baudrillard s\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es que levam os sujeitos a consumirem. Uma das quest\u00f5es que levanta \u00e9 de que h\u00e1 uma propens\u00e3o natural na sociedade orientada ao bem-estar e \u00e0 felicidade, sendo o consumo um ato em busca destes benef\u00edcios. Esta felicidade se apresenta sob a forma de produtos, em an\u00fancios veiculados na m\u00eddia, nos exemplos das celebridades, enfim, est\u00e1 presente nos mais diversos espa\u00e7os. Contudo, a mercadoria coloca uma pressuposi\u00e7\u00e3o de que esta felicidade encontrada no consumo pode ser mensurada, colocando nos bens consumidos os valores que se associam \u00e0 busca pela felicidade. Tamb\u00e9m, o autor pontua que ao n\u00edvel das necessidades n\u00e3o existem sujeitos de classe baixa ou abastada, todos tem um instinto similar frente \u00e0 coisa desejada. A publicidade, neste contexto, serve como um convite \u00e0 busca da felicidade atrav\u00e9s do consumo: somos atingidos por imagens ideais de fam\u00edlia, trabalho, bens, futuro e nos colocamos em uma \u00e2nsia pela obten\u00e7\u00e3o desta felicidade.\nEm conson\u00e2ncia, Gilles Lipovetsky (2007) coloca em discuss\u00e3o as quest\u00f5es associadas \u00e0 busca pela felicidade. Neste contexto, pensa a sociedade constru\u00edda a partir da no\u00e7\u00e3o de hiperconsumo: um espa\u00e7o em que mais e mais bens de consumo est\u00e3o dispon\u00edveis e a\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma estrutura de uma sociedade hipermoderna em que cada coisa \u00e9 consumida com tamanha velocidade que logo d\u00e1 espa\u00e7o para outro processo de consumo. Assim como Baudrillard, Lipovetsky tamb\u00e9m coloca a felicidade como uma busca primordial desta sociedade hipermoderna, sendo que tal sociedade projeta uma infinidade de possibilidades, produtos, imagens, pass\u00edveis de serem consumidas a qualquer momento. Al\u00e9m disso, \u00e9 de interesse das empresas que os indiv\u00edduos se coloquem nesse constante estado de \u00eaxtase gerado pelo consumo, j\u00e1 que este passa a ser um agente crucial na obten\u00e7\u00e3o da felicidade, bem como se traduz em um comportamento comum tanto \u00e0s classes mais abastadas quanto \u00e0s mais humildes. Neste contexto, a publicidade entra tamb\u00e9m como um agente de exposi\u00e7\u00e3o desta felicidade paradoxal.\nEnfim, neste breve exame pudemos perceber que, nestas concep\u00e7\u00f5es, a publicidade \u00e9 tida como uma quest\u00e3o importante a ser estudada, mas que n\u00e3o necessariamente est\u00e1 ligada \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos desejos dos indiv\u00edduos - seja da sociedade de consumo, seja da sociedade hipermoderna. Ela est\u00e1 sim imbricada neste sistema de consumo, mais como um mediador entre a necessidade e a satisfa\u00e7\u00e3o dela. A publicidade se coloca como instrumento do sistema para a representa\u00e7\u00e3o da felicidade, ao apresentar estilos de vida, produtos, servi\u00e7os como exemplos poss\u00edveis a serem seguidos. E isto n\u00e3o \u00e9 somente na m\u00eddia de massa, como mostra Lipovetsky (2007): o convite \u00e0 felicidade est\u00e1 na televis\u00e3o, nas bancas de jornal, nos cartazes espalhados pela cidade, enfim, se encontra pulsante em meio ao cotidiano.\n4.4\tIMAGEM, IMAGIN\u00c1RIO E PUBLICIDADE\nAo final deste breve mapeamento das principais correntes te\u00f3ricas que fundamentam a episteme da Publicidade e Propaganda, passando pela etimologia, a concep\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica e o vi\u00e9s cr\u00edtico, podemos fazer algumas infer\u00eancias mais precisas sobre o espa\u00e7o que a \u00e1rea ocupa em meio ao sistema capitalista. \u00c9 importante pensar, neste momento, em que intensidade ou condi\u00e7\u00f5es a publicidade consegue efetivamente influenciar nos processos ps\u00edquicos individuais, ao ponto de conduzir os sujeitos ao consumismo, por exemplo. Qual \u00e9 o espa\u00e7o que a Publicidade e Propaganda ocupa na cultura?\nAl\u00e9m disso, as mudan\u00e7as de discurso da publicidade, de estrutura de opera\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias e a forma como a propaganda se associa ao consumo est\u00e1 diretamente ligada \u00e0s mudan\u00e7as que ocorrem nos modelos de gest\u00e3o e, consequentemente, no marketing. Desta forma, a publicidade em sua configura\u00e7\u00e3o atual \u00e9 um efeito colateral do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, sendo que qualquer mudan\u00e7a no discurso publicit\u00e1rio j\u00e1 passou pelo aval do marketing, ou seja, h\u00e1 pouca pregn\u00e2ncia simb\u00f3lica no discurso, sendo que a persuas\u00e3o s\u00f3 acontece quando os consumidores passaram por uma s\u00e9rie de processos de natureza ps\u00edquica, social e ambiental.\nOra, se compreendermos a \u00e1rea da Publicidade e Propaganda a partir das no\u00e7\u00f5es dos estudos do imagin\u00e1rio, podemos pontuar mais algumas quest\u00f5es. A primeira quest\u00e3o \u00e9 entender que tipo de imagens s\u00e3o mobilizadas pela publicidade, a partir do trajeto de sentido (DURAND, 1995) ou pela \u00e1rvore de imagens (WUNENBURGER, 1995): s\u00e3o imagens superficiais, encontradas em grande quantidade no nosso cotidiano, atrav\u00e9s dos an\u00fancios de televis\u00e3o, dos discursos no r\u00e1dio, na m\u00eddia alternativa, bem como nos meandros da internet. Podemos dizer que as imagens presentes na publicidade correspondem \u00e0 copa da \u00e1rvore de imagens, lugar da imageria, onde as imagens est\u00e3o palat\u00e1veis para quaisquer p\u00fablicos e dispon\u00edveis. Tamb\u00e9m, de acordo com o trajeto de sentido, podemos associar esta imagem da publicidade com o n\u00edvel de sintema, na medida em que se apresenta como manifesta\u00e7\u00e3o erodida de uma imagem simb\u00f3lica que era plena de pregn\u00e2ncia.\nAl\u00e9m disso, ao examinarmos as ra\u00edzes etimol\u00f3gicas e a perspectiva hist\u00f3rica da \u00e1rea, pudemos perceber que \u00e9 imperativo na publicidade a cria\u00e7\u00e3o de um discurso claro, objetivo, conciso e praticamente un\u00edvoco. Isto porque um dos principais objetivos da publicidade \u00e9 propagar uma mensagem e esta, por sua vez, precisa ser clara de forma a ser entendida por um n\u00famero cada vez maior de pessoas. Dessa forma, qualquer s\u00edmbolo, discurso ou imagem que venha a interferir minimamente na compreens\u00e3o da mensagem pode ser considerado um problema de comunica\u00e7\u00e3o. Como consequ\u00eancia, a mensagem publicit\u00e1ria abre m\u00e3o de alguns duplos-sentidos para que seja melhor compreendida.\nEm segundo lugar, \u00e9 importante compreender em que ponto a publicidade se encontra na t\u00f3pica sociocultural. Ora, se entendemos a t\u00f3pica sociocultural como o espa\u00e7o ocupado pelo imagin\u00e1rio, na medida em que \u00e9 nela que se manifestam imagens, ideias, mitos, correntes\nde pensamento, etc., e que, com o passar do tempo, estas ideias v\u00e3o se solidificando e se tornando dominantes, sendo que, da mesma forma outras ideias se colocam no limiar, for\u00e7ando passagem para adentrarem na t\u00f3pica, \u00e9 preciso entender a partir de quais movimentos imagin\u00e1rios a publicidade \u00e9 apresentada. Sendo ela uma atividade que acompanha o desenvolvimento do capitalismo e, consequentemente, o marketing, podemos dizer que a publicidade acompanha os movimentos realizados pelas institui\u00e7\u00f5es, sendo ela majoritariamente uma continuidade dos mitos dominantes na t\u00f3pica sociocultural, em conson\u00e2ncia com Durand (1998). Mesmo considerando o vi\u00e9s cr\u00edtico, que coloca a publicidade associada ao consumo, \u00e9 justamente este \u00faltimo que \u00e9 desejado pelas empresas, afinal, quanto maior o n\u00famero de consumidores e quanto mais fi\u00e9is eles forem \u00e0 marca, maior ser\u00e1 o lucro desta empresa. Sendo assim, mesmo que a publicidade incite ao consumo, ela \u00e9 uma extens\u00e3o do pensamento dominante capitalista, proferido pelas corpora\u00e7\u00f5es.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa postura de pesquisa, podemos dizer que, ao estudar a publicidade, nos remetemos ao discurso dominante das empresas, no n\u00edvel do superego da t\u00f3pica, independentemente se vimos sob o vi\u00e9s do marketing ou sob o vi\u00e9s dos estudos de consumo. Diante destas considera\u00e7\u00f5es, podemos inferir que, por mais criativo ou disruptivo que um an\u00fancio seja, ele passou pelo processo produtivo da publicidade, tendo anu\u00eancia dos anunciantes, perdendo gradativamente pregn\u00e2ncia simb\u00f3lica e, consequentemente, a capacidade de modificar posturas, de construir revolu\u00e7\u00f5es. A publicidade se encerra em um n\u00edvel de sugest\u00e3o: somente apresenta imagens, modos de vida, quest\u00f5es, mas as mudan\u00e7as sociais s\u00e3o constitu\u00eddas a partir de n\u00edveis mais profundos, como o da imagem simb\u00f3lica.\n5 O ENSINAMENTO M\u00cdTICO SOBRE A NATUREZA\nNa medida em que entendemos o mito como uma hist\u00f3ria sagrada, que narra os acontecimentos do tempo fabuloso do princ\u00edpio, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio compreender as narrativas primeiras sobre esses acontecimentos. Nesta parte, vamos mapear alguns fundamentos m\u00edticos a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e a natureza. Tais mitos encerram li\u00e7\u00f5es a respeito das maneiras atrav\u00e9s das quais nos relacionamos com o mundo desde que pudemos registrar, sendo que as rela\u00e7\u00f5es com a Terra se apresentam a partir dos mitos cosmog\u00f4nicos, bem como a partir dos mitos agr\u00e1rios. Os relatos que iremos estudar mais adiante se referem aos mitos pr\u00e9-hist\u00f3ricos a respeito da natureza, \u00e0 heran\u00e7a greco-romana que sedimentou a nossa cultura ocidental e, por fim, o legado judaico-crist\u00e3o.\n5.1\tESPA\u00c7O SAGRADO, VEGETA\u00c7\u00c3O E MITOS FEMININOS\nAntes de percorrermos alguns estudos sobre mitos que tangenciam a rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, precisamos fazer algumas ressalvas. A primeira quest\u00e3o que se coloca \u00e9 o que especificamente buscamos nos mitos que se associe \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, j\u00e1 que, como vimos, o mito surge desta rela\u00e7\u00e3o. Isto porque o mito torna-se uma hist\u00f3ria sagrada que explica os fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00f3 humanos, mas tamb\u00e9m naturais: temos hist\u00f3rias m\u00edticas que explicam o surgimento da natureza, do cosmos e do homem, temos mitos que tratam da explica\u00e7\u00e3o sobre a domestica\u00e7\u00e3o da natureza, atrav\u00e9s da agropecu\u00e1ria, por exemplo. Al\u00e9m disso, o surgimento do homem, nas narrativas m\u00edticas, deriva da sua rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a natureza - ora, j\u00e1 vimos que a figura do homem, ao longo do desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es, sofreu constantes pun\u00e7\u00f5es at\u00e9 separ\u00e1-lo, na modernidade, definitivamente da natureza. Sendo assim, podemos perceber que os mais diversos mitos, de alguma ou outra forma tangenciam esta rela\u00e7\u00e3o.\nOutra quest\u00e3o que se coloca diz respeito \u00e0s imagens que se referem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o humanidade-natureza. Que coisas do mundo conseguem nos transportar para uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica profunda com o sagrado? Daqui, podemos pensar a partir da no\u00e7\u00e3o de hierofania (ELIADE, 2010b), que se refere \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es e revela\u00e7\u00f5es do sagrado a partir da experi\u00eancia sens\u00edvel. A partir desta percep\u00e7\u00e3o, qualquer ser, qualquer objeto do cosmos pode ser um recept\u00e1culo de uma manifesta\u00e7\u00e3o sacra, na medida em que pode guardar rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com as narrativas m\u00edticas, sagradas, podendo um c\u00e1lice de vinho, duas hastes postas\nNeste contexto, ao nos debru\u00e7armos sobre o pensamento das sociedades tradicionais, percebemos que tal diferen\u00e7a de sentido que define o que \u00e9 sagrado e o que \u00e9 profano se forma a partir da constru\u00e7\u00e3o de uma imago mundi, uma imagem do microcosmo sens\u00edvel. Tudo que est\u00e1 dentro deste microcosmo \u00e9 organizado, cognosc\u00edvel e acompanha a narrativa m\u00edtica do illud tempus, sendo que o que est\u00e1 fora deste espa\u00e7o se coloca como um terreno disforme, desconhecido, repleto de poss\u00edveis perigos (ELIADE, 1991). E \u00e9 na dimens\u00e3o conhecida da imago mundi que podemos reconhecer alguns espa\u00e7os especiais que manifestam o simbolismo do Centro: um lugar sagrado por excel\u00eancia, de onde se encerra a conex\u00e3o com os deuses, seja atrav\u00e9s das hierofanias, seja por epifanias diretas dos deuses (ELIADE, 1991). Ora, o homem arcaico aprendeu a conhecer o mundo a partir deste espa\u00e7o sens\u00edvel, sendo que, para este, existem v\u00e1rios locais poss\u00edveis para hierofanias ou epifanias, diferentemente do que o homem moderno pressup\u00f5e como local sagrado, compreendido dentro de uma concep\u00e7\u00e3o historicista e objetivista, que s\u00e3o templos e locais de culto j\u00e1 reconhecidos pela nossa civiliza\u00e7\u00e3o.\nO Centro tamb\u00e9m \u00e9 reconhecido com um espa\u00e7o em que tr\u00eas n\u00edveis c\u00f3smicos se encontram: para as religi\u00f5es que reconhecem estes n\u00edveis, \u00e9 no Centro que se distinguem e se comunicam o C\u00e9u, a Terra e o Inferno. Neste caso, o Centro se configura como um axis mundi, um eixo que conecta todas as dimens\u00f5es da experi\u00eancia sagrada e simb\u00f3lica, sendo que Eliade (1991) percebe a rela\u00e7\u00e3o de tr\u00eas n\u00edveis c\u00f3smicos conectados a um centro especialmente nas religi\u00f5es paleorientais, as quais apresentam este eixo sob a forma de uma montanha, uma \u00e1rvore ou um pilar, que sustenta o firmamento, o centro. Em rela\u00e7\u00e3o ao nosso estudo, \u00e9 esta figura da \u00c1rvore C\u00f3smica que merece nossa aten\u00e7\u00e3o: nos vedas indianos, na mitologia germ\u00e2nica, nas religi\u00f5es Chinesas antigas e nas religi\u00f5es primitivas esta \u00c1rvore, que tem suas ra\u00edzes nas profundezas do inferno e seus ramos estendidos at\u00e9 o infinito do c\u00e9u, tamb\u00e9m est\u00e1 presente.\nque brote do ch\u00e3o pode dar lugar a uma hierofania. Daqui, podemos entender que os mitos tamb\u00e9m s\u00e3o exemplos sobre a rela\u00e7\u00e3o de cuidado entre n\u00f3s e a natureza. Eliade (2010a) nos ensina que a descoberta da agricultura, no per\u00edodo paleol\u00edtico, e que viria a fazer parte da revolu\u00e7\u00e3o neol\u00edtica, ganha import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 para as civiliza\u00e7\u00f5es humanas, mas tamb\u00e9m para as nossas religi\u00f5es. Na medida em que se tornou o produtor de seu pr\u00f3prio alimento, precisou mudar seus costumes, em especial no que diz respeito \u00e0s t\u00e9cnicas de c\u00e1lculo do tempo: as transi\u00e7\u00f5es entre plantio, crescimento e colheita - ainda incertos - demandaram um melhor planejamento das a\u00e7\u00f5es, sendo que um rudimentar calend\u00e1rio lunar n\u00e3o resolvesse sua rela\u00e7\u00e3o com a agricultura. Al\u00e9m disso, devido \u00e0 necessidade de domesticar as plantas, foi necess\u00e1ria uma nova divis\u00e3o do trabalho, sendo destinado \u00e0s mulheres a garantia da manuten\u00e7\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia. Isto trouxe tamb\u00e9m consequ\u00eancias para a forma como se constitu\u00edram as religi\u00f5es a partir deste per\u00edodo arcaico, dando origem aos primeiros mitos agr\u00e1rios.\n\u00c9 o que acontece, por exemplo, com a hist\u00f3ria da divindade Hainuwele cultuada pelos Marind-anim da Nova Guin\u00e9 (ELIADE, 2010b). O mito conta que, nos tempos imemoriais, um ca\u00e7ador, Ameta, havia encontrado um porco selvagem, que tentou escapar do jovem e se afogou em um lago. O animal deixou um coco, o qual Ameta levou para casa. Naquela noite, o homem recebe a ordem, em sonho, de plantar o fruto, o que fez na manh\u00e3 seguinte. Em tr\u00eas dias, um coqueiro cresceu e, em mais tr\u00eas dias, flores desabrocharam. Eis que, ao subir no coqueiro, Ameta corta seu dedo e seu sangue pingou sobre uma flor, na qual, nove dias mais tarde, observou que havia nascido uma menina. Ele a embrulhou em uma folha de coqueiro e, em tr\u00eas dias, ela tornou-se uma mo\u00e7a casadoira, chamada por ele de Hainuwele, que significa \u201cfolha de coqueiro\u201d.\nEm um festival de nove dias e nove noites, a mo\u00e7a, que dan\u00e7ara e distribu\u00edra presentes aos convidados, \u00e9 assassinada pelos homens da tribo e colocada em uma cova. Ameta, ao pressentir a morte da menina, no outro dia a desenterrou, cortou-a em peda\u00e7os e enterrou as partes de seu corpo em diversos lugares, mas manteve os bra\u00e7os. Das partes enterradas, nasceram as mais variadas esp\u00e9cies de plantas, especialmente tub\u00e9rculos, que serviriam de alimento para os humanos. Os bra\u00e7os de Hainuwele foram levados a outra divindade, Satene, que construiu um portal com tais bra\u00e7os e pediu que os algozes da menina passassem atrav\u00e9s dele. Os que conseguiram, continuavam a serem humanos e os que n\u00e3o, toraram-se animais domestic\u00e1veis ou esp\u00edritos. A divindade ainda advertiu, antes de partir da Terra, que os homens s\u00f3 reencontrariam a menina quando morressem.\nEste mito nos traz algumas li\u00e7\u00f5es importantes sobre a rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com a vegeta\u00e7\u00e3o, em especial, \u00e0s plantas que fazem parte da alimenta\u00e7\u00e3o, bem como ao cultivo de\nanimais. Todo o surgimento da fauna e flora tamb\u00e9m tem uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com a morte, na medida em que foi um assassinato que deu origem aos tub\u00e9rculos aliment\u00edcios, bem como foram os bra\u00e7os esquartejados da divindade que fizeram os animais surgirem. O assass\u00ednio \u00e9, neste mito, um fen\u00f4meno pungente, que separa o tempo primordial m\u00edtico e o tempo ordin\u00e1rio, da mesma forma que transforma os dema, sujeitos m\u00edticos, imortais, em seres humanos, finitos e suscet\u00edveis \u00e0 morte (ELIADE, 2010b). A morte de Hainuwele constitui n\u00e3o s\u00f3 a finitude da imortalidade, mas tamb\u00e9m a perman\u00eancia da divindade nas plantas comest\u00edveis e nos animais domestic\u00e1veis, sendo que, ao rememorar o mito, n\u00e3o se est\u00e1 ingerindo um alimento, um tub\u00e9rculo simplesmente, mas parte da divindade que ainda se manifesta pelos brotamentos das plantas e os nascimentos dos animais.\nAinda nestas concep\u00e7\u00f5es sagradas, \u00e9 a mulher que ganha papel de destaque nas sociedades primitivas, em especial no que diz respeito \u00e0 sua responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao manejo da terra, n\u00e3o s\u00f3 em sua dimens\u00e3o pr\u00e1tica, pela organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, mas em uma dimens\u00e3o espiritual. Na medida em que as mulheres passam a ser propriet\u00e1rias dos campos cultivados e tornam-se decisivas no processo de sedentariza\u00e7\u00e3o, passam a guardar uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima e quase misteriosa com a terra, fazendo com que fosse necess\u00e1rio uma reorganiza\u00e7\u00e3o das atividades comunais, colocando novos h\u00e1bitos em jogo, como a matriloca\u00e7\u00e3o, por exemplo, que \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o do marido habitar a casa da esposa (ELIADE, 2010a). Esta solidariedade m\u00edstica entre humanidade e vegeta\u00e7\u00e3o, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o da mulher como sacerdotisa dos mist\u00e9rios das plantas e do cultivo, trouxe in\u00fameras consequ\u00eancias simb\u00f3licas para o advento das religi\u00f5es agr\u00e1rias.\nDesta rela\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m associada ao conhecimento sobre a colheita e os ciclos das plantas, surgem alguns s\u00edmbolos que associam a figura da mulher \u00e0 terra. Uma das imagens celebradas \u00e9 a da fecundidade e fertilidade, muito associadas ao feminino, j\u00e1 que o controle sobre a terra, realizado pelas mulheres do neol\u00edtico, remete aos mitos de cria\u00e7\u00e3o do mundo. Em associa\u00e7\u00e3o a isto, a fertilidade tamb\u00e9m vai remeter aos mitos da Terra-M\u00e3e (ELIADE, 2010a), que d\u00e1 \u00e0 luz por partenog\u00eanese, al\u00e9m de uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica estreita com o \u00fatero materno - a Terra torna-se a m\u00e3e de todas as coisas, na medida que \u00e9 ela quem d\u00e1 aos homens os meios de subsist\u00eancia. Por conseguinte, a descoberta do arado, na vida pr\u00e1tica realizada por homens, leva \u00e0 din\u00e2mica sexual, na medida em que \u00e9 o arado que vai fecundar a terra e fazer penetrar a semente para que brote. Neste microcosmo, \u00e9 a mulher a guardi\u00e3 dos mist\u00e9rios da vida, desde a fecunda\u00e7\u00e3o, o nascimento, at\u00e9 a morte.\nEnfim, a rela\u00e7\u00e3o da mulher com a vegeta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 tamb\u00e9m pelo que Eliade (2010a) chama de renova\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do mundo. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no per\u00edodo neol\u00edtico que a mulher ganha\ntamanha for\u00e7a, mas tais no\u00e7\u00f5es se projetam tamb\u00e9m em mitos da Antiguidade e ainda ganham brotamentos mais adiante. Sendo assim, \u00e9 a mulher que guarda a chave dos mist\u00e9rios sobre nascimento, morte e renascimento, por conseguinte, passam a ser cultuadas por sua rela\u00e7\u00e3o com o ciclo lunar, al\u00e9m de guardar uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima com o ciclo das plantas. \u00c9 justamente esta no\u00e7\u00e3o destes ciclos que coloca ao homem do neol\u00edtico a ideia de tempo circular: um tempo c\u00f3smico, que se renova periodicamente, assim como se d\u00e3o os nascimentos, floradas, frutifica\u00e7\u00f5es do mundo vegetal. Ora, \u00e9 no lugar em que ocorre a renova\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do mundo que tamb\u00e9m se forma a imago mundi, ou seja, \u00e9 no espa\u00e7o de renova\u00e7\u00e3o que se refunda o centro. E voltamos novamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore c\u00f3smica, adorada por sua abund\u00e2ncia e capacidade de se renovar, um axis mundi, que conecta todas as dimens\u00f5es c\u00f3smicas.\n5.2\tA HERAN\u00c7A GREGA: GEIA, DEM\u00c9TER E ASCL\u00c9PIO\nNo ber\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, a Gr\u00e9cia, tamb\u00e9m se guardava uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica forte da humanidade com a natureza, desde a explica\u00e7\u00e3o da origem das coisas at\u00e9 os exemplos sobre os desenvolvimentos da agricultura. Podemos entender os mitos gregos como fontes exemplares de comportamento, de explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos para nossa civiliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, \u00e9 preciso compreender que um mesmo mito guarda diferentes concep\u00e7\u00f5es, bem como interpreta\u00e7\u00f5es. Isto se deve ao fato de que a cultura grega antiga, at\u00e9 mesmo em sua face mais esplendorosa, hel\u00eanica, ainda possu\u00eda disputas de sentido a respeito das valoriza\u00e7\u00f5es dos mitos. Estas narrativas s\u00f3 vieram a ganhar uma uniformidade na medida do avan\u00e7o do imp\u00e9rio romano, seja de maneira territorial, seja temporal.\nDesta forma, a origem do mundo contada pelos gregos ganha diversas vers\u00f5es. Ker\u00e9nyi (2015a) nos mostra tr\u00eas narrativas bastante difundidas sobre estas origens. A primeira, e, segundo o autor, talvez mais antiga das vers\u00f5es coloca o deus-rio Oceano como o in\u00edcio de tudo, sendo que, associada a ele estava a deus T\u00e9tis, senhora do mar. Tal narrativa, cantada por Homero, na Il\u00edada, nos apresenta o casamento de Oceano e T\u00e9tis como a origem das coisas vis\u00edveis, sendo que, do deus-rio brotaram outros demais rios, terras e vegeta\u00e7\u00e3o. A segunda narrativa, oriunda dos escritos dos seguidores de Orfeu (KER\u00c9NYI, 2015a), conta o surgimento do mundo a partir de Nyx, a Noite, uma deusa-ave de asas negras. Eis que Nyx p\u00f5e um ovo de prata e, dele, subitamente, nasce Eros, filho do Vento, um deus de asas de ouro, o deus do amor. \u00c9 o nascimento de Eros que faz revelar o que jazia dentro do Ovo, o mundo inteiro, sendo que, acima dele havia o vazio, Caos (ou o C\u00e9u), e abaixo, o Repouso, a\nA terceira e \u00faltima vers\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do mundo, \u00e9 contada por Hes\u00edodo, na Teogonia. Segundo Ker\u00e9nyi (2015a), a vers\u00e3o de Hes\u00edodo corresponde tamb\u00e9m \u00e0s suas caracter\u00edsticas comportamentais, na medida em que era um lavrador, colocando Geia (ou Gaia), a Terra, como deusa mais velha e geradora de tudo. Esta hist\u00f3ria nos conta sobre uma hierogamia que veio a criar todo o firmamento: no in\u00edcio havia o Caos; depois, surgiram Geia, Eros, \u00c9rebo e Nyx. A primeira, de vastos seios, era morada de todas as divindades, desde os habitantes do Monte Olimpo, no alto, at\u00e9 aqueles que moravam dentro dela, na Terra. Eros, o mais belo, liberta os membros e torna-se respons\u00e1vel pelo esp\u00edrito de deuses e homens. \u00c9rebo \u00e9 a escurid\u00e3o profunda e Nyx, a noite. De Nyx e \u00c9rebo nasceram \u00c9ter, a luz do c\u00e9u, e H\u00eamera, o dia. Por partenog\u00eanese, gerou Urano, seu complementar, o C\u00e9u estrelado, que, por sua vez, a cobriu completamente, sendo, com G\u00e9ia, uma eterna morada para as divindades. Tamb\u00e9m, a fertilidade de G\u00e9ia fez brotar grandes montanhas cujos vales tornaram-se moradas das Ninfas, deusas ligadas \u00e0s plantas e aos rios, al\u00e9m de criar o mar espumante, Ponto.\nDa uni\u00e3o de Geia e Urano, surgem os Tit\u00e3s e as Tit\u00e2nides, entre eles Oceano e T\u00e9tis, os Ciclopes e os Hecat\u00f4nquiros. Desde o in\u00edcio da gera\u00e7\u00e3o de sua prole, Urano n\u00e3o se agradava dos filhos dados por G\u00e9ia, sendo que a cada um que nascia, ele escondia nos confins da terra. Cansada das perip\u00e9cias do c\u00f4njuge, G\u00e9ia elabora um estratagema junto ao filho Crono: o filho se esconderia e, quando Urano viesse cortejar G\u00e9ia, ele capturaria o pai em uma emboscada. Dito e feito: com uma foice, Crono cortou do pai a virilidade. O sangue escorrido de Urano deu vida \u00e0s Er\u00edninas, aos Gigantes, \u00e0s Ninfas do Freixo (ou Ninfas M\u00e9lias), que deram origem a uma ra\u00e7a forte de homens (KERENYI, 2015a), e os test\u00edculos, jogados ao mar, borbulharam at\u00e9 o nascimento de Afrodite. Urano, mutilado e impotente, entra em estado de repouso, dando o dom\u00ednio da Terra ao filho Crono, o qual, junto com a irm\u00e3 R\u00e9ia, gerou H\u00e9stia, Hera, Dem\u00e9ter, Hades, Pos\u00eddon e Zeus.\nEstes mitos de origem nos colocam algumas quest\u00f5es a respeito da rela\u00e7\u00e3o humana com a terra. Um primeiro ponto importante refere-se \u00e0 grandiosidade de Geia: uma Grande M\u00e3e, capaz de gerar seu pr\u00f3prio fecundador atrav\u00e9s de partenog\u00eanese e de abrigar em seu pr\u00f3prio corpo deuses e seres de todo o firmamento. Al\u00e9m disso, o que faz proliferar o surgimento de mais e mais deuses \u00e9 a hierogamia: a incessante rela\u00e7\u00e3o conjugal entre Urano e Geia, um casamento sagrado, a partir do qual o mundo veio a existir.\nTamb\u00e9m, da descend\u00eancia de G\u00e9ia podemos destacar as Ninfas, divindades secund\u00e1rias (que n\u00e3o habitavam o Olimpo), geralmente associadas \u00e0 terra e \u00e0s \u00e1guas (BRAND\u00c3O, 2015a). N\u00e3o h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o precisa de ninfas, mas podemos citar as Oce\u00e2nideas, filhas de Oceano e T\u00e9tis, e Nereidas, filhas de Nereu e D\u00f3ris, que s\u00e3o ninfas do mar, as ninfas dos rios suas associa\u00e7\u00f5es, como Pot\u00e2midas, ninfas dos rios, N\u00e1iades, dos ribeiros e riachos, Creneias, das fontes, Pegeias, das nascentes, e Limneidas, ninfas dos lagos e lagoas. As ninfas terrestres, por sua vez, s\u00e3o as Napeias, dos vales e selvas, Or\u00e9deas, das montanhas e colinas, Dr\u00edadas, das \u00e1rvores, e, especificamente, as Hamadr\u00edadas, ninfas dos carvalhos. Tais divindades, de acordo com Brand\u00e3o (2015a), podem ser consideradas como prolongamentos de G\u00e9ia, na medida em que representam, nos elementos tel\u00faricos, aqu\u00e1ticos e vegetais, a grandeza da M\u00e3e-Terra divina. Geralmente, apresentadas como detentoras dos mist\u00e9rios da natureza, as ninfas s\u00e3o tribut\u00e1rias de G\u00e9ia e esta, por sua vez, guarda familiaridade de representa\u00e7\u00e3o de G\u00e9ia com a imagem da Grande M\u00e3e, o sagrado feminino das antigas religi\u00f5es agr\u00e1rias.\nOutra divindade importante neste pante\u00e3o de deuses ligados \u00e0 natureza \u00e9 a irm\u00e3 de Zeus, Dem\u00e9ter, que n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 cultuada por sua intimidade com a terra, como tamb\u00e9m por ter feito parte de um dos fen\u00f4menos mais misteriosos e com grande valor de culto, na regi\u00e3o de El\u00eausis. Dem\u00e9ter, deusa da terra cultivada, \u00e9 conhecida por aben\u00e7oar as planta\u00e7\u00f5es e trazer fertilidade ao solo. Na cultura romana \u00e9 cultuada sob o nome de Ceres, ganhando as mesmas atribui\u00e7\u00f5es: a deusa guardi\u00e3 da agricultura e respons\u00e1vel pelas esta\u00e7\u00f5es do ano. Tal rela\u00e7\u00e3o com os mitos romanos \u00e9 t\u00e3o forte a partir da gera\u00e7\u00e3o olimpiana que as v\u00e1rias narrativas sobre estes deuses colocam os personagens dos mitos reconhecidos com suas correspond\u00eancias gregas e romanas.\nQuando Dem\u00e9ter \u00e9 desposada por Zeus, a deusa d\u00e1 origem a Pers\u00e9fone, ou Core, sua filha, respons\u00e1vel pelas ervas, flores, frutos e perfumes. Brand\u00e3o (2015a) conta que, em diversos ritos, as duas deusas s\u00e3o apresentadas juntas, sendo que suas desaventuran\u00e7as constituem o n\u00facleo do mito, mas os significados m\u00edticos mais profundos s\u00f3 foram acess\u00edveis aos iniciados nos Mist\u00e9rios de El\u00eausis. A hist\u00f3ria nos conta que Pers\u00e9fone crescia feliz junto \u00e0s ninfas, sob a companhia de \u00c1rtemis e Aten\u00e1, quando Hades, ou Plut\u00e3o, com a ajuda de Zeus, elabora uma forma de captur\u00e1-la. Um dia, pela regi\u00e3o de El\u00eausis, quando a jovem colhia flores, o Senhor do Olimpo coloca um narciso ou l\u00edrio \u00e0 beira de um abismo (BRAND\u00c3O, 2015a). Assim que Pers\u00e9fone se aproximou da flor, a terra se abriu e de l\u00e1 saiu Plut\u00e3o, que a raptou para o mundo dos mortos. Durante nove dias e nove noites, p\u00f4de-se acompanhar a saga da m\u00e3e em busca da filha, sendo que, ao longo deste tempo, \u201cseus l\u00e1bios n\u00e3o sentiram o gosto\nDem\u00e9ter, sob a forma de uma velha senhora, foi a El\u00eausis e sentou-se pr\u00f3ximo ao Po\u00e7o das Virgens, disse que se chamava Doso e que escapara de piratas. Neste local, a deusa aceita a incumb\u00eancia de cuidar do menino Demofonte, \u201co que brilha entre o povo\u201d (BRAND\u00c3O, 2015a, p. 308), filho da rainha Metanira. Mas, ao inv\u00e9s de dar-lhe leite, Dem\u00e9ter esfregava-o com ambrosia e, durante as noites, escondia-o no fogo, como forma de torn\u00e1-lo, pouco a pouco, imortal e eternamente jovem. Este ritual fazia o menino parecer mais e mais como um deus, contudo, em uma noite, a rainha descobre, interrompe o ritual e recebe uma maldi\u00e7\u00e3o da deusa, que, em um rompante, se apresenta em sua forma divina, emana sua luz resplandecente e retira as chances de Demofonte tornar-se imortal. Al\u00e9m disso, a deusa ordena que seja constru\u00eddo um templo em seu nome, de onde ela mesma ensinaria os ritos aos seres humanos. Depois de constru\u00eddo o templo, a falta de Pers\u00e9fone e o desejo de v\u00ea-la consomem Dem\u00e9ter, que se recolhe ao interior do templo. Como consequ\u00eancia, uma terr\u00edvel seca assola os campos cultivados (ELIADE, 2010a), alertando at\u00e9 mesmo Zeus, que tenta intimar a irm\u00e3 a voltar para o Olimpo. Depois de incessantes negativas de Dem\u00e9ter, o Senhor do Olimpo decide instar o irm\u00e3o Hades a devolver Pers\u00e9fone \u00e0 m\u00e3e. O deus do mundo inferior, por sua vez, traz a jovem \u00e0 superf\u00edcie, mas coloca em sua boca uma semente de rom\u00e3, o que a obrigou a voltar todos os anos, durante quatro meses, para o conv\u00edvio do esposo no mundo dos mortos. Dem\u00e9ter, feliz com o retorno da filha, fez milagrosamente a terra cobrir-se de verde novamente e, antes de retornar ao Olimpo, ensinou seus segredos aos sacerdotes e reis de El\u00eausis. E \u00e9 esta tradi\u00e7\u00e3o que foi rememorada por muitos e muitos s\u00e9culos, at\u00e9 mesmo na cultura romana: El\u00eausis representa n\u00e3o s\u00f3 o mist\u00e9rio da imortalidade, mas tamb\u00e9m celebra a fertilidade do solo e dos seres humanos, a queda e a ascens\u00e3o ao mundo dos mortos, al\u00e9m de trazer explica\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as de esta\u00e7\u00e3o (ora seca, ora f\u00e9rtil).\nOutro ensinamento m\u00edtico que nos coloca em contato com as no\u00e7\u00f5es de bem-estar e nossa rela\u00e7\u00e3o com o uso da natureza, pode ser encontrado nas mitologias associadas ao semideus Ascl\u00e9pio, ou Escul\u00e1pio na cultura romana, conhecido por ser o deus da medicina. Ker\u00e9nyi (2015b) faz um mapeamento arqueol\u00f3gico sobre o culto a Ascl\u00e9pio e identifica templos em Roma, Epidauro e C\u00f3s, al\u00e9m de uma densa pesquisa bibliogr\u00e1fica, das epopeias de Homero a outros registros. Tais templos eram chamados de Asclepeions, locais onde se realizavam rituais de cura, reunindo, at\u00e9 mesmo quando do Imp\u00e9rio Romano, sujeitos de toda\nordem, sendo que o Asclepeion de Epidauro chama aten\u00e7\u00e3o por ser no local onde o m\u00e9dico divino residia. Al\u00e9m disso, Ker\u00e9nyi (2015b) coloca os rituais de cura de Epidauro em compara\u00e7\u00e3o com El\u00eausis, na medida em que ambos guardam uma liga\u00e7\u00e3o com a ascens\u00e3o do mundo dos mortos. Contudo, enquanto El\u00eausis narra fen\u00f4menos do sagrado feminino de mist\u00e9rios profundos sobre a vida e a morte, a narrativa de Epidauro \u00e9 masculina e ligada \u00e0 t\u00e9cnica, sendo, consequentemente, mais superficial.\nObservemos a hist\u00f3ria: filho do deus Apolo, divindade tamb\u00e9m associada \u00e0 sa\u00fade e ao bem-estar, e da mortal Cor\u00f4nis, Ascl\u00e9pio foi concebido \u00f3rf\u00e3o. Sua m\u00e3e, ainda gr\u00e1vida, desposa \u00cdsquis, temendo que o deus Apolo, imortal e sempre jovem, a abandonasse na velhice. O deus, fazendo valer sua vontade, matou a \u00cdsquis e pediu \u00e0 sua irm\u00e3 \u00c1rtemis que liquidasse Cor\u00f4nis com suas flechas. Agora sem os pais terrenos, o filho de Apolo passa a ser educado por Qu\u00edron, um centauro que assumia diversas per\u00edcias: al\u00e9m de ser grande m\u00e9dico, com dom\u00ednio sobre plantas, elixires e t\u00e9cnicas cir\u00fargicas38, Qu\u00edron tinha conhecimentos sobre m\u00fasica, arte da guerra, leis morais, bem como era um grande treinador de her\u00f3is (al\u00e9m de Ascl\u00e9pio, o centauro educou Jas\u00e3o, Peleu e Aquiles. Desde a mais tenra idade, Ascl\u00e9pio mostrou-se demais habilidoso com as artes m\u00e9dicas, sendo que, com suas t\u00e9cnicas, po\u00e7\u00f5es e o dom\u00ednio sobre os animais, em especial as cobras, o m\u00e9dico divino j\u00e1 ressuscitou diversas vidas. Tais proezas n\u00e3o passaram despercebidas aos olhos dos deuses, em especial Hades, que era o respons\u00e1vel pelo limiar da vida e da morte dos humanos. O deus do submundo pede ao irm\u00e3o, Zeus, que tome uma atitude, sob o pretexto de que a ordem do mundo pudesse ser alterada. Dessa forma, Zeus fulmina Ascl\u00e9pio com um de seus raios. Mesmo assim, o m\u00e9dico foi divinizado, deixando uma prole de divindades respons\u00e1veis pela sa\u00fade, como os irm\u00e3os m\u00e9dicos Podal\u00edrio e Mac\u00e1on, bem como Panaceia, a deusa da cura universal, e H\u00edgia, a deusa da sa\u00fade, limpeza e sanidade. Al\u00e9m disso, o m\u00e9dico semideus deixa os seus asclep\u00edades: descendentes que passam o conhecimento de Ascl\u00e9pio adiante, como os rituais de cura, as t\u00e9cnicas de tratamento humano, as receitas com o uso de plantas e o dom\u00ednio sobre a sa\u00fade.\n5.3\tA TERRA E O LEGADO JUDAICO-CRIST\u00c3O\nMais pr\u00f3ximo de nossa civiliza\u00e7\u00e3o moderna, podemos mapear a tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3 como uma fonte de ensinamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o da humanidade com a natureza. Mais especificamente, podemos encontrar no Pentateuco, segundo a religi\u00e3o crist\u00e3, ou no Tor\u00e1,\nsegundo a f\u00e9 judaica, os cinco primeiros livros que ditam as leis a respeito do mundo, seja a narra\u00e7\u00e3o sobre como as coisas vieram a ser, sejam os fundamentos elementares para conviv\u00eancia em grupo, bem como as determina\u00e7\u00f5es da vontade de Deus para com a humanidade. Estes livros, no caso do cristianismo, correspondem aos cinco primeiros livros da B\u00edblia, a saber: G\u00eaneses, que versa sobre o surgimento do mundo, \u00caxodo, que narra a sa\u00edda dos hebreus escravizados do Egito, Lev\u00edtico, que vem a ser o livro das leis de Deus sobre os homens, regendo sua vida social e religiosa, N\u00fameros, que mostra o censo realizado por Mois\u00e9s do povo israelita, e Deuteron\u00f4mio, que compreende a chegada dos hebreus \u00e0s margens do rio Jord\u00e3o.\nO texto que nos ensina sobre o surgimento da natureza e narra a hist\u00f3ria central de como a humanidade veio a habitar a Terra est\u00e1 no livro do G\u00eanesis. Tal narrativa \u00e9 t\u00e3o estruturante que veio a dar origem a uma corrente te\u00f3rico-filos\u00f3fica cosmol\u00f3gica, o criacionismo, colocada em paralelo ao evolucionismo, por exemplo. Na Idade M\u00e9dia, dominada pelos preceitos difundidos pela Igreja Cat\u00f3lica, que p\u00f4s a narrativa b\u00edblica como c\u00e2none de sua profiss\u00e3o de f\u00e9, o criacionismo ganhou maior for\u00e7a e ader\u00eancia, servindo como narrativa fundante da religi\u00e3o crist\u00e3. O livro de G\u00eanesis conta a hist\u00f3ria do surgimento do mundo, a desobedi\u00eancia de Ad\u00e3o e Eva, o nascimento, crescimento e fratric\u00eddio de Caim e Abel, o dil\u00favio perpassado por No\u00e9, as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es que vieram a conceber Abra\u00e3o e L\u00f3, as hist\u00f3rias do legado de Isaque, Esa\u00fa e Jac\u00f3, sendo que este \u00faltimo que veio a dar origem aos israelitas, bem como, sob a figura de seu filho Jos\u00e9, dar ao Egito a semente dos que viriam a ser os hebreus escravizados pelos fara\u00f3s.\nA cria\u00e7\u00e3o do mundo, realizada por Deus, est\u00e1 apresentada no livro de G\u00eanesis, cap\u00edtulos 1 a 3, sendo que no terceiro cap\u00edtulo \u00e9 narrada a expuls\u00e3o de Ad\u00e3o e Eva, os primeiros humanos, do Jardim do \u00c9den. Conta o evangelho que o ato da cria\u00e7\u00e3o se deu em seis dias, que compreendem o surgimento da luz at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da humanidade. \u201cNo princ\u00edpio criou Deus o c\u00e9u e a terra\u201d (Gn, 1, 1). Ainda vazia e disforme, a terra tinha sobre sua face as trevas, bem como, sobre as \u00e1guas, movia-se o Esp\u00edrito de Deus. \u201cE disse Deus: Haja luz; e houve luz\u201d (Gn, 1, 3). Deus viu que era bom e separou a luz das trevas, chamando a luz de Dia e as trevas de Noite, encerrando assim o primeiro dia da cria\u00e7\u00e3o. No segundo dia, Deus cria uma expans\u00e3o em meio \u00e0s \u00e1guas, fazendo sua separa\u00e7\u00e3o, dando origem aos C\u00e9us e ao firmamento. Do verbo divino, ao terceiro dia, se colocaram as \u00e1guas abaixo dos C\u00e9us e revelaram uma por\u00e7\u00e3o seca. \u00c0 parte seca Deus denominou Terra e ao conjunto das \u00e1guas deus chamou Mares. Ele viu que era bom. Deus ent\u00e3o ordenou que a terra produzisse erva verde, que desse semente, \u00e1rvores que dessem frutos, ordem cumprida imediatamente pelo mundo,\nvendo Deus que aquilo era bom. No quarto dia, Deus determinou que surgissem luminares na expans\u00e3o dos c\u00e9us, no dia e na noite, como forma sinalizar os tempos determinados, dias e anos. O Senhor criou, ent\u00e3o dois grandes luminares, um maior para governar o dia, o Sol, e outro para governar a noite, a Lua, al\u00e9m de criar as estrelas. E viu Deus que tudo era bom. Quando do quinto dia da cria\u00e7\u00e3o, Deus estipulou que as \u00e1guas produzissem r\u00e9pteis de alma vivente e que os c\u00e9us dessem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o aves de v\u00e1rias esp\u00e9cies. E assim a cria\u00e7\u00e3o o fez, vendo Deus que era bom, o qual aben\u00e7oou sua obra dizendo: \u201cFrutificai e multiplicai-vos, e enchei as \u00e1guas dos mares; e as aves se multipliquem na terra\u201d (Gn, 1, 22). No sexto e \u00faltimo dia, Deus ordenou que a terra produzisse suas almas viventes, como gado, r\u00e9pteis e feras da terra. Assim foi feito e Deus viu que era bom. Em seguida, Deus fez o homem \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a, ordenando que este dominasse sobre os peixes do mar, as aves do c\u00e9u, sobre o gado e toda a terra, al\u00e9m dos r\u00e9pteis que se movem sobre a terra. Logo ap\u00f3s, do homem Deus fez a mulher e ordenou que se multiplicassem, enchessem a terra e sujeitassem-na, dominando sobre os peixes do mar, as aves do c\u00e9u e todo o animal movente sobre a terra, al\u00e9m das ervas, \u00e1rvores e sementes. Deus ordenou, por fim que homem e mulher usassem todos estes recursos para seu mantimento, vendo que tudo era bom.\nO cap\u00edtulo 2 do G\u00eanesis segue contando sobre o surgimento do mundo, detalhando o surgimento do homem e da mulher, al\u00e9m de mostrar seus feitos em favor dos primeiros humanos. No s\u00e9timo dia, Deus descansou e aben\u00e7oou este dia em raz\u00e3o do descanso ap\u00f3s sua obra. Ao nos trazer detalhes sobre o surgimento do homem, o livro continua: Deus formou o homem do p\u00f3 da terra e deu a ele o sopro da vida. Em seguida, plantou um jardim - do \u00c9den -para que o primeiro homem vivesse com sua companheira: colocou \u00e1rvores agrad\u00e1veis \u00e0 vista, que davam alimentos, no meio do jardim plantou a \u00e1rvore da vida e a \u00e1rvore do conhecimento do bem e do mal. Do \u00c9den, partiu um rio que se dividiu em quatro: Pisom, Giom, Tigre e Eufrates. Deus ent\u00e3o colocou o homem para cuidar deste jardim, sendo que poderia usufruir de tudo que lhe foi dado, podendo comer os frutos de todas as \u00e1rvores, com exce\u00e7\u00e3o de uma, a \u00e1rvore do conhecimento do bem e do mal, sendo que, ao ingeri-la, o homem seria levado \u00e0 morte. Deus ent\u00e3o nomeou o homem com a alcunha de Ad\u00e3o, que passou a dar nome a todas as plantas e todo o gado. O Senhor fez cair um sono pesado sobre Ad\u00e3o e, quando adormeceu, tomou-lhe uma costela e preencheu-a com carne, formando a primeira mulher, sendo que, ao deixar seu pai e sua m\u00e3e, o homem dever\u00e1 apegar-se a uma mulher, sendo os dois uma s\u00f3 carne. Ambos passaram a viver no jardim, nus, sem qualquer pudor.\n\u00c9 no cap\u00edtulo 3 do G\u00eanesis que a B\u00edblia vai narrar a expuls\u00e3o de Ad\u00e3o e sua mulher do para\u00edso. Entra em jogo a figura da serpente, que convenceu a mulher a ir at\u00e9 a \u00e1rvore do\nconhecimento, sob o argumento de que n\u00e3o havia possibilidade de Deus puni-la com a morte, sendo o fruto desta \u00e1rvore faria os humanos abrir os olhos, tornando-os como Deus, conhecedores do bem e do mal. E a mulher ent\u00e3o tomou o fruto, comeu e tamb\u00e9m deu para seu marido comer. Logo ap\u00f3s, seus olhos se abriram e ambos perceberam que estavam nus, fazendo-os coser aventais a partir de folhas de figueira. Em seguida, ouviram a voz do senhor que passeava pelo jardim, mas se esconderam dentre as \u00e1rvores. Indagado por Deus sobre onde estava, Ad\u00e3o disse que se encontrava nu, motivo pelo qual se escondera. O Senhor, que logo percebeu que o casal havia comido do fruto proibido, indagou Ad\u00e3o sobre sua atitude e o homem disse ter ganho da esposa. A mulher, por sua vez, disse ter sido enganada pela serpente. Deus ent\u00e3o amaldi\u00e7oa a serpente, fazendo-a andar sobre o pr\u00f3prio ventre e comer p\u00f3 todos os dias de sua vida. Al\u00e9m disso, condenou suas proles, sendo que a prole da serpente feriria o calcanhar dos filhos da mulher, bem como a prole humana feriria as serpentes na cabe\u00e7a. Tamb\u00e9m, amaldi\u00e7oou a mulher com as dores do parto e o homem condenado a comer da \u00e1rvore do conhecimento e sentir dor. Daqui, Deus profere: \u201cporque \u00e9s p\u00f3 e em p\u00f3 te tornar\u00e1s\u201d (Gn, 3, 19), dando \u00e0 mulher, em seguida, o nome de Eva, a m\u00e3e de todos os viventes. Ao casal, o Senhor deu t\u00fanicas de pele, os vestiu e, j\u00e1 que Ad\u00e3o e Eva tinham o conhecimento do bem e do mal, Deus os expulsou do Para\u00edso para que jamais pudessem tomar qualquer fruto da \u00e1rvore da vida, a qual poderia conceder a vida eterna. Como prote\u00e7\u00e3o, o Senhor colocou querubins a guardar a entrada do \u00c9den e uma espada flamejante em seu redor, de forma a impedir os humanos de voltar.\nAdiante, o livro do G\u00eanesis passa a narrar as desventuras dos descendentes de Ad\u00e3o e Eva, ora conquistando b\u00ean\u00e7\u00e3os com Deus, ora sendo amaldi\u00e7oados por ele. Logo na primeira gera\u00e7\u00e3o descendente, Caim e Abel, somos apresentados ao primeiro fratric\u00eddio: com inveja do irm\u00e3o Abel por ter feito uma oferenda melhor e mais espont\u00e2nea para Deus, Caim monta um estratagema para assassin\u00e1-lo. O Senhor, por sua vez, amaldi\u00e7oa Caim, condenando a fertilidade da terra que viera a lavrar, sendo um eterno fugitivo at\u00e9 o dia de sua morte. Assim que os humanos foram se multiplicando sobre a terra, Deus passa a perceber os males da desobedi\u00eancia, gan\u00e2ncia, viol\u00eancia e maldades de toda a sorte, conclamando a No\u00e9 que fa\u00e7a parte de um plano de salva\u00e7\u00e3o: o homem deveria construir uma arca, de forma a abrigar a sua fam\u00edlia, bem como casais de animais, de uma chuva torrencial, um dil\u00favio, que Deus mandaria para limpar a terra. No\u00e9 assim o fez e a arca venceu uma chuva de 40 dias e 40 noites, que varreu o mundo da corrup\u00e7\u00e3o. Assim que a chuva passou, Deus fez sair no c\u00e9u um arco-\u00edris, sinalizando o arco de uma nova alian\u00e7a com os homens.\nToda a cosmog\u00eanese crist\u00e3 passa inevitavelmente por Deus: um ser sobrenatural, onisciente, onipresente e com objetivos bem claros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 humanidade, ligados \u00e0 obedi\u00eancia, submiss\u00e3o e responsabilidade. O expurgo de Ad\u00e3o e Eva do \u00c9den, o castigo de Caim, bem como o dil\u00favio presenciado por No\u00e9, nos mostra os impasses e limites da rela\u00e7\u00e3o entre os homens, seres suscet\u00edveis ao pecado, e o Senhor, capaz de castigar para fazer valer sua vontade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, percebemos na narrativa b\u00edblica uma ideia de que tudo aquilo que existe veio a ser criado por Deus e que \u201cera bom\u201d, imaculado, mas, com a desobedi\u00eancia do homem, passou a trazer mazelas para toda a humanidade. \u00c9 inclusive nesta perspectiva que encontramos na Carta Enc\u00edclica Laudato Si', do Papa Francisco (2016), um exame detalhado do que o homem fez e tem feito nos \u00faltimos anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de Deus. O Papa retoma tamb\u00e9m os ensinamentos de S. Francisco de Assis, que interpreta os seres e elementos da natureza criados por Deus como irm\u00e3os - este inclusive \u00e9 um passo importante, na medida em que coloca em par de igualdade o homem, que at\u00e9 ent\u00e3o era respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, e a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o, agora considerada irm\u00e3. Francisco (2016) tamb\u00e9m discute sobre uma crise no antropocentrismo moderno, sendo necess\u00e1ria uma ecologia integral, que pense n\u00e3o s\u00f3 no meio ambiente, h\u00e1 anos sendo vilipendiado pela humanidade, mas tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos menos favorecidos, muitos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, criando assim uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos, sociedades e meio ambiente.\n5.4\tOS MITOS, A PROPAGANDA E A SUSTENTABILIDADE\nAo examinarmos a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental, observamos a sobreposi\u00e7\u00e3o de diversas vis\u00f5es de mundo, como a ecologia profunda, o capitalismo verde, o humanismo etc. Tamb\u00e9m, ao considerarmos as imagens como frutos de um trajeto, constitu\u00eddas no seio da experi\u00eancia humana, estas sobreposi\u00e7\u00f5es indicam uma pletora de imagens que se imiscuem no cerne das motiva\u00e7\u00f5es circulantes na sustentabilidade. Al\u00e9m disso, quando entendemos os mitos enquanto narrativas ricas em imagens e que se expressam inclusive nos conceitos mais r\u00edgidos da ci\u00eancia, podemos ver sua atua\u00e7\u00e3o nas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas associadas ao tema.\nresgatar o respeito e o temor que o homem primitivo tinha em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. Daqui j\u00e1 temos um conjunto simb\u00f3lico que remete inclusive \u00e0 nossa heran\u00e7a judaico-crist\u00e3 ocidental: Ad\u00e3o e Eva, que at\u00e9 ent\u00e3o usufru\u00edam livremente da harmonia do Jardim do \u00c9den, ao incorrerem no furto do fruto do conhecimento, foram expulsos do para\u00edso, assim como nossa humanidade, civilizada e racionalizada ainda busca o resgate de um tempo em que a natureza tinha seu lugar de destaque. Daqui, podemos concluir que tal desvincula\u00e7\u00e3o com natureza tamb\u00e9m se funda em uma busca humana pelo Deus alt\u00edssimo, n\u00e3o acess\u00edvel pelo contato com natureza - e mais: a Grande M\u00e3e, que sustentava todo o firmamento sobre si, d\u00e1 lugar a um Pai, alt\u00edssimo, que coloca os humanos sempre em situa\u00e7\u00f5es de provas morais. Na constru\u00e7\u00e3o do Ocidente, sob o comando da Igreja Cat\u00f3lica, se funda uma cis\u00e3o da cultura matriarcal com uma cultura do patriarcado. No seio da concep\u00e7\u00e3o da ecologia profunda existe o entendimento de que a humanidade cresceu de forma desordenada, imperfeita, e se afastou da M\u00e3e-Gaia que lhe dava o alimento e que podia controlar sua vida.\nAssociados \u00e0 Gaia, podemos encontrar outros diversos mitos, associados ao sagrado feminino. Lembrando que os saberes ambientais v\u00e3o em busca de um resgate da abund\u00e2ncia de alimento, animais, \u00e1rvores e outras plantas etc., somos direcionados aos Mist\u00e9rios de El\u00eausis, quando a deusa Dem\u00e9ter, que havia abandonado as planta\u00e7\u00f5es e as deixou \u00e0 beira da morte, recebe sua filha Pers\u00e9fone de volta e a terra volta \u00e0 vida. Assim como a hist\u00f3ria de Dem\u00e9ter e sua filha, est\u00e3o associados a este grupo simb\u00f3lico os mitos de fertilidade. Al\u00e9m disso, o saber manusear a natureza, conhecer as plantas, as po\u00e7\u00f5es e os tratamentos s\u00e3o atributos marcantes no mito de Ascl\u00e9pio. Dessa forma, as imagens que remetam \u00e0 sa\u00fade, bem-estar e suas associa\u00e7\u00f5es com o estar bem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, pode ser uma chave de interpreta\u00e7\u00e3o para identificarmos as asclep\u00edades e suas associa\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m disso, a partir dos achados do trabalho de disserta\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2014), podemos mapear a manifesta\u00e7\u00e3o de Prometeu, o pai da humanidade, o tit\u00e3 que enganou Zeus para levar o fogo - do conhecimento - aos homens. Este mito tamb\u00e9m nos traz ensinamentos sobre trai\u00e7\u00e3o, castigo e a busca do progresso a qualquer custo. Inclusive \u00e9 Prometeu o Deus associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de progresso apregoada pela humanidade. Ora, se formos a fundo na no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental, existe uma proposi\u00e7\u00e3o de crescimento continuado, de progresso, mesmo com a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade na explora\u00e7\u00e3o dos recursos. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade tamb\u00e9m engendra proposi\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es direcionadas ao futuro: existe um imperativo da responsabilidade, de que cada a\u00e7\u00e3o precisa estar amparada pela possibilidade de sua continuidade nos tempos posteriores.\nVejamos que a temporalidade se associa a estas imagens de forma bastante intensa, ora na nostalgia de um tempo perfeito do passado, ora na manuten\u00e7\u00e3o das perspectivas de futuro. Como j\u00e1 vimos, s\u00e3o v\u00e1rias as teorias que apontam para a necessidade de examinar a hist\u00f3ria e buscar, em algum exemplo que tenha ficado para tr\u00e1s, a concep\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza que vai dirimir os problemas gerados por todo nosso comportamento ao longo do tempo. S\u00e3o buscadas teorias, t\u00e9cnicas, mitos arcaicos, mas sem abrir m\u00e3o dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, das formas de socialidade e das teorias cient\u00edficas herdadas do mundo civilizado, h\u00e1 muito de la\u00e7os cindidos com a M\u00e3e Natureza. H\u00e1 uma busca de recupera\u00e7\u00e3o do passado, mas n\u00e3o se vai at\u00e9 o passado m\u00edtico, at\u00e9 o illud tempus.\nEis que nos deparamos com o paradoxo da sustentabilidade ambiental: todo o conjunto de saberes ambientais e, em sua ponta a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, tem como objetivo maior assegurar a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie. E, a cultura do desarraigamento, bem como a primazia do sujeito e a supervaloriza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o, d\u00e1 a n\u00f3s a suposi\u00e7\u00e3o de que temos poder para decidir n\u00e3o s\u00f3 a respeito de nossas vidas individualmente, mas lutar pelo destino de toda a humanidade e tamb\u00e9m do planeta como um todo. Consequentemente, a ideia de satisfazer as gera\u00e7\u00f5es atuais sem diminuir as perspectivas futuras coloca-nos sempre em um jogo de responsabilidades em que as nossas a\u00e7\u00f5es de hoje determinam as consequ\u00eancias para o mundo de amanh\u00e3. Esta necessidade de ter que garantir nosso futuro tamb\u00e9m nos p\u00f5e contra a natureza, na medida em que ignoramos o tempo que o planeta tem para reagir, fazer morrer e fazer viver. A sustentabilidade, portanto, faz com que n\u00e3o nos permitamos receber por inteiro a rea\u00e7\u00e3o de Gaia e, consequentemente, n\u00e3o possamos reviver o illud tempus, que se mantem somente na inst\u00e2ncia da rememora\u00e7\u00e3o. As perspectivas de progresso, de crescimento continuado se mant\u00eam, dando \u00e0 sustentabilidade contornos similares ao do progresso, mas de forma degradada - a preserva\u00e7\u00e3o de Gaia \u00e9 um subterf\u00fagio para esconder a continuidade do sistema, mesmo com as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo planeta.\nEsta etapa \u00e9 o momento de entendermos a liga\u00e7\u00e3o entre as reflex\u00f5es realizadas at\u00e9 ent\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria propriamente dita. Como nosso objetivo \u00e9 investigar a estrutura m\u00edtica que sustenta o discurso da propaganda que tem como tem\u00e1tica a sustentabilidade ambiental, mapeando a produ\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 50 anos, \u00e9 preciso constituir um conjunto de manifesta\u00e7\u00f5es materiais que possa nos mostrar n\u00e3o s\u00f3 uma mir\u00edade de imagens que remetam \u00e0 tem\u00e1tica ambiental, mas que sejam representativas das d\u00e9cadas em que foram criadas. Neste cap\u00edtulo, discutiremos os procedimentos de constru\u00e7\u00e3o do corpus de pesquisa, as bases metodol\u00f3gicas pelas quais buscaremos estas imagens e a estrutura m\u00edtica que sustenta a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria (a mitocr\u00edtica e a mitan\u00e1lise), al\u00e9m de apresentar alguns primeiros achados, de natureza quantitativa, mas que nos mostram alguns dos envolvidos na propaganda sobre sustentabilidade ambiental.\nAntes, \u00e9 importante retomarmos brevemente o que foi discutido anteriormente, quando nos refer\u00edamos \u00e0s ra\u00edzes e o tronco que sustentam esta \u00e1rvore de imagens da sustentabilidade ambiental na propaganda. Em primeiro lugar \u00e9 importante perceber que a crise ecol\u00f3gica entendida pelos estudiosos dos saberes ambientais \u00e9 fruto de uma crise de interpreta\u00e7\u00e3o do mundo, especialmente do caminho do desenvolvimento realizado pelas grandes corpora\u00e7\u00f5es, sociedades e poderes p\u00fablicos. Deste ponto, n\u00e3o cessam de surgir solu\u00e7\u00f5es e iniciativas que visam dirimir os problemas entre humanidade e meio ambiente, sejam novas matrizes de pensamento, sejam novos instrumentos t\u00e9cnico-administrativos, como os cr\u00e9ditos de carbono, energias renov\u00e1veis, energias limpas, entre outros. Em seguida, aprofundamos um pouco mais a compreens\u00e3o da quest\u00e3o ambiental a partir do entendimento de que h\u00e1 uma estrutura simb\u00f3lica que sustenta as vis\u00f5es de mundo, dinamizada por um trajeto de sentido. Al\u00e9m disso, vimos a import\u00e2ncia dos mitos, n\u00e3o s\u00f3 nas sociedades arcaicas, mas tamb\u00e9m na civiliza\u00e7\u00e3o moderna, como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que nos ajudam a dar sentido e valor ao mundo em que vivemos. E, por conseguinte, \u00e9 a t\u00f3pica sociocultural o espa\u00e7o onde os mitos se manifestam, ora assumindo os discursos dominantes, ora dirigindo os discursos marginalizados, for\u00e7ando passagem da margem ao centro.\ndo marketing, consequentemente, sendo uma ferramenta de difus\u00e3o, de proje\u00e7\u00e3o das configura\u00e7\u00f5es empresariais. Mais especificamente, a propaganda \u00e9 tribut\u00e1ria dos mitos diretores, ou seja, as grandes correntes de pensamento que dirigem uma \u00e9poca. De forma a entender como o v\u00ednculo do homem com a natureza se estabelece fora dos muros da ci\u00eancia, investigamos o desenvolvimento de mitos do sagrado feminino, seguidos pelas cosmogonias da religi\u00e3o grega e de suas divindades, como as ninfas, herdeiras menores de Geia, a olimpiana Dem\u00e9ter, guardi\u00e3 da terra cultivada, e Ascl\u00e9pio, o m\u00e9dico divino, semideus respons\u00e1vel pela cura. Por fim, fizemos um breve passeio pelo mito judaico-crist\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do mundo, al\u00e9m de observarmos a conturbada rela\u00e7\u00e3o entre os homens, desgarrados filhos de Eva, e Deus, rela\u00e7\u00e3o esta que sustenta a cultura ocidental, justamente por sua incorpora\u00e7\u00e3o na cultura protocrist\u00e3 desde o Imp\u00e9rio Romano. Percebemos tamb\u00e9m que as divindades femininas, que at\u00e9 ent\u00e3o eram centrais nas religi\u00f5es antigas, passam a assumir pap\u00e9is secund\u00e1rios a partir do advento do patriarcado judaico-crist\u00e3o.\n6.1 PASSO-A-PASSO: DA COLETA \u00c0 MITODOLOGIA\nDepois de termos compreendido algumas no\u00e7\u00f5es que perpassam as quest\u00f5es acerca da sustentabilidade ambiental, a propaganda, o imagin\u00e1rio e os mitos, precisamos articular as formas de como vamos chegar \u00e0s imagens. Sendo assim, \u00e9 este o momento de retomarmos os objetivos espec\u00edficos de forma a coletar, no contexto da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria, os an\u00fancios e pe\u00e7as que venham a emanar os sentidos associados \u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade. Nosso primeiro objetivo espec\u00edfico \u00e9 mapear a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria brasileira com a tem\u00e1tica da sustentabilidade ambiental nos \u00faltimos 50 anos. Neste sentido, \u00e9 importante pontuarmos algumas primeiras quest\u00f5es: por que a escolha da Revista Veja como fonte? Em seguida, de quanto em quanto tempo os an\u00fancios ser\u00e3o buscados neste mapeamento? E, enfim, que tem\u00e1ticas de an\u00fancios vamos buscar nestes an\u00fancios?\nComo j\u00e1 vimos no in\u00edcio, a Revista Veja \u00e9 uma revista semanal brasileira, considerada, de acordo com o M\u00eddia Dados 2018, o ve\u00edculo figura na primeira posi\u00e7\u00e3o do ranking de sua categoria, sendo a revista com maior circula\u00e7\u00e3o atualmente no Brasil, cuja m\u00e9dia por edi\u00e7\u00e3o em 2017, somando-se as edi\u00e7\u00f5es impressas e digitais, \u00e9 de pouco mais de 1,2 milh\u00e3o de exemplares (DADOS, 2018). Sendo ela um meio de comunica\u00e7\u00e3o comercial, de grande cobertura e com espa\u00e7os publicit\u00e1rios de alto investimento financeiro, a Revista Veja, atualmente, n\u00e3o \u00e9 uma m\u00eddia utilizada por pequenos anunciantes. Consequentemente, os an\u00fancios que se encontram veiculados compreendem o discurso das grandes empresas. Al\u00e9m\nDe maneira que fosse poss\u00edvel tornar o processo de pesquisa mais \u00e1gil e para que o corpo emp\u00edrico n\u00e3o se tornasse demasiado extenso, tivemos que adotar alguns crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Lembrando: nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 examinar os \u00faltimos 50 anos de produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria de forma a identificar an\u00fancios que perfazem uma bacia sem\u00e2ntica da publicidade com a tem\u00e1tica da sustentabilidade. Escolhemos os anos 1970 como per\u00edodo inicial de coleta justamente por ser a \u00e9poca de surgimento de diversos movimentos ambientalistas, al\u00e9m de, em 1972, ter acontecido a primeira Confer\u00eancia do Clima, realizada pela ONU, em Estocolmo. De forma a uniformizar a coleta ao longo destas cinco d\u00e9cadas, al\u00e9m de ter que compor um corpus com representatividade, mas n\u00e3o extenso demais, escolhemos buscar os an\u00fancios nas edi\u00e7\u00f5es da Revista Veja em anos pares, a partir de 1970, segmentando tamb\u00e9m esta busca anual pelas edi\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas nos meses de janeiro e julho. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante entendermos que determinadas campanhas de propaganda se valem de um mesmo an\u00fancio veiculado v\u00e1rias vezes na revista, sendo que, nestes casos, fizemos a coleta somente da primeira ocorr\u00eancia dentro dos per\u00edodos escolhidos. Desta forma, cada an\u00fancio colhido \u00e9 diferente do outro.\nOutra quest\u00e3o importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como compusemos o corpo emp\u00edrico do trabalho diz respeito aos temas abordados pelos an\u00fancios. Como vimos na discuss\u00e3o acerca do advento da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, esta opera em uma correla\u00e7\u00e3o entre a ecologia, a rela\u00e7\u00e3o humana com a natureza, o desenvolvimento e as perspectivas de futuro. Como j\u00e1 hav\u00edamos visto na disserta\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2014), a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade s\u00f3 se cristaliza em conceito depois dos anos 2000, sendo que, no corpo emp\u00edrico constru\u00eddo \u00e0 \u00e9poca, que correspondia aos anos 1992, 2002 e 2012, as no\u00e7\u00f5es que apareciam antes de seu r\u00f3tulo estavam ligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental e ao questionamento do caminho do desenvolvimento. Neste sentido, nossa busca, especialmente nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, incluiu an\u00fancios que tratavam sobre as diversas facetas do progresso, seja na constru\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, na implementa\u00e7\u00e3o de rodovias, nas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou no aperfei\u00e7oamento da obten\u00e7\u00e3o de energia. Ora, em torno destas quest\u00f5es orbitam as imagens que correspondem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e a natureza, que vem a ser o principal ponto de interesse no decorrer da coleta destes materiais.\nEm seguida, montamos um protocolo de coleta, indicando o ano, m\u00eas, edi\u00e7\u00e3o, p\u00e1gina inicial, empresa, denomina\u00e7\u00e3o CNAE e tema. Desta forma, temos um total de 25 anos buscados, entre 1970 e 2018, nos meses de janeiro e julho, al\u00e9m perfazer um total de 185\nedi\u00e7\u00f5es com an\u00fancios desta tem\u00e1tica ao longo destes anos. A identifica\u00e7\u00e3o das empresas foi importante na medida em que se p\u00f4de verificar as mudan\u00e7as de nomes durante as d\u00e9cadas, especialmente as companhias mais longevas, como, por exemplo, Petrobr\u00e1s e Cia. Vale do Rio Doce. De maneira que se pudesse sistematizar a infinidade de empresas diferentes encontrada ao longo do per\u00edodo estudado, contamos com a CNAE, Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas39, na qual pudemos encontrar vinte e uma denomina\u00e7\u00f5es que correspondem aos grupos de atividades econ\u00f4micas registradas no Brasil pelo IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, respons\u00e1vel por realizar, coletar e catalogar os dados de pesquisas sociais. Veremos mais adiante quais s\u00e3o os principais grupos de empresas classificados encontrados, bem como as \u00e1reas mais espec\u00edficas das suas atividades empresariais. No \u00faltimo item, tema, foi feito um breve registro sobre o tema apresentado nos an\u00fancios, o que vai nos direcionar para as abordagens utilizadas pela propaganda como forma de retratar a quest\u00e3o do v\u00ednculo homem-natureza.\nAo final da aplica\u00e7\u00e3o do protocolo, chegamos a um total de 682 an\u00fancios diferentes, o que ainda nos apresentou problemas no que diz respeito ao tempo destinado ao aprofundamento do mapeamento das imagens, al\u00e9m das interpreta\u00e7\u00f5es e infer\u00eancias a respeito da bacia sem\u00e2ntica que sustenta estes discursos. Com o total do material selecionado, fizemos algumas infer\u00eancias, a partir de alguns dados quantitativos, que ainda ser\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo. Para o aprofundamento, tivemos que realizar mais uma redu\u00e7\u00e3o na quantidade de an\u00fancios, com novos crit\u00e9rios: de um total de 682 an\u00fancios compreendidos em 25 anos, selecionamos de forma intencional, para cada ano quatro an\u00fancios, com tem\u00e1ticas diferentes associadas ao desenvolvimento, futuro, preserva\u00e7\u00e3o etc. Contudo, considerando que as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 t\u00eam um n\u00famero expressivo de an\u00fancios diferentes, conforme veremos mais adiante, como tamb\u00e9m por apresentarem temas variados para al\u00e9m do crit\u00e9rio dos quatro, selecionamos um an\u00fancio a mais para cada um dos anos de 1972, 1974, 1976, 1978, 1982 e 1986. Para esta segunda etapa, chegamos a um corpo emp\u00edrico de 106 an\u00fancios, distribu\u00eddos de dois em dois anos, tendo, portanto, para cada d\u00e9cada, 20 an\u00fancios selecionados, exceto pela d\u00e9cada de 1970, com 24 an\u00fancios e a d\u00e9cada de 1980 com 22.\nambiental em que se insere a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria, parte j\u00e1 foi realizada anteriormente. Isto porque, quando nos referimos a um contexto sociocultural, podemos entender que as formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e vis\u00f5es a respeito de uma \u00e1rea constituem a base para o seu contexto simb\u00f3lico. Sendo assim, quando mapeamos as quest\u00f5es atinentes \u00e0 crise ecol\u00f3gica e as concep\u00e7\u00f5es que deram origem \u00e0 sustentabilidade ambiental, quando entendemos que isto \u00e9 parte de uma t\u00f3pica sociocultural, mobilizada pelo imagin\u00e1rio, e que \u00e9 poss\u00edvel descobrir a movimenta\u00e7\u00e3o de mitos, ora diretores, ora marginalizados, quando vimos que a propaganda tende a ser um recept\u00e1culo do discurso do marketing e, consequentemente, do capitalismo, e quando vimos os mitos que servem de exemplo para nossa rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, estamos tamb\u00e9m fazendo um mapeamento deste espa\u00e7o sociocultural ocupado pelas no\u00e7\u00f5es de ecologia e sustentabilidade, buscando imagens profundas acerca desta tem\u00e1tica. Ao longo da pr\u00f3xima etapa do trabalho, ser\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico associadas \u00e0s d\u00e9cadas de 1970, 1980, 1990, 2000 e 2010, de forma a complementar nossa compreens\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1rio, j\u00e1 que tal produ\u00e7\u00e3o corresponde em conson\u00e2ncia com os desenvolvimentos do contexto dominante.\nOs dois pr\u00f3ximos objetivos - observar a recorr\u00eancia de imagens simb\u00f3licas na produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria de tem\u00e1tica sustent\u00e1vel e identificar as redes simb\u00f3licas formadas pelas imagens da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria com a tem\u00e1tica durante o per\u00edodo referido - ser\u00e3o cumpridos com base nos ensinos da mitocr\u00edtica. Tal m\u00e9todo consiste, basicamente, em recensear os mitemas que se apresentam em determinada obra cultural. Coelho Neto (1997) nos traz uma defini\u00e7\u00e3o bastante clara e abrangente do que \u00e9 a mitocr\u00edtica: ela busca levantar as met\u00e1foras obsessivas, temas recorrentes, de maneira que se tracem redes de converg\u00eancia simb\u00f3lica, colocando em jogo personagens e cen\u00e1rios relacionados a estas met\u00e1foras. Examinaremos pe\u00e7a a pe\u00e7a, an\u00fancio a an\u00fancio, em busca das imagens simb\u00f3licas. As redes de sentido formadas pelo conjunto dessas imagens v\u00e3o dar ind\u00edcios de que mitos animam a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria em quest\u00e3o. \u00c9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o a redund\u00e2ncia40 destes mitos. \u00c9 ela que marca um mito, por sua possibilidade de organizar os mitemas em pacotes, constela\u00e7\u00f5es, sincr\u00f4nicos por sua homologia (semelhan\u00e7as sem\u00e2nticas), que ser\u00e3o respons\u00e1veis por modularem o fio diacr\u00f4nico do discurso (DURAND, 1998). Assim que encontrarmos as met\u00e1foras obsessivas e percebermos suas redes simb\u00f3licas, atrav\u00e9s da mitocr\u00edtica, poderemos remontar o trajeto de sentido que as constitui. Quando estendemos nossa pesquisa a um n\u00edvel mais profundo de sentido, as especificidades das imagens\nOs tr\u00eas \u00faltimos objetivos de nosso trabalho v\u00eam a ser: investigar o trajeto de sentido que perpassa a produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e a manifesta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do tema sustentabilidade, observar os mitos diretores desta produ\u00e7\u00e3o e suas transforma\u00e7\u00f5es e discutir as diferentes mobiliza\u00e7\u00f5es de vis\u00f5es de mundo a respeito da sustentabilidade ambiental durante os 50 anos pesquisados. Sendo assim, quando associarmos os achados da mitocr\u00edtica e os resultados da pesquisa bibliogr\u00e1fica a respeito do contexto cultural da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, abriremos espa\u00e7o para uma mitan\u00e1lise: a partir da interpreta\u00e7\u00e3o das imagens obsessivas encontradas, ampliaremos nossa percep\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos discursos pr\u00f3prios das empresas que tratam do tema e procederemos a uma an\u00e1lise aprofundada das imagens, discursos - ideol\u00f3gicos, sociais, pol\u00edticos etc. - e, mais amplamente, do imagin\u00e1rio de uma \u00e9poca (DURAND, 1998).\n\u00c9 este o momento de incursionar na t\u00f3pica sociocultural, onde circulam as grandes narrativas simb\u00f3licas explicadoras dos fen\u00f4menos (mitos), que catalisam vis\u00f5es coletivas de mundo. Passaremos a discutir, com maior profundidade e com endosso emp\u00edrico, quais s\u00e3o os mitos que habitam essa t\u00f3pica e como eles mobilizam o pensamento a respeito do meio ambiente e sua preserva\u00e7\u00e3o. Enquanto a mitocr\u00edtica \u00e9 o estudo do texto m\u00edtico, a mitan\u00e1lise \u00e9 o estudo de seu contexto. Esta segunda pode ser entendida como duas opera\u00e7\u00f5es anal\u00edticas distintas, uma que extrai o sentido sociocultural do mito e outra que busca seu sentido psicol\u00f3gico, mostrando o jogo entre o consciente social e o inconsciente antropol\u00f3gico (COELHO NETO, 1997). Nessa fase, poderemos identificar, a cada d\u00e9cada, que mitos v\u00e3o ganhando mais for\u00e7a e se institucionalizam e quais s\u00e3o os mitos que v\u00e3o se desgastando, que v\u00e3o perdendo sua pregn\u00e2ncia simb\u00f3lica at\u00e9 se tornarem imagens de sentido un\u00edvoco. Os 106 an\u00fancios que seguem nesta fase ser\u00e3o dispostos em uma linha do tempo de maneira que se consiga verificar as varia\u00e7\u00f5es de sentido a respeito do tema da sustentabilidade ambiental.\nPor fim, estaremos no momento de discutir as vis\u00f5es de mundo a respeito da sustentabilidade. O per\u00edodo de 40 anos foi escolhido justamente para que se possa observar os movimentos da bacia sem\u00e2ntica, desde o advento de um novo mito dominante at\u00e9 seu desgaste completo na t\u00f3pica sociocultural. Da rela\u00e7\u00e3o entre os mitos encontrados nas produ\u00e7\u00f5es publicit\u00e1rias (oriundos da mitocr\u00edtica) e os mitos observados no contexto sociocultural (mitan\u00e1lise), conseguiremos identificar em que pontos do trajeto de sentido o texto e o contexto se encontram e em que pontos eles se afastam, completando assim o que podemos chamar de Mitodologia: uma aproxima\u00e7\u00e3o completa sobre a cultura de uma \u00e9poca,\n6.2 PRIMEIRAS IMPRESS\u00d5ES: OS PERSONAGENS\nAntes de nos debru\u00e7armos sobre os 106 an\u00fancios selecionados, podemos de antem\u00e3o fazer algumas breves reflex\u00f5es sobre os personagens envolvidos nesta narrativa publicit\u00e1ria sobre a sustentabilidade ambiental. A partir das 682 pe\u00e7as e sua rela\u00e7\u00e3o com os segmentos de empresas que as fizeram, podemos tirar algumas conclus\u00f5es acerca dos detentores dos discursos dominantes sobre as quest\u00f5es do meio ambiente, desenvolvimento e da rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra. Aqui, apresentaremos brevemente os segmentos da CNAE e, em seguida, discutiremos os primeiros achados a respeito das categorias de empresas encontradas em meio aos an\u00fancios.\nDe acordo com a CNAE, a se\u00e7\u00e3o A compreende as atividades de agricultura, pecu\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o florestal, pesca e aquicultura. A se\u00e7\u00e3o B corresponde \u00e0s ind\u00fastrias de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, minerais met\u00e1licos e n\u00e3o-met\u00e1licos e as atividades de apoio \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de minerais. A categoria C, por sua vez, tem uma vasta gama de atividades, sendo composta por ind\u00fastrias que transformam mat\u00e9rias-primas em bens de consumo. S\u00e3o elas: produ\u00e7\u00e3o de alimentos, bebidas, produtos de fumo, t\u00eaxteis, confec\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio e acess\u00f3rios, prepara\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o de artigos de couro, fabrica\u00e7\u00e3o de produtos de madeira, produtos de papel e celulose, fabrica\u00e7\u00e3o de produtos derivados do petr\u00f3leo, produtos qu\u00edmicos, farmoqu\u00edmicos e farmac\u00eauticos, borracha, metalurgia, produtos de metal, equipamentos de inform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e \u00f3pticos, m\u00e1quinas, aparelhos e materiais el\u00e9tricos, m\u00f3veis, al\u00e9m de atividades de manuten\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas.\nO estrato D compreende as atividades de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de gases. A se\u00e7\u00e3o E diz respeito a atividades associadas ao fornecimento de \u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o de esgoto e gest\u00e3o de res\u00edduos. O estrato F responde pela \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o, o G pela \u00e1rea de com\u00e9rcio e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e o H por atividades de correio, armazenagem e transporte. A se\u00e7\u00e3o I est\u00e1 ligada \u00e0s \u00e1reas de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o, a J aos meios de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, bem como empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es, e a se\u00e7\u00e3o K compreende as atividades financeiras e de seguros, ou seja, bancos, empresas de cr\u00e9dito, previd\u00eancias e seguros. A divis\u00e3o L encerra as atividades imobili\u00e1rias, a M responde por atividades profissionais, cient\u00edficas e t\u00e9cnicas, e a N pelas atividades administrativas e servi\u00e7os complementares. A gest\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade\nsocial \u00e9 pertencente \u00e0 se\u00e7\u00e3o O, as atividades da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o da se\u00e7\u00e3o P e atividades ligadas \u00e0 sa\u00fade humana e servi\u00e7os sociais respondem pela se\u00e7\u00e3o Q. O grupo R est\u00e1 ligado \u00e0s artes, cultura, esporte e recrea\u00e7\u00e3o, o S corresponde a outras atividades de servi\u00e7os, como associa\u00e7\u00f5es sociais, bem como servi\u00e7os pessoais. Por fim, as se\u00e7\u00f5es T e U correspondem, respectivamente, aos servi\u00e7os dom\u00e9sticos e a organismos internacionais e institui\u00e7\u00f5es extraterritoriais.\nNa medida em que fizemos o mapeamento do corpo emp\u00edrico, chegamos a alguns resultados contundentes (Gr\u00e1fico 1). Considerando o ranking das cinco categorias empresariais (se\u00e7\u00f5es da CNAE) com maior quantidade de pe\u00e7as publicit\u00e1rias veiculadas, o que corresponde a 595 pe\u00e7as, a maioria dos an\u00fancios (330 dos 682) das empresas anunciantes com as tem\u00e1ticas buscadas - ecologia, desenvolvimento, rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra, sustentabilidade - correspondem \u00e0 se\u00e7\u00e3o C - Ind\u00fastrias de Transforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o empresas como Petrobr\u00e1s, Vale do Rio Doce, Natura, O Botic\u00e1rio, al\u00e9m de sider\u00fargicas, empresas de alimentos, montadoras de ve\u00edculos, f\u00e1bricas de m\u00e1quinas e eletr\u00f4nicos. Em seguida, temos o segmento K - Atividades financeiras, de seguros e servi\u00e7os relacionados, com 115 dos 682 an\u00fancios. Tais atividades empresariais se solidificam em bancos dos mais variados, entre eles Banco do Brasil, Bradesco e Caixa Econ\u00f4mica Federal, al\u00e9m de seguradoras, como Aplub, por exemplo. O terceiro maior segmento empresarial com as tem\u00e1ticas escolhidas atinge 67 dos 682 an\u00fancios e \u00e9 ligado \u00e0 se\u00e7\u00e3o O - Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Defesa e Seguridade Social. Daqui s\u00e3o destacados os \u00f3rg\u00e3os dos governos federais e estaduais, prefeituras, governos dos estados e a Uni\u00e3o, apresentando an\u00fancios mostrando feitos das gest\u00f5es dos estados, como melhorias em infraestrutura, qualidade de vida e gest\u00e3o de recursos. Com 51 dos 682 an\u00fancios, o quarto lugar deste ranking compreende a se\u00e7\u00e3o J - Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Aqui temos an\u00fancios de meios de comunica\u00e7\u00e3o, em especial r\u00e1dios e televis\u00f5es, al\u00e9m de empresas de telefonia e espa\u00e7os aproveitados pela pr\u00f3pria Editora Abril para a veicula\u00e7\u00e3o de campanhas institucionais. Por fim, contamos com 32 an\u00fancios da categoria S - Outras Atividades de Servi\u00e7os, como \u00faltimo lugar neste ranking. Estas empresas correspondem a associa\u00e7\u00f5es, como a Funda\u00e7\u00e3o Roberto Marinho, Funda\u00e7\u00e3o S.O.S. Mata Atl\u00e2ntica, SESI, SEBRAE, CNI entre outras.\n\u25a0\tC - IND\u00daSTRIAS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tJ - INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tK - ATIVIDADES FINANCEIRAS, DE SEGUROS E SERVI\u00c7OS RELACIONADOS\n\u25a0\tO - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, DEFESA E SEGURIDADE SOCIAL\n\u25a0\tS - OUTRAS ATIVIDADES DE SERVI\u00c7OS\nFonte: elaborado pelo autor.\nEsta composi\u00e7\u00e3o nos mostra algumas quest\u00f5es, especialmente a respeito de quem se incumbe de trazer o tema do desenvolvimento - e do desenvolvimento sustent\u00e1vel - para a m\u00eddia de massa. Mais especificamente, estes dados nos informam sobre quem det\u00eam o discurso dominante acerca da quest\u00e3o ecol\u00f3gica: em sua grande maioria s\u00e3o as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, as atividades financeiras e de seguros e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Podemos aqui entender que estas institui\u00e7\u00f5es se apresentam enquanto respons\u00e1veis pelo desenvolvimento, desenvolvimento sustent\u00e1vel e a gest\u00e3o de recursos naturais. Neste contexto, o cuidado com o uso dos recursos naturais est\u00e1 dividido entre os governos, federal e estaduais, as ind\u00fastrias de alimentos, cosm\u00e9ticos, sider\u00fargicas, montadoras, f\u00e1bricas de m\u00e1quinas, entre outras, e as institui\u00e7\u00f5es financeiras, como bancos e empresas de seguros.\nSe colocarmos este ranking sob o fio diacr\u00f4nico, podemos observar a varia\u00e7\u00e3o destes estratos ao longo das cinco d\u00e9cadas escolhidas. O Gr\u00e1fico 2 mostra os cinco maiores segmentos (se\u00e7\u00f5es C, J, K, O e S da CNAE) projetadas por 1970, 1980, 1990, 2000 e 2010. Percebemos que, dos 330 an\u00fancios correspondentes \u00e0s ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, a grande maioria se situa nos anos 1970 e 1980, 119 e 112, respectivamente. Isto nos leva a algumas constata\u00e7\u00f5es importantes: como nossa busca emp\u00edrica foi expandida para temas envolvendo a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente, bem como discursos que envolvem o desenvolvimento, sendo assim, nestes anos com maior recorr\u00eancia, foram encontrados uma\nGR\u00c1FICO 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Cinco Maiores Segmentos por D\u00e9cada\n33\n1970\t1980\n1990\t2000\t2010\n----C - IND\u00daSTRIAS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O\n----J - INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\n----K - ATIVIDADES FINANCEIRAS, DE SEGUROS E SERVI\u00c7OS RELACIONADOS\n----O - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, DEFESA E SEGURIDADE SOCIAL\n----S - OUTRAS ATIVIDADES DE SERVI\u00c7OS\nFonte: elaborado pelo autor.\nO decl\u00ednio de ocorr\u00eancia dos an\u00fancios das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, nas tr\u00eas d\u00e9cadas finais, nos leva a algumas considera\u00e7\u00f5es. A primeira diz respeito ao que falamos anteriormente: os an\u00fancios de 1970 e 1980 n\u00e3o tocam precisamente nas quest\u00f5es ambientais, mas colocam em evid\u00eancia temas associados ao desenvolvimento. Em segundo lugar, podemos entender essa pujan\u00e7a de an\u00fancios da se\u00e7\u00e3o C nas d\u00e9cadas primeiras de nosso estudo como uma consequ\u00eancia do crescimento econ\u00f4mico vivido pelo Brasil dos anos 1970, o conhecido \u201cMilagre Econ\u00f4mico Brasileiro\u201d, o qual discutiremos mais adiante, ao longo dos an\u00fancios da d\u00e9cada. Al\u00e9m disso, como consideramos que o discurso da propaganda \u00e9 consequ\u00eancia das mudan\u00e7as no marketing e na gest\u00e3o, podemos observar a for\u00e7a que a dimens\u00e3o econ\u00f4mica, especialmente nos avan\u00e7os das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, interfere nas tem\u00e1ticas que atravessam a atividade publicit\u00e1ria.\n\u25a0\tA - AGRICULTURA, PECU\u00c1RIA, PRODU\u00c7\u00c3O FLORESTAL, PESCA E AQ\u00dcICULTURA\n\u25a0\tB - IND\u00daSTRIAS EXTRATIVAS\n\u25a0\tC - IND\u00daSTRIAS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tD - ELETRICIDADE E G\u00c1S\n\u25a0\tF- CONSTRU\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tG - COM\u00c9RCIO; REPARA\u00c7\u00c3O DE VE\u00cdCULOS AUTOMOTORES E MOTOCICLETAS\n\u25a0\tH - TRANSPORTE, ARMAZENAGEM E CORREIO\n\u25a0\tI - ALOJAMENTO E ALIMENTA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tJ - INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tK - ATIVIDADES FINANCEIRAS, DE SEGUROS E SERVI\u00c7OS RELACIONADOS\n\u25a0\tL - ATIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS\n\u25a0\tM - ATIVIDADES PROFISSIONAIS, CIENT\u00cdFICAS E T\u00c9CNICAS\n\u25a0\tO - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, DEFESA E SEGURIDADE SOCIAL\n\u25a0\tP- EDUCA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tQ - SA\u00daDE HUMANA E SERVI\u00c7OS SOCIAIS\n\u25a0\tR - ARTES, CULTURA, ESPORTE E RECREA\u00c7\u00c3O\n\u25a0\tS - OUTRAS ATIVIDADES DE SERVI\u00c7OS\n\u25a0\tU - ORGANISMOS INTERNACIONAIS E OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES EXTRATERRITORIAIS\nFonte: elaborado pelo autor.\nPor fim, a distribui\u00e7\u00e3o do total de segmentos por ano (Gr\u00e1fico 3) permite que vejamos algumas outras informa\u00e7\u00f5es. Os anos de 1974 e 1986 lideram na quantidade de an\u00fancios, com 53 e 60, respectivamente. Mais precisamente em 1986, marca-se a maior ocorr\u00eancia de an\u00fancios das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser o ano com maior ocorr\u00eancia de an\u00fancios com a tem\u00e1tica buscada. Podemos tra\u00e7ar uma rela\u00e7\u00e3o desta quantidade de pe\u00e7as com as campanhas nacionais pela valoriza\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia, especialmente sob a\nO ano de 1972 marca o ano de maior ocorr\u00eancia de an\u00fancios da se\u00e7\u00e3o de atividades financeiras e seguradoras, bem como os anos de 1994, 1996, 2002, 2012 e 2014 t\u00eam mais an\u00fancios de empresas do segmento K do que das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o. Considerando que os bancos e seguradoras se valem de um discurso associado ao futuro, a valores e a investimentos, podemos perceber que, em 1994 e 1996 presenci\u00e1vamos o advento e implementa\u00e7\u00e3o do Plano Real, em 2002 o Brasil se inclinava para a ascens\u00e3o da Era Lula, \u00e9poca em que se esperava tamb\u00e9m o advento e ascens\u00e3o de uma nova classe C, antes marginalizada e agora consumidora. J\u00e1 em 2012 e 2014, a economia brasileira sofre diversos solavancos, al\u00e9m de uma recente crise pol\u00edtica que vieram a incorrer no impeachment da presidenta Dilma Rousseff, em 2016. No ano de 2002, tamb\u00e9m, notamos a maior ocorr\u00eancia de an\u00fancios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo que uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o se associa ao fato de que o ano de 2002 foi momento das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, quando da discuss\u00e3o de projetos diferentes para o Brasil.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante perceber a queda, ao longo do tempo, de an\u00fancios sobre a tem\u00e1tica na Revista Veja. E isto indica tamb\u00e9m uma mudan\u00e7a estrutural e conjuntural nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com a publicidade. Como j\u00e1 falamos acima, ap\u00f3s o surgimento da internet, os anunciantes passaram a diversificar as m\u00eddias, sendo que meios tradicionais, como o meio impresso, deram lugar a outros formatos de acordo com as estrat\u00e9gias de m\u00eddia.\nPARTE II:\nRUMO \u00c0 ARBORESC\u00caNCIA\n7\tD\u00c9CADA DE 1970: INFRAESTRUTURA\nMilagre Econ\u00f4mico Brasileiro. Este \u00e9 o contexto dos anos 1970, especialmente no que diz respeito ao discurso dominante da propaganda no Brasil. S\u00e3o imagens associadas ao progresso, perspectivas de futuro e um nacionalismo exacerbado. A preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente \u00e9 uma quest\u00e3o marginal, associada \u00e0 soberania nacional, sendo que em praticamente todos os an\u00fancios encontrados, a natureza serve como um grande reservat\u00f3rio de recursos, usado para preparar o terreno, sendo infraestrutura para receber o desenvolvimento do pa\u00eds.\n7.1 AS BASES DO DESENVOLVIMENTO\nNo caminho do desenvolvimento, a Petroqu\u00edmica Uni\u00e3o lan\u00e7ou em janeiro de 1970 um an\u00fancio de uma p\u00e1gina mostrando uma paisagem de um terreno sendo aterrado (Figura 1). Ao fundo, alguns tratores seguindo a linha do horizonte, nos trazendo a ideia de que se est\u00e1 preparando terreno para receber alguma nova constru\u00e7\u00e3o. O t\u00edtulo conclama: \u201cBreve, neste local, uma f\u00e1brica de f\u00e1bricas.\u201d. O texto abaixo complementa a ideia do t\u00edtulo: de uma associa\u00e7\u00e3o do governo com a iniciativa privada, o empreendimento - a constru\u00e7\u00e3o de mais ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas - vai economizar divisas de 40 milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, com um investimento de 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares, com previs\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de 40 mil empregos especializados e 60 mil n\u00e3o especializados.\nFIGURA 1 - O desenvolvimento da Petroqu\u00edmica Uni\u00e3o\nBREVE, NESTE LOCAL, UMA F\u00c1BRICA DE F\u00c1BRICAS.\nFonte: Revista Veja, ed. 70, jan. 1970.\nO massivo de terra colocado no centro do an\u00fancio, bem como os tratores colocados em cima nos levam a algumas rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. Os tratores s\u00e3o agentes que cobrem a terra com a vontade do homem, al\u00e9m de se apresentarem como conex\u00e3o entre o c\u00e9u e a terra. O solo se apresenta disforme e ocupa grande parte da \u00e1rea do an\u00fancio, evidenciando a diferen\u00e7a de tamanho da terra - m\u00e3e - versus o tamanho dos agentes humanos. Al\u00e9m disso, podemos observar no an\u00fancio o processo de domina\u00e7\u00e3o do homem sobre a terra: \u00e9 na manipula\u00e7\u00e3o do solo que se conseguir\u00e1 abrir espa\u00e7o para o recebimento de uma ind\u00fastria - que vir\u00e1 a servir aos interesses da humanidade.\nA empresa de tecnologia Siemens j\u00e1 nos anos 1970 colocava seus olhos sobre o Brasil (Figura 2). O an\u00fancio, dividido em duas partes, mostra logo em cima a imagem de uma roda d'\u00e1gua de um moinho e, embaixo, a foto a\u00e9rea de uma usina hidrel\u00e9trica. Ao centro, o t\u00edtulo d\u00e1 o tom do an\u00fancio: \u201cNo Brasil ainda existem duas formas de gerar energia. A SIEMENS fica com a 2a.\u201d. O texto de apoio, logo abaixo do t\u00edtulo, complementa: \u201c20% da atual pot\u00eancia instalada no Brasil \u00e9 Siemens.\u201d E ainda afirma que 33% dos novos hidrogeradores s\u00e3o da empresa. \u00c9 interessante perceber que, nos anos 1970 quando a m\u00eddia impressa ainda tinha poucas p\u00e1ginas coloridas, o an\u00fancio da Siemens se apresenta com cores associadas ao planeta Terra - preto, branco, marrom, verde e azul.\nFIGURA 2 - Siemens e as formas de gerar energia\nf\nBltMeNS\nno Brasil ainda existem duas formas de gerar energia. A SIEMENS fica com a 2*.\n...\n\u25a0 \u00bb\nJ\u00e1 nas fotografias, podemos perceber o contraste buscado pelo an\u00fancio: a primeira imagem, de uma roda rudimentar, amarronzada, com pouca \u00e1gua circulando e em meio a algumas pedras, se coloca como uma tecnologia inferior ao que se mostra na imagem de baixo, uma usina hidrel\u00e9trica, com elementos visuais bem delimitados, a \u00e1gua cristalina sobre a barragem e a pujan\u00e7a das quedas d'\u00e1gua. Quando a marca diz que prefere a segunda forma de gerar energia, ela mostra sua vis\u00e3o sobre o caminho do desenvolvimento: \u00e9 a partir da gera\u00e7\u00e3o de usinas e energia de recursos h\u00eddricos que o progresso vai se efetivar no Brasil.\nPor sua vez, o Governo do Estado de Pernambuco, em janeiro de 1970 lan\u00e7ou um an\u00fancio valorizando seus programas habitacionais (Figura 3). Com uma imagem ao centro de uma vila constru\u00edda ao redor de um plat\u00f4, com as casas formando uma espiral em seu entorno, o an\u00fancio chama, em seu t\u00edtulo, \u201cHabite-se\u201d. O texto de apoio, situado abaixo da imagem, fala sobre as 11 mil resid\u00eancias constru\u00eddas pelo governo, com rede el\u00e9trica e sistema de saneamento, bem como estrutura que dura mais que o tempo de um governo, \u201c\u00c9 o bem-estar social.\u201d. Al\u00e9m disso, o an\u00fancio cita as 15 mil fam\u00edlias que j\u00e1 preparam as suas mudan\u00e7as em outro projeto, al\u00e9m de sempre usar a express\u00e3o \u201cHabite-se\u201d como um s\u00edmbolo para os projetos habitacionais da gest\u00e3o. Por fim, o an\u00fancio se expressa: \u201cO Plano Habitacional do Governo j\u00e1 \u00e9 um sucesso. Realizado com pedra e cal. Feito com telha e tijolo. Trabalhado em cimento e suor. S\u00e3o 3 anos de trabalho. O Governo fala com fatos.\u201d.\nFIGURA 3 - O desenvolvimento de Pernambuco\nNa composi\u00e7\u00e3o, com tons claros e muitos brancos, j\u00e1 nos mostra uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com a limpeza. Al\u00e9m disso, a imagem do conjunto habitacional, tamb\u00e9m com alto contraste, tendendo ao preto e branco, reitera este aspecto limpo, como se o governo tivesse constru\u00eddo um espa\u00e7o higienizado, a terra prometida, quase pr\u00f3xima ao c\u00e9u - atestado pela claridade e a brancura. Isto tudo \u00e9 corroborado pelo texto, que indica a prepara\u00e7\u00e3o da terra para a implementa\u00e7\u00e3o da morada da popula\u00e7\u00e3o humana. O caminho sinuoso das vias em contraste com as aglomera\u00e7\u00f5es das casas, coloca na imagem um s\u00edmbolo de serpente, a serpente do mundo, que faz o caminho entre os reinos, s\u00edmbolo de prosperidade e cuidado. Al\u00e9m disso, o an\u00fancio expressa um conjunto simb\u00f3lico que remete ao desenvolvimento, na medida em que traz dados objetivos, falando com fatos, das quantidades de fam\u00edlias assentadas pelos projetos habitacionais.\nA gigante Petrobr\u00e1s, em julho de 1970 tamb\u00e9m se valeu de uma imagem contemplativa para expressar sua vis\u00e3o sobre o desenvolvimento (Figura 4). Em uma p\u00e1gina dividida, com texto em cima e uma grande imagem cobrindo quase toda a \u00e1rea, embaixo, o an\u00fancio tem como t\u00edtulo \u201cGrandeza por amor a voc\u00ea\u201d. A figura, que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma paisagem natural, com vales, alguns banhados e, logo \u00e0 frente, uma m\u00e1quina extratora de petr\u00f3leo vermelha, acompanhada de alguns ve\u00edculos. O texto complementa a no\u00e7\u00e3o de grandiosidade: posiciona a Petrobr\u00e1s como maior empresa do Brasil e agora se apresentando como uma sociedade de economia mista. Tamb\u00e9m, o texto conclama o leitor a participar do capital da empresa, como uma resposta \u00e0s suas atividades feitas \u201cpor amor a voc\u00ea e seus filhos.\u201d.\nFIGURA 4 - Petrobr\u00e1s a servi\u00e7o do Brasil\nFonte: Revista Veja, ed. 98, jul. 1970.\nO senso de grandeza, neste an\u00fancio, \u00e9 percebido n\u00e3o s\u00f3 no texto, como tamb\u00e9m na figura mostrada. Mais do que isso, a figura mostra o avan\u00e7o territorial do desenvolvimento do pa\u00eds, a partir das atividades da Petrobr\u00e1s, que explora - petr\u00f3leo - em territ\u00f3rios in\u00f3spitos, evidenciados pela paisagem natural que se coloca ao fundo da m\u00e1quina extratora. Este an\u00fancio tamb\u00e9m pontua precisamente a presen\u00e7a do homem em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente: enquanto os outros elementos da imagem retomam os elementos e seres da natureza, a m\u00e1quina, constru\u00e7\u00e3o humana, se destaca pelos ve\u00edculos com tons de amarelo e pela extratora vermelha, que se p\u00f4s como uma agulha disposta a tirar o \u201csangue\u201d da terra.\nEm janeiro de 1972, a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento do nordeste tamb\u00e9m era percept\u00edvel nos an\u00fancios, em especial uma pe\u00e7a assinada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE), Banco do Nordeste do Brasil e Governos Estaduais da \u00c1rea da Sudene (Figura 5). Com uma apresenta\u00e7\u00e3o em duas p\u00e1ginas, a pe\u00e7a alltype41 \u00e9 titulada com \u201cSUDENE BNB NORDESTE\u201d, sendo que a maioria do texto se situa na p\u00e1gina esquerda e, na p\u00e1gina direita, centralizadas, as pequenas frases \u201cVolte para a outra p\u00e1gina e leia. Todo investidor precisa saber o que est\u00e1 acontecendo no Nordeste.\u201d. Ao longo do texto, os anunciantes discorrem sobre o desenvolvimento da regi\u00e3o Nordeste, com seus 30 milh\u00f5es de consumidores, os 1330 projetos aprovados pela superintend\u00eancia, os investimentos globais de 14,1 bilh\u00f5es de cruzeiros. A ideia principal da pe\u00e7a \u00e9 incentivar o leitor a investir na Sudene, aplicando 50% de seu imposto de renda.\nFIGURA 5 - O apoio \u00e0 Sudene\nSUDENE BNB NORDESTE\nA\n[i do\nAi\nadamenti\nr>\njip\nrtonwrr Bom h\na Incut\u00bb\n-Wa A\u00ab\u00bbi\nU\u00ab SUDEN!\n\n4\n\n\nEnl\u00abn mm uli. seu iiw\no\nFonte: Revista Veja, ed. 174, jan. 1972.\nA escolha pelo formato alltype e nenhuma ilustra\u00e7\u00e3o j\u00e1 d\u00e1 o tom do an\u00fancio: apresentar o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para que o leitor da revista invista nas atividades da Sudene. A p\u00e1gina direita somente com duas linhas de texto, centralizadas, d\u00e1 for\u00e7a \u00e0s frases reveladas, especialmente a chamada para uma nova leitura da p\u00e1gina anterior e o incentivo aos investimentos nos projetos da regi\u00e3o. O desenvolvimento mais uma vez \u00e9 um tema importante que aparece aqui associado \u00e0 ideia de investimento: assim como o Brasil investe no progresso da regi\u00e3o Nordeste, o cidad\u00e3o que est\u00e1 sujeito \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode participar desta alian\u00e7a para a expans\u00e3o do desenvolvimento no pa\u00eds.\nA Alcan, em julho de 1972, se coloca como empresa preocupada com o desenvolvimento do pa\u00eds, em um an\u00fancio preto e branco (Figura 6). Sobre um fundo preto, duas m\u00e3os brancas se agarram em uma corda de a\u00e7o, atravessando quase toda a \u00e1rea do an\u00fancio. Logo acima, o t\u00edtulo expressa \u201cA mais eletrizante aventura do Homem da Alcan.\u201d, acompanhado do texto explicativo abaixo. O texto, por sua vez, vai associando o tratamento de alum\u00ednio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia, bem como \u00e0 expans\u00e3o do desenvolvimento promovido pelos cabos de alum\u00ednio produzidos pela empresa. A cita\u00e7\u00e3o de valores num\u00e9ricos - 7 mil toneladas de cabos condutores, 11 mil toneladas em Furnas - permite quantificar o quanto se conseguiu em desenvolvimento.\nFIGURA 6 - A for\u00e7a da Alcan\nFonte: Revista Veja, ed. 202, jul. 1972.\nO contraste das m\u00e3os e da corda, brancos e quase prateados, em rela\u00e7\u00e3o ao fundo, preto, j\u00e1 remete \u00e0 ideia de uma for\u00e7a luminosa que vence as trevas. Este brilho se consolida com o que se observar no texto, dando vaz\u00e3o \u00e0 for\u00e7a do tratamento de alum\u00ednio para o uso do desenvolvimento. Ora, tal homem, representado pelos bra\u00e7os, ancorado pela corda de a\u00e7o que prov\u00e9m do c\u00e9u evidencia um simbolismo ascensional: \u00e9 o homem buscando subir, atrav\u00e9s das cordas de a\u00e7o, galgando mais degraus em suas conquistas, \u00e9 o homem se aproximando da luz sagrada - do conhecimento, talvez. O texto, em estilo narrativo, coloca as grandes conquistas deste trabalhador, bem como ufana seus talentos para conduzir energia e levar o progresso para toda a humanidade.\nSeguindo o caminho do desenvolvimento, a empresa de cosm\u00e9ticos Johnson &amp; Johnson tamb\u00e9m se apresenta como preocupada com o cuidado do pa\u00eds (Figura 7). Em celebra\u00e7\u00e3o ao seu quadrag\u00e9simo anivers\u00e1rio no Brasil, a empresa trouxe um an\u00fancio com o numeral \u201c40\u00b0\u201d ao centro, se destacando na cor vermelha, ao redor de um quadro azul, mostrando sua data de funda\u00e7\u00e3o e a data da \u00e9poca do an\u00fancio em cima, bem como a assinatura da marca logo embaixo. O t\u00edtulo do an\u00fancio se coloca abaixo deste quadrado e nos diz: \u201c40 anos no Brasil a servi\u00e7o da sa\u00fade e bem-estar.\u201d. Por fim, o texto salienta a presen\u00e7a da Johnson &amp; Johnson no desenvolvimento de pesquisas e aperfei\u00e7oamento de produtos, meios para prevenir doen\u00e7as, de forma a preservar a sa\u00fade e o bem-estar do maior n\u00famero de brasileiros poss\u00edvel, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o de \u201cum novo homem - um homem melhor\u201d.\nFonte: Revista Veja, ed. 279, jan. 1974.\nO que chama aten\u00e7\u00e3o na pe\u00e7a \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento com a sa\u00fade e o bem-estar. E a marca ainda complementa: \u00e9 para a ascens\u00e3o de um novo homem, melhor. Dessa forma, o apoio das ind\u00fastrias Johnson &amp; Johnson, ao longo da trajet\u00f3ria dos seus quarenta anos, para a sa\u00fade no pa\u00eds tornou-se crucial para a manuten\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos cidad\u00e3os brasileiros. A preven\u00e7\u00e3o, a higiene, os cuidados com a sa\u00fade s\u00e3o elementos muito importantes para a longevidade da vida produtiva dos seres humanos e, consequentemente, para a sustenta\u00e7\u00e3o do ritmo do progresso nacional.\nEm um an\u00fancio preto e branco, o European Consortium brada mais uma realiza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas: a usina hidrel\u00e9trica de Ilha Solteira (Figura 8). Ocupando quase toda a \u00e1rea do an\u00fancio, a foto da usina se mostra desde o primeiro canal, estendendo-se at\u00e9 onde n\u00e3o se pode mais precisar sua dimens\u00e3o. Encimado na imagem, o t\u00edtulo nos diz: \u201cO desafio era construir a maior hidrel\u00e9trica da Am\u00e9rica Latina. Ele foi aceito. E com 8 meses de anteced\u00eancia, aqui est\u00e1 o resultado: Ilha Solteira\u201d. Sobre uma faixa vertical preta, o texto complementa o t\u00edtulo, apresentando detalhes sobre a constru\u00e7\u00e3o da usina, al\u00e9m das empresas e do poder p\u00fablico participantes de sua realiza\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 8 - A energia brasileira\nFonte: Revista Veja, ed. 281, jan. 1974.\n\u00c0 primeira vista, o que se nota \u00e9 a grandiosidade da usina atrav\u00e9s de sua fotografia. Pode-se ver a precis\u00e3o arquitet\u00f4nica da constru\u00e7\u00e3o, bem como a demonstra\u00e7\u00e3o de controle sobre as \u00e1guas - elas n\u00e3o s\u00e3o mais for\u00e7as da natureza, mas elementos naturais pass\u00edveis de manipula\u00e7\u00e3o pelo homem. Ali\u00e1s, \u00e9 uma for\u00e7a conjunta, \u00e9 a humanidade se unindo para fazer a usina se elevar: o Governo Federal, Governo Estadual de S\u00e3o Paulo e diversas empresas do setor privado, aqui expressas pelo European Consortium. Outra coisa que podemos inferir a respeito desta pe\u00e7a \u00e9 que tal feito n\u00e3o s\u00f3 foi executado pelas m\u00e3os dos homens, como foi realizado antes do prazo estipulado. Al\u00e9m do desenvolvimento gerado, somos apresentados a um excesso de efici\u00eancia, j\u00e1 que tal constru\u00e7\u00e3o venceu o tempo e chegou \u00e0 sua conclus\u00e3o antes do esperado.\nA empresa de inform\u00e1tica IBM tamb\u00e9m se mostrou preocupada com o desenvolvimento, especificamente com os neg\u00f3cios banc\u00e1rios dos produtores agr\u00edcolas (Figura 9). O an\u00fancio trazido pela marca apresenta, ocupando boa parte das duas p\u00e1ginas da pe\u00e7a, a foto colorida de uma pastagem, com um c\u00e9u azul claro ao fundo e montanhas cobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o, bem como, \u00e0 frente, um rebanho de vacas pr\u00f3ximas a uma estrutura coberta destinada \u00e0 ordenha, al\u00e9m de homens trabalhando em seu redor. Sobre o fundo amarelo, o t\u00edtulo e o texto de apoio, bem como a assinatura se apresentam. O t\u00edtulo exclama: \u201cOs computadores ajudam as pessoas a oferecer melhores servi\u00e7os banc\u00e1rios. E isso ajuda a expandir os neg\u00f3cios e a agricultura de uma na\u00e7\u00e3o.\u201d. No decorrer do texto, a IBM se apresenta enquanto uma empresa que facilita as transa\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, tanto no Brasil quanto\nFIGURA 9 - A IBM apoia o homem do campo\nFonte: Revista Veja, ed. 384, jan. 1976.\nTanto o texto quanto a figura do an\u00fancio levam \u00e0 ideia de que a tecnologia -informacional - pode chegar a qualquer lugar. Quando a IBM diz que ajuda o homem do campo, interage com ele atrav\u00e9s da estrutura financeira que envolve o agroneg\u00f3cio: financiamentos, transa\u00e7\u00f5es financeiras e distribui\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito. Mesmo a paisagem natural dos campos de vegeta\u00e7\u00e3o faz destacar a atividade do homem, neste caso, a pecu\u00e1ria. A IBM auxilia no desenvolvimento do homem do campo, gerando tecnologia para as institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias que, consequentemente, inserem a atividade campesina no c\u00edrculo de progresso do capitalismo.\nNo ano de 1978, a Falk do Brasil Equipamentos Industriais se coloca no caminho do desenvolvimento atrav\u00e9s da siderurgia (Figura 10). O an\u00fancio apresenta, cobrindo boa parte de sua \u00e1rea, uma foto do interior de uma sider\u00fargica, com pilares, roldanas, ganchos e m\u00e1quinas, em tons escuros e, em alguns pontos da imagem, recipientes com metal incandescente em tons amarelo-alaranjados. Abaixo, o t\u00edtulo, texto de apoio e alguns desenhos de projetos de pe\u00e7as produzidas pela empresa, al\u00e9m da assinatura. O texto invoca: \u201cPouca gente sabe que a Falk tamb\u00e9m faz for\u00e7a para o desenvolvimento da siderurgia no Brasil.\u201d. E ainda coloca, ao longo das suas linhas, as qualidades dos produtos feitos pela Falk,\nFIGURA 10 - Falk desenvolve a siderurgia\nFonte: Revista Veja, ed. 513, jul. 1978.\nOs contrastes dos tons escuros da fotografia com os brilhos alaranjados do metal incandescente nos levam a um isomorfismo luminoso, na medida em que o brilho do metal est\u00e1 associado ao que vai construir a base para o progresso da na\u00e7\u00e3o. O texto, por sua vez, coloca uma rela\u00e7\u00e3o diair\u00e9tica com as imagens: \u00e9 a for\u00e7a, o trabalho, a manipula\u00e7\u00e3o do metal que v\u00e3o levar ao desenvolvimento. Contudo, ao longo do texto, vemos que n\u00e3o \u00e9 a Falk que protagoniza este progresso, ela \u00e9 s\u00f3 uma auxiliar, a f\u00e1brica de armas pela qual o homem moderno vai alcan\u00e7ar o progresso desejado. Mesmo com o ambiente escuro da oficina, que possa remeter \u00e0 profundidade da terra, o que se posta \u00e9 o contraste entre o metal brilhante que \u00e9 extra\u00eddo de seu interior.\nAinda no seguimento do progresso, a f\u00e1brica de eletr\u00f4nicos Philco apresenta sua nova televis\u00e3o com tecnologia a cores (Figura 11). Ao fundo, uma paisagem verde se mistura com o fundo branco, onde est\u00e1 a maior parte de uma televis\u00e3o. Na tela do aparelho, um beija-flor est\u00e1 sugando um ramo de flores. Abaixo, o t\u00edtulo expressa: \u201cPhilco. As cores como a natureza criou.\u201d. O texto de apoio apresenta as vantagens do produto: \u00e9 um televisor com maior qualidade de brilho e contraste, de tal forma que as cores presentes no aparelho s\u00e3o demais pr\u00f3ximas do espectro crom\u00e1tico natural.\nFonte: Revista Veja, ed. 513, jul. 1978.\nPor mais que o an\u00fancio ponha em evid\u00eancia a beleza das cores da natureza, como lugar primordial de manifesta\u00e7\u00e3o das cores, com todas as qualidades poss\u00edveis, tal beleza est\u00e1 ligada a um simulacro. O aparelho de televis\u00e3o \u00e9 t\u00e3o potente, tem uma tecnologia t\u00e3o inovadora e desenvolvida que consegue emular cores com qualidade praticamente igual \u00e0 da natureza. Al\u00e9m disso, os elementos apresentados ligados \u00e0 natureza, inclusive fora do aparelho de televis\u00e3o, remetem a uma paisagem j\u00e1 domesticada, em que cada elemento assume um lugar determinado, mostrando um ambiente natural livre de perigos, colorido e com folhagens verdejantes como o Jardim do \u00c9den.\nAinda nesta d\u00e9cada, com o t\u00edtulo \u201cO petr\u00f3leo \u00e9 nosso.\u201d, a Petrobr\u00e1s coloca mais um an\u00fancio elogiando sua atividade e clamando por cuidados com uso do petr\u00f3leo (Figura 12). A pe\u00e7a apresenta, ao centro, a fotografia de quatro crian\u00e7as; logo acima, o t\u00edtulo, e embaixo, o texto de apoio, que pontua a import\u00e2ncia do racionamento do uso de combust\u00edvel de forma que se mantenha a continuidade do desenvolvimento. O an\u00fancio se fecha com a frase: \u201cQuem pensa respeita os 80. Economize gasolina.\u201d.\nFIGURA 12 - O petr\u00f3leo \u00e9 nosso\nO petr\u00f3leo \u00e9nosso.\nFonte: Revista Veja, ed. 513, jul. 1978.\nO que nos chama maior aten\u00e7\u00e3o nesta pe\u00e7a \u00e9 o t\u00edtulo, que traz a ideia de propriedade. O petr\u00f3leo, recurso natural limitado, mas ainda com quantidades suficientes para atender \u00e0 na\u00e7\u00e3o, \u00e9 propriedade do povo brasileiro. Al\u00e9m disso, o an\u00fancio, ao colocar a foto com as crian\u00e7as, intima o leitor a pensar a respeito das futuras gera\u00e7\u00f5es, de forma que elas possam usufruir deste recurso por longos anos. \u00c9 preciso pensar, respeitar e economizar, sendo que, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio racionalizar o consumo de gasolina, um dos principais produtos do petr\u00f3leo. Neste caso, para que o desenvolvimento siga seu caminho, \u00e9 preciso usar os recursos naturais com certo cuidado, de forma a mant\u00ea-los ao nosso dispor por muito mais tempo.\nOutro fator que marca o progresso presenciado nesta \u00e9poca est\u00e1 ligado \u00e0 extens\u00e3o das redes telef\u00f4nicas, conforme um an\u00fancio de v\u00e1rias empresas que participaram da empreitada (Figura 13). Ocupando boa parte do an\u00fancio, se encontra a fotografia de um homem, com tra\u00e7os orientais e, ao fundo, copas de \u00e1rvores levemente desfocadas. O homem est\u00e1 segurando um telefone, levando-o pr\u00f3ximo \u00e0 face, como se estivesse em uma liga\u00e7\u00e3o. O t\u00edtulo da pe\u00e7a complementa: \u201cA telefonia rural p\u00f5e os campos de Bastos (500 Km a oeste de S\u00e3o Paulo) em contato com o mundo inteiro.\u201d. O texto de apoio, que se estende na lateral direita do an\u00fancio, explica o empreendimento, realizado pela Divis\u00e3o de Telefonia Rural, na cidade de Bastos, no ano de seu cinquenten\u00e1rio. O projeto \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o das empresas que assinam o an\u00fancio (Redentor, FICAP, Pirelli, Raychem e Cook Electric do Brasil), mais \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico estadual de S\u00e3o Paulo e do Governo Federal.\nFIGURA 13 - A telefonia rural\nFonte: Revista Veja, ed. 515, jul. 1978.\nNesta pe\u00e7a, o desenvolvimento aparece na figura do aparelho de telefone sendo segurado pelo homem. Este, com fei\u00e7\u00f5es simples, esbo\u00e7a um singelo sorriso, sinal de que o que recebeu deste empreendimento \u00e9 algo bom. O texto corrobora para a associa\u00e7\u00e3o do progresso com algo a ser celebrado, comemorado: as linhas e aparelhos telef\u00f4nicos disponibilizados podem dar ao sujeito do campo a oportunidade de acessar qualquer pessoa ao redor do globo, atrav\u00e9s das telecomunica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, as cinco empresas que protagonizam esta atividade narrada no an\u00fancio, mais as outras institui\u00e7\u00f5es agradecidas ao longo do texto de apoio, formam uma grande alian\u00e7a para o desenvolvimento da regi\u00e3o rural. Tamb\u00e9m, \u00e9 interessante perceber que o progresso, pelo menos para os membros deste empreendimento, est\u00e1 atrelado ao desenvolvimento da tecnologia, em especial, nas linhas e aparelhos de telecomunica\u00e7\u00f5es.\n7.2 PRIMEIRAS IMAGENS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O\nA d\u00e9cada de 1970 tamb\u00e9m e marcada por algumas mensagens associadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 interessante perceber que, frente \u00e0 massiva veicula\u00e7\u00e3o de an\u00fancios que elogiam o desenvolvimento e o progresso, j\u00e1 nesta d\u00e9cada podemos destacar an\u00fancios preocupados com a preserva\u00e7\u00e3o, ora ligada a uma etapa do pr\u00f3prio desenvolvimento, ora pela detec\u00e7\u00e3o das desventuras do avan\u00e7o do capitalismo. Sem assinatura empresarial espec\u00edfica, aqui nominada \u00e0 pr\u00f3pria Revista Veja, surge uma pe\u00e7a clamando pelo uso racional de copos\nde pl\u00e1stico. Sobre um fundo preto, um copo branco se levanta e se contrasta. Ao lado, uma casca de ovo partida. No topo da p\u00e1gina, o t\u00edtulo convida \u201cExistem coisas que s\u00f3 se usam uma vez.\u201d, e responde, na base do an\u00fancio, \u201cCopos de Papel\u201d. O texto de apoio, entre a figura do copo e o texto final, argumenta que, assim como a casca de ovo, o copo de papel s\u00f3 \u00e9 usado uma vez, representando higiene, sa\u00fade, al\u00e9m de, segundo o an\u00fancio, n\u00e3o poluir. Este ainda termina com a provoca\u00e7\u00e3o: \u201cPense nisso tudo. Pense nos outros. Pense em voc\u00ea. Exija.\u201d.\nFIGURA 14 - A economia do uso de copos de papel\nExistem coisas que sose usam uma vez.\nCopos de Papel\nFonte: Revista Veja, ed. 386, jul. 1976.\nO contraste entre o fundo preto e os elementos brancos j\u00e1 coloca um simbolismo ligado \u00e0 luminosidade. \u00c9 o brilho do copo branco e do ovo se erigindo frente \u00e0 escurid\u00e3o. O ovo, que \u00e9 potencialmente dotado de capacidade de simboliza\u00e7\u00e3o, aqui se torna um simples pretexto para dizer que o copo descart\u00e1vel dura apenas uma vez. Quando o an\u00fancio convida o leitor a pensar sobre o assunto, somos levados ao est\u00edmulo do uso do produto sob o argumento utilitarista de que quem faz isto colabora para com os outros e o planeta.\nNo sentido de preserva\u00e7\u00e3o, a Petrobr\u00e1s seguiu trazendo seus an\u00fancios sobre economia de gasolina (Figura 15). De in\u00edcio, notamos uma fotografia de um vasto terreno, com alguns vales e um caminho sinuoso atrav\u00e9s dele. Ao longo deste caminho, se desloca uma fila de pessoas, al\u00e9m de diversos tratores laranjas pr\u00f3ximos. O t\u00edtulo que diz \u201cO Homem ainda tem um longo caminho a percorrer.\u201d \u00e9 complementado pela chamada embaixo \u201cEconomize gasolina.\u201d. O fundo do an\u00fancio \u00e9 na cor preta, dando destaque para o texto.\nO Homem ainda tem um longo caminho a percorrer.\nEconomize gasolina.\nPETROGRAS\nFonte: Revista Veja, ed. 409, jul. 1976.\nA imagem do caminho, em uma paisagem em plano geral, conversa com o que est\u00e1 dito no texto: h\u00e1 uma empreitada a ser feita, um longo caminho a percorrer. Ora, tal caminho \u00e9 o caminho do desenvolvimento, representado pelos tratores e pelas pessoas em uni\u00e3o marchando sobre a terra. Al\u00e9m disso, pelos tons da paisagem e pelos rastros deixados pelas m\u00e1quinas, podemos entender que tal terra \u00e9 um aterro: pessoas e tratores est\u00e3o fazendo o trabalho explorat\u00f3rio associado aos momentos anteriores \u00e0s constru\u00e7\u00f5es, de cidades, vias, edif\u00edcios, ou seja, as edifica\u00e7\u00f5es da paisagem urbana. Novamente, a sinuosidade da cobra dos mundos se apresenta e, corroborada pelo texto, indica sua face temporal: \u00e9 preciso construir um novo mundo, mas com recursos suficientes para que durem.\nEm um sentido de descoberta, a Embratur preparou um an\u00fancio de valoriza\u00e7\u00e3o das riquezas naturais (Figura 16). Com a chamada \u201cBrasileiro: descubra o Brasil\u201d, o an\u00fancio convida o leitor a se aventurar pelas terras e paisagens do pa\u00eds. Como \u00f3rg\u00e3o governamental respons\u00e1vel pelo fomento do turismo, a Embratur apresenta no texto de apoio as estruturas de transporte, terrestre ou a\u00e9reo, bem como informa sobre as belezas do pa\u00eds, as possibilidades de passagens, hot\u00e9is e estadias. Ocupando a grande maioria do an\u00fancio, paisagens do Rio de Janeiro, Pernambuco, Bahia, Minas Gerais, Bras\u00edlia, Amazonas e Rio Grande do Sul, multicoloridas e sobrepostas como uma colagem fotogr\u00e1fica.\nFonte: Revista Veja, ed. 409, jul. 1976.\nA diversidade cultural e natural \u00e9 percept\u00edvel pelo conjunto de fotografias trazidas pelo an\u00fancio. Tanto imagem visual quanto texto mostram uma gama vasta de lugares poss\u00edveis para visita e coloca o leitor como algu\u00e9m que n\u00e3o conhece a infinidade de paisagens que o Brasil possui. Al\u00e9m disso, as fotografias sobrepostas nos remetem \u00e0s diversas forma\u00e7\u00f5es naturais, mostrando inclusive as possibilidades de rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e o mundo, atrav\u00e9s das atividades de turismo, na medida em que se pode conhecer o mundo civilizado e os horizontes mais in\u00f3spitos.\nTamb\u00e9m, a empresa Ramires S.A. Reflorestamentos trouxe, em 1976, a possibilidade de trazer o desenvolvimento a partir da planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores (Figura 17). Com um an\u00fancio repleto de texto e o \u00edcone de um pinheiro logo abaixo, a empresa anuncia: \u201cSe \u00e9 uma coisa que n\u00e3o nos falta \u00e9 incentivo.\u201d. O texto que se segue apresenta as credenciais da empresa, como a proximidade de seus campos de reflorestamento e explica a import\u00e2ncia de se ter uma planta\u00e7\u00e3o florestal de eucalipto, j\u00e1 que esta produz n\u00e3o s\u00f3 papel e derivados da celulose, mas tamb\u00e9m, a partir de seus extratos vegetais, produz ess\u00eancias para confeitos, cosm\u00e9ticos e produtos medicinais. Por fim, incentiva o investimento na empresa de modo que esta consiga se manter na \u00e1rea de reflorestamento.\nSE HA UMA COISA QUE N\u00c3O NOS FALTA E INCENTIVO\n\u00bb\nreflorestomenfoi\nFonte: Revista Veja, ed. 411, jul. 1976.\nO que nos chama aten\u00e7\u00e3o no an\u00fancio \u00e9 a discuss\u00e3o acerca da palavra reflorestamento. Conforme nos prega o an\u00fancio, n\u00e3o estamos falando de reflorestar uma \u00e1rea rica em biodiversidade, mas em uma monocultura de eucalipto, sob o subterf\u00fagio de que tal planta\u00e7\u00e3o gera bons frutos - como madeira, celulose, ess\u00eancias vegetais. O reflorestamento seria, portanto, uma chave para o desenvolvimento, na medida que apresenta a \u00e1rvore de eucalipto -inclusive em forma de \u00edcone - como uma \u00e1rvore c\u00f3smica repleta de possibilidades de conex\u00f5es simb\u00f3licas. Contudo, o texto revalida toda a imagem c\u00f3smica da \u00e1rvore para um objeto que \u00e9 parte do progresso gerado pelo homem.\nEm 1978, a Swissair, empresa de avia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m estimulou o conhecimento sobre as riquezas do Brasil (Figura 18). Com uma grande imagem da Praia da Enseada, em Ubatuba, ao p\u00f4r do sol, com o mar encostando na areia, em tons amarelo-esverdeados e um sol avermelhado, a companhia a\u00e9rea segue com o t\u00edtulo: \u201cCaros brasileiros, cuidem bem do que, sem d\u00favida, voc\u00eas t\u00eam melhor do que a Su\u00ed\u00e7a.\u201d. O texto faz um clamor \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de um bem natural espec\u00edfico, as praias, usando o argumento de que na Su\u00ed\u00e7a, apesar da paisagem branca da neve e das belas montanhas, n\u00e3o possui qualquer praia. Al\u00e9m disso, discorre sobre os 22 mil passageiros estrangeiros que a empresa e sua parceira trazem da Europa ao Brasil, sendo a preserva\u00e7\u00e3o das praias um mecanismo para manter esse fluxo e at\u00e9 aument\u00e1-lo.\nCaros brasileiros, cuidem bem do que, sem d\u00favida, voc\u00eas t\u00eam melhor do que a Su\u00ed\u00e7a.\nFonte: Revista Veja, ed. 514, jul. 1978.\nMais uma vez, a beleza da natureza brasileira \u00e9 colocada em evid\u00eancia. Tamb\u00e9m, \u00e9 o foco da chamada para a preserva\u00e7\u00e3o. Aqui, temos uma empresa de outra nacionalidade, um rei mais velho que j\u00e1 conquistou sua cidadania, pedindo aos brasileiros que cuidem do pr\u00f3prio patrim\u00f4nio - neste caso, ambiental. Al\u00e9m disso, a Swissair se vale dos argumentos que est\u00e3o ao seu alcance para persuadir quem quer que veja o an\u00fancio a cuidar das praias e do ambiente natural. A foto em plano geral mostra-nos a magnitude, a grandeza da paisagem brasileira, e isto \u00e9 atestado pelo texto, que calcula um valor de oito mil quil\u00f4metros da costa do pa\u00eds rodeada pelas praias. O texto tamb\u00e9m se vale de um tom instrutivo, como se estivesse ensinando a import\u00e2ncia desta atitude para a longevidade do patrim\u00f4nio desta na\u00e7\u00e3o.\n7.3 IMAGENS DE SEGURIDADE E EXPECTATIVA DE FUTURO\nAl\u00e9m das imagens do desenvolvimento e do incentivo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, os anos 1970 colocam a perspectiva de futuro como outra no\u00e7\u00e3o que vai permear a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a terra. A construtora Beter se vale da ideia de seguran\u00e7a para marcar o v\u00ednculo da cidade com o ambiente natural (Figura 19). O t\u00edtulo do an\u00fancio j\u00e1 proclama uma rela\u00e7\u00e3o com aspectos religiosos: \u201cHei, Padre! Hoje estamos fazendo uma cidade mais humana, como voc\u00ea sonhou. Estamos tamb\u00e9m refazendo o caminho da serra que voc\u00ea subiu\u201d. Em toda a extens\u00e3o do an\u00fancio se apresenta a ilustra\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \u00e1rida e no canto inferir direito, a figura de um padre, demarcando o terreno com um graveto. Em sua volta, gaivotas pairam. O texto nos\nFIGURA 19 - O caminho do futuro Beter\nFonte: Revista Veja, ed. 177, jan. 1972.\n\u00c9 interessante que, para comemorar o anivers\u00e1rio da cidade de S\u00e3o Paulo, a construtora Beter pede a intercess\u00e3o de Jos\u00e9 de Anchieta, um padre vision\u00e1rio, padroeiro da cidade. Aqui n\u00e3o temos uma mensagem que nos remete ao futuro, mas coloca S\u00e3o Paulo como a cidade que foi pensada por Jos\u00e9 de Anchieta, atestado tanto pelo texto como pela imagem do padre demarcando o terreno, e que recebeu as obras da Beter como cumpridora das promessas eclesi\u00e1sticas. A empresa traz o progresso n\u00e3o s\u00f3 com a qualidade de suas constru\u00e7\u00f5es, mas com o apelo \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o, t\u00e3o importante para o padre quanto para a cidade e os executores das obras. As constru\u00e7\u00f5es da Beter s\u00e3o, na verdade, resultados de um projeto de futuro para a cidade de S\u00e3o Paulo.\nFIGURA 20 - A crian\u00e7a e o futuro\nFonte: Revista Veja, ed. 200, jul. 1972.\nEste an\u00fancio, al\u00e9m de remeter ao futuro, pela men\u00e7\u00e3o ao apoio de projetos de alfabetiza\u00e7\u00e3o, corroborado pela figura da crian\u00e7a, tamb\u00e9m se coloca como um porta-voz do progresso. A imagem da crian\u00e7a, naturalmente interagindo com elementos da flora, nos leva \u00e0 rela\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel que o an\u00fancio quer passar da humanidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Mais do que isso: associa a imagem imaculada da crian\u00e7a com a beleza pudica das flores, elementos constituintes da paisagem natural. Mesmo assim, o texto j\u00e1 coloca a crian\u00e7a situada em seu local neste cosmos: ela \u00e9 um cidad\u00e3o, membro da humanidade, parte integrante de um corpo de pessoas que se estende pela terra, que merece a ajuda para crescer, ser alfabetizada e se desenvolver. Por fim, o an\u00fancio reitera a validade do jogo na loteria, projetando a expectativa de receber uma fortuna na continuidade da atividade, al\u00e9m de marcar sua inten\u00e7\u00e3o de que todos os que ajudam o Brasil a se desenvolver merecem riqueza para o resto da vida. A simbologia se fecha: o futuro, expresso na crian\u00e7a, o desenvolvimento, pregado pela marca e a riqueza, esperada para o cliente que venha a participar.\nTamb\u00e9m se vangloriando das conquistas e pensando em projetos para o futuro, a empresa de m\u00e1quinas Olivetti lan\u00e7a seu an\u00fancio comemorativo (Figura 21). Com uma composi\u00e7\u00e3o em preto e amarelo, a empresa mostra, ao longo de toda a extens\u00e3o da pe\u00e7a, a paisagem de um ambiente des\u00e9rtico, dividindo c\u00e9us e terra, sendo o primeiro escuro com um c\u00edrculo amarelo brilhante ao centro, o sol, formando uma linha do horizonte, e a segunda, amarela, com relevos disformes e elementos representando de forma repetida, sem muita precis\u00e3o nas formas, pessoas ao longo da linha do horizonte. O t\u00edtulo informa: \u201c20 anos. Boa idade para se pensar no futuro.\u201d. E, com o seguimento do texto, a empresa destaca a produ\u00e7\u00e3o de seus equipamentos, respons\u00e1veis pela difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, gera\u00e7\u00e3o de dados, t\u00e9cnicas eletr\u00f4nicas de impress\u00e3o, entre outras, n\u00e3o querendo se aprofundar em sua hist\u00f3ria, mas se propor enquanto empresa que pensa no futuro: usar toda sua expertise para crescer, tornar-se necess\u00e1ria ao desenvolvimento do Brasil, al\u00e9m de ajudar outras empresas a se formarem.\nFIGURA 21 - O futuro da Olivetti\nFonte: Revista Veja, ed. 201, jul. 1972.\nA imagem que se forma, n\u00e3o s\u00f3 pela composi\u00e7\u00e3o visual, mas tamb\u00e9m pelo texto, \u00e9 a de um caminho, um olhar para o futuro. O elemento solar nos leva a um simbolismo luminoso, na medida em que se coloca enquanto uma luz-guia que se apresenta atr\u00e1s do horizonte. Al\u00e9m disso, os elementos que est\u00e3o sobre o fundo amarelo do ch\u00e3o parecem convergir para o encontro desta luz. Esta, por sua vez, complementada pelo texto, pode ser entendida com o futuro, que vir\u00e1 a trazer a continuidade do desenvolvimento da Olivetti, bem como a far\u00e1 ajudar outras empresas a constru\u00edrem suas trajet\u00f3rias de sucesso.\nEm seguida, somos apresentados a um an\u00fancio da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE), com imagens associadas ao desenvolvimento (Figura 22). Sobre um fundo amarelo, o an\u00fancio mostra ao centro uma moeda, escrito SUDENE, Incentivos Fiscais, que se parte ao meio e revela o desenho de quatro folhas que se abrem. O t\u00edtulo nos d\u00e1 o tom: \u201cA Moeda do Desenvolvimento.\u201d. E o texto que segue discorre sobre o sistema 34/18, conjunto de leis que permitiram incentivos fiscais sob o cuidado da SUDENE, marcando o valor de 25,5 bilh\u00f5es de cruzeiros em investimentos aprovados pela superintend\u00eancia. Al\u00e9m disso, o discurso proferido \u00e9 de que o sistema gera n\u00e3o s\u00f3 o desenvolvimento da regi\u00e3o Nordeste, beneficiando os 30 milh\u00f5es de brasileiros da regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por gerar divisas para o pa\u00eds. Ao final, o an\u00fancio convida a participar do sistema, como uma forma de apoiar o desenvolvimento e o futuro do Brasil.\nFIGURA 22 - Moeda,\ndesenvolvimento e futuro\nFonte: Revista Veja, ed. 278, jan. 1974.\nO fundo amarelo, bem como a moeda se partindo revelam uma rela\u00e7\u00e3o bastante expl\u00edcita com a riqueza, o ouro, a moeda e o valor financeiro. Em todo o texto, vemos uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre os benef\u00edcios de investir neste sistema, que gera riqueza n\u00e3o s\u00f3 para quem investe, mas tamb\u00e9m para toda a na\u00e7\u00e3o. Em meio \u00e0 moeda partida, as folhas que se abrem n\u00e3o necessariamente remetem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, mas representam o florescimento de um modelo de investimentos que pode vir a gerar frutos. Quando o t\u00edtulo nos diz que tal moeda remete ao desenvolvimento, o simbolismo das folhas se alia \u00e0 ideia de que uma semente foi plantada e que agora passa a desenvolver seus primeiros ramos.\nA preocupa\u00e7\u00e3o e o cuidado tamb\u00e9m fazem parte de um futuro melhor, assim como nos mostrou a Associg\u00e1s (Figura 23). Nesta pe\u00e7a, uma fotografia cobre todo o espa\u00e7o da p\u00e1gina: com um fundo azul claro, uma m\u00e3o pequena, aparentemente de uma crian\u00e7a, segura uma margarida, de miolo amarelo e p\u00e9talas brancas. O t\u00edtulo convoca \u201cD\u00ea uma flor para S\u00e3o Paulo respirar melhor.\u201d e o texto disserta que a cada dia s\u00e3o despejadas na atmosfera 40 toneladas de poluentes, sendo que, para manter o ritmo do progresso, tal quantidade permanecer\u00e1 ou aumentar\u00e1. A associa\u00e7\u00e3o ent\u00e3o convida a plantar uma \u00e1rvore, uma flor, construir um canteiro, de maneira que um metro quadrado plantado j\u00e1 renova 10 m3 de ar por dia, associando cada atitude a cada morador da cidade, produzindo, consequentemente, um ar melhor de respirar no futuro e uma cidade mais bonita.\ndo ar\nFIGURA 23 - S\u00e3o Paulo e a\nFonte: Revista Veja, ed. 278, jan. 1974.\nO simbolismo da pureza \u00e9 percept\u00edvel neste an\u00fancio, j\u00e1 que o fundo parece n\u00e3o ter qualquer ranhura, al\u00e9m de a flor estar perfeitamente intacta e com as p\u00e9talas alvas, quase brilhantes. Da mesma forma, a crian\u00e7a representada pela m\u00e3o tamb\u00e9m transmite uma imagem imaculada. Na medida em que as tonalidades claras, como o azul, o branco e o amarelo-ouro se apresentam, bem como o texto, que clama por um ar mais puro para se respirar, os elementos da pureza se misturam aos elementos a\u00e9reos, associando a pe\u00e7a \u00e0s imagens celestes, \u00e0s divindades et\u00e9reas, consequ\u00eancias de um futuro poss\u00edvel que se posta.\nA no\u00e7\u00e3o de futuro tamb\u00e9m \u00e9 apresentada pela Ita\u00fa Seguradora (Figura 24). Em toda a largura da pe\u00e7a, se projeta uma fotografia de um homem e uma mulher, acompanhando uma\nmenina e um menino em meio a um bosque - as roupas dos personagens s\u00e3o coloridas e contrastantes com o verde escuro da paisagem natural. O t\u00edtulo sugere: \u201cA Ita\u00fa Seguradora tem o seguro ideal para as pessoas que saem de f\u00e9rias para qualquer lugar do Brasil.\u201d. O texto vai narrando uma s\u00e9rie de conselhos dados \u00e0s pessoas antes de viajar: fechar a casa, cuidar a estrada, tranquilizar-se durante a viagem. Por fim, a empresa se mostra enquanto algu\u00e9m que se preocupa com o bem-estar dos viajantes, de maneira que oferece seguros para proteg\u00ea-los.\nFIGURA 24 - O seguro e as f\u00e9rias da Ita\u00fa Seguradora\nFonte: Revista Veja, ed. 280, jan. 1974.\n\u00c9 interessante perceber que, a partir do contraste das pessoas com a floresta e, corroborado pelo texto, a figura humana se apresenta protegida dos poss\u00edveis perigos trazidos pela natureza. H\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o entre o ambiente natural, in\u00f3spito, desconhecido, escurecido, e os indiv\u00edduos, com roupas em tons de branco, amarelo, coral e azul. A descri\u00e7\u00e3o do texto nos mostra as poss\u00edveis desventuras que podem acontecer em uma viagem e que a empresa auxiliar\u00e1 para que n\u00e3o aconte\u00e7am. A rela\u00e7\u00e3o entre a prote\u00e7\u00e3o do seguro, a imagem que mostra a fam\u00edlia em contraste com a natureza, coloca n\u00e3o s\u00f3 a cis\u00e3o mencionada anteriormente, mas tamb\u00e9m a ideia de que estas pessoas t\u00eam os equipamentos e recursos necess\u00e1rios para incursionar, explorar qualquer ambiente, inclusive a floresta fechada.\n8\tD\u00c9CADA DE 1980: ENERGIA\nAutossufici\u00eancia energ\u00e9tica. Programa Nacional do \u00c1lcool. Economia de gasolina. Na d\u00e9cada de 1980, o Brasil passava por uma ressaca ap\u00f3s os investimentos massivos em infraestrutura da d\u00e9cada anterior. O desafio principal desta d\u00e9cada \u00e9 a soberania a ser conquistada pelo desenvolvimento dos projetos em energia. S\u00e3o ind\u00fastrias, usinas, governos e institui\u00e7\u00f5es financeiras preocupadas com a continuidade da constru\u00e7\u00e3o de uma soberania nacional. O caminho do desenvolvimento ganhou contornos associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das bases destes feitos.\n8.1 DESENVOLVIMENTO E TECNOLOGIA EM FAVOR DA ENERGIA\nNo caminho do desenvolvimento a empresa de tubos de a\u00e7o Persico Pizzamiglio trouxe um an\u00fancio \u00e0 Revista Veja (Figura 25). Uma ilustra\u00e7\u00e3o cobre todo o an\u00fancio. Em tons esverdeados e marrons, podemos ver, ao fundo, uma torre de energia, al\u00e9m de alguns reservat\u00f3rios abaixo. Com destaque, uma cana de a\u00e7\u00facar, principal mat\u00e9ria prima do \u00e1lcool, atravessa o an\u00fancio, mostrando parte do seu miolo e deste se forma uma gota na cor preta e brilhante, aparentemente de petr\u00f3leo. A chamada complementa: \u201cAtr\u00e1s de cada gota de energia est\u00e1 a lideran\u00e7a da Persico Pizzamiglio.\u201d. O texto que acompanha nos fala sobre os desafios dos anos 1980 - a produ\u00e7\u00e3o de energia e as demandas do Pr\u00f3-\u00c1lcool - e coloca a empresa como parceira nesta empreitada, apoiando ind\u00fastrias extrativas e petrol\u00edferas.\nFIGURA 25 - Persico Pizzamiglio e o petr\u00f3leo\nNesta pe\u00e7a, o desenvolvimento ganha novos contornos. Agora, com o advento do Programa Nacional do \u00c1lcool, o foco est\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o deste combust\u00edvel, como fonte de energia para as diversas atividades. A gota que brota da cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o diz respeito ao seu sumo, mas remete \u00e0 gota de petr\u00f3leo, que \u00e9 explicada pelo texto, ao indicar a presen\u00e7a da empresa nas refinarias. A planta em evid\u00eancia n\u00e3o remete \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da natureza, mas ao seu uso e dom\u00ednio para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do desenvolvimento. O simbolismo se delineia a partir de um conjunto de elementos em busca do desenvolvimento atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de energia, sendo a gota a seiva da terra, n\u00e3o s\u00f3 pela cana, mas tamb\u00e9m pelo brilho negro do petr\u00f3leo.\nA IBM, empresa de tecnologia, coloca no tema da evolu\u00e7\u00e3o seu apelo acerca do desenvolvimento (Figura 26). Em um an\u00fancio de duas p\u00e1ginas, a primeira \u00e9 repleta com o texto e a segunda apresenta a fotografia de um dedo, dando a ver as suas digitais, segurando um microchip. No t\u00edtulo vemos a frase \u201cEvolu\u00e7\u00e3o. O grande produto da IBM.\u201d e, em seguida, o subt\u00edtulo traz: \u201cEm processamento de dados, tecnologia avan\u00e7ada representa o progresso.\u201d. Ao longo do bloco de texto, a empresa argumenta que o processamento de dados gerado por ela \u00e9 \u00fatil para diversos setores, como no mapeamento de terrenos para prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios de ferro, bem como o apoio \u00e0s sider\u00fargicas e a melhoria para as terras cultiv\u00e1veis. O an\u00fancio finaliza com a mensagem: \u201c\u00c9 preciso evoluir sempre. Como o Brasil, que n\u00e3o pode parar.\u201d.\nFIGURA 26 - A evolu\u00e7\u00e3o da IBM\nQuando aprofundamos um pouco nossa percep\u00e7\u00e3o acerca desta pe\u00e7a, entendemos que ela fala de poder, a partir de uma capilaridade da tecnologia, em busca do desenvolvimento. Quando vemos o dedo segurando o chip, vemos o homem com a tecnologia nas suas m\u00e3os. Al\u00e9m disso, o texto corrobora para a ideia de que a tecnologia \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do pa\u00eds e que a empresa, por dominar a tecnologia e aplic\u00e1-la nos diversos setores citados, ganha um papel dominante de protagonismo no avan\u00e7o do progresso brasileiro. A mensagem final reitera a inexorabilidade da evolu\u00e7\u00e3o, sendo que o Brasil, assim como a tecnologia, n\u00e3o pode parar.\nCompreendendo o rodoviarismo como parte do progresso, a empresa DYNASOLO, ind\u00fastria qu\u00edmica, tamb\u00e9m fez sua parte na m\u00eddia de massa (Figura 27). O an\u00fancio de uma p\u00e1gina apresenta a ilustra\u00e7\u00e3o do horizonte de uma estrada cercada por planta\u00e7\u00f5es, aparentemente de cana de a\u00e7\u00facar, sendo que, no meio do caminho, se levanta um tonel, com a ilustra\u00e7\u00e3o do contorno de um mapa do Brasil, o texto \u201cDS 328\u201d e \u201cpavimenta\u00e7\u00e3o a baixo custo\u201d. Dele se estende um colmo de cana que sustenta uma placa preta. Nela est\u00e1 escrito \u201cDS 328, a agrovia da cana\u201d. O texto complementa: o DS 328 trata-se de um aditivo qu\u00edmico que impermeabiliza o solo para sua pavimenta\u00e7\u00e3o, realizando uma verdadeira economia em obras de infraestrutura, como consequ\u00eancia de praticidade. Por fim, a empresa exclama: \u201cDS 328: agrovia aberta entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo.\u201d.\nFIGURA 27 - DYNASOLO e a agrovia da cana\n\u00c9 interessante notar a figura do colmo de cana, que se situa ao centro da pe\u00e7a. Ele n\u00e3o brota do solo, mas de dentro do tonel - aparentemente contendo o produto citado v\u00e1rias vezes ao longo do an\u00fancio. Mais uma vez, percebemos a separa\u00e7\u00e3o das obras humanas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente natural: n\u00e3o s\u00f3 pelo tonel de onde nasce este caule, mas tamb\u00e9m pela defesa das obras de pavimenta\u00e7\u00e3o, que demandam o isolamento do solo em rela\u00e7\u00e3o aos produtos que ser\u00e3o utilizados na constru\u00e7\u00e3o das rodovias. A figura da rodovia, al\u00e9m de aparecer explicitamente na ilustra\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 apresentada por sua finalidade, que \u00e9 estar aberta para ligar a produ\u00e7\u00e3o ao consumo, atrav\u00e9s do transporte dos principais frutos de nossa terra, especialmente a cana de a\u00e7\u00facar.\nNesta imageria da cana de a\u00e7\u00facar, o banco Citibank tamb\u00e9m se vale da figura, mas remete aos investimentos na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (Figura 28). Em cima, a fotografia de uma bomba de \u00e1lcool, como de um posto de abastecimento, s\u00f3 que em meio a uma estrada de ch\u00e3o, com solo avermelhado, em meio a um caminho aberto sobre uma planta\u00e7\u00e3o de cana. Logo abaixo, o t\u00edtulo nos informa \u201cUma nova energia move o Brasil; o Citibank mundial ajudou a torn\u00e1-la realidade.\u201d. O texto segue descrevendo sua participa\u00e7\u00e3o nos investimentos em destilarias que passaram a se dedicar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool para combust\u00edvel, sendo tamb\u00e9m uma consequ\u00eancia do Pr\u00f3-\u00c1lcool. Embaixo, a ilustra\u00e7\u00e3o de dois homens de neg\u00f3cios, que parecem analisar um ramo de folhas de cana, complementa a ideia de parceria que o banco traz ao longo do an\u00fancio, como apoiador do desenvolvimento do \u00e1lcool como combust\u00edvel.\nFIGURA 28 - Citibank e o \u00e1lcool\ntkn.1 noua onorge move o Bratl O OttMnit munda\u00ed ajudou a trxna ln matelade\nA fotografia, mesmo apresentando uma composi\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural, como uma bomba de combust\u00edvel em meio a uma estrada de ch\u00e3o, nos traz a ideia da onipresen\u00e7a do \u00e1lcool nos setores produtivos brasileiros. Ao se colocar como parceiro, financista dos empreendimentos associados ao Pro\u00e1lcool, a empresa segue destacando a sua presen\u00e7a no desenvolvimento -inclusive energ\u00e9tico - do Brasil. Tamb\u00e9m, o Citibank se apresenta enquanto um assistente do vir-a-ser das novas energias, um emiss\u00e1rio do futuro, um or\u00e1culo, detentor de conhecimento e sabedoria para fazer novas inven\u00e7\u00f5es ascenderem.\nOutro feito brasileiro, bradado pela publicidade foi o alcance de produ\u00e7\u00e3o de 500 mil barris de petr\u00f3leo por dia conquistados pela Petrobr\u00e1s. Tal conquista foi celebrada n\u00e3o s\u00f3 pela pr\u00f3pria empresa, como por outras que participam desenvolvimento do pa\u00eds, como \u00e9 o caso do banco Bradesco (Figura 29). O an\u00fancio alltype traz a chamada \u201c500.000 barris de petr\u00f3leo por dia.\u201d e continua: \u201cVai jorrar muito desenvolvimento dessa conquista.\u201d. O texto explicativo diz que o Brasil est\u00e1 prestes a declarar sua independ\u00eancia energ\u00e9tica, sendo que o Bradesco acredita no trabalho, nos homens e nos rumos da Petrobr\u00e1s. Por fim, o an\u00fancio declara: \u201cN\u00f3s acreditamos no Brasil.\u201d.\nFIGURA 29 - Bradesco comemora conquistas do Brasil\n500.000 BARRIS DE PETR\u00d3LEO POR DIA.\nVai jorrar multo desenvolvimento dessa conquista.\n0 Brasil esta coda dia mars perto de proclamar o sua independ\u00eancia erwg\u00e2rco. N\u00f3s. que ocredltomos no tratxiiho ocredltomos nos homens e nos rumos da Petrotx\u00e3s N\u00f3s acreditamos no Brasil.\nBRADESCO\n0 banco brasileiro\nFonte: Revista Veja, ed. 826, jul. 1984.\nMais do que um an\u00fancio, a Petrobr\u00e1s comemorou a sua conquista com um caderno especial dentro da edi\u00e7\u00e3o 828 da revista, das p\u00e1ginas 83 a 111, trazendo n\u00e3o s\u00f3 informa\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m agregando an\u00fancios menores de empresas parceiras, tamb\u00e9m comemorando a efem\u00e9ride (Figura 30). Na capa, vemos um c\u00e9u azul, com algumas nuvens e um sol brilhante e as silhuetas de uma torre de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e dois homens em contraplong\u00e9e. Tamb\u00e9m, a capa nos mostra uma faixa em verde e amarelo, como uma faixa presidencial, e o t\u00edtulo \u201cA meta antecipada\u201d. Ao longo do caderno, vemos diversas explica\u00e7\u00f5es sobre as causas desta conquista, bem como as suas prov\u00e1veis consequ\u00eancias, com imagens, infogr\u00e1ficos e ilustra\u00e7\u00f5es, mostrando de forma visual os envolvidos, os m\u00e9ritos e as institui\u00e7\u00f5es beneficiadas.\nFIGURA 30 - Petrobr\u00e1s e os 500 mil barris de petr\u00f3leo (caderno especial)\n500 MIL BARRIS DE PETR\u00d3LEO POR DIA 1,4\nFonte: Revista Veja, ed. 828, jul. 1984.\nNeste caso, a quantidade de p\u00e1ginas do an\u00fancio pode ser levada em considera\u00e7\u00e3o, na medida em que tamanha conquista mere\u00e7a um espa\u00e7o preponderante nas p\u00e1ginas da revista. As imagens ao longo do caderno remetem \u00e0s armas que deram vit\u00f3ria ao her\u00f3i desbravador que conseguiu, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, a fa\u00e7anha de sustentar as demandas energ\u00e9ticas de seu povo. Em especial, a foto da capa do caderno ganha n\u00e3o s\u00f3 um simbolismo heroico pelas figuras dos homens trabalhando em uma torre de petr\u00f3leo, mas tamb\u00e9m recebem um fundamento luminoso e ascensional, na medida em que contrastam suas figuras\nNeste caminho do desenvolvimento, a Hoechst, ind\u00fastria qu\u00edmica, lan\u00e7ou um an\u00fancio falando de deu sono produto (Figura 31). Este \u00e9 o Hoechst High Chem, produto que n\u00e3o \u00e9 precisamente descrito no an\u00fancio, mas que est\u00e1 inserido no processo de produ\u00e7\u00e3o de fitas de v\u00eddeo, atrav\u00e9s de pigmentos e chapas de impress\u00e3o, bem como microfilmes e fotoresists. O t\u00edtulo faz gra\u00e7a: \u201cAo ver o homem pisar na Lua, Seu Jofre achou que era truque de televis\u00e3o.\u201d. E ainda encerra com seu slogan: \u201cHoechst. Qu\u00edmica a servi\u00e7o da vida.\u201d.\nFIGURA 31 - Hoechst e o desenvolvimento\nFonte: Revista Veja, ed. 1038, jul. 1988.\nO an\u00fancio, desenvolvido em alltype, d\u00e1 destaque para o t\u00edtulo, remetendo \u00e0 era em que se encontra a humanidade: dos grandes feitos espaciais, como a chegada do homem \u00e0 Lua, bem como ao desenvolvimento das tecnologias audiovisuais, focado especialmente na televis\u00e3o. \u00c9 interessante perceber que o produto apresentado pela marca - o Hoechst High Chem - n\u00e3o tem qualquer detalhe sobre suas caracter\u00edsticas, modos de uso, etc., mas pela chamada do t\u00edtulo e os termos trazidos pelo texto do an\u00fancio, podemos entender que se trata de algum produto associado \u00e0 transmiss\u00e3o de v\u00eddeo, aplicado especificamente no v\u00eddeo-tape. Por fim, podemos entender que para a Hoechst o desenvolvimento - a servi\u00e7o da vida - est\u00e1 ligado \u00e0s viagens interestelares e ao aprimoramento da imagem de v\u00eddeo.\n8.2 NOVOS OLHARES SOBRE A PRESERVA\u00c7\u00c3O\nNa d\u00e9cada de 1980 a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente tamb\u00e9m foi pauta de alguns an\u00fancios. Entre eles, a Fiat coloca a ecologia como conceito central de seu Pr\u00eamio Fiat Autom\u00f3veis para Universit\u00e1rios de 1982 (Figura 32). Sobre um fundo branco, como elemento central do an\u00fancio, vemos um frasco de Erlenmeyer em tons esverdeados, deitado, com o seu l\u00edquido interior a escorrer. Dentro do frasco, existe um pequeno ecossistema, com \u00e1rvores, rios, plantas, sendo que, na medida em que sai do frasco, todo este complexo se transforma em um l\u00edquido verde escuro. O t\u00edtulo \u00e9 o nome do pr\u00eamio, que est\u00e1 acompanhado de um subt\u00edtulo mencionando os valores das premia\u00e7\u00f5es e a forma de participar. O texto de apoio critica a a\u00e7\u00e3o do homem sobre o meio ambiente, colocando quest\u00f5es como a polui\u00e7\u00e3o, envenenamento das \u00e1guas, mares e terra, al\u00e9m de reconhecer que tal destrui\u00e7\u00e3o tem se dado em nome do progresso. Com o tema da ecologia, um guarda-chuva para pensar nos problemas ambientais, a marca convida os universit\u00e1rios a apresentarem suas propostas junto \u00e0s faculdades.\nFIGURA 32 - Fiat investe em ecologia\nFonte: Revista Veja, ed. 725, jul. 1982.\nNa preocupa\u00e7\u00e3o com a natureza, outra empresa, a ind\u00fastria de detergentes qu\u00edmicos DETEN, indica um novo avan\u00e7o para diminuir o preju\u00edzo ao meio ambiente: detergentes biodegrad\u00e1veis (Figura 33). Com o desenho de diversas embalagens, as quais ganham o fundo de uma paisagem natural de algumas \u00e1rvores ao redor de um oceano por onde navega um barco \u00e0 vela, o an\u00fancio \u00e9 disposto em tons azuis e brancos, com alguns elementos verdes e o texto preto. Este \u00faltimo, por sua vez, apresenta no t\u00edtulo: \u201cBiodegrad\u00e1vel: uma nova etapa no esfor\u00e7o pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza.\u201d. A seguir, o texto continua a dizer que o Brasil j\u00e1 possui um princ\u00edpio ativo biodegrad\u00e1vel em quantidade suficiente para aplic\u00e1-lo na maioria dos detergentes l\u00edquidos, al\u00e9m de afirmar que tal postura acompanha o que j\u00e1 se faz em pa\u00edses que s\u00e3o refer\u00eancias em ecologia. Por fim, o texto afirma: \u201cBiodegradabilidade em detergentes significa menos polui\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e uma melhor qualidade de vida para os brasileiros.\u201d.\nFIGURA 33 - DETEN e os qu\u00edmicos biodegrad\u00e1veis\nBiodegrad\u00e1vel:\njma nova etapa Iio estor\u00e7o pela areserva\u00e7\u00e3o \u00e1a natureza.\nFonte: Revista Veja, ed. 725, jul. 1982.\nA preserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi tema de um an\u00fancio de duas p\u00e1ginas da ind\u00fastria qu\u00edmica Hoechst (Figura 34). Ao centro, a pe\u00e7a traz a ilustra\u00e7\u00e3o de uma paisagem natural, multicolorida, com desenhos abstratos de uma \u00e1rvore, insetos e uma ave, todos em tra\u00e7os feitos \u00e0 m\u00e3o. O t\u00edtulo, encimado na ilustra\u00e7\u00e3o, afirma: \u201cAo inventar os defensivos agr\u00edcolas, o homem esqueceu o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico.\u201d. No lado esquerdo, cita\u00e7\u00f5es de um livro do projeto Ciranda de Livros, patrocinado pela empresa, falando sobre a cadeia alimentar dos insetos e p\u00e1ssaros. No lado direito, o texto de apoio sustenta a ideia de que os defensivos qu\u00edmicos foram t\u00f3xicos aos humanos, mas que, com a tecnologia Hoechst, tornaram-se defensivos org\u00e2nicos, capazes de defender a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para uma popula\u00e7\u00e3o mundial cada vez mais crescente. Tamb\u00e9m, com o mesmo objetivo, de disponibilizar mais alimentos para a popula\u00e7\u00e3o, a empresa fala de seus outros produtos, como adubos, agentes contra eros\u00e3o, materiais para a constru\u00e7\u00e3o de silos e produtos para produ\u00e7\u00e3o, transporte e prote\u00e7\u00e3o dos alimentos. Por fim, a marca assina: \u201cHoechst. Qu\u00edmica a servi\u00e7o da vida.\u201d.\nFIGURA 34 - Hoechst e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental\nHoechst B\nFonte\n: Revista Veja, ed. 802, jan. 1984.\n\u00c9 interessante perceber que, mesmo que o t\u00edtulo clame pelo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, ele est\u00e1 apresentando os defensivos agr\u00edcolas como agentes importantes nesse processo. Ao lado\nesquerdo, apresentando as diferentes cadeias alimentares, o an\u00fancio parece querer dar a ver a interrela\u00e7\u00e3o entre seres ao redor dos biomas terrestres, mas com o texto do outro lado, o an\u00fancio faz sua conclus\u00e3o que tais sujeitos - animais, plantas, defensivos qu\u00edmicos - s\u00e3o pe\u00e7as de uma grande cadeia que pretende fazer crescer a disponibilidade de alimentos para a popula\u00e7\u00e3o humana. Mais uma vez, a natureza se apresenta enquanto um complexo a servi\u00e7o do homem, na medida em que a preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\nA mesma empresa, a ind\u00fastria qu\u00edmica Hoechst, a partir da modula\u00e7\u00e3o de outro discurso, seguiu se apresentando sua preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente (Figura 35). Na foto, \u00e0 esquerda, uma menina mergulha em um aqu\u00e1rio, onde estrelas-do-mar repousam sobre o fundo e um peixe passa em sua frente. O t\u00edtulo adverte: \u201cAs estrelas-do-mar brilhavam que nem estrelas do c\u00e9u.\u201d. A \u00e1gua do aqu\u00e1rio \u00e9 cristalina e pode-se ver a menina prendendo a respira\u00e7\u00e3o; logo sobrepondo a imagem, uma folha de papel rasgada apresenta, em letra cursiva: \u201cE todos os peixinhos tomavam banho de lua.\u201d. O texto de apoio \u00e0 direita versa especialmente sobre os canos por onde passa o rejeito l\u00edquido de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria qu\u00edmica, bem como as iniciativas da empresa para que n\u00e3o ocorram vazamentos destes dejetos, al\u00e9m dos tratamentos realizados nos l\u00edquidos para n\u00e3o poluir as \u00e1guas dos rios.\nFIGURA 35 - Hoechst e a natureza\nAs estrelas-do-mar brilhavam que nem estrelas do c\u00e9u.\nHoechst \u00a1M\nFonte: Revista Veja, ed. 904, jan. 1986.\nQuando se trata de preserva\u00e7\u00e3o da natureza, as imagens associadas ao patrim\u00f4nio tamb\u00e9m sustentam a atribui\u00e7\u00e3o de valor para os aspectos naturais. Tal estrat\u00e9gia foi usada pela marca Klabin, uma ind\u00fastria de celulose (Figura 36). Mostrando uma extensa paisagem verde com tons amarelados \u00e0 luz do sol, de altas \u00e1rvores de eucalipto, a empresa diz em seu t\u00edtulo: \u201cO patrim\u00f4nio da Klabin cresce da noite para o dia.\u201d. Abaixo, o texto denso explica que tal patrim\u00f4nio se refere \u00e0s florestas constru\u00eddas pela empresa, as quais, sendo de eucalipto, crescem com velocidade. Da mesma forma, as vendas e a\u00e7\u00f5es da empresa cresceram rapidamente, bem como foi poss\u00edvel desenvolver e modernizar seu parque industrial. O an\u00fancio finaliza: \u201cKlabin. H\u00e1 mais de 50 anos crescendo sem parar.\u201d.\nFIGURA 36 - Klabin e seu patrim\u00f4nio natural\nRIMON1O DA KLABIN DA NOITE PARA ODIA.\nFonte: Revista Veja, ed. 932, jul. 1986.\nNa mesma ideia de abund\u00e2ncia, a Petrobr\u00e1s lan\u00e7a um an\u00fancio se apresentando como onipresente no dia-a-dia dos brasileiros (Figura 37). Em uma composi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica de diversos objetos em verde e amarelo, bem como um texto acompanhando as fotos ao lado, a marca mostra em seu t\u00edtulo: \u201cPetroqu\u00edmica brasileira. \u00c9 a Petrobr\u00e1s em a\u00e7\u00e3o.\u201d. A composi\u00e7\u00e3o, feita de capacete, canos, camiseta, pneu, canetas, fios, cadeira de pl\u00e1stico, bem como sapatos, tintas e outros objetos feitos com derivados do petr\u00f3leo, complementa o texto de apoio, que explica os avan\u00e7os feitos pela empresa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica. Em meio ao texto, a empresa se apresenta como preocupada com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, gera\u00e7\u00e3o de empregos, diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, mas sem deixar de continuar contribuindo para o crescimento do Brasil. \u201c\u00c9 este o papel da Petrobr\u00e1s.\u201d, afirma a marca ao final.\nFIGURA 37 - Petrobr\u00e1s cuidando do Brasil\nFonte: Revista Veja, ed. 934, jul. 1986.\nEm primeiro lugar, podemos notar a valoriza\u00e7\u00e3o, a partir do visual do an\u00fancio, das cores verde e amarelo, ligadas \u00e0s cores da bandeira nacional. A infinidade de objetos cotidianos coloca uma rela\u00e7\u00e3o da marca com os diversos produtos - derivados do petr\u00f3leo -que utilizamos em nosso dia-a-dia e faz entender que a Petrobr\u00e1s \u00e9 a provedora desta mir\u00edade de utilidades. A riqueza do Brasil se coloca n\u00e3o s\u00f3 na variedade dos objetos da imagem, mas tamb\u00e9m no texto da marca que informa a respeito de sua produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo, apoio ao desenvolvimento nacional, mas sem prejudicar o meio ambiente.\n8.3 INVESTIMENTO E A VEZ DA AGRICULTURA\nNos anos 1980, a agricultura brasileira torna-se tema de an\u00fancio, n\u00e3o s\u00f3 por parte de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, mas tamb\u00e9m pelas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o. Neste bojo, o Banco Bamerindus trouxe um an\u00fancio com a tem\u00e1tica agr\u00edcola (Figura 38). Com o t\u00edtulo \u201cSoja, Trigo, Caf\u00e9, Feij\u00e3o, Milho, Arroz. Olha O Bamerindus L\u00e1!\u201d, o an\u00fancio apresenta, ao centro, ilustra\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica da agricultura: a paisagem do campo, com sol, tratores e animais \u00e0 volta, uma planta\u00e7\u00e3o de milho, m\u00e3os segurando gr\u00e3os e, em meio a tudo isso, a fachada do banco e homens \u00e0 frente, vestidos com ternos, como homens de neg\u00f3cios. O texto de apoio coloca a empresa \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do homem do campo, sendo que, a qualquer condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, o banco estar\u00e1 presente em sua vida, \u201cPlantando com ele. Crescendo com ele.\u201d.\nFIGURA 38 - Bamerindus e a agricultura\nOlhapA 0 Bamerindus L\u00e1!\nFonte: Revista Veja, ed. 594, jan. 1980.\nMesmo que possamos identificar as atividades apresentadas na ilustra\u00e7\u00e3o, seus tra\u00e7os permitem entender que tais atividades est\u00e3o conectadas. Quando a pe\u00e7a apresenta a fachada do Banco Bamerindus \u00e0 frente, tal multiplicidade de atividades, de desenhos, se encontra, se concentra exatamente na atividade do banco, a partir de incentivos fiscais e parcerias com o produtor rural. Al\u00e9m disso, o banco se coloca onipresente em qualquer condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e em qualquer etapa da produ\u00e7\u00e3o, para qualquer produ\u00e7\u00e3o (arroz, trigo, soja milho, caf\u00e9, feij\u00e3o),\nNesta mesma linha, o Banco Bamerindus segue apresentando seu apoio \u00e0s atividades agr\u00e1rias (Figura 39). Mostrando a ilustra\u00e7\u00e3o de uma espiga de milho, de folhas verdes e gr\u00e3os amarelos, atravessando a altura da p\u00e1gina, o banco anuncia: \u201cAgricultor: Plante Milho. Este \u00c9 O Melhor Momento.\u201d. O texto que segue explica que, se plantar em julho, m\u00eas do an\u00fancio, o agricultor far\u00e1 sua colheita em janeiro, al\u00e9m de garantir melhor pre\u00e7o para sua safra. Por fim, o banco se coloca como companheiro do homem do campo, de forma que se coloca no dever de aconselhar o agricultor sobre os melhores momentos para sua safra. Na assinatura da marca, o Bamerindus apresenta o slogan \u201cO banco da nossa terra.\u201d.\nFIGURA 39 - Bamerindus e o cultivo de milho\nFonte: Revista Veja, ed. 621, jul. 1980.\nAgricultor:\nPlatito Milho.\nEste E O Melhor Momento.\n(muMAAW\n\u00e9f > tX*M B&lt;\n. ~r \u2014\t\u00aba.\t/\t\u25a0 i\nPodemos entender, pela imagem da espiga de milho em evid\u00eancia, com gr\u00e3os dourados, uma imageria do ouro, mostrado pelo amarelo, e da grandeza e fertilidade da natureza, na medida em que a ilustra\u00e7\u00e3o ocupa toda a altura da p\u00e1gina. O texto, por sua vez, coloca o Bamerindus como o agente da riqueza n\u00e3o s\u00f3 financeira do homem do campo, mas tamb\u00e9m como apoiador da continuidade da riqueza de sua terra: seu interesse \u00e9 estar presente antes, durante e depois da safra, como auxiliar na administra\u00e7\u00e3o de tais recursos preciosos. Al\u00e9m disso, o banco se coloca como um conselheiro, um or\u00e1culo, que tem o conhecimento sobre os ciclos das plantas, de forma a manter a terra f\u00e9rtil pelo tempo maior poss\u00edvel.\nInvestimento na agricultura, para a propaganda dos anos 1980, tamb\u00e9m est\u00e1 ligado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Neste sentido, a ind\u00fastria qu\u00edmica Bayer nos traz uma pe\u00e7a que anuncia sua prote\u00e7\u00e3o aos frutos do Brasil (Figura 40). Uma fotografia se estende por toda a largura da p\u00e1gina, mostrando um homem idoso carregando um menino na cacunda em meio a uma planta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 - evidenciada pelos frutos avermelhados de algumas das arvoretas. O t\u00edtulo exclama: \u201cQuanto mais brasileiro, mais gostoso.\u201d. O subt\u00edtulo complementa: \u201cAqui n\u00f3s trabalhamos para todo mundo tomar o nosso cafezinho.\u201d. O texto de apoio, por sua vez, come\u00e7a descrevendo os diversos tipos de caf\u00e9 e afirma que o Brasil \u00e9 \u201co pa\u00eds do caf\u00e9\u201d, por ter, a cada mil d\u00f3lares dos lucros brasileiros, cem s\u00e3o ligados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. Ao longo do discurso, vemos onde a Bayer se coloca em rela\u00e7\u00e3o a esta atividade agr\u00edcola: na produ\u00e7\u00e3o de defensivos qu\u00edmicos para as lavouras, al\u00e9m de prestar assist\u00eancia direta ao produtor rural. Ao final do texto, a empresa tamb\u00e9m nos diz que atua em diversos outros setores, desenvolvendo produtos que est\u00e3o em nosso dia-a-dia, mas que sequer imaginamos, inclusive o cafezinho. O an\u00fancio fecha com o slogan: \u201cSe \u00e9 Bayer, \u00e9 bom\u201d.\nFIGURA 40 - Bayer protegendo os frutos do Brasil\nQuanto mais brasileiro, mais gostoso.\nZEfi\u00e3Ss-:\tBayer -u\nS\tSe e Bayer, e bem\nFonte: Revista Veja, ed. 723, jul. 1982.\nEm 1986, o Minist\u00e9rio da Agricultura d\u00e1 a ver sua influ\u00eancia no sistema produtivo brasileiro (Figura 41). Ao longo de toda a p\u00e1gina, uma ilustra\u00e7\u00e3o cobre o an\u00fancio, mostrando logo abaixo do centro, a representa\u00e7\u00e3o de uma mesa, onde se posicionam dois talheres ao lado direito e um prato mais ao lado esquerdo. Ao inv\u00e9s de uma comida pronta dentro do prato, aparecem campos de planta\u00e7\u00f5es, das mais diferentes culturas, homens e mulheres, com tratores, sacas, chap\u00e9us, cestos, representando n\u00e3o s\u00f3 os processos de colheita, mas tamb\u00e9m de plantio. O t\u00edtulo conduz: \u201cProteger o agricultor \u00e9 um prato cheio para o consumidor.\u201d. Especificamente neste an\u00fancio, o Governo, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Agricultura, explica a atua\u00e7\u00e3o da CFP, Companhia de Financiamento da Produ\u00e7\u00e3o, como um \u00f3rg\u00e3o regulador entre a oferta e a demanda da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sendo que sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para a longevidade dos neg\u00f3cios do produtor rural, bem como assegura, atrav\u00e9s de incentivos fiscais, que tais produtos cheguem \u00e0 mesa do consumidor.\ndemanda se constitui no desenho, quando, dentro do prato, vemos a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como um todo, bem como no texto, onde se explica o contato entre investimentos, produ\u00e7\u00e3o e consumo. Mais uma vez vemos uma entidade humana preocupada com escoamento da produ\u00e7\u00e3o, sendo que os produtos agr\u00edcolas se apresentam enquanto frutos da terra cultivada, que merecem toda a aten\u00e7\u00e3o e o cuidado do produtor rural, consumidor e entidades governamentais.\n8.4 DA NATUREZA, A BELEZA E A RIQUEZA\n\u00c9 nos anos 1980 que a preocupa\u00e7\u00e3o com a natureza se traveste de um elogio \u00e0s riquezas e belezas do meio ambiente. A ind\u00fastria de cosm\u00e9ticos O Botic\u00e1rio se preocupou em trazer \u00e0 revista um an\u00fancio falando dos cuidados com a pele em exposi\u00e7\u00e3o ao sol (Figura 42). O t\u00edtulo convida: \u201cVoc\u00ea est\u00e1 convidada para a grande festa de sol, areia e mar.\u201d. O subt\u00edtulo complementa: \u201cBreve em todo o litoral brasileiro.\u201d. E o texto que segue \u00e9 composto em forma de perguntas e respostas, informando sobre os cuidados necess\u00e1rios com o sol e os produtos da marca recomendados para o ver\u00e3o, como protetores solares, cremes hidratantes e lo\u00e7\u00f5es p\u00f3s-sol. Sobre um fundo verde, o texto divide espa\u00e7o com o desenho de uma paisagem com sol, nuvens, uma \u00e1rvore e flores, al\u00e9m de, ao fundo, vermos o horizonte do mar. Em sua assinatura, a empresa traz a express\u00e3o \u201cprodutos naturais\u201d.\nFIGURA 42 - O Botic\u00e1rio e a natureza\nFonte: Revista Veja, ed. 803, jan. 1984.\nA paisagem multicolorida nos leva \u00e0 biodiversidade natural e o sol brilhante, ao per\u00edodo do ver\u00e3o. As dicas apresentadas pel\u2019O Botic\u00e1rio ao longo do texto apresentam a marca como uma asclep\u00edade, conhecedora da natureza, das lo\u00e7\u00f5es e elixires que podem curar, dar conta dos cuidados com os humanos frente \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es do ambiente. O uso das po\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas da marca permite que o ser humano aproveite toda a diversidade, a multiplicidade que a natureza pode oferecer, de forma que possa ir al\u00e9m de seus limites, podendo, portanto, ficar exposto ao sol por quanto tempo o produto durar e permitir.\nOutra empresa de cosm\u00e9ticos, a Natura, apela \u00e0 for\u00e7a da natureza para vender sua linha de cosm\u00e9ticos anti-idade (Figura 43). O an\u00fancio nos apresenta a face de uma mulher, aparentemente de meia idade, mas sem as marcas de express\u00e3o, levando ao rosto em seu dedo uma gota transl\u00facida do produto em destaque. Logo abaixo, o packshot42 do produto em quest\u00e3o. No texto, a marca j\u00e1 come\u00e7a com seu nome e, logo abaixo, a express\u00e3o \u201cPesquisa, Ci\u00eancia e Natureza\u201d. O t\u00edtulo indica: \u201cUma nova pele enquanto voc\u00ea dorme. \u00c9 a for\u00e7a de Chronos.\u201d. Ao longo do texto explicativo, a marca explica os poderes deste produto para amenizar as a\u00e7\u00f5es do tempo sobre a pele - segundo a marca, trata-se de um \u201cestimulante biol\u00f3gico das fun\u00e7\u00f5es da epiderme\u201d, composto com extratos vegetais e desenvolvido para devolver o vi\u00e7o e a maciez da pele. Por fim, o texto afirma: \u201cChronos. Qualidade Natura.\u201d.\nFIGURA 43 - Natura e as tecnologias do ambiente\nFonte: Revista Veja, ed. 933, jul. 1986.\nNotadamente, a empresa se apresenta como aquela que busca na natureza - n\u00e3o somente a partir do que diz o texto, mas tamb\u00e9m o que insinua o nome da marca - os compostos qu\u00edmicos, as ess\u00eancias, os princ\u00edpios ativos que devolvem a juventude para as mulheres acima de 25 anos. Tamb\u00e9m asclep\u00edade, a Natura afirma conhecer o segredo, atrav\u00e9s de sua ci\u00eancia, da manuten\u00e7\u00e3o de uma pele saud\u00e1vel e bem cuidada, de forma que torne quem use o produto algu\u00e9m que vence as barreiras e a\u00e7\u00f5es do tempo. N\u00e3o s\u00f3 com a natureza ao seu dispor, a Natura mobiliza tecnologia e muita pesquisa para levar \u00e0 consumidora o melhor anti-idade poss\u00edvel.\nNo sentido de valorizar as belezas da natureza, a fabricante de tubos e conex\u00f5es Tigre lan\u00e7a seu Concurso Fotogr\u00e1fico sobre Irriga\u00e7\u00e3o (Figura 44). Em um an\u00fancio de rodap\u00e9, a marca apresenta, surgindo do lado esquerdo e atravessando o an\u00fancio, uma folha verde, coberta com algumas gotas de \u00e1gua. O t\u00edtulo indica: \u201c\u00c1gua que te quero verde, terra que te quero f\u00e9rtil.\u201d. O logotipo do concurso traz, especialmente, em meio \u00e0 palavra \u201cirriga\u00e7\u00e3o\u201d, a letra \u201cG\u201d metamorfoseada em uma gota de \u00e1gua azul. Atrav\u00e9s do texto de apoio, podemos encontrar a explica\u00e7\u00e3o de como participar do concurso, com o tema \u201cirriga\u00e7\u00e3o \u00e9 vida\u201d, de forma que os candidatos apresentem imagens remetendo \u00e0 import\u00e2ncia da irriga\u00e7\u00e3o para a agricultura brasileira.\nFIGURA 44 - Concurso Fotogr\u00e1fico sobre Irriga\u00e7\u00e3o Tigre\nIRRIGA\u00c7\u00c3O\nCONCURSO FOTOGPAFKO\nAGUAIQUE TE QUERO VERDE, TERRA QUE TE QUERO MRT!L.> ,\nFonte: Revista Veja, ed. 1011, jan. 1988.\nJ\u00e1 no t\u00edtulo vemos um clamor \u00e0 Magna Mater - ou melhor, \u00e0 deusa da terra cultivada -de manter a terra sempre f\u00e9rtil e a \u00e1gua sempre a deixar os ambientes mais verdes. A folha atr\u00e1s complementa tal ideia, bem como a gota d'\u00e1gua trazida pela palavra irriga\u00e7\u00e3o. Contudo, na medida em que nos aproximamos do texto, vemos que tal verde e tal fertilidade est\u00e1 direcionada ao cultivo, justamente por se tratar de um concurso fotogr\u00e1fico sobre irriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A for\u00e7a da natureza d\u00e1 lugar \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem: \u00e9 atrav\u00e9s da agricultura que se desenvolvem as atividades de irriga\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o tema do concurso.\nEm 1988, a f\u00e1brica de cosm\u00e9ticos O Botic\u00e1rio traz um an\u00fancio valorizando a m\u00e3e natureza (Figura 45). Ao centro do an\u00fancio de duas p\u00e1ginas, ocupando quase todo o espa\u00e7o do an\u00fancio, podemos ver duas modelos posicionadas em frente a uma parede pintada em estilo aquarela, com as cores azul, branco, amarelo e verde. As modelos vestem t\u00fanicas e carregam flores, uma, de t\u00fanica escura, carrega uma travessa com flores vermelhas e a outra, de roupas claras, beges, segura um ramo de flores r\u00f3seas e brancas. No lado esquerdo, em cima, v\u00ea-se o packshot dos produtos anunciados e o t\u00edtulo nos convoca: \u201cDa M\u00e3e Natureza. Para As Filhas da Natureza.\u201d. O texto de apoio enumera os produtos da imagem - um condicionador, uma lo\u00e7\u00e3o hidratante e um \u00f3leo bronzeador - e apresenta as caracter\u00edsticas marcantes de cada um. Ao final do texto, a marca declara: \u201cProdutos naturais do Botic\u00e1rio. Feitos com carinho de m\u00e3e para todas as filhas da Natureza.\u201d. Como slogan, O Botic\u00e1rio apresenta: \u201cA Natureza Em Frascos.\u201d.\nFIGURA 45 - O Botic\u00e1rio e a M\u00e3e Natureza\nFonte: Revista Veja, ed. 1011, jan. 1988.\nJ\u00e1 na sinuosidade da pintura de fundo e nas flores portadas pelas modelos, podemos ver um simbolismo m\u00edstico bastante presente. Al\u00e9m disso, da forma como est\u00e3o colocadas as mulheres, bem como a forma como elas carregam as flores, podemos presumir que est\u00e3o executando um ritual. Neste caso, um ritual de beleza, clamando \u00e0 M\u00e3e Terra pelas b\u00ean\u00e7\u00e3os da beleza e da continuidade da juventude, at\u00e9 mesmo, se retomarmos os Mist\u00e9rios de El\u00eausis, a eleva\u00e7\u00e3o espiritual \u00e0 condi\u00e7\u00e3o sagrada da deusa. Com o texto, vemos que tais presentes da M\u00e3e Natureza tem somente um grupo destinat\u00e1rio: suas filhas. Estamos diante de produtos, colocados em pequenos frascos, que nos levam magicamente \u00e0 presen\u00e7a da Deusa da Terra.\nTamb\u00e9m apelando aos mist\u00e9rios da vida, especialmente do surgimento da vida na Terra, a IBM anuncia um projeto cultural (Figura 46). Ao centro do an\u00fancio, se apresenta a imagem de proje\u00e7\u00f5es do planeta Terra, em tons de azul, verde e branco, sob o fundo escuro do espa\u00e7o sideral. Esta proje\u00e7\u00e3o vai mostrado o planeta, desde sua metade at\u00e9 completar o formato de globo. O t\u00edtulo convida: \u201cA IBM Brasil anuncia o nascimento do Planeta Terra.\u201d. Ao longo do texto de apoio, somos apresentados ao projeto, que consiste em um concurso para universit\u00e1rios, programa\u00e7\u00e3o para escolas de segundo grau, concerto popular, especial de televis\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o para a imprensa, confer\u00eancias com cientistas e, por fim, uma exposi\u00e7\u00e3o no MASP, que mostrar\u00e1 maquetes e resultados de pesquisas realizadas com equipamentos IBM. Ao final, a marca apresenta o slogan do projeto: \u201cO Mundo Deu Muitas Voltas.\u201d.\nFIGURA 46 - IBM Brasil em exposi\u00e7\u00e3o sobre a Terra\nA IBM BRASIL\nANUNCIAIINASCIMENT\u00cd) DOPLANETATERRA.\nFonte: Revista Veja, ed. 1037, jul. 1988.\nEm um tom cientificista, a IBM cria um projeto com atividades o bastante para contemplar a grandeza do Planeta Terra. Ao trazer os resultados de pesquisa, propor concertos, atividades did\u00e1ticas e concurso universit\u00e1rio, a marca se coloca como um mediador entre o conhecimento cient\u00edfico gerado a respeito do planeta em que vivemos e as diversas camadas da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, quando se coloca como empresa que produz o equipamento dos cientistas que estudam a Terra, a IBM se posta em favor do desenvolvimento e cada vez mais pr\u00f3xima do fruto do conhecimento, levando \u00e0 compreens\u00e3o de que, quanto mais o conhecimento sobre o planeta for difundido, melhor ser\u00e1 para toda a humanidade.\n9\tD\u00c9CADA DE 1990: FUTURO\n\u00c0 espera do novo mil\u00eanio, o discurso publicit\u00e1rio come\u00e7a a se pintar de verde. A percep\u00e7\u00e3o da escassez de recursos passa a ser considerada, sendo que a preocupa\u00e7\u00e3o com a ecologia vai tomando pouco a pouco as inst\u00e2ncias simb\u00f3licas dominantes. Associado a isto, o pensamento a respeito do futuro, do que ser\u00e1 deixado para o novo mil\u00eanio, ganha for\u00e7a ao longo de toda a d\u00e9cada. N\u00e3o basta desenvolver por desenvolver, nem mesmo gerar energia sem qualquer perspectiva, \u00e9 preciso questionar-se sobre o futuro: o que ser\u00e1 deixado para a virada temporal que se aproxima?\n9.1 DESENVOLVIMENTO COBRINDO O BRASIL\nAs imagens de desenvolvimento continuam a aparecer nos anos 1990, mas desta vez o progresso aparece como uma necessidade associada \u00e0 sua dissemina\u00e7\u00e3o pelo Brasil. A Alcan trouxe um an\u00fancio elogiando sua atua\u00e7\u00e3o em favor do desenvolvimento do pa\u00eds (Figura 47). Sobre um fundo preto que cobre toda a \u00e1rea da pe\u00e7a, ao lado esquerdo, uma lata de alum\u00ednio, prateada e brilhante, se estende por toda a altura do an\u00fancio. Dentro dela, o t\u00edtulo se posiciona: \u201cAlcan. Empresa destaque de 1989. O motivo t\u00e1 na lata.\u201d. O texto de apoio complementa esta ideia, falando sobre a trajet\u00f3ria de 50 anos da empresa, que sempre buscou usos dos mais variados para o alum\u00ednio, o que culminou na agremia\u00e7\u00e3o de Empresa Destaque.\nFIGURA 47 - Alcan e o dom\u00ednio sobre o alum\u00ednio\nFonte: Revista Veja, ed. 1140, jul. 1990.\nO contraste entre a lata brilhante e o texto branco com o fundo preto nos traz um simbolismo luminoso. Mais que isso, a Alcan se apresenta como a luz que vence a escurid\u00e3o, e esta vit\u00f3ria se d\u00e1 a partir de sua trajet\u00f3ria de 50 anos apoiando o desenvolvimento. Tal desenvolvimento se consolida em raz\u00e3o das novas formas de tratamento do alum\u00ednio, sendo conduzida n\u00e3o s\u00f3 em favor de todos os brasileiros, mas tamb\u00e9m ao longo do tempo, atrav\u00e9s dos cinquenta anos de atividade da empresa. O texto corrobora para este simbolismo, na medida em que elogia o pr\u00eamio, a posi\u00e7\u00e3o de destaque na produ\u00e7\u00e3o de materiais feitos de alum\u00ednio.\nNo sentido de vencer os obst\u00e1culos que se interp\u00f5em frente ao desenvolvimento, a Companhia de Saneamento de Sergipe valoriza seus feitos (Figura 48). A fotografia de um grande duto se estende por toda a largura do an\u00fancio de duas p\u00e1ginas. Ao centro o duto azul separa um lado \u00e1rido, cor de areia, e outro lado repleto de gram\u00edneas e pequenos arbustos. O t\u00edtulo exclama \u201cPara ter \u00e1gua, o sert\u00e3o n\u00e3o precisa virar mar.\u201d E o subt\u00edtulo complementa: \u201cSergipe: o primeiro estado do Nordeste a resolver o problema da seca.\u201d. Abaixo, o mapa do estado mostra as linhas de saneamento constru\u00eddas e o texto de apoio traz informa\u00e7\u00f5es complementares sobre o tamanho de tal obra de infraestrutura. Por fim, o texto retoma a frase do t\u00edtulo e diz que tal feito se consegue com trabalho e dedica\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 48 - Companhia de Saneamento do Sergipe\nFonte: Revista Veja, ed. 1324, jan. 1994.\nA fotografia j\u00e1 nos mostra uma cis\u00e3o: partida pelo duto de irriga\u00e7\u00e3o, a terra \u00e9 dividida entre a aridez e o tapete verde da \u00e1rea plantada. A cis\u00e3o ganha ainda mais for\u00e7a com o texto, que se vale da c\u00e9lebre frase, profecia atribu\u00edda a Ant\u00f4nio Conselheiro, durante a Guerra de Canudos, \u201cE o mar vai virar sert\u00e3o e o sert\u00e3o vai virar mar\u201d, dicotomia que indica uma separa\u00e7\u00e3o entre o sert\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o retr\u00f3grado e assolado pela seca, e o litoral, desenvolvido e regado pela \u00e1gua. Neste caso, a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 somente um bem natural, mas \u00e9 um indicador de progresso, de bem-aventuran\u00e7a para o povo desgarrado do sert\u00e3o.\nA entrega de energia tamb\u00e9m \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o da Siemens (Figura 49). Eu um an\u00fancio de duas p\u00e1ginas, a marca p\u00f5e, ao lado direito a imagem de uma paisagem de silhuetas de torres el\u00e9tricas, iluminadas pelo c\u00e9u rosado de arrebol. Ao lado esquerdo, uma p\u00e1gina de fundo branco, contendo o texto e algumas imagens mostrando a tecnologia empregada pela Siemens. O t\u00edtulo apresenta: \u201cLavoura de energia. ... e nessa terra em se plantando tudo d\u00e1.\u201d. No texto de apoio, a marca cita Pero Vaz de Caminha, quem reportou ao Rei de Portugal pela primeira vez a fertilidade das terras brasileiras, al\u00e9m de acrescentar a fertilidade energ\u00e9tica do pa\u00eds. Tamb\u00e9m, a empresa aponta para a necessidade de usar estes recursos com sabedoria, observando as inter-rela\u00e7\u00f5es entre homem e meio ambiente, se colocando como um agente que entende de tal rela\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 49 - Siemens e a energia\nSIEMENS\nI \\ V\nLavoura de energia.\n... e nesta terra em se plantando tudo\nd\u00e1.\nFonte: Revista Veja, ed. 1426, jan. 1996.\nA imageria da fertilidade se apresenta com for\u00e7a neste an\u00fancio, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do texto, da frase de Pero Vaz de Caminha, mas tamb\u00e9m a partir da imagem das torres de\nenergia, que se apresentam imponentes na fotografia, mas se estendem ao longo da imagem, formando cadeias que se dirigem ao horizonte, ao infinito. Contudo, tal fertilidade, como sugere o texto, precisa ser controlada, os recursos usados com precau\u00e7\u00e3o para que se possa aproveitar ao m\u00e1ximo e garantir que a busca de energia se perpetue. \u00c9 interessante perceber que o que interessa \u00e0 marca n\u00e3o \u00e9 somente a riqueza da terra, mas sim, a fertilidade energ\u00e9tica a servi\u00e7o do suprimento el\u00e9trico brasileiro, a servi\u00e7o do desenvolvimento. Inclusive tal frase -em se plantando tudo d\u00e1 - foi retomada pelo Presidente Juscelino Kubitscheck, quando de seu projeto desenvolvimentista direcionado ao Brasil.\nNeste mesmo tom de abund\u00e2ncia, a ind\u00fastria qu\u00edmica Serrana compareceu em mais uma pe\u00e7a (Figura 50). Na p\u00e1gina \u00e0 esquerda, a empresa apresenta a paisagem de uma lavoura, aparentemente de cereais, em momento de colheita: o c\u00e9u \u00e9 azul, est\u00e1 limpo, e as plantas j\u00e1 em tons dourados s\u00e3o ceifadas por um equipamento conduzido por um trator vermelho. No lado direito, a frase intitula o an\u00fancio: \u201cNunca tanta gente se junto para ajudar no seu trabalho.\u201d. Ao longo do texto, a empresa explica sua atua\u00e7\u00e3o junto das atividades agr\u00edcolas, desde a produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes, at\u00e9 seu carro-chefe: a produ\u00e7\u00e3o de fosfato bi c\u00e1lcico, insumo do sal mineral e das ra\u00e7\u00f5es animais. Ao apresentar suas divis\u00f5es, empresas filiadas, a empresa marca presen\u00e7a em diversos setores e estados, se colocando como auxiliar para o desenvolvimento do campo.\nFIGURA 50 - Serrana e o trabalho no campo\nNunca TANTA GENTE SE JUNTOU PARA AJUDAR NO SEU TRABALHO\nFonte: Revista Veja, ed. 1529, jan. 1998.\nA fertilidade do solo n\u00e3o s\u00f3 aparece nos tons de ouro da colheita de cereais, como tamb\u00e9m \u00e9 evidenciada pelo texto, que mostra a Serrana como agente preocupado com a fertilidade do campo, na medida em que se torna respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes. A marca, neste caso, se coloca como um deus benfazejo que pode dar vida ao solo, na medida em que fornece os qu\u00edmicos necess\u00e1rios para o desenvolvimento das lavouras. Al\u00e9m disso, o t\u00edtulo do an\u00fancio d\u00e1 a ideia de que o agricultor n\u00e3o est\u00e1 sozinho nesta empreitada, sendo que \u00e9 atrav\u00e9s das diversas filiadas que a Serrana consegue fornecer tal desenvolvimento com tamanha fertilidade.\nA empresa de engenharia Nativa tamb\u00e9m se mostrou interessada no desenvolvimento a se estender por todo o territ\u00f3rio brasileiro (Figura 51). Com a imagem de uma torre de transmiss\u00e3o el\u00e9trica sobre os tons amarelo-alaranjados de um sol que ilumina toda o fundo da fotografia ao centro, o an\u00fancio chama: \u201cHoje, estamos transmitindo mais energia para o Brasil\u201d. Ao longo do texto, a empresa informa sobre o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es na Linha de Transmiss\u00e3o Serra da Mesa-Samambaia, respons\u00e1vel pelas liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas entre a Hidrel\u00e9trica Serra da Mesa e a Subesta\u00e7\u00e3o Samambaia, no Distrito Federal. Al\u00e9m de afirmar que leva energia em favor do desenvolvimento, a marca finaliza com: \u201cParab\u00e9ns, Furnas!\u201d.\nFIGURA 51 - Nativa transmitindo energia\nFonte: Revista Veja, ed. 1553, jul. 1998.\n9.2 A RESPONSABILIDADE PELO MUNDO IMACULADO\nOs anos 1990 foram marcados pelo in\u00edcio de uma preocupa\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita sobre a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A ind\u00fastria qu\u00edmica Hoechst, por exemplo, trouxe um an\u00fancio com a tem\u00e1tica (Figura 52). Ocupando quase todo o espa\u00e7o, revela-se a fotografia de um sapato preto sobre a grama verde. O texto sugere: \u201cComo curtir o couro sem descurtir a natureza?\u201d. No rodap\u00e9, o texto de apoio conta sobre o Hoechst High Chem, um produto qu\u00edmico elaborado a partir de uma nova tecnologia, que \u00e9 usado para o curtimento de couro com a emiss\u00e3o m\u00ednima de res\u00edduos, al\u00e9m da marca estar presente em diversos espa\u00e7os da vida humana. Ao final, a marca afirma: \u201cSempre trazendo o progresso, com todo o respeito que a natureza merece.\u201d.\nFIGURA 52 - Hoechst e o cuidado com o meio ambiente\n&amp;\nGw/o airto o anim semiksaota j iiJtiii e&amp;i ?\nOUlMCA A SPNI\u00c7O O* VO\u00bb\nHoechst \u00a33\nFonte: Revista Veja, ed. 1115, jan. 1990.\noutras conclus\u00f5es al\u00e9m da simples intera\u00e7\u00e3o. O sapato est\u00e1 pisando sobre a grama, remetendo ao processo de domina\u00e7\u00e3o da natureza feito pelo homem, assim como nos diz o texto, que vende uma tecnologia qu\u00edmica, capaz de curtir couro de forma menos devastadora. Mesmo se parecendo com uma asclep\u00edade, conhecedora dos compostos da natureza e preparadora de po\u00e7\u00f5es, a Hoechst se assume muito mais enquanto uma detentora das condi\u00e7\u00f5es de progresso, garantidora da continuidade da explora\u00e7\u00e3o da terra em favor da humanidade.\nTal proposta de preserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m comp\u00f5e o discurso da Klabin, ind\u00fastria de celulose (Figura 53). Em um an\u00fancio de duas p\u00e1ginas, a marca mostra no lado esquerdo a ilustra\u00e7\u00e3o de um p\u00e1ssaro vermelho, com uma crista em forma de leque. O texto ensina o nome do animal j\u00e1 em seu t\u00edtulo - \u201cA Klabin investe na felicidade da Maria-leque.\u201d - e discorre sobre a busca deste p\u00e1ssaro pelas florestas de pinus, arauc\u00e1rias e eucaliptos plantadas pela empresa. Al\u00e9m disso, discute a import\u00e2ncia do equil\u00edbrio entre a extra\u00e7\u00e3o vegetal e a manuten\u00e7\u00e3o do habitat de p\u00e1ssaros como o que est\u00e1 em destaque. Por fim, a marca traz a frase \u201c17 de julho. Dia de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Florestas.\u201d, remetendo \u00e0 raz\u00e3o pela qual trouxe a figura da Maria-leque em seu an\u00fancio.\nFIGURA 53 - Klabin e a preserva\u00e7\u00e3o da fauna\nS kLMHN IXVF.STT. NA FFLICIUAD\u00cd DA MARIA LKUU1\n\nFonte: Revista Veja, ed. 1139, jul. 1990.\nMais uma vez, a Hoechst traz uma pe\u00e7a tocando na quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente (Figura 54). Destacadamente pode-se ver a fotografia de uma Arara Canind\u00e9 em tons azuis, amarelo-alaranjados, com a face branca e o bico e parte das penas em preto; atr\u00e1s um fundo multicolorido desfocado, mas aparentemente com desenhos geom\u00e9tricos laranja, branco e verde-lim\u00e3o. O t\u00edtulo apresenta: \u201cHoechst High Chem. Tecnologia com cor local.\u201d. Ao longo do texto de apoio, no rodap\u00e9, a marca se vangloria de suas conquistas, como o desenvolvimento de um pneu mais resistente e um carburador com tecnologia especial, desenvolvidos pelos talentos das equipes do Brasil, com qualidade internacional e cuidados com a natureza.\nFIGURA 54 - Hoechst e a tecnologia que preserva o ambiente\nFonte: Revista Veja, ed. 1215, jan. 1992.\nAo apresentar uma ave nativa brasileira, atrav\u00e9s da fotografia, a empresa elogia seus recursos humanos que se situam no Brasil, assim como podemos perceber ao longo do texto, dando destaque ao que se desenvolve dentro do pa\u00eds. Al\u00e9m disso, o exagero nas cores nos leva a um simbolismo de riqueza, biodiversidade, multiplicidade e, associadas \u00e0 ideia de que as equipes brasileiras elaboram solu\u00e7\u00f5es junto da empresa, podemos entender o an\u00fancio como uma pe\u00e7a de valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de pessoas que atuam junto \u00e0 Hoechst no Brasil.\nNeste tom multicolorido, a f\u00e1brica de material escolar Faber-Castell posta um an\u00fancio convidando para fazer algo pelo mundo (Figura 55). A imagem do an\u00fancio, dividida ao meio, separa a fotografia de um c\u00f3rrego em sua paisagem verdejante de sua continua\u00e7\u00e3o em formato de desenho, tracejado com linhas pretas e levemente colorido com um l\u00e1pis verde, o qual inclusive aparece em frente ao desenho. O t\u00edtulo faz o convite: \u201cA gente tem um mundo para colorir. Que tal come\u00e7ar pelo verde?\u201d. No decorrer do texto, a marca fala sobre a necessidade de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica e afirma que a parte que vem fazendo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e1pis com madeira reflorestada e com insumos que n\u00e3o agridem o meio ambiente. Ao final, a empresa afirma que o mundo ficar\u00e1 bonito para sempre, dependendo de n\u00f3s, de nossas atitudes.\nFIGURA 55 - Faber Castell colorindo o ambiente\nA gente tern um mundo pam colorir\nFaber-Castell\nQue tal cornecar pelo xerde?\nte\u00abWW&lt;w. \u00ab\t\u00abab&lt;>\tia\u00bb*\u00bb\u00bb!\nMpatea \u2022 M* \u00abb \u00e7m ifaaaa\nFonte: Revista Veja, ed. 11215, jan. 1992.\nA preserva\u00e7\u00e3o da natureza, neste caso, est\u00e1 ligada a um conjunto de atitudes ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de materiais que causam menos desgaste na natureza. Aqui j\u00e1 se coloca, a partir das imagens e do texto, a cor que vai ser a base para as representa\u00e7\u00f5es da consci\u00eancia ecol\u00f3gica, o verde. Al\u00e9m disso, quando a marca instiga o leitor a pensar a respeito do meio ambiente, sendo que ela toma as atitudes em favor deste, presume-se que, em primeiro lugar, a preserva\u00e7\u00e3o depende especificamente do ser humano e, em segundo lugar, de que existe um mundo sens\u00edvel, fr\u00e1gil, vulner\u00e1vel, que demanda nossos cuidados. O an\u00fancio, portanto, nos\nAl\u00e9m dos s\u00edmbolos associados ao verde, as imagens da pureza ganham outros contornos com o an\u00fancio da montadora Ford (Figura 56). O an\u00fancio emplaca de forma bastante contundente o t\u00edtulo: \u201cAr limpo agora \u00e9 original Ford.\u201d. Isto sobre um fundo azul claro e manchas brancas, como um c\u00e9u de brancas nuvens. Abaixo do t\u00edtulo, tr\u00eas p\u00e1ssaros -em tons amarelos, azuis, verdes - pousam sobre o bras\u00e3o, o logotipo da montadora. O texto de apoio, situado no rodap\u00e9, conta que a marca agora produz carros com filtros de emiss\u00e3o de gases, contribuindo, assim, para a pureza do ar e, consequentemente, a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Ao final, a empresa coloca seu slogan: \u201cCarros Ford 92. Compromisso com a Ecologia.\u201d.\nFonte: Revista Veja, ed. 1215, jan. 1992.\nAl\u00e9m das imagens associadas \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que todos os elementos do an\u00fancio est\u00e3o pairando no ar, podemos encontrar rela\u00e7\u00f5es com as imagens de pureza, limpeza. Isto \u00e9 atestado pelo texto do t\u00edtulo, assim como pelas demais imagens, mostrando defini\u00e7\u00f5es bastante claras das divis\u00f5es crom\u00e1ticas, al\u00e9m da simula\u00e7\u00e3o de brilho apresentada pelo logotipo da Ford - fazendo se parecer com um metal, pode-se observar a luminosidade purificadora que \u00e9 percept\u00edvel quando um objeto de metal \u00e9 lustrado e limpo. Neste caso, o desenvolvimento da tecnologia de filtro dos gases emitidos pelos ve\u00edculos, \u00e9 um atestado do\nAinda neste bojo, a Funda\u00e7\u00e3o S.O.S. Mata Atl\u00e2ntica se dedicou a destacar as vicissitudes passadas pelas esp\u00e9cies em risco de extin\u00e7\u00e3o (Figura 57). O t\u00edtulo consome todo o espa\u00e7o do an\u00fancio: \u201cSe est\u00e1 dif\u00edcil sobreviver a\u00ed na cidade, imagine aqui.\u201d. Logo no canto superior direito, a foto de um macaco-prego com fei\u00e7\u00f5es tristes e a m\u00e3o sobre a cara. No rodap\u00e9, o texto de apoio complementa o t\u00edtulo, argumentando que, assim como os seres humanos, os habitantes da Mata Atl\u00e2ntica tamb\u00e9m est\u00e3o sentindo os efeitos da crise, sendo que a mata a cada ano vai perdendo espa\u00e7o preservado. A seguir, a institui\u00e7\u00e3o narra um pouco de sua trajet\u00f3ria de cinco anos lutando pela preserva\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio verde. Ao lado, encontra-se a ficha de filia\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade, podendo ser preenchida pelo leitor e enviada para a institui\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 57 - Funda\u00e7\u00e3o S.O.S. Mata Atl\u00e2ntica e a preserva\u00e7\u00e3o\nSe est\u00e1 dif\u00edcil sobreviver a\u00ed\nna cidade,imagine aqui\nFonte: Revista Veja, ed. 1241, jul. 1992.\nO texto do an\u00fancio chama \u00e0 reflex\u00e3o sobre a preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, lugar de biodiversidade e bioma necess\u00e1rio para o equil\u00edbrio do planeta. Ao colocar a foto do primata com fei\u00e7\u00e3o tristonha e trazer seu argumento em torno do termo \u201csobreviv\u00eancia\u201d, podemos perceber um clamor da empresa pela manuten\u00e7\u00e3o destas vidas. Mais precisamente: a ONG clama ao leitor para que assegure, sob a condi\u00e7\u00e3o de sua filia\u00e7\u00e3o, a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies que habitam o bioma. Al\u00e9m disso, a empresa se vale de met\u00e1foras topol\u00f3gicas para discutir as quest\u00f5es associadas ao espa\u00e7o que humanos e demais seres habitam, considerando a mata\nMais uma vez o ambiente imaculado retorna em um an\u00fancio da montadora Fiat (Figura 58). Ocupando um rodap\u00e9 de duas p\u00e1ginas, o an\u00fancio da ind\u00fastria, em tons de verde e com a fotografia de um homem de terno sentado em uma cadeira dourada em meio a uma floresta, divulga sua nova conquista: a certifica\u00e7\u00e3o ISO 14001. Tal agremia\u00e7\u00e3o diz respeito aos cuidados da marca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. O texto de apoio explica que, al\u00e9m das certifica\u00e7\u00f5es de qualidade, como o ISO 9002, o novo t\u00edtulo assegura que os ve\u00edculos produzidos pela empresa tenham n\u00edveis de emiss\u00e3o de gases reduzidos, al\u00e9m da garantia de reciclagem dos autom\u00f3veis ap\u00f3s seu ciclo de vida ter se encerrado. Fazendo um jogo de palavras para convencer os consumidores que n\u00e3o obtiveram um ve\u00edculo da Fiat, a empresa encerra o an\u00fancio com a seguinte frase: \u201cSe estas informa\u00e7\u00f5es mudaram um pouco seu ponto de vista, n\u00e3o se surpreenda.\u201d.\nFIGURA 58 - Fiat e seu compromisso com a ecologia\nFonte: Revista Veja, ed. 1557, jul. 1998.\nAo longo de todo o an\u00fancio podemos ver um elogio \u00e0 qualidade da empresa. O que atesta para a rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente s\u00e3o os textos, os tons de verde e a fotografia do homem em meio ao verde. Mais do que isso, tal cadeira dourada remete \u00e0 figura de um trono, e o executivo \u00e9 o monarca benfazejo que conquistou at\u00e9 mesmo os espa\u00e7os do meio florestal, \u00e9 claro, com os cuidados que tais espa\u00e7os demandam. Ao inv\u00e9s de se colocar em um p\u00f3dio por ganhar tal reconhecimento, a marca demonstra estar muito \u00e0 frente dos concorrentes no que tange \u00e0s quest\u00f5es referentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, ao inv\u00e9s de o executivo assumir o espa\u00e7o corporativo, ele est\u00e1 em contato direto com o ambiente natural, cercado de uma natureza que n\u00e3o \u00e9 amea\u00e7adora, com arbustos verdejantes e flores vermelhas \u00e0 volta, demonstrando, assim, o dom\u00ednio - associado ao cuidado - que o homem tem em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente fechado da floresta.\n9.3 INVESTIMENTO SOB O COMANDO DOS BANCOS\nAs imagens que circundam a rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra tamb\u00e9m perpassam as rela\u00e7\u00f5es de investimento. O Unibanco se mostrou interessado em contribuir com o crescimento da agropecu\u00e1ria (Figura 59). Ao lado esquerdo do an\u00fancio, a foto de uma pastagem, destacando um homem de neg\u00f3cios segurando as r\u00e9deas de um bovino branco -eles est\u00e3o em frente aos campos verdes, cobertos por um c\u00e9u azul repleto de nuvens brancas. O texto, por sua vez, destaca alguns dados: \u201cO Sr. Olaco Agropecu\u00e1ria S/C Ltda. tem um jardim de 500 H\u00e1, 100.000 \u00e1rvores frut\u00edferas e 800 animais de estima\u00e7\u00e3o. Ele j\u00e1 pode ter uma Conta PJ.\u201d. Ao logo do texto de apoio, vemos os investimentos e as possibilidades que o homem do campo tem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abertura de uma conta com o Unibanco, sendo este um parceiro estrat\u00e9gico nos bons neg\u00f3cios realizados pelos seus clientes.\nFIGURA 59 - O Unibanco apoia o produtor rural\nFonte: Revista Veja, ed. 1140, jul. 1990.\nAqui, o Unibanco se apresenta enquanto um apoiador das atividades do homem do campo, sendo respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o de seus proventos. Os dados que se encontram no t\u00edtulo e ao longo do texto assumem pap\u00e9is de pr\u00e9-requisitos para a Conta PJ, com maiores vantagens para quem faz neg\u00f3cio, assim como o produtor rural, no caso, o empreendedor da fotografia. A natureza aqui \u00e9 representada t\u00e3o somente de acordo com sua possibilidade de gerar lucros para o produtor, sendo esta facilmente manipul\u00e1vel, administr\u00e1vel e negoci\u00e1vel, de acordo com as possibilidades e os interesses dos homens de neg\u00f3cios. O Unibanco,\nEm uma mesma vis\u00e3o de investimento, o Banco do Nordeste do Brasil lan\u00e7a um an\u00fancio trazendo sua vis\u00e3o sobre o Nordeste (Figura 60). Em duas p\u00e1ginas, o banco traz a imagem de uma paisagem rural, no lado esquerdo \u00e1rida e seca e no lado direito, cultivada, verde e com um trator ao fundo. O t\u00edtulo complementa: sobre a paisagem \u00e1rida, o texto \u201cSemi-\u00c1rido [SIC] Nordestino\u201d e acima da paisagem cultivada, o t\u00edtulo continua com \u201cSob O Ponto De Vista Do BNB\u201d. O texto de apoio que ocupa o rodap\u00e9 do an\u00fancio, traz informa\u00e7\u00f5es sobre o FNE (Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste), programa de governo administrado pelo banco, que investe nas atividades produtivas do semi\u00e1rido nordestino. Al\u00e9m disso, a marca se coloca como influ\u00eancia importante para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o, tanto na agricultura quanto na pecu\u00e1ria.\nFIGURA 60 - Banco do Nordeste do Brasil e o semi\u00e1rido\nSemi-\u00c1rido Nordestino\tSob 0 Ponto De Vista Do BNB\nt\u00bb\n\u25a0m\nbzb?. ~\nFonte: Revista Veja, ed. 1322, jan. 1994.\nAssim como anteriormente, a imagem do nordeste \u00e9 utilizada como forma de compara\u00e7\u00e3o entre uma paisagem sem vida e outra com vida. O Banco do Nordeste se mostra como um apoiador das atividades agr\u00edcolas da regi\u00e3o, a partir do gerenciamento dos financiamentos da produ\u00e7\u00e3o rural. Contudo, ao inv\u00e9s de tomar a atitude diretamente, o banco se coloca como coadjuvante, parceiro do produtor que tenha interesse em desenvolver sua produ\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento aqui est\u00e1 ligado ao esverdeamento do solo, na medida em que s\u00e3o as planta\u00e7\u00f5es que dar\u00e3o o sustento para as fam\u00edlias da regi\u00e3o Nordeste, como se as\nEm um sentido de esverdeamento, o Banco do Brasil tamb\u00e9m falou sobre investimentos na agricultura (Figura 61). Cobrindo praticamente toda a \u00e1rea do an\u00fancio, vemos a fotografia de uma planta\u00e7\u00e3o verdejante que se estende sob um c\u00e9u azul. Na linha do horizonte, uma constru\u00e7\u00e3o amarela, com o logotipo do Banco do Brasil, e um trator ao seu lado se colocam pequenos ao lado esquerdo. O texto, sob o fundo amarelo-ouro, apresenta o t\u00edtulo \u201cEstamos inaugurando um novo tempo na agricultura\u201d, e continua a apresentar as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo governo em sua pol\u00edtica agr\u00edcola. Com recursos ret\u00f3ricos usando plantio e colheita, o banco afirma que agora se colhe os resultados - juros baixos, securitiza\u00e7\u00e3o e renegocia\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, bem como a recupera\u00e7\u00e3o de renda no campo. Por fim, o an\u00fancio declara: \u201cvale a pena investir no produtor rural.\u201d.\nFIGURA 61 - Banco do Brasil investe em agricultura\nFonte: Revista Veja, ed. 1454, jul. 1996.\nAs met\u00e1foras do ouro est\u00e3o presentes em todo o an\u00fancio: na imagem, as cores douradas da caixa de texto e da constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos pontos amarelo-ouro em meio \u00e0 planta\u00e7\u00e3o, bem como o texto, que apresenta um verdadeiro super\u00e1vit para a atividade do campo. Mesmo que a maior parte do an\u00fancio seja coberta por uma planta\u00e7\u00e3o verdejante, podendo se associar os s\u00edmbolos de invers\u00e3o, na medida em que a natureza \u00e9 maior do que os construtos humanos, toda esta abund\u00e2ncia serve para ratificar a no\u00e7\u00e3o de retorno de investimento, seja por parte do homem do campo, seja a partir dos investimentos do banco.\n9.4 A PREPARA\u00c7\u00c3O PARA O FUTURO\nNos anos 1990, as imagens associadas ao futuro ganham novos contornos, especialmente em meio \u00e0 espera pelo novo mil\u00eanio. Neste sentido, a Usiminas traz um an\u00fancio pensando nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es (Figura 62). Ao centro, quatro crian\u00e7as est\u00e3o uma ao lado da outra, de costas para quem olha e abra\u00e7adas, em uma clareira em meio a um parque. O brilho do sol ilumina e perpassa os cabelos dos pequenos, dando a ver que todos posicionam o rosto na mesma dire\u00e7\u00e3o - do horizonte. O t\u00edtulo afirma \u201cO Brasil tem a melhor mat\u00e9ria-prima para conquistar o futuro.\u201d, e, abaixo da foto, continua \u201cGente.\u201d. No decorrer do texto, a empresa orgulha-se de suas atitudes em dire\u00e7\u00e3o ao Brasil, desde a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, hospitais, at\u00e9 mesmo nos investimentos em educa\u00e7\u00e3o, lazer, cultura e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. No final, a marca declara: \u201cAcreditar no Brasil e na sua gente \u00e9 o primeiro passo para a constru\u00e7\u00e3o de um novo futuro.\u201d.\nFIGURA 62 -Usiminas\nno futuro\nOente.\nUSIMINAS\nO Brasil tem a melhor mat\u00e9ria-prima para conquistar o futuro.\nFonte: Revista Veja, ed. 1324, jan. 1994.\nPreparando-se para o futuro, tamb\u00e9m o Banco Bradesco lan\u00e7a um an\u00fancio nos anos 1990 (Figura 63). Valendo-se de quatro p\u00e1ginas, o an\u00fancio come\u00e7a com a imagem de um agricultor em meio \u00e0 sua colheita de milho, dentro de um reservat\u00f3rio de colheitadeira - os infind\u00e1veis gr\u00e3os de milho t\u00eam uma tonalidade amarelo-ouro em contraste com o vermelho do bon\u00e9 do homem e as paredes do recipiente, bem como com o azul homog\u00eaneo do c\u00e9u. A segunda p\u00e1gina apresenta reservat\u00f3rios e encanamentos aparentemente de uma ind\u00fastria, com homens de capacete vermelho em meio \u00e0s m\u00e1quinas. A pr\u00f3xima p\u00e1gina mostra jovens universit\u00e1rios togados, como se estivessem em sua formatura ao ar livre, destacando-se frente a um fundo verde. Em meio a estas imagens, uma faixa vermelha as atravessa, com o seguinte texto: \u201cVencer em todos os campos. \u00c9 isso que vai fazer do Brasil um grande Pa\u00eds.\u201d. Por fim, na \u00faltima p\u00e1gina, o texto que explica toda a pe\u00e7a refere-se \u00e0 \u00faltima conquista do pa\u00eds: a vit\u00f3ria na Copa do Mundo de 1994, sendo que o banco se aproveita desta efem\u00e9ride para se mostrar enquanto parceiro das mais diversas conquistas - na agricultura, ind\u00fastria e educa\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 63 - Bradesco investe no futuro\nFonte: Revista Veja, ed. 1350, jul. 1994.\nA diversidade se encontra presente neste an\u00fancio, tanto nas imagens, mostrando as v\u00e1rias \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do Bradesco, bem como no texto, que elogia o Brasil por todas suas conquistas. Associado a isso, podemos perceber um simbolismo da riqueza: na imagem do agricultor pegando seu ouro, o resultado da safra do milho, a ind\u00fastria, com m\u00e1quinas maiores do que os pr\u00f3prios seres humanos, e nos formandos alegres, concluindo mais uma etapa. O texto n\u00e3o s\u00f3 parabeniza o Brasil pela conquista da ta\u00e7a na Copa do Mundo, mas se vale da met\u00e1fora do campo para indicar tanto o campo de futebol, da vit\u00f3ria citada, mas tamb\u00e9m os\nA perspectiva de futuro ganha tamb\u00e9m a consolida\u00e7\u00e3o de uma nova moeda: o Plano Real (Figura 64). Em destaque, a foto de uma nota de um real, verde, mas sem a tradicional ilustra\u00e7\u00e3o do rosto da Rep\u00fablica, dando lugar ao rosto - esverdeado - de um menino, de semblante confiante. Abaixo da imagem, o t\u00edtulo elogia: \u201cReal. Mais que uma moeda, um projeto para o Brasil.\u201d. O texto de apoio relata o controle da infla\u00e7\u00e3o realizado pela implementa\u00e7\u00e3o do plano h\u00e1 dois anos, sendo que, neste contexto, aumentou o poder de compra do consumidor, o qual p\u00f4de pensar suas demandas a longo prazo. A pe\u00e7a finaliza com o argumento de que o pr\u00f3ximo passo \u00e9 tornar a na\u00e7\u00e3o mais justa, caminhar para frente, al\u00e9m de que tais demandas conhecidas dos brasileiros tamb\u00e9m \u00e9 um compromisso do Governo.\nFIGURA 64 - O advento do Plano Real\nFonte: Revista Veja, ed. 1453, jul. 1996.\nAs imagens de futuro aqui se ligam \u00e0s imagens de vis\u00e3o, previs\u00e3o. Quando a pe\u00e7a cita o projeto que o governo tem para a na\u00e7\u00e3o, podemos entender que h\u00e1 uma inten\u00e7\u00e3o planejada frente \u00e0s conquistas at\u00e9 ent\u00e3o realizadas. Neste caso, o Plano Real, implantado h\u00e1 dois anos deste an\u00fancio, j\u00e1 ganha suas divisas e se prepara para a continuidade de suas opera\u00e7\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem visual, temos um simbolismo associando futuro ao valor: o menino, estampado na nota substitui a figura da Rep\u00fablica por representar o baluarte das pol\u00edticas\nA ind\u00fastria Hoechst tamb\u00e9m lan\u00e7a m\u00e3o das vis\u00f5es de futuro (Figura 65). Trazendo ao centro a figura de uma m\u00e3e segurando seu rec\u00e9m-nascido, ambos deitados sobre len\u00e7\u00f3is brancos, aparentemente em um hospital, a marca traz o seguinte t\u00edtulo: \u201cEle chega ao mundo hoje com uma expectativa de vida duas vezes maior do que h\u00e1 100 anos.\u201d. O texto apresenta os diversos investimentos que a empresa realiza na \u00e1rea da sa\u00fade, como bacteriologia, imunologia e quimioterapia, sendo respons\u00e1vel por diversos insumos de medicamentos. Al\u00e9m disso, a marca apresenta a Hoechst Marion Roussel, sua divis\u00e3o farmac\u00eautica, e afirma que investe US$ 1,5 bilh\u00e3o em pesquisa farmac\u00eautica para que as crian\u00e7as nascidas a partir de ent\u00e3o possam alcan\u00e7ar uma maior perspectiva de vida.\nFIGURA 65 - O futuro aos olhos da Hoechst\nEle chega ao mundo hoje com uma expectativa de vida duas vezes maior do que h\u00e1 100 anos.\n\nHoechst B\nFonte: Revista Veja, ed. 1454, jul. 1996.\nO ambiente esterilizado da foto, al\u00e9m da limpeza da mulher e do beb\u00ea nos levam a uma simbologia da pureza. Al\u00e9m disso, \u00e9 atrav\u00e9s da pesquisa farmac\u00eautica, de investimentos aos bilh\u00f5es que se conseguir\u00e1 elevar a expectativa de vida das crian\u00e7as nascidas pr\u00f3ximas ao novo mil\u00eanio. Aqui, o futuro se liga \u00e0 perspectiva de vida: quanto mais tempo de vida os seres humanos puderem ter, a partir dos medicamentos e tecnologias de prote\u00e7\u00e3o. A natureza aqui n\u00e3o \u00e9 presente, mas se coloca como subentendida como um poss\u00edvel impedimento para as possibilidades de crescimento e desenvolvimento dos indiv\u00edduos.\nNeste contexto, a mesma empresa trouxe um an\u00fancio falando de futuro, mas com outros contornos (Figura 66). Ao cobrir quase toda a \u00e1rea do an\u00fancio, a fotografia de uma crian\u00e7a chama aten\u00e7\u00e3o. Ela est\u00e1 sorrindo, abrindo a boca, mostrando os dentes. A imagem est\u00e1 em uma grada\u00e7\u00e3o monocrom\u00e1tica, em tons esverdeados e, sobre o espa\u00e7o do fundo, o t\u00edtulo: \u201cCi\u00eancias da Vida significam o futuro da sa\u00fade e da alimenta\u00e7\u00e3o. Hoechst significa o novo futuro das Ci\u00eancias da Vida.\u201d. O texto de apoio, que neste caso se coloca acima da imagem, comenta sobre o papel da divis\u00e3o farmac\u00eautica da Hoechst, a Hoechst Marion Roussel, bem como da Hoechst Schering AgrEvo, sua divis\u00e3o agr\u00edcola. Com pesquisas em tecnologia de f\u00e1rmacos e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a empresa se coloca como preocupada com as principais mantenedoras das necessidades futuras da sociedade - sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 66 - Hoechst e a tecnologia para o futuro\n1\u00bb\u00bb ruue \u2022 btr\tHoechst\"\nFonte: Revista Veja, ed. 1554, jul. 1998.\nA Hoechst, nesta pe\u00e7a, \u00e9 um or\u00e1culo: repleto da simbologia das previs\u00f5es, a marca se coloca como dotada de tal sabedoria que deve e pode perceber as futuras \u00e1reas necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o da vida - neste caso, a sa\u00fade, atrav\u00e9s da divis\u00e3o farmac\u00eautica, e a alimenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da divis\u00e3o agr\u00edcola. A imagem da crian\u00e7a sorrindo aparece muito menos como resultado de algo que foi feito, mas uma vis\u00e3o do que poder\u00e1 ser realizado no futuro pela empresa em favor da continuidade da vida. Ao inv\u00e9s de apresentar as solu\u00e7\u00f5es concretas e expl\u00edcitas elaboradas pelas suas divis\u00f5es, a Hoechst optou por deixar a completude de suas capacidades envolta em meio a um texto mais sugestivo do que explicativo.\n10\tD\u00c9CADA DE 2000: SUSTENTABILIDADE\nA d\u00e9cada de 2000 marca a virada do novo mil\u00eanio. \u00c9poca de transi\u00e7\u00e3o de ciclos, momento de pensar a respeito do que se fez at\u00e9 ent\u00e3o e pensar em perspectivas futuras. \u00c9 neste eixo temporal que se encontram a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, as perspectivas de futuro e o desenvolvimento para dar origem \u00e0 no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Podemos dizer que o discurso publicit\u00e1rio acompanha tais mudan\u00e7as que j\u00e1 vinham acontecendo nas estruturas mercadol\u00f3gicas das empresas, mas que se solidifica, se cristaliza, ganha nome: a sustentabilidade.\n10.1 O DESENVOLVIMENTO RECONHECIDO E PREMIADO\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento na d\u00e9cada de 2000 ganha diferentes contornos, na medida em que a economia brasileira avan\u00e7a. A Monsanto trouxe um an\u00fancio com o tema dos Transg\u00eanicos e da Biotecnologia (Figura 67). Em destaque, um homem com uma camisa azul segura uma placa branca, indicando o t\u00edtulo do an\u00fancio: \u201cPor novas fontes de Energia!\u201d. Ao seu redor, uma planta\u00e7\u00e3o verdejante, com p\u00e9s de milho altos que quase alcan\u00e7am a altura do homem, al\u00e9m de uma caminhonete estacionada logo ao lado das plantas. Ao fundo, silos prateados assumem tamb\u00e9m a colora\u00e7\u00e3o azul clara do c\u00e9u. O subt\u00edtulo complementa: \u201cSe voc\u00ea j\u00e1 pensou num mundo melhor, voc\u00ea j\u00e1 pensou em transg\u00eanicos.\u201d. Ao longo do texto, a empresa fala das vantagens da biotecnologia para a agricultura, na medida em que estas poder\u00e3o fornecer \u00f3leo combust\u00edvel no futuro, reduzindo nossa depend\u00eancia do petr\u00f3leo. Ao fim, a marca declara: \u201cBiotecnologia \u00e9 isso: a tecnologia para uma vida melhor.\u201d.\nFonte: Revista Veja, ed. 1835, jan. 2004.\nNa medida em que o an\u00fancio lan\u00e7a m\u00e3o ostensivamente de diversos tons de azul, especialmente em um espectro clarificante, podemos nos deparar com a imageria da claridade, da luminosidade. Al\u00e9m disso, esta luminosidade se traduz na luz do conhecimento, j\u00e1 que o tema da pe\u00e7a se constitui no desenvolvimento, pesquisa e implementa\u00e7\u00e3o de biotecnologia, uma \u00e1rea cientifica respons\u00e1vel, entre outras coisas, pela cria\u00e7\u00e3o de seres transg\u00eanicos, aparentemente mais resistentes \u00e0s intemp\u00e9ries. O desenvolvimento, neste caso, vem em favor da tecnologia, bem como na diversidade de fontes energ\u00e9ticas, necess\u00e1rias ao enfrentamento do novo mil\u00eanio que se iniciou \u00e0 \u00e9poca do an\u00fancio.\nEm celebra\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento, a gigante Petrobr\u00e1s lan\u00e7ou um an\u00fancio com uma not\u00edcia importante (Figura 68): o t\u00edtulo de Refinador Internacional do Ano, em 2004. Ao fundo, uma parede verde, que vai se clarificando na medida em que se aproxima do objeto ao centro: trata-se de um trof\u00e9u, em tons dourados e com uma base lustrada contendo o nome da agremia\u00e7\u00e3o, feito em formato de um emaranhado de canos e reservat\u00f3rios, tais quais os equipamentos de uma refinaria. O texto ao lado apresenta o t\u00edtulo \"A Petrobr\u00e1s transformou petr\u00f3leo em ouro.\", seguido da explica\u00e7\u00e3o sobre o tipo de pr\u00eamio, entregue pela World Refining Magazine, de San Antonio, Texas. Tal certifica\u00e7\u00e3o foi entregue em raz\u00e3o do desenvolvimento de combust\u00edveis mais limpos, bem como pela vis\u00e3o de futuro propagada pela marca.\nFonte: Revista Veja, ed. 1863, jul. 2004.\nO simbolismo da luminosidade mais uma vez se faz presente neste an\u00fancio: o brilho dourado do trof\u00e9u, a luz que vai se projetando na medida em que contorna a pe\u00e7a em destaque. Associado a isso e at\u00e9 mais proeminente, toda a imageria do ouro e da riqueza v\u00e3o se erigindo ao longo da imagem e do texto - a fonte de riqueza do pa\u00eds n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 no petr\u00f3leo, mas tamb\u00e9m nos processos de obten\u00e7\u00e3o de energia mais limpa, sendo a Petrobr\u00e1s uma empresa que n\u00e3o s\u00f3 extrai esta riqueza, mas faz parte dela. Contudo, tal riqueza est\u00e1 representada para uma exclusiva no\u00e7\u00e3o: a de crescimento, desenvolvimento, em especial a diferencia\u00e7\u00e3o da empresa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais.\nNeste sentido de valorizar as conquistas nacionais, a empresa de cosm\u00e9ticos O Botic\u00e1rio lan\u00e7a um an\u00fancio imponente (Figura 69). Mostrando a fachada de sua f\u00e1brica em uma arquitetura modernista, n\u00e3o muito alta, a empresa mostra, \u00e0 direita, um totem que se estende at\u00e9 o c\u00e9u contendo o logotipo da marca, e, ao centro, um mastro com a bandeira do Brasil hasteada e tremulando em meio ao c\u00e9u. O t\u00edtulo do an\u00fancio comenta: \u201cMais uma hist\u00f3ria de amor ganha o Oscar. Voc\u00ea e o Botic\u00e1rio.\u201d. Ao longo do texto de apoio do rodap\u00e9, vemos a explica\u00e7\u00e3o deste reconhecimento: O Botic\u00e1rio venceu o pr\u00eamio de Varejista Internacional de 2015 e se valeu do an\u00fancio para compartilhar a not\u00edcia com a comunidade de consumidores brasileiros.\nFonte: Revista Veja, ed. 1940, jan. 2006.\nA constru\u00e7\u00e3o imponente, assim como o totem com o nome da empresa se estendendo at\u00e9 o c\u00e9u nos remetem a um simbolismo ascensional. Os tons claros e a brancura das nuvens colocam a marca em um patamar celestial. O texto, por sua vez, corrobora para este simbolismo, na medida que elogia a atua\u00e7\u00e3o da empresa ao longo dos anos, sendo o pr\u00eamio o resultado de sua hist\u00f3ria de gl\u00f3rias e busca pela inova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a bandeira do Brasil, hasteada e tremulando livre pelo c\u00e9u, tamb\u00e9m coloca em jogo a soberania nacional, na medida que uma empresa brasileira ganhando uma agremia\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 motivo de comemora\u00e7\u00e3o nestas terras, que merece ser celebrado com o s\u00edmbolo do pa\u00eds por excel\u00eancia, sua bandeira, hasteada no ponto mais alto do c\u00e9u.\nNeste sentido de eleva\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a empresa Siemens lan\u00e7ou seu an\u00fancio em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento (Figura 70). Dividida em tr\u00eas colunas, a pe\u00e7a mostra, na primeira coluna, a imagem a\u00e9rea de um estacionamento repleto com autom\u00f3veis das mais diferentes cores, aparentemente carros populares, imagem esta indicada pelo t\u00edtulo \u201cComo fabricar produtos personalizados a pre\u00e7os acess\u00edveis?\u201d. Ao centro, a imagem a\u00e9rea de um oceano azul, mostrando moinhos de energia e\u00f3lica em tons prateados, um navio singra o espa\u00e7o e logo abaixo dele, o texto: \u201cComo suprir de energia um planeta faminto por eletricidade sem prejudic\u00e1-lo?\u201d. A terceira imagem \u00e9 do gramado em frente a uma escola, aparentemente vendo de cima a sa\u00edda dos estudantes, uniformizados, adolescentes e multi\u00e9tnicos, mostrando o seguinte t\u00edtulo: \u201cComo detectar doen\u00e7as antes que elas apare\u00e7am?\u201d. O rodap\u00e9 do an\u00fancio\nFIGURA 70 - Siemens ajuda o Brasil a se desenvolver\nFonte: Revista Veja, ed. 2070, jul. 2008.\nAs tr\u00eas \u00e1reas separadas pelo an\u00fancio s\u00e3o respondidas pelo texto e correspondem \u00e0s divis\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o da Siemens. Com imagens a\u00e9reas e que mostram elementos que, ao n\u00edvel dos olhos s\u00e3o de grande porte, aqui se parecem pequenos, podemos associar um duplo simbolismo, ascensional e associado \u00e0 vis\u00e3o. A marca, em suas fotografias, se apresenta enquanto um ser onipresente, com vis\u00e3o ampliada e consciente de seu papel e sua responsabilidade para com as demandas das gera\u00e7\u00f5es atuais. Mais do que isso, a Siemens tem a solu\u00e7\u00e3o, ela j\u00e1 sabe as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o que necessitam de aten\u00e7\u00e3o, sendo n\u00e3o s\u00f3 sabedora das demandas, mas atuante em favor da coletividade. O desenvolvimento aqui est\u00e1 ligado ao saber olhar as quest\u00f5es sob um \u00e2ngulo mais afastado, que permita visualizar o todo.\n10.2 SUSTENTABILIDADE, O NOME DA PRESERVA\u00c7\u00c3O\nFIGURA 71 - Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio e o exemplo ecol\u00f3gico\nAUOffA PATRI\nDA IIHMAN1\nFonte: Revista Veja, ed. 1631, jan. 2000.\nAinda aqui nesta pe\u00e7a a natureza \u00e9 apresentada como um jardim imaculado, que necessita dos cuidados da humanidade para a sobreviv\u00eancia. Tal lugar, a reserva ecol\u00f3gica da Funda\u00e7\u00e3o, mesmo sendo um patrim\u00f4nio natural, diz qual \u00e9 seu dono: a humanidade. A rela\u00e7\u00e3o com o Oscar, agremia\u00e7\u00e3o de renome na \u00e1rea do cinema, torna-se met\u00e1fora para indicar que tal atitude da empresa foi reconhecida com m\u00e9rito internacional, inclusive pelo referendo da Unesco como \u00f3rg\u00e3o ratificador de tal a\u00e7\u00e3o. O Jardim do \u00c9den novamente se coloca nas p\u00e1ginas da revista, na medida em que a marca se coloca como cuidadora da biodiversidade de tal sistema natural.\nA empresa Opportunity, administradora de recursos, trouxe um an\u00fancio ligado \u00e0 natureza (Figura 72). Ao lado esquerdo, sobre um fundo verde, um felino com fei\u00e7\u00f5es de filhote se esgueira sobre um tronco de \u00e1rvore. O animal est\u00e1 com os olhos arregalados e a face encimada sobre o tronco. Abaixo, o t\u00edtulo \u201cOlhando assim parece um gatinho.\u201d \u00e9 complementado pelo subt\u00edtulo \u201cUm especialista em zoologia sabe que este filhote pertence \u00e0 feroz esp\u00e9cie dos linces.\u201d. Ao longo do texto, a marca comenta sobre os riscos associados aos\nFIGURA 72 - O cuidado do Opportunity\nFonte: Revista Veja, ed. 1656, jul. 2000.\nAo observarmos a imagem, de um felino filhote, aparentemente indefeso, podemos associar tal visualidade ao simbolismo da pureza, tamb\u00e9m ligado \u00e0 necessidade de prote\u00e7\u00e3o, assim como foi ordenado a Ad\u00e3o e Eva que cuidassem do Jardim do \u00c9den. Contudo, na medida em que interpretamos o texto, tal figura indefesa marca o est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o de um animal feroz: o lince, um predador, muitas vezes inimigo do homem. O texto de apoio, neste caso, aconselha a cuidar, entender quais s\u00e3o as vantagens e riscos para o investimento de recursos. Desta forma, a empresa se apresenta como um or\u00e1culo, sabedor das consequ\u00eancias e dos tempos vindouros, al\u00e9m de guardar a sabedoria de entender os tempos do desenvolvimento.\nPensando na prote\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, a Eletronorte trouxe um an\u00fancio verdejante (Figura 73). Ao fundo, est\u00e1 estendido um tecido verde, mostrando a sombra de palmeiras, com bordas de bordado \u00e9tnico. No canto inferior direito, posiciona-se uma mulher ind\u00edgena, recortada de sua paisagem, erguendo uma crian\u00e7a sobre um de seus ombros e, um pouco mais \u00e0 frente, se coloca outra crian\u00e7a, um pouco mais velha. O t\u00edtulo apresenta o logotipo do projeto - \u201cPrograma Waimiri Atroari\u201d - e a chamada: \u201cUma Na\u00e7\u00e3o volta a nascer.\u201d. No decorrer do texto explicativo, a empresa indica que tal projeto foi feito em parceria com a\nFIGURA 73 - Eletronorte protege os povos ind\u00edgenas\n\nFonte: Revista Veja, ed. 1733, jan. 2002.\nO fundo verde j\u00e1 caracteriza a associa\u00e7\u00e3o a um an\u00fancio associado \u00e0 tem\u00e1tica ambiental. Quando associamos os tra\u00e7os do logotipo do projeto, as fotografias dos \u00edndios recortadas e posicionadas ao canto, j\u00e1 podemos entender que se trata n\u00e3o s\u00f3 da quest\u00e3o ambiental, mas a quest\u00e3o ind\u00edgena. O interessante \u00e9 que tais figuras ind\u00edgenas n\u00e3o est\u00e3o posicionadas em seu ambiente; eles foram recortados para compor a arte do an\u00fancio. Ao longo do texto, o an\u00fancio apresenta a comunidade Waimiri Atroari quase como uma comunidade prestes a ser extinta, inserida em seu jardim do \u00c9den. Mesmo n\u00e3o sendo expl\u00edcito, mas trazendo a indica\u00e7\u00e3o que a comunidade ind\u00edgena se localiza no mesmo espa\u00e7o que uma ind\u00fastria el\u00e9trica constru\u00edda pelo colonizador, podemos entender o an\u00fancio - e o programa - como uma esp\u00e9cie de atividade para redimir o homem branco pela destrui\u00e7\u00e3o causada ao longo dos anos de funcionamento do empreendimento.\nplanta\u00e7\u00e3o de milho. O t\u00edtulo explica: \u201cPara diminuir o n\u00famero de v\u00edtimas da viol\u00eancia no campo, estamos usando um outro n\u00famero: 0800 78 7000 - Disque Terra e Paz.\u201d. O texto que segue explica as estat\u00edsticas das mortes em conflitos no campo, sendo que em 1985 houveram 180 mortos e, em 2001, este n\u00famero caiu para 14, n\u00e3o s\u00f3 em raz\u00e3o do caminhar da Reforma Agr\u00e1ria, mas tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de ouvidorias para estes conflitos. Por fim, o an\u00fancio comunica: \u201cMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Incra. Transformando a vida no campo para melhor.\u201d.\nFIGURA 74 - O Governo Federal cuida dos campos brasileiros\nFonte: Revista Veja, ed. 1736, jan. 2002.\nA \u00fanica imagem que imita a figura humana de tal paisagem \u00e9 o espantalho, na medida em que se estende pelo visual do an\u00fancio em formato de cruz. A quest\u00e3o do campo n\u00e3o est\u00e1 ligada simplesmente \u00e0 reforma agr\u00e1ria, mas tamb\u00e9m aos conflitos que se interp\u00f5em neste cen\u00e1rio. Desta forma o simbolismo da cruz, trazido pelo espantalho e as imagens de viol\u00eancia, invocadas pelo texto, nos levam \u00e0 toda uma simbologia ligada \u00e0 religi\u00e3o crist\u00e3, especialmente no que diz respeito \u00e0 expia\u00e7\u00e3o dos pecados feita por Jesus Cristo - sendo que, neste caso, os pecados se associam \u00e0s mortes no campo e \u00e0 viol\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra.\nde viagens, com cartazes de lugares futur\u00edsticos, a qual se preenche de filtros de cor verde. Ao lado direito, o mesmo homem portando uma mochila, casaco, bermuda e t\u00eanis de aventura, se posiciona sobre uma pedra de rio, que pertence a uma corredeira, cercada por uma mata verde que se estende por toda a \u00e1rea desta metade da pe\u00e7a. Nesta parte, apresenta-se o t\u00edtulo \u201c\u00c0s vezes a vida pede Visa.\u201d E complementa-se com o logotipo e o slogan ao canto: \u201cVisa. Em todos os momentos.\u201d.\nFIGURA 75 - Visa e o bucolismo\nFonte: Revista Veja, ed. 1759A, jul. 2002.\nPodemos perceber aqui o chamamento da marca para que o homem descubra mais sobre a natureza. Ao associar a palavra vida ao lado da corredeira, a Visa j\u00e1 indica qual sua percep\u00e7\u00e3o a respeito do que \u00e9 esperado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida: um caminho ligado ao bucolismo. A divis\u00e3o sim\u00e9trica do homem, tal qual est\u00e1 posta no an\u00fancio, indica a perfei\u00e7\u00e3o desejada, ligada ao homem vitruviano de Da Vinci, neste caso, perfei\u00e7\u00e3o esta alcan\u00e7ada a partir do contato com a natureza selvagem. Esta natureza \u00e9, portanto, uma mata fechada, um lugar repleto de desafios e aventuras para que o homem possa explorar e, ao mesmo tempo que a conhece, conhece-se tamb\u00e9m.\nFIGURA 76 - Monsanto pede pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n- PRESERVE b\n&lt;A NATUREZA\u00bb\n\u00bb \u00bbni i\u00bb n\n\u2022\u2022 \u2022\u2022\nFonte: Revista Veja, ed. 1837, jan. 2004.\nA mulher em paisagem natural, a chamada sobre a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, neste an\u00fancio, serve apenas como subterf\u00fagio para a ratifica\u00e7\u00e3o do uso de alimentos transg\u00eanicos. Tal imagem n\u00e3o condiz necessariamente com o texto, mas \u00e9 colocada em raz\u00e3o da perspectiva de menor uso de agrot\u00f3xicos, os quais prejudicam a natureza. A Monsanto se coloca aqui como asclep\u00edade, conhecedora das vicissitudes dos homens e da terra, com conhecimento sobre os elixires e as plantas, de forma a controlar os avan\u00e7os das doen\u00e7as - a partir da tecnologia - e conduzir ao processo de cura.\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, o Banco Real tamb\u00e9m trouxe sua proposta de solu\u00e7\u00e3o (Figura 77). Em destaque, a imagem de um cheque do banco todo feito em papel reciclado, sobre uma mesa de madeira crua. Ao lado, o texto, come\u00e7ando com o t\u00edtulo: \u201cOs tal\u00f5es de todos os nossos clientes s\u00e3o produzidos de maneira ecologicamente correta. A natureza agradece.\u201d. Em seguida, o texto de apoio argumenta que s\u00e3o pequenas atitudes que podem ajudar na preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a escolha por papeis produzidos de forma ecologicamente\nFIGURA 77 - Banco Real investe em papel reciclado\nFonte: Revista Veja, ed.1963, jul. 2006.\nAqui, a sustentabilidade est\u00e1 ligada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Mas, por mais que traga a palavra, a marca sequer explica o que significa, deixando ao leitor o encargo de compreender tal no\u00e7\u00e3o a partir do texto que fala sobre reciclagem, uso de papel ecologicamente respons\u00e1vel e assim por diante. O banco n\u00e3o sabe simplesmente que \u00e9 preciso fazer algo em rela\u00e7\u00e3o ao planeta, mas afirma que est\u00e1 fazendo, podendo ser associado tamb\u00e9m \u00e0 figura de Ascl\u00e9pio, na medida em que det\u00e9m o conhecimento das t\u00e9cnicas cir\u00fargicas - neste caso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de papel - para melhorar n\u00e3o somente a condi\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o com o ambiente.\n\u00c9 sob a \u00e9gide da sustentabilidade que outro banco, o Banco do Brasil, resolveu apresentar mais um an\u00fancio (Figura 78). Ao fundo, a imagem em contraplong\u00e9e de um ip\u00ea amarelo, contrastando suas flores amarelas com o azul do c\u00e9u, se estende por um pouco mais da metade do an\u00fancio. Abaixo, uma faixa amarela com texto azul indicando o t\u00edtulo do an\u00fancio: \u201cBanco da Sustentabilidade\u201d. O texto de apoio fala sobre o anivers\u00e1rio de 200 anos do banco em 2008 e coloca na perspectiva de futuro sua expectativa, tanto \u00e9 que o subt\u00edtulo diz: \u201cFazer o futuro \u00e9 valorizar as pessoas e o lugar onde elas vivem.\u201d.\nFIGURA 78 - Banco do Brasil como o banco da sustentabilidade\nFonte: Revista Veja, ed. 2042, jan. 2008.\nA simbologia do ouro e da riqueza se fazem fortes neste an\u00fancio: cada flor do ip\u00ea \u00e9 um gr\u00e3o de ouro, representando nossas riquezas, especialmente as naturais. Sendo este um an\u00fancio de banco, cuja fun\u00e7\u00e3o social se liga a guardar os ativos financeiros dos indiv\u00edduos e representa um \u00edndice de eleva\u00e7\u00e3o social, j\u00e1 que trabalha com valores e bens financeiros, o simbolismo associado \u00e0 riqueza se completa nesta pe\u00e7a. Al\u00e9m disso, tal riqueza agora tem nome: sustentabilidade. E esta \u00faltima est\u00e1 ligada \u00e0 perspectiva de futuro, sendo que o interesse da marca \u00e9 que tais riquezas se perpetuem ao longo do tempo, at\u00e9 o futuro.\nO Banco Bradesco, autointitulado Banco do Planeta, tamb\u00e9m se vale de um an\u00fancio ligado \u00e0 sustentabilidade (Figura 79). A pe\u00e7a, de duas p\u00e1ginas, j\u00e1 performa um contraste entre o verde, saud\u00e1vel, e o ressequido. No lado esquerdo, sob um fundo verde claro, o texto se apresenta, cujos t\u00edtulo e subt\u00edtulo s\u00e3o: \u201cChegou o \u00fanico cart\u00e3o de cr\u00e9dito que voc\u00ea usa e a Amaz\u00f4nia agradece. Cart\u00e3o Amazonas Sustent\u00e1vel. O primeiro cart\u00e3o de cr\u00e9dito desenvolvido com material reciclado.\u201d. O texto de apoio detalha o funcionamento do cart\u00e3o, afirmando que parte da receita ser\u00e1 destinada \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Amazonas Sustent\u00e1vel. Logo abaixo, uma m\u00e3o segura o cart\u00e3o e, embaixo dela, se estende uma faixa vermelha que perpassa a largura do an\u00fancio e diz: \u201cBradescompleto\u201d. Na p\u00e1gina da direita, o contraste \u00e9 mais evidente: com uma folha ressecada, amarelada ocupando toda a \u00e1rea da p\u00e1gina, o an\u00fancio mostra somente uma parte verde desta folha, sendo tal \u00e1rea do tamanho e formato do cart\u00e3o de cr\u00e9dito.\nChegou o \u00fanico cart\u00e3o de cr\u00e9dito que voc\u00ea usa e a Amaz\u00f4nia agradece.\nCartfco AfflftMiMl fiutt*\u00bbt\u00bb\u00e2val O potwalrA raitie da cr\u00e2dito duon.fllwifto ca\u00bbfl nutaflal racklado\n\u2022\u2022\u2022\u00abI\n\n\n\nBradesco\nip\nCart\u00f5es\nX.\t1\nFonte: Revista Veja, ed. 2044, jan. 2008.\nTemos aqui o uso do contraste entre verde e marrom para marcar a separa\u00e7\u00e3o entre uma natureza saud\u00e1vel e viva e outra, ressecada e morta. O banco coloca em um item, o cart\u00e3o de cr\u00e9dito, a arma que vai salvar a natureza de seu destino ingrato. A figura do \u00c9den ainda \u00e9 presente, na medida em que h\u00e1 o contraste daquilo que tem vida com aquilo que est\u00e1 morrendo, sendo o cart\u00e3o uma iniciativa para manter este jardim, este planeta sempre verdejante. Quando marca o formato e tamanho do cart\u00e3o de cr\u00e9dito em verde, a empresa mostra a porta de entrada para este \u00c9den, atrav\u00e9s da compra do servi\u00e7o oferecido pelo banco.\nEm mesmo simbolismo de contraste, a Revista Veja trouxe uma s\u00e9rie de an\u00fancios na inten\u00e7\u00e3o de debater as quest\u00f5es ambientais (Figura 80). Sobre um fundo amarelo vibrante, um menino negro, com semblante preocupado, segura duas fotografias, uma em cada uma das m\u00e3os. A primeira, mostra um homem e uma crian\u00e7a sobre uma bicicleta, acompanhados de um cachorro, em meio a um caminho desolado pela devasta\u00e7\u00e3o - \u00e1rvores cortadas, queimadas, o caminho \u00e1rido, o ar com uma fuma\u00e7a. Do outro lado, a fotografia de parte de uma \u00e1rvore alta da selva amaz\u00f4nica, cercada de palmeiras, cip\u00f3s e plantas mais baixas, mostrando praticamente todo o cen\u00e1rio verde, como de uma mata fechada. Em cima, o t\u00edtulo contextualiza: \u201cIndispens\u00e1vel para o pa\u00eds que queremos ser.\u201d.\nFonte: Revista Veja, ed. 2045, jan. 2008.\nO amarelo que at\u00e9 ent\u00e3o representava riqueza, neste caso refere-se \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, ao sinal amarelo. Al\u00e9m disso, o rosto do menino e o contraste entre as fotografias chamam aten\u00e7\u00e3o pela preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais. Al\u00e9m da imagem do \u00c9den, ao apresentar o contraste entre uma fotografia e outra, a imagem da \u00e1rvore perpassando a fotografia da direita, remete \u00e0 \u00e1rvore c\u00f3smica, ponte entre o c\u00e9u e a terra. Tamb\u00e9m, a escolha do menino e o texto, que fala sobre \u201co pa\u00eds que queremos ser\u201d, remetem \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com o intuito de assegurar o futuro da na\u00e7\u00e3o.\n10.3 RUMO AO NOVO MIL\u00caNIO\nEm rela\u00e7\u00e3o ao futuro, \u00e9 na d\u00e9cada de 2000 que o futuro chega, j\u00e1 que se vive o novo mil\u00eanio e as marcas desfilam para propor sua presen\u00e7a ao longo deste novo momento. \u00c9 este o mote de um an\u00fancio da CSN, a partir de sua Central Termoel\u00e9trica (Figura 81). Ao centro, a fotografia em tons avermelhados, de duas m\u00e3os circundando um globo luminoso, sendo que tanto as m\u00e3os quanto o globo t\u00eam tal desfoque que n\u00e3o se consegue precisar bem suas posi\u00e7\u00f5es. Em cima, o t\u00edtulo afirma: \u201cA CSN est\u00e1 dando luz ao Novo Mil\u00eanio.\u201d. O texto de apoio, abaixo da imagem, explica o funcionamento e as vantagens da nova Central Termoel\u00e9trica da CSN. Por fim a marca indica que a pot\u00eancia m\u00e1xima da nova obra s\u00f3 ser\u00e1 atingida no m\u00eas seguinte, mas que tal feito j\u00e1 \u00e9 um avan\u00e7o para o desenvolvimento e para o futuro do pa\u00eds.\nFIGURA 81 - CSN e o novo mil\u00eanio\nFonte: Revista Veja, ed. 1630, jan. 2000.\nO fundo escuro, a bola de luz cercada pelas m\u00e3os n\u00e3o s\u00f3 remete a um simbolismo da luminosidade, mas tamb\u00e9m remonta a cosmologia crist\u00e3. Isto porque, da escurid\u00e3o, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de Deus, veio a surgir a luz. Sendo o homem sua imagem e semelhan\u00e7a, \u00e9 pela CSN que tal luz vai ser produzida e distribu\u00edda. Al\u00e9m da imita\u00e7\u00e3o do ato criativo original, o an\u00fancio apela para o futuro, na medida em que apresenta as condi\u00e7\u00f5es criadas pela empresa para que o desenvolvimento continue em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao futuro, a montadora Renault apresentou um an\u00fancio de seis p\u00e1ginas ao longo de uma edi\u00e7\u00e3o de julho de 2000 (Figura 82). Todas as p\u00e1ginas apresentam crian\u00e7as, tr\u00eas no total, em fotografias delicadas e com fundo preto, sendo apresentadas todas em preto e branco, apenas com o bras\u00e3o da marca em um quadro amarelo pequeno nos cantos. O primeiro conjunto de p\u00e1ginas apresenta uma crian\u00e7a usando um chap\u00e9u feito de jornal com o t\u00edtulo: \u201cAir bag duplo de s\u00e9rie. Porque tudo pode ser opcional num carro, menos sua vida. A segunda crian\u00e7a acabou de sair do banho, o que \u00e9 mostrado pela toalha em sua cabecinha, dando a ver a etiqueta com os dizeres: \u201cNosso air bag duplo \u00e9 como uma vida: n\u00e3o tem pre\u00e7o.\u201d. Por fim, a \u00faltima crian\u00e7a se esgueira sobre a cabeceira de uma cama de metal e usa uma camiseta com a frase: \u201cAir bag duplo de s\u00e9rie desde os modelos 1.0. Porque nos nossos carros a vida n\u00e3o \u00e9 opcional.\u201d. Ao lado desta, o texto de apoio mostra a Renault n\u00e3o s\u00f3 como uma marca que investe em tecnologia, mas tamb\u00e9m se assegura como parceira dos brasileiros, preocupada com a seguran\u00e7a e o desenvolvimento do futuro do pa\u00eds.\nFonte: Revista Veja, ed. 1657, jul. 2000.\nA Renault, em seu conjunto de an\u00fancios coloca o foco na preocupa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as, sua seguran\u00e7a e seu futuro. Desta forma, desenvolve, j\u00e1 como item obrigat\u00f3rio de suas linhas de montagem, o air bag, como mecanismo de defesa e garantia da continuidade da vida. O destaque para as crian\u00e7as, colocadas em situa\u00e7\u00f5es cotidianas, como banho, brincadeiras, faz com que se entenda a necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o destes seres imaculados, angelicais e ligados ao futuro do Brasil. A marca neste caso se mostra como parceira do brasileiro, que constr\u00f3i sua fam\u00edlia, e que \u00e9 respons\u00e1vel pelas perspectivas das futuras gera\u00e7\u00f5es.\nTamb\u00e9m pensando nas futuras gera\u00e7\u00f5es, a Companhia Vale do Rio Doce trouxe um an\u00fancio com o rosto de um menino em evid\u00eancia (Figura 83). O texto se comp\u00f5e ao redor da figura do rosto de um menino, o qual est\u00e1 sorridente, olhando de frente, mas com parte do rosto enevoado pela escurid\u00e3o que se imiscui ao fundo preto. O t\u00edtulo nos fala: \u201cN\u00e3o existe meio rio, meio c\u00f3rrego, meia cachoeira, meio oceano, meio ar, meio c\u00e9u, meio ch\u00e3o, meia raiz, meio mato, meia \u00e1rvore, meio p\u00e1ssaro, meio peixe, meio bicho, meio ser humano. E meio ambiente, existe?\u201d. O texto de apoio continua falando sobre a responsabilidade ambiental da marca, os investimentos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e o foco da empresa sobre o futuro, associando sua condi\u00e7\u00e3o assegurada pelo desenvolvimento.\nFIGURA 83 - Companhia Vale do Rio Doce e o meio ambiente\nFonte: Revista Veja, ed. 1758, jul. 2002.\nAl\u00e9m dos trocadilhos textuais, associando os significados da palavra \u201cmeio\u201d, como local por onde ocorre algo ou como a metade de algo, temos um simbolismo esquizoide que perpassa toda a pe\u00e7a. Quando remete ao meio, se fala tamb\u00e9m de um inteiro que se partiu e que se coloca em separa\u00e7\u00e3o, assim como o rosto do menino, partido ao meio, um lado feliz, olhando para o futuro, e outro indefinido pela sombra, pela escurid\u00e3o. A Vale se apresenta, ent\u00e3o, como algu\u00e9m capaz de juntar o que est\u00e1 posto e o que est\u00e1 por vir, o meio do ambiente e sua parte que falta. Mas, como opera neste contexto dicot\u00f4mico, a marca tamb\u00e9m aponta para uma dicotomia luminosa, o claro do escuro, a luz e a sombra, sendo que as a\u00e7\u00f5es da marca, conforme o texto de apoio, apontam para a migra\u00e7\u00e3o daquilo que est\u00e1 nas trevas para a certeza e a clareza da luz.\nCom um apelo ao futuro, a ind\u00fastria qu\u00edmica BASF traz um an\u00fancio azul (Figura 84). Cobrindo quase toda a \u00e1rea da pe\u00e7a, uma mulher em trajes brancos e azuis levanta um menino, de roupas azuis, pelos seus pulsos. Ao fundo da imagem, pode-se ver alguns arbustos verdes, mas predominantemente, o que aparece \u00e9 o azul do c\u00e9u. O t\u00edtulo declara: \u201cA qu\u00edmica da vida \u00e9 mais do que produtos e servi\u00e7os.\u201d. No texto de apoio, a marca reitera seu compromisso com as pessoas, em especial, com o futuro das pessoas, menciona seus projetos educacionais, esportivos, sociais e culturais, bem como detalha sua participa\u00e7\u00e3o no Projeto Crescer, uma iniciativa na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o profissionalizante. Por fim, a marca indica: \u201cNa BASF, n\u00f3s chamamos isso de qu\u00edmica da vida.\u201d.\nA qu\u00edmica da vida e nws do que produtos e servi\u00e7os\nFonte: Revista Veja, ed. 1863, jul. 2004.\nOs tons claros e azulados do an\u00fancio j\u00e1 nos levam aos port\u00f5es do para\u00edso. Mas este n\u00e3o \u00e9 o Jardim do \u00c9den de Ad\u00e3o e Eva. \u00c9, sim, o pr\u00f3prio c\u00e9u, repleto de felicidade, como os sorrisos estampados nos rostos da mulher e da crian\u00e7a. Este espa\u00e7o et\u00e9reo e purificado se associa tamb\u00e9m \u00e0 defesa dos projetos empresariais trazidos pelo texto, na medida em que a educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser uma atividade ligada e condicionante ao crescimento, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o intelectual e social. Quando traz o conceito de qu\u00edmica da vida, a BASF coloca sob a condi\u00e7\u00e3o de um processo, tal qual os processos qu\u00edmicos, por exemplo, a ascens\u00e3o promovida pelo investimento em educa\u00e7\u00e3o.\nNeste sentido de olhar para o futuro, a Prefeitura de S\u00e3o Paulo trouxe uma pe\u00e7a com a fotografia de um beb\u00ea em preto e branco (Figura 85). A crian\u00e7a em quest\u00e3o, aparentemente rec\u00e9m-nascida, olha para frente, esbo\u00e7ando um leve sorriso. O t\u00edtulo indica: \u201cNeste momento, em algum lugar do mundo, est\u00e1 nascendo um paulistano.\u201d. O texto de apoio reitera a diversidade de culturas abra\u00e7adas pela cidade, j\u00e1 que se trata de um local onde convivem 11 milh\u00f5es de pessoas, das mais variadas etnias, religi\u00f5es, l\u00ednguas etc. A cidade \u00e9 tida como cidade do trabalho, da esperan\u00e7a, mas que est\u00e1 em plena mudan\u00e7a, na medida em que existem muitas pessoas trabalhando pelo seu crescimento.\nFonte: Revista Veja, ed. 1940, jan. 2006.\nA figura da crian\u00e7a aqui n\u00e3o s\u00f3 se liga ao grande volume populacional da cidade de S\u00e3o Paulo, mas tamb\u00e9m faz uma met\u00e1fora com o crescimento que tal cidade pode ter. Assim como a crian\u00e7a, que tem um futuro pela frente, a cidade tamb\u00e9m tem suas perspectivas de crescimento. O beb\u00ea, figura imaculada, pura, cheia de perspectiva de vida passa a ter que ser cuidada pela cidade, assim como seus moradores, poder p\u00fablico e institui\u00e7\u00f5es t\u00eam responsabilidades para como o munic\u00edpio, de forma que este, assim como a crian\u00e7a, tenha mais e mais perspectivas futuras de crescimento.\nTamb\u00e9m, ao associar futuro e diversidade, a BASF trouxe um apelo defendendo sua qu\u00edmica da vida (Figura 86). Cobrindo toda a \u00e1rea do an\u00fancio, a empresa apresenta a fotografia de tr\u00eas crian\u00e7as, duas meninas e um menino, fazendo um piquenique em frente a um grande campo, com margaridas, alguns relevos acentuados ao fundo, assim como \u00e1rvores e arbustos complementando a paisagem sob o c\u00e9u azul. A imagem das crian\u00e7as est\u00e1 em preto e branco, bem como a paisagem se tinge de tons verdes e azuis e brancos - \u00e9 percept\u00edvel a montagem operada por software de edi\u00e7\u00e3o de imagens. Contudo, nota-se em destaque, na m\u00e3o de uma das meninas, em laranja, um brinquedo de pl\u00e1stico no formato de uma batedeira dom\u00e9stica. O t\u00edtulo apresenta: \u201cA BASF faz parte do seu dia-a-dia. Mas se a gente n\u00e3o mostrar, voc\u00ea nem percebe.\u201d. Ao lado direito uma faixa vertical sustenta o texto de apoio, cujo subt\u00edtulo nos diz: \u201cInova\u00e7\u00e3o e cuidado com o futuro. Essa \u00e9 a f\u00f3rmula que faz a empresa qu\u00edmica l\u00edder mundial estar presente no seu dia-a-dia, da alimenta\u00e7\u00e3o aos produtos pl\u00e1sticos.\u201d.\nFIGURA 86 - As futuras gera\u00e7\u00f5es e a Basf\nFonte: Revista Veja, ed. 1963, jul. 2006.\nA imagem apresentada pela marca nos traz a ludicidade das brincadeiras de crian\u00e7a, como est\u00e1 representado no piquenique dos personagens da pe\u00e7a, bem como nos brinquedos que eles seguram. O texto, que afirma que a marca est\u00e1 no dia-a-dia das pessoas, atrav\u00e9s de suas atividades na \u00e1rea de produtos para a nutri\u00e7\u00e3o, bem como no desenvolvimento de pl\u00e1sticos, se coaduna com a imagem, que apresenta as crian\u00e7as em meio a um momento de alimenta\u00e7\u00e3o e brincadeiras. As figuras infantis e o texto salientando a pesquisa da BASF com o foco no futuro, nos coloca em um simbolismo associado \u00e0 vis\u00e3o de futuro, sendo que tal marca trabalha para que seus produtos sejam \u00fateis para estas e as futuras gera\u00e7\u00f5es.\n11\tD\u00c9CADA DE 2010: RESPONSABILIDADE SOCIOAMBIENTAL\nNa \u00faltima d\u00e9cada, o conceito de sustentabilidade passa por mais algumas lapida\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de j\u00e1 ser bastante difundido no discurso dominante, o que se v\u00ea na propaganda, tal conceito se transmuta em responsabilidade socioambiental. Isto inclui n\u00e3o s\u00f3 a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, mas tamb\u00e9m com a qualidade de vida da humanidade como um todo. A sustentabilidade, como conceito, s\u00f3 \u00e9 invocada quando h\u00e1 a necessidade da empresa se manifestar a respeito de seus atributos. Mais do que um conceito apresentado no discurso, as marcas se veem no dever de tomar atitudes a respeito do ambiente e da justi\u00e7a social.\n11.1 DESENVOLVIMENTO E ENERGIAS LIMPAS\nUma das preocupa\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada de 2010 s\u00e3o as fontes de energia renov\u00e1veis, bem como o desenvolvimento de tecnologias que possam trazer o progresso prejudicando menos o meio ambiente. Neste contexto, a Eletrobr\u00e1s, sob a no\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, trouxe um an\u00fancio a seu respeito (Figura 87). Ao lado esquerdo, a foto a\u00e9rea de uma barragem, mostrando a \u00e1gua azul, os dutos contornando todo o horizonte, ao fundo da paisagem, os relevos verdes e o c\u00e9u azul. O t\u00edtulo se apresenta: \u201cAqui est\u00e1 uma empresa que investe em sustentabilidade com energia limpa e renov\u00e1vel.\u201d. Na outra p\u00e1gina o t\u00edtulo continua com \u201cAqui tamb\u00e9m.\u201d e mostra ao fundo o cen\u00e1rio de uma planta\u00e7\u00e3o de trigo e \u00e0 frente, quatro fotos menores com subt\u00edtulos. A primeira mostra um homem regando uma horta, associada ao subt\u00edtulo \u201cMeio ambiente\u201d. A segunda foto tem como texto a \u201cResponsabilidade social\u201d e mostra uma caixa de luz em frente de uma casa feita de pau a pique. Logo abaixo, a terceira foto mostra uma aldeia ind\u00edgena, com \u00edndios reunidos em frente a uma oca e ao lado o t\u00edtulo \u201cProgramas ind\u00edgenas\u201d. E, por fim, a \u00faltima foto mostra um cientista de m\u00e1scara, em seu laborat\u00f3rio, acompanhado do texto \u201cInova\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da excel\u00eancia\u201d. Os textos de apoio explicam que estes s\u00e3o quatro pilares de atua\u00e7\u00e3o da empresa em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado com o Brasil.\nFonte: Revista Veja, ed. 2253, jan. 2012.\nAs cores apresentadas pelos an\u00fancios, o azul claro, branco e dourado, nos levam a uma dimens\u00e3o celestial desta imageria. Al\u00e9m disso, o \u00e2ngulo das fotos, geralmente inclinados para o alto, bem como a composi\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas, com v\u00e1rias \u00e1reas diferentes sendo contempladas, podemos entender que al\u00e9m de vigiar do alto, ter esta ascens\u00e3o, a empresa tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel e onipresente, manifestando-se em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, responsabilidade social, ind\u00edgenas e a inova\u00e7\u00e3o. Neste an\u00fancio, a Eletrobr\u00e1s mostra seu poder, entendendo que a hidroeletricidade corresponde a uma energia limpa e renov\u00e1vel. Sendo assim, a empresa se coloca como sustent\u00e1vel a partir do poder de suas a\u00e7\u00f5es nestes diversos campos, como uma forma de pensar em todos os sujeitos envolvidos no processo de desenvolvimento.\nEm outra pe\u00e7a, a mesma empresa se coloca como importante fonte para o desenvolvimento de fontes de energia (Figura 88). Ao centro, um livro se abre sobre um fundo verde. Na p\u00e1gina da esquerda, o t\u00edtulo do an\u00fancio se apresenta, em fonte tipogr\u00e1fica, mostra \u201cReinventando a energia por\u201d e, em letra cursiva, \u201cRamilton\u201d. Ao centro, a figura de um homem, recortada, mostra o homem com camisa xadrez ao lado de um barril de leite. Na outra p\u00e1gina do livro, o texto explica que a marca leva energia para o desenvolvimento do pequeno produtor, sendo que a marca afirma que s\u00e3o 14,5 milh\u00f5es de usu\u00e1rios beneficiados pela energia gerada pela empresa. Ao final, a marca diz que leva energia ao pequeno produtor, \u00e0s fam\u00edlias que produzem, as quais recebem energia da Eletrobr\u00e1s, h\u00e1 50 anos.\nFonte: Revista Veja, ed. 2276, jul. 2012.\nO desenvolvimento \u00e9 o mote principal deste an\u00fancio, na medida em que apresenta o homem da agropecu\u00e1ria familiar e os textos afirmando que a Eletrobr\u00e1s n\u00e3o s\u00f3 produz energia, como \u00e9 respons\u00e1vel pela integra\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias campesinas. A rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente ainda se perpetua, mas com a perspectiva ligada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, mas esta explora\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao bem-estar de qualquer brasileiro que venha a estar no campo. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade aqui se liga muito menos ao ambiente e muito mais \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos humanos que est\u00e3o \u00e0 margem dos centros de desenvolvimento.\nO BNDES tamb\u00e9m se valeu do desenvolvimento para trazer seu an\u00fancio (Figura 89). Em uma pe\u00e7a quase toda em tons de azul, a marca anuncia logo em seu t\u00edtulo: \u201cO vento a favor do desenvolvimento\u201d. Por toda a \u00e1rea da p\u00e1gina se estende a imagem a\u00e9rea de uma paisagem natural, e uma corrente de torres de moinhos de vento perpassando todo horizonte da paisagem. Sob o c\u00e9u azul, com brancas nuvens, podemos entender que tal imagem se trata de um parque e\u00f3lico. O texto que segue comenta a atividade da empresa Renova Energia, especializada em obten\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, a qual implantou no semi\u00e1rido baiano o Complexo E\u00f3lico Alto Ser\u00e3o I, maior parque gerador deste tipo de energia na Am\u00e9rica Latina. Al\u00e9m disso, a marca apresenta n\u00fameros que comprovam os benef\u00edcios para a regi\u00e3o, especialmente no que diz respeito ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico e, por fim, afirma que faz todas estas a\u00e7\u00f5es com sustentabilidade e responsabilidade social.\nO VENTO A FAVOR\nDO DESENVOLVIMENTO\nFonte: Revista Veja, ed. 2277, jul. 2012.\nA pe\u00e7a quase inteiramente azul nos leva a um simbolismo celeste. E, al\u00e9m disso, ao falar da gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s do vento, somos levados aos tit\u00e3s respons\u00e1veis por ele, sob o comando de \u00c9olo, o deus dos ventos. O an\u00fancio tamb\u00e9m nos leva \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o das grandes obras dos homens, sendo que os parques de energia e\u00f3lica s\u00e3o os novos tesouros criados pela humanidade. Tamb\u00e9m, o nome da empresa - Renova Energia - j\u00e1 nos traz o mote das preocupa\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada, que vem a ser a energia renov\u00e1vel. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade est\u00e1 subentendida, ligada tamb\u00e9m \u00e0 no\u00e7\u00e3o de responsabilidade social: esta empresa assume posturas celestiais, na medida em que faz o desenvolvimento acontecer, atrav\u00e9s dos ventos, bem como ajuda a humanidade a se aproveitar deste progresso.\nEm rela\u00e7\u00e3o a progresso, bem como com a adi\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, a ind\u00fastria de alimentos Friboi trouxe seu an\u00fancio (Figura 90). Dividido em tr\u00eas etapas, cada uma com uma cena representada por foto, a pe\u00e7a mostra o processo produtivo da carne da marca, desde o produtor at\u00e9 a g\u00f4ndola do supermercado. O t\u00edtulo diz \u201cConfian\u00e7a do in\u00edcio ao fim.\u201d e apresenta a letra F da primeira palavra grifada com a tipografia de seu logotipo. Na primeira cena, aparece um homem dentro de um curral, com alguns bovinos ao fundo, sua camisa azul clara tem o mesmo tom do c\u00e9u e, ao seu lado uma pequena caixa de texto que diz: \u201cAs carnes v\u00eam de fazendas que controlam toda a produ\u00e7\u00e3o.\u201d. A segunda cena mostra uma mulher dentro de uma f\u00e1brica com trajes brancos - jaleco, avental, touca e capacete - segurando uma pe\u00e7a de carne. Ao seu lado, a caixa de texto pequena: \u201cTodas as carnes recebem o selo de inspe\u00e7\u00e3o federal.\u201d. Ao final, a \u00faltima fotografia mostra um homem em frente \u00e0 se\u00e7\u00e3o de carnes de um\n\nFIGURA 90 - Confian\u00e7a \u00e9 Friboi\nCONFIAN\u00c7A DO IN\u00cdCIO AO HM.\nFonte: Revista Veja, ed. 2460, jan. 2016.\n\nAo mostrar o processo de produ\u00e7\u00e3o da carne, a Friboi mostra a rela\u00e7\u00e3o da humanidade com a terra, na medida em que vai apresentar cada etapa envolvida no cultivo, extra\u00e7\u00e3o e tratamento da carne disponibilizada ao consumidor. Enquanto mostra o que faz, somos levados a um her\u00f3i que diz como disp\u00f5e dos recursos naturais, como retira os alimentos da terra de forma a dar aos indiv\u00edduos, bem como fala do cuidado e do controle que tem em cada etapa deste processo. Vemos aqui um simbolismo associado ao trabalho, \u00e0s ferramentas e aos processos ligados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de recursos. Mais do que isso, \u00e9 a figura de um her\u00f3i bradando suas conquistas que se manifesta.\n\u00c9 em busca de bem-estar e equil\u00edbrio que a STR Ar-Condicionado clama pelo desenvolvimento (Figura 91). Em destaque, o desenho azul escuro da silhueta de um homem andando sobre uma corda bamba atravessa o fundo azul arroxeado da figura, cercado por folhas de palmeira. O t\u00edtulo apresenta \u201cBem-estar em equil\u00edbrio\u201d e o texto que se segue celebra as conquistas da empresa, que afirma estar h\u00e1 20 anos em atividade, tornando-se a maior especialista em ar-condicionado do Brasil. Por fim, a marca declara que tantos anos est\u00e3o ligados \u00e0 conquista da confian\u00e7a de seus clientes.\nFonte: Revista Veja, ed. 2461, jan. 2016.\nO fundo azul e o homem se equilibrando sobre a corda remetem a um simbolismo de ascens\u00e3o. Tamb\u00e9m, ao mencionar a ideia de equil\u00edbrio, a marca j\u00e1 se associa \u00e0 figura do homem, al\u00e9m de que tal equil\u00edbrio pode estar ligado \u00e0 nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Ao batalhar pela confian\u00e7a do consumidor, a marca busca suas credenciais para continuar seu processo de desenvolvimento, do qual o objetivo \u00e9 o bem-estar. N\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita com a sustentabilidade, mas esta aparece muito mais como um pano de fundo para as no\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e bem-estar.\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0s energias limpas, a montadora Toyota faz o lan\u00e7amento de seu novo autom\u00f3vel, o Prius (Figura 92). Assim como foram se moldando os an\u00fancios de autom\u00f3veis, a pe\u00e7a mostra o carro em movimento, a sua vista lateral, bem como o bot\u00e3o de energia, item diferencial do autom\u00f3vel. Todo o an\u00fancio est\u00e1 em tons de vermelho, com manipula\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas para dar sensa\u00e7\u00e3o de movimento, al\u00e9m de explorar formas diagonais e triangulares tamb\u00e9m no sentido de suscitar a no\u00e7\u00e3o de velocidade. O t\u00edtulo e, logo abaixo, o texto cont\u00eam a maioria das informa\u00e7\u00f5es diferenciadas sobre o produto. O primeiro nos mostra: \u201cPrius\u201d, \u201cSeu primeiro h\u00edbrido\u201d. E o texto complementa: \u201cO Prius \u00e9 o h\u00edbrido da Toyota que oferece a melhor combina\u00e7\u00e3o entre design, tecnologia, economia e sustentabilidade. E tamb\u00e9m o melhor de revenda da categoria.\u201d. Ao centro, um selo indicando um certificado recebido a respeito do valor de revenda e no rodap\u00e9 as informa\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias de an\u00fancios de autom\u00f3veis, como a certifica\u00e7\u00e3o do IBAMA e os dados institucionais da f\u00e1brica.\n\n\nFonte: Revista Veja, ed. 2565, jan. 2018.\nOs tons vermelhos do autom\u00f3vel remetem \u00e0 for\u00e7a, bem como seu brilho remete ao metal incandescente sendo forjado no fogo. Os efeitos ligados \u00e0 velocidade n\u00e3o est\u00e3o ligados somente \u00e0 pot\u00eancia do ve\u00edculo, mas tamb\u00e9m \u00e0 intensidade na busca pelo desenvolvimento. Isto se completa quando o texto diz que tal carro \u00e9 o melhor h\u00edbrido e com maior valor de revenda, mostrando que o futuro chegou e est\u00e1 associado \u00e0 energia limpa da eletricidade. Quando menciona a sustentabilidade, a marca somente tangencia o conceito, na medida em que subentende que o uso de eletricidade como combust\u00edvel, como fonte de energia, \u00e9 associado \u00e0 continuidade dos recursos.\nNo sentido de mostrar o poder do desenvolvimento, a refinaria Refit criou um an\u00fancio para a revista (Figura 93). Em toda a \u00e1rea da p\u00e1gina, se estende dutos e um chamin\u00e9 de uma ind\u00fastria, deixando espa\u00e7o para o c\u00e9u azul que \u00e9 quase completamente coberto por uma faixa laranja. O t\u00edtulo mostra: \u201cEfici\u00eancia \u00e9 a nossa f\u00f3rmula.\u201d. O restante do texto indica que a marca est\u00e1 h\u00e1 63 anos atuando na hist\u00f3ria do petr\u00f3leo do Brasil, sendo que se apresenta enquanto esfor\u00e7ada para levar as melhores op\u00e7\u00f5es para o consumidor. Ao final, a empresa afirma que seu foco \u00e9 levar gasolina com qualidade e pre\u00e7o justo, finalizando com o slogan: \u201cEste \u00e9 o nosso compromisso.\u201d. Em sua assinatura, a marca se vale da linguagem da internet, com hashtags (#) e endere\u00e7os de perfis (@) de redes sociais, al\u00e9m do endere\u00e7o de seu website.\nFIGURA 93 - Refit \u00e9 efici\u00eancia\n4 C Otn fcCOMARt t\u00ab! 4QUAliO\u00e1D\u00cdEP\u00bb\u20ac(OJVSTO\nEFICI\u00caNCIA \u00c9 A NOSSA F\u00d3RMULA.\nFonte: Revista Veja, ed. 2591, jul. 2018.\nO an\u00fancio mostra a impon\u00eancia da f\u00e1brica e o poder do desenvolvimento. Em um \u00e2ngulo afastado, a imagem nos liga \u00e0 simbologia da vis\u00e3o, na medida em que nos d\u00e1 a ver o dom\u00ednio pelo qual a marca passou ao longo dos seus 63 anos de exist\u00eancia. Al\u00e9m disso, o texto coloca a empresa em posi\u00e7\u00e3o de preocupada em produzir gasolina com a devida qualidade e a preocupa\u00e7\u00e3o com a distribui\u00e7\u00e3o, de forma que afirma praticar pre\u00e7o justo. A sustentabilidade n\u00e3o aparece aqui, mas podemos encontrar as imagens de longevidade e desenvolvimento, trabalho, em prol da humanidade.\n11.2 SUSTENTABILIDADE E RESPONSABILIDADE\nNa d\u00e9cada de 2010, a sustentabilidade n\u00e3o s\u00f3 aparece com for\u00e7a, mas se associa \u00e0 no\u00e7\u00e3o de responsabilidade. Nesse bojo, o Banco da Amaz\u00f4nia apresenta um an\u00fancio, verde, amarelo, azul e branco, com o tema do cuidado com a natureza (Figura 94). Cobrindo quase toda a \u00e1rea da p\u00e1gina, a imagem de uma menina branca com vestes brancas se ergue em frente ao c\u00e9u azul com nuvens brancas. Na linha do horizonte, ainda se pode ver a vegeta\u00e7\u00e3o verde cobrindo a terra, mas o destaque est\u00e1 em um cata-vento verde e amarelo, que est\u00e1 sendo soprado pela menina. O t\u00edtulo, que desce sobre uma faixa verde com borda amarela, nos fala: \u201cNosso maior movimento \u00e9 pela vida.\u201d. Abaixo, quatro c\u00edrculos verdes guardam o subt\u00edtulo e tr\u00eas imagens. O subt\u00edtulo informa que marca investiu R$ 3 bilh\u00f5es na Amaz\u00f4nia no \u00faltimo ano. A primeira fotografia mostra um trator em meio a uma planta\u00e7\u00e3o e a palavra\nFIGURA 94 - Banco da Amaz\u00f4nia \u00e9 vida\nFonte: Revista Veja, ed. 2147, jan. 2010.\nA imagem aponta para um simbolismo celestial, na medida em que apresenta a menina de roupas brancas, bem como o c\u00e9u em brancas nuvens. O vento, apresentado pelo movimento do cata-vento e pelo sopro da menina, nos mostra que tal sopro que leva o desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a da natureza, mas \u00e9 algo gerado pelo ser humano, pelo sopro da menina. As outras fotos apresentam ainda a empresa como sendo um grande deus benfazejo que leva o bem a toda a humanidade, bem como realiza boas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. A sustentabilidade aqui entra como um conceito associado a uma proje\u00e7\u00e3o temporal para as a\u00e7\u00f5es humanas, j\u00e1 que nos diz que devemos pensar na validade destas a\u00e7\u00f5es para todas as partes envolvidas.\nFIGURA 95 - Cargill e Walmart pela sustentabilidade\nPacto pela Sustentabilidade Walmart Brasil e Cargill: uma parceria pioneira para oferecer uma linha deOleos Liza mais sustent\u00e1vel para voc\u00ea.\nV\u00e0 ate uma top do Walmart BraMI \u00abootnprc voc\u00e9\nnil\nWalmart\nerfcl\nFonte: Revista Veja, ed. 2149, jan. 2010.\nO an\u00fancio, que se preenche de verde, j\u00e1 indica a rela\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade. As m\u00e3os denunciam os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es frente ao meio ambiente: os humanos. Na medida em que a marca vai apresentando as atitudes e mudan\u00e7as em seus processos produtivos, mais especificamente, na produ\u00e7\u00e3o da embalagem e na prepara\u00e7\u00e3o do transporte, ela se mostra enquanto um her\u00f3i que narra seus feitos, apresenta suas armas contra o mal causado pelo desenvolvimento desenfreado. \u00c9 interessante perceber que a natureza s\u00f3 serve como um pano de fundo neste processo, sendo que o porqu\u00ea de buscar a sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 indicado na pe\u00e7a.\nSob a \u00e9gide da sustentabilidade, a Editora Abril lan\u00e7ou, ao longo da d\u00e9cada, um conjunto de an\u00fancios, associados a um projeto denominado Planeta Sustent\u00e1vel, contendo reportagens, informativos, infogr\u00e1ficos de forma a educar o leitor para a sustentabilidade, bem como agu\u00e7ar seus sentidos acerca da redu\u00e7\u00e3o do consumo, reciclagem, preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Neste sentido, o projeto lan\u00e7ou um an\u00fancio com o t\u00edtulo \u201cBiodiversidade \u00e9 vida. Biodiversidade \u00e9 a nossa vida.\u201d (Figura 96). Cobrindo toda \u00e1rea, a foto da base de uma \u00e1rvore\nfrondosa, sendo que s\u00f3 coube no enquadramento, as suas ra\u00edzes, que aparecem em parte por cima da terra. Uma menina e um menino se esgueiram sobre estas ra\u00edzes, como se estivessem brincando. O texto lateral indica que tal \u00e1rvore vem a ser uma Suma\u00fama, vivendo na regi\u00e3o do Rio Negro, conhecida como Rainha da Floresta. O rodap\u00e9 do an\u00fancio mostra a capa da \u00faltima edi\u00e7\u00e3o da revista National Geographic, bem como os logotipos dos apoiadores do projeto.\nFIGURA 96 - Planeta Sustent\u00e1vel\nFonte: Revista Veja, ed. 2175, jul. 2010.\nO contraste entre os tamanhos das crian\u00e7as e as ra\u00edzes da \u00e1rvore mostra a grandiosidade da natureza frente \u00e0 pequenez do homem, assim como a associa\u00e7\u00e3o entre crian\u00e7as e \u00e1rvore nos mostra um lugar imaculado. A \u00e1rvore, assim como as crian\u00e7as, precisa de cuidados, sendo que, no an\u00fancio, s\u00e3o as empresas apoiadoras do projeto que garantem tal prote\u00e7\u00e3o. Quando pensamos a respeito do projeto Planeta Sustent\u00e1vel como um todo, podemos inferir que a Editora Abril, como organizadora, se coloca como um or\u00e1culo, sendo a informa\u00e7\u00e3o a profecia a ser revelada aos humanos em rela\u00e7\u00e3o ao seu contato com o cosmos e, especialmente, com este mundo imaculado ao qual \u00e9 demandado seu cuidado.\nFIGURA 97 - Ita\u00fa sem papel\nFonte: Revista Veja, ed. 2253, jan. 2012.\nIta\u00fa\nA risadinha mais famosa do Brasil j\u00e1 pode virar o toque do seu \\ celular ;-)\nA imagem do beb\u00ea em quest\u00e3o trata-se de um v\u00eddeo veiculado em uma rede de compartilhamento de v\u00eddeos, posteriormente apresentada pelo Ita\u00fa, em que tal beb\u00ea se coloca \u00e0s gargalhadas quando o adulto que o acompanha come\u00e7a a rasgar papeis ao seu redor. \u00c9 esta cena que torna o sentido do an\u00fancio completo, na medida em que os links apresentados (itau.com.br/sempapel) direcionam para o site espec\u00edfico da campanha. O an\u00fancio n\u00e3o menciona diretamente a sustentabilidade, mas podemos entend\u00ea-la a partir dos elementos: as cores alaranjadas remetendo \u00e0 alegria e \u00e0 riqueza, a crian\u00e7a sorrindo com a atitude do adulto rasgando papel e a proposta do banco de digitalizar a emiss\u00e3o de documentos, preservando, assim, os recursos naturais associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de papel.\nCaraj\u00e1s S11D. Um investimento de R$ 40 bilh\u00f5es no futuro do Brasil.\u201d. No texto de apoio, a marca apresenta os detalhes do investimento na regi\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do maior complexo produtor de min\u00e9rio de ferro do mundo, afirmando que tal atitude est\u00e1 ligada a compartilhar valor, preservando o meio ambiente e cuidando das comunidades vizinhas. No lado direito, a paisagem a\u00e9rea de uma floresta, com \u00e1rvores de m\u00faltiplas formas, destacando-se uma com a copa toda em cor-de-rosa. Sobre esta floresta, se estende um c\u00e9u azul claro e brancas nuvens. O slogan da campanha se p\u00f5e na frente: \u201cCriar valor e compartilhar\u201d.\nFIGURA 98 - Vale e a cria\u00e7\u00e3o de valor\nFonte: Revista Veja, ed. 2277, jul. 2012.\nMesmo trazendo as imagens da contempla\u00e7\u00e3o, a partir da postura do homem vendo o grande territ\u00f3rio o qual ele pode explorar, bem como atrav\u00e9s dos \u00e2ngulos das fotos, mostrando planos gerais, o simbolismo que punge este an\u00fancio se apresenta esquizoide. Ao lado esquerdo, o homem contemplativo faz parte de um territ\u00f3rio dominado pelo homem, com m\u00e1quinas, dunas de areia, terra preparada para a constru\u00e7\u00e3o. At\u00e9 mesmo o texto, que explica o empreendimento da Vale, remete \u00e0s armas em busca do progresso e do futuro. Do outro lado, a vis\u00e3o da natureza, livre, imaculada, o Jardim do \u00c9den, pronta para ser violada pelo outro lado. O texto, que destaca a palavra \u201cvalor\u201d j\u00e1 indica o que os homens veem neste territ\u00f3rio novo, na medida em que o futuro propalado pela marca se liga \u00e0 explora\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o.\nFIGURA 99 - Banco do Brasil incentiva a agricultura familiar\nBOM t ATOOOS\nFonte: Revista Veja, ed. 2358, jan. 2014.\nA mulher posicionada segurando a cabe\u00e7a de alface nos leva \u00e0 no\u00e7\u00e3o de beleza das terras cultivadas, \u00e0 Dem\u00e9ter, senhora da terra produtiva, f\u00e9rtil. Al\u00e9m disso, a infinidade de cabe\u00e7as de alface plantadas na terra mostra n\u00e3o s\u00f3 a sua fertilidade, mas a delicadeza que a terra pode gerar. O texto, por sua vez, nos tira esta percep\u00e7\u00e3o de multiplicidade, j\u00e1 que assume o Banco do Brasil como financiador do trabalho, sendo ele o respons\u00e1vel especial pelo cultivo desta terra. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita, mas, quando a marca admite que produzir alimentos da agricultura familiar \u00e9 uma tarefa boa para todos os brasileiros, podemos entender a responsabilidade socioambiental: a preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 com o consumidor final, mas com a qualidade de vida das fam\u00edlias do campo.\nafirma: \u201cO ano no Brasil s\u00f3 come\u00e7a depois do carnaval? N\u00e3o no Brasil de agora.\u201d. O texto que se segue faz elogios \u00e0s atitudes do governo, sendo que, embaixo, aparece a frase \u201cAgora \u00e9 avan\u00e7ar.\u201d. Dentre as not\u00edcias, destacamos as not\u00edcias econ\u00f4micas, como redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, super\u00e1vit na Bolsa, queda do d\u00f3lar e venda de ve\u00edculos. Al\u00e9m disso, outras manchetes tratam de temas como o financiamento imobili\u00e1rio realizado pela Caixa e a reforma trabalhista, todas com as fontes dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que noticiaram tais feitos.\nFIGURA 100 - Governo Federal brada suas conquistas\nFonte: Revista Veja, ed. 2565, jan. 2018.\nPercebemos aqui muito mais um relat\u00f3rio do que foi realizado pelo Governo Federal do que um an\u00fancio espec\u00edfico sobre sustentabilidade. A simula\u00e7\u00e3o de janelas do ambiente digital indica a moderniza\u00e7\u00e3o do governo, em busca do futuro, o que tamb\u00e9m \u00e9 ratificado pelo texto, quando afirma que o objetivo de agora \u00e9 avan\u00e7ar. As not\u00edcias apresentadas em cada uma das janelas \u00e9 um indicador das vit\u00f3rias do governo, \u00e9 a cole\u00e7\u00e3o de trof\u00e9us conquistada pelas batalhas. E este her\u00f3i n\u00e3o faz suas batalhas por interesse pessoal, a conquista est\u00e1 dirigida a todos os brasileiros, na expectativa de novas conquistas surgirem. \u00c9 o discurso da responsabilidade tomando conta, na medida em que tais conquistas s\u00e3o consequ\u00eancias de atitudes direcionadas \u00e0 na\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 101 - Governo Federal conclama a uni\u00e3o\nFonte: Revista Veja, ed. 2566, jan. 2018.\nAo apresentar a mulher negra como destaque, posicionada ao centro de grafismos postos em c\u00edrculo representando o sol, o an\u00fancio valoriza a presen\u00e7a da mulher, coloca-a como representa\u00e7\u00e3o divina. Na medida em que o texto se desenrola, esta mulher passa a ser a representa\u00e7\u00e3o da mulher brasileira, um conjunto de mulheres que luta por qualidade de vida, sa\u00fade, independ\u00eancia financeira. Quando o governo assume o compromisso de auxiliar estas mulheres a compartilharem cidadania, pelo slogan \u201cCom voc\u00ea somos mais\u201d, vemos as imagens ligadas \u00e0 uni\u00e3o, menos atrav\u00e9s da mistura e muito mais atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o.\n11.3 O FUTURO \u00c9 AGORA\ndando a ver uma esta\u00e7\u00e3o de trabalho de um laborat\u00f3rio, com tr\u00eas mulheres cientistas sorrindo. Ao centro, o texto do an\u00fancio e, no rodap\u00e9, uma sequ\u00eancia de fotos apresentando cientistas em seus locais de trabalho. O t\u00edtulo, por sua vez, afirma: \u201cInstituto Tecnol\u00f3gico Vale. A minera\u00e7\u00e3o do futuro come\u00e7a aqui.\u201d. O texto de apoio faz men\u00e7\u00e3o aos R$ 140 milh\u00f5es que a Vale investiu em pesquisa e desenvolvimento em 2010, al\u00e9m de apresentar o seu Instituto Tecnol\u00f3gico, que tamb\u00e9m ajuda na forma\u00e7\u00e3o de pesquisadores em tr\u00eas regi\u00f5es do Brasil. Por fim, o texto fala: \u201cInstituto Tecnol\u00f3gico Vale - ITV. A minera\u00e7\u00e3o do futuro tem tecnologia verde e amarela.\u201d.\nFIGURA 102 - Va\ne investe no futuro\nINSTITUTO TECNOL\u00d3GICO VALE.\nA MINERA\u00c7\u00c3O DO FUTURO COME\u00c7A AQUI.\nVALE\nFonte: Revista Veja, ed. 2148, jan. 2010.\nNeste an\u00fancio, a sustentabilidade n\u00e3o aparece explicitamente, mas quando a marca afirma que tal minera\u00e7\u00e3o \u00e9 executada e ensinada com responsabilidade e que a empresa est\u00e1 cada vez mais verde, percebemos uma rela\u00e7\u00e3o entre estas quest\u00f5es. Tamb\u00e9m, aqui a Vale se coloca como uma s\u00e1bia, uma vidente, com capacidade de enxergar o futuro e ensinar os indiv\u00edduos a fazerem o mesmo. As imagens de futuro se acompanham das imagens de higiene e pureza, a partir do branco dos jalecos dos cientistas, bem como as imagens da vis\u00e3o e da previs\u00e3o, seja pela busca da amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento perpetuada pela marca, seja pela predi\u00e7\u00e3o das boas atividades vindouras.\nFIGURA 103 - Coca-Cola Brasil pede por um mundo melhor\nFonte: Revista Veja, ed. 2355, jan. 2014.\nPor mais que o an\u00fancio n\u00e3o mencione diretamente a quest\u00e3o da sustentabilidade ambiental, a ideia se subentende na medida em que a marca se mostra preocupada com um mundo melhor. Os tons de vermelho, al\u00e9m de representar a cor da marca, remetem \u00e0 palavra \u201cEmo\u00e7\u00e3o\u201d, na medida em que tal cor \u00e9 comumente usada para representar sentimentos intensos. Ao trazer a figura do apresentador, a marca se associa \u00e0 figura de credibilidade dele, inclusive registrada pelo texto indicando que Luciano Huck \u00e9 pai de tr\u00eas filhos e dirige um instituto, uma ONG. O futuro prov\u00e1vel, segundo a marca, \u00e9 auspicioso.\nAo pensar em energia para o futuro, a Eletrobr\u00e1s se viu na necessidade de trazer um an\u00fancio com esta tem\u00e1tica (Figura 104). Em destaque, se levanta uma menina de cabelos cacheados, olhando para a frente, com o rosto levemente levantado, ela est\u00e1 sorrindo. Atr\u00e1s, se estende por toda a \u00e1rea da pe\u00e7a a paisagem de um parque e\u00f3lico, com moinhos de vento erigidos da terra at\u00e9 o c\u00e9u. A vegeta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e9 seca, que acompanha os tons amarelos que v\u00e3o se imiscuindo com o azul de baixo para cima. No lado direito, uma r\u00e9gua vertical \u00e9 posicionada, contendo alguns aglomerados textuais e pequenos \u00edcones. Mais abaixo, o t\u00edtulo\ndo an\u00fancio, que diz \u201cGerar energia limpa e renov\u00e1vel \u00e9 um compromisso da Eletrobras. A maior parte da energia el\u00e9trica produzida pela empresa vem de fontes assim.\u201d e o texto de apoio indica que, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s das hidrel\u00e9tricas, a empresa se dedica \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de eletricidade de forma e\u00f3lica e de biomassa. Os textos do lado direito referem-se \u00e0s \u00e1reas pelas quais a empresa obt\u00e9m energia, como a hidroeletricidade, energia e\u00f3lica e biomassa.\nFIGURA 104 - Eletrobr\u00e1s investe no futuro\nFonte: Revista Veja, ed. 2358, jan. 2014.\nOs tons dourados presentes no c\u00e9u, na terra, bem como o reflexo ao longo das torres e\u00f3licas remetem a uma simbologia do ouro, da riqueza - nossa energia \u00e9 f\u00e9rtil e rica. A menina, alegre esbo\u00e7ando um sorriso, pode nos indicar a vis\u00e3o de futuro presente na marca, bem como a r\u00e9gua do lado direito, que se associa \u00e0s formas de medir o progresso. Aqui, a sustentabilidade assume suas nuances ligadas \u00e0 responsabilidade socioambiental: a produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e renov\u00e1vel, que agride minimamente o meio ambiente, \u00e9 produzida pensando nas futuras gera\u00e7\u00f5es, representadas pela menina sorridente. Nossa riqueza, neste caso, \u00e9 nosso futuro, que ser\u00e1 assumido pelas futuras gera\u00e7\u00f5es, mantidas por nossa energia gerada nesta \u00e9poca.\nFIGURA 105 - Bradesco e uma vida melhor\nFonte: Revista Veja, ed. 2384, jul. 2014.\nA imagem da crian\u00e7a remete n\u00e3o s\u00f3 ao futuro como tamb\u00e9m ao cuidado que se deve ter com as futuras gera\u00e7\u00f5es. O beb\u00ea est\u00e1 representando toda uma atmosfera associada ao carinho, pureza, cuidado, mesmos atributos que o banco direciona no texto: assim como o consumidor torna-se liberado das burocracias banc\u00e1rias, resolvidas pelo Bradesco Prime, ele pode colocar o seu tempo em outras atividades, como o acompanhamento do crescimento da crian\u00e7a. A ideia de sustentabilidade tangencia esta pe\u00e7a na medida em que a marca tem um olhar direcionado ao futuro e ao cuidado, condensados na figura do beb\u00ea.\nPor fim, a ind\u00fastria farmac\u00eautica EMS fez uma pe\u00e7a contemplativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas de futuro (Figura 106). Ao centro, a fotografia de uma crian\u00e7a, deitada sobre uma cama, mas de tal forma que inclina sua cabe\u00e7a para baixo - subentende-se que tal crian\u00e7a encontra-se brincando, inclusive pelo sorriso meigo e confiante esbo\u00e7ado no rosto. Os tons do an\u00fancio s\u00e3o levemente azulados, acompanhados de tons brancos, sendo que o t\u00edtulo ensina: \u201cMedicamentos devem ficar fora do alcance das crian\u00e7as. Projetos sociais, culturais, esportivos e educacionais, n\u00e3o.\u201d. No subt\u00edtulo, a marca apresenta \u201cO cuidado que a sociedade\nFIGURA 106 - EMS cuida das crian\u00e7as\nFonte: Revista Veja, ed. 2487, jul. 2016.\nEntendemos aqui que o simbolismo da pureza se coloca presente, na medida em que a pe\u00e7a esbanja tons brancos, inclusive a partir da luz que incide sobre a crian\u00e7a. Al\u00e9m disso, existe uma associa\u00e7\u00e3o com a no\u00e7\u00e3o de cuidado, j\u00e1 que sugere que os adultos cuidem a armazenagem dos medicamentos, de forma que as crian\u00e7as n\u00e3o alcancem, mas que para estas crian\u00e7as a empresa tem projetos sociais que auxiliam na qualidade de vida. Na medida em que a figura da crian\u00e7a representa o futuro, tal cuidado ganha seu motivo: a garantia que as perspectivas destas novas gera\u00e7\u00f5es sejam satisfeitas.\n12\tPARA UMA BACIA SEM\u00c2NTICA DA ECOPROPAGANDA\nAo final deste passeio sobre as imagens encontradas ao longo das cinco d\u00e9cadas de produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria acerca da sustentabilidade ambiental, precisamos discutir as constela\u00e7\u00f5es formadas pelas imagens dos an\u00fancios e inferirmos as rela\u00e7\u00f5es entre estas constela\u00e7\u00f5es e os mitos que se associam a elas. Antes de seguirmos, \u00e9 importante fazermos algumas ressalvas, especialmente no que diz respeito a qual tipo de discurso encontramos neste processo. Em primeiro lugar, \u00e9 importante retomar a ideia de que o discurso perpetrado pela propaganda est\u00e1 associado ao discurso dominante, justamente por sua associa\u00e7\u00e3o ao marketing, o qual tamb\u00e9m \u00e9 tribut\u00e1rio das concep\u00e7\u00f5es geradas pela \u00e1rea de gest\u00e3o. Resumindo: podemos dizer que o discurso presente na maior parte das pe\u00e7as publicit\u00e1rias se liga a uma vis\u00e3o ecotecnocr\u00e1tica da sustentabilidade, na medida em que aposta nas a\u00e7\u00f5es de grandes empresas e governos para resolver as quest\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de recursos, energia e o uso controlado destes frutos da Terra.\nEm segundo lugar, pelo conjunto de an\u00fancios encontrados ao total, j\u00e1 podemos identificar os tr\u00eas grandes segmentos respons\u00e1veis pela men\u00e7\u00e3o dos temas ligados ao desenvolvimento, sustentabilidade, responsabilidade socioambiental, ou seja, mostrando a rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra. S\u00e3o eles: ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, que compreende qualquer ind\u00fastria que transforme mat\u00e9rias-primas em bens de consumo, como companhias farmac\u00eauticas, sider\u00fargicas, ind\u00fastrias de alimentos, bem como f\u00e1bricas de equipamentos e m\u00e1quinas, atividades financeiras, de seguros e servi\u00e7os relacionados, ligadas a bancos e empresas de seguros, e, por fim, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social, que compreende as atividades governamentais e suas autarquias relacionadas. Entendemos, portanto, que o discurso ecotecnocr\u00e1tico dominante est\u00e1 nas m\u00e3os das ind\u00fastrias, governos e empresas financeiras, mostrando que as vis\u00f5es de sustentabilidade dominantes est\u00e3o ligadas \u00e0 gest\u00e3o p\u00fablica, desenvolvimento de tecnologia e gest\u00e3o financeira privada.\nAdiante, vamos nos concentrar nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre as imagens encontradas ao longo dos anos compreendidos por este estudo, pontuando algumas rela\u00e7\u00f5es a mais de acordo com o contexto. Dessa forma, a cada ano vamos discutir o contexto socioecon\u00f3mico da d\u00e9cada, de forma a entender como o marketing e a propaganda se posicionavam em favor de suas empresas representadas, a t\u00e9cnica da publicidade empregada nos an\u00fancios, na medida em que estamos encerrados em an\u00fancios exclusivamente de m\u00eddia impressa, a constela\u00e7\u00e3o principal de cada d\u00e9cada, a partir da mitocr\u00edtica realizada nos cap\u00edtulos anteriores, e, por fim,\n12.1\tO HOMEM CONTRA A NATUREZA NA D\u00c9CADA DE 1970\nAo nos aproximarmos das imagens dos anos 1970, podemos perceber que a rela\u00e7\u00e3o entre humanidade e natureza apresentada pela propaganda est\u00e1 ligada \u00e0 domina\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante entendermos que ainda a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade sequer havia sido sistematizada em conceito. O quadro contextual indica um primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente, na medida em que foi no ano de 1972 o momento da Confer\u00eancia de Estocolmo, primeiro momento de discuss\u00e3o mundial sobre os caminhos do desenvolvimento.\nAdemais, o Brasil vivia a pujan\u00e7a do momento hist\u00f3rico conhecido como Milagre Econ\u00f4mico Brasileiro, um contexto ainda situado sob o regime militar, mas com a abertura econ\u00f4mica do pa\u00eds para os investimentos estrangeiros, colocando o Brasil na rota dos pa\u00edses em desenvolvimento. Esta d\u00e9cada \u00e9 marcada tamb\u00e9m pelo desenvolvimento das empresas multinacionais que fixaram f\u00e1bricas no pa\u00eds, bem como da abertura para as demais corpora\u00e7\u00f5es internacionais abrirem opera\u00e7\u00f5es em terras brasileiras.\nConsequentemente, o Marketing e a Propaganda seguiram caminhos semelhantes. Pudemos perceber, ao longo dos an\u00fancios encontrados na d\u00e9cada, elogios \u00e0s empresas transnacionais com opera\u00e7\u00f5es no Brasil, valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos governos, municipais, estaduais e do Governo Federal, bem como alguns relatos sobre os investimentos realizados nas atividades industriais. As \u00e1reas apresentadas s\u00e3o as mais diversas, mas vale destacar a presen\u00e7a forte das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, como sider\u00fargicas, f\u00e1bricas de pe\u00e7as, m\u00e1quinas e equipamentos, al\u00e9m dos an\u00fancios de governos e bancos tratando do suporte de investimentos realizados ao longo destes anos.\nTamb\u00e9m, \u00e9 importante fazermos algumas infer\u00eancias sobre a t\u00e9cnica da publicidade utilizada, especialmente no que se observou em rela\u00e7\u00e3o ao texto publicit\u00e1rio e \u00e0 forma da dire\u00e7\u00e3o de arte das pe\u00e7as: a forma de passar confian\u00e7a sobre os temas tratados, como progresso, preserva\u00e7\u00e3o dos recursos e perspectivas de futuro, \u00e9 atrav\u00e9s do texto. Dessa forma, tais an\u00fancios s\u00e3o repletos de texto, esmiu\u00e7ando cada detalhe e apresentando o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens encontradas, podemos ver uma primeira linha de pensamento, ou melhor, uma constela\u00e7\u00e3o de imagens associada ao desenvolvimento, ao progresso. S\u00e3o\nv\u00e1rias as formas de registrar a inten\u00e7\u00e3o do homem de sobrepujar o ambiente, seja atrav\u00e9s da ind\u00fastria indo contra as dificuldades impostas pelo ambiente, aterrando a paisagem natural para a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais, tirando o sangue da terra para o bem da humanidade, buscando o crescimento atrav\u00e9s do trabalho \u00e1rduo, construindo grandes obras, inventando tecnologias e ampliando as comunica\u00e7\u00f5es entre as comunidades. O progresso se d\u00e1 a partir da explora\u00e7\u00e3o da terra, da constru\u00e7\u00e3o, da cria\u00e7\u00e3o de tecnologias, da absor\u00e7\u00e3o dos recursos da terra em prol da humanidade, bem como da uni\u00e3o do coletivo em favor da continuidade da soberania humana.\nOutra linha que podemos tra\u00e7ar est\u00e1 ligada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o. Mais especificamente, nesta d\u00e9cada, estas imagens ainda est\u00e3o se aproximando do discurso dominante da propaganda. Neste conjunto, temos a busca de alternativas para o consumo de copos de pl\u00e1stico, atrav\u00e9s dos copos de papel, a preserva\u00e7\u00e3o de gasolina em rela\u00e7\u00e3o ao caminho a ser percorrido pelo desenvolvimento, ao mundo que est\u00e1 se criando para a humanidade, o conhecimento a respeito das belezas do pa\u00eds, bem como as atividades de reflorestamento (este n\u00e3o necessariamente est\u00e1 ligado \u00e0 biodiversidade, mas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma monocultura verde). Enfim, temos nesta d\u00e9cada um discurso acerca da preserva\u00e7\u00e3o que for\u00e7a passagem para o topos dominante, atrav\u00e9s desta infinidade de possibilidades.\nEm terceiro lugar, podemos indicar uma outra linha de pensamento associada ao futuro, mais especificamente \u00e0s perspectivas de futuro. Nesta \u00e9poca, a no\u00e7\u00e3o de futuro est\u00e1 diretamente associada ao progresso, na medida em que s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es tomadas hoje que garantir\u00e3o as consequ\u00eancias futuras. Desta forma, s\u00e3o v\u00e1rios os an\u00fancios que apresentam relatos de atividades realizadas em prol das cidades, em prol das popula\u00e7\u00f5es, em prol da sociedade. Seja na constru\u00e7\u00e3o civil, seja na \u00e1rea de investimento, seja com a incerteza do futuro, as pe\u00e7as encontradas discutem os princ\u00edpios da causalidade: o que pode gerar determinado fen\u00f4meno, quais as consequ\u00eancias de tais atos e assim por diante.\n12.2\tA NATUREZA DOMESTICADA NA D\u00c9CADA DE 1980\nConsequentemente, a propaganda n\u00e3o ficou de fora deste contexto, veiculando diversos an\u00fancios associados ao Pro\u00e1lcool, bem como \u00e0s empresas associadas \u00e0 atividade, al\u00e9m de pe\u00e7as elogiando a ind\u00fastria petroleira pela conquista da autossufici\u00eancia. Neste conjunto, as pe\u00e7as dos anos 1980 tamb\u00e9m apresentavam grande quantidade de texto, justamente na inten\u00e7\u00e3o de fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edvel para o leitor, seja ele o pr\u00f3prio consumidor, mas mais especificamente neste caso, o investidor. J\u00e1 se percebe um aumento das pe\u00e7as coloridas, indicando tamb\u00e9m uma moderniza\u00e7\u00e3o no processo de impress\u00e3o deste formato de m\u00eddia.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens, podemos identificar as mesmas tr\u00eas linhas da d\u00e9cada anterior, mas com algumas bifurca\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0s no\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e futuro. No que diz respeito \u00e0 corrente associada ao desenvolvimento, al\u00e9m da valoriza\u00e7\u00e3o das estruturas e das conquistas feitas at\u00e9 aqui, a propaganda p\u00f5e em evid\u00eancia uma quest\u00e3o importante da d\u00e9cada: a produ\u00e7\u00e3o de energia. Neste bojo, esta extra\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada de diversas formas, mais especificamente pelos aparatos tecnol\u00f3gicos, como microchips, al\u00e9m de aparelhos que permitem a extra\u00e7\u00e3o de recursos da terra, como a cana-de-a\u00e7\u00facar e at\u00e9 mesmo o petr\u00f3leo, al\u00e9m de apresentar a torre de petr\u00f3leo como um axis mundi, que liga o interior da terra com a camada superficial habitada pela humanidade, esta \u00faltima necessitada de mat\u00e9rias primas e recursos naturais para garantir a continuidade do desenvolvimento.\nAo pensarmos acerca das imagens de preserva\u00e7\u00e3o trazida para a d\u00e9cada pela propaganda, somos apresentados a uma terra imaculada. E, mais do que isso, a terra se mostra enquanto um Jardim do \u00c9den, cheio de vida, criado para dar tudo que a humanidade venha a precisar, mas com a necessidade de ser cuidado pelo homem para que n\u00e3o pere\u00e7a. Em alguns an\u00fancios, esta natureza \u00e9 vista enfrascada, seja dentro de um Erlenmeyer, seja atrav\u00e9s de embalagens de produtos biodegrad\u00e1veis, al\u00e9m da pureza do aqu\u00e1rio ou da diversidade da cadeia alimentar, ou atrav\u00e9s das florestas conservadas de eucalipto ou da transforma\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias naturais em bens de consumo no dia-a-dia da sociedade. A natureza nesta d\u00e9cada \u00e9 trazida n\u00e3o s\u00f3 a partir de um clamor por melhores tratamentos, mas com maior \u00eanfase para o que vem sendo feito em favor dela pelas corpora\u00e7\u00f5es.\nEsta mesma linha ligada \u00e0 natureza ganha uma bifurca\u00e7\u00e3o, ligada \u00e0 fertilidade. N\u00e3o h\u00e1 neste grupo de an\u00fancios uma preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o com a natureza. Neste grupo, encontramos as marcas de cosm\u00e9ticos, que se apresentam enquanto asclep\u00edades, conhecedoras da natureza, das ervas, plantas e rem\u00e9dios, capazes de fazer os mortos voltarem \u00e0 vida - aqui, apresentam os cremes rejuvenescedores e as lo\u00e7\u00f5es para pele. Tamb\u00e9m, vemos convites para conhecermos melhor a Terra, bem como participar e conhecer um concurso de irriga\u00e7\u00e3o, com belas imagens sobre o mundo em que vivemos. H\u00e1 aqui uma ideia de contempla\u00e7\u00e3o acerca da natureza, uma esp\u00e9cie de nostalgia com as riquezas e belezas fornecidas pelo mundo natural.\nA linha do futuro ganha uma nova concep\u00e7\u00e3o que surge e que vai durar cerca de duas d\u00e9cadas, de acordo com os achados do corpo emp\u00edrico, estando ligada ao investimento. Na maioria das vezes, quem comanda esta linha s\u00e3o os bancos e empresas de cunho financeiro, que apresentam os investimentos feitos em favor da natureza e do futuro. Podemos entender tamb\u00e9m que este conglomerado simb\u00f3lico pode ser uma varia\u00e7\u00e3o das imagens ligadas ao futuro, na medida em que tais investimentos apresentados est\u00e3o associados \u00e0s proje\u00e7\u00f5es, antevis\u00f5es e conhecimento das causalidades, sendo que o que est\u00e1 sendo investido agora ser\u00e1 colhido no futuro. Coincidentemente, tais imagens de investimento se ligam \u00e0 agricultura: s\u00e3o bancos e governos investindo nas condi\u00e7\u00f5es de nossas planta\u00e7\u00f5es, assim como Dem\u00e9ter o fez quando voltou de El\u00eausis. Tais investimentos est\u00e3o ligados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo, na medida em que se conhece as vicissitudes de um mundo inf\u00e9rtil de Pers\u00e9fone sequestrada.\n12.3\tQUE FUTURO DEIXAREMOS NA D\u00c9CADA DE 1990\nNa d\u00e9cada de 1990, a preocupa\u00e7\u00e3o com futuro \u00e9 iminente. Isto porque esta d\u00e9cada marca a virada do s\u00e9culo: \u00e9 o fechamento do s\u00e9culo XX e prepara\u00e7\u00e3o para a chegada do s\u00e9culo XXI. Nesta \u00e9poca, o Brasil vivia os primeiros anos da redemocratiza\u00e7\u00e3o, sob a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, assim como recebeu em 1992 a Rio-92, que, como vimos, foi o primeiro evento mundial que discutiu os caminhos do desenvolvimento e culminou no advento da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Neste \u00ednterim, a vida pol\u00edtica do pa\u00eds passava por grandes rebuli\u00e7os: o primeiro presidente eleito ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o, Fernando Collor de Mello, passava por investiga\u00e7\u00f5es por ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o, o que findou com o seu impeachment em 1992. Ap\u00f3s o impeachment, o governo brasileiro passou pelas m\u00e3os do at\u00e9 ent\u00e3o vice-presidente Itamar Franco, que implementou, juntamente com seu Ministro da\nQuanto ao marketing e \u00e0 propaganda, os discursos acerca do desenvolvimento permanecem, mas as mensagens sobre a preserva\u00e7\u00e3o e futuro ganham for\u00e7a e um tom apocal\u00edptico: a preserva\u00e7\u00e3o ambiental pode garantir nosso pr\u00f3prio futuro, sendo que n\u00e3o \u00e9 suficiente preservar, \u00e9 preciso entender o porqu\u00ea de preservar. As pe\u00e7as ainda t\u00eam grande quantidade de texto, mas s\u00e3o apresentadas as informa\u00e7\u00f5es mais importantes e indica\u00e7\u00f5es de como obter mais informa\u00e7\u00f5es, especialmente por telefone. \u00c9 not\u00e1vel a mudan\u00e7a visual nas pe\u00e7as, buscando aumentar a \u00e1rea das imagens e utilizar de diferentes pesos de texto para apresentar os dados mais espec\u00edficos, bem como um apre\u00e7o maior pela composi\u00e7\u00e3o, respeitando princ\u00edpios de equil\u00edbrio. O texto, por sua vez, \u00e9 mais persuasivo, coloca chamadas mais sedutoras, menos explicativas e mais sugestivas.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens, ainda observamos as tr\u00eas linhas, mas percebemos algumas nuances diferentes, especialmente motivadas pela mudan\u00e7a de ciclo, pelo fechamento de s\u00e9culo. Nesta d\u00e9cada, as imagens ligadas \u00e0 constela\u00e7\u00e3o do desenvolvimento s\u00e3o multiplicadas e apontam n\u00e3o s\u00f3 para as empresas especificamente, mas coloca a viabiliza\u00e7\u00e3o do progresso para a cobertura de toda a extens\u00e3o do pa\u00eds. Seja atrav\u00e9s do brilho na lata da explora\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio, seja pela tubula\u00e7\u00e3o do saneamento, que separa o \u00e1rido do f\u00e9rtil, ou pelo vasto campo de trigo a ser desbravado pela agricultura ou ent\u00e3o pelas \u201ccolheitas\u201d de eletricidade, atrav\u00e9s das malhas el\u00e9tricas constru\u00eddas ao longo do Brasil, o desenvolvimento n\u00e3o se det\u00e9m somente a explorar a natureza, nem a buscar energia, mas volta-se para a busca de diversificar as fontes de progresso em diversas \u00e1reas.\nNo que diz respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o diversas as imagens que comp\u00f5e a constela\u00e7\u00e3o, desde a fertilidade e riqueza da terra at\u00e9 as concep\u00e7\u00f5es mais apocal\u00edpticas. Contudo, em todas o sentido de preserva\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m. Neste conjunto, percebemos o sapato de couro curtido com maior efici\u00eancia e menos res\u00edduos, a planta\u00e7\u00e3o de eucalipto para a preserva\u00e7\u00e3o da Maria-leque, a Arara Canind\u00e9 representando a diversidade a ser preservada do pa\u00eds, a Faber-Castell convidando a colorir o mundo de verde, o \u00f3leo para motor que ajuda a emitir menos gases, a necessidade de sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica e o pr\u00eamio da Fiat como empresa que respeita o meio ambiente. Com esta mir\u00edade de imagens, n\u00e3o conseguimos precisar uma rela\u00e7\u00e3o m\u00edtica espec\u00edfica, mas podemos observar em v\u00e1rias delas uma natureza imaculada, como o Jardim do \u00c9den, bem como uma associa\u00e7\u00e3o com as asclep\u00edades, conhecedoras das plantas e ervas usadas em favor da cura dos humanos.\nO investimento no campo continua forte, assim como na d\u00e9cada anterior. Desta vez s\u00e3o os bancos que se valem das imagens agr\u00e1rias, de Dem\u00e9ter ora aben\u00e7oando a terra com fertilidade ora amaldi\u00e7oando com a sequid\u00e3o. Vimos o Unibanco investindo no pecuarista, o Banco do Nordeste do Brasil levando a fertilidade ao solo e o Banco do Brasil se portando enquanto parceiro para administrar a terra abundante, dourada, que se apresenta. Podemos entender, neste caso, que a liga\u00e7\u00e3o destas imagens com o investimento carrega tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com o futuro: em todas elas h\u00e1 uma necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os que se fazem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, de forma que se possa colher os frutos no futuro.\nPor fim, mais especificamente a linha que se fixa nas concep\u00e7\u00f5es de futuro passa a dar rostos para ela. Isto porque na grande maioria dos an\u00fancios encontrados o futuro \u00e9 representado ou por uma m\u00e3e segurando um beb\u00ea ou por crian\u00e7as sorrindo e olhando em dire\u00e7\u00e3o ao horizonte. Aqui as imagens falam de previs\u00f5es, projetos e investimentos que h\u00e1 muito eram ideias e hoje se concretizam e ganham perspectivas para o futuro, como o Plano Real, a gera\u00e7\u00e3o de energia, os campos que se perpetuam e os medicamentos feitos para proteger as novas vidas humanas que nascem da incerteza dos tempos vindouros. A rela\u00e7\u00e3o entre humanidade e natureza ainda guarda resqu\u00edcios de separa\u00e7\u00e3o, na medida em que a natureza, neste conjunto desta d\u00e9cada, pode ser uma amea\u00e7a \u00e0 sobreviv\u00eancia dos seres humanos, sendo que pode ser usada para produzir ess\u00eancias que permitam a longevidade da humanidade.\n12.4\tA HUMANIDADE TOMA PARTIDO NA D\u00c9CADA DE 2000\n\u00c9 na d\u00e9cada de 2000 que a sustentabilidade toma forma de conceito. Neste contexto, o Brasil fazia a transi\u00e7\u00e3o do governo de Fernando Henrique Cardoso para o de Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva, o qual continuou a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em favor das classes mais baixas, bem como trouxe novos projetos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda e ascens\u00e3o do poder de compra das camadas mais basilares da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Nesta d\u00e9cada, a internet se consolida como meio de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, fazendo uma verdadeira transforma\u00e7\u00e3o na forma como os indiv\u00edduos interagem, em especial a partir das redes sociais digitais. Nesta d\u00e9cada tamb\u00e9m a manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, bem como os desenvolvimentos em biotecnologia d\u00e3o origem a processos de clonagem e fabrica\u00e7\u00e3o de alimentos transg\u00eanicos. Al\u00e9m disso, as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas sofreram a crise do cr\u00e9dito especulativo imobili\u00e1rio, que desestabilizou sua economia. Contudo, o Brasil, nesta d\u00e9cada, passou a acumular mais reservas do que sua d\u00edvida, passando a assumir posi\u00e7\u00e3o de credor frente aos demais pa\u00edses.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propaganda, vive-se \u00e0 \u00e9poca um crescimento exponencial das articula\u00e7\u00f5es a partir da consolida\u00e7\u00e3o da internet. Surge a chamada web 2.0, na qual os usu\u00e1rios podem n\u00e3o s\u00f3 acessar informa\u00e7\u00f5es, mas interagir a partir das redes sociais, momento em que se articula o marketing 2.0, quando da valoriza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, do consumidor para a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de marketing e comunica\u00e7\u00e3o. Neste bojo, a forma de consumo da revista impressa se modifica e, consequentemente, sua configura\u00e7\u00e3o: os grandes blocos de texto abrem espa\u00e7o para imagens mais atrativas, as p\u00e1ginas s\u00e3o todas coloridas, o que permite uma qualidade maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fotografia, tipografia e cores. Al\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es detalhadas d\u00e3o lugar a links para sites e portais, que poder\u00e3o ser acessados posteriormente pelos leitores.\nNo que concerne \u00e0s imagens, as tr\u00eas linhas principais se consolidam como as constela\u00e7\u00f5es imag\u00e9ticas que regem a propaganda que fala sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra: o desenvolvimento, a preserva\u00e7\u00e3o e o futuro. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira, a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento \u00e9 substitu\u00edda por uma glorifica\u00e7\u00e3o das conquistas feitas em rela\u00e7\u00e3o ao progresso. Vimos na Monsanto a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento como respons\u00e1vel pelo empreendimento da biotecnologia em favor da humanidade, vimos a premia\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s e d\u2019O Botic\u00e1rio pela atua\u00e7\u00e3o consolidada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira, seja com a valoriza\u00e7\u00e3o dourada, seja com a eleva\u00e7\u00e3o et\u00e9rea, bem como a Siemens admirando tudo o que foi e est\u00e1 sendo feito em favor da humanidade. \u00c9 aqui que Prometeu assume sua face mais preponderante: \u00e9 o saber, o conhecimento que vai trazer o progresso para a humanidade, e este progresso se manifesta atrav\u00e9s da biotecnologia, da eleva\u00e7\u00e3o aos c\u00e9us em busca da luz dourada a qual \u00e9 entregue de bom grado nas m\u00e3os da humanidade.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens de preserva\u00e7\u00e3o, podemos ver que, a partir desta d\u00e9cada, o termo sustentabilidade acolhe as mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es acerca do ambiente. Inclusive, o que antes era s\u00f3 um alerta pela preserva\u00e7\u00e3o e pelo bem-estar da humanidade e da natureza, agora mostra na propaganda as diversas formas que empresas privadas e governos t\u00eam de fazer a sua parte. Tamb\u00e9m, \u00e9 neste per\u00edodo que vimos maior prolifera\u00e7\u00e3o de imagens acerca da natureza: os bancos como asclep\u00edades, conhecedoras da reciclagem do papel e do pl\u00e1stico para fornecer tal\u00f5es de cheques e cart\u00f5es que degradam menos a natureza, O Botic\u00e1rio, a Eletrobr\u00e1s, a Monsanto e o Banco do Brasil que preservam as belezas e riquezas do nosso \u00c9den brasileiro, bem como a Editora Abril e a operadora de cart\u00f5es Visa que nos convida a refletir sobre a destrui\u00e7\u00e3o que deixaremos para as futuras gera\u00e7\u00f5es e conhecer a natureza selvagem, respectivamente. Contudo, em todas estas narrativas, em todas estas imagens, h\u00e1\nSobre a constela\u00e7\u00e3o associada ao futuro, contamos com mais uma mir\u00edade de imagens ligadas \u00e0 luz e \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o. A CSN imita a cosmologia crist\u00e3 ao trazer a luz \u00e0 sociedade, a Renault mostra a preocupa\u00e7\u00e3o com as futuras gera\u00e7\u00f5es a partir da implanta\u00e7\u00e3o de airbags em seus autom\u00f3veis, a Vale p\u00f5e o futuro em discuss\u00e3o a partir dos contrastes entre luz e trevas, a Basf colabora para a eleva\u00e7\u00e3o, bem como se apresenta onipresente em favor das futuras gera\u00e7\u00f5es e a Prefeitura de S\u00e3o Paulo investe para que as novas gera\u00e7\u00f5es tenham as perspectivas de vida asseguradas. Toda esta l\u00f3gica do cuidado com o futuro, com a salvaguarda das perspectivas das novas gera\u00e7\u00f5es remonta \u00e0s asclep\u00edades: elas conhecem os mist\u00e9rios da natureza e os caminhos da cura de forma a preservar a vida humana e extrair as melhores ess\u00eancias para o bem da humanidade.\n12.5\tO ORGULHO DO QUE SE FEZ NA D\u00c9CADA DE 2010\nNa \u00faltima d\u00e9cada, as discuss\u00f5es acerca da sustentabilidade se intensificam, sendo que o conceito, que at\u00e9 ent\u00e3o nomeava este rio, se esvazia e precisa ser retomado e rediscutido, dando lugar ao conceito de responsabilidade socioambiental. Nesta d\u00e9cada, o Brasil assume sua posi\u00e7\u00e3o mundial e recebe diversos eventos internacionais, entre eles a Rio+20 em 2012, a Jornada Mundial da Juventude em 2013, a qual recebeu a presen\u00e7a do Papa Francisco, a Copa do Mundo FIFA em 2014, bem como os Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos em 2016. Mesmo com a crise pol\u00edtica que se instaurou a partir de 2015, com o posterior impeachment da presidenta Dilma Rousseff, al\u00e9m de opera\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal contra a corrup\u00e7\u00e3o, como a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o pa\u00eds se solidificou como desenvolvedor de pol\u00edticas p\u00fablicas em favor do meio ambiente, bem como se juntou aos pa\u00edses que pesquisam e buscam energias limpas e renov\u00e1veis, como a e\u00f3lica e solar.\nO marketing e a propaganda, por sua vez, se encontram em plena fase 3.0, momento em que n\u00e3o vale somente agradar ao consumidor e fornecer bons produtos, mas \u00e9 preciso indicar o prop\u00f3sito de exist\u00eancia das marcas, as quais devem levar ao consumidor mais do que produtos, mas se aproximar dos interesses e ideais destes p\u00fablicos. \u00c9 bastante comum encontrarmos na propaganda de revista men\u00e7\u00f5es aos perfis das marcas nas redes sociais, bem como endere\u00e7os dos websites e portais ligados \u00e0s empresas ou ao tema dos an\u00fancios. Outra quest\u00e3o importante \u00e9 a possibilidade de acesso ao conte\u00fado da revista pelo consumidor -tamb\u00e9m - a partir da plataforma digital, sendo a revista um instrumento que vai explorar\nEntre as imagens encontradas nos an\u00fancios com a tem\u00e1tica, vimos fortemente as tr\u00eas grandes constela\u00e7\u00f5es j\u00e1 percebidas anteriormente, evidentemente com suas mudan\u00e7as espec\u00edficas. Em primeiro lugar, no que diz respeito \u00e0s imagens do desenvolvimento, podemos perceber que o homem j\u00e1 segue o caminho de como tratar a sustentabilidade ambiental, a partir de uma perspectiva intervencionista, n\u00e3o simplesmente para salvar o ambiente, mas agora com o reconhecimento de que a humanidade pode perecer em decorr\u00eancia das m\u00e1s escolhas feitas nos tempos atuais. Dessa forma, os parques e\u00f3licos, as energias fornecidas pelas usinas hidrel\u00e9tricas, a efici\u00eancia no refino de petr\u00f3leo, o carro h\u00edbrido el\u00e9trico, a carne proveniente de uma cadeia produtiva controlada e o ar-condicionado que proporciona o bem-estar ao ser humano sem prejudicar o equil\u00edbrio com a natureza s\u00e3o algumas das solu\u00e7\u00f5es pensadas para sanar as necessidades humanas, sem destruir de vez o meio ambiente. S\u00e3o imagens et\u00e9reas, ascensionais, luminosas, que colocam as empresas n\u00e3o somente como grandes agentes em favor da humanidade, mas com um grau de eleva\u00e7\u00e3o quase divino.\nEm segundo lugar, a constela\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o usa o conceito de sustentabilidade, mas sob outro vi\u00e9s: o de responsabilidade socioambiental. Aqui n\u00e3o se disp\u00f5em somente as imagens ligadas ao cuidado com a natureza, mas tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com todas as inst\u00e2ncias da sociedade, contemplando tamb\u00e9m as causas sociais. S\u00e3o an\u00fancios trazendo imagens e\u00f3licas, a valoriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade ligada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do futuro, as armas como o uso racional do papel e a reciclagem de embalagens, a explora\u00e7\u00e3o cautelosa da terra pela Vale e o apoio \u00e0 agricultura familiar pelo Banco do Brasil, bem como o apoio do Governo Federal para com a luta das mulheres, especialmente as mulheres negras, bem como o espalhamento do desenvolvimento para todas as camadas da popula\u00e7\u00e3o, indicando um cuidado integral. Por fim, entendemos que tais imagens, mesmo tra\u00e7ando uma linha mais ligada ao Jardim do \u00c9den, que necessita cuidado e prote\u00e7\u00e3o, podemos encontrar fortemente a linha do desenvolvimento se imiscuindo pelas pe\u00e7as publicit\u00e1rias desta constela\u00e7\u00e3o: a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 continuidade do desenvolvimento, sendo este \u00faltimo ligado ao Prometeu que levou a luz do conhecimento aos homens.\nEm \u00faltimo lugar, a simbologia se fecha na constela\u00e7\u00e3o associada ao futuro: n\u00e3o \u00e9 preciso esperar os novos tempos chegarem para continuar os projetos voltados ao avan\u00e7o.\nSendo assim, o futuro chegou, na medida em que a Coca-Cola se diz trabalhar por um mundo melhor, o Instituto Tecnol\u00f3gico Vale trazendo as ideias do futuro para os tempos de hoje, bem como a Eletrobr\u00e1s, o Bradesco e a farmac\u00eautica EMS garantindo a subsist\u00eancia das futuras gera\u00e7\u00f5es. Novamente temos Ascl\u00e9pio dirigindo esta constela\u00e7\u00e3o, na medida em que se vale do conhecimento do mundo, inclusive das profecias sobre o futuro, para garantir que a humanidade tenha um salto de qualidade de vida, de forma a assegurar n\u00e3o s\u00f3 a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades atuais, mas tamb\u00e9m as perspectivas das futuras gera\u00e7\u00f5es.\n12.6\tOS MITOS DOMINANTES E AS TRANSI\u00c7\u00d5ES SIMB\u00d3LICAS\nAo longo destes cinquenta anos, pudemos observar n\u00e3o s\u00f3 a prolifera\u00e7\u00e3o de diversas imagens acerca das rela\u00e7\u00f5es entre humanidade e meio ambiente, mas tamb\u00e9m as diferentes transforma\u00e7\u00f5es pelas quais passaram estas imagens. Em primeiro lugar, \u00e9 importante retomar que o discurso assumido pela publicidade \u00e9 tribut\u00e1rio do que se desenvolve no marketing, sendo, portanto, um discurso fortemente amparado pelo capitalismo, especialmente no que diz respeito \u00e0s vis\u00f5es dominantes acerca das rela\u00e7\u00f5es entre na\u00e7\u00f5es, sociedades e pa\u00edses em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes a serem tomadas para o meio ambiente. Em segundo lugar, vale ressaltar que os atores ligados a estes discursos s\u00e3o, em sua grande maioria, as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, os bancos e seguradoras e os governos, municipais, estaduais e federais, bem como suas respectivas autarquias. Em terceiro lugar, mesmo que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade tenha se consolidado na d\u00e9cada de 2000, a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento, a preserva\u00e7\u00e3o e o futuro vinha sendo evidenciada em imagens desde os anos 1970.\nNa medida em que observamos estas cinco d\u00e9cadas, vimos conglomerados ligados aos temas, bem como percebemos tr\u00eas grandes linhas concisas acerca desta rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, materializadas em tr\u00eas eixos tem\u00e1ticos - desenvolvimento, preserva\u00e7\u00e3o e futuro -tamb\u00e9m associados a grandes mitos j\u00e1 estudados anteriormente. No que diz respeito \u00e0s diferen\u00e7as decenais, podemos entender que, em 1970, a propaganda elogiava a capacidade das empresas brasileiras de constru\u00edrem infraestrutura, dando condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, financeiras e sist\u00eamicas para receber o progresso. Em 1980, em vista das crises energ\u00e9ticas eclodidas em diversas partes do mundo, o tema central passou a incorporar discuss\u00f5es acerca da obten\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da energia. Nos anos 1990, fim do s\u00e9culo XX, a propaganda se volta \u00e0s perspectivas de futuro, na medida em que apresenta diversas possibilidades de considerar a quest\u00e3o ambiental, os caminhos do desenvolvimento e as perspectivas para o novo mil\u00eanio.\nNa d\u00e9cada de 2000, com o advento do novo mil\u00eanio, o desenvolvimento da tecnologia digital, bem como com o balan\u00e7o feito sobre o \u00faltimo s\u00e9culo, a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente toma frente e se consolida no conceito de sustentabilidade. E, pelo dec\u00eanio de 2010, a sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para explicar a preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, at\u00e9 ent\u00e3o deslocada de uma vis\u00e3o integrada com a sociedade, sendo, portanto, necess\u00e1rio o desenvolvimento da ideia de responsabilidade socioambiental: buscar o equil\u00edbrio entre as a\u00e7\u00f5es do homem e as rea\u00e7\u00f5es do meio ambiente, de forma a tornar a sobreviv\u00eancia na Terra poss\u00edvel.\nAo analisarmos o decorrer deste trajeto, vemos inicialmente uma humanidade lutando para se sobressair frente \u00e0 terra, em seguida, buscando formas energ\u00e9ticas de sustentar, quando se v\u00ea num ambiente destru\u00eddo por ela, toma uma d\u00e9cada para pensar sobre o futuro at\u00e9 construir um aparato simb\u00f3lico que sustente suas a\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da sustentabilidade. Esta, na medida em que avan\u00e7a para a pr\u00f3xima d\u00e9cada, ganha seu contorno mais rebuscado, a responsabilidade socioambiental. Para este discurso dominante, foi preciso ver o quanto foi destru\u00eddo do planeta para que fosse poss\u00edvel tomar uma atitude frente ao problema, \u00e0 crise ecol\u00f3gica criada por si.\nQuando nos debru\u00e7amos sobre as imagens, vimos a associa\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \u00e0 figura do tit\u00e3 Prometeu, a preserva\u00e7\u00e3o e a fertilidade da terra ligadas respectivamente ao Jardim do \u00c9den e \u00e0 G\u00e9ia e suas ninfas, bem como as linhas de futuro e investimento associadas a Ascl\u00e9pio e Dem\u00e9ter, respectivamente (Gr\u00e1fico 4). No decorrer dos cinquenta anos, contudo, Prometeu, patrono do desenvolvimento, vai assumir diferentes aspectos de sua personalidade m\u00edtica, n\u00e3o necessariamente seguindo o caminho causal do mito: nos anos 1970 e 1980 liga-se \u00e0 titanomaquia, \u00e9poca de guerra, de marcar e manter territ\u00f3rios em favor dos homens; em 1990 sofre o castigo divino e, em 2000 e 2010 leva o brilho da luz do conhecimento \u00e0 humanidade que ganha o saber sobre as diversas formas de agir frente ao ambiente. No que diz respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, a natureza enquanto um bem precioso a ser preservado aparece com grande destaque, remontando ao Jardim do \u00c9den, lugar sacro, jardim de \u00e1rvores frut\u00edferas, vida abundante e biodiversidade, mas que se bifurca na d\u00e9cada de 1980, n\u00e3o mostrando a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, mas as belezas e a fertilidade que a M\u00e3e Natureza, a Magna-Mater, G\u00e9ia, pode nos dar, assim como suas representantes menores, as ninfas. Na d\u00e9cada de 2010, tal preserva\u00e7\u00e3o do \u00c9den ganha um objetivo maior: preservar em favor da humanidade. No que tange \u00e0s imagens de futuro e investimento, podemos perceber que o mito de Ascl\u00e9pio se faz presente, mas especificamente no aspecto ligado ao conhecimento dos ciclos e das ess\u00eancias da natureza para o seguimento da vida,\nFonte: elaborado pelo autor.\n\u00c9 interessante perceber que estas varia\u00e7\u00f5es de imagens, especialmente nas linhas ligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o (e fertilidade) e futuro (e investimento) acontecem nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. Neste sentido, podemos inferir que tais imagens se proliferaram tamb\u00e9m em raz\u00e3o do fechamento de ciclo - de s\u00e9culo e mil\u00eanio, neste caso - que vem a ser o momento de disputa entre os mitos para assumir as posi\u00e7\u00f5es dominantes nos discursos - n\u00e3o s\u00f3 da publicidade, mas tamb\u00e9m de quem ela serve, o Capitalismo. Nestas duas d\u00e9cadas, em meio a crises energ\u00e9ticas, crises econ\u00f4micas e ambientais e expectativas a respeito do novo mil\u00eanio, vemos todas as linhas simb\u00f3licas em rebuli\u00e7o, com as imagens sobre o desenvolvimento em uma manifesta\u00e7\u00e3o mais ou menos constante, e as outras duas, da preserva\u00e7\u00e3o e do futuro, se bifurcando em fertilidade e investimento respectivamente, seja com a continuidade do progresso, seja com a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e as evid\u00eancias de sua fertilidade, seja com as perspectivas de futuro a serem mantidas inclusive com investimentos.\nGRAFICO 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conjuntos de imagens ao longo de uma bacia sem\u00e2ntica\nFonte: elaborado pelo autor.\nperspectivas para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Quando a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade - ambiental - se consolida como conceito, podemos entender que se trata de uma fase em que esta ganha o nome do rio, o qual podemos marcar in\u00edcio por volta dos anos 1990 e seu redesenho pr\u00f3ximo do final dos anos 2010, nossa \u00e9poca atual, sob o nome de Responsabilidade Socioambiental. Ademais, podemos entender que, na medida em que estas constela\u00e7\u00f5es de imagens se acavalam ao longo do tempo, tal ambiente de disputa, que vai minguando ao longo da transi\u00e7\u00e3o entre anos 1990 e 2000, d\u00e1 lugar \u00e0s tr\u00eas linhas prevalecentes: a do desenvolvimento, a da preserva\u00e7\u00e3o e a do futuro. Ou, como podemos chamar tamb\u00e9m: Prometeu, Jardim do \u00c9den e Ascl\u00e9pio. S\u00e3o estes os construtos m\u00edticos que sustentam esta bacia sem\u00e2ntica, sendo o primeiro ligado \u00e0 continuidade da explora\u00e7\u00e3o da terra em favor da humanidade, o segundo como o legado judaico-crist\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o dos elementos naturais e o terceiro como um construto do bem-estar, longevidade e garantias de perspectivas futuras.\nUma quest\u00e3o que prevalece \u00e9: o que vai reger a pr\u00f3xima etapa da bacia? Neste sentido, o Gr\u00e1fico 5 tamb\u00e9m nos ajuda a responder esta pergunta. Considerando que uma bacia sem\u00e2ntica dura em torno de 120 a 150 anos, podemos conceber que cada fase tem em torno de vinte ou vinte e cinco anos. Dessa forma, considerando que 1980 e 1990 marcam as conflu\u00eancias e 2000 e 2010 sustentam o nome do rio, presume-se que os pr\u00f3ximos vinte anos ainda ser\u00e3o marcados por estas mesmas imagens, mas refor\u00e7ando o seu conceito concebido atualmente, que \u00e9 a Responsabilidade Socioambiental. Ainda neste \u00ednterim, a fase dos deltas, momento em que a bacia sem\u00e2ntica chega em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua foz, pode ser esperada nos pr\u00f3ximos quarenta anos, fase em que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade receber\u00e1 influ\u00eancias tais que se tornar\u00e1 outro conceito ou escoar\u00e1 para se condensar em outra bacia sem\u00e2ntica.\n13\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nAo final desta jornada, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil admitir algumas verdades inconvenientes, nem colocar as expectativas aqu\u00e9m do trajeto percorrido durante a pesquisa. H\u00e1 quatro anos, quando comecei esta pesquisa, guardava as motiva\u00e7\u00f5es do mestrado ainda imiscu\u00eddas com os meus ideais militantes pelas causas ambientais. Ora, pensar o meio ambiente e a rela\u00e7\u00e3o dele com a humanidade \u00e9 uma tarefa complexa que envolve n\u00e3o s\u00f3 os aspectos pr\u00e1ticos e racionais, mas tamb\u00e9m demanda pensar quest\u00f5es mais profundas, como as vis\u00f5es cosmol\u00f3gicas, religiosas e as imagens arquet\u00edpicas que se interp\u00f5em atrav\u00e9s desta rela\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste jogo de conceitos, no\u00e7\u00f5es, ideias que se desenvolveu este trabalho, \u00e9 na din\u00e2mica dos paradoxos que me dispus a pensar as quest\u00f5es ambientais.\nEntender a complexidade do mito e suas interfer\u00eancias em nossa cultura, cada vez mais racional, de intelig\u00eancia artificial e compartilhada atrav\u00e9s das interfaces digitais, \u00e9 um desafio ainda mais dif\u00edcil e necess\u00e1rio. No campo da Comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estamos estudando as deriva\u00e7\u00f5es m\u00edticas, mas fazendo um trabalho arqueol\u00f3gico de buscar nos mitologemas, nos fragmentos dos mitos desgastados, alguns resqu\u00edcios do que pairava sobre o imagin\u00e1rio. \u00c9 importante dizermos que este estudo n\u00e3o tem a precis\u00e3o cir\u00fargica de uma ci\u00eancia executada com n\u00fameros, mas pode nos trazer alguns insights e algumas reflex\u00f5es acerca de nossa t\u00e3o vilipendiada rela\u00e7\u00e3o com a terra.\nComo nosso trabalho se dedicou a investigar a estrutura m\u00edtica que sustenta o discurso da propaganda que tem como tem\u00e1tica a sustentabilidade ambiental, mapeando a produ\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos cinquenta anos, uma tarefa quase herc\u00falea, tivemos que passar por algumas etapas. A primeira delas foi justamente realizar a coleta de an\u00fancios na Revista Veja n\u00e3o s\u00f3 com o tema espec\u00edfico da sustentabilidade ambiental, nome que vai ser dado somente ap\u00f3s os anos 2000, mas tamb\u00e9m produ\u00e7\u00f5es que instigassem e discutissem o v\u00ednculo entre humanidade e o Planeta Terra.\nEm seguida, examinamos o contexto sociocultural de discuss\u00e3o, de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento acerca da sustentabilidade ambiental, \u00e1rea transdisciplinar que constitui um conjunto de saberes ambientais. Al\u00e9m disso, recorremos ao entendimento do subsolo simb\u00f3lico que percorre n\u00e3o s\u00f3 os conceitos ligados ao meio ambiente, mas tamb\u00e9m \u00e0 propaganda e as li\u00e7\u00f5es passadas pelos mitos acerca deste nosso v\u00ednculo. De posse dos an\u00fancios coletados e com um arcabou\u00e7o te\u00f3rico condizente \u00e0s quest\u00f5es discutidas, procedemos ent\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das constela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas presentes nos an\u00fancios e nos\nEnt\u00e3o, fizemos o mapeamento dos temas recorrentes, das imagens obsessivas presentes na produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria destes cinquenta anos, tra\u00e7ando as linhas, constela\u00e7\u00f5es, principais, incorrendo na corrente do desenvolvimento, da preserva\u00e7\u00e3o e do futuro. Em seguida, foi feito a liga\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica entre estas tr\u00eas linhas principais e as rela\u00e7\u00f5es das li\u00e7\u00f5es encontradas com a pregn\u00e2ncia simb\u00f3lica m\u00edtica, evidenciando o la\u00e7o entre o discurso proferido pela publicidade e os mitos - que consequentemente a dirigem. Por fim, pensamos acerca das diferentes vis\u00f5es de mundo transformadas ao longo do ciclo de cinquenta anos, observadas a partir da met\u00e1fora da bacia sem\u00e2ntica.\nOrganizado a partir da met\u00e1fora da \u00e1rvore de imagens, o trabalho se debru\u00e7ou sobre duas inst\u00e2ncias transformadoras de imagens. Ao nos determos sobre o tronco e as ra\u00edzes, observamos as deriva\u00e7\u00f5es: como os conceitos acerca do ambiente tratados sob o vi\u00e9s tecnicista e cientificista se configuram enquanto transforma\u00e7\u00f5es de n\u00edvel profundo a partir dos mitos, concernentes a uma base simb\u00f3lica comum na cultura ocidental. Na medida em que discutimos o caminho at\u00e9 a arboresc\u00eancia, nos deparamos com os desgastes: como tais constru\u00e7\u00f5es conceituais - e mais profundamente, m\u00edticas - d\u00e3o-se a ver ao longo de uma infinidade de imagens t\u00e9cnicas emitidas aos montes pela produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria.\nNesta primeira incis\u00e3o, percebemos n\u00e3o s\u00f3 as teorias acerca do meio ambiente como derivadas de construtos simb\u00f3licos associados aos mitos, mas tamb\u00e9m uma produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria herdeira de uma tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3 ocidental. Percebemos ao longo da primeira etapa do trabalho, que a valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente, sob o vi\u00e9s da ecologia, em pleno capitalismo avan\u00e7ado \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que se erigiu como consequ\u00eancia aos mil\u00eanios de uma concep\u00e7\u00e3o de homem antinatureza, o qual responde a um Deus et\u00e9reo, que o afasta da vida mundana. De forma aprofundada, observamos tamb\u00e9m a interfer\u00eancia ferrenha de uma culpa crist\u00e3 carregada por nossa cultura ocidental, postando o homem enquanto um filho de Deus, feito \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a, mas que constantemente se coloca em posi\u00e7\u00e3o de afronta aos planos de deus. Consequentemente, a destrui\u00e7\u00e3o do ambiente n\u00e3o \u00e9 simplesmente considerada uma parte do ciclo natural da Terra, mas um castigo divino em decorr\u00eancia da desobedi\u00eancia da humanidade. A sustentabilidade entra neste contexto como uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o, uma tentativa de alian\u00e7a entre os homens e Deus, h\u00e1 muito decepcionado com as perip\u00e9cias humanas.\nA propaganda, por sua vez, \u00e9 herdeira de toda uma cultura derivada do cristianismo, seja nas suas origens etimol\u00f3gicas, seja nas pr\u00e1ticas ligadas \u00e0 difus\u00e3o ideol\u00f3gica. Vimos que\ntal pr\u00e1tica n\u00e3o somente tem um certo atraso no que diz respeito \u00e0s tend\u00eancias marginais, mas tamb\u00e9m tal demora se deve ao fato de que o aparato publicit\u00e1rio, no contexto da pr\u00e1tica atual, est\u00e1 subordinado aos interesses do marketing, consequentemente servil \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es. Neste sentido, o discurso publicit\u00e1rio se assume como porta-voz dos discursos dominantes, seja das grandes empresas, seja dos governos. Especialmente no que diz respeito \u00e0 sustentabilidade ambiental, a entrada do conceito na propaganda somente nos anos 2000 \u00e9 um indicador deste comportamento, sendo que, quando um tema passa a ser difundido pela publicidade, ele j\u00e1 percorreu as mais diversas inst\u00e2ncias antes de chegar a tal patamar.\nNo exame que fizemos dos mitos que trazem li\u00e7\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o do homem com a terra, percebemos que a propaganda ainda tem um longo caminho a percorrer. Isto porque em sua face mais superficial, a pr\u00e1tica publicit\u00e1ria se vincula muito mais \u00e0s simbologias crist\u00e3s do que \u00e0s infinidades de mitos ligados \u00e0 terra. Vimos, por exemplo, que no neol\u00edtico as mulheres tinham for\u00e7a por terem o dom\u00ednio sobre os mist\u00e9rios dos ciclos e dos tempos das vegeta\u00e7\u00f5es, o que serviu como base para erigir mitos gregos como o de G\u00e9ia, mas que, no decorrer do desenvolvimento do ocidente, cedeu lugar a uma cosmologia judaico-crist\u00e3 patriarcal, colocando o homem como o centro do universo.\nE \u00e9 justamente a partir da base dos estudos do imagin\u00e1rio que foi poss\u00edvel chegar a estas primeiras discuss\u00f5es. Na medida em que estudamos os mitos e, em especial, seu trajeto de sentido ao longo do tempo, podemos perceber varia\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que n\u00e3o seriam poss\u00edveis a partir de metodologias mais presas ao cientificismo. Quando entendemos as bases simb\u00f3licas do ocidente para ent\u00e3o verificar as manifesta\u00e7\u00f5es m\u00edticas nos produtos da cultura de massa, estamos justamente tra\u00e7ando a ponte entre as concep\u00e7\u00f5es mais superficiais, a ponta sintem\u00e1tica do trajeto, at\u00e9 as vis\u00f5es profundas, a dimens\u00e3o arquetipol\u00f3gica do imagin\u00e1rio. Vale novamente ressaltar que nossa pretens\u00e3o n\u00e3o foi e nem \u00e9 quantificar as etapas acerca das transforma\u00e7\u00f5es no imagin\u00e1rio, mas sim, tra\u00e7ar as linhas de for\u00e7a que conduzem as ideias, seja at\u00e9 se condensarem em um conceito preciso, como a sustentabilidade ambiental, seja at\u00e9 se distribu\u00edrem em diversas linhas ao longo do tempo.\nEspecificamente a respeito dos achados deste trabalho, podemos sistematizar a concep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental na propaganda a partir de alguns resultados. Em primeiro lugar, a propaganda s\u00f3 incorpora em seu discurso os temas dominantes, j\u00e1 que \u00e9 acessada pelas empresas e institui\u00e7\u00f5es para difundir as mensagens das respectivas marcas. No que tange aos an\u00fancios encontrados, se destacam majoritariamente tr\u00eas categorias de empresas, de acordo com a CNAE, as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, empresas que fazem a transforma\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas para bens de consumo, as atividades financeiras e seguros,\nque compreende os bancos e seguradoras, e, por fim, a categoria de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que compreende os governos de v\u00e1rias inst\u00e2ncias e suas respectivas autarquias. Tal achado complementa o que j\u00e1 encontramos no per\u00edodo da disserta\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2014), que tamb\u00e9m pontuou os agentes que tratam do tema da sustentabilidade: os que extraem o sumo da terra em favor da humanidade, os que, com suas atividades de trocas de valores e investimentos, controlam os poderes de compra e venda, bem como as negocia\u00e7\u00f5es, e os respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es pol\u00edticas em favor do desenvolvimento, das sociedades e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos recursos.\nAo nos debru\u00e7armos sobre os cento e seis an\u00fancios distribu\u00eddos ao longo das cinco d\u00e9cadas, tal arboresc\u00eancia se articula a partir de tr\u00eas grandes eixos: o desenvolvimento, a preserva\u00e7\u00e3o e o futuro. S\u00e3o estes inclusive os tr\u00eas ingredientes principais da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental: \u00e9 preciso desenvolver em favor da humanidade, observando a preserva\u00e7\u00e3o do planeta e assegurando as perspectivas das gera\u00e7\u00f5es futuras. O primeiro eixo, ligado \u00e0 figura m\u00edtica de Prometeu, assume diversas transforma\u00e7\u00f5es, ora contra o meio ambiente, ora a favor, mas sempre na expectativa de garantir a continuidade do desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do homem: suas constru\u00e7\u00f5es, tecnologias, ind\u00fastrias, explora\u00e7\u00e3o de terrenos, entre outros. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, a culpa crist\u00e3 pelo pecado de Ad\u00e3o e Eva em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados do Jardim do \u00c9den \u00e9 fortemente presente: mesmo com alguns ind\u00edcios da fertilidade da Terra M\u00e3e, G\u00e9ia, as imagens que se apresentam se postam de forma a sugerir a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, como uma natureza fr\u00e1gil, dependente do homem para garantir sua subsist\u00eancia. Por sua vez, a linha do futuro se coloca associada n\u00e3o ao futuro do planeta, mas as garantias de perman\u00eancia da humanidade, o que remonta a Ascl\u00e9pio, o m\u00e9dico divino que conhece os mist\u00e9rios da natureza, mas que os usa em favor da manuten\u00e7\u00e3o da vida humana. Mesmo com as imagens secund\u00e1rias da terra f\u00e9rtil, vislumbrada atrav\u00e9s da figura de Dem\u00e9ter, este terceiro eixo direciona a fertilidade e os poderes qu\u00edmicos da natureza em favor da continuidade da vida humana.\nAssim que projetamos estas imagens ao longo dos cinquenta anos, bem como sobrepusemos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases de uma bacia sem\u00e2ntica, pudemos fazer mais infer\u00eancias. Pela multiplicidade de linhas - os cinco eixos simb\u00f3licos - transitando entre os anos de 1980 e 1990, pudemos entender que tal per\u00edodo de vinte anos correspondeu \u00e0 fase de conflu\u00eancias desta poss\u00edvel bacia sem\u00e2ntica da ecopropaganda. \u00c9 inclusive na transi\u00e7\u00e3o dos anos 1990 para os 2000 que percebemos o fortalecimento da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade a partir da \u00f3tica do desenvolvimento, preserva\u00e7\u00e3o e futuro, linhas que se mant\u00eam constantes ao longo das d\u00e9cadas. Considerando que o conceito de sustentabilidade se consolidou nos anos 2000,\nmarcamos tal d\u00e9cada como a fase do nome do rio, em que as ideias principais se adensam para constituir uma ideia maior, mais ou menos un\u00edvoca acerca do conceito em quest\u00e3o. Por fim, o dec\u00eanio atual, 2010, marca mais um indicador de transforma\u00e7\u00e3o para a bacia sem\u00e2ntica da sustentabilidade na ecopropaganda: o desenvolvimento do conceito de responsabilidade socioambiental. Isto inclusive se associa \u00e0s novas fases do marketing, voltadas \u00e0 difus\u00e3o de conceitos ligados ao engajamento frente \u00e0s quest\u00f5es sociais por parte das marcas, a percep\u00e7\u00e3o de que simplesmente proferir um discurso de sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para construir uma imagem de marca. Al\u00e9m disso, se percebe a for\u00e7a da ecologia integral, que leva em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 renovar a vida natural, mas efetivamente preservar e cuidar da humanidade, inclusive das classes menos favorecidas. Podemos, portanto, inferir que os pr\u00f3ximos vinte anos ser\u00e3o regidos pela fase de organiza\u00e7\u00e3o do rio, momento em que o conceito se torna cada vez mais cristalizado, em que o rio sem\u00e2ntico assume sua fase mais forte. Depois destes vinte anos, presumimos, o conceito de responsabilidade socioambiental, proveniente da sustentabilidade, passar\u00e1 por uma nova discuss\u00e3o, momento em que outras quest\u00f5es entrar\u00e3o em disputa, assumindo a fase dos deltas.\nPor fim, \u00e9 muito dif\u00edcil se desvencilhar completamente da utopia. Sim, um mundo melhor ainda \u00e9 poss\u00edvel, mas a humanidade sequer conseguiu encontrar o caminho para isso. A sustentabilidade s\u00f3 ser\u00e1 um conceito mais profundo assim que assumir verdadeiramente a dimens\u00e3o ecol\u00f3gica: a aceita\u00e7\u00e3o dos ciclos da natureza, a percep\u00e7\u00e3o de seus mist\u00e9rios e a articula\u00e7\u00e3o em busca do equilibro - mental, social e ambiental. Ainda vivemos o paradoxo, de uma sustentabilidade que n\u00e3o \u00e9 ecol\u00f3gica, na medida em que apresenta mais e mais propostas, mas n\u00e3o se disp\u00f5e a ouvir, a sentir o clamor vindo do ambiente natural. Ora, a sobreviv\u00eancia da humanidade est\u00e1 em jogo neste processo, e a pergunta se n\u00e3o se cala \u00e9: at\u00e9 quando seguiremos explorando fingindo dar valor a um mundo que vilipendiamos por tanto tempo? \u00c9 uma resposta dif\u00edcil, que demanda maturidade e honestidade, levando em conta nossas limita\u00e7\u00f5es enquanto seres humanos, bem como as inst\u00e2ncias que n\u00e3o temos controle, como o campo dos desejos, das imagens arquet\u00edpicas, dos espa\u00e7os simb\u00f3licos.\nREFER\u00caNCIAS\nAAKER, David A. Construindo marcas fortes. Bookman Editora, 2009.\nAUMONT, Jacques. A imagem. Campinas: Papirus, 2010.\nBACHELARD, Gaston. A \u00c1gua e os Sonhos: Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002.\nBARTHES, Roland. A C\u00e2mara Clara: nota Sobre a Fotografia. Rio de Janeiro: Nova, 1984.\n___________. Mitologias. Rio de Janeiro: Difel, 2010. 5a ed.\nBAUDRILLARD, Jean. A sociedade de consumo. Rio de Janeiro: Elfos, 1995.\nBELTING, Hans. Antropolog\u00eda de la imagen. Madrid: Katz, 2010.\nBOURDIEU, Pierre. A economia das trocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974.\nBRAND\u00c3O, Junito de Souza. Mitologia grega, vol. I. 26. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015a.\n___________. Mitologia grega, vol. II. 23. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015b.\nBUENO, Wilson da Costa. Jornalismo ambiental e transpar\u00eancia corporativa: o marketing verde como estrat\u00e9gia de mistifica\u00e7\u00e3o. Revista A\u00e7\u00e3o Midi\u00e1tica: estudos em Comunica\u00e7\u00e3o, Sociedade e Cultura, Paran\u00e1, v. 1, n.\u00b0 2, 2011.\nCAPORAL, F. R.; COSTABEBER, J. A. Agroecologia e desenvolvimento rural sustent\u00e1vel: perspectivas para uma nova Extens\u00e3o Rural. Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, v.1, n.1, p.16-37, jan./mar. 2000.\n___________. Agroecologia: enfoque cient\u00edfico e estrat\u00e9gico. Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, v.3, n.2, p.13-16, abr./mai. 2002.\nCAPRA, Fritjof. A Teia da Vida - Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas Vivos. S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1996.\nCASSIRER, Ernst. Mito e Linguagem. Perspectiva: S\u00e3o Paulo, 1992.\nCOELHO NETO, J. T. Dicion\u00e1rio cr\u00edtico de pol\u00edtica cultural. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 1997.\nCOVALESKI, Rog\u00e9rio Luiz et al. Divis\u00e3o Tem\u00e1tica Publicidade e Propaganda do Congresso Intercom: um estudo bibliom\u00e9trico de 2001 a 2016. In: Anais do XL Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Sociedade Intercom, 2017.\nDADOS, M\u00eddia. Grupo de m\u00eddia de S\u00e3o Paulo. M\u00eddia dados. S\u00e3o Paulo, 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.gm.org.br/midia-dados-2018>. Acesso em: 10 jan. 2019.\nDURAND, Gilbert. A imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1995.\n___________. As estruturas antropol\u00f3gicas do imagin\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002.\n___________. Campos do imagin\u00e1rio. Lisboa: Instituto Piaget, 1998.\n___________. Ci\u00eancia do homem e tradi\u00e7\u00e3o: o novo esp\u00edrito antropol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Triom, 2008.\n____________. O Sagrado e o Profano. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2010b. ELIADE, Mircea; TAMER, Sonia Cristina; DUM\u00c9ZIL, Georges. Imagens e s\u00edmbolos: ensaio sobre o simbolismo m\u00e1gico-religioso. 1991.\nFERRY, Luc. A nova ordem ecol\u00f3gica: a \u00e1rvore, o animal e o homem. Rio de Janeiro, DIFEL, 2009.\nFLUSSER, Vil\u00e9m. Filosofia da caixa preta: ensaios para uma futura filosofia da fotografia. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2011.\nFRANCISCO, Papa. Carta Enc\u00edclica Laudato Si\u2019 (Sobre o cuidado da casa comum). S\u00e3o Paulo: Paulinas, 2016.\nGIACOMINI FILHO, Gino. Ecopropaganda. S\u00e3o Paulo, SENAC, 2004.\nGUATTARI, F\u00e9lix. As tr\u00eas ecologias. Campinas: Papirus, 2011.\nGUILDAY, Peter. The Sacred Congregation de Propaganda Fide (1622-1922). The Catholic Historical Review, v. 6, n. 4, p. 478-494, 1921. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.jstor.org/stable/25011717>. Acesso em: 10 jan. 2019.\nJENKINS, Henry. Cultura da converg\u00eancia. Aleph, 2015.\nJUNG, C. G. Os arqu\u00e9tipos e o inconsciente coletivo. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2002. KERENYI, Karl. A mitologia dos gregos: vol. I: A hist\u00f3ria dos deuses e dos homens. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015 a.\n____________. Arqu\u00e9tipos da religi\u00e3o grega. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015b.\nKOTLER, Philip et al. Marketing 3.0: as for\u00e7as que est\u00e3o definindo o novo marketing centrado no ser humano. Elsevier, 2010.\nLIPOVETSKY, Gilles. A felicidade paradoxal: ensaio sobre a sociedade de hiperconsumo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007.\nLOVELOCK, James. A vingan\u00e7a da Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2006.\n____________. Gaia: um novo olhar sobre a vida na Terra. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1995.\nLUPETTI, Marc\u00e9lia. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica da comunica\u00e7\u00e3o mecadol\u00f3gica. Thomson, 2006.\nMARTINS, Zeca. Propaganda \u00e9 isso a\u00ed!: um guia para novos anunciantes e futuros publicit\u00e1rios. Editora Saraiva, 2000.\nMATURANA, H. R; VARELA, F. J. A \u00e1rvore do conhecimento: as bases da compreens\u00e3o humana. S\u00e3o Paulo: Palas Athena, 2001.\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. 7. ed. rev. mod. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003.\n____________. Cultura de massas no s\u00e9culo XX : necrose. Rio de Janeiro: Forense-Universit\u00e1ria, 1997.\n____________.O duplo pensamento: mythos - logos. In: O m\u00e9todo 3. O conhecimento do conhecimento 1. Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1996. p. 144 - 165.\nPEARSON, Carol S.; MARK, Margaret. O Her\u00f3i e o Fora-da-lei. Editora Cultrix, 2003. P\u00daBLIO, Marcelo Abilio. Como planejar e executar uma campanha de propaganda. Editora Atlas SA, 2000.\nRANDAZZO, Sal. A cria\u00e7\u00e3o de mitos na publicidade: como os publicit\u00e1rios usam o poder do mito e do simbolismo para criar macas de sucesso. Rocco, 1997.\nRIES, Al; JACK, Trout. Posicionamento: a batalha pela sua mente. Pioneira Thomson, 2003. ROBERTS, Kevin. Lovemarks: o futuro al\u00e9m das marcas. S\u00e3o Paulo: M. Books do Brasil, 2005.\nSAGRADA, BIBLIA. tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Ferreira de Almeida. S\u00e3o Paulo: Sociedade B\u00edblica do Brasil, v. 2, 1969.\nSANT'ANNA, Armando. Propaganda: teoria, t\u00e9cnica, pr\u00e1tica. Pioneira Thomson Learning, 2002.\nSANTOS, Boaventura de Sousa. Introdu\u00e7\u00e3o a uma ci\u00eancia p\u00f3s-moderna. Rio de Janeiro: Graal, 1989.\nSANTOS, Francisco. Sustentabilidade ambiental na propaganda: das imagens aos mitos na comunica\u00e7\u00e3o persuasiva. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o) -Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 161 p., 2014.\nSAMPAIO, Rafael. Propaganda de A a Z: como usr a propaganda para construir marcas e empresas de sucesso. Campus, 2003.\nSERRES, Michel. O contrato natural. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1991.\nSTEEL, Jon. A arte do planejamento: verdades, mentiras e propaganda. Gulf Professional Publishing, 2006.\nTUNGATE, Mark. A hist\u00f3ria da propaganda mundial. Tradu\u00e7\u00e3o: Carlos Augusto Leuba Salum, Ana Lucia da Rocha Franco. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2009.\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli. Sustentabilidade: a legitima\u00e7\u00e3o de um novo valor. S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o Paulo, 2010.\nVELHO, Ot\u00e1vio. De Bateson a Ingold: passos na constitui\u00e7\u00e3o de um paradigma ecol\u00f3gico. Mana, v. 7, n. 2, p. 133-140, 2001.\nWUNENBURGER, Jean-Jacques. La vie des images. Strasbourg : Presses Universitaires de Strasbourg, 1995.\n___________. O imagin\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2007.\nZIZEK, Slavoj. Vivendo no fim dos tempos. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2012.\nA. COLETA BRUTA\nB. COLETA FINAL\nAP\u00caNDICES\nhttp://bit.ly/coleta-A\nhttp://bit.ly/coleta-B\nC. COLETA - MITODOLOGIA\nhttp://bit.ly/coleta-C"}]}}}