{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19885"}, {"@name": "filename", "#text": "3313_ribeiro_sl_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA   \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n AN\u00c1LISE DA SUSTENTABILIDADE NA BACIA DO RIO \nCORUMBATA\u00cd (SP) \n\n \n\nSidnei Lopes Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Erasto Boretti de Almeida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado elaborada junto ao \n\ncurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n\n- \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Geologia  \n\nRegional, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutor em Geologia Regional  \n\n \n\n \n\n \n \n\nRio Claro (SP) \n\n2006 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n            \n\n \n \n \n\n \n  \n372.357  Ribeiro, Sidnei Lopes \nR484a          An\u00e1lise da sustentabilidade na bacia do rio Corumbata\u00ed \n\n(SP) / Sidnei Lopes Ribeiro. \u2013 Rio Claro : [s.n.], 2006 \n                    143 f. : il., gr\u00e1fs., tabs., quadros, mapas \n \n                    Tese (doutorado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\n                    Orientador: Erasto Boretti de Almeida \n \n\n     1. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. Qualidade de vida. 3. Valora\u00e7\u00e3o \ndo ambiente. 4. Recomposi\u00e7\u00e3o florestal. 5. Qualidade \nambiental. 6. Sustentabilidade socioambiental. I. T\u00edtulo. \n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI \u2013 Biblioteca da UNESP \n\nCampus de Rio Claro/SP \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n   Prof. Dr. Erasto Boretti de Almeida \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n   Prof. Dr. Fabiano Tomazini da Concei\u00e7\u00e3o \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n   Prof. Dr. Lindon Fonseca Matias \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n   Prof. Dra. Dejanira de Francheschi de Angelis \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n   Prof. Dra.  S\u00e2mia Maria Tauk-Tornisielo \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n   _______________________________________ \n\n    - aluno \u2013 Sidnei Lopes Ribeiro  \n\n \n\n \n\n \n\n   Rio Claro, 16 de Agosto  de 2006       \n\n \n\n \n\n \n\nResultado: aprovado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDedicat\u00f3ria \n \n \n\nA DEUS, MEU CRIADOR E SENHOR,  \n MEUS AV\u00d3S (IN MEMORIAN),  PAIS, ESPOSA E FILHO, FAMILIARES E AMIGOS.  \n\nAOS  PROFESSORES  SOFRIDOS DO ENSINO P\u00daBLICO FUNDAMENTAL DESTE PA\u00cdS, \nAO POVO RIOCLARENSE, PAULISTA E BRASILEIRO, MANTENEDOR DA UNESP, \nE AOS  MEMBROS DA UNESP, ESPECIALMENTE DO CAMPUS DE RIO CLARO,  \n\nMANIFESTO O MEU MAIS PROFUNDO RECONHECIMENTO  \nPELA PARTICIPA\u00c7\u00c3O NESTE TRABALHO. \n\n \n\n \n\n\u201cPORQUE BROTAR\u00c1 UM REBENTO DO TRONCO DE JESS\u00c9, E DAS SUAS RA\u00cdZES UM RENOVO FRUTIFICAR\u00c1.  \nE a justi\u00e7a ser\u00e1 o cinto dos seus lombos, e a fidelidade o cinto dos seus rins.  \nE morar\u00e1 o lobo com o cordeiro, e o leopardo com o cabrito se deitar\u00e1, e o bezerro, e o   filho de le\u00e3o e \no animal cevado andar\u00e3o juntos, e um menino pequeno os guiar\u00e1.  \nA vaca e a ursa pastar\u00e3o juntas, seus filhos se deitar\u00e3o juntos, e o le\u00e3o comer\u00e1 palha como o boi.  \nE brincar\u00e1 a crian\u00e7a de peito sobre a toca da \u00e1spide, e a desmamada colocar\u00e1 a sua m\u00e3o na cova do \nbasilisco.  \nN\u00e3o se far\u00e1 mal nem dano algum em todo o meu santo monte, porque a terra se encher\u00e1  do \nconhecimento do SENHOR, como as \u00e1guas cobrem o mar. \nE acontecer\u00e1 naquele dia que a raiz de Jess\u00e9, a qual estar\u00e1 posta por estandarte dos povos, ser\u00e1 \nbuscada pelos gentios; e o lugar do seu repouso ser\u00e1 glorioso.  \nE h\u00e1 de ser que naquele dia o Senhor tornar\u00e1 a p\u00f4r a sua m\u00e3o para adquirir outra vez o remanescente \ndo seu povo, que for deixado, da Ass\u00edria, e do Egito, e de Patros, e da Eti\u00f3pia, e de El\u00e3, e de Sinar, e \nde Hamate, e das ilhas do mar...(Isa\u00edas 11:1,5-11)  \nAt\u00e9 as faias se alegram sobre ti, e os cedros do L\u00edbano, dizendo (...) ningu\u00e9m mais sobe contra n\u00f3s \npara nos cortar. (Isa\u00edas 14:8) \nN\u00e3o trabalhar\u00e3o debalde, nem ter\u00e3o filhos para a perturba\u00e7\u00e3o; porque s\u00e3o a posteridade bendita do \nSENHOR,  e os seus descendentes estar\u00e3o com eles. E ser\u00e1 que antes que clamem, eu responderei; \nestando eles ainda falando, eu os ouvirei.\u201d (Isa\u00edas 65:16-25). \n\nAM\u00c9M \n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n  \n\n  \n\n \n\n Pe\u00e7o desculpas por eventuais falhas e omiss\u00f5es, mas desde j\u00e1 manifesto \n\nmeu reconhecimento ao povo de S\u00e3o Paulo,    \n\n A meu orientador, Erasto Boretti de Almeida, pela bondade em me acolher \n\ncomo orientando e paci\u00eancia de me suportar at\u00e9 ao final do curso.  \n\n A S\u00e2mia Maria Tauk-Tornisielo pela ajuda na supera\u00e7\u00e3o de alguns impasses \n\nno in\u00edcio do curso e, tamb\u00e9m, pelo dedicado, criterioso, atencioso e paciente  \n\nacompanhamento da vers\u00e3o final. \n\n A Sebasti\u00e3o Gomes de Carvalho, Hanz Dirk Herbert e  Daniel Marcos \n\nBonotto,  pelo apoio e acompanhamento dos tr\u00e2mites acad\u00eamicos necess\u00e1rios.      \n\n A K\u00e1tia Regina Ferrari e a Paulo Miranda de Figueiredo Filho,  pelas valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o do projeto e no exame geral de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n  A Elson Luciano Silva Pires e a Leandro Eug\u00eanio Silva Cerri pelas sugest\u00f5es \n\nde leituras nas \u00e1reas de economia e de valora\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n A Jayme da Silveira Campos e a Paulina Setlle Riedel pelos \n\nencaminhamentos iniciais do curso.      \n\n Aos amigos do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias pelo apoio nos \n\nmomentos decisivos. \n\n Ao pessoal da Biblioteca pelo carinho e  efici\u00eancia no atendimento. \n\n A todos os funcion\u00e1rios da UNESP do Campus (da Se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 aos seguran\u00e7as e serventes do pr\u00e9dio de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) \n\n A meus pais e esposa pelo apoio e pela compreens\u00e3o nos momentos de \n\nestudo e de isolamento do conv\u00edvio familiar \n\n E ao CNPq pela Bolsa de Forma\u00e7\u00e3o de Pesquisador de Doutorado (processo \n\nn\u00ba 142138/2004-5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\ni \n\n \nS U M \u00c1 R I O  \n\n \n\n\u00cdndice  ii\n\n\u00cdndice de Tabelas iv\n\n\u00cdndice de Figuras vii\n\n\u00cdndice de Quadros ix\n\n\u00cdndice de F\u00f3rmulas ix\n\nResumo x\n\nAbstract xi\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o 1\n\n2. Revis\u00e3o da literatura 10\n\n3. Material e m\u00e9todo 20\n\n4. Resultados e discuss\u00e3o 67\n\n5. Conclus\u00f5es 109\n\n6. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 110\n\n    Gloss\u00e1rio 124\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cd N D I C E  \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o 1\n\n1.1. Premissas \n7\n\n1.2. Hip\u00f3teses \n8\n\n1.3. Objetivos \n8\n\n1.3.1 Objetivos Espec\u00edficos \n9\n\n2. Revis\u00e3o da literatura  \n10\n\n3. Material e m\u00e9todos \n20\n\n3.1. \u00c1rea de estudo: bacia do rio Corumbata\u00ed \n20\n\n3.1.1. Clima \n21\n\n3.1.2. Geologia \n21\n\n3.1.3. Geomorfologia \n23\n\n\n\niii \n\n3.1.4. Vegeta\u00e7\u00e3o \n24\n\n3.1.5. Fauna \n28\n\n3.1.6. Recursos H\u00eddricos  \n28\n\n3.1.6.1. Qualidade da \u00c1gua \n31\n\n3.1.7. Outros patrim\u00f4nios naturais \n39\n\n3.2. Materiais \n42\n\n3.2.1. Dados da economia regional \n42\n\n3.2.2. Desenvolvimento humano regional \n50\n\n3.3. Metodologia  \n51\n\n3.3.1. Valora\u00e7\u00e3o Ambiental \n51\n\n3.3.1.1. \u00c1gua \n52\n\n3.3.1.2. Solo \n52\n\n3.3.1.3. Reflorestamento \n53\n\na. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) \n53\n\nb. Emiss\u00f5es de CO2 e CH4 na regi\u00e3o \n54\n\n3.3.2. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n57\n\n3.3.2.1. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQambm) \n57\n\n3.3.2.2. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n64\n\n3.3.2.3. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) \n65\n\n4. Resultados e discuss\u00e3o \n67\n\n\n\niv \n\n4.1. Valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente na bacia do rio Corumbata\u00ed \n67\n\n4.1.1. Solo \n67\n\n4.1.2. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) \n70\n\n4.1.3. Estimativas da emiss\u00e3o de CO2 e de CH4 \n73\n\n4.2. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n81\n\n4.2.1. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmbm) \n81\n\n4.2.1.1. \u00cdndice de Cobertura Vegetal (ICVm)  \n81\n\n4.2.1.2. \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo (ICSm) \n82\n\n4.2.1.3. \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua (ICAm) \n84\n\n4.2.1.4. \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua P\u00fablica (IQAPm) 84\n4.2.2. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\n88\n4.2.3. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) \n\n98\n4.2.4. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n\n103\n4.3. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n106\n5. Conclus\u00f5es \n\n109\n6. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n110\n    Gloss\u00e1rio \n\n124\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nv \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00cdndice de Tabelas \nTabela 1. M\u00e9dia de chuvas por munic\u00edpio da bacia do rio Corumbata\u00ed \n\n(1962-1991) 21\n\nTabela 2. Cobertura original de Mata Atl\u00e2ntica e remanescente na regi\u00e3o 24\n\nTabela 3. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed 25\n\nTabela 4. \u00c1rea da APA Corumbata\u00ed em cada munic\u00edpio da bacia 26\n\nTabela 5. Demanda de \u00e1gua captada na bacia rio Corumbata\u00ed  31\n\nTabela 6. Porcentagem de Valores do IQA (CETESB) nas bacias dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (PCJ) e Baixo Tiet\u00ea no per\u00edodo 1998-2002  35\n\nTabela 7. Turbidez nas \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed: Maio/1997 \u2013 \n\nmar\u00e7o/1998 35\n\nTabela 8. M\u00e9dia dos par\u00e2metros f\u00edsicos de qualidade das  \u00e1guas do rio \n\nCorumbata\u00ed (Maio/97 \u2013 Mar\u00e7o/98) 37\n\nTabela 9. Concentra\u00e7\u00f5es de metais acima dos padr\u00f5es para a bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed na ponte pr\u00f3ximo \u00e0 Usina Tamandup\u00e1 \u2013 Recreio \n\n(Piracicaba) \n\n38\n\nTabela 10. Urbaniza\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da regi\u00e3o em 1991 \n\ne 2000 42\n\nTabela 11. Produto Interno Bruto regional (s\u00e9rie quadrienal)  43\n\ntabela 12. Convers\u00e3o US$ (D\u00f3lar/EUA) e \u20ac (Euro) para R$  (Real)       52\n\nTabela 13. Etapas da elimina\u00e7\u00e3o da queima de cana-de-a\u00e7\u00facar em S\u00e3o \n\nP l\n\n55\n\n\n\nvi \n\nPaulo \n\nTabela 14. Percentual de pessoas que vivem em domic\u00edlios com \n\nautom\u00f3veis 55\n\nTabela 15. Capacidade de emiss\u00f5es de metano de cada ra\u00e7a de gado 56\n\nTabela 16. Comparativo entre unidade de massa (g) e seus m\u00faltiplos 56\n\nTabela 17. Cultivos permanentes e tempor\u00e1rios na regi\u00e3o (1997) 58\n\nTabela 18. \u00cdndice de Turbidez (iT) 59\n\nTabela 19. \u00cdndice de pH (ipH) 60\n\nTabela 20. \u00cdndice de Condutividade el\u00e9trica (iCe) 60\n\nTabela 21. \u00cdndice de S\u00f3lidos Totais Dissolvidos (STD) 61\n\nTabela 22. \u00cdndice de Oxig\u00eanio Dissolvido (iOD)   61\n\nTabela 23. \u00cdndice de Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio (iDQO) 62\n\nTabela 24. \u00cdndice de F\u00f3sforo (iP) 62\n\nTabela 25. \u00cdndice de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (iDBO5,20) 63\nTabela 26. \u00cdndice de Coliformes fecais (iCf) 63\nTabela 27. Determina\u00e7\u00e3o dos sub\u00edndices para elabora\u00e7\u00e3o do ISFm 66\nTabela 28. Rela\u00e7\u00e3o uso dos solos/eros\u00e3o  na bacia do rio Corumbata\u00ed em \n\n1990 67\nTabela 29. Rela\u00e7\u00e3o uso dos solos/eros\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed em \n\n2000 68\nTabela 30. Mudan\u00e7as no uso do solo (1990/2000) 69\nTabela 31. Perdas para a eros\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed: 1990-2004 69\nTabela 32. Lucros poss\u00edveis do mercado de cr\u00e9ditos de carbono 71\nTabela 33. Rela\u00e7\u00e3o do PIB regional com os investimentos necess\u00e1rios \n\npara o reflorestamento da bacia do rio Corumbata\u00ed (s\u00e9rie quadrienal) 72\nTabela 34. S\u00edntese dos dados de emiss\u00f5es de CO2 por ve\u00edculos leves na \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed (1991 e 2000) 73\nTabela 35. Proje\u00e7\u00f5es para 2004 das emiss\u00f5es de CO2 por ve\u00edculos leves 74\n\n\n\nvii \n\nna regi\u00e3o  \n\nTabela 36. Emiss\u00f5es de CH4 (metano) na bacia do rio Corumbata\u00ed 76\nTabela 37. Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados da bacia do rio Corumbata\u00ed 80\nTabela 38. Porcentagem municipal de \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica na regi\u00e3o 81\nTabela 39. Perdas m\u00e9dias de terra em local com 1.300 mm de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o 82\nTabela 40. Uso/cobertura vegetal na bacia do rio Corumbata\u00ed (1990) 83\nTabela 41. Uso/cobertura vegetal na bacia do rio Corumbata\u00ed (2000) 83\nTabela 42. \u00edndices  componentes do IQAPm  85\nTabela 43. IQAmbm para o ano 2000 na bacia do rio Corumbata\u00ed 86\nTabela 44. Taxa de analfabetismo por munic\u00edpio da bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed: porcentagem da popula\u00e7\u00e3o residente e por faixas et\u00e1rias 88\nTabela 45. Varia\u00e7\u00e3o percentual da taxa de analfabetismo nos munic\u00edpios \n\nda bacia do rio Corumbata\u00ed entre 1991 e 2000  89\nTabela 46. Proje\u00e7\u00e3o das taxas de analfabetismo nos munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\npara o ano 2010, com base na tend\u00eancia registrada entre 1991 e 2000 89\nTabela 47. Longevidade e mortalidade nos munic\u00edpios da regi\u00e3o 90\nTabela 48. Renda per Capita e concentra\u00e7\u00e3o de renda na regi\u00e3o (1991 e \n\n2000) 91\nTabela 49. Rela\u00e7\u00e3o entre o Crescimento do PIB e da Popula\u00e7\u00e3o em S\u00e3o \n\nPaulo 92\nTabela 50. Desempenho do emprego no setor privado na bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed (2003) 92\nTabela 51. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) e sub\u00edndices (1991 \n\ne 2000)     94\n\nTabela 52. Popula\u00e7\u00e3o recenseada e projetada  96 e 97\n\nTabela 53. Dados Financeiros dos Munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed \n\n(2003) 99 e 100\n\nTabela 54. Resultados do \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm)  101\n\nTabela 55. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental e formadores 104\n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1. Rela\u00e7\u00e3o Oferta X Procura de Bens e Servi\u00e7os 14\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Corumbata\u00ed   20\nFigura 3. Mapa Geol\u00f3gico da bacia do rio Corumbata\u00ed   22\n\n\n\nix \n\nFigura 4. \u00c1rea dos munic\u00edpios na APA Corumbata\u00ed 26\nFigura 5. Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo 29\nFigura 6. Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHIs) 29\nFigura 7. Vaz\u00e3o M\u00e9dia em Recreio (Piracicaba). Nov./1972 a Dez./2003 31\nFigura 8. Qualidade das \u00c1guas na Bacia do rio Piracicaba 33\nFigura 9. Roteiro Geol\u00f3gico na Bacia do Corumbata\u00ed 41\nFigura 10. Centros urbanos na bacia do rio Piracicaba 43\nFigura 11. Porcentagem do PIB de 2002 por munic\u00edpio,  considerando \n\nPiracicaba 44\nFigura 12. Porcentagem do PIB de 2002 por munic\u00edpio, \n\ndesconsiderando Piracicaba 44\nFigura 13. IDH dos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed (ano 2000). 50\nFigura 14. Quantifica\u00e7\u00e3o das perdas de solo para a eros\u00e3o na bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed em solo e em valores monet\u00e1rios (1990 a 2004) 70\nFigura 15. Emiss\u00f5es estimadas de CO2 por autom\u00f3veis na regi\u00e3o (1991- \n\n2004) 74\nFigura 16. Estimativa das emiss\u00f5es de CO2 em toneladas e porcentagem \n\npelos autom\u00f3veis nos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed \u2013 1991 a \n\n2004. 75\nFigura 17. Emiss\u00f5es estimadas de metano (CH4) pelos animais dos \n\nrebanhos na bacia do rio Corumbata\u00ed (em mil toneladas). 76\nFigura 18. Emiss\u00f5es estimadas de metano (CH4) pelos animais dos \n\nrebanhos na bacia do rio Corumbata\u00ed \u2013 1991 a 2004 (em toneladas) 77\nFigura 19. Porcentagem de emiss\u00e3o de CH4 por tipo de  rebanho na \n\nregi\u00e3o 77\nFigura 20. Emiss\u00f5es Totais de CO2 + CH4 na regi\u00e3o de 1991 a 2004 78\nFigura 21. Emiss\u00f5es totais de CO2 + CH4 (GWP) na regi\u00e3o em mil \n\ntoneladas e porcentagem, por munic\u00edpio (1991 a 2004)  79\nFigura 22. \u00cdndice de Cobertura Vegetal municipal (ICVm) na regi\u00e3o 81\nFigura 23. \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica (IQAp) 85\n\n\n\nx \n\nFigura 24. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb) regional 86\nFigura 25. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb) 87\nFigura 26. Proje\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo regional para 2010 90\nFigura 27. Aumento absoluto no IDH e sub\u00edndices entre 1991 e 2000 95\nFigura 28. Percentagem de varia\u00e7\u00e3o no PIB Regional (1999 a 2002) 98\nFigura 29. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) e sub\u00edndices 102\nFigura 30. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) regional 103\nFigura 31. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) - gr\u00e1fico 105\nFigura 32. \u00cdndice de  Sustentabilidade Financeira (ISFm) - cartograma 105\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxi \n\n \n \n \n\n\u00cdndice de quadros \nQuadro 1. Coluna estratigr\u00e1fica da bacia do Paran\u00e1 na bacia do rio \nCorumbata\u00ed   23\nQuadro 2. Resultados desconformes aos padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua \n(1997-2000) 38\nQuadro 3. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) 71\nQuadro 4. Abrang\u00eancia dos benef\u00edcios ambientais do reflorestamento 72\n\n \n \n \n \n\n\u00cdndice de f\u00f3rmulas \n\n(1) Valor econ\u00f4mico total  17\n\n(2) Valor  18\n(3) Benef\u00edcio L\u00edquido (BL1) do Desenvolvimento 51\n(4) Benef\u00edcio L\u00edquido (BL2) do Desenvolvimento 51\n(5) Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) 54\n(6) \u00cdndice de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (IDS) 57\n(7) \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQambm) 57\n(8) \u00cdndice de cobertura vegetal (ICV) 57\n(9) \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos (ICS) 57\n(10) \u00cdndice de conserva\u00e7\u00e3o de solos em cultivos tempor\u00e1rios (ICT)   57\n(11) \u00cdndice de conserva\u00e7\u00e3o de solos em cultivos permanentes (ICAP) 57\n(12) \u00cdndice de Conserva\u00e7ao da \u00e1gua (ICA) 58\n(13) \u00edndice de Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica (IQAp) 59\n(14) \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) 64\n(15) Valor Econ\u00f4mico da Natureza (VEN) 108\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxii \n\n \n \n \n \n T\u00cdTULO: AN\u00c1LISE DA SUSTENTABILIDADE  NA BACIA DO RIO       \n     CORUMBATA\u00cd (SP)* \n\n AUTOR: SIDNEI LOPES RIBEIRO \n\n ORIENTADOR: ERASTO BORETTI DE ALMEIDA \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n Criou-se uma valora\u00e7\u00e3o do ambiente e um \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS) visando \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 qualidade de vida na bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed.  A \u00e1rea estava em preju\u00edzo financeiro porque os passivos sociais \n\ne ambientais eram maiores do que os ativos econ\u00f4micos e ambientais. Os n\u00edveis de \n\neros\u00e3o do solo assemelharam-se aos da d\u00e9cada anterior, mas mantiveram-se \n\nacima do toler\u00e1vel e causavam preju\u00edzos ambientais e econ\u00f4micos. A qualidade da \n\n\u00e1gua continuava ruim porque n\u00e3o havia esta\u00e7\u00f5es de tratamento para todos os \n\nesgotos e porque o escoamento difuso da agricultura levava poluentes e \n\ncontaminantes aos recursos h\u00eddricos. O ISS revelou algum avan\u00e7o na educa\u00e7\u00e3o \n\n(diminui\u00e7\u00e3o do analfabetismo) e na renda; aumento de pobres em Charqueada e \n\nItirapina; concentra\u00e7\u00e3o de renda (exceto em Santa Gertrudes); a longevidade \n\nnecessitava melhorar e refletia problemas na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, decorrentes da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental; a  sustentabilidade financeira dos munic\u00edpios  alcan\u00e7ou \n\n\u00edndices m\u00e9dios em Anal\u00e2ndia, Itirapina e Ipe\u00fana e \u00edndices ruins nos demais, para a \n\nadministra\u00e7\u00e3o de recursos. O ISS resultou m\u00e9dio para a bacia, mas o munic\u00edpio de \n\nSanta Gertrudes foi o \u00fanico a obter ISS ruim. \n\n \n\nPalavras Chave: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Valora\u00e7\u00e3o do Ambiente, Recomposi\u00e7\u00e3o \nFlorestal, Qualidade Ambiental, Sustentabilidade Socioambiental.  \n\n \n\n                                            \n* Bolsa de forma\u00e7\u00e3o de doutores, cnpq, processo n.  142138/2004-5 \n\n\n\nxiii \n\n \n\n \n\n TITLE: ANALISES FROM SUSTAINABILITY IN WATERSHED OF   \n  CORUMBATA\u00cd RIVER (S\u00c3O PAULO STATE - BRAZIL) \n\n AUTHOR: SIDNEI LOPES RIBEIRO \n\n ADVISER: ERASTO BORETTI DE ALMEIDA \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n It was made an evaluation of environment and an Index of \n\nSOCIOENVIRONMENTAL SUSTAINABILITY (ISS) to environmental education and \n\npeople life quality purposes in watershed of Corumbata\u00ed river.  The region was on \n\nfinancial loss because social and environmental liabilities were bigger than \n\neconomics and environmental assets.  The levels of soil erosion were not highers \n\nthan last decade, but its still maintain up allowed levels, resulting in environmental \n\nand economics damages. The quality of superficial water remained bad because \n\nthere were not sufficient treatment stations to attend all domestic sewerage \n\ngenerated and because difuse runoff from agricultural procedures carries pollutings \n\nand contaminants to hidric resources. The ISS showed partial advances in education \n\n(the illiteracy was reduced) and revenues; raising of poverty in Charqueada and \n\nItirapina;  revenue concentration (save in Santa Gertrudes);  the longevity needs \ngreat inprovements and this demonstrate that  problems on population\u2019s health are \n\ninto direct relation with environmental degradation; the financial sustainability from \n\nmunicipalities only reach lower part of reasonables indicator in Anal\u00e2ndia, Itirapina \n\nand Ipe\u00fana; the others cities were in lower index in management of this resources. \n\nThe results of ISS were intermediate to watershed, but Santa Gertrudes manifested \n\nbad results. \n\n \n\nKey-words: Environmental Education, Environmental  Evaluation, Reforesting, \nEnvironmental Quality, Socioenvironmental Sustainability.  \n\n \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n No Brasil, muitos fatos relacionam-se ao aproveitamento insustent\u00e1vel do territ\u00f3rio \n\nda na\u00e7\u00e3o. ocorrem desmatamentos desenfreados, extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, \n\n\u00e1reas desertificadas, polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do solo, do ar e da \u00e1gua de rios, \n\nmares, lagos e aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, a n\u00edvel ambiental. H\u00e1 problemas antigos e \n\nnovos, decorrentes da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, que se refletem no social e econ\u00f4mico. \n\nAs mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, talvez relacionadas \u00e0 atividade humana,  t\u00eam posto em \n\nrisco a sustentabilidade da vida no planeta com a intensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o,  \n\nprincipalmente desde o s\u00e9culo XX.  \n\n Desde 1923, quando se realizou em Paris o I Congresso Internacional para a \n\nProte\u00e7\u00e3o da Natureza, muitas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, sociais e \n\nambientais ocorreram no planeta (MOTTA e MAY, 1994). A d\u00e9cada de 1960 trouxe \nos movimentos sociais nos pa\u00edses desenvolvidos do ocidente, onde o povo tamb\u00e9m \n\nlutou contra a opress\u00e3o do modelo econ\u00f4mico depredat\u00f3rio, em busca de um \n\nambiente mais saud\u00e1vel para viver (ALMEIDA, 1998).  \n\n Os anos 1970 foram decisivos porque os altos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, decorrentes do \n\ncrescimento econ\u00f4mico p\u00f3s II Guerra Mundial, for\u00e7aram as na\u00e7\u00f5es a realizarem a \nprimeira Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente1 Humano em \n\nEstocolmo (Su\u00e9cia), no ano de 1972. Os debates acad\u00eamicos levaram \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA), enquanto o \n\nGoverno autorit\u00e1rio do Brasil  \u201cliderou um grupo de pa\u00edses que pregavam a tese (...) \ndo crescimento a qualquer custo, contrapondo-se \u00e0 tese do crescimento zero  \ndefendida pelos pa\u00edses desenvolvidos (MILAR\u00c9, 2001). Goldemberg (1997) lembrou:  \n\n \nA Confer\u00eancia de Estocolmo teve uma enorme influ\u00eancia em dar in\u00edcio ao processo de \ncria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias governamentais encarregadas do problema do meio ambiente \u2013 das \nquais a CETESB \u00e9 uma delas - bem como Minist\u00e9rios de Meio Ambiente em v\u00e1rios \npa\u00edses e do PNUMA com sede em Nair\u00f3bi. (...) A posi\u00e7\u00e3o do Brasil \u2013 na \u00e9poca sob o \ngoverno militar \u2013 era a de \u2018desenvolver primeiro e pagar os custos da polui\u00e7\u00e3o mais \ntarde\u2019, como declarou o Ministro Costa Cavalcanti na ocasi\u00e3o. \n\n \n\n A Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano \u201cchamou a \naten\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es para o fato de que a a\u00e7\u00e3o humana estava causando s\u00e9ria \n\n                                            \n1 Ver gloss\u00e1rio. \n\n\n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza e criando severos riscos para o bem estar e para a pr\u00f3pria \nsobreviv\u00eancia da humanidade (S\u00c3O PAULO, ESTADO, 1997a). \n Estiveram presentes a essa Confer\u00eancia representantes de 113 pa\u00edses, 250 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es-N\u00e3o-Governamentais (ONGs) e produziu-se dois documentos: \n\nDeclara\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente Humano  e o Plano de A\u00e7\u00e3o, este convocando \n\npa\u00edses e organismos da ONU a cooperarem na busca de solu\u00e7\u00f5es para uma s\u00e9rie de \n\nproblemas ambientais. \n\n O meio ambiente encontrava-se polu\u00eddo a tal ponto que as perspectivas para o futuro \n\nda humanidade eram desanimadoras (DORST, 1973; CAPRA, 1982; ODUM, 2001). \n\nEsse per\u00edodo foi o do surgimento das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) de \n\nmeio ambiente. \n\n Em 1980 houve mudan\u00e7a no paradigma da atividade econ\u00f4mica, com a  cria\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel1. Segundo IBGE (2002)  o termo foi  criado \npela equipe de reda\u00e7\u00e3o do World conservation strategy: living resource conservation \nfor sustainable development. A partir de 1987  o termo foi amplamente divulgado  \npela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente (CMMA), a  Comiss\u00e3o Brundtland. \n\nIsso marcou o in\u00edcio de um novo paradigma na rela\u00e7\u00e3o entre  sociedade e natureza, \n\nsem se esquecer que: \n\n \nSomente um ataque orquestrado \u00e0s causas da pobreza absoluta, de modo que as \npessoas tenham a oportunidade de ter uma vida decente de uma forma n\u00e3o destrutiva, \npermitir\u00e1 a prote\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais mundiais (BARNEY, 1980 apud ALMEIDA, \n1998).  \n\n \n\n A d\u00e9cada de 1980 foi decisiva para o Brasil. Em 1981 surgiu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nMeio Ambiente (Lei 6.938) que marcou a mudan\u00e7a do discurso e da a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental sobre o meio ambiente. Nos anos 1960 e 1970, as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndos governos militares resumiam-se na distribui\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para a \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndo centro-oeste e do norte do Pa\u00eds, com desmatamento em nome da Seguran\u00e7a \n\nNacional. Isso resultou em equ\u00edvocos administrativos de ordem geopol\u00edtica, \n\nambiental, social e econ\u00f4mica que perduram at\u00e9 o presente. \n\n Devido \u00e0 atualidade, o artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 consolidou o novo \n\ndiscurso do governo brasileiro para o meio ambiente. Esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos do \n\ngoverno Jos\u00e9 \u201cSarney\u201d trouxeram para o Rio de Janeiro a II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Meio ambiente e Desenvolvimento. \n\n                                            \n1 Ver gloss\u00e1rio. \n\n\n\n Em 1992 a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (a \u201cEco 92\u201d), realizada no Rio de Janeiro contemplou  os temas: \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, biodiversidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel, refinanciamento \n\nda d\u00edvida dos pa\u00edses pobres e modos para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nO Secret\u00e1rio-Geral, Maurice Strong, afirmou que \u201cdo ponto de vista ambiental o \nplaneta chegou quase ao ponto de n\u00e3o retorno (...) O poder de auto-purifica\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente est\u00e1 quase chegando ao limite\u201d (MILAR\u00c9, 2001). \n Esse intervalo de tempo de vinte anos o Brasil deixou de ser intransigente e \n\nautorit\u00e1rio nas quest\u00f5es pol\u00edticas e de meio ambiente e passou a cultivar uma \n\nimagem internacional de democracia preocupada com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. De \n\nacordo com S\u00e3o Paulo (ESTADO, 1997) a Confer\u00eancia da ONU,  realizada entre 3 e \n\n14  de junho de 1992, contou com representantes de 172 pa\u00edses e 10.000  \n\nparticipantes, incluindo 116 chefes de Estado, aproximadamente 1400 ONGs e 9000 \n\njornalistas.  \n\n Essa maior participa\u00e7\u00e3o nas confer\u00eancias internacionais de meio ambiente  \n\nevidenciou maior preocupa\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es ambientais. Os \n\ndocumentos resultantes da Rio 92 foram: Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (com 27 princ\u00edpios), Agenda 21 (conjunto de metas a serem \n\natingidas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndurante o s\u00e9culo 21), Princ\u00edpios para a Administra\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel das Florestas (visa \n\n\u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ambiental de forma integral e integrada), Conven\u00e7\u00e3o da \n\nDiversidade Biol\u00f3gica (para tentar evitar a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies) e Conven\u00e7\u00e3o sobre \n\nMudan\u00e7a do Clima. \n\n Em 9 de maio de  1992 foi adotada a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nMudan\u00e7a do Clima na Sede da ONU em Nova York;  firmada por 154 pa\u00edses durante \n\na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento em \n\njunho daquele mesmo ano, entrou em vigor em 21 de mar\u00e7o de 1994, 90 dias ap\u00f3s a \n\n50\u00aa ratifica\u00e7\u00e3o. Seu objetivo principal \u00e9 adotar medidas para reduzir as emiss\u00f5es dos \n\ngases respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a clim\u00e1tica, principalmente di\u00f3xido de carbono e \n\nmetano (GOLDEMBERG, 1997).   \n\n         Em 1997, durante a terceira Confer\u00eancia das Partes (COP 3), realizada em \n\nQuioto (Jap\u00e3o), decidiu-se que as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas diminuir\u00e3o suas emiss\u00f5es \n\nde CO2 aos n\u00edveis de 1990. Os pa\u00edses desenvolvidos ter\u00e3o que reduzir 5,2%, em \n\nm\u00e9dia, as emiss\u00f5es entre 2008 e 2012. A ades\u00e3o da R\u00fassia  ao Protocolo de Quioto \n\nno \u00faltimo trimestre de 2004 tamb\u00e9m tornou poss\u00edvel a entrada em vigor do mercado \n\n\n\nde cr\u00e9ditos de carbono (mcc) que, de acordo com o Tratado, somente passaria a \n\nvaler 90 dias ap\u00f3s as ratifica\u00e7\u00f5es completarem o patamar de 55% das emiss\u00f5es de \n\nCO2  do planeta. A inaugura\u00e7\u00e3o desse mecanismo da Conven\u00e7\u00e3o sobre a Mudan\u00e7a \n\nClim\u00e1tica deu-se oficialmente em 16 de fevereiro de 2005,  quando os \n\nrepresentantes dos 141 pa\u00edses que ratificaram o acordo plantaram 14 esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores do Cerrado no rec\u00e9m criado Bosque Quioto do Jardim Bot\u00e2nico de Bras\u00edlia \n\n(MORTARI, 2005).  \n\n   Em 04 de Setembro de 2002 foram tomadas algumas decis\u00f5es importantes durante \n\na Confer\u00eancia Mundial sobre Desenvolvimento Sustentado, realizada em \n\nJoanesburgo, como: (i) assinatura do plano de implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21; (ii) \n\nAm\u00e9rica Latina e Uni\u00e3o Europ\u00e9ia decidiram reduzir em 10% o uso de energia f\u00f3ssil; \n\n(iii) a reparti\u00e7\u00e3o de lucros sobre recursos naturais e uma meta para reduzir o ritmo de \nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais; (iv) necessidade de reduzir os subs\u00eddios \nagr\u00edcolas; (v) estabelecimento da meta de reduzir \u00e0 metade o n\u00famero de pessoas \n\nsem acesso adequado ao saneamento b\u00e1sico at\u00e9 2015 (SANT\u2019ANNA, 2002). \n\n Para Silva (2004), a participa\u00e7\u00e3o do Brasil na conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica  \n\nenvolveu:  \na conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, o seu uso sustent\u00e1vel e a reparti\u00e7\u00e3o justa e \neq\u00fcitativa dos benef\u00edcios advindos do uso dos recursos gen\u00e9ticos dependem da \nconserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais (...) as \u00e1reas protegidas devem contribuir para a \nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais; o al\u00edvio da pobreza; a reparti\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa dos \nbenef\u00edcios, por meio da promo\u00e7\u00e3o de oportunidades de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de renda, \nbem como permitir a manuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, possibilitar o desenvolvimento \nde atividades econ\u00f4micas, e oferecer qualidade de vida para as pessoas que vivem no \nseu interior e entorno. \n\n \n Segundo Carvas (2004), um grupo de representantes de 180 pa\u00edses reuniu-se na \n\nMal\u00e1sia, em fevereiro daquele ano, assinou um acordo com metas para evitar o \n\ndesaparecimento de esp\u00e9cies durante a COP 7 da Conven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. \n\nHavia verba de US$ 400 milh\u00f5es do GEF (Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \n\nAmbiente), mas pesquisadores acreditavam que a verba necess\u00e1ria para proteger \n\ntodos os seres amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o precisaria ser de US$ 1 bilh\u00e3o.  Carvas \n\ninformou que 12% das esp\u00e9cies amea\u00e7adas estavam fora das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, 6 % delas viviam no Brasil, e que o bioma mais afetado era a Mata \n\nAtl\u00e2ntica, com muitas esp\u00e9cies end\u00eamicas vivendo em \u00e1rea restrita,  quase \n\ntotalmente destru\u00edda nos \u00faltimos 500 anos. \n\n\n\n De acordo com Motta (1990), um fundamento da economia do bem-estar \u00e9 a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o dos lucros pelos produtores, enquanto os consumidores buscam \n\nmaximizar as utilidades, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos bens da economia.  Na maior \n\nparte dos problemas de meio ambiente existem problemas de aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima dos \n\nrecursos porque estes n\u00e3o s\u00e3o de propriedade de ningu\u00e9m. Sen (2000) esclareceu \n\nque os aumentos de renda s\u00e3o insuficientes para melhorar a qualidade de vida do \n\nindiv\u00edduo ou de uma sociedade em um pa\u00eds pobre. O contr\u00e1rio, por\u00e9m \u00e9 verdadeiro, \n\nisto \u00e9, \u201cexistem provas consider\u00e1veis de que a melhora nos servi\u00e7os de sa\u00fade e na nutri\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m tornam a for\u00e7a de trabalho mais produtiva e bem remunerada.\u201d \n Argumenta-se que o aumento de renda das popula\u00e7\u00f5es pobres dos pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos, al\u00e9m de minorar problemas sociais, tamb\u00e9m poder\u00e1 diminuir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Pessoas \u00e0 margem do mercado de consumo \n\ndevastam o meio ambiente para atender necessidades essenciais e b\u00e1sicas.  Com o \n\naumento da renda, estas popula\u00e7\u00f5es ter\u00e3o acesso a bens e servi\u00e7os atualmente \n\nconsumidos como excedente pelas popula\u00e7\u00f5es de alta renda. Com isso, estas \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda n\u00e3o precisar\u00e3o recorrer aos recursos ainda inexplorados, \n\ndiminuindo uma frente de devasta\u00e7\u00e3o.  \n\n Dessa forma a redistribui\u00e7\u00e3o de renda monet\u00e1ria poder\u00e1 ter uma  conseq\u00fc\u00eancia \n\nduplamente positiva: diminuir o forte consumo de parcelas abastadas da sociedade e \n\na destrui\u00e7\u00e3o ambiental excessiva ocasionada pelos despossu\u00eddos: \u201cO homem no \nvermelho n\u00e3o protege o verde1.\u201d  \n Segundo Almeida (1998) os economistas tradicionais entendiam as a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente como restri\u00e7\u00f5es ao crescimento \n\necon\u00f4mico, mas que n\u00e3o provocam decl\u00ednio no bem-estar futuro. Para Sen (2000) o \n\ndesenvolvimento \u00e9 um processo interligado de expans\u00e3o de liberdades substantivas \n\nnas esferas econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social. O cuidado com o meio ambiente depende \n\ndas normas comuns inerentes aos valores sociais e \u00e9 uma das dimens\u00f5es da \n\namplia\u00e7\u00e3o das capacidades humanas, tanto pol\u00edtica quanto econ\u00f4mica, rumo ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n Entende-se que os problemas sociais, econ\u00f4micos e do meio ambiente s\u00e3o faces \n\ndiferentes de uma \u00fanica e complexa quest\u00e3o: como apropriar o espa\u00e7o, viver \n\n                                            \n1  Depoimento do Seu Valentim, assentado pela reforma agr\u00e1ria no Pontal do Paranapanema \n(SP),  auxiliado pelo Instituto de Pesquisas Ecol\u00f3gicas. In: Revista Terra da Gente, Ano 1, n\u00ba.  4, p. \n\n83). \n\n \n\n\n\nequilibradamente  em sociedades humanas nele inseridas e assegurar a qualidade \n\nambiental para a perpetua\u00e7\u00e3o dos demais seres componentes da biosfera? \n\n Incont\u00e1veis esp\u00e9cies extinguiram-se e outras continuam a sofrer extin\u00e7\u00e3o \n\ndiariamente e muitas desconhecidas do ser humano. A solu\u00e7\u00e3o para esse problema \n\natual \u00e9 a sustentabilidade, a qual s\u00f3 se tornar\u00e1 realidade onde e quando vier a \n\nocorrer a valoriza\u00e7\u00e3o da vida, dos processos ecol\u00f3gicos e da qualidade do meio \n\nambiente.  Contabilizar o lucro e o preju\u00edzo ambiental, social e econ\u00f4mico pode ser \n\numa metodologia correta de educa\u00e7\u00e3o ambiental a fim de alcan\u00e7ar a meta da \n\nsustentabilidade integral (econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica e social). \n\n Em contabilidade, de acordo com Florentino (1974a), quando um Ativo (A) \u00e9 maior \n\nque um Passivo (P), a empresa est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o de rendimento de seu trabalho \n\nporque houve aumento do ativo, devido aos lucros maiores que as  despesas. Ent\u00e3o, \n\no Lucro (L) figura no lado do Passivo na demonstra\u00e7\u00e3o anual de resultados e ser\u00e1 \n\ndestinado no exerc\u00edcio seguinte ao aumento de capital para compor o ativo ou ser \n\nentregue a terceiros (acionistas, gratifica\u00e7\u00f5es, imposto de renda, participa\u00e7\u00e3o nos \n\nlucros, etc). Mas, quando a empresa tem preju\u00edzos, parte dos lucros do ano anterior \n\nser\u00e3o resgatados do lado do passivo (das reservas legais que existem para essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es) e transportada para o ativo, onde est\u00e3o os preju\u00edzos, porque a empresa \n\nespera reverter a situa\u00e7\u00e3o. O encerramento das contas tem o objetivo de analisar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre renda e consumo na empresa, para se apurar o lucro ou preju\u00edzo de \n\nsuas opera\u00e7\u00f5es.  \n\n Uma forma de melhorar a qualidade ambiental consiste em otimizar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. De acordo com Ramos (2004), o \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH) tem sido \u00fatil para defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de investimento para \n\na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida do povo. O referido autor  informa que o munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Caetano do Sul teve o IDHm de  0,919 e foi o melhor colocado nesse ranking \nno pa\u00eds em 2000. Mas a aus\u00eancia de \u00e1rea rural nesse munic\u00edpio, al\u00e9m de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o quase completa em ambiente deteriorado e artificial, n\u00e3o condiz com \n\n\u00edndices elevados de qualidade de vida, como demonstrado pelo IDH daquele ano. \n\nDisso resultou  a proposta de cria\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental \n\n(ISS) tomando o IDH como ponto de partida, bem como sua metodologia.   \n\n          Segundo Milar\u00e9 (2001) o ecossistema \u00e9 o elo de liga\u00e7\u00e3o entre \u00c9tica da Vida e \n\nDireito Natural. Como todos os seres vivos - inclusive o homem - buscam a \n\nsobreviv\u00eancia, a quest\u00e3o \u00e9 onde est\u00e1 o equil\u00edbrio a preservar ou a restabelecer? \n\n\n\nEssa quest\u00e3o tornou necess\u00e1ria uma nova \u00e9tica, chamada de Ecologia Profunda \n\n(MILAR\u00c9, 2001).   \n\n Ricklefs (1996) havia tocado no assunto anteriormente, sobre o valor da \n\nbiodiversidade e explicou que a raz\u00e3o para conserv\u00e1-la passa pela  quest\u00e3o moral da \n\nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. Se a moralidade se origina de uma lei natural intr\u00ednseca \u00e0 vida, \n\npresume-se que os direitos dos seres n\u00e3o-humanos s\u00e3o t\u00e3o leg\u00edtimos quanto dos \n\nhumanos.  \n\n Sterner (1996) esclareceu que nunca foi v\u00e1lido moral, \u00e9tica ou economicamente para \n\nos economistas da escola cl\u00e1ssica, deixar de tomar medidas de prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente ao corrigir o mercado em sua \u00e2nsia de  maximizar taxas de lucros e de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capitais. \n\n A Teoria da Justi\u00e7a de Ralws oferece uma base moral ao argumentar que a pr\u00f3xima \n\ngera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter direito a acessar, pelo menos, a mesma base de recursos da \n\ngera\u00e7\u00e3o anterior (PEARCE et al. , 1990). \n\n Por isso \u00e9 necess\u00e1rio propor novos modos de ver a realidade ambiental, n\u00e3o como \n\nlugar in\u00f3spito a ser transformado, mas como uma imensa fonte de bens e servi\u00e7os \n\nde alto valor, que tamb\u00e9m podem ser expressos monetariamente, e que se perde \n\ndevido a aproveitamento incorreto. Para mostrar isso existem as ferramentas de \n\nvalora\u00e7\u00e3o ambiental que cumprem, ainda que precariamente, a fun\u00e7\u00e3o educacional \n\nde valorizar o meio ambiente e seus servi\u00e7os. \n\n E para contribuir com a valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de seus recursos bi\u00f3ticos e \n\nabi\u00f3ticos, prop\u00f5e-se neste trabalho duas a\u00e7\u00f5es: uma de valora\u00e7\u00e3o dos recursos da \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed e outra de cria\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS). \n\n \n\n 1.1. Premissas \n\n \n\n Os desequil\u00edbrios ambientais, sociais e econ\u00f4micos s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias da \nignor\u00e2ncia quanto \u00e0 dimens\u00e3o real do problema, interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o parcial de \n\nfundamentos econ\u00f4micos e da execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas equivocadas de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento do territ\u00f3rio. Tais condi\u00e7\u00f5es acarretam a queda do bem-estar da  \n\nsociedade. \nPara valorar1 servi\u00e7os e bens proporcionados pelo ambiente e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o humana \u00e9 preciso conhecer os mecanismos de funcionamento e a \n\nrelev\u00e2ncia dos processos presentes nos ecossistemas, para estabelecer medidas de \n                                            \n1 Ver gloss\u00e1rio. \n\n\n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos, mantendo-os em equil\u00edbrio. Tais \n\nconhecimentos e medidas dever\u00e3o ser sempre integradas com os aspectos sociais, \n\necon\u00f4micos e culturais, em busca das sustentabilidades previstas na Agenda 21. Todo \n\ngerenciamento ambiental, nos mais diferentes segmentos e atividades humanas, \n\nsomente poder\u00e1 alcan\u00e7ar seus objetivos quando proporcionar a Inclus\u00e3o Social, \n\nrealmente participativa e a melhoria da conscientiza\u00e7\u00e3o e cidadania, atrav\u00e9s da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (S. M. TAUK-TORNISIELO, 2005 \u2013 comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\n O desconhecimento e o desrespeito das t\u00e9cnicas corretas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo t\u00eam provocado a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e da biodiversidade em \n\nmuitos lugares. \n\n Preservar, conservar ou recuperar o meio ambiente exige, pelo menos, a\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o (geral e ambiental), cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e planejamento \n\nregional da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do territ\u00f3rio, saneamento b\u00e1sico e sistema p\u00fablico de \n\nsa\u00fade eficiente para a popula\u00e7\u00e3o. Essas a\u00e7\u00f5es se refletir\u00e3o na melhoria da qualidade \n\nde vida dos moradores levando a uma redistribui\u00e7\u00e3o de renda, mesmo que indireta. \n\nInstrumentos como a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, legisla\u00e7\u00e3o de direito do ambiente e \n\nmecanismos de desenvolvimento limpo (MDL), dentre outras alternativas, cumprem \n\npapel de destaque  na recupera\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente. Isso resulta em \n\nincremento consider\u00e1vel na qualidade da vida da popula\u00e7\u00e3o atual e futura, levando \n\nao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n  \n 1.2. Hip\u00f3teses \n\n \n\n(i) A \u00e1rea de estudo apresenta d\u00e9ficit em seu valor1 monet\u00e1rio, ou seja, o \n\npassivo ambiental  \u00e9 maior que o PIB e o ativo ambiental somados; \n\n(ii) O \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) apresentar\u00e1 \n\nresultados abaixo do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \u2013 que \u00e9 \n\num de seus componentes \u2013 devido a problemas ambientais, sociais e \n\nde administra\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos das municipalidades da bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed. \n\n \n\n 1.3. Objetivos \n\n \n\n Objetivo geral: valorar o ambiente regional atrav\u00e9s de dois instrumentos:  \n\n                                            \n1 Ver gloss\u00e1rio. \n\n\n\n(i) contabilizar ativos e passivos ambientais da bacia do rio Corumbata\u00ed, \n\nconsiderando solo, reflorestamento e emiss\u00f5es de CO2 e CH4 e contribuir \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o ambiental do povo;  \n\n(ii) propor o \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) para monitorar a \n\nqualidade de vida do povo que habita a \u00e1rea de estudo, tamb\u00e9m \n\nobjetivando contribuir com a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o desta \n\npesquisa espera-se aplicar esta metodologia em qualquer outra bacia \n\nhidrogr\u00e1fica tamb\u00e9m visando aos prop\u00f3sitos de planejamento regional. \n\n 1.3.1. Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n Valorar os passivos de perdas de solo, de servi\u00e7os da vegeta\u00e7\u00e3o e as emiss\u00f5es de \n\nCO2 e CH4, e os ativos ambientais e do PIB regional como um exerc\u00edcio de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Depois apresentar os resultados em um balan\u00e7o contabil\u00edstico, com ativos \n\ne passivos, como se a bacia do rio Corumbata\u00ed fosse uma imensa empresa \n\nambiental. \n\n Estabelecer o \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) para os fins de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, melhorar a precis\u00e3o nos indicadores de qualidade de \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o e para atividades de planejamento regional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Revis\u00e3o da literatura  \n \n\n Para Moura (2000) h\u00e1 tr\u00eas classes de valores nos bens ambientais: a) valor de uso \n(pre\u00e7o) dos recursos naturais: min\u00e9rios, madeira de florestas, \u00e1gua, peixes, animais,  \nsolo, etc.; b) valor de op\u00e7\u00e3o (preserva\u00e7\u00e3o) do bem ambiental para o uso futuro, de \nforma direta ou indireta (reserva de valor ou uso potencial); c) valor de exist\u00eancia  \nreferente a um valor intang\u00edvel (existente, mas de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o), que \u00e9 objeto \n\ndas ferramentas de valora\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n Para elevar o n\u00edvel de respeito aos bens e servi\u00e7os ambientais, acredita-se que \u00e9 \n\nessencial conhecer o funcionamento e import\u00e2ncia dos processos ecol\u00f3gicos e de \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o para o bem-estar do cidad\u00e3o. O processo educacional, o direito do \n\nambiente e os c\u00e1lculos de valora\u00e7\u00e3o financeira dos processos ecol\u00f3gicos s\u00e3o os \n\nmeios principais para se alcan\u00e7ar o objetivo de levar o povo a valorizar e conservar \n\nmelhor o seu meio ambiente.  \n\n O papel da educa\u00e7\u00e3o do povo fica evidente quando Ricklefs (1996) afirmou que \n\nesp\u00e9cies individuais podem ter consider\u00e1vel valor como indicadores de mudan\u00e7as \n\nambientes amplas e de longo prazo. Ele  conclui que o movimento de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndepara-se com dificuldades na ignor\u00e2ncia e na gan\u00e2ncia e em compromissos \n\nleg\u00edtimos entre valores conflitantes. \u00c9 ai, segundo o autor desta pesquisa, que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas com o processo educacional (formal e informal) \n\ngeral ou ambiental, torna-se fundamental. \n\n O Direito do Ambiente surgiu como extens\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental porque cumpre \n\no duplo papel de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o direta e indireta do meio ambiente. De \n\nacordo com Milar\u00e9 (2001), esse Direito visa a educar infratores por meio de puni\u00e7\u00f5es \n\nvariadas que servem de exemplo para os demais cidad\u00e3os. \n\n\n\n O Direito do Ambiente \u00e9 de terceira gera\u00e7\u00e3o e tem como caracter\u00edsticas o \n\npredom\u00ednio dos direitos coletivos e o reconhecimento pleno dos Direitos Humanos. \n\nEle \u00e9 difuso e n\u00e3o pode ser classificado como P\u00fablico nem Privado, porque os \n\nefeitos do dano ambiental atingem pessoas indiscriminadamente no espa\u00e7o regional \n\ne at\u00e9 mesmo global (MILAR\u00c9, 2001). \n\n Segundo Machado (1998), pelos princ\u00edpios do Direito do Ambiente: \n a) o homem tem direito fundamental: a condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias de vida em ambiente \n\nsaud\u00e1vel, com dignidade e bem-estar, em harmonia com a natureza; \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\npara defender e respeitar esses valores; e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel das \n\nnecessidades ambientais e das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras;  \n\n b) os pa\u00edses t\u00eam responsabilidades ambientais comuns - de acordo com \n\ndesenvolvimento e capacidade - e por a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es cometidas em seu \n\nterrit\u00f3rio, ou sob seu controle. Tamb\u00e9m  devem elaborar uma legisla\u00e7\u00e3o nacional \n\ncorrespondente \u00e0 responsabilidade ambiental em todos os seus aspectos; \n\n c) pelo princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o o Poder P\u00fablico e os particulares devem prevenir os \n\ndanos ambientais e corrigir os danos ambientais prontamente. A falta de certeza \n\ncient\u00edfica n\u00e3o poder\u00e1 ser usada como pretexto para adiar ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\neficazes, mesmo de altos custos, para impedir a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nquando houver perigo de dano grave e irrevers\u00edvel;   \n\n d) quem polui deve pagar as despesas resultantes das medidas de preven\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole e redu\u00e7\u00e3o  da polui\u00e7\u00e3o.  \n\n O objeto do Direito do Ambiente \u00e9 o ambiente qualificado, que \u00e9  bem de uso comum \ndo povo (Constitui\u00e7\u00e3o Federal - 1988, artigo 225). O Direito do Ambiente auxilia na \n\ntarefa de educar o povo e de proteger seu patrim\u00f4nio ambiental ao  estabelecer \n\npenas e punir infratores. Seu objetivo \u00faltimo \u00e9 educar os envolvidos nos atos em que \n\nexcederam seus respectivos direitos.  \n\n A miss\u00e3o do Direito do Ambiente \u00e9 a tutela de seus bens e valores via legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente (Federal, Estaduais e Municipais) subordinada ao artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. Destacam-se a Lei 6.938/81 - Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente; \n\na Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86 - que instituiu o EIA/RIMA visando ao licenciamento \n\nambiental; a Resolu\u00e7\u00e3o Conama 237/97 - RAP, RCA/PCA e a Legisla\u00e7\u00e3o Federal \n\npara atividades de minera\u00e7\u00e3o - Lei 7.805/89, dentre muitos outros diplomas legais.  \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86, art. 6\u00ba, b, prev\u00ea os valores cient\u00edfico e econ\u00f4mico, \n\ndentre outros, que fazem parte do diagn\u00f3stico ambiental do meio biol\u00f3gico e nos \n\necossistemas naturais  presentes em um EIA. H\u00e1 cinco esferas da tutela ao meio \n\n\n\nambiente: Constitucional,  Administrativa,  Civil, Penal e Processual. Os tr\u00eas \n\nprimeiros ser\u00e3o comentados por se tratarem de tutelas predominantemente \n\npreventivas, de interesse para os prop\u00f3sitos deste trabalho.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Tutela Constitucional do Meio Ambiente cabe ao artigo 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal (Cap\u00edtulo VI, T\u00edtulo VIII, Ordem Social), como lei fundamental, \n\ntra\u00e7ar o conte\u00fado e limites da ordem jur\u00eddica. O referido artigo estimulou o \n\naperfei\u00e7oamento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, pois \u00e9 o centro da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental nacional, que a ele obedece.  \n\n O dano ambiental imp\u00f5e repara\u00e7\u00e3o integral (artigo 225, \u00a7 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988, artigo 14, \u00a7 1\u00ba da Lei 6.938/1981). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 225, \u00a7 3\u00ba) \n\natribui ao poluidor medidas reparat\u00f3rias e punitivas quando acontecem condutas e \n\natividades lesivas ao ambiente, tais como as prescritas no artigo 18 do Decreto \n\n3.179/99 (multas), artigo 33 da Lei 9.605/98 (multas e condena\u00e7\u00e3o) e artigo 14, \u00a7 1\u00ba \n\nda lei 6.938/81(indeniza\u00e7\u00e3o ou cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o). Por isto, quando se trata \n\nde recursos monet\u00e1rios, h\u00e1 necessidade de instituir fundos de compensa\u00e7\u00e3o para \n\nassegurar o pagamento do quantum necess\u00e1rio \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental \n(MILAR\u00c9, 2001).  \n\n Conforme Milar\u00e9 (2001), medidas de car\u00e1ter punitivo s\u00e3o de natureza administrativa \n\nou penal e cabe ressaltar que em Direito do Ambiente a regra geral \u00e9 a \n\nresponsabilidade objetiva por um ato.  Portanto, administrativamente, a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nsan\u00e7\u00f5es independe da investiga\u00e7\u00e3o de dolo (resultante da vontade do autor), ou \nculpa (conseq\u00fc\u00eancia de imper\u00edcia e/ou neglig\u00eancia do infrator). Civilmente, a \n\nrepara\u00e7\u00e3o do dano n\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da culpa e basta a lesividade \n\npara provocar a responsabilidade dos que agridem o ambiente. \n\n A prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 concorrente entre Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal, \n\nmunic\u00edpios e Pol\u00edcia Administrativa Ambiental. Todos os entes federativos  t\u00eam \n\ncompet\u00eancia comum para proteger o meio ambiente e combater qualquer forma de \n\npolui\u00e7\u00e3o. Munic\u00edpios legislam sobre assuntos de interesse local, suplementando as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es Federais e Estaduais. O j\u00e1 comentado artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nafirma que a Pol\u00edcia Ambiental deve ser exercida cumulativamente pelos tr\u00eas n\u00edveis \n\ndo Poder P\u00fablico. \n\n Dentro da Tutela Administrativa do Ambiente existe o Poder de Pol\u00edcia Ambiental. O \n\nPoder de Pol\u00edcia Administrativa pode ser de duas formas: geral ou especial. Este \n\n\u00faltimo pode ser delegado (CETESB e Pol\u00edcia Militar Ambiental s\u00e3o exemplos) e suas \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o fiscalizadoras, embora a Pol\u00edcia Ambiental possa tomar medidas \n\n\n\ncorretivas, al\u00e9m de outras, entre suas a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de danos ambientais, a lei \n\n8.884/1994 adiciona danos morais coletivos como objeto de a\u00e7\u00f5es de \n\nresponsabilidade civil em mat\u00e9ria de tutela de interesses transindividuais. \n\n A Tutela Civil do Meio Ambiente atua nas esferas preventiva, reparat\u00f3ria e \nrepressiva. Segundo Milar\u00e9 (2001), a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 mais valiosa porque tem a\u00e7\u00e3o \n\ninibit\u00f3ria e as demais formas de tutela atuam apenas sobre o dano consumado. Na \n\nrepara\u00e7\u00e3o do dano, aplica-se o rem\u00e9dio ressarcit\u00f3rio e nesse \u00faltimo caso o Poder \n\nP\u00fablico deseja, como regra, a forma direta de repara\u00e7\u00e3o que  \u00e9 a recomposi\u00e7\u00e3o do \n\nbem ambiental afetado.  Dentre as formas de repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental o artigo \n\n4\u00ba, inciso VII, da lei 6.938/1981 afirma que poluidor e predador est\u00e3o obrigados a \n\nrecuperar/indenizar danos causados por meio de a) recupera\u00e7\u00e3o do ambiente, como \n\nsitua\u00e7\u00e3o desejada; b) Indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro como rem\u00e9dio suportado nos casos \n\nem que a recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o for poss\u00edvel. \n\n No caso da repara\u00e7\u00e3o indireta por indeniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 o problema da dif\u00edcil valora\u00e7\u00e3o do \n\ndano ambiental e, em caso de grandes danos, institui-se fundos de repara\u00e7\u00e3o \n\nambiental, com problema da estipula\u00e7\u00e3o do valor da parcela de contribui\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Rovere (1990) \u201ch\u00e1 dificuldades de quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \nno atual est\u00e1gio do conhecimento\u201d e (...) \u201ca valora\u00e7\u00e3o dos tais impactos \u00e9 geralmente \nafetada por uma subjetividade intr\u00ednseca...\u201d \n De acordo com Milar\u00e9 (2001) os atos atentat\u00f3rios ao ambiente podem ter \n\nrepercuss\u00e3o tripla porque h\u00e1: san\u00e7\u00f5es administrativas, criminais e o dever de reparar \n\no dano causado \u00e0 v\u00edtima, princ\u00edpio contido no artigo 935 do novo C\u00f3digo Civil, que \nestabelece a independ\u00eancia da responsabilidade civil ante a responsabilidade \n\ncriminal (tamb\u00e9m inscrito no \u00a7 3\u00ba, art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988). \n\n Conhecer previamente o valor de custos ou preju\u00edzos infligidos ao ambiente seria o \n\nideal para proceder \u00e0 cobran\u00e7a no valor monet\u00e1rio j\u00e1 preestabelecido e correto. O \n\ncaso da Passarinhada do Embu ensinou que o valor de uma indeniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\napenas o pre\u00e7o de mercado dos animais abatidos, conforme  relato de Frisch apud \n\nMilar\u00e9 (2001): \"Perdemos mais um pouco do nosso patrim\u00f4nio ambiental, que outros \nelementos do meio ambiente foram afetados, que a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos \naumentou.\u201d \n Esta se\u00e7\u00e3o mostrou como os instrumentos do Direito valorizam, protegem e/ou \n\nreparam o ambiente, mas os problemas persistem e entre eles, a j\u00e1 citada e dif\u00edcil \n\nvalora\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos e dos c\u00e1lculos de quanto pagar pela repara\u00e7\u00e3o de um dano \n\nambiental (ROVERE, 1990; MARGULIS, 1990b; MILAR\u00c9, 2001). \n\n\n\n Para solucionar esses problemas h\u00e1 ferramentas de c\u00e1lculo onde pesquisadores de \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento trabalham para encontrar valores monet\u00e1rios cada \n\nvez mais pr\u00f3ximos da realidade dos servi\u00e7os prestados por bens e servi\u00e7os da \n\nnatureza. Em Direito do Ambiente, isso se reflete na minimiza\u00e7\u00e3o dos erros de \n\nc\u00e1lculo dos valores das multas e indeniza\u00e7\u00f5es  necess\u00e1rias para remediar a situa\u00e7\u00e3o \n\ndo dano ambiental.  \n\n As t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o ambiental compreendem mais uma forma indireta de \n\nvalorizar o meio ambiente, por meio do dinheiro,  porque mostram a empres\u00e1rios e \n\ncidad\u00e3os quantos lucros a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente lhes traz e/ou trar\u00e1. Essa \n\naproxima\u00e7\u00e3o, ainda imprecisa, feita pelas ferramentas de valora\u00e7\u00e3o ambiental,  \u00e9 s\u00f3 \n\nmais um investimento rent\u00e1vel para a obten\u00e7\u00e3o de lucros pelos capitalistas, e n\u00e3o \u00e9 \n\num objetivo para alcan\u00e7ar a qualidade de vida.  \n\n Antes de abordar a valora\u00e7\u00e3o ambiental, comenta-se alguns fundamentos \n\necon\u00f4micos. Segundo Mill (1986), convencionou-se que o pre\u00e7o \u00e9 a express\u00e3o do \n\nvalor de um bem em rela\u00e7\u00e3o ao dinheiro (valor de troca).  Existe um valor m\u00ednimo, \nditado pelo custo de produ\u00e7\u00e3o dos bens, onde pre\u00e7os maiores que os custos levam \u00e0 \n\ncontinuidade da empresa, mas os inferiores aos custos levam-na ao fechamento, \n\ncaso essa rela\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria n\u00e3o seja corrigida. \n\n Para Florentino (1974a) o valor da mercadoria comp\u00f5e-se de custo de fabrica\u00e7\u00e3o \n\n(incluindo despesas) e de mais valia (diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o de venda e o de custo). \n\nO autor desta pesquisa acredita que a mais-valia subdivide-se em, pelo menos, tr\u00eas \n\nparcelas: (a) Empresarial: dinheiro para manter a empresa (lucro l\u00edquido); (b) \nGovernamental: tributos ao Poder P\u00fablico; (c) Ambiental: expropria\u00e7\u00e3o das riquezas \nda natureza (recursos minerais, biogen\u00e9ticos e ambientais e lucros financeiros), n\u00e3o \n\ncompartilhados com a sociedade.  \n\n Em uma economia de mercado o pre\u00e7o \u00e9 determinado pela lei da oferta e procura \n\n(MONTORO FILHO, 1981; SMITH, 1985; RICARDO, 1985; MILL, 1986). O excesso \nde procura aumenta pre\u00e7os e o excesso de oferta os diminui. Somente no ponto E \n\n(P0, Q0), de equil\u00edbrio entre oferta e procura, inexistem as press\u00f5es sobre os pre\u00e7os, \n\nno modelo te\u00f3rico da concorr\u00eancia perfeita (Figura 1). \n\n \n                                                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           Fonte: Montoro Filho (1981) \n\nFigura 1. Rela\u00e7\u00e3o Oferta X Procura de Bens e Servi\u00e7os \n\n \n\n Almeida (1998) afirmou que o problema da polui\u00e7\u00e3o do  meio ambiente \u00e9 um caso \n\nt\u00edpico de externalidade negativa (ou custo ou deseconomia externa). Para Margulis \n\n(1990a), quando uma f\u00e1brica toma a decis\u00e3o de poluir e afeta o bem-estar de outros \n\nagentes da economia (empresas, governo e cidad\u00e3os) sem consult\u00e1-los, imp\u00f5e-lhes \n\nexternalidades (como custos externos) \u00e0s suas economias.  \n\n Externalidades negativas modificam a qualidade ambiental, trazem  mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e diminuem a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Segundo Goldemberg \n\n(1997), os problemas podem ser locais, regionais e globais. Os problemas locais s\u00e3o \n\nde mais r\u00e1pida e f\u00e1cil resolu\u00e7\u00e3o e decorrem da pobreza e do subdesenvolvimento: \n\nfalta de \u00e1gua de boa qualidade, aus\u00eancia de limpeza urbana, polui\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Os problemas regionais e globais, de resolu\u00e7\u00e3o \n\nmais complexa, resultam da polui\u00e7\u00e3o causada pela industrializa\u00e7\u00e3o e incluem, por \nexemplo: polui\u00e7\u00e3o do ar das grandes cidades, chuvas \u00e1cidas, emiss\u00f5es de \n\nclorofluorcarbonos destruidores da camada de oz\u00f4nio, emiss\u00f5es de gases que \n\nintensificam o efeito estufa (CO2 e metano \u2013 CH4). Tais emiss\u00f5es aumentam com o \n\nincremento da renda per capita, n\u00e3o obedecem a fronteiras e, por isso, a solu\u00e7\u00e3o \ndepende de acordos internacionais.  \n\n Entende-se que externalidades negativas (como polui\u00e7\u00f5es e contamina\u00e7\u00f5es) \n\nprecisam ser eliminadas ou, ao menos, reduzidas a um m\u00ednimo em que o meio \n\nambiente, os seres vivos e a popula\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o percebam seus efeitos. \n\nGeralmente, os agentes econ\u00f4micos desrespeitam regras \u00f3bvias de cuidado com o \n\nmeio ambiente ap\u00f3s se servirem do mesmo e de seus recursos naturais, por  isso h\u00e1 \n\numa crise ambiental mundial. Sterner (1996) observou que:  \n\n \nOs problemas ambientais se devem \u00e0 ignor\u00e2ncia dos agentes que pensam estar \n\nlimpando o meio ambiente mas esquecem que a mat\u00e9ria, assim como a energia, tamb\u00e9m \n\nse conserva. N\u00e3o adianta mais tomar atitudes como esconder, diluir ou atirar rejeitos para \n\n\n\nlonge do local de origem, porque a externalidade s\u00f3 se move no espa\u00e7o e no tempo, sem \n\nsolu\u00e7\u00e3o para o problema ambiental (tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \n\n Assim, a quest\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente tem  duplo cerne:  \n (i) internalizar as externalidades (PIGOU, 1920 apud MOURA, 2000) e  \n (ii) descobrir a quantia monet\u00e1ria da mais-valia ambiental.   \n \n\n Acredita-se que isso seja efeito da Segunda Lei da Termodin\u00e2mica e a base \n\ncient\u00edfica do que os economistas chamaram de lei dos rendimentos decrescentes.          \n\nDois fatores integram a lei dos rendimentos decrescentes.  \n\n O primeiro decorre da obriga\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios em gastar parte da receita gerada \n\npelo empreendimento no saneamento ambiental para manter n\u00edveis adequados de \n\nqualidade ambiental. Isso \u00e9 reaplica\u00e7\u00e3o de parte da mais-valia ambiental (c) \nusurpada dos demais humanos e seres vivos.  \n\n O outro fator que comp\u00f5e a lei dos rendimentos decrescentes,  adaptando Ricardo \n\n(1985) e Marx (1981), \u00e9 o esgotamento das terras e dos recursos minerais e \n\nambientais do planeta. Conseq\u00fcentemente intensificam-se gastos com trabalho,  \n\nsal\u00e1rios, capitais, energia, alimentos e \u00e1gua em todo o planeta, comprometendo a \n\nqualidade ambiental, diminuindo lucros empresariais e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. O \n\nmotivo \u00e9 \u00fanico: a gest\u00e3o equivocada do planeta pelo ser humano est\u00e1 provocando \n\nseu envelhecimento acelerado. Odum (1996) apresentou o princ\u00edpio da deprecia\u00e7\u00e3o \n\nuniversal:  \nTudo que existe em nossa biosfera tem uma tend\u00eancia natural para depreciar e \ndispersar-se. As coisas que se depreciam s\u00e3o a verdadeira riqueza de nossas vidas e \nelas requerem cont\u00ednuo reparo e substitui\u00e7\u00e3o. Como a energia perde sua concentra\u00e7\u00e3o e \nhabilidade para fazer trabalho, ela deixa o sistema de forma degradada.  \n\n  \n\n A lei dos rendimentos decrescentes tende a diminuir lucros de empreendimentos dos \n\nsetores produtivos da economia porque se destina dinheiro tamb\u00e9m aos fundos \n\nlegais de recomposi\u00e7\u00e3o do ambiente e ao pagamento de indeniza\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 \n\ndevolu\u00e7\u00e3o de parte de Mais-Valia Ambiental aos cidad\u00e3os via  Poder P\u00fablico que os \nrepresenta, onde parte da parcela c destina-se \u00e0 parcela b.  \n A pequena parcela de recursos financeiros que chega \u00e0 sociedade, resultante do \n\ntrabalho humano na natureza (parcela a), contribui para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, social e cultural da humanidade. Descobrir formas de diminuir as  \n\nperdas na transfer\u00eancia desse capital da natureza para a sociedade, al\u00e9m de manter \n\n\n\na qualidade ambiental e o patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, \u00e9 o grande desafio para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, necess\u00e1rio em todo o planeta.  \n\n De acordo com  Sterner (1996): \n\n \nA Economia do Meio Ambiente  \u00e9 desde o princ\u00edpio uma parte central da Economia. \nEconomistas como Ricardo, Marshall, Pigou ou Hoteling fizeram contribui\u00e7\u00f5es \nsignificativas ao tema. Em terminologia moderna, podemos dizer que estes economistas \nconsideraram que o mercado necessita ser corrigido, devido \u00e0 exist\u00eancia das \nexternalidades, bens p\u00fablicos e a miopia1 dos agentes econ\u00f4micos. Presume-se que \npraticamente todos os economistas aceitam estes princ\u00edpios, mas, com algumas poucas \nexce\u00e7\u00f5es not\u00e1veis, tal como Malthus, a maioria dos economistas julga as falhas de \nmercado, e particularmente as externalidades negativas, como perturba\u00e7\u00f5es \n\ninsignificantes ( tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \n\n  \n\n Para Pearce et al. (1990) quanto maiores forem as taxas de desconto, maior ser\u00e1 a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o contra as gera\u00e7\u00f5es futuras, devido a problemas de custo e benef\u00edcio. \n\nAcredita-se, nesta pesquisa, que as gera\u00e7\u00f5es futuras ter\u00e3o problemas e os membros \n\ndesfavorecidos das gera\u00e7\u00f5es atuais  j\u00e1 sofrem com a usurpa\u00e7\u00e3o da qualidade de seu \n\nmeio ambiente, que se  constitui na renda auferida pelo capital natural, mas n\u00e3o \n\ncontabilizada pelos padr\u00f5es atuais. \n\n \nO que os economistas chamam de valores de 'uso direto' s\u00e3o os mais \u00f3bvios. Coisas \ncomo \u00e1gua de beber, madeira, ca\u00e7a e pesca, capazes de nos dar a felicidade mais \n\nb\u00e1sica, aquela da sobreviv\u00eancia. Mas quando olhamos uma linda paisagem, tamb\u00e9m \n\nestamos 'faturando'. Da mesma forma, quando nadamos em um rio de \u00e1guas l\u00edmpidas, \nrespiramos ar puro ou caminhamos numa praia livre de lixo, estamos percebendo 'renda'. \nEmbora seja de uma forma que n\u00e3o aparece em nossos extratos banc\u00e1rios (REID e \n\nHASENCLEVER, 2004). \n\n \n\n A imposi\u00e7\u00e3o das polui\u00e7\u00f5es e contamina\u00e7\u00f5es aos cidad\u00e3os, como externalidades \n\nnegativas, \u00e9 ditatorial e violenta, al\u00e9m de expropria\u00e7\u00e3o da renda na forma de perda \n\nde sa\u00fade, de oportunidades de lazer e de outras formas de bem-estar que  o meio \n\nambiente de qualidade traz \u00e0s pessoas.   \n\n Margulis (1990b) afirmou que o Poder P\u00fablico pode interferir nesse processo  \n\nimpondo licen\u00e7as de explora\u00e7\u00e3o, tecnologias ineficientes, fixar quotas de extra\u00e7\u00e3o e \n\n                                            \n1  short sightedness, no original. \n\n\n\ntaxar a produ\u00e7\u00e3o para evitar a superexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sempre \n\nregulamentada pela legisla\u00e7\u00e3o pertinente. \n\n Sobre o assunto das externalidades, a cria\u00e7\u00e3o dos Mecanismos de Desenvolvimento \n\nLimpo (MDL) \u00e9 a tentativa de encontrar-lhes mercado internalizando-as ao processo \n\nprodutivo. Como dito anteriormente, o mercado de cr\u00e9ditos de carbono come\u00e7ou a \n\nvigorar em fevereiro de 2005. \n\n O valor do ambiente  \u00e9 composto, segundo Motta (1990) de:  \n \nValor econ\u00f4mico total  = valor de uso +  valor de op\u00e7\u00e3o + valor de exist\u00eancia.        (1) \n\n  \n Para o autor acima o valor de uso \u00e9 dado pelo pre\u00e7o de venda dos recursos naturais \n\n(renov\u00e1veis e/ou n\u00e3o-renov\u00e1veis), o valor de op\u00e7\u00e3o pela escolha entre diversos usos \nque se pretenda para um lugar e o valor de exist\u00eancia representa o valor da \npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Para Balmford  et al. ( 2002), os bens e servi\u00e7os do \n\nambiente em estado natural t\u00eam a taxa de retorno de, pelo menos, 1:100 . \n\n Brown e McClanaham (1992) comprovaram pela emergia que o atual sistema de \n\npre\u00e7os n\u00e3o reflete a realidade dos fluxos e reservas de energia necess\u00e1ria para  criar \n\num bem ou servi\u00e7o. Costanza (1994) sugeriu um fator de medida para todas as \n\ncommodities, necess\u00e1rio para a sua convers\u00e3o em unidades comensur\u00e1veis, \nchamado de Fatores de Interdepend\u00eancia Ecol\u00f3gica (FIE). \u201cOs FIE podem ser \ninterpretados como custos direto e indireto da energia solar ... por unidade de \ncommodity.(...) Os bens manufaturados exigem cerca de 190 x 1018 kcal de energia \nsolar ... por 1012$ de produto ou 190 x 106 kcal solares/$\u201d. \n Sachs (1986), Motta (1990), Costanza (1994), Bartelmus (1994), Odum (1996) e \n\nOdum (2001) comentaram a necessidade de refazer os c\u00e1lculos dos pre\u00e7os das \n\ncommodities naturais (bens e servi\u00e7os da natureza) e de indicadores econ\u00f4micos \ncomo (PNB, PIB, renda per capita). Esses autores afirmaram que os custos biof\u00edsicos \n\ndos componentes dos sistemas combinados - ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos - \n\ncomplementam as avalia\u00e7\u00f5es subjetivas da economia convencional. \n\n Assim, os pre\u00e7os atuais contabilizam apenas parte do custo do processo produtivo e \n\ns\u00e3o inferiores ao custo verdadeiro porque desconsideram: fluxos de energia; bem-\n\nestar proporcionado \u00e0s pessoas por um ambiente saud\u00e1vel; custos da manuten\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade do ambiente e n\u00e3o incluem um seguro ou provis\u00e3o para o futuro contra \n\ndanos ambientais causados por atividades econ\u00f4micas. \n\n\n\n Para Say (1986) o valor de cada bem ou servi\u00e7o \u00e9 arbitr\u00e1rio e vago enquanto n\u00e3o for \n\nreconhecido.  Com a cria\u00e7\u00e3o  da teoria do valor-trabalho no s\u00e9culo XIX (MARX, 1981; \n\nSMITH, 1985; RICARDO, 1985; MILL, 1986; SAY, 1986) reconheceu-se o valor do \n\ntrabalho do ser humano. Sabe-se, pelos princ\u00edpios da ecologia (ODUM, 2001), \n\neconomia (BALMFORD et al., 2002), emergia (BROWN e McCLANAHAM, 1992; \n\nODUM, 1996) e engenharia do valor (CSILLAG, 1991) que os sistemas naturais s\u00e3o \n\nmuito mais baratos e eficientes que os sistemas artificiais criados pelo homem. Para \n\nCsillag (1991) h\u00e1 diferen\u00e7a entre valor e custo, pois: \n\n \n\n  Valor = fun\u00e7\u00e3o \u00f7 custo m\u00ednimo                                                             (2) \n\n \n\n Dessa forma, a valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9, em \u00faltima inst\u00e2ncia, um \n\ndesenvolvimento e amplia\u00e7\u00e3o da teoria do valor-trabalho porque tamb\u00e9m considera o \n\ntrabalho passado e presente da natureza para gerar bens e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o \nda qualidade ambiental. Isto se d\u00e1 em v\u00e1rias frentes do conhecimento: cient\u00edfico, por \n\nbuscar o conhecimento de todo o processo de forma\u00e7\u00e3o de um bem; \u00e9tico, ao \n\nconsiderar a participa\u00e7\u00e3o,  o valor e o direito \u00e0 da vida de outras esp\u00e9cies n\u00e3o-\n\nhumanas; contabil\u00edstico, por ampliar o n\u00famero de par\u00e2metros de c\u00e1lculo envolvidos \n\nno processo. \n\n Alcan\u00e7ar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \"requer um conjunto de investimentos \ncompuls\u00f3rios que mantenham o fluxo de servi\u00e7os de um dado estoque de bens \nambientais e que incluam os custos e os benef\u00edcios de tais investimentos durante o \nprojeto em considera\u00e7\u00e3o\u201d (PEARCE et al., 1990).  \n E mais, s\u00f3 se atingir\u00e1 o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ao incluir educa\u00e7\u00e3o ambiental, \no direito do ambiente e as ferramentas de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente no \n\nquotidiano das pessoas. O objetivo dessas medidas \u00e9 conscientizar as pessoas, \n\ncomunidades e na\u00e7\u00f5es da import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de ambientes \n\npara sua pr\u00f3pria qualidade de vida presente e futura. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cPara viver, o homem deve ver \nalgum valor em seu mundo\u201d. \n                            Yi-Fu Tuan (1980) \n\n3. Material e m\u00e9todo \n \n\n3.1. \u00c1rea de estudo: bacia do rio Corumbata\u00ed \n\n \n\n A bacia do rio Corumbata\u00ed (Figura 2) tem \u00e1rea aproximada de 1.710 km2 (171.000 \n\nha),  localiza-se na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, entre 22\u00ba 05' S e 22\u00ba 30' S; 47\u00ba 30' \n\ne 47\u00ba 50' W. A altimetria varia de 470 m no encontro com o rio Piracicaba, em Santa \n\nTerezinha, e 1.058 m na Serra do Cuscuzeiro, pr\u00f3ximo a Anal\u00e2ndia. \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n 3.1.1. Clima \n\n \n\n Para Troppmair (1975)  o clima \u00e9  tropical, com duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas, uma \nquente e chuvosa e outra mais amena e seca, (inverno),  Cwa na classifica\u00e7\u00e3o de \n\nK\u00f6eppen e temperaturas superiores a 22\u00ba C no m\u00eas mais quente. A estiagem \n\nestende-se de mar\u00e7o a setembro, com apenas 20% das chuvas anuais. As massas  \n\nde ar tropicais e equatoriais predominam em mais  da metade do ano, trazem mais \n\nde 80% das chuvas anuais, que alcan\u00e7am cerca de 1.100 mm e o per\u00edodo chuvoso \n\nFonte: UNESP (2004)\n\n Figura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Corumbata\u00ed\n\n\n\nestende-se de outubro a fevereiro, com 60 a 70 dias chuvosos. As m\u00e9dias anuais de \n\nquase todos os munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo est\u00e3o na tabela 1. \n\n \n\nTabela 1. M\u00e9dia de chuvas por munic\u00edpio da bacia do rio Corumbata\u00ed (1962-1991) \n\n Anal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro  Santa \nGertrudes\n\nVer\u00e3o 607,0 611,7 620,9 601,2 626,6 555,1 588,6\n\nOutono 168,7 190,9 176,7 227,9 185,0 177,3 175,7\n\nInverno  129,6 136,7 125,2 142,6 138,9 142,5 141,8\n\nPrimavera 541,3 533,9 531,3 559,3 541,7 517,8 518,5\n\nM\u00e9dia \nanual 1446,6 1473,2 1454,1 1531,0 1492,2 1392,7 1424,6\n\n      Fonte: Zaine e Perinotto  (1996) \n  \n 3.1.2. Geologia \n\n \n De acordo com Perinotto e Lino (2004), a bacia do rio Corumbata\u00ed situa-se no \nnordeste da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, centro-\n\nleste do Estado de S\u00e3o Paulo, onde afloram rochas paleoz\u00f3icas (Grupo Itarar\u00e9, \n\nForma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed e Grupo Passa Dois \u2013 forma\u00e7\u00f5es Irati e Corumbata\u00ed), mesoz\u00f3icas \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, Grupo S\u00e3o Bento \u2013 forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Serra Geral, rochas \n\nmagm\u00e1ticas intrusivas \u2013 diques e soleiras e Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri) e cenoz\u00f3icas \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro). O rio Corumbata\u00ed corre, da nascente em Anal\u00e2ndia at\u00e9 a foz \n\nno rio Piracicaba, sobre diversas  litologias, identificadas com as unidades \n\nestratigr\u00e1ficas citadas (Figura 3). Devido \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o causada pelo Domo de \n\nPitanga, as unidades estratigr\u00e1ficas do alto curso (forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Piramb\u00f3ia e \n\nCorumbata\u00ed) e do baixo curso (Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed) s\u00e3o mais jovens que as do \n\nm\u00e9dio curso (Grupo Itarar\u00e9 e Forma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed). O Quadro 1 detalha a idade da \n\ngeologia da regi\u00e3o.    \n\n\n\nFigura 3. Mapa geol\u00f3gico da bacia do rio Corumbata\u00ed                fonte: UNESP (2004) \n\n\n\nQuadro 1. Coluna estratigr\u00e1fica da bacia do Paran\u00e1 na bacia do rio Corumbata\u00ed   \n\nEra Cenoz\u00f3ica \n(65 \u2013 2 Ma) \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio Claro (Terci\u00e1rio \u2013 Quatern\u00e1rio:~ 30 \u2013 2 Ma) e  \ndep\u00f3sitos recentes \n\nEra Mesoz\u00f3ica  \n(225 - 65 Ma) \n\nGrupo Bauru (Cret\u00e1ceo Superior ~ 80 Ma) \n \nGrupo S\u00e3o Bento (Tri\u00e1ssico \u2013 Cret\u00e1ceo Inferior): \n    Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e intrusivas b\u00e1sicas associadas \n        (Jur\u00e1ssico \u2013 Cret\u00e1ceo Inferior: ~ 160 \u2013 100 Ma) \n    Forma\u00e7\u00e3o Botucatu (Jur\u00e1ssico: ~ 190  - 160 Ma) \n    Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia (tri\u00e1ssico: ~ 210  - 200 Ma) \n\nEra Paleoz\u00f3ica \n(570 - 225 Ma) \n\nGrupo Passa Dois (Permiano Superior) \n     Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed (~240 - 230 Ma) \n     Forma\u00e7\u00e3o Irati (~250 Ma) \n      \nGrupo Tubar\u00e3o:  \n      Forma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed (Permiano M\u00e9dio: ~260 Ma) \n      Grupo Itarar\u00e9 (Carbon\u00edfero Superior - Permiano Inferior: ~300- 270 Ma) \n\nFonte: Zaine e Perinotto (1996)  \n\n 3.1.3. Geomorfologia  \n\n \n\n De acordo com UNESP (2004) a \u00e1rea ocupa a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista (DPP), \n\nlocalizada entre os rebordos pr\u00e9-cambrianos do Planalto Cristalino e  escarpas das \n\ncuestas dos derrames bas\u00e1lticos do Planalto Ocidental Paulista. Estende-se por mais \nde 470 km de norte a sul do estado, descrevendo um arco de circunfer\u00eancia externa \n\ne apresentando em m\u00e9dia 90 km de largura.   \n\n A DPP tem tr\u00eas zonas distintas: M\u00e9dio Tiet\u00ea, Paranapanema e Mogi-Gua\u00e7u. A sub-\n\nbacia do Rio Corumbata\u00ed insere-se na primeira, com morfologia de comportamento \n\ninterplan\u00e1ltico, suavemente ondulado, altitude de 550 m a 650 m ao n\u00edvel das \n\nv\u00e1rzeas estreitas e descont\u00ednuas de 600 m a 650 m, correspondentes aos interfl\u00favios \n\ntabuliformes.  \n\n A \u00e1rea apresenta desn\u00edvel de 200 m a 300 m em rela\u00e7\u00e3o aos primeiros alinhamentos \n\ndas escarpas aren\u00edtico-bas\u00e1lticas, limiares ao norte, noroeste e oeste. Estas \n\nescarpas denominam-se: Serra do Atalaia, Morro Grande, Serra do Cuscuzeiro, \n\nSerra de Sant\u2019ana, Serra de Itaqueri e Serra de S\u00e3o Pedro, niveladas entre 800 m e \n\n1.000 m. Estes alinhamentos de cuestas comp\u00f5em um anfiteatro caracter\u00edstico do \nsetor-ocidental da DPP, onde est\u00e3o as cabeceiras do rio Corumbata\u00ed e afluentes \n\n(Ribeir\u00e3o Claro e Passa Cinco). Estes rios nascem nas encostas da cuesta, \ndeslocam-se para o sul at\u00e9 o rio Piracicaba, que, correndo em sentido oeste, \n\ndes\u00e1gua no rio Tiet\u00ea.  \n\n O Rio Corumbata\u00ed \u00e9 considerado como \u201crecente-subsequente\u201d, com seu tra\u00e7ado que \n\nobedece \u00e0 tect\u00f4nica de falhamento p\u00f3s-cret\u00e1cica, que teria afetado a regi\u00e3o, \n\nconcordantes com a dire\u00e7\u00e3o das camadas permo-tri\u00e1ssicas. Na recente evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\ngeomorfol\u00f3gica da bacia, a intensidade de chuvas de ver\u00e3o, que coincide com o fim \n\nda atividade agr\u00edcola e campos sem cobertura vegetal provoca desgaste do solo. O \n\nRio Corumbata\u00ed surgiu tardiamente no cen\u00e1rio da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o, pois \u00e9 o \u00fanico da DPP a percorrer cerca de 100 km no sentido norte-sul.  \n\n Na paisagem regional predominam extensas \u00e1reas pouco onduladas, apenas \n\ninterrompidas no contato das escarpas aren\u00edtico-bas\u00e1lticas e cortadas pela rede \n\nhidrogr\u00e1fica com padronagem dendr\u00edtica. As vertentes desprotegidas pelos \n\ndesmatamentos, se processam de forma acelerada, e contribuem para  aprofundar \n\nos vales fluviais.  \n\n 3.1.4. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Para Zaine e Perinotto (1996),  a Mata Atl\u00e2ntica recobria 8.360 ha (4,9%) e os \n\ncerrados 2.090 ha (1,2%) da regi\u00e3o. Uma das reservas de mata atl\u00e2ntica \u00e9 a fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, a nordeste de Rio Claro, com 580 ha divididos em tr\u00eas fragmentos (230 \n\nha, 185 ha e 165 ha). O maior possui indiv\u00edduos da flora de at\u00e9 30 m de altura, 155 \n\nesp\u00e9cies, 116 g\u00eaneros, 48 fam\u00edlias, cuja mais numerosa \u00e9 a Leguminosae, e o maior \n\u00edndice de diversidade do Estado de S\u00e3o Paulo (PAGANO, 1985). Outra reserva do \n\nbioma est\u00e1 pr\u00f3xima \u00e0 nascente do rio Passa Cinco em Itirapina. De acordo com \n\nZampin (comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2004) havia esp\u00e9cies raras de brom\u00e9lias e orqu\u00eddeas \n\nem matas da regi\u00e3o comprovando que esses ambientes permanecem  preservados.  \n\n Na \u00e1rea do espig\u00e3o, onde est\u00e3o a cidade e o Distrito Industrial de Rio Claro, havia \n\ncerrado que ocupava o trecho norte rumo a Corumbata\u00ed, Anal\u00e2ndia e Itirapina e \n\ntamb\u00e9m campo sujo. Em Corumbata\u00ed havia cerrad\u00e3o e o cerrado surgia em \nAnal\u00e2ndia e Itirapina (PAGANO et al 1989a,b). A parcela de recobrimento \n\nremanescente da mata atl\u00e2ntica na regi\u00e3o pode ser vista na tabela 2.   \n\n \n\nTabela 2. Cobertura original de Mata Atl\u00e2ntica e remanescente na regi\u00e3o \n\nMunic\u00edpio \u00e1rea original (ha) (%) original  \u00e1rea atual (ha)  (%) atual \n\nAnal\u00e2ndia - - - -\n\nCharqueada 217 46 6,51 3\n\nCorumbata\u00ed 694 34 48,58 7\n\nIpe\u00fana 651 39 58,59 9\n\nItirapina 1521 31 136,89 9\n\nPiracicaba 1906 42 57,18 3\n\n\n\nRio Claro 1922 91 76,88 4\n\nSanta Gertrudes 297 100 8,91 3\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados da Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica (2004) \n\n A APA Corumbata\u00ed-Botucatu-Tejup\u00e1 foi institu\u00edda pelo Decreto Estadual  \n\n20.960/1983 e criada para conservar as cuestas aren\u00edtico-bas\u00e1lticas com os \nobjetivos de: proteger beleza c\u00eanica, cerrado e matas de encostas, banhados como \n\nbiota end\u00eamica, diversas fontes hidrominerais e hidrotermais, afloramentos do \n\nestrat\u00e9gico Aq\u00fc\u00edfero Botucatu, importante divisor de \u00e1guas no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(TOFFOLI, 1997). De acordo com SEMAE (2002) h\u00e1 um plano diretor para \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, com  zoneamento ambiental da regi\u00e3o.  A tabela \n\n3 traz as unidades de conserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da bacia do rio Corumbata\u00ed. \n\n \n\nTabela 3. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed \n\nMunic\u00edpio APA \nCorumbata\u00ed \nPer\u00edmetro \nCorumbata\u00ed \n(UC de Uso \nsustent\u00e1vel) \n\nAPA \nPiracicaba/ \nJuqueri Mirim -\n\u00c1rea I \n(UC de Uso \nsustent\u00e1vel) \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica \n(Unidade de \nProte\u00e7\u00e3o \nIntegral) \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nExperimental \n(espa\u00e7o \nterritorial \nespecialmente \nprotegido) \n\nFloresta \nEstadual \n \n \n(UC de Uso \nsustent\u00e1vel) \n\nEst\u00e2ncia \nClim\u00e1tica \n\nAnal\u00e2ndia X X - - - X \n\nCharqueada X - - - - - \n\nCorumbata\u00ed X X - - - - \nIpe\u00fana X X - - - - \n\nItirapina X X 2.300 ha1 3.212 ha1 \n \n\n- - \n\nRio Claro X X - - F.E. \nEdmundo \nNavarro de \nAndrade \n\n- \n\nSanta \nGertrudes \n\n- - - - - - \n\nFontes: Zaine (1996), SEMAE (2002) e S\u00e3o Paulo (ESTADO, 2004a). \n\n \n\n Nessa APA, as principais formas de uso do solo s\u00e3o pastagem e  reflorestamentos \n\nde eucaliptos e de pinus em Rio Claro e Itirapina; cana-de-a\u00e7\u00facar em Ipe\u00fana, \nCharqueada, Corumbata\u00ed e Anal\u00e2ndia (ZAINE e PERINOTTO, 1996).  A \u00e1rea de \n\ncada munic\u00edpio da bacia do rio Corumbata\u00ed inserida na referida APA consta da tabela \n\n4 e abrang\u00eancia territorial consta da  figura 4. \n\n  Zaine e Perinotto (1996) constataram que h\u00e1 um flagrante  desrespeito da legisla\u00e7\u00e3o \n\nde Meio Ambiente no plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar e de pastagens, com a total \n\n\n\naus\u00eancia de mata ciliar. Segundo Chang1 (comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2003) existe plantio \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar  e uso de agrot\u00f3xicos em \u00e1rea de recarga de aq\u00fc\u00edferos na regi\u00e3o:  \nOs monitoramentos feitos na \u00e1rea indicam que os compostos mal\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade humana \nj\u00e1 ultrapassaram o limite de potabilidade. Agora resta aguardar que a por\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nsaturada do solo retenha esses contaminantes. \n\n \n \n\nTabela 4. \u00c1rea da APA Corumbata\u00ed em cada munic\u00edpio da bacia \n\nMunic\u00edpio \u00c1rea total (ha) Estimativa da \u00e1rea de \nafloramento no Munic\u00edpio (%) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do  afloramento \nnas UGRHIs2 \n\nAnal\u00e2ndia 29460 81 5,  09 e 13\nCharqueada 17900 42 5\n\nCorumbata\u00ed 26400 52 5 e 09\n\nIpe\u00fana 20700 47 5\n\nItirapina 56306 87 5 e 13\n\nPiracicaba* 1370 46 5 e 10\n\nRio Claro* 49800 28,5 5 e 9\n                           Fontes:  CETESB  (2005)  e * IBGE (2002b)\n\n  \n \n \n\n           Fonte: SEMAE (2002) \n\nFigura 4. \u00c1rea dos munic\u00edpios na APA Corumbata\u00ed \n\n \n\n                                            \n1  CHANG, H. K. Gerenciamento e desafios nas bacias hidrogr\u00e1ficas. Mesa Redonda sobre \nRecursos H\u00eddricos: in: I SEMIN\u00c1RIO DE CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS (SEMEAR). Rio Claro/SP, 23 nov. \n2003. \n2 Para saber as Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHIs) do Estado veja o \nmapa da figura 4 \n\n\n\n Em Itirapina h\u00e1 uma Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (UC de Prote\u00e7\u00e3o Integral), institu\u00edda pelo \n\nDecreto Estadual n\u00ba 22.335 de 7/6/1984 e administrada pelo Instituto Florestal do \n\nEstado, com \u00e1rea de 2.300 ha, recoberta em 80% por cerrados. H\u00e1 cerrad\u00e3o, mata \n\nciliar, vegeta\u00e7\u00e3o de banhado e dois talh\u00f5es abandonados de Pinus, plantados antes \nda cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. H\u00e1 pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de madeiras, \n\nexplora\u00e7\u00e3o de resina e produ\u00e7\u00e3o de sementes e de mudas de esp\u00e9cies nativas, \n\nPinus e eucaliptos, para reflorestamento e parte da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 comercializada, \ngarantindo uma receita pr\u00f3pria \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o. \n\n A leste da cidade de Rio Claro existe a Floresta Estadual  \u201cEdmundo Navarro de \n\nAndrade\u201d (FEENA) com 2300 ha, 20 milh\u00f5es de p\u00e9s de 118 esp\u00e9cies de eucaliptos e \n\nexemplares ex\u00f3ticos e de mata nativa.  A FEENA, antigo Horto Florestal Edmundo \n\nNavarro de Andrade, pertenceu \u00e0 Companhia Paulista de Estradas de Ferro (CPEF) \n\ne foi formada em 1909 - ap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no interior do estado - \n\npara o uso de madeira como combust\u00edvel para as locomotivas, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nvag\u00f5es e de dormentes para os trilhos.  \n\n Com a estatiza\u00e7\u00e3o da CPEF em 1971, o Horto passou a integrar o patrim\u00f4nio das \n\nFerrovias Paulistas S/A (FEPASA). Foi tombado pela Resolu\u00e7\u00e3o SCCT s/n.\u00ba de \n\n9/12/1977 e passou \u00e0 administra\u00e7\u00e3o estadual do Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado  (CONDEPHAAT), ligado \u00e0 \n\nSecretaria de Cultura do Estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 1998, quando a FEPASA foi \n\nprivatizada. Tornou-se Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o administrada pela Secretaria do \n\nMeio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo com Decreto Estadual n\u00b0 46.819, de 11 de \n\njunho de 2002, que classificou o antigo Horto Florestal de Rio Claro como Floresta \n\nEstadual (ZAINE 1996, COPA CALOI DE ENDURO DE REGULARIDADE 2005). \n\n Segundo Sant\u2019ana (2005) os vereadores de Rio Claro aprovaram projeto de lei do \n\nprefeito municipal,  em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria em 26 de janeiro de 2005,  para efetuar \n\nconv\u00eanio com o Governo Estadual e receber R$ 500 mil em investimentos no manejo \n\nda FEENA. Segundo Pitton (2005), o dinheiro se destinaria \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \n\nim\u00f3veis, inclusive o Museu e a Casa Principal, visando ao turismo e \u00e0 ci\u00eancia na \n\nFEENA. Alunos da rede p\u00fablica e privada do ensino b\u00e1sico e dos cursos \n\nuniversit\u00e1rios da UNESP ter\u00e3o melhores condi\u00e7\u00f5es para aulas pr\u00e1ticas e pesquisas \n\ncient\u00edficas, segundo o Prof. Dr. Helmut Troppmair, Secret\u00e1rio Municipal de Meio \n\nAmbiente na \u00e9poca.  \n\n No ambiente geral da bacia do rio Corumbata\u00ed, Viadana (1985) constatou a aus\u00eancia  \n\ndas madeiras de lei;  as matas ciliares e as reservas florestais eram forma\u00e7\u00f5es \n\n\n\nsecund\u00e1rias;  alguns campos sujos e cerrados estavam degradados pelas queimadas \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar e eram sustentados por solos arenosos e empobrecidos (em \n\nminerais e mat\u00e9ria org\u00e2nica); as v\u00e1rzeas possu\u00edam gram\u00edneas evidenciando \n\npastagens naturais incipientes; a paisagem  vegetal era mon\u00f3tona por causa das \n\nforma\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas de bosques de pinus, eucaliptos, cana-de-a\u00e7\u00facar e pasto.  \n\n 3.1.5. Fauna \n\n \n\n Rozelli e Shinya Abe (1994) encontraram grande n\u00famero de mastofauna, tais como: \n\ngamb\u00e1, guaqui\u00e7a-cinza, m\u00e3o-pelada, quati, su\u00e7uarana, gato mourisco, gato-do-mato, \n\njaguatirica, cachorro-do-mato, lobo-guar\u00e1, fur\u00e3o, irara, lontra, macaco prego, sag\u00fci, \n\nserelepe, rato-do-mato, rato-do-arroz, rato-do-ch\u00e3o, ouri\u00e7o-cacheiro, paca, cutia, \n\npre\u00e1, veado, tatu-galinha, tatu-de-rabo-mole, tatupeba, tamandu\u00e1-mirim e tapiti. \n\n Viadana (1992) verificou que a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica interferia na variabilidade horizontal \n\ndas comunidades de peixes. Til\u00e1pias e carpas, esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, foram encontradas \n\nocasionalmente nos cursos de \u00e1gua, provindas de tanques existentes nas \n\npropriedades rurais.  \n\n A fauna urbana de Rio Claro foi mais diversificada, mas a canaliza\u00e7\u00e3o  do c\u00f3rrego da \nServid\u00e3o (sob a avenida Visconde do Rio Claro) levou \u00e0 perda de fauna que incluiu \n\nJo\u00e3o-tenen\u00e9m, tizius, bicos de lacre, tico-ticos. O mesmo ocorreu no c\u00f3rrego \n\nLavap\u00e9s (sob a avenida Ulisses Guimar\u00e3es), onde desapareceram macacos, \n\ncapivaras, pacas, aves como pintassilgos, can\u00e1rios, gar\u00e7as e p\u00e1ssaros pretos \n\n(NICOLETTI et al., 2001). \n\n \n 3.1.6. Recursos H\u00eddricos  \n\n  \n A hidrografia do Estado de S\u00e3o Paulo foi dividida em 22 Unidades de Gerenciamento \ndos Recursos H\u00eddricos (UGRHI) e as bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\ncomp\u00f5em a UGRHI 5. A bacia de cada um desses rios foi considerada um \n\ncompartimento da UGRHI e a bacia do rio Corumbata\u00ed ocupa o compartimento de \n\nmesmo nome (figuras 5 e 6). \n\n        Os recursos h\u00eddricos da bacia do rio Corumbata\u00ed compreendem quatro rios \n\nformadores principais: Corumbata\u00ed (formado pelos c\u00f3rregos do Veado,  Retiro, Nova \n\nAm\u00e9rica, S\u00e3o Francisco, Olaria, Santa Terezinha, etc), o Passa Cinco, o Cabe\u00e7a e o \nRibeir\u00e3o Claro. O rio Corumbata\u00ed tem extens\u00e3o de cerca de 120 km,  nascentes na \n\nSerra de Santana a 800 m, vaz\u00e3o anual m\u00e9dia de 22 m3/s em 1996. Sua foz \u00e9 no rio \n\n\n\nPiracicaba, no munic\u00edpio de mesmo nome, a 470 m de altitude. Os principais \n\nafluentes do rio Corumbata\u00ed s\u00e3o o ribeir\u00e3o Claro, pela margem esquerda e o rio \n\nPassa Cinco pela margem direita. As nascentes do ribeir\u00e3o Claro encontram-se no \n\nmunic\u00edpio de Corumbata\u00ed, orientadas na dire\u00e7\u00e3o NW-SE.  \n\n \n                         Fonte: S\u00e3o Paulo (ESTADO, 2004a) \n\nFigura 5. Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \nFon\n\nte: \n\nS\u00e3o \n\nPau\n\nlo \n\n(ES\n\nTA\n\nDO, \n\n200\n\n4a) \n\nFig\n\nura \n\n6. \n\nUni\n\nda\n\ndes \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHIs) \n \n\n \n\n \n\n\n\n O Ribeir\u00e3o Claro atravessa o leste da \u00e1rea urbana de Rio Claro, no sentido NNE-\n\nSSW, e desagua no rio Corumbata\u00ed pr\u00f3ximo \u00e0 usina da CESP, ao sul de Rio Claro e   \n\ns\u00e3o seus tribut\u00e1rios os c\u00f3rregos Cachoeirinha, M\u00e3e Preta, Lavap\u00e9s, Ibitinga e Santo \n\nAnt\u00f4nio - estes dois \u00faltimos desaguam na FEENA. O ribeir\u00e3o Passa Cinco nasce \n\npr\u00f3ximo a Itaqueri da Serra, em Itirapina e seus afluentes principais na margem \n\ndireita s\u00e3o ribeir\u00e3o Jo\u00e3o Pinto, ribeir\u00e3o dos Sinos e o c\u00f3rrego da Lapa e na margem \n\nesquerda o rio Cabe\u00e7a,  com cachoeiras, quedas e corredeiras. \n\n Os rios que atendem especialmente a Rio Claro e a Piracicaba s\u00e3o considerados \n\nmananciais nessa bacia hidrogr\u00e1fica porque a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 muito \n\ncomprometida e a vaz\u00e3o dos po\u00e7os subterr\u00e2neos \u00e9 insatisfat\u00f3ria para a demanda \n\nregional. Por isso, a regi\u00e3o conta quase que exclusivamente com abastecimento por \n\nrecurso h\u00eddrico superficial. No munic\u00edpio de Piracicaba, segundo Merli (1997), a \n\nvaz\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos era extremamente baixa para a demanda instalada, raz\u00e3o da \n\ninviabilidade desse uso naquele munic\u00edpio.  \n\n No ano 2000 a disponibilidade de \u00e1gua superficial no Estado de S\u00e3o Paulo variava \nde 892 m3/s a 3.456 m3/s com demanda de 352,29 m3/s: irriga\u00e7\u00e3o (143 m3/s), \n\nabastecimento p\u00fablico (110 m3/s), uso industrial (93 m3/s). Aproximadamente 124 \n\nm3/s retornavam aos cursos d\u2019\u00e1gua como efluentes dom\u00e9sticos e industriais. A Bacia \n\ndo Alto Tiet\u00ea, onde se localiza a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, \u00e9 a \u00fanica que \n\napresenta d\u00e9ficit de abastecimento (61 m3/s), por isso capta \u00e1gua na bacia do rio \n\nPiracicaba, piorando a qualidade da \u00e1gua no rio Piracicaba. Na regi\u00e3o dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (UGRHI 5) h\u00e1 um pequeno super\u00e1vit de 21 m3/s na \n\n\u00e9poca da estiagem, mas S\u00e3o Paulo (ESTADO, 2004) classifica essa UGRHI como \n\n\u00e1rea de n\u00edvel cr\u00edtico de recursos h\u00eddricos superficiais.  \n\n De acordo com a Secretaria de Recursos H\u00eddricos a disponibilidade de \u00e1gua \n\nper capita \u00e9 de 400 m3/hab/ano na regi\u00e3o de Piracicaba. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) o ideal seria 2.500 m3/hab/ano, mas abaixo de 1.500 \n\nm3/hab/ano considera-se estado cr\u00edtico. Os n\u00edveis encontrados na UGRHI 5 \n\ncorrespondem a \u00edndices de pa\u00edses com extens\u00f5es des\u00e9rticas (CBH-PCJ, 2005). A \n\nvaz\u00e3o Q7,10 m\u00ednima  para que os processos ecol\u00f3gicos internos ao curso de \u00e1gua \n\nn\u00e3o sejam afetados foi estimada em 4,65 m3/s.  A  demanda para a capta\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\n4,027 m3/s e equivale a 86,6% da vaz\u00e3o m\u00ednima estabelecida para o rio Corumbata\u00ed \n\n(SEMAE, 2002).  \n\n De acordo com SEMAE (2002) a bacia do rio Corumbata\u00ed apresenta  tend\u00eancia de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia (figura 7), significando aumento da demanda por \u00e1gua \n\n\n\nnos \u00faltimos 15 anos e desmatamentos (Tabela 5). A an\u00e1lise das vaz\u00f5es m\u00e1ximas e \n\nm\u00ednimas e da adequa\u00e7\u00e3o do uso da terra \u00e0s suas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas  indicam \n\nque o uso e/ou manejo do solo na bacia \u00e9 inadequado, o que significa menor \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, maior escoamento superficial e aumento na turbidez da \u00e1gua. \n\nIsso faz com que a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento da cidade de Piracicaba \n\ntenha elevado custo e corra perigo de colapso, principalmente nos meses secos. \n\n \n\n \n\nFigura 7. Gr\u00e1fico da Vaz\u00e3o M\u00e9dia em Recreio (Piracicaba). Nov./1972 a Dez./2003 \nPosto Fluviom\u00e9trico: 4D-021 (DAEE), 62709000 (DNAEE) \n\n(22\u00b034'53\"S; 47\u00b041'01\" W). Fonte: S\u00e3o Paulo, Estado/DAEE (2004) \n \n \nTabela 5. Demanda de \u00e1gua captada na bacia rio Corumbata\u00ed  \n \n\nUsos Demanda. \n\n(m3/s) \n\n% \n\nDom\u00e9stico 2,424 60,2 \n\nIndustrial 0,662 16,4 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o 0,802 20,0 \n\nAq\u00fcicultura 0,075   1,9 \n\nPecu\u00e1ria 0,011   0,3 \n\nMinera\u00e7\u00e3o 0,053   1,3 \n\nTotal 4,027 100,0 \n                                             Fonte: SEMAE (2002) \n\n \n\n 3.1.6.1. Qualidade da \u00c1gua  \n\n \n\nVaz\u00f5es M\u00e9dias do Rio Corumbata\u00ed em Recreio - Piracicaba\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n\nno\nv/\n\n72\n\nno\nv/\n\n74\n\nno\nv/\n\n76\n\nno\nv/\n\n78\n\nno\nv/\n\n80\n\nno\nv/\n\n82\n\nno\nv/\n\n84\n\nno\nv/\n\n86\n\nno\nv/\n\n88\n\nno\nv/\n\n90\n\nno\nv/\n\n92\n\nno\nv/\n\n94\n\nno\nv/\n\n96\n\nno\nv/\n\n98\n\nno\nv/\n\n00\n\nno\nv/\n\n02\n\n\n\n A maior parte das ind\u00fastrias no Estado de S\u00e3o Paulo concentra-se nas bacias do \n\nAlto Tiet\u00ea, Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed, Tiet\u00ea/Sorocaba, Mogi-Gua\u00e7u, Baixada \n\nSantista, Pardo e Para\u00edba do Sul. Nas bacias do Tiet\u00ea/Sorocaba e particularmente na \n\ndo Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o equivalente entre usinas de \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e ind\u00fastrias qu\u00edmicas, petroqu\u00edmicas e de celulose.  A \u00e1rea irrigada \n\nquintuplicou nos \u00faltimos 25 anos, no per\u00edodo de 1970 a 1995 no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, com crescimento anual m\u00e9dio de 6,5%. \n\n De acordo com S\u00e3o Paulo (ESTADO, 2004a) a bacia dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed obteve as menores freq\u00fc\u00eancias de ocorr\u00eancias de \u00e1gua com qualidade  \u00f3tima \n\ne boa no estado de S\u00e3o Paulo pelo \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua (IQA) da CETESB. \nEntre 1999 e 2001 a bacia do rio Corumbata\u00ed foi inclu\u00edda na categoria de p\u00e9ssima \n\nqualidade da \u00e1gua. Palma-Silva (1999) concluiu que \u201cn\u00e3o houve grandes altera\u00e7\u00f5es \nda alcalinidade nas \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed, com exce\u00e7\u00e3o do seu acr\u00e9scimo \nprogressivo da nascente at\u00e9 a sua foz.\u201d \n Os munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Ipe\u00fana e Itirapina est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o mais c\u00f4moda de \n\nqualidade da \u00e1gua porque se situam em pontos livres de efluentes de outros \n\nmunic\u00edpios devido \u00e0s suas localiza\u00e7\u00f5es a montante na bacia do rio Corumbata\u00ed. O \n\nmunic\u00edpio de Corumbata\u00ed recebe os efluentes de Anal\u00e2ndia, que j\u00e1 trata seus \n\nesgotos e o munic\u00edpio de Rio Claro recebe os esgotos desses munic\u00edpios e tamb\u00e9m \n\ndos Distritos de Ferraz e Ajapi (este trata 100% dos esgotos). \n\n O ponto mais cr\u00edtico do rio para a qualidade da \u00e1gua \u00e9 a zona de conflu\u00eancia entre o \n\nribeir\u00e3o \u00c1gua Vermelha e o rio Corumbata\u00ed e, al\u00e9m disso, existe uma alta demanda \n\npor essa \u00e1gua escassa (PALMA-SILVA,1999). De acordo com Nicoletti et al. (2001) a \n\n\u00e1gua do rio Corumbata\u00ed enquadrava-se nas classes de qualidade  \u00f3tima desde a \n\nnascente at\u00e9 Anal\u00e2ndia, boa qualidade da\u00ed ao munic\u00edpio de Rio Claro e qualidade \n\naceit\u00e1vel de Rio Claro at\u00e9 Piracicaba (Figura 8).  \n\n Piracicaba encontra-se na posi\u00e7\u00e3o menos favorecida da bacia do rio Corumbata\u00ed \n\nporque fica na foz do mesmo e recebe a carga poluidora originada nos demais \n\nmunic\u00edpios. No \u00faltimo trecho do baixo curso do rio Corumbata\u00ed ocorria o \n\nflorescimento de algas, acarretando problemas na esta\u00e7\u00e3o de tratamento da cidade \n\nde Piracicaba. O autor constatou que os n\u00edveis de nitrato e de nitrito nas \u00e1guas do rio \n\nCorumbata\u00ed estavam aumentando (PALMA-SILVA 1999). \n\n\n\n \nFonte: SAISP (2005) \n\nFigura 8. Qualidade das \u00c1guas na Bacia do rio Piracicaba. \n \n \n \n Mesmo com todos esses problemas, a \u00e1gua do rio Corumbata\u00ed assume import\u00e2ncia \n\nvital para a sobreviv\u00eancia do munic\u00edpio de Piracicaba porque sua qualidade ainda \u00e9 \n\nmelhor do que a \u00e1gua do rio Piracicaba, muito polu\u00eddo, que n\u00e3o pode mais abastecer \n\no munic\u00edpio citado. \n\n De acordo com SEMAE (2002) a piora na qualidade da \u00e1gua do rio Piracicaba foi \n\ncomprovada mediante varia\u00e7\u00e3o temporal do \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua (IQA), da \n\nCETESB. Em 1992 a \u00e1gua do rio Piracicaba esteve com  qualidade aceit\u00e1vel em \n\n44% das amostras e ruim nas 56% restantes e n\u00e3o houve registro de boa qualidade. \n\nJ\u00e1 o rio Corumbata\u00ed obteve 20% de amostras de \u00e1gua de boa qualidade, qualidade \n\naceit\u00e1vel em 70% e ruim em 10%.  \n\n Outro fato a favor da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio Corumbata\u00ed pelo munic\u00edpio de \n\nPiracicaba \u00e9 o controle mais f\u00e1cil dos esgotos de um \u00fanico grande centro urbano - \n\nRio Claro \u2013 localizado na bacia do rio Corumbata\u00ed, onde s\u00e3o lan\u00e7ados 10% da carga \n\nque \u00e9 despejada no rio  Piracicaba. O munic\u00edpio de Rio Claro contribui com 90% da \n\npolui\u00e7\u00e3o da bacia do rio Corumbata\u00ed e ao se tratar esses esgotos, resolve-se \n\npraticamente todo o problema de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas desta bacia. Foi devido a esses \n\n\n\nfatores que o munic\u00edpio de Piracicaba construiu o sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nrio Corumbata\u00ed para seu abastecimento. Esse sistema foi  inaugurado em 1983 e \n\nabastecia o munic\u00edpio com 33% da \u00e1gua utilizada, depois elevou-se a 51% do \n\nvolume total nos anos 1990. Atualmente a \u00e1gua utilizada para o abastecimento de \n\nPiracicaba prov\u00e9m exclusivamente do Rio Corumbata\u00ed (Piracicaba2010, 2005). \n\n Segundo Nassif (1997) em 3/06/1996 \u2013 Dia Mundial do Meio Ambiente -  v\u00e1rios \n\nrepresentantes, tanto do governo municipal de Piracicaba quanto de Universidades \n\nlocais, criaram um Grupo de Trabalho para definir as estrat\u00e9gias para a cobertura \n\nvegetal no munic\u00edpio. Decidiu-se centrar esfor\u00e7os na bacia do rio Corumbata\u00ed \u201cem \nfun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das \u00e1guas\u201d, eufemismo para a realidade da sobreviv\u00eancia dos \nhabitantes de Piracicaba no curto prazo. O Programa de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada \n\n(PED), coordenado pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed,  enviou projeto para recuperar um trecho de mata ciliar a \n\nmontante da capta\u00e7\u00e3o do SEMAE, no rio Corumbata\u00ed. A quest\u00e3o do abastecimento \n\nde \u00e1gua de qualidade \u00e9 t\u00e3o urgente para Piracicaba que esse munic\u00edpio disp\u00f4s-se a \n\niniciar um processo para enviar o projeto desse reflorestamento ciliar ao Fundo \n\nBrasileiro para a Biodiversidade (FUNBIO) e ao Fundo Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos (FEHIDRO). As dimens\u00f5es desse reflorestamento s\u00e3o muito importantes \n\npara a qualidade ambiental regional.  \n\n  Minucci (2003) informou que  o plano de bacias elaborado para ser seguido de 2000 \n\na 2003 previu, numa primeira etapa, obras de tratamento de esgoto para munic\u00edpios \n\nestrat\u00e9gicos dentro da \u00e1rea do CBH-PCJ. Ficou definido que 88,1% dos recursos \n\nalocados pelo Fehidro, cerca de R$ 2,2 milh\u00f5es, s\u00e3o para  sistemas de coleta e \n\ntransporte de esgotos urbanos e 4% para sistemas de \u00e1gua, totalizando 92,1% dos \n\ninvestimentos em saneamento b\u00e1sico. O restante foi direcionado ao equacionamento \n\ndos desequil\u00edbrios provocados, principalmente, por explora\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea e desmatamento ciliar, al\u00e9m das conseq\u00fc\u00eancias naturais de outras \n\nformas de degrada\u00e7\u00e3o, como a eros\u00e3o causada pela minera\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas pela polui\u00e7\u00e3o difusa (agrot\u00f3xicos, corretivos e fertilizantes agr\u00edcolas). \n\n De acordo com Palma-Silva (1999), rios e lagos t\u00eam poder natural de \n\nautodepura\u00e7\u00e3o1 decorrente de  fatores como: velocidade das \u00e1guas, vaz\u00e3o, \n\nprofundidade, quantidade de oxig\u00eanio dissolvido e cascalhamento. O conhecimento \nda vaz\u00e3o nos locais de coleta de amostras de \u00e1gua \u00e9 um fator importante e essencial \n\nna determina\u00e7\u00e3o da autodepura\u00e7\u00e3o. \n\n                                            \n1  Ver gloss\u00e1rio \n\n\n\n \n\n O essencial no processo \u00e9 que quanto menor for a carga poluidora e contaminante \n\ndespejada nos rios, mais eficiente e r\u00e1pido ser\u00e1 o processo natural de \n\nautodepura\u00e7\u00e3o, ocasionando menores desequil\u00edbrios ao meio aqu\u00e1tico. Com isso \n\nmelhorar\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de vida da ictiofauna e da popula\u00e7\u00e3o humana que se \n\nabastece dessa \u00e1gua. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua pot\u00e1vel na regi\u00e3o, Zaine \n\n(1996) afirmou que \u201ccom o crescimento dos munic\u00edpios, a falta de planejamento \nadequado e de tratamento  dos efluentes, a amea\u00e7a de falta de \u00e1gua futuramente \nn\u00e3o pode ser descartada.\u201d Os dados da tabela 6 atestam que a qualidade da \u00e1gua na \nregi\u00e3o est\u00e1 bastante comprometida, quando comparada com a \u00e1gua de uma bacia  \n\npouco industrializada. \n\n \n\nTabela 6. Porcentagem de Valores do IQA (CETESB) nas bacias dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed (PCJ) e Baixo Tiet\u00ea no per\u00edodo 1998-2002 \n\nClasses de qualidade da \u00e1gua Bacia  PCJ \nUGRHI 5 \n\nBaixo Tiet\u00ea  \nUGRHI  19 \n\n\u00d3tima  1 45 \nBoa 31 55 \nAceit\u00e1vel 38 - \nRuim 24 - \nP\u00e9ssima 6 - \n                               Fonte: S\u00e3o Paulo (ESTADO,2004a) \n \n\n Os dados de turbidez (Tabela 7) confirmam que a carga poluidora se intensifica \n\ngradativamente \u00e0 medida que o rio atravessa as cidades localizadas na bacia, \n\nculminando com um intenso escurecimento ap\u00f3s passar pelo munic\u00edpio de Rio Claro. \n\n \n  Fonte: Palma-Silva (1999) \n\n \nTabela 7. Turbidez nas \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed: Maio/1997 \u2013 mar\u00e7o/1998 \n         esta\u00e7\u00f5es \n \nTurbidez \n\nE1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 \n\nTotal UNT 10,79 473,84 776,50 1.340,20 966,10 1.223,10 1.604,62\n\nM\u00e9dia 0,98 43,08 70,59 121,84 87,83 111,19 145,87\n\nLegenda: E1 - Nascente (Anal\u00e2ndia); E2 - A jusante da emiss\u00e3o de esgotos de Anal\u00e2ndia; \nE3 - A montante da cidade de Corumbata\u00ed; E4 - Ap\u00f3s minera\u00e7\u00e3o Andorinha, a jusante do \nMunic\u00edpio de Corumbata\u00ed; E5 - Pr\u00f3ximo \u00e0 ETA 2  a montante da cidade de Rio Claro; E6 - \nDistrito de Assist\u00eancia, munic\u00edpio de Rio Claro; E7 - Bairro de Santa Terezinha, cidade de \nPiracicaba,  pr\u00f3ximo \u00e0 desembocadura no rio Piracicaba. \n\nFonte: PALMA-SILVA (1999)\n\n\n\n  Palma-Silva (1999) concluiu que no par\u00e2metro turbidez \u201co rio j\u00e1 n\u00e3o pode ser \nenquadrado na Classe 2 em determinados trechos ou \u00e9pocas do ano (...) os \nresultados demonstram polui\u00e7\u00e3o maior em rela\u00e7\u00e3o aos dados da CETESB.\u201d  \n \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do pH, todos os demais dados da tabela 8 apresentaram \u00edndices \n\nmelhores na esta\u00e7\u00e3o 1, \u00edndices que pioraram ap\u00f3s o rio receber a carga poluidora \n\ndos diversos munic\u00edpios que se servem do rio Corumbata\u00ed. A situa\u00e7\u00e3o era cr\u00edtica ao \n\nponto de comprometer a autodepura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do referido rio. \n\n \n\u201cA autodepura\u00e7\u00e3o do rio Corumbata\u00ed no setor estudado est\u00e1 ainda suportando a entrada \nde mat\u00e9ria org\u00e2nica al\u00f3ctone, contudo, o trecho logo ap\u00f3s a cidade de Rio Claro (E6), \nest\u00e1 muito prejudicado, demonstrando a necessidade de medidas para minimizar a \npolui\u00e7\u00e3o, sugerindo-se o tratamento parcial ou integral de todo o esgoto nele lan\u00e7ado, \n\nprincipalmente pela cidade de Rio Claro ( PALMA-SILVA, 1999).\u201d   \n\n \n\n Castro (2002) informou que em 2000 apenas o merc\u00fario n\u00e3o excedeu o padr\u00e3o legal \n\nnas \u00e1guas das bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, e este fato  \n\ndemonstrou o controle do par\u00e2metro nessas \u00e1reas. Por\u00e9m, o cromo apresentou uma \n\namostra que ultrapassou os limites tolerados pela legisla\u00e7\u00e3o para o referido metal. O \n\nsurgimento desta desconformidade exigiu maior aten\u00e7\u00e3o das autoridades \n\nencarregadas do controle do referido metal nas \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ncitadas. Mas as amostras de \u00e1gua ultrapassaram v\u00e1rias vezes os limites legais para \n\nos elementos c\u00e1dmio e chumbo. Isso indicou que seria necess\u00e1rio aperfei\u00e7oar as \n\na\u00e7\u00f5es de controle destes materiais na \u00e1rea abrangida pelas referidas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nTabela 8. M\u00e9dia dos par\u00e2metros f\u00edsicos de qualidade das  \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed \n\n(Maio/97 \u2013 Mar\u00e7o/98) \n\nPar\u00e2metros f\u00edsicos \nPar\u00e2metro \n(N\u00edveis \naceit\u00e1veis) \n  \n\nPH \n(6,0-\n9,0) \n\nAlcalinidade \nmg.L-1 \n\nCondutividade \nEl\u00e9trica \n\u00b5S.cm-1 \n\nS\u00f3lidos \ntotais \ndissolvidos \nmg.L-1 \n\nOxig\u00eanio \nDissolvido \nmgO2.L\n\n-1 \n\nDemanda \nQu\u00edmica de \nOxig\u00eanio \nmg.L-1 \n\nNitrog\u00eanio \ntotal \ndissolvido \nmg.L-1 \n\nNitrito \nmg.L-1 \n \n\n(1) \n\nLocal*         \n\nE1    5,61 2,458 7,014 2,810 5,690 11,170 0,257 1,82\n\nE2 6,46 9,586 31,386 14,333 8,825 38,250 0,420 17,24\n\nE3 6,31 10,064 30,038 13,430 9,273 26,420 0,286 18,71\n\nE4 6,28 12,857 37,948 17,524 8,609 34,040 0,293 27,51\n\nE5 6,36 16,286 47,038 21,667 7,787 32,080 0,323 26,19\nE6   6,37 29,788 127,490 60,190 6,794 41,250 0,663 108,83\n\nE7  6,46 31,605 140,824 66,190 6,619 52,58 0,460 83,63\n\nPar\u00e2metros f\u00edsicos Par\u00e2metros biol\u00f3gicos \nPar\u00e2metro e \nN\u00edveis \naceit\u00e1veis \n\nNitrato \n \n\n&lt;10 \nmg/L \n\n\u00cdon am\u00f4nio \n \n\n? 1 mg/L-1 \n\nF\u00f3sforo \ntotal \n\u00b5g.L-1 \nnd \n\nFosfato \ntotal \ndissolvido\n\u00b5g.L-1 \nnd \n\nOrtofosf\nato \n \n\n \n\n?  25 \n\u00b5g.L-1 \n\nDemanda \nBioqu\u00edmica de \nOxig\u00eanio  \nmgO2.L\n\n-1 \n\n<4  (limpa) \n> 10 (polu\u00edda) \n\nColiformes \ntotais \n \nx 1000 NMP \n\nColiformes \nfecais \nNMP/100mL \nx 1000 NMP \n \n1000-5000 \n\n \nLocal* \n\n \n \n\n \n \n\n   \n \n\n \n \n\n  \n\nE1    37,85 28,90 7,66 3,680 0,290 7,493 4,8 0,380\n\nE2 438,32 468,00 126,39 53,400 33,560 10,667 1364 154,620\nE3 439,03 364,60 60,51 38,370 15,690 7,658 43,9 3,750\n\nE4 437,91 492,50 76,16 19,910 6,070 8,008 93,7 4,980\n\nE5 478,99 495,00 89,56 32,790 10,300 11,367 104,3 9,510\n\nE6   891,16 1.165,40 293,48 151,130 101,64\n0\n\n19,233 513,1 61,000\n\nE7  828,42 814,20 233,65 78,700 39,380 16,946 741,5 53,910\n\nE1 - Nascente (Anal\u00e2ndia); E2 - A jusante da emiss\u00e3o de esgotos de Anal\u00e2ndia; E3 - A \n\nmontante da cidade de Corumbata\u00ed; E4 - Ap\u00f3s minera\u00e7\u00e3o Andorinha, a jusante do Munic\u00edpio \n\nde Corumbata\u00ed; E5 - Pr\u00f3ximo \u00e0 ETA 2  a montante da cidade de Rio Claro; E6 - Distrito de \n\nAssist\u00eancia, munic\u00edpio de Rio Claro; E7 - Bairro de Santa Terezinha, cidade de Piracicaba, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 desembocadura no rio Piracicaba. \n\n    Fonte: Palma-Silva (1999)  \n \n \n \n \n \n\n\n\n O quadro 2 exibe uma classifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de cada metal nas UGRHIs do \n\nEstado, considerando todos os resultados desconformes no  per\u00edodo 1997-2000.  \n\n \nQuadro 2. Resultados desconformes aos padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua (1997-2000) \n\n0 nos 4 anos 0 em 99/2000 0 em 2000 1 a 2 em 2000 > 2 em 2000 \n\u00d3timo bom regular ruim P\u00e9ssimo \n\n- - Hg Cr Cd,Pb, Ni \nFonte: CASTRO (2002) \n\n \n Os dados do quadro 2 evidenciaram que os rios da bacia recebem metais pesados, \npois  nenhum dos par\u00e2metros analisados obteve zero ocorr\u00eancias nem em dois e \n\nnem em quatro  anos. O merc\u00fario s\u00f3 obteve \u00edndices sob controle no ano 2000 e o \n\ncromo superou o limite entre 1 e 2 vezes em 2000. C\u00e1dmio, chumbo e n\u00edquel \n\nsuperaram seus limites legais em, pelo menos, tr\u00eas vezes naquele ano. Segundo \n\nCastro (2002) n\u00e3o houve ultrapassagem dos limites legais para os metais analisados \n\nem 1997 e 1999 na bacia do rio Corumbata\u00ed, mas em 1998 e 2000 isso ocorreu \n\n(Tabela 9).  \n\n Palma-Silva (1999) apontou os esgotos sem tratamento e materiais pesados como \n\nprincipais poluentes da \u00e1gua do rio Corumbata\u00ed e seus afluentes, como o c\u00f3rrego \n\nLavap\u00e9s, o c\u00f3rrego da Servid\u00e3o e o Ribeir\u00e3o Claro. Mon\u00f3xido, di\u00f3xido de carbono e \n\nmaterial particulado s\u00e3o os poluentes atmosf\u00e9ricos principais na regi\u00e3o, liberados em \n\nve\u00edculos de transporte (carga e passageiros), queimadas de mata e de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. O uso dom\u00e9stico de recursos h\u00eddricos na bacia dos rios Piracicaba, Capivari \n\ne Jundia\u00ed \u00e9 da ordem de 14,68 m3/s para abastecimento p\u00fablico. Nessa regi\u00e3o ocorre \n\na devolu\u00e7\u00e3o  de 5,60 m3/s como efluentes (S\u00c3O PAULO, ESTADO, 2004a).  \n \n\nTabela 9. Concentra\u00e7\u00f5es de metais acima dos padr\u00f5es para a bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed na ponte pr\u00f3ximo \u00e0 Usina Tamandup\u00e1 \u2013 Recreio (Piracicaba) \n\nMETAIS C\u00c1DMIO CHUMBO CROMO MERC\u00daRIO N\u00cdQUEL \n\nPadr\u00e3o legal \n(mg/L) 0,001 0,03 0,05\n\n \n0,0002 0,025\n\n1997 - - - - -\n1998 0,003 - - 0,0003 -\n1999 - - - - -\n2000 - 0,09 - 0,0000 0,030\n\nFonte: Castro (2002). Observa\u00e7\u00e3o: todos os par\u00e2metros excederam uma \u00fanica vez por ano o limite \n\nlegal estabelecido  pelo Decreto Estadual 8468/76, que regulamenta a lei 997/76  \n\n 3.1.7. Outros patrim\u00f4nios naturais \n\n\n\n   \n\n Zaine e Perinotto (1996) apontaram os patrim\u00f4nios naturais na \u00e1rea da bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed como fei\u00e7\u00f5es de destaque no relevo: cuestas e morros testemunhos, \ncavernas, recursos h\u00eddricos, quedas de \u00e1gua, forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de interesse \n\necon\u00f4mico (jazidas minerais), jazigos fossil\u00edferos, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e os \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.  \n\n As cuestas e os morros testemunhos s\u00e3o considerados patrim\u00f4nios naturais pela \nbeleza c\u00eanica que exibem, pelo conjunto de elementos da biota que encerram, pelo \n\npotencial h\u00eddrico com v\u00e1rios mananciais de superf\u00edcie, inclusive com \u00e1rea de recarga \n\ndo aq\u00fc\u00edfero Botucatu-Piramb\u00f3ia para o oeste paulista, entre outros. Estas \n\ncaracter\u00edsticas motivaram a cria\u00e7\u00e3o das j\u00e1 comentadas APA  Corumbata\u00ed e da APA \n\nPiracicaba. Segundo Machado (1987), tamb\u00e9m s\u00e3o  patrim\u00f4nios naturais: \n\n \nOs monumentos naturais constitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gicas  ou por grupos \nde tais forma\u00e7\u00f5es; as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e fisiogr\u00e1ficas e as \u00e1reas nitidamente \ndelimitadas que constituam o habitat  de esp\u00e9cies  animais e vegetais amea\u00e7adas e os \nlugares not\u00e1veis  naturais ou as zonas  naturais nitidamente delimitadas. \n\n \n\n Zaine (1996)  descreveu os patrim\u00f4nios  naturais remanescentes da \u00e1rea:  Cuestas \nBas\u00e1lticas, morros testemunhos, cavernas, cachoeiras, jazigos fossil\u00edferos, s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, forma\u00e7\u00f5es vegetais remanescentes e outros.  Catalogou  12 cavernas \n\nna \u00e1rea da bacia do rio Corumbata\u00ed dentro do Distrito Espeleol\u00f3gico Aren\u00edtico de Rio \n\nClaro, inserido na Prov\u00edncia Espeleol\u00f3gica Aren\u00edtica que se estende do Rio Grande \n\ndo Sul at\u00e9 S\u00e3o Paulo .  \n\n Merecem destaque: Gruta do Fazend\u00e3o (22\u00ba 24' 37\u201d S, 47\u00ba 47' 34\u201d W) em  Ipe\u00fana;  \n\nGruta do Pared\u00e3o, em frente \u00e0 Gruta do Fazend\u00e3o; Gruta da Boca do Sapo (22\u00ba 24' \n\n05\u201d S, 47\u00ba 47' 41\u201d W), em Ipe\u00fana; abrigo do Alvo (22\u00ba 07' 03\u201d S, 47\u00ba 39' 05\u201d, 950 m) \n\ncom pinturas rupestres,  o abrigo Roncador (22\u00ba 07' 25\u201d S, 47\u00ba 42' 25\u201d), em Anal\u00e2ndia \n\ne o abrigo Santo Urbano (22\u00ba 11' 01\u201d, 47\u00ba 33' 17\u201d, 680 m).  \n\n Como S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos h\u00e1 o Alice Boer, em Ipe\u00fana,  e  a cole\u00e7\u00e3o \n\nUNESP/Araraquara. O s\u00edtio Alice Boer \u00e9 o mais rico em materiais arqueol\u00f3gicos na \nregi\u00e3o, com idades variando de 2200 a 14200 anos. A Cole\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nAntropologia da Unesp de Araraquara resultou da transfer\u00eancia do Curso de Ci\u00eancias \n\nSociais da extinta Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Rio Claro e \u00e9 uma \n\ncole\u00e7\u00e3o pequena com alguns machados,  pil\u00f5es e m\u00e3os-de-pil\u00e3o.  \n\n\n\n Em rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s quedas de \u00e1gua, o Salto do Altar\u00fagio fica no  Rio cabe\u00e7a, pr\u00f3ximo \u00e0 \nconflu\u00eancia com o rio Passa Cinco (S\u00edtio Altar\u00fagio), antiga fazenda Serra D\u2019\u00e1gua, \n\nnove quil\u00f4metros a sudoeste da \u00e1rea urbana de Rio Claro.  O rio tem  50 m de \n\nlargura e a queda tem um desn\u00edvel de 10 m, onde h\u00e1 restos de um engenho \n\ndesativado. Zaine (1996) encontrou cultivos anuais na regi\u00e3o, como milho e cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, al\u00e9m de pastagens e prop\u00f4s a implanta\u00e7\u00e3o de um projeto tur\u00edstico para a \n\n\u00e1rea devido \u00e0 sua \u201cgrande beleza c\u00eanica.\u201d Segundo o autor citado, o propriet\u00e1rio da \n\n\u00e1rea j\u00e1 havia submetido um projeto tur\u00edstico ao Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \n\naos Recursos Naturais \u2013 DEPRN, \u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 Secretaria de Estado do Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Paulo. \n\n Na Serra de Itaqueri h\u00e1 quedas de \u00e1gua de at\u00e9 100 m de altura, corredeiras e \n\ncachoeiras, formadas nos rios quando transp\u00f5em barreiras de rochas mais \n\nresistentes, como em Anal\u00e2ndia (rio Corumbata\u00ed), Wiechmann (rio Cabe\u00e7a) e da \n\nUsina da CESP (rio Corumbatai), em Rio Claro.  \n\n Zaine (1996) afirmou que o potencial tur\u00edstico \u00e9 grande, devendo ser melhor \n\naproveitado para contribuir com o desenvolvimento regional da \u00e1rea, que faz parte do \n\nn\u00facleo estadual de Turismo das Serras. Imaginava-se uma modalidade de turismo \n\nambiental para a regi\u00e3o, orientado para manter o equil\u00edbrio do ecossistema e \n\ncontribuir com atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos alunos (Figura 9). \n\n Recentemente Anal\u00e2ndia (2005) informou que  a maior atividade da temporada foi a \n\nescalada. Para as ag\u00eancias de turismo de aventura \u201ca regi\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentada por \namantes da natureza, principalmente praticantes de escaladas, rapel, canyoning, \narvorismo e tirolesa, mountain bike, b\u00f3ia-cross, explora\u00e7\u00e3o de cavernas, v\u00f4o livre, \ncavalgadas e caminhadas\u201d. \n\n\n\nLegenda:1- Forma\u00e7\u00e3o Irat\u00ed \u2013 Pedreira Vitti; 2- Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed \u2013 S\u00edtio Monte Alegre; 3-  \nForma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed \u2013 rodovias  SP 191/ SP 310; 4 \u2013 Diab\u00e1sio \u2013 Pedreira Paviobras; 5- Forma\u00e7\u00e3o \nPiramb\u00f3ia (Afloramento das Tr\u00eas Eras);  5a \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia \u2013 SP 191, Km 92,5; 6- Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu \u2013 ; 7- Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro,  SP 191.  Fonte: Zaine (1996) \n\nFigura 9. Roteiro Geol\u00f3gico na Bacia do rio Corumbata\u00ed. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 3.2. Materiais \n \n\n 3.2.1. Dados da economia regional \n \n\n H\u00e1 cerca de 3 milh\u00f5es de habitantes na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba, \n\ndistribu\u00eddos por 55 munic\u00edpios, cujo \u00fanico grande centro urbano totalmente inserido \n\nnessa \u00e1rea \u00e9 o munic\u00edpio de Rio Claro. A ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9 uniforme porque \n\n87% da popula\u00e7\u00e3o vive em centros urbanos: Campinas, Piracicaba, Limeira, \n\nAmericana e Rio Claro ret\u00eam 66% da popula\u00e7\u00e3o (Tabela 10). \n\n \n\nTabela 10. Urbaniza\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da regi\u00e3o em 1991  e 2000 \n\n Popula\u00e7\u00e3o Urbana (%) Popula\u00e7\u00e3o total municipal \n\nMunic\u00edpio \n1991 2000 \n\nTaxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o\n\n(1991-2000)\n\n1991 2000 \n\n \n\n  2010* \n\n \n\nTaxa anual de \n\ncrescimento  \n\n(1991-2000)  \n\nAnal\u00e2ndia  52,72 73,98 40,34 3.020 3.582 4.295 1,99\n\nCharqueada 80,80 89,89 11,25 10.735 13.037 15.996 2,27\n\nCorumbata\u00ed 40,21 45,28 12,62 3.156 3.794 4.610 2,15\n\nIpe\u00fana  65,94 79,40 20,42 2.698 4.340 6.788 5,64\n\nItirapina 75,47 87,08 15,38 9.953 12.836 16.661 2,98\n\nPiracicaba  95,51 96,42 0,95 278.715 329.158 393.015 1,94\n\n Rio Claro    96,21 97,18 1,01 137.964 168.218 207.076 2,31\n\nSanta Gertrudes 92,46 97,62 5,59 10.485 15.906 23.748 4,93\n\nTotal da popula\u00e7\u00e3o da bacia (sem Piracicaba) 178.011 221.713 279.174 \n\nTotal da popula\u00e7\u00e3o da bacia (com Piracicaba) 456.726 550.871 672.189 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor  \n\n*Proje\u00e7\u00e3o do autor com extrapola\u00e7\u00e3o da taxa anual de crescimento populacional do per\u00edodo \n\n1991-2000. Fonte dos dados censit\u00e1rios: PNUD (2003).  \n\n \n\n As tabelas 10 e 11 demonstram que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o e da riqueza da \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed concentram-se em Rio Claro e Piracicaba e as figuras 11 e \n\n12 explicitam isso comparando o Produto Interno Bruto (PIB) com e sem Piracicaba. \n\nTamb\u00e9m, os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o sofrem press\u00f5es que provocam  escassez e \n\nqueda na qualidade da \u00e1gua, devido \u00e0 capta\u00e7\u00e3o para o abastecimento da Regi\u00e3o \n\n\n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo e ao uso intenso, com conseq\u00fcente polui\u00e7\u00e3o dentro da \n\npr\u00f3pria bacia, urbanizada e industrializada (Figura 10).  \n\n \n \n \n\nFonte: Projeto Piracena (2005). \nFigura 10. Centros urbanos na bacia do rio Piracicaba \n\n \n\n \n\nTabela 11. Produto Interno Bruto regional (s\u00e9rie quadrienal) a pre\u00e7os correntes \n\nMunic\u00edpio 1999 2000 2001 2002 \n\nAnal\u00e2ndia 61.209.000,00 58.668.000,00 70.720.000,00 119.267.000,00\n\nCharqueada 56.977.000,00 62.624.000,00 70.791.000,00 81.575.000,00\n\nCorumbata\u00ed 52.616.000,00 48.920.000,00 73.288.000,00 88.966.000,00\n\nIpe\u00fana 38.229.000,00 33.911.000,00 47.934.000,00 57.526.000,00\n\nItirapina 97.934.000,00 103.651.000,00 151.275.000,00 185.097.000,00\n\nRio Claro 1.506.646.000,00 1.602.686.000,00 1.764.322.000,00 2.020.444.000,00\n\nSanta Gertrudes 134.532.000,00 103.129.000,00 111.400.000,00 137.471.000,00 \n\nPiracicaba* 2.822.985.000,00 3.038.983.000,00 3.377.559.000,00 3.949.570.000,00\n\nTotal 1  1.948.143.000,00 2.013.589.000,00 2.289.730.000,00 2.690.346.000,00\n\nTotal 2  4.771.128.000,00 5.052.572.000,00 5.667.289.000,00 6.639.916.000,00\n\n\n\nTotal 1 (sem Piracicaba); total 2 (com Piracicaba) \nFonte: IBGE (2005) \n\n \n\n1,80 1,23 1,34 0,87 2,79\n\n30,43\n\n2,07\n\n59,47\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\nPiracicaba*\n\n   \nFigura 11. Porcentagem do PIB 2002 por munic\u00edpio, considerando Piracicaba \n\n \n\n6,88\n\n75,10\n\n4,43 5,112,143,313,03\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\nFig\n\nura 12. Porcentagem do PIB 2002 por munic\u00edpio, desconsiderando Piracicaba \n\n \n\n \n\n Os dados de SEMAE (2002) evidenciaram que a estrutura fundi\u00e1ria de Rio Claro \n\nassemelha-se \u00e0 do pa\u00eds e que passou por adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o nos \n\nnas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, simultaneamente ao restante do pa\u00eds. A estrutura \n\nfundi\u00e1ria apresenta distribui\u00e7\u00e3o desigual da posse e propriedade da terra pelos \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios do munic\u00edpio.  \n\n Nos anos 1950 quase 85% dos estabelecimentos possu\u00edam menos de 100 ha,  \n\nocupavam menos de 35% da \u00e1rea agr\u00edcola, enquanto os grandes estabelecimentos, \n\n\n\ncom mais de 1.000 ha, concentravam 23,93% da \u00e1rea e n\u00e3o chegavam a 1% do \n\nn\u00famero de estabelecimentos. Cabia aos estabelecimentos m\u00e9dios a maior parcela \n\nda \u00e1rea, cerca de 41 % do total.  \n\n Nos anos 1960 a \u00e1rea dos pequenos estabelecimentos aumentou em 16,1%, os \n\ngrandes mantiveram-na e os m\u00e9dios perderam 15,34% da \u00e1rea total. O aumento da \n\n\u00e1rea dos pequenos estabelecimentos ocorreu nessa \u00e9poca porque eram \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de alimentos para a \u00e1rea urbana em expans\u00e3o. Isso \n\nperdurou na d\u00e9cada de 1970 e modificou-se na d\u00e9cada de 1980, quando o n\u00famero \n\ndos pequenos estabelecimentos caiu quase 5% e a \u00e1rea diminuiu 13,08% em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total dos estabelecimentos agr\u00edcolas. As outras categorias tiveram as \n\n\u00e1reas aumentadas: os m\u00e9dios estabelecimentos, de 23,93% para 33,06%, e os \n\ngrandes, de 21,33 para 24,74% do total da \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio. O mesmo \n\nocorreu com as \u00e1reas m\u00e9dias (de 43,57 ha para 61,52 ha) no per\u00edodo de 1970 a \n\n1980. \n\n O n\u00famero de estabelecimentos agr\u00edcolas em Rio Claro diminuiu de 1.071 em 1970, \n\npara 622 em 1980, quando cerca de 81,2% dos estabelecimentos agr\u00edcolas com \n\n\u00e1reas de 10 a 100 ha, ocupavam 40,92% da \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio. Em 1985 \n\nhouve um aumento no n\u00famero de estabelecimentos, de 433 (em 1980) para 504, que \n\npassaram a ocupar 44% da \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos cultivos, o caf\u00e9 - base do surgimento e desenvolvimento dos \n\nmunic\u00edpios na regi\u00e3o - \u00e9 inexpressivo e pouco cultivado em Anal\u00e2ndia, Itirapina e \n\nCorumbata\u00ed devido \u00e0 falta de financiamento e incentivos do governo federal. A \n\npopula\u00e7\u00e3o rural est\u00e1 diminuindo e fugindo para centros maiores, evidenciando a crise \n\nda economia agr\u00edcola de subsist\u00eancia na regi\u00e3o. A diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural em \n\ndetrimento do predom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o urbana acompanha uma tend\u00eancia mundial, \n\nacentuada desde a d\u00e9cada de 1970. \n\n De acordo com SEMAE (2002) a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de Rio Claro era diversificada. O \n\ncaf\u00e9  foi a base do desenvolvimento regional, mas tem import\u00e2ncia econ\u00f4mica \n\nsecund\u00e1ria desde os anos 1970. A cana-de-a\u00e7\u00facar, que passou a ser cultivada na \n\nd\u00e9cada de 1950, ocupava 25% da \u00e1rea total das lavouras, passou a ser a cultura de \n\nmaior import\u00e2ncia desde ent\u00e3o. Desde os anos 1970, algod\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\ncitricultura dobraram as respectivas \u00e1reas cultivadas, arroz e feij\u00e3o diminu\u00edram a \n\nextens\u00e3o em  50%  e a \u00e1rea cultivada com milho permaneceu est\u00e1vel, com 30% da \n\n\u00e1rea plantada. Na d\u00e9cada de 1990, os principais produtos agr\u00edcolas do munic\u00edpio de \n\nRio Claro eram cana-de-a\u00e7\u00facar e citricultura. \n\n\n\n Todos esses dados confirmam que houve aumento nos \u00edndices de desigualdade na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da propriedade das terras e da destina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em Rio Claro. \n\nIsso indica a perman\u00eancia da agricultura tradicional baseada em estabelecimentos \n\nmenores e expans\u00e3o das monoculturas, base da agro-ind\u00fastria. \n\n Al\u00e9m dessas atividades, a pecu\u00e1ria destaca-se em Rio Claro, principalmente a \n\ncria\u00e7\u00e3o de cavalos, de gado leiteiro e granjas av\u00edcolas. Os pequenos produtores de \n\nleite na regi\u00e3o encaminham a produ\u00e7\u00e3o para latic\u00ednios,  ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e \n\nind\u00fastrias produtoras de ra\u00e7\u00e3o. \n\n A avicultura difere da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria bovina e de leite porque seu processo \n\nprodutivo \u00e9 dominado pelas ind\u00fastrias de ra\u00e7\u00e3o (Sadia, Ralston, Purina, Cargill e \n\noutros) que fornecem o pintinho, a ra\u00e7\u00e3o e outras assist\u00eancias aos propriet\u00e1rios dos \n\ngalp\u00f5es.  O produtor cria os frangos para entregar a produ\u00e7\u00e3o  a essas ind\u00fastrias e \n\nrecebe apenas 10% do pre\u00e7o de mercado. Em Rio Claro destaca-se o abatedouro \n\nFricock Ltda, com capacidade para abater 20.000 cabe\u00e7as de frango por dia, al\u00e9m da \n\ngranja Ip\u00ea e de pequenas granjas. \n\n A cafeicultura criou condi\u00e7\u00f5es para a industrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Rio Claro no \n\ns\u00e9culo XIX, levando \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de bens de consumo e de pequenas \n\nind\u00fastrias manufatureiras artesanais. Ap\u00f3s 1930 houve uma fase de pequena \n\nexpans\u00e3o industrial no Estado que n\u00e3o beneficiou o munic\u00edpio de Rio Claro e \n\nprovocou sua estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e populacional at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970. A partir \n\nda\u00ed a industrializa\u00e7\u00e3o ocorrida em Rio Claro integrou-se \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nsistema industrial capitalista e \u00e0 desconcentra\u00e7\u00e3o espacial da ind\u00fastria em territ\u00f3rio \n\npaulista (SEMAE, 2002). \n\n Entre 1970 e 1980 a ind\u00fastria Paulista cresceu 11,4% no Estado e 15,8% no interior, \n\nsuplantada apenas pela Regi\u00e3o Metropolitana. Atualmente o parque industrial \n\nrioclarense possui ind\u00fastrias mec\u00e2nicas, metal\u00fargicas, produtos alimentares, \n\nbebidas, material de transporte, implementos rodovi\u00e1rios, embalagens pl\u00e1sticas, \n\ntubos e conex\u00f5es, ind\u00fastria qu\u00edmica, confec\u00e7\u00f5es, calc\u00e1rios, ind\u00fastrias de papel, \n\nminera\u00e7\u00e3o, beneficiamento de cereais, artefatos de madeira, artigos esportivos, \n\ninstrumentos cir\u00fargicos, produtos cer\u00e2micos, ind\u00fastria gr\u00e1fica e mobili\u00e1rio entre \n\noutras. \n\n As atividades econ\u00f4micas no munic\u00edpio de Rio Claro incluem diversas ind\u00fastrias \n\nqu\u00edmicas, aliment\u00edcias e de bebidas (BALLESTER,  1997). A an\u00e1lise das amostras de \n\n\u00e1gua por UGRHI entre 1998 e 2002 dentro do Estado de S\u00e3o Paulo, revelou que a \n\nmaioria dos pontos monitorados enquadrou-se nas classes Boa e Aceit\u00e1vel. O maior \n\n\n\ncomprometimento da qualidade das \u00e1guas se d\u00e1 nas UGRHIs \n\nPiracicaba/Capivari/Jundia\u00ed, Alto Tiet\u00ea, Tiet\u00ea/Sorocaba e Turvo/Grande, onde est\u00e1 a \n\nmaioria dos centros urbanos e das atividades industriais (S\u00c3O PAULO \u2013 ESTADO, \n\n2004).  \n\n As ind\u00fastrias t\u00eaxteis, metal\u00fargicas, mineradoras, aliment\u00edcias e de mobili\u00e1rio eram  \n\n445 estabelecimentos (65,9% das ind\u00fastrias do munic\u00edpio) de 675 empresas. A \n\natividade industrial em Rio Claro continua concentrada nos pequenos e m\u00e9dios \n\nestabelecimentos e h\u00e1 reduzido n\u00famero ou inexist\u00eancia de grandes ind\u00fastriais. Isso \n\ndemonstrou grande fragilidade quanto \u00e0s perspectivas de crescimento, classificando \n\no munic\u00edpio como um centro industrial de import\u00e2ncia secund\u00e1ria (SEMAE, 2002).  \n\n Das 675 ind\u00fastrias presentes no munic\u00edpio em 1999, apenas 13 empregavam mais \n\nde 200 pessoas e somente uma ultrapassava o total de mil empregados. Do total de \n\nind\u00fastrias, 53,25% pertenciam a microempresas locais. Das 20 maiores f\u00e1bricas \n\nexistentes, 4 s\u00e3o controladas por capitais estrangeiros e 7 por capitais nacionais \n\nexternos ao munic\u00edpio (SEMAE, 2002).  \n\n Isso vem ocorrendo, apesar de apresentar in\u00fameras condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento industrial como: excelente posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica localizada no centro \n\necon\u00f4mico mais din\u00e2mico do Estado de S\u00e3o Paulo; relativa proximidade  da Capital \n\ndo Estado (cerca de 170 km); \u00e9 servido por um complexo rodovi\u00e1rio (FEPASA, \n\nRodovias Anhang\u00fcera e Washington Lu\u00eds); apresenta consider\u00e1vel contingente de \n\nm\u00e3o-de-obra, sobretudo considerando-se Rio Claro como centro de atra\u00e7\u00e3o de \n\nmigrantes interestaduais (mineiros, paranaenses e nordestinos). Conclui-se que falta \n\numa pol\u00edtica mais efetiva de industrializa\u00e7\u00e3o para Rio Claro, cabendo aos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes criar mecanismos geradores de condi\u00e7\u00f5es efetivas para Rio Claro sair \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o quanto ao seu processo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico (SEMAE, 2002). \n\n A industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 significante nos demais Munic\u00edpios da bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed: em 1997 Anal\u00e2ndia possu\u00eda 9 estabelecimentos industriais, Corumbata\u00ed \n\n19, Ipe\u00fana 18, Itirapina 13 e Santa Gertrudes 50.  A pequena atividade industrial dos \n\nmunic\u00edpios de Corumbata\u00ed, Itirapina, Ipe\u00fana, Santa Gertrudes e Anal\u00e2ndia deixa \n\nespa\u00e7o para a agricultura de subsist\u00eancia local (feij\u00e3o, arroz, algod\u00e3o e milho).  \n\nDestaca-se a produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar em Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Santa \n\nGertrudes, Itirapina e Ipe\u00fana que atende a demanda das usinas pr\u00f3ximas.   \n\n A maior concentra\u00e7\u00e3o das atividades industriais ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \n\nminerais, em decorr\u00eancia das jazidas de calc\u00e1rios silicosos e argila. Santa Gertrudes, \n\n\n\nRio Claro, Cordeir\u00f3polis, Limeira e Araras formam um importante  p\u00f3lo cer\u00e2mico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo e do  pa\u00eds, mas que gerou um grande passivo ambiental ainda \n\nn\u00e3o sanado. Devido \u00e0 abund\u00e2ncia de argila na regi\u00e3o as primeiras cer\u00e2micas \n\nfixaram-se em Santa Gertrudes entre 1918 e 1930 e fabricavam a princ\u00edpio telhas \n\npaulistas e francesas, e mais tarde lajot\u00f5es coloniais.  \n\n A partir de 1986, a produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas modernizou-se e substituiu o m\u00e9todo  \n\nartesanal de produ\u00e7\u00e3o pelo sistema de monoqueima, tecnologicamente mais \n\navan\u00e7ado.  Esse fato igualou os pisos de Santa Gertrudes aos demais produzidos no \n\npa\u00eds, mas acelerou os preju\u00edzos ambientais. Os pisos da regi\u00e3o destinam-se ao \n\nmercado interno e tamb\u00e9m \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (Mercosul, \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica do Norte).  \n\n Em 2002 o setor gerou R$ 10 milh\u00f5es ao m\u00eas em arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS (FERRARI \n\net al., 2002; ARRAIS, 2002); produziu cerca de 20 milh\u00f5es/m2 de revestimentos \n\ncer\u00e2micos via seca/m\u00eas em 42 empresas, extraiu 400.000 t/m\u00eas de argila (MOTTA, \n\n2004); produziu 39% dos pisos e revestimentos cer\u00e2micos do Brasil e 65,4% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o paulista e elevou a  produ\u00e7\u00e3o 4,5% acima do ano anterior (ASPACER, \n\n2003);   \n\n Al\u00e9m disso, o potencial de consumo do mercado interno \u00e9 imenso devido ao d\u00e9ficit \n\nhabitacional brasileiro de 6 milh\u00f5es de moradias e 16,74% dos 45 milh\u00f5es de \n\ndomic\u00edlios brasileiros n\u00e3o possuir banheiro (ANFACER, 2003). Acredita-se que o \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica, trar\u00e1 maiores riscos de contamina\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nregional por metais pesados, se as medidas de prote\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \n\nforem implementadas com firmeza. \n\n Os pesquisadores do grupo \u201cQualidade em Cer\u00e2mica\u201d do DPM/IGCE/UNESP \n\nverificaram que as \u201craspas de esmalte\u201d (sobras de esmalte e corantes) apresentam \n\naltas concentra\u00e7\u00f5es de metais t\u00f3xicos. Em 1995 a Companhia de Tecnologia de \n\nSaneamento Ambiental  (CETESB) proibiu o descarte destes res\u00edduos e obrigou as \n\nind\u00fastrias instaladas no P\u00f3lo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes a armazenarem-nos e \n\ndestinarem-nos adequadamente.  \n\n Essa medida originou o impasse do dep\u00f3sito de grandes estoques desses res\u00edduos, \n\nem locais sem espa\u00e7o adequado para armazenamento e sem unidades para seu \n\ntratamento e destina\u00e7\u00e3o final ambientalmente correta (ARRAIS, 2002). Segundo \n\nFerrari et al. (2002) e Arrais (2002) as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o \n\npelas ind\u00fastrias cer\u00e2micas continuam insipientes, aumentando o volume de res\u00edduos \n\nestocados e os problemas ambientais do P\u00f3lo. Os res\u00edduos do processo produtivo \n\ndos revestimentos cer\u00e2micos originam-se dos sistemas de decanta\u00e7\u00e3o dos efluentes \n\n\n\nl\u00edquidos e constituem-se de argila e de insumos de decora\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos s\u00e3o  \n\nl\u00edquidos (reutilizados na limpeza da linha de produ\u00e7\u00e3o e na moagem da massa de \n\ndecora\u00e7\u00e3o) e s\u00f3lidos, que s\u00e3o o problema porque se constituem de van\u00e1dio, zinco, \n\nb\u00e1rio, n\u00edquel, chumbo e cromo, que poluem e contaminam solo, subsolo e \u00e1guas de \n\nsuperf\u00edcie e subterr\u00e2nea.  \n\n \n\n A Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores Cer\u00e2micos do Estado de S\u00e3o Paulo (ASPACER) \n\npossui laborat\u00f3rio de testes dos atuais componentes dos produtos cer\u00e2micos. Ferrari \n\net al. (2002) desenvolviam projeto para modifica\u00e7\u00e3o do processo produtivo na \n\nempresa INCOPISOS, reutilizando res\u00edduos do processo de fabrica\u00e7\u00e3o de pisos e \n\nrevestimentos cer\u00e2micos para melhorar o ambiente regional e a competitividade \n\ninternacional de suas empresas.  \n\n Ferrari et al. (2002) informou que estavam em andamento dois protocolos de \n\ninten\u00e7\u00f5es para a melhoria ambiental do referido P\u00f3lo. Um deles trata da recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos lagos da microbacia do c\u00f3rrego da Fazenda Itaqui e o outro,  assinado por \n\nquarenta ind\u00fastrias cong\u00eaneres, refere-se \u00e0 Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o.  \n\n Quanto ao com\u00e9rcio, Rio Claro destaca-se com 1.232 estabelecimentos \n\ndiversificados, que atendem \u00e0 demanda da cidade e da regi\u00e3o.  H\u00e1 um Shopping \n\nCenter,  tr\u00eas hipermercados, supermercados regionais e locais, lojas de cal\u00e7ados, \n\nconfec\u00e7\u00f5es e eletrodom\u00e9sticos. Os demais munic\u00edpios da bacia do Corumbata\u00ed \n\napresentam um fraco desenvolvimento comercial pois h\u00e1 somente 17 \n\nestabelecimentos de com\u00e9rcio em Anal\u00e2ndia, 13 em Corumbata\u00ed, 12 em Ipe\u00fana, 50 \n\nem Itirapina e 86 em Santa Gertrudes (SEMAE, 2002). \n\n Em 1997, no que se refere a servi\u00e7os, Anal\u00e2ndia contava com 12 estabelecimentos, \n\nCorumbata\u00ed com 9, Ipe\u00fana com 15, Itirapina com 41, Rio Claro com 1.000 e Santa \n\nGertrudes com 58. Os dados acima refletem o desenvolvimento do setor comercial e \n\nde servi\u00e7os, evidenciando o papel desempenhado pela cidade de Rio Claro no \n\ncontexto da bacia do rio Corumbata\u00ed. \n\n Quanto \u00e0 infra-estrutura, o fornecimento de \u00e1gua tratada j\u00e1 estava universalizado na \n\nd\u00e9cada de 1990: quase 100% para Piracicaba, 93,18% em Itirapina, 99,08% em \n\nAnal\u00e2ndia, 99,18% em Corumbata\u00ed, 99,79% em Ipe\u00fana, 99,30% em Rio Claro e \n\n98,30%  em Santa Gertrudes.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3.2.2. Desenvolvimento humano regional \n\n \n\n O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), criado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Desenvolvimento (PNUD), combina tr\u00eas indicadores: (i) longevidade, \n\n(ii) educa\u00e7\u00e3o e (iii) renda. O IDH \u00e9 medido numa escala de 0 a 1 onde 0 (zero) indica \n\nnenhum desenvolvimento humano; 0 a 0,499 indica baixo desenvolvimento humano; \n\n0,5 a 0,799 corresponde a m\u00e9dio desenvolvimento humano; 0,800 a 1,0 demonstra \n\nalto desenvolvimento humano1. O Brasil apresenta m\u00e9dio desenvolvimento humano, \n\ncom o  \u00edndice de 0,764 (ano 2000). O IDHm municipal da bacia do rio Corumbata\u00ed  \n\naparece na figura 13.  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre PNUD (2003)  \n\nFigura 13. IDH dos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed (ano 2000). \n\n \n\n  \n\n                                            \n1  Detalhes sobre o m\u00e9todo de c\u00e1lculo do IDH em 3.3.2.2. e  PNUD (2003) \n\n\n\n Rio Claro e Anal\u00e2ndia s\u00e3o os dois \u00fanicos munic\u00edpios, at\u00e9 o presente, que se incluem \n\nno IDHm elevado, onde as pessoas podem ser consideradas como tendo bom a \n\n\u00f3timo n\u00edvel de vida. Em seguida, no patamar dos munic\u00edpios de m\u00e9dio \n\ndesenvolvimento humano, encontram-se Ipe\u00fana, Itirapina, Santa Gertrudes, \n\nCharqueada e Corumbata\u00ed. \n\n \n\n \n\n \n\n 3.3. Metodologia \n\n \n\n Este trabalho divide-se em duas partes: (i) valora\u00e7\u00e3o dos lucros e/ou preju\u00edzos \n\nmonet\u00e1rios na regi\u00e3o, decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o e (ii) qualidade de vida do povo da \n\nregi\u00e3o.  A primeira parte subdivide-se em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que abordam preju\u00edzos e lucros \n\nfinanceiros de: uso dos solos, lucros ambientais do reflorestamento (LAR), n\u00edveis de \n\nemiss\u00e3o de CO2 e CH4,  tudo expresso em dinheiro. Na segunda parte desta \n\npesquisa criou-se um \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS), composto de \n\ntr\u00eas sub\u00edndices: \u00cdndice de qualidade Ambiental (Iqambm), \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDHm) e \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm). \n\n \n\n 3.3.1. Valora\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\n Para cumprir objetivos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, admitiu-se que as ferramentas de \n\nc\u00e1lculo do valor econ\u00f4mico do meio ambiente s\u00e3o imprecisas,  escolheu-se a \n\nmicrobacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gerenciamento ambiental e a  bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed como \u00e1rea de estudo. A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e a coleta de muitos dados \n\nutilizados apoiou-se em diversos trabalhos acad\u00eamicos realizados nos \u00faltimos anos \n\nnas Universidades P\u00fablicas da regi\u00e3o, (UNESP de Rio Claro e USP de Piracicaba), \n\nque facilitou a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros.  \n\n Sobre a An\u00e1lise Custo Benef\u00edcio (ACB), Pearce et al. (1990) afirmaram que a \n\nf\u00f3rmula do Benef\u00edcio L\u00edquido (BL) do Desenvolvimento (D) \u00e9: \n\n  BL1 = B(D) - C(D) - B(P)                                  (3)  \n\nonde: C = custo, P = preserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Devido \u00e0 import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do ambiente para a qualidade \n\nde vida e para o barateamento dos custos de vida, al\u00e9m do agravamento da \n\n\n\nproblem\u00e1tica ambiental (com mudan\u00e7a clim\u00e1tica), inseriu-se nesta pesquisa os \n\nbenef\u00edcios da preserva\u00e7\u00e3o no campo dos lucros. Acredita-se que: \n\n  BL2 = B(D) + B(P) + B(Cons) \u2013 C(D) \u2013 C(A),            (4)  \n\nonde: \n\nB(Cons)= benef\u00edcios da conserva\u00e7\u00e3o e  \n\nC(A)= custos ambientais. \n\n A base para os c\u00e1lculos ser\u00e1 a  f\u00f3rmula (4) nesta pesquisa. \n\n \n 3.3.1.1. \u00c1gua \n\n \n\n Tendo em vista que a disponibilidade e a qualidade da \u00e1gua na regi\u00e3o ser\u00e3o tratadas \n\nno \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS), dentro do \u00cdndice de Qualidade \n\ndo Ambiente (IQAmb), n\u00e3o se efetuou c\u00e1lculos a esse respeito nesta se\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. A metodologia de c\u00e1lculo sobre disponibilidade e qualidade de \u00e1gua na \n\nregi\u00e3o encontra-se nos item 3.3.2.1.3. (\u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua -  ICAm) e \n\n3.3.2.1.4. (\u00cdndice Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica - IQAp). \n\n Constitu\u00edram-se em fontes de dados para a presente pesquisa: Palma-Silva (1999), \n\nArrais (2002), Castro (2002), PNUD (2003), S\u00e3o Paulo (ESTADO, 2004a), al\u00e9m de \n\nsites dispon\u00edveis na rede mundial de computadores (internet). \n\n  \n\n 3.3.1.2. Solo \n \n\n Para o c\u00e1lculo dos n\u00edveis de eros\u00e3o considerou-se os dados de K\u00f6fller (1997) e \n\nValente (2001) de tipos de uso do solo e a respectiva \u00e1rea dentro da bacia. A \u00e1rea de \n\ncada uso do solo foi multiplicada pelos n\u00edveis de eros\u00e3o encontrados por L\u00f3pez \n\n(1997) e Bertoni e Lombardi Neto (1990). Isso possibilitou encontrar os n\u00edveis de \n\neros\u00e3o em 1990 e 2000. Obteve-se a taxa anual de eros\u00e3o no per\u00edodo, que foi \n\nextrapolada para o per\u00edodo 2001-2004. Depois disso somou-se os n\u00edveis de eros\u00e3o \n\nanuais  para encontrar o volume total de eros\u00e3o entre 1990 e 2004. \n\n Para contabilizar os preju\u00edzos com a eros\u00e3o estimou-se a perda de nutrientes (N,P,K, \n\nMg e Ca) em US$ 2,02/ha, por gastos com fertilizantes em terra sob preparo \n\ntradicional  (SORRENSON  e MONTOYA, 1984). Esse custo interno de uso do solo \n\nda bacia foi calculado  em moeda nacional (Reais) e ao d\u00f3lar norte-americano para  \n\nturismo, para 10 jun. 2005 (Tabela 12).  \n\n \n\n\n\nTabela 12. Convers\u00e3o US$ (D\u00f3lar/EUA) e \u20ac (Euro) para R$  (Real)       \n\nmoedas 31.12.2004 10.06.2005 20.06.2005 \nDolar (USD)  turismo R$ 2,90 2,54 2,39\nEuro  (\u20ac) R$ 3,53 2,99 2,78\n\n              Fonte: Banco do Brasil (2005)  \n\n \n\n Assumiu-se um decr\u00e9scimo constante de 0,08% ao ano para calcular as perdas \n\ntotais de solo e dinheiro e extrapolou-se essa taxa para o per\u00edodo 2001-2004.  \n\n  \n \n\n 3.3.1.3. Reflorestamento \n\n \n\n Assumiu-se 5 mil ha de \u00e1rea de matas, que as \u00e1reas com encostas com mais de \n\n20% de declividade correspondem a 16.250 ha e que as \u00e1reas de matas ciliares \n\ndeveriam ocupar 11.500 ha, por\u00e9m somente 5.000 ha da \u00e1rea permanecem cobertos \n\ncom florestas naturais remanescentes (VIANA,1997).  \n\n Nassif e Viana (1997) lembraram que a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o legal na regi\u00e3o  deveria ser \n\nacrescentada em 29 mil ha para cumprir a legisla\u00e7\u00e3o ambiental em vigor no pa\u00eds. \n\nIsso corresponde aos 20% obrigat\u00f3rios de conserva\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, pois h\u00e1 5 mil ha de \n\nmatas, que, somados aos 29 mil ha a serem reflorestados, chega-se aos 34 mil ha, \n\nou seja,  20% da \u00e1rea da bacia do rio Corumbata\u00ed. A base legal para isso constitui-se \n\npor: artigo 16, III e IV do C\u00f3digo Florestal (LEI 4.771/65), com reda\u00e7\u00e3o dada pela \n\nMedida Provis\u00f3ria 2.166/2001, onde as \u00e1reas com cobertura vegetal de campos, \n\ncerrados e florestas fora da Amaz\u00f4nia Legal devem conservar 20% de reserva \n\nnatural; artigo 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal, regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o 303 (Conama, \n\n2002) tratam das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), como matas ciliares e \n\noutras.  \n\n O valor econ\u00f4mico do reflorestamento foi tratado de duas formas neste trabalho: (i) \n\nativos fixos (lucros ambientais do reflorestamento) e circulantes (dinheiro que poder\u00e1 \nirrigar a economia regional com os projetos de seq\u00fcestro de carbono) e (ii) passivo \n\ndas  emiss\u00f5es de CO2 e CH4 na regi\u00e3o. \n \n\n a. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) \n \n\n Adquiriu-se dados econ\u00f4micos do setor prim\u00e1rio consultando-se sites: do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (2002b) para a Produ\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o \n\n\n\nVegetal e da Silvicultura, de 1999, Malha municipal digital do Brasil, a pre\u00e7os de \n\n1997. Os pre\u00e7os das commodities agropecu\u00e1rias foram atualizados pelos dados do \nCEAGESP, da Bolsa de Cereais de S\u00e3o Paulo, Sindicato dos Pecuaristas, DataFolha \n\n(Jornal Folha de S\u00e3o Paulo), InfoEstado (Jornal O Estado de S\u00e3o Paulo), ValorData \n\n(Jornal Valor Econ\u00f4mico), Bolsa de Mercadorias  e Futuros - BM&amp;F, Instituto de \n\nEconomia Agr\u00edcola - IEA, Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral - CATI, \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o de Mercado Agr\u00edcola - SIMA, Associa\u00e7\u00e3o Paulista de \n\nAvicultura - APA. Todos esses dados est\u00e3o nas edi\u00e7\u00f5es dos Jornais: Folha de S\u00e3o \n\nPaulo, Estado de S\u00e3o Paulo e Valor Econ\u00f4mico de setembro de 2004 e tamb\u00e9m nos \n\nsites respectivos, quando necess\u00e1rio.   \n\n Os Dados do PIB regional foram retirados do site do IBGE  para  compara\u00e7\u00f5es com \n\na propor\u00e7\u00e3o de  investimentos em reflorestamentos de cada munic\u00edpio. Para estimar \n\nos mercados de cr\u00e9ditos de carbono visitou-se o site www.pointcarbon.com para \n\nencontrar o valor em euros (\u20ac) da tonelada de CO2 no mercado de cr\u00e9ditos de \n\ncarbono. Em 5 de janeiro de 2005 a tonelada era negociada a \u20ac 8,05  (POINT \n\nCARBON, 2005a) mas  cotado a \u20ac 19,76 em 15 de junho de 2005 (POINT CARBON, \n\n2005b). \n\n Balmford et al. (2002), estipularam a rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio em, pelo menos, \n1:100 a favor da conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais, isto \u00e9, o lucro que retorna \nde R$ 1,00 investido na conserva\u00e7\u00e3o desses ecossistemas \u00e9 de, pelo menos, R$ \n\n100,00 resultando numa taxa de lucro de 10.000%. Esta propor\u00e7\u00e3o ser\u00e1 usada nos \n\nc\u00e1lculos, ou seja, o valor gasto para reflorestar a \u00e1rea ser\u00e1 multiplicado por 100 para \n\nencontrar o lucro ambiental do reflorestamento. \n\nDessa forma, os Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) ser\u00e3o: \n\n \n\n  LAR =  Valor 1 + Valor 2            (5) \nOnde:  \n\nValor 1 = Valor estimado dos Servi\u00e7os Ambientais proporcionados pela vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(valor do reflorestanto X 100 X \u00e1rea), baseado em Balmford et al, (2002) \n\nValor 2 = Lucro das a\u00e7\u00f5es CO2 dos Mercados de Cr\u00e9ditos de Carbono  \n\n \n\n Estipulou-se que o custo de cada hectare reflorestado \u00e9 de R$ 10.000,00, de acordo \n\ncom Massaro (comunica\u00e7\u00e3o pessoal a Minucci, 2003).  \n\n  \n b. Emiss\u00f5es de CO2 e CH4 na regi\u00e3o \n \n\n\n\n As emiss\u00f5es de CO2 da cana-de-a\u00e7\u00facar foram desconsideradas porque s\u00e3o \n\nreabsorvidas na safra posterior e, al\u00e9m disso, a legisla\u00e7\u00e3o estadual (Lei 11.241/02 e \n\nDecreto Estadual 47.700/03) estabelece proibi\u00e7\u00e3o gradual da queima (Tabela 13).  \n\n Ser\u00e3o utilizados os dados de Viana e Mendes (1997) sobre recupera\u00e7\u00e3o de \n\ncobertura florestal (reservas legais futuras somar\u00e3o 29 mil hectares) e de seq\u00fcestro \n\nde carbono (1 ha fixa 34,835 t/CO2/ano).  Os pre\u00e7os da tonelada de CO2 foram \n\ncoletados do site pointcarbon, referido anteriormente.  \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 13. Etapas da elimina\u00e7\u00e3o da queima de cana-de-a\u00e7\u00facar em S\u00e3o Paulo \n\nano ano % \u00e1rea cortada % elimina\u00e7\u00e3o queima \n1\u00ba 2002 20 20 \n\n5\u00ba 2006  30 30 \n\n10\u00ba 2011 50 50\n\n15\u00ba 2016 80 80\n\n20\u00ba 2021 100 100\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre  Decreto Estadual 47.700/03 \n\n \n\n \n\n Rio Claro possui muitas motocicletas/ciclomotores, mas esses dados n\u00e3o estavam \n\ndispon\u00edveis na internet  durante a execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Por isto, desconsiderou-\n\nse estes ve\u00edculos, autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool e os movidos a \u00f3leo diesel e \n\nrespectivas emiss\u00f5es. Assumiu-se que cada domic\u00edlio com autom\u00f3veis (Tabela 14) \n\npossu\u00eda um \u00fanico ve\u00edculo autom\u00f3vel com idade m\u00e9dia de at\u00e9 10 anos, movido a \n\ngasolina, como a maioria dos ve\u00edculos fabricados nos anos 1990. De acordo com \n\nCarvalho Jr. (2004) apud Escobar (2004) considerou-se 3,24t/CO2/ano emitidos por \n\nautom\u00f3veis leves, assumindo 10 km/l de gasolina com 20% de etanol, rodando 15mil \n\nkm/ano. \n\n \n\nTabela 14. Percentual de pessoas que vivem em domic\u00edlios com autom\u00f3veis \n\nMunic\u00edpio 1991 2000 Proje\u00e7\u00e3o para 2004 \n\nAnal\u00e2ndia 37,6 55,1 62,86 \nCharqueada 35,5 53,3 61,22 \nCorumbata\u00ed 38,0 58,2  67,16 \nIpe\u00fana 33,6 54,5 63,78 \nItirapina 28,57 48,6 57,52 \n\n\n\nMunic\u00edpio 1991 2000 Proje\u00e7\u00e3o para 2004 \nRio Claro  44,71 59,2 65,64 \nSanta Gertrudes 38,6 47,8 51,88 \nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre (2003). Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil \u2013 2000. \n\n \n\n  Para compor a tabela 14 utilizou-se os dados do recenseamento geral do pa\u00eds \n\ninseridos em PNUD (2003) para estimar o incremento anual do n\u00famero de \n\nautom\u00f3veis nos munic\u00edpios. Efetuou-se c\u00e1lculos de diferen\u00e7a entre os n\u00fameros de \n\nautom\u00f3veis por munic\u00edpio e porcentagem de lares com autom\u00f3veis em cada \n\nmunic\u00edpio entre os dados do ano 2000 e do ano 1991. Depois dividiu-se o valor \n\nencontrado para calcular o incremento anual entre 1991 e 2000 e extrapol\u00e1-los para \n\n2001 at\u00e9 2005.   \n\n O c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de metano (CH4) do rebanho regional consistiu na  soma \n\ndos dados de emiss\u00e3o ent\u00e9rica com os de libera\u00e7\u00e3o de dejetos de cada tipo de \n\nanimal, de 1986 a 1995, como em Lima et al. (2002). Dividiu-se o resultado pelo \n\nrebanho brasileiro de cada tipo de animal de 1986 a 1995,  para calcular a m\u00e9dia \n\naritm\u00e9tica de emiss\u00f5es do per\u00edodo (Tabela 15). A m\u00e9dia foi usada para calcular as \n\nemiss\u00f5es de metano para os animais da bacia, com dados de IBGE (1999). \n\nAssumiu-se rebanhos constantes, multiplicou-se o valor m\u00e9dio encontrado para os \n\n14 anos da s\u00e9rie (1991-2004) pelos valores calculados por LIMA et al. (2002), e \n\nchegou-se \u00e0 estimativa da emiss\u00e3o de metano por munic\u00edpio na \u00e1rea da bacia. \n\n \n\n \n\nTabela 15. Capacidade de emiss\u00f5es de metano de cada ra\u00e7a de gado \n\nTipo de animal Emiss\u00e3o anual (em toneladas)\nGado de leite 65,5978\nGado de corte 57,4139\nBufalinos 56,6904\nEq\u00fcinos 20,1537\nMuares 11,1568\nAsininos 11,0882\nOvinos 5,1745\nCaprinos 5,1976\nSu\u00ednos 1,8957\n Aves (estimativas pr\u00f3prias) 0,1757\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de Lima et al. (2002) \n\n \n\n \n\n\n\n Como o Potencial de Aquecimento Mundial (Global Warming Potential \u2013 GWP) do \n\nmetano \u00e9 21 vezes mais forte que o do CO2 (GEO Brasil, 2002), multiplicou-se os \n\nvalores de CH4 por 21, para equiparar suas emiss\u00f5es \u00e0s de CO2,   somou-se o \n\nresultado ao de CO2 e chegou-se ao total equivalente emitido na \u00e1rea, onde a tabela \n\n16 esclarece as unidades de massa envolvidas nos c\u00e1lculos. \n\n \n\nTabela 16. Comparativo entre unidade de massa (g) e seus m\u00faltiplos \n\nGrama quilograma  \n  \n\nmegagrama  \n \n\nGigagrama \n \n\nTeragrama  \n \n\n1 g 1 X103 g 1 X106 g 1 X109 g 1 X1012 g\n   1.000 g 1.000.000 g 1.000.000.000 g 1.000.000.000.000 g\n Mil g 1 milh\u00e3o g 1 bilh\u00e3o g um trilh\u00e3o g\n 1 Kg 1 mil Kg 1 milh\u00e3o kg 1 bilh\u00e3o kg\n  1 t (tonelada) Mil t 1 milh\u00e3o t\n\n \n 3.3.2. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n \n\n  ISSm =  IQAmbm+ IDHm+ ISFm                (6)  \n       3 \nonde: \n IQAmbm  =  \u00cdndice de Qualidade do Ambiente municipal   \n IDHm      =  \u00cdndice de Desenvolvimento Humano municipal    \n ISFm            =  \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira municipal   \n \n \n 3.3.2.1. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQambm) \n \n\n   IQambm =  ICV + ICS + ICA + IQAp                                          (7) \n                                                      4 \nonde: \nICV = \u00edndice de cobertura vegetal;        ICS = \u00edndice de Conserva\u00e7\u00e3o do solo; \nICA = \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; IQA = \u00edndice de qualidade da \u00e1gua p\u00fablica; \n \n Para o c\u00e1lculo do ICV utilizou-se: \n  \n    ICVm =  Porcentagem  de   cobertura atual        (8) \n\n      Porcentagem de cobertura original     \n \n\n O \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos (ICS) expressa-se por: \n\n   ICSm = (ICT.\u00e1rea) +  (ICP.\u00e1rea) + (ICO.\u00e1rea)      (9) onde:  \nICT = \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o de solos em cultivos tempor\u00e1rios, inclusive a cana-de-a\u00e7\u00facar,  \n\nconsiderada cultivo tempor\u00e1rio nesta pesquisa devido \u00e0 sua elevada taxa de eros\u00e3o de solos \n\n\n\npor hectare; ICP = \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o de solos em cultivos permanentes que incluem \n\nreflorestamento e pastagens; ICO   = \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o  de solos original, ou seja, s\u00e3o \n\nas \u00e1reas com mata nativa (floresta atl\u00e2ntica e cerrado).  \n\n \n\n   ICT =  toler\u00e2ncia de perda de solos em cultivos tempor\u00e1rios           (10)    \n\n             perda m\u00e9dia de solos dos cultivos tempor\u00e1rios  \n\n \n\n O \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o de solos em cultivos permanentes (ICAP) segue o mesmo \n\npadr\u00e3o, dado pela f\u00f3rmula: \n\n \n\n   ICP =  toler\u00e2ncia de perda de solos em cultivos permanentes          (11) \n\n     perda m\u00e9dia de solos dos cultivos permanentes  \n\n Incluiu-se pastagens e reflorestamentos entre cultivos permanentes,  assumiu-se 0,4 \n\nt/ha como toler\u00e2ncia de perdas de solos para esses cultivos, conseguida em solos \n\nsob pastagens (BERTONI e LOMBARDI NETO, 1990).  A m\u00e9dia de perdas de solos \n\nreferiu-se \u00e0 perda de solos sob reflorestamento, c\u00edtricos, caf\u00e9 e pastagens. Quanto \n\nao \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o Original (ICO), assumiu-se o valor 1 pois a cobertura com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o ideal de prote\u00e7\u00e3o do solo e a \u00e1rea dos cultivos na \n\nregi\u00e3o consta da tabela 17. \n\n \n\nTabela 17. Cultivos permanentes e tempor\u00e1rios na regi\u00e3o (1997) \n\nCultivos \u00c1rea em cada Munic\u00edpio (hectares)  \n\nPermanentes Anal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Sta Gertrudes \nSeringueira 0 0 0 0 0 171 0\n\nCaf\u00e9  112 6 100 11 39 73 8\nAbacate 0 0 6 13 0 20 1\n\nBanana 0 20 0 0 2 6 3\n\nLaranja 2.059 6 1.654 85 1.965 1.742 152\n\nLim\u00e3o 140 5 9 2 18 68 6\n\nManga 0 4 0 4 36 21 2T\n\nTangerina 90 6 130 70 520 156 12\n\n\u00c1rea  total 2.401 47 1.899 185 2.580 2.257 184\nTempor\u00e1rios   \nAlgod\u00e3o \nherb\u00e1ceo 0 0 8 0 0 40 0\n\nAlho 0 0 2 0 0 0 0\n\nArroz 60 20 45 90 30 180 16\n\nBatata doce 0 4 0 0 0 0 0\n\nCana 1.900 9.5700 1.715 4.868 3.666 9.476 4.815\n\n\n\nCultivos \u00c1rea em cada Munic\u00edpio (hectares)  \nFeij\u00e3o 80 0 11 13 32 37 5\n\nMandioca 0 0 5 13 93 125 28\n\nMelancia 0 8 0 0 0 0 0\n\nMilho 600 100 650 240 490 1.150 360\n\nSoja 200 0 0 0 500 60 0\n\n\u00c1rea total 2.840 9.632 2.436 5.224 4.811 11.068 5.224\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre  IBGE (2002b) \n\n \n\n Devido \u00e0 pequena extens\u00e3o de \u00e1rea ocupada e para simplificar os c\u00e1lculos, \n\ndesconsiderou-se alho, batata-doce, melancia, abacate, manga e banana. Calculou-\n\nse o ICA seguindo a metodologia do IDH, j\u00e1 citada:   \n\n  ICA =    400 \u2013 120 = 0,260                  (12) \n\n                        1200 \u2013 120 \n\n O valor encontrado foi aplicado a todos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed. Nota: \n\nO valor m\u00e1ximo estipulado n\u00e3o foi o recomendado pela ONU (2500 m3/pessoa/ano) \n\nmas um limite tr\u00eas vezes superior ao valor per capita na bacia e o valor m\u00ednimo com \n\nbase no consumo m\u00ednimo de \u00e1gua de 10 m3/pessoa/m\u00eas (120m3/pessoa/ano), \n\nassumindo um domic\u00edlio consumidor em Rio Claro, habitado por uma s\u00f3 pessoa. Se \n\no valor da ONU tivesse sido utilizado, o ICA seria muito menor que o apresentado \n\nacima. \n\n O \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica (IQAp) resultou do estabelecimento de \n\nn\u00famero \u00edndice variando de 0 a 1 (\u00e0 semelhan\u00e7a do IDH) e depois da m\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\nsimples entre 10 par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua (8 f\u00edsicos e 2 biol\u00f3gicos), com \n\ndados monitorados por Silva (1999), expressos na equa\u00e7\u00e3o (13): \n\n \n\n IQAp = iT + ipH + iCe + iSTD + iOD + iDQO + iN + iP + iDBO5,20 + iCf                   (13) \n\n10 \n onde:  \n\n iT = \u00edndice de Turbidez;  ipH = \u00edndice de pH;  iCe = \u00edndice de Condutividade el\u00e9trica; \n\niSTD = \u00edndice de S\u00f3lidos Totais Dissolvidos; iOD = \u00edndice de Oxig\u00eanio Dissolvido; iDQO = \u00edndice de   \n\nDemanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio; iN = \u00edndice de Nitrog\u00eanio; iP = \u00edndice de f\u00f3sforo; iDBO5,20  = \u00edndice de \n\nDemanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio para 5 dias a 20 \u00baC; iCf = \u00edndice de coliformes fecais \n\n \n\n Os \u00edndices foram definidos com base nos limites permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente \n\n(quando existente) ou pela an\u00e1lise do conjunto de dados e utilizando o princ\u00edpio da \n\nprecau\u00e7\u00e3o. O limite legal para o \u00edndice de Turbidez \u00e9 100 UNT (unidade \n\nNefelom\u00e9trica de Turbidez) e a composi\u00e7\u00e3o do iT foi estabelecida da forma abaixo \n\n\n\n(Tabela 18), relacionando a cada intervalo o valor m\u00e9dio das Esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoramento criadas por Palma-Silva (1999). \n\n \n\nTabela 18. \u00cdndice de Turbidez (iT) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da Turbidez (UNT) \u00cdndice de Turbidez: iT Esta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n    0 - 40  1 E1\n\n  41 \u2013 60 0,8 E2\n\n  61 \u2013 80 0,6 E3\n\n  81 \u2013 100 0,5 E5\n101 \u2013 120 0,4 E6\n\n121 \u2013 140 0,3 E4\n\n140 \u2013 160 0,2 E7\n\n160 \u2013 180 0,1 -\n\n       > 180 0,0 -\n O estabelecimento do ipH (Tabela 19) considerou os limites para a prote\u00e7\u00e3o da vida \n\naqu\u00e1tica e os lmites legais estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 comentada.  \n\n \n\n \n\nTabela 19. \u00cdndice de pH (ipH) \n\nVaria\u00e7\u00e3o do pH \u00cdndice de pH (ipH) Esta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n4,5 - 5,0 0,6 -\n\n5,0 - 5,5  0,7 -\n\n5,5 - 6,0 0,8 E1\n6,0 - 6,8 0,9 E2, E3, E5, E6, E7,E4\n\n6,8 - 7,2  1,0 -\n\n7,2 - 7,5 0,9 -\n\n7,5 - 8,0 0,8 -\n\n8,0 - 8,5 0,7 -\n\n8,5 - 9,0 0,6 -\n \n\n  \n\n O \u00edndice de condutividade el\u00e9trica em \u00b5S.cm-1 foi estabelecido ap\u00f3s an\u00e1lise dos \n\ndados existentes, \u00e9 v\u00e1lido somente para esta bacia e essa s\u00e9rie de dados, devendo \n\nser aperfei\u00e7oada futuramente (Tabela 20). \n\n \n\n \n\nTabela 20. \u00cdndice de Condutividade el\u00e9trica (iCe) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da Condutividade \nel\u00e9trica (\u00b5S.cm-1) \n\n\u00edndice de Condutividade \nel\u00e9trica (iCe) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n\n\nVaria\u00e7\u00e3o da Condutividade \nel\u00e9trica (\u00b5S.cm-1) \n\n\u00edndice de Condutividade \nel\u00e9trica (iCe) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n<10 1,0 E1\n\n  11-30 0,9 E3\n\n  31-50 0,8 E2, E4, E5\n  51-75 0,7 -\n\n  76 \u2013100 0,6 -\n\n101-125 0,7 -\n\n126- 150 0,6 E6, E7\n \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos S\u00f3lidos Totais Dissolvidos (STD) o limite legal \u00e9 de  500 mg/L para \n\nos seres humanos e mais que 2000 STD causam efeitos laxantes em humanos \n\n(Tabela 21). \n\n \n\n \n\nTabela 21. \u00cdndice de S\u00f3lidos Totais Dissolvidos (STD) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da Condutividade \nel\u00e9trica (\u00b5S.cm-1) \n\n\u00edndice de Condutividade \nel\u00e9trica (iCe) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n      0   -    50 1 E1, E2, E3, E4, E5\n\n    51   -  100 0,9 E6, E7\n  101   -  200 0,8 -\n\n  201   -  300 0,7 -\n\n  301   -  400 0,6 -\n\n  401   -  500 0,5 -\n\n  500   -  750 0,4 -\n\n  750  - 1000 0,3 -\n\n1000 - 1500 0,2 -\n\n1500 - 2000 0,1 -\n        > 2000 0,0 -\n\n \n\n                                         \n\n Para o Oxig\u00eanio total Dissolvido (OD) o padr\u00e3o \u00e9 5,0 mg/L para rios da classe 2 e o \n\n\u00edndice de Oxig\u00eanio Dissolvido (iOD) considera a escala da tabela 22. \n\n \n\n \n\nTabela 22. \u00cdndice de Oxig\u00eanio Dissolvido (iOD)   \n\nOxig\u00eanio Dissolvido (mg/L) \u00cdndice de Oxig\u00eanio Dissolvido \n(iOD) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n\n\nOxig\u00eanio Dissolvido (mg/L) \u00cdndice de Oxig\u00eanio Dissolvido \n(iOD) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n  9,0  \u2013  10,0 1,0 E3\n  8,5  \u2013   9,0 0,9 E2, E4\n\n  8,0  \u2013   8,5 0,8 -\n\n  7,5  \u2013   8,0 0,7 E5\n\n  6,5  \u2013   7,0 0,6 E6, E7\n\n  6,0  \u2013   6,5 0,5 -\n\n  5,5  \u2013   6,0 0,4 E1\n\n  5,0  \u2013   5,5 0,3 -\n\n  4,5  \u2013   5,0 0,2 -\n  4,0  \u2013   4,5  0,1 -\n\n      &lt;4,0 0,0 -\n \n\n  \n\n O \u00edndice de Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio (iDQO) tamb\u00e9m deve ser aperfei\u00e7oado \n\nfuturamente porque foi estabelecimento empiricamente, com base nos dados da \n\nDemanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DQO) da E1, como balizadores dos par\u00e2metros \n\n(Tabela 23). \n\nTabela 23. \u00cdndice de Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio (iDQO) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da Demanda Qu\u00edmica \nde Oxig\u00eanio (mg/L)  \n\n\u00edndice de Demanda Qu\u00edmica de \n\nOxig\u00eanio (iDQO) \n\nEsta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n  0 \u2013 10  1,0 -\n\n11 - 20 0,9 E1\n\n20 - 30 0,8 E3\n30 - 40 0,7 E2, E4, E5\n\n40 - 50 0,6 E6\n\n51 - 60 0,5 E7\n \n\n \n\n O estabelecimento dos \u00edndices de nitrog\u00eanio total, \u00edon am\u00f4nio, nitrato e nitrito n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel porque todas as esta\u00e7\u00f5es ultrapassaram em muitas vezes  o n\u00edvel m\u00e1ximo \n\npermitido para cada um dos par\u00e2metros. Dessa forma, o iN ser\u00e1 0 (zero) para todas \nas esta\u00e7\u00f5es. \n\n Como o f\u00f3sforo \u00e9 t\u00f3xico apenas raramente, considerou-se como padr\u00e3o o n\u00edvel \n\ninferior a 25 \u00b5g/L do \u00edon fosfato. O \u00edndice zero foi alcan\u00e7ado em valor apenas 4 vezes \n\nmaior que o permitido (Tabela 24).   \n\n \n\n \n\n\n\nTabela 24. \u00cdndice de F\u00f3sforo (iP) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n(mg.L-1) \n\n\u00edndice de F\u00f3sforo (iP) Esta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n          0 1,0 E1\n\n  1 -   5 0,9 -\n  6 - 10 0,8 E4\n\n11 - 15 0,7 E5\n\n15 - 20 0,6 E3\n\n21 - 25 0,5 -\n\n25 - 30 0,4 -\n\n30 - 50 0,3 E2, E7\n\n51 - 70 0,2 -\n\n71 - 100 0,1 -\n     > 100 0,0 E6\n\n \n\n O estabelecimento do \u00edndice de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio iDBO5,20 baseou-\n\nse na l\u00f3gica de varia\u00e7\u00e3o da DBO em mgO2.L-1 e a escala de varia\u00e7\u00e3o pode ser vista \n\nna tabela 25. \n\n \n\n \n\nTabela 25. \u00cdndice de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio iDBO5,20 \nVaria\u00e7\u00e3o da DBO (mgO2.L\n\n-1) iDBO5,20 Esta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n 0   \u2013   1 1,0\n\n 1   \u2013   2 0,9\n 2   \u2013   3 0,8\n\n 3   \u2013   4 (&lt;4 \u00e1guas rel. Limpas) 0,7\n\n 4   \u2013   5 0,6\n\n 5   \u2013   6 0,5\n\n 6   \u2013   7 0,4\n\n 7   \u2013   8 0,3 E1, E3, E4\n\n 8  \u2013    9 0,2\n 9  \u2013  10 0,1\n\n> 10 (\u00e1guas polu\u00eddas) 0,0 E2, E5, E6, E7\n \n\n  \n\n O estabelecimento do \u00edndice de Coliformes fecais (iCf) teve como base o  n\u00famero \n\nm\u00e1ximo permitido (NMP) da legisla\u00e7\u00e3o vigente para a \u00e1gua pot\u00e1vel dom\u00e9stica e \n\nconsiderou  a varia\u00e7\u00e3o do (NMP)/100mL   de acordo com a tabela 26. \n\n \n\n \n\n\n\nTabela 26. \u00cdndice de Coliformes fecais (iCf) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da contagem de \ncoliformes fecais  \n(NMP/100 mL) \n\n\u00edndice de  Coliformes fecais (iCf) Esta\u00e7\u00f5es Correspondentes \n\n      0  \u2013    200 1,0 -\n\n  201  \u2013    400 0,9 -\n\n  401  \u2013    600 0,8 -\n\n  601  \u2013    800 0,7 -\n  801 \u2013  1000 0,6 -\n\n1001 \u2013  1500 0,5 -\n\n1501 \u2013   2000 0,4 -\n\n2001 \u2013   3000 0,3 -\n\n3000 \u2013   4000 0,2 E1\n\n4000 \u2013   5000 0,1 -\n\n        > 5000 0,0 E2 a E7\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3.3.2.2. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n \n\n De acordo com PNUD (2003), o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) foi criado \n\npelo conselheiro especial Mahbub ul Haq na d\u00e9cada de 1990, para o Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). O \u00edndice combina tr\u00eas \n\ncomponentes b\u00e1sicos do desenvolvimento humano: (i) longevidade: que engloba \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, medida pela taxa de mortalidade infantil e pela \n\nesperan\u00e7a de vida ao nascer;  (ii) educa\u00e7\u00e3o: medida por uma combina\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos e a taxa combinada de matr\u00edcula nos n\u00edveis de ensino \n\nfundamental, m\u00e9dio e superior; (iii) renda: medida pelo poder de compra da \n\npopula\u00e7\u00e3o, baseada no PIB per capita ajustado ao custo de vida local para torn\u00e1-lo \ncompar\u00e1vel entre pa\u00edses e regi\u00f5es, atrav\u00e9s da metodologia conhecida como \n\nparidade do poder de compra (PPC). Para  PNUD (2003), o  \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH) do pa\u00eds i \u00e9 a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples entre os \n\n\u00edndices de: longevidade (ILi), educa\u00e7\u00e3o (IEi) e renda (IRi). \n\n \n \n   IDHi =  ILi + IEi + IRi                                                                   (14) \n\n\n\n                                 3 \n\n \n\n A metodologia completa do c\u00e1lculo de cada sub\u00edndice encontra-se em  Atlas do \n\nDesenvolvimento Humano no Brasil \u2013 2000 (PNUD, 2003). O IDH varia entre os \n\nvalores 0 e 1, sendo que quanto mais pr\u00f3ximo de 1 mais alto ser\u00e1 o n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento humano do pa\u00eds. Para classificar os pa\u00edses em tr\u00eas grandes \n\ncategorias o PNUD estabeleceu as  faixas de Desenvolvimento Humano:  \n\n \n\n (i) Baixo (0,0 ? IDH &lt;0,5);  \n\n (ii) M\u00e9dio (0,5 ? IDH &lt;0,8);  \n\n (iii) Alto  (0,8 ? IDH &lt;1,00). \n\n  \n\n Os \u00edndices propostos nesta pesquisa seguir\u00e3o a mesma escala do IDH - numa \n\nvaria\u00e7\u00e3o de 0 a 1 - cuja rela\u00e7\u00e3o entre os valores procurar\u00e1 manter essa propor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n \n \n \n 3.3.2.3. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm): \n\n \n\n De acordo com o artigo 158 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil, pertencem aos munic\u00edpios os recursos:  \n\n a) federais: (i) 100% da arrrecada\u00e7\u00e3o de Imposto de Renda Retido na Fonte em \n\nautarquias e funda\u00e7\u00f5es municipais; (ii) 50 %  do Imposto sobre a Propriedade \n\nTerritorial Rural (ITR);  \n\n b) estaduais: (i) 25% da arrecada\u00e7\u00e3o de Imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nCircula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os de transporte \n\ninterestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o (ICMS); (ii) 50% da arrecada\u00e7\u00e3o do \n\nImposto sobre a Propriedade de Ve\u00edculos Automotores (IPVA). Chimenti (2000) \n\ninformou que o ICMS \u00e9 o imposto que gera mais recursos para o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\n  Os dados das transfer\u00eancias federais  do per\u00edodo compreendido entre  janeiro \n\ne dezembro de 2004 para os munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed foram coletados \n\ndos sites na internet do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (http://www.tcu.gov.br) e do Banco \n\n\n\ndo Brasil, se\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas   (http://www.bb.com.br/contaspublicas.asp). Os dados \n\nreferentes aos anos de 2000 a 2004 das transfer\u00eancias estaduais para os mesmos \n\nmunic\u00edpios foram extra\u00eddos do site da Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios da \n\nFazenda (http://www.fazenda.sp.gov.br).  \n\n  A maior parte dos dados dos balan\u00e7os or\u00e7ament\u00e1rios dos munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o da bacia do rio Corumbata\u00ed foi extra\u00edda do site do Tribunal de Contas do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (http://www.tcesp.sp.gov.br). Este  disponibilizou as edi\u00e7\u00f5es do \n\nDi\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, Poder Legislativo, do dia 1 de Dezembro de \n\n2004, onde encontram-se as contas referentes ao ano de 2003 dos 644 munic\u00edpios \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o, exceto para o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, \n\nque possui seu pr\u00f3prio Tribunal Municipal de Contas. Alguns dados a respeito do  \n\nOr\u00e7amento de Piracicaba foram extra\u00eddos do site da Prefeitura Municipal de \n\nPiracicaba (http://www.piracicaba.sp.gov.br).  \n\n Piracicaba, Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e Itirapina publicaram as contas municipais em \n\nseus sites oficiais na internet. Somente o de Piracicaba estava atualizado com as \n\ncontas referentes a 2003, o de Rio Claro estava em reformas devido \u00e0 mudan\u00e7a de \n\ngoverno e do partido na  Administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, e dispunha de poucas \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Charqueada e Ipe\u00fana ainda n\u00e3o possu\u00edam sites das prefeituras \n\nmunicipais na \u00e9poca desta pesquisa. \n\n Para criar o \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira municipal (ISFm) elaborou-se a  \n\ntabela 27 contendo: dados da receita  total e despesa efetiva do munic\u00edpio; saldo \n\nentre receitas e despesas; dados da arrecada\u00e7\u00e3o exclusiva do munic\u00edpio (impostos \n\nmunicipais como o IPTU e outros) para compara\u00e7\u00f5es com o total da arrecada\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio; total de gastos e porcentagem com despesas de pessoal, sa\u00fade e \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\n Analisou-se o balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio das prefeituras municipais da bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed e de Piracicaba na foz do rio para obter melhores compara\u00e7\u00f5es. \n\nExaminou-se as rela\u00e7\u00f5es: receita/despesa, arrecada\u00e7\u00e3o municipal/transfer\u00eancias \n\nconstitucionais e tamb\u00e9m as porcentagens de despesas: com  pessoal, com \n\neduca\u00e7\u00e3o fundamental e com sa\u00fade. A determina\u00e7\u00e3o do ISFm aconteceu somente \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o dos sub\u00edndices para as rela\u00e7\u00f5es descritas anteriormente. Os \n\nsub\u00edndices foram determinados ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados pertinentes.  \n\n \n\n \n\nTabela 27. Determina\u00e7\u00e3o dos sub\u00edndices para elabora\u00e7\u00e3o do ISFm \n\n\n\n\u00cdndices \npara ISFm  \n\nReceita/Despesa \n(%) \n\narrecad. M./ \ntransf. (%)  \n\nDesp. \nPess./rec. (%) \n\ninv. Educ./rec.  \n(%) \n\ninv. \nSa\u00fade/rec. \n\n(%) \n\n1,0    90,0  -   92,5         > 65,1  20,0 - 25,0  27,6 - 30,0  27,6 - 30,0   \n\n0,9    92,6 -    95,0 60,1 - 65,0  25,1 - 30,0  25,1 - 27,0  25,1 - 27,0  \n\n0,8    95,1 -    97,5  55,1 - 60,0  30,1 - 35,0  22,6 - 25,0  22,6 - 25,0  \n0,7    97,6 -  100,0  50,1 - 55,0  35,1-  40,0  20,1 - 22,5  20,1 - 22,5  \n\n0,6  100,1 -  102,5  45,1 - 50,0  40,1 - 45,0  17,6 - 20,0  17,6 - 20,0  \n\n0,5  102,6 -  105,0  40,1 - 45,0  45,1 - 50,0  15,1 - 17,5  15,1 - 17,5  \n\n0,4  105,1 -  107,5  35,1 - 40,0  50,1 - 55,0  12,6 - 15,0  12,6 - 15,0  \n\n0,3  107,6 -  110,0  30,1 - 35,0  55,1 - 60,0  10,1 - 12,5  10,1 - 12,5  \n\n0,2  110,1 -  112, 5  25,1 - 30,0  60,1 - 65,0    7,6 - 10,0    7,6 -  10,0  \n\n0,1  112,6 -  115,0 20,1 - 25,0  65,1 - 70,0    5,1 -   7,5    5,1 -  07,5  \n0,0          >  115, 1  15,1 - 20,0 70,1 - 75,0    0,0  -  5,0    0,0 - 05,0  \n\n \n\n  \n\n Essa tabela foi criada considerando uma situa\u00e7\u00e3o ideal onde um munic\u00edpio  que \n\ninvestisse mais de 27,5% do or\u00e7amento em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o respectivamente, \n\ngastasse de 20 a 25% do or\u00e7amento com despesas de pessoal,  arrecadasse 2/3 \n\ndos recursos com IPTU e outras fontes locais de recursos e poupasse para o ano \n\nseguinte, alcan\u00e7aria \u00edndice 1 e seria considerado um munic\u00edpio auto-sustentado \n\nfinanceiramente. \n\n \n4. Resultados e discuss\u00e3o \n \n 4.1. Valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente na bacia do rio Corumbata\u00ed \n \n\n 4.1.1. Solo \n\n  \n\n Em 1990 as terras que apresentaram os maiores \u00edndices de eros\u00e3o estavam \n\nsubmetidas aos cultivos de cana-de-a\u00e7\u00facar, pasto, reflorestamento, outros, anual e \n\nfruticultura nesta ordem (Tabela 28). Notou-se que 78,9% da \u00e1rea da bacia gerou \n\n80,60% da eros\u00e3o e que o uso do solo com cana-de-a\u00e7\u00facar foi o que provocou os \n\nmaiores \u00edndices de eros\u00e3o na \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o. Estes resultados, quando \n\ncomparados aos da tabela 29, evidenciaram poucas mudan\u00e7as no uso do solo e nos \n\nn\u00edveis de eros\u00e3o. \n\n No ano 2000 o uso do solo na regi\u00e3o ainda apresentou os cultivos de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e pastagens como os maiores respons\u00e1veis pela ocupa\u00e7\u00e3o (69,25% da \u00e1rea \n\n\n\ntotal) e pela eros\u00e3o (67,65%), como evidencia a tabela 29. Aumentaram as \u00e1reas \n\nutilizadas para culturas anuais, mata nativa, outros, fruticultura e reflorestamento. O \n\ngrande aumento na \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o pode ser explicado pela subestima\u00e7\u00e3o \u2013 ou \n\nn\u00e3o inclus\u00e3o \u2013 destes dados nos c\u00e1lculos efetuados em 1990, por autor diferente do \n\nque foi consultado para os dados de 2000 (Tabela 29).  \n\n \n\n \n\nTabela 28. Rela\u00e7\u00e3o uso dos solos/eros\u00e3o  na bacia do rio Corumbata\u00ed em 1990 \n\n\u00c1rea cultivada Eros\u00e3o Classes \nha*  Porcentagem * t/ha (m\u00e9dia)** t/ano/cultivo Porcentagem \n\nPastagem 80.550 47,1 10,5 845.775 20,55\nCana 54.550 31,8 45,3 2.471.115 60,05\nMata Nativa 8.360 4,9 1,6 13.376 0,33\nReflorestamento 11.830 6,9 32,1 379.743 9,23\nFruticultura 3.670 2,1 32,8 120.376 2,93\n\u00c1rea Urbana 5.910 3,5 0,0 0 0\nCerrado 2.090 1,2 1,6 3.344 0,08\nCultura Anual 660 0,4 203,9 134.574 3,27\nMinera\u00e7\u00e3o 1 0 405,0 413 0,01\nOutros*** 3.530 2,1 41,5 146.495 3,55\nTotal 171.151 100 24,04 4.115.211 100,0\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de: *K\u00f6fller (1990), **L\u00f3pez (1997), Bertoni e \n\nLombardi Neto (1990) \n\nTabela 29.  Rela\u00e7\u00e3o uso dos solos/eros\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed em  2000 \n\n\u00c1rea Eros\u00e3o Classes \nha*  Porcentagem t/ha (m\u00e9dia)** t/ano/cult. Porcentagem \n\nPastagem 74.592 43,68 10,5 783.211 19,20\nCana 43.663 25,57 45,3 1.977.941 48,45\nMata Nativa 18.969 11,11 1,6 30.351 0,74\nReflorestamento 12.517 7,33 32,1 401.803 9,84\nFruticultura 4.817 2,82 32,8 157.990 3,87\n\u00c1rea Urbana 4.732 2,77 0,0 0 0\nCerrado 2.131 1,25 1,6 3.410 0,08\nCultura Anual 1.741 1,02 203,9 354.925 8,70\nMinera\u00e7\u00e3o 156 0,09 405,0 63.018 1,54\nOutros 7.458 4,37 41,5 309.504 7,58\nTotal 170.776 100,0 23,9 4.082.153 100,00\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de: *Valente (2001), **L\u00f3pez (1997) \n\n. \n\n \n\n Os resultados demonstraram que as perdas de solo diminu\u00edram 0,8% na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Corumbata\u00ed entre 1990 e 2000 (Tabela 30), o que representa um \n\npouco mais que a mudan\u00e7a do uso do solo na regi\u00e3o. Essa tend\u00eancia verificou-se \n\ntamb\u00e9m com as pastagens (\u00e1rea 6,56% menor e eros\u00e3o 7,4% menor) e cana-de-\n\na\u00e7\u00facar (-19,32% de \u00e1rea e \u201319,96% na eros\u00e3o). Essa modifica\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es \n\nentre cultivos na \u00e1rea da bacia do rio Corumbata\u00ed indicou que o grande desequil\u00edbrio \n\nno uso do solo estava sendo corrigido gradativamente antes do novo boom do \nPro\u00e1lcool com o advento dos autom\u00f3veis bicombust\u00edveis, que mudou o uso do solo \n\nproliferando os canaviais por todo o interior do Estado. \n\n Mas, retornando ao coment\u00e1rio dos resultados desta pesquisa, de acordo com os \n\ndados de Valente (2001), faltariam apenas 9% de recomposi\u00e7\u00e3o vegetal para atingir \n\no n\u00edvel recomendado por lei. Como descrito anteriormente na metodologia, assumiu-\n\nse um decr\u00e9scimo constante de 0,08% ao ano para calcular as perdas totais de solo \n\ne dinheiro, extrapolou-se essa taxa para o per\u00edodo entre   2001 e 2004. O resultado \n\ngeral do per\u00edodo de 1990 a 2004 consta da tabela 31 e da figura 14, que demonstra \n\nos totais de perdas de solo e o valor  correspondente em dinheiro (em moeda \n\nnacional \u2013 Reais e em d\u00f3lares norte-americanos). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 30. Mudan\u00e7as no uso do solo (1990/2000) \n\nMudan\u00e7as no uso do Solo 1990-2000 \n\n \u00c1rea  Eros\u00e3o \nClasse de uso \ndo solo \n\n(ha) (%)  (t) (%) \nPastagem -5.958 -7,40 -62.564 -7,40 \nCana-de-a\u00e7\u00facar -10.887 -19,96 -493.174 -19,96 \nMata nativa 10.609 126,90 16.975 126,91 \nReflorestamento 687 5,81 22.060 5,81 \nFruticultura 1.147 31,25 37.614 31,25 \n\u00c1rea urbana sd sd sd  sd \nCerrado 41 1,96 66 1,97 \nCultura Anual 1.081 163,79 220.351 163,74 \nMinera\u00e7\u00e3o 155 sd 62.605 15.158,60 \n\n\n\noutros 3.928 111,27 163.009 111,27 \nvaria\u00e7\u00f5es -375 -0,22 -33.058 -0,80 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 31. Perdas para a eros\u00e3o na bacia do rio Corumbata\u00ed: 1990-2004 \nAno Perdas de solo (t) Perdas em dinheiro (US$) Perdas em dinheiro (R$) \n1990 5.394.623,00 10.897.138,46 27.242.846,15 \n1991 5.266.681,80 10.638.697,24 26.596.743,09 \n1992 5.138.740,60 10.380.256,01 25.950.640,03 \n1993 5.010.799,40 10.121.814,79 25.304.536,97 \n1994 4.882.858,20 9.863.373,56 24.658.433,91 \n1995 4.754.917,00 9.604.932,34 24.012.330,85 \n1996 4.626.975,80 9.346.491,12 23.366.227,79 \n1997 4.499.034,60 9.088.049,89 22.720.124,73 \n1998 4.371.093,40 8.829.608,67 22.074.021,67 \n1999 4.243.152,20 8.571.167,44 21.427.918,61 \n2000 4.115.211,00 8.312.726,22 20.781.815,55 \n2001 3.987.269,80 8.054.285,00 20.135.712,49 \n2002 3.859.328,60 7.795.843,77 19.489.609,43 \n2003 3.731.387,40 7.537.402,55 18.843.506,37 \n2004 3.603.446,20 7.278.961,32 18.197.403,31 \ntotal 67.485.519,00 136.320.748,38 340.801.870,95 \nM\u00e9dia \nanual \n\n4.499.034,60 9.088.049,89 22.720.124,73 \n\nM\u00e9dia do \nPer\u00edodo \n\n67.485.519,00 136.320.748,38 340.801.870,95 \n\nObserva\u00e7\u00e3o: US$ 1,00 = R$ 2,50 (12.06.2005)\n \n \n   \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o das perdas de solo para a eros\u00e3o na bacia do rio \nCorumbata\u00ed em solo e em  valores monet\u00e1rios (1990 a 2004)\n\n340.801.870,95\n\n67.485.519,00\n\n136.320.748,38\n\nPerdas de solo (t) Perdas em dinheiro (US$) Perdas em dinheiro (R$)\n \n\n\n\nFigura 14. Quantifica\u00e7\u00e3o das perdas de solo para a eros\u00e3o na bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed em solo e em valores monet\u00e1rios (1990 a 2004) \n\n \n\n 4.1.2. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) \n   \n\n Ser\u00e1 necess\u00e1rio reflorestar 29.000 ha na bacia do rio Corumbata\u00ed. Como cada um \n\ncusta R$ 10.000,00 significa que custar\u00e1 R$ 290 milh\u00f5es reflorestar essa \u00e1rea. Mas \n\nela proporcionar\u00e1 servi\u00e7os ambientais equivalentes a lucros  de  R$ 29 bilh\u00f5es. \n\nExistem 5.000 ha de matas na \u00e1rea da bacia do rio Corumbata\u00ed, onde n\u00e3o ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio investir para reflorestamento, mas para sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\n Acredita-se que logo haver\u00e1 v\u00e1rias formas de entrada de recursos para o \n\nfinanciamento do reflorestamento da vegeta\u00e7\u00e3o na bacia, dentre os quais: \n\nautofinanciamento regional com o programa do R$ 0,01/m3 de \u00e1gua fornecido; \n\nfinanciamentos externos \u00e0 bacia como fundos do Fehidro do Estado de S\u00e3o Paulo; \n\nfinanciamentos externos ao Brasil, como  do  Global Environment Fund (GEF); \n\nMercado de Cr\u00e9ditos de Carbono inseridos no Protocolo de Quioto da Conven\u00e7\u00e3o \n\ndas Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (Tabela 32); iniciativas de ONGs de meio ambiente e at\u00e9 \n\nmesmo investimentos de bancos privados brasileiros e estrangeiros, como fundos de \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o aplicados em reflorestamentos. \n\n Admitindo-se que os servi\u00e7os gerem lucro ambiental semelhante ao que foi \n\neconomizado, isto \u00e9, R$ 50 milh\u00f5es (5 mil ha X R$ 10 mil/ha)  multiplicando-se por \n\n100 (taxa de retorno dos benef\u00edcios dos servi\u00e7os ambientais, por BALMFORD et al. \n\n2002)  resultaria em R$ 5 bilh\u00f5es em benef\u00edcios: prote\u00e7\u00e3o de solo, seq\u00fcestro de CO2, \n\nbarateamento do tratamentos de \u00e1gua e esgoto, melhoria da sa\u00fade do povo da \n\nregi\u00e3o, etc. Dessa forma, ap\u00f3s a revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, haveria um lucro ambiental de \n\nR$ 34 bilh\u00f5es somente na bacia do rio Corumbata\u00ed. A \u00e1rea a ser reflorestada na \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed custaria cerca de R$ 290 milh\u00f5es. Como esse dinheiro ter\u00e1 \n\numa taxa m\u00ednima de retorno de 1:100 (BALMFORD et al., 2002) os lucros futuros na \n\n\u00e1rea seriam de R$ 34 bilh\u00f5es, descontando-se os investimentos (R$ 290 milh\u00f5es), o  \n\nlucro l\u00edquido seria algo em torno de R$ 33,7 bilh\u00f5es (Quadro 3).  \n\n \n\n \n\nTabela 32. Lucros poss\u00edveis do mercado de cr\u00e9ditos de carbono \n\nPor ano Em 40 anos \u00c1rea (ha) \n\nTon/CO2/\n1 US$ R$ Ton/CO2 US$ R$ \n\n\n\nAtual 5.000 174.200 3.442.192,00 10.292.154,08 6.968.000 137.687.680,00 411.686.163,20 \n\nReflorest 29.000 1.010.360 19.964.713,60 59.694.493,66 40.414.400 798.588.544,00 2.387.779.746,56 \n\nTotal 34.000 1.184.560 23.406.905,60 69.986.647,74 47.382.400 936.276.224,00 2.799.465.909,76 \n\n34,84 t/co2/h/ ano (VIANA, 1997);  2) \u20ac 19,76/t (PointCarbon.com, de 15/06/2005) \n \n\nQuadro 3. Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) \n\nLAR = R$ 69.986.647,74  +   R$ 33.700.000.000,00  =  R$ 33.769.986.647,74 \n\nLAR40 = R$ 33.769.986.647,74 X 40 = R$ 1.350.799.465.909,76  \n\n                                                    (US$    531.810.813.350,24) \n\n                                                                    (\u20ac     450.506.758.907,95) \n\n \n\n \n\n Nesses c\u00e1lculos ainda falta considerar outros aspectos positivos envolvidos como: \n\nretorno da biodiversidade, melhoria no potencial tur\u00edstico e diminui\u00e7\u00e3o das \n\ntemperaturas, regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos rios, diminui\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos com cheias e \n\nsecas, etc. Estes e outros servi\u00e7os proporcionados pelo meio ambiente est\u00e3o sendo \n\ncalculados pela avalia\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica do mil\u00eanio, cujo endere\u00e7o eletr\u00f4nico \u00e9 \n\nhttp://www.millenniumassessment.org/en/index.aspx. \n\n  O montante j\u00e1 apresentado equivale aos benef\u00edcios dos servi\u00e7os ambientais, aqui \n\nchamados de mais valia ambiental1. Quando o ser humano interv\u00e9m \n\nequilibradamente, a rela\u00e7\u00e3o lucros (empresariais)/preju\u00edzos (sociais e ambientais) \n\ncausados por essa interven\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se equilibrada. \u00c9 como se ocorresse uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda mais igualit\u00e1ria, onde a parcela percebida pelo povo \u00e9 a \n\nqualidade ambiental (Quadro 4). \n\nQuadro 4. Abrang\u00eancia dos benef\u00edcios ambientais do reflorestamento \n\nConserva\u00e7\u00e3o ambiental + Restaura\u00e7\u00e3o de matas ciliares + Manejo integrado de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas  = lucros sociais, econ\u00f4micos e  ambientais. \n\nBenef\u00edcios locais e nacionais: prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, prote\u00e7\u00e3o do solo, restaura\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es dos ecossistemas, gera\u00e7\u00e3o de oportunidades de trabalho e renda. \n\nBenef\u00edcios Mundiais: conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, aumento dos estoques de carbono \n\nem florestas e solo, estabiliza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e redu\u00e7\u00e3o de pobreza.  \n\n \n \n\n                                            \n1  Ver gloss\u00e1rio. \n\n\n\n Com o aumento do PIB regional diminui a porcentagem de investimentos para o \nreflorestamento da bacia do rio Corumbata\u00ed (Tabela 33). Considerando-se \n\nPiracicaba, a propor\u00e7\u00e3o de recursos a serem aplicados cai para menos da metade \n\ndos recursos do que quando se desconsidera o referido munic\u00edpio. Sabe-se que \n\nPiracicaba tamb\u00e9m destina recursos para o saneamento ambiental da bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed por raz\u00f5es descritas anteriormente.  \n\n Acredita-se que a aplica\u00e7\u00e3o de recursos para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental e florestal \n\nregional, ao contr\u00e1rio de ser um custo, ser\u00e1 um investimento que alavancar\u00e1  o \n\ndesenvolvimento regional e far\u00e1 o PIB crescer ainda mais, e melhorar\u00e1 o bem-estar \n\nda popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea. \n\n \n \n \nTabela 33. Rela\u00e7\u00e3o do PIB regional com os investimentos necess\u00e1rios para o \n\nreflorestamento da bacia do rio Corumbata\u00ed (s\u00e9rie quadrienal) \n\n(sem Piracicaba)  (Com Piracicaba) \nAnos \n\nPIB (R$) \n % do PIB PIB (R$) % do PIB \n\n1999 1.948.143.000,00 17,45 4.771.128.000,00 7,13 \n\n2000 2.013.589.000,00 16,89 5.052.572.000,00 6,73 \n\n2001 2.289.730.000,00 14,85 5.667.289.000,00 6,00 \n\n2002 2.690.346.000,00 12,64 6.639.916.000,00 5,12 \nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de IBGE (2005) \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4.1.3. Estimativas da emiss\u00e3o de CO2 e de CH4 \n \n\n Quanto ao balan\u00e7o negativo das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa na regi\u00e3o, a \n\ntabela 34 exibe os dados referentes ao CO2 emitido na regi\u00e3o entre 1991 e 2000. \n\n  \n\n \n\n\n\nTabela 34. S\u00edntese dos dados de emiss\u00f5es de CO2 por ve\u00edculos leves na bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed (1991 e 2000) \n\n1991 2000 \nMunic\u00edpio Domic\u00edlios* % com \n\nCarro** \n\nEmiss\u00f5es de \n\nCO2  (t/Ano)*** \nDomic\u00edlios* % com \n\nCarro** \n\nEmiss\u00f5es de \n\nCO2  (t/Ano)*** \n\nAnal\u00e2ndia 749 37,61 957,78 983 55,1 1.754,9\n\nCharqueada 2.585 35,49 3.119,22 3.437 53,3 5.935,4\n\nCorumbata\u00ed  820 38,04 1.060,56 1.054 58,2 1.987,5\n\nIpe\u00fana 705 33,63 806,11 1.186 54,5 2.094,2\n\nItirapina 2.513 28,57 2.441,08 3.186 48,6 5.016,8\n\nRio Claro 36.279 44,71 55.149,16 48.293 59,2 92.629,8\n\nSanta \n\nGertrudes \n2.585 38,64 3.396,07 4.376 47,8 6.777,2\n\nTotal Anual 46.236  66.929,97 62.515   116.195,9\n\nFontes: *Censos Demogr\u00e1ficos 1991 e 2000; ** PNUD (2003). Atlas do Desenvolvimento \n\nHumano no Brasil (2000);*** Carvalho Jr. (2004) Apud Escobar (2004)        \n \n\n A tabela acima demonstra que Rio Claro possui muito mais domic\u00edlios que as demais \n\ncidades da regi\u00e3o e \u00e9 o munic\u00edpio em que h\u00e1 a maior porcentagem de domic\u00edlios com \n\nautom\u00f3veis (59,2% das casas). Uma proje\u00e7\u00e3o dos dados acima, seguindo a \n\ntend\u00eancia apresentada entre 1991 e 2000, consta da tabela 35. \n\n A figura 15 apresenta a estimativa percentual das emiss\u00f5es de CO2 por autom\u00f3veis \n\nda regi\u00e3o e nota-se que 4/5 das emiss\u00f5es ocorriam em Rio Claro e os  outros \n\nmunic\u00edpios \u2013 de menor popula\u00e7\u00e3o e, portanto, com poucos autom\u00f3veis \u2013 s\u00f3 emitiam \n\npouco menos de 20%. O cartograma da figura 16 apresenta essas emiss\u00f5es sobre a \n\n\u00e1rea de cada munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\nTabela 35. Proje\u00e7\u00f5es para 2004 das emiss\u00f5es de CO2 por ve\u00edculos leves na regi\u00e3o  \n\nMunic\u00edpio 2004 (PROJE\u00c7\u00d5ES)\n\n\n\n Domic\u00edlios* % com \n\nCarro** \n\nEmiss\u00f5es de \n\nCO2   \n\n(t/Ano)*** \n\nEmiss\u00f5es entre \n\n1991 e 2004 (t/CO2) \n\nAnal\u00e2ndia 1.087 62,86 2.109,18 21.468,74\n\nCharqueada 3.813 61,22 7.098,16 72.921,72\n\nCorumbata\u00ed  1.158 67,16 2.399,47 24.220,22\n\nIpe\u00fana 1.398 63,78 2.666,68 24.309,56\n\nItirapina 3.482 57,52 6.161,56 60.218,47\n\nRio Claro 53.629 65,64 109.287,86 1.151.059,13\n\nSanta \n\nGertrudes \n\n5.172 51,88 8.279,92 81.731,96\n\nTotal Anual 69.739 138.002,83 1.435.929,80\n\nFontes: *Censos Demogr\u00e1ficos 1991 e 2000; ** PNUD (2003). Atlas do\n\nDesenvolvimento Humano no Brasil (2000);*** Carvalho Jr. (2004) apud Escobar\n\n(2004)        \n\n          \n\n \n\n \n\nEstimativa Percentual das Emiss\u00f5es de CO2 por Autom\u00f3veis\n nos Munic\u00edpios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed\n\n1,50\n5,08\n\n1,69 1,69 4,19\n\n80,17\n\n5,69\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\n \nFigura 15. Emiss\u00f5es estimadas de CO2 por autom\u00f3veis na regi\u00e3o (1991- 2004)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n Para o metano a situa\u00e7\u00e3o se modifica (Tabela 36). O desequil\u00edbrio das emiss\u00f5es de \n\nCO2 que se concentram especialmente em Rio Claro, deixa de existir em rela\u00e7\u00e3o a \n\nesse g\u00e1s (CH4) como demonstrado nas figuras 17 e 18. Itirapina \u00e9 o maior emissor \n\nde metano na bacia, Rio Claro o segundo, Corumbata\u00ed, o terceiro e Anal\u00e2ndia o \n\nquarto maior emissor do g\u00e1s, ambos pouco abaixo de Rio Claro. Nesses munic\u00edpios \n\no rebanho mais representativo \u00e9 o gado de grande porte (bovino, bufalino, eq\u00fcino, \n\nmuar, asinino) que tamb\u00e9m \u00e9 o maior emissor de metano (Figura 19).   \n\n As emiss\u00f5es de metano na regi\u00e3o devem-se principalmente aos animais da atividade \n\npecu\u00e1ria, fato que vem ocorrendo desde que os rebanhos se instalaram nesta regi\u00e3o. \n\nMas a emiss\u00e3o de CO2 pode ser subdividida em dois momentos hist\u00f3ricos: (i) \n\ndesmatamentos para mudan\u00e7a de uso do solo, intensificadas no  s\u00e9culo XIX, j\u00e1 \n\nextintas e n\u00e3o contabilizadas; (ii) emiss\u00f5es de autom\u00f3veis que v\u00eam se \n\nincrementando desde o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX, devido ao crescimento \n\npopulacional e de poder aquisitivo dos habitantes do munic\u00edpio. \n\n Se a regi\u00e3o j\u00e1 participasse plenamente do emergente mercado de cr\u00e9ditos de \n\ncarbono, os d\u00e9bitos regionais de CH4 e CO2  resultariam em um  preju\u00edzo de \n\nAnal\u00e2ndia (1,5%)\n\nCorumbata\u00ed (1,69%) \n\nItirapina (4,19%)\n\nRio Claro (80,17%) \n\nIpe\u00fana (1,69%)\n\nCharqueada (5,08%)\nSanta Gertrudes (5,69%) \n\nFigura 16. Estimativa das emiss\u00f5es de CO2 em toneladas e porcentagem pelos\nautom\u00f3veis nos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed \u2013 1991 a 2004. \n\n\n\naproximadamente \u20ac 56.342.892,96 (R$ 168.465.249,96) entre 1991 e 2004 ou cerca \n\nde \u20ac 4.024.492,35 (R$ 12.033.232,14) anualmente. \n\n \n\nTabela 36. Emiss\u00f5es de CH4 (metano) na bacia do rio Corumbata\u00ed \n\n1997 1991-2004  munic\u00edpios \n\nTeragramas Teragramas Toneladas \nToneladas \nEquivalentes em \nCO2 (GWP)\n\n1 \nEmiss\u00f5es de \nCO2 no per\u00edodo \n\nEmiss\u00f5es de: CO2\n+ CH4  (GWP)\n\n1) \n\nAnal\u00e2ndia 0,0008 0,0112 11.180,87 234.798,34 21.468,74 256.267,08\n\nCharqueada 0,0003 0,0036 3.589,83 75.386,44 72.921,72 148.308,16\n\nCorumbata\u00ed 0,0009 0,013 13.007,40 273.155,50 24.220,22 297.375,72\n\nIpe\u00fana 0,0005 0,0066 6.567,32 137.913,81 24.309,56 162.223,37\n\nItirapina 0,0013 0,0186 18.558,49 389.728,25 60.218,47 449.946,72\n\nRio Claro  0,001 0,014 14.044,70 294.938,60 1.151.059,13 1.445.997,73\n\nSanta \nGertrudes 0 0,0005 452,87 9.510,24\n\n81.731,96 91.242,20\n\nBacia 0,0048 0,0674 67.401,48 1.415.431,18 1.435.929,80 2.851.360,98\n\n1) 1 t de CH4 = 21 t de CO2 (GWP: Global Warming Potential (Potencial de Aquecimento Mundial): \n(GEOBRASIL, 2002);  Fonte dos dados: Lima, Pessoa e Ligo (2002), IBGE (2002b) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17. Emiss\u00f5es estimadas de metano (CH4) pelos animais dos rebanhos na bacia\ndo rio Corumbata\u00ed (em mil toneladas). \n\nEmiss\u00f5es Estimadas de Metano (CH4) pelos\nAnimais dos Rebanhos na Bacia do Rio Corumbata\u00ed (1991-2004)\n\n67,40\n\n0,45\n6,57\n\n13,01\n\n3,59\n\n18,56\n14,04\n\n11,18\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\nBacia\n\nMil  toneladas\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPorcentagem de emiss\u00e3o de CH4 pela pecu\u00e1ria   \n\nSu\u00ednos\n1%  Aves \n\n0,07 %\n\nCaprinos\n2%\n\nMuares\n5%\n\nOvinos\n2%\n\nAsininos\n5%\n\nEq\u00fcinos\n9%\n\nBufalinos\n24%\n\nBovino - leite\n28%\n\nBovino - corte\n24%\n\nFigura 18. Emiss\u00f5es estimadas de metano (CH4) pelos animais dos\nrebanhos na bacia do rio Corumbata\u00ed \u2013 1991 a 2004. (Em toneladas) \n\nAnal\u00e2ndia (16,6%)\n\nItirapina (27,5%)\n\nCorumbata\u00ed (19,3%) \n\nRio Claro (20,8%)\n\n \n \nSanta Gertrudes \n(0,7%) \n\nIpe\u00fana (9,7%)\n\nCharqueada (5,3%)\n\n\n\nFigura 19.  Porcentagem de emiss\u00e3o de CH4 por tipo de rebanho na regi\u00e3o \n\n \n \n\n \n\n \n\nTotal de emiss\u00f5es regionais (CO2 + CH4) em toneladas (1991 - 2004) \n\n162.223,37256.267,08\n148.308,16\n\n297.375,72 449.946,72\n\n1.445.997,73\n\n91.242,20\n\n2.851.360,98\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\nBacia\n\nCH4 Equivalentes em CO2 (GW P)1 Emiss\u00f5es de CO2 no per\u00edodo\n\nCO2 + CH4  (GW P)1)\n \n\n \n\n \n\n O gr\u00e1fico da figura 20 evidencia que as emiss\u00f5es de CO2 s\u00e3o maiores apenas em \n\nRio Claro e em Santa Gertrudes e que os outros cinco munic\u00edpios da bacia t\u00eam \n\nmaiores emiss\u00f5es de CH4. Em Rio Claro as maiores emiss\u00f5es de CO2 devem-se \u00e0 \n\nmaior frota de ve\u00edculos da bacia e em Santa Gertrudes ao pequeno rebanho que \n\ntorna o munic\u00edpio o menor emissor de CH4 da regi\u00e3o. Nota-se que a atividade pr\u00e9-\n\nindustrial da pecu\u00e1ria ainda \u00e9 a maior respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de gases do efeito \n\nestufa em Anal\u00e2ndia, Charqueada, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana e Itirapina.  \n\n Ap\u00f3s a equipara\u00e7\u00e3o dos valores de emiss\u00e3o de CH4 pelo GWP equivalente em CO2 \npercebe-se nas figuras 20 e 21 que o munic\u00edpio de Rio Claro continua respons\u00e1vel \n\npor metade das emiss\u00f5es desses dois gases na regi\u00e3o. Por\u00e9m as emiss\u00f5es de \n\nItirapina, Corumbata\u00ed e Anal\u00e2ndia alcan\u00e7am 35,2% do total verificado na bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed. Juntos, esses quatro munic\u00edpios emitem 85,9% do total verificado na \n\nregi\u00e3o e a percentagem restante das emiss\u00f5es (14,1%) vem de Ipe\u00fana, Charqueada \n\ne Santa Gertrudes, o qual \u00e9 o munic\u00edpio de menor emiss\u00e3o na \u00e1rea de estudo. \n\nFigura 20. Emiss\u00f5es Totais de CO2 + CH4 na regi\u00e3o de 1991 a 2004 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Considerando os servi\u00e7os ambientais, os ativos regionais se multiplicam e cada \n\ncidad\u00e3o recebe, como benef\u00edcios ao seu bem-estar, um valor muito maior que o do \n\nPIB convencional. Por\u00e9m os passivos alcan\u00e7ados \u2013 cujos valores previram o cen\u00e1rio \n\nde maior cobertura vegetal, utilizando os dados de Valente (2002) e m\u00ednimo \n\ndesmatamento \u2013 demonstram que a \u00e1rea de estudo est\u00e1 em passivo ambiental \n\n(Tabela 37).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEmiss\u00f5es totais (C02 + CH4) na regi\u00e3o em mil toneladas e porcentagem \npor munic\u00edpio (1991 a 2004) \n\nCorumbata\u00ed\n297,4 t (10,4%) \n\nRio Claro\n1.446,0 t (50,7%) \n\nSanta Gertrudes \n91,2 t (3,2%) \n\n       Itirapina\n449,9 t (15,8%)\n\n        Ipe\u00fana\n162,2 t \n\n      Charqueada\n    148,3 t\n\nAnal\u00e2ndia\n256,3 t \n(9 0%)\n\nFigura 21. Emiss\u00f5es totais de CO2 + CH4 (GWP) na regi\u00e3o em mil toneladas e \nporcentagem, por munic\u00edpio (1991 a 2004) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 37. Demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados da bacia do rio Corumbata\u00ed \n\nativos ambientais Passivos ambientais \nMatas1 (ha) 18.969 Eros\u00e3o de solos (R$) 22.720.424,\n\n73\n\nReflorestamento1 \n(ha) 12.517\n\nEmiss\u00f5es de CO2 \n(R$) \n\n12.033.232,14\n\nTotal (ha) 31.486 Total 34.753.656,\n87\n\n  \nAtivos Circulantes Passivo dos Servi\u00e7os \n\nSeq\u00fcestro de \nTon/CO2  1.096.814,\n\n81\n \n\nValor em Euros 21.673.060,\n65\n\n \nValor em R$ 64.984.505,\n\n04\n \n\n  \nAtivos fixos \u00e1rea original \n\nestimada (ha)  \n81.387,50\n\nTotal Matas + \nReflorestamento (ha) 31.486  hectares em passivo 47.641,\n\n53\n\nConserva\u00e7\u00e3o (R$/ha) 10.000,\n00 Custo/reflorestamento \n\n(R$) 476.415.300,\n00\n\nvalor dos servi\u00e7os \n(R$) 31.486.000.000,\n\n00\n \n\nvalor total dos ativos \nambientais (R$) 31.550.984.505,\n\n04\n\nPreju\u00edzos em \nServi\u00e7os \nAmbientais (R$) 47.641.530.000,\n\n00\n\n  \nAtivos Econ\u00f4micos    \nPIB em 2002 (R$) 2.690.346.000,\n\n00  \n    \nValor da bacia \n(Ativos ambientais + \nPIB) em 2002 (R$) \n\n \n\n34.241.330.505,04 \n\n Passivo Total \n(eros\u00e3o de solos + \nemiss\u00f5es de CO2 + \nservi\u00e7os \n\n47.676.283.656,87\n\nresultados  (13.434.953.151,\n83\n\n) \nPopula\u00e7\u00e3o (2002) 233.208  \nPIB per Capita  \n(R$/pessoa) em2002 8.634,\n\n30\n \n\nAtivos ambientais \nper capita \n(R$/pessoa) em \n2002 135.291,\n\n18\n\n \n\nValor Per Capita da \nBacia (R$/pessoa) \nem 2002 146.827,\n\n43\n\nPreju\u00edzo per capita \nna bacia (R$/pessoa) \nem 2002 \n\n(57.609,32)\n\n\n\n             1) Dados de \u00e1rea florestal, de Valente (2000) \n\n        \n\n \n \n  \n 4.2. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n\n \n\n 4.2.1.  \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmbm) \n\n \n\n 4.2.1.1. \u00cdndice de Cobertura Vegetal (ICVm)  \n\n \n\n Os dados (Tabela 38 e Figura 22) evidenciam que a realidade do desmatamento foi \n\num pouco menos dr\u00e1stica em Itirapina, Ipe\u00fana e Corumbata\u00ed, que possuem maior \n\ncobertura vegetal que os demais munic\u00edpios, raz\u00e3o de seu ICV um pouco melhor que \n\nos demais (valor m\u00e1ximo de  ICV \u00e9 1,0). \n \n\n \n\nTabela 38. Porcentagem municipal de \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica na regi\u00e3o \nMunic\u00edpio Original (%) Atual (%) Perdas (%) ICVm\nAnal\u00e2ndia - - - 0,000\n\nCharqueada 46 3 93,48 0,065\n\nCorumbata\u00ed 34 7 79,41 0,206\n\nIpe\u00fana 39 9 76,92 0,231\n\nItirapina 31 9 70,97, 0,290\n\nPiracicaba1 42 3 92,86 0,071\n\nRio Claro 91 4 95,60 0,044\n\nSanta Gertrudes 100 3 97,00 0,030\n\nFonte: Atlas dos Munic\u00edpios da Mata Atl\u00e2ntica (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2004).  \n\n \n\n\n\n                 \n\nFigura 22. \u00cdndice de Cobertura Vegetal municipal (ICVm) na regi\u00e3o \n\n \n\n 4.2.1.2. \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo (ICSm)  \n\n \n\n De acordo com os dados apresentados na tabela 39 para perdas de solo  (t/ha/ano), \n\nfoi poss\u00edvel estabelecer os c\u00e1lculos que resultaram  nos par\u00e2metros  \u00cdndice de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de solos em Agricultura Tempor\u00e1ria (ICAT) e  \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nde solos em Agricultura Permanente (ICAP).   \n\n \n\n \n\nTabela 39. Perdas m\u00e9dias de terra em local com 1.300 mm de precipita\u00e7\u00e3o \n\nCultivo Perda de solo \n\n(t/ha/ano) \n\nPerdas de \u00e1gua \n\n(% da chuva) \n\nFeij\u00e3o e soja1 38,1 11,2 \n\nmandioca1 33,3 11,4 \n\nalgod\u00e3o1 26,6 7,2 \n\narroz1 25,1 11,2 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar1  12,4 4,2 \n\nmilho1 12 5,2 \n\n\u00cdndice de Cobertura Vegetal (ICVm)\n\n0\n\n0,065\n\n0,206\n0,231\n\n0,29\n\n0,071\n0,044\n\n0,03\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Piracicaba1 Rio Claro Santa\nGertrudes\n\n\n\nCultivo Perda de solo \n\n(t/ha/ano) \n\nPerdas de \u00e1gua \n\n(% da chuva) \n\nSeringueira2   3,9 2,0a \n\nLaranja, lim\u00e3o, \n\nTangerina1 0,9\n\n1,5 \n\nCaf\u00e91 0,9 1,1 \n\nPastagens1 0,4 0,7 \n\nFontes: 1) Bertoni e Lombardi Neto (1990), 2) Macagnan (1990); a) infer\u00eancia do autor \n \n\n \n\n Perdas  m\u00e9dias de solos em cultivos tempor\u00e1rios: \n\n  38,1+  33,3 + 26,6 + 25,1 + 12,4 + 12,0  =  24,6 / ha \n\n                                            6  \n\n \n\n Segundo Bertoni (1990) a toler\u00e2ncia de perdas de solos em cultivos \u00e9 de 12 t/ha \n\npara latossolos, que predominam nessa regi\u00e3o. Portanto o ICAT ser\u00e1: \n\n ICAT  = 12/ 24,6 => 0,488  \n\n \n\n Os cultivos permanentes originaram o ICAP, com base nos dados da tabela 39 j\u00e1 \nreferenciada: \n\n ICAP =  3,9 + 0,9 + 0,9 + 0,4  =  1,525 t / ha \n\n                                    4  \n\n ICAP = 0,4/1,525 =  0,262 \n\n As tabelas 40 e 41 apresentam dados de \u00e1rea de cada classe de uso/cobertura de \nsolo para 1990 e 2000, respectivamente,  usados para concluir os c\u00e1lculos do \u00cdndice \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o de Solos (ICS), apresentados em seguida.  \n\n \n\nTabela 40. Uso/cobertura vegetal na bacia do rio Corumbata\u00ed (1990) \n\nUsos/Cobertura vegetal ha*  % de cada cultivo* \n% de cada classe de \nuso/cobertura do solo  \n\nTempor\u00e1rios   \n    Cultura Anual 660 0,4\n    Cana 54550 31,8 32,2\nPermanentes  \n\n\n\n    Fruticultura 3670 2,1\n    Pastagem 80550 47,1\n    Reflorestamento 11830 6,9 56,1\nVegeta\u00e7\u00e3o Original   \n    Mata Atl\u00e2ntica 8360 4,9\n    Cerrado 2090 1,2 6,1\nSub- Total  94,4 94,4\nOutros 3530 2,1\n\u00c1rea Urbana 5910 3,5\nMinera\u00e7\u00e3o 1,02 0,0\nTotal geral 100\n\n                                                                                 *Fonte: Kofller (1990) \n\n \n\nTabela 41.  Uso/cobertura vegetal na bacia do rio Corumbata\u00ed (2000) \n\nUsos/Cobertura vegetal ha*  % de cada cultivo* % de cada classe de uso/cobertura do solo  \nTempor\u00e1rios    \n    Cultura Anual 1.740,68 1,02\n    Cana 43.663,16 25,57 26,6\nPermanentes  \n    Fruticultura 4.816,76 2,82\n    Pastagem 74.591,52 43,68\n    Reflorestamento 12.517,24 7,33 53,8\nVegeta\u00e7\u00e3o Original   \n    Mata Atl\u00e2ntica 18.969,40 11,10\n    Cerrado 2.131,20 1,25 12,4\nSub- Total   \nOutros 7.457,92 4,37\n\u00c1rea Urbana 4.732,12 2,77 0\nMinera\u00e7\u00e3o 155,60 0,09 7,20\nTotal geral 100,00\n\n                                                          Fonte: Valente (2004) \n\n\n\n Dessa forma, o \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o de Solos (ICS) de 1990 para toda a bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed ser\u00e1,  de acordo com (9): \n\n \n\n ICSm (1990) = 0,488 X 0,322 +  0,262 X 0,561 + 1 X 0,061 = 0,36 \n\n \n E o ICSm do ano 2000, como demonstram os c\u00e1lculos abaixo: \n\n \n\n ICSm (2000 ) = 0,488 X 0,266 + 0,262 X 0,538 + 1 X 0,124 = 0,395 \n\n \n A varia\u00e7\u00e3o percentual do ICSm  entre 1990 e 2000 foi de + 8,22% e - se n\u00e3o \n\nhouvesse mudan\u00e7a nas tend\u00eancias de uso do solo apresentadas - os munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o levariam 35 anos para alcan\u00e7ar o n\u00edvel m\u00e9dio de conserva\u00e7\u00e3o dos solos (at\u00e9 \n\n135 anos para alcan\u00e7ar o patamar inicial do alto n\u00edvel  de conserva\u00e7\u00e3o de solos). \n\n \n\n 4.2.1.3. \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua (ICAm) \n\n \n\n Assumiu-se o valor constante de 0,260  para todos os munic\u00edpios da bacia do rio \nCorumbata\u00ed. Esse valor cr\u00edtico decorreu da escassez de recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o \n\ndevido ao seu uso intenso para as atividades econ\u00f4micas,  consumo humano e \n\npolui\u00e7\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o,  numa das \u00e1reas mais  intensamente povoadas e \n\nindustrializadas do pa\u00eds. \n\n \n\n 4.2.1.4. \u00edndice de Qualidade da \u00c1gua P\u00fablica (IQAPm) \n\n  \n\n De acordo com a f\u00f3rmula 12, repetida abaixo,  todos os par\u00e2metros nela constantes \n\nforam comparados \u00e0s tabelas 18 a 26 e resultaram no IQAp, cujo estabelecimento \u00e9 \n\napresentado na tabela 42 e na figura 23.  \n\n \n\n  IQAPm= iT + ipH + iC + iSTD + iOD + iDQO + iN + iP + iDBO5,20 + iCf  (13) \n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nTabela 42. \u00edndices  componentes do IQAPm   \n\u00edndices E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 \niT  1,0 0,8 0,6 0,3 0,5 0,4 0,2\n\nipH  0,8 0,9 0,9 0,9 0,9 0,9 0,9\niC  1,0 0,8 0,9 0,8 0,8 0,6 0,6\n\niSTD 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 0,9 0,9\n\n iOD  0,4 0,9 1,0 0,9 0,7 0,6 0,6\n\niDQO  0,9 0,7 0,8 0,7 0,7 0,6 0,5\n\niN  0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0\n\niP  1,0 0,3 0,6 0,8 0,7 0,0 0,3\n\niDBO 0,3 0,0 0,3 0,3 0,0 0,0 0,0\n\n iCf 0,2 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0\n\n iQAP  0,660  0,540  0,610  0,570  0,530  0,400  0,400 \nE1: nascentes do rio Corumbata\u00ed em Anal\u00e2ndia   E2: ap\u00f3s a cidade de Anal\u00e2ndia E3: a montante \nda cidade de Corumbata\u00ed   E4: a jusante da cidade de Corumbata\u00ed   E5: a montante da cidade de \nRio Claro  E6: Distrito de Assist\u00eancia - jusante de Rio Claro E7: Desembocadura no rio Piracicaba -\nSanta Tereza (Piracicaba). Esta\u00e7\u00f5es de coleta e dados: Palma-Silva (1999) \n \n\n \n\n\u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica (IQAp)\n\n0,66 0,66 0,66\n\n0,4\n\n0,5830,61 0,61 0,530,53\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada1 Corumbata\u00ed Ipe\u00fana2 Itirapina1 Rio Claro Santa\nGertrudes3\n\nPiracicaba4 Bacia\n\nFigura 23. \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua p\u00fablica (IQAp) \n\n \n\n De acordo com os resultados apresentados, houve queda progressiva nos \u00edndices de \n\nqualidade da \u00e1gua \u00e0 medida que o rio percorreu a bacia, atravessando trechos \n\nurbanizados, at\u00e9 concluir seu curso em Piracicaba. A maior piora da  qualidade da \n\n\n\n\u00e1gua ocorreu ap\u00f3s Rio Claro, o grande centro populacional  e poluidor do rio, com \n\n90% da carga despejada no corpo de \u00e1gua.  \n\n O \u00edndice de qualidade ambiental (IQAmb) apresentou-se bem abaixo do satisfat\u00f3rio \n\nnos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed e o pior resultado ocorreu onde era mais \n\nl\u00f3gico: Piracicaba na foz polu\u00edda do rio. A gradativa polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio \n\nCorumbata\u00ed \u2013 cujo maior foco \u00e9 Rio Claro - foi o principal motivo do resultado de \n\nPiracicaba. A conseq\u00fc\u00eancia foi uma piora nos \u00edndices municipais de qualidade \n\nambiental -  cobertura vegetal e qualidade da \u00e1gua - pois ICS e o ICAp s\u00e3o \n\nconstantes para todos munic\u00edpios da regi\u00e3o (Tabela 43, Figuras 24 e 25). \n\n \n\n \n\nTabela 43. IQAmbm para o ano 2000 na bacia do rio Corumbata\u00ed \n\nMunic\u00edpio ICVm IQAp ICS ICAp IQAmb \n\nAnal\u00e2ndia NC 0,660 0,329 \nCharqueada1 0,065  0,660 0,346\nCorumbata\u00ed 0,206  0,610 0,368\nIpe\u00fana2 0,231  0,610 0,375\nItirapina1 0,290  0,660 0,402\nRio Claro 0,044  0,530 0,308\nSanta Gertrudes3 0,030  0,530 0,304  \nPiracicaba4 0,071  0,400  \n\n  \n\n0,282 \n\nBacia 0,134 0,583 0,395 0,262 0,339 \nNC = n\u00e3o calculado (dados indispon\u00edveis); 1. Utilizou-se os dados da Esta\u00e7\u00e3o 1(E1) para \n\nCharqueada e Itirapina por semelhan\u00e7as de localiza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da bacia; 2. dados \n\nextrapolados da Esta\u00e7\u00e3o 3 (E3) pelo mesmo motivo; 3. Utilizou-se dados da Esta\u00e7\u00e3o 5 (E5); \n\n4. Considerado no c\u00e1lculo do IQAmb da Bacia por que indica a qualidade da \u00e1gua que sai da \n\nbacia e que ser\u00e1 usada em Piracicaba. \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb)\n\n0,346 0,339\n\n0,2820,3040,308\n\n0,4020,3750,368\n\n0,329\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n0,4\n\n0,45\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada1 Corumbata\u00ed Ipe\u00fana2 Itirapina1 Rio Claro Santa\nGertrudes3\n\nPiracicaba4 Bacia\n\nFi\n\ngura 24. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb) \n\n \n\n Notou-se que n\u00e3o h\u00e1 \u201cdeterminismo\u201d espacial dos melhores \u00edndices nas cabeceiras, \n\ncomo era de se esperar que ocorresse com Anal\u00e2ndia. Mas Itirapina, Ipe\u00fana e \n\nCorumbata\u00ed alcan\u00e7aram posi\u00e7\u00f5es melhores devido \u00e0 impossibilidade do c\u00e1lculo do \n\nICVm para Anal\u00e2ndia. Al\u00e9m disso, a conjuga\u00e7\u00e3o de ICVm melhor que dos demais \n\nmunic\u00edpios e um IQAp acima de 0,6 levou \u00e0 vantagem os tr\u00eas munic\u00edpios citados.  \n\n O poder de auto-depura\u00e7\u00e3o do rio entre Anal\u00e2ndia e Corumbata\u00ed foi decisivo para a \n\nmelhora dos \u00edndices de qualidade da \u00e1gua em  Corumbata\u00ed. A intensa carga \n\npoluidora de Rio Claro, aliada \u00e0 falta de tratamento para todo o esgoto gerado nesse \n\n\u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb) \n\nCorumbata\u00ed   0,368 \n\nRio Claro\n  0,308 \n\nSanta Gertrudes \n      0,304 \n\n Itirapina  0,402\n\nIpe\u00fana  0,375  \n\n      Charqueada\n            0,346 \n\nAnal\u00e2ndia\n    0,329 \n\nRibeiro (2005)\nPiracicaba\n   0,282 \n\nFigura 25. \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQAmb) \n\n\n\nmunic\u00edpio, contribuiu para a piora dos \u00edndices de qualidade da \u00e1gua que influ\u00edram \n\nnegativamente no IQAmb de Santa Gertrudes e, principalmente, de Piracicaba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4.2.2. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n \n\n Existe uma tend\u00eancia geral de elimina\u00e7\u00e3o gradual do analfabetismo nas faixas \n\net\u00e1rias entre crian\u00e7as e jovens nos munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed (tabela \n\n44). Na primeira faixa et\u00e1ria (7 a 14 anos) todos os munic\u00edpios conseguiram reduzir \n\nos n\u00edveis de analfabetismo para menos de 5,0% em 2000. A segunda faixa et\u00e1ria \n\n(15 a 17 anos) teve o melhor desempenho pois, exceto em  Charqueada,  os \n\nmunic\u00edpios baixaram a taxa de analfabetismo. Quatro munic\u00edpios conseguiram \n\nreduzir a referida taxa abaixo de 1%: Santa Gertrudes (0,1%), Corumbata\u00ed  (0,3%), \n\nAnal\u00e2ndia (0,6%) e Rio Claro (0,6%). O munic\u00edpio de Ipe\u00fana reduziu essa taxa para \n\n1,7%. Mas, contrariando a tend\u00eancia e apenas nessa faixa et\u00e1ria, a taxa de \n\nanalfabetismo subiu de 3,0 para 3,7%. Nas terceira e quarta faixas et\u00e1rias todos os \n\nmunic\u00edpios reduziram a taxa de analfabetismo. \n\n \n\n  \n\nTabela 44. Taxa de analfabetismo por munic\u00edpio da bacia do rio Corumbata\u00ed: \n\nporcentagem da popula\u00e7\u00e3o residente e por faixas et\u00e1rias \n\nMunic\u00edpios \n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina \n \n\nRio Claro Santa \nGertrudes \n\nFaixa \nEt\u00e1ria \n(anos) 1991 2000 1991 \n\n2000 \n\n1991 \n\n2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000\n\n7a 14 9,0 4,0 11,1 4,9 6,3 3,4 8,9 4,8 12,1 4,3 5,4 4,3 5,5 4,0\n15 a 17 1,5 0,6 3,0 3,7 1,6 0,3 5,5 1,7 4,7 0,1 2,4 0,6 2,3 0,1\n18 a 24 4,4 1,4 3,4 1,9 3,2 2,2 4,3 2,6 5,5 2,2 2,0 1,0 3,7 1,1\n\n\n\nMunic\u00edpios \n\n? 25 16,5 10,0 14,7 13,0 16,6 10,1 17,\n1\n\n10,9 16,0 10,0 9,3 6,1 17,2 11,4\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre  dados de PNUD (2003)  \n\n \n\n              \n\n  Elaborou-se a tabela 45 para visualizar a taxa de redu\u00e7\u00e3o no analfabetismo no \n\nper\u00edodo entre 1991 e 2000  nos munic\u00edpios da regi\u00e3o. Na faixa et\u00e1ria de 7 a 14 anos \n\ndestacaram-se os munic\u00edpios de Itirapina, Charqueada, Ipe\u00fana e Corumbata\u00ed. Entre \n\n15 e 17 anos Itirapina, Santa Gertrudes, Corumbata\u00ed e Ipe\u00fana tiveram os melhores \n\nresultados na elimina\u00e7\u00e3o do problema. Somente Charqueada apresentou resultados \n\ncontr\u00e1rios \u00e0 tend\u00eancia e exclusivamente nesta faixa et\u00e1ria. \n\n \n\nTabela 45. Varia\u00e7\u00e3o percentual da taxa de analfabetismo nos munic\u00edpios da bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed entre 1991 e 2000  \n\nIdade(ano\ns) \n\nAnal\u00e2ndia  Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana  Itirapina  Rio Claro  Santa \nGertrudes \n\n7a 14  -55,56 -126,53 -85,29 -85,42 -181,40 -25,58 -37,50\n\n15 a 17  -60,00 18,92 -433,33 -223,53 -4.600,00 -300,00 -2.200,00\n18 a 24  -68,18 -78,95 -45,45 -65,38 -150,00 -100,00 -236,36\n\n? 25  -39,39 -13,08 -64,36 -56,88 -60,00 -52,46 -50,88\n \n\n \n\n Na terceira faixa et\u00e1ria \u2013 18 a 24 anos \u2013 todos os munic\u00edpios apresentaram redu\u00e7\u00e3o \n\nnas taxas de analfabetismo e os munic\u00edpios de destaque foram Santa Gertrudes, \n\nItirapina, Rio Claro  e Charqueada. Na \u00faltima faixa et\u00e1ria os melhores resultados \n\nocorreram em Corumbata\u00ed, Itirapina, Ipe\u00fana e Rio Claro.  \n\n Embora Charqueada tenha sido o segundo melhor munic\u00edpio na redu\u00e7\u00e3o de \n\nanalfabetismo entre 7 e 14 anos, somente atr\u00e1s de Itirapina, os dados revelam que \n\nn\u00e3o houve o mesmo cuidado com o ensino m\u00e9dio. Se a tend\u00eancia for mantida, o \n\nresultado ser\u00e1, no m\u00ednimo, a manuten\u00e7\u00e3o dos valores atuais e at\u00e9 mesmo um \n\naumento no analfabetismo no final da d\u00e9cada  (tabela 46 e figura 26). \n\n \n\n \n\nTabela 46. Proje\u00e7\u00e3o das taxas de analfabetismo nos munic\u00edpios da regi\u00e3o para o ano \n\n2010, com base na tend\u00eancia registrada entre 1991 e 2000 \n\nidade  \n(anos) \n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Ri o Claro Santa \nGertrudes \n\n\n\nidade  \n(anos) \n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Ri o Claro Santa \nGertrudes \n\n7a 14  1,78 0 0,5 0,7 0 3,2 2,5\n15 a 17  0,24 4,4 0 0 0 0 0\n\n18 a 24  0,45 0,4 1,2 0,9 0 0 0\n\n? 25  6,06 11,3 3,6 4,7 4 2,9 5,6\n \n\n \n\n Se as tend\u00eancias atuais se confirmarem, Itirapina ser\u00e1 o munic\u00edpio l\u00edder na \n\nelimina\u00e7\u00e3o do analfabetismo, o que poder\u00e1 contribuir diretamente na melhoria do \n\nIDH. Seguem-se Corumbata\u00ed, Rio Claro, Santa Gertrudes e Anal\u00e2ndia com menos de \n\n10% de analfabetismo em sua popula\u00e7\u00e3o, mas Charqueada poder\u00e1 apresentar \n\naumento na taxa de popula\u00e7\u00e3o analfabeta.  \n\nTaxa de Analfabetismo regional - Proje\u00e7\u00e3o para 2010\n\n16,1\n\n6,3\n\n4\n\n6,1\n\n8,18,53\n\n5,3\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Ri o Claro Santa\nGertrudes\n\nPorcentagem\n\n7a 14 anos\n\n15 a 17 anos\n\n18 a 24 anos\n\n> 25 anos\n\nTotal de\nanalfabetos\n\nFaixas Et\u00e1rias\n\nRibeiro \n(2005)\n\n \nFigura 26. Proje\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo regional para 2010 \n\n \n\n \n\n As menores taxas de mortalidade  surgiram em Anal\u00e2ndia, Santa Gertrudes e  Rio \n\nClaro (tabela 47). Itirapina ocupou a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o nesses indicadores e \n\nnecessita aumentar gastos na sa\u00fade pr\u00e9-natal e pedi\u00e1trica para reverter a tend\u00eancia. \n\nTodos munic\u00edpios precisam melhorar investimentos na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o adulta \n\npara aumentar sua qualidade de vida e longevidade para melhorar os \u00edndices de \n\nsobreviv\u00eancia at\u00e9 60 anos.  \n\n \n\n \n\n\n\nTabela 47. Longevidade e mortalidade nos munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nProbabilidade de \n\nsobreviv\u00eancia  at\u00e9 40 anos (%)\n\nProbabilidade de \n\nsobreviv\u00eancia  at\u00e9 60 anos (%)\nMunic\u00edpio Mortalidade \n\nat\u00e9 5 anos de \nidade no ano \n2000       \n\n(\u2030) 1991 2000 1991 2000\n\nAnal\u00e2ndia 13,98 93,58 94,87 83,02 85,56\n\nCharqueada 19,13 92,27 93,07 80,02 81,17\n\nCorumbata\u00ed 18,25 92,35 93,37 80,19 81,89\n\nIpe\u00fana 18,25 90,83 93,37 76,87 81,89\n\nItirapina 21,39 90,83 92,3 76,87 79,36\n\nRio Claro 17,9 92,5 93,5 80,55 82,18\n\nSanta Gertrudes 15,38 92,51 94,37 80,57 84,32\n\nM\u00e9dia da Regi\u00e3o 17,75 80,75 93,55 79,73 82,34\n\nOrganizado pelo autor sobre dados de PNUD (2003) \n\n \n\n As maiores rendas surgiram em Rio Claro, Itirapina e Ipe\u00fana e todos os   munic\u00edpios \n\nobtiveram aumentos na renda per capita (tabela 48) com destaque para Ipe\u00fana, Rio \nClaro, Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e Itirapina. Charqueada apresentou o segundo menor \n\naumento de renda e aumento na propor\u00e7\u00e3o de pobres. Santa Gertrudes, embora \n\ntenha obtido o menor aumento na renda per capita, foi o \u00fanico munic\u00edpio onde a \nrenda n\u00e3o se concentrou.  \n\n \n\nTabela 48. Renda per Capita e concentra\u00e7\u00e3o de renda na regi\u00e3o (1991 e 2000) \n\nMunic\u00edpios \n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa \nGertrudes \n\n \n \n\nIndicadores \n\n1991 2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000 1991 2000 \n\nRenda per \ncapita M\u00e9dia* \n(R$) \n\n223 293 253 279 213 276 236 320 250 323 346  467 267 286\n\nAumento na \nRenda per \ncapita  (%) \n1991 - 2000  \n\n31,39 10,46 29,51 35,54 29,01 34,96 7,02\n\nPropor\u00e7\u00e3o de \nPobres** (%) \n\n20,1 13,5 11,3 11,9 21,0 15,1 18,7 \n \n\n12,8 12,4 16,6 8,4 8,3 8,7  7,6 \n\nVaria\u00e7\u00e3o na \npropor\u00e7\u00e3o de \npobres (%) \n1991 -2000 \n\n-32,92 + 5,22 -28,22% -31,77 +33,57 -1,78% -12,44% \n\nRenda apropriada por: \n\n\n\nMunic\u00edpios \n\n 80% mais \npobres \n\n46,4 \n \n\n43,4 51,8 49,0 48,0 42,9 47,4 43,1 45,4 40,5   44,5 40,6 50,9 51,3\n\n20% mais \nricos \n\n53,6 56,6 48,2 \n \n\n51,0 52,0 57,1 52,6 56,9 54,6 59,5 55,5 59,4 49,1 48,7\n\n\u00cdndice de Gini  0,50 0,50 0,42 0,46 0,49 0,51 0,49 0,51 0,48 0,54 0,50 0,54 0,43 0,43\n\n*Reais de 2000, **Considerando-se sal\u00e1rios menores que meio  sal\u00e1rio m\u00ednimo  (valores de 2000).  \nOrganizado pelo autor sobre dados de PNUD (2003) \n\n \n\n A redu\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o de pobres foi maior em Anal\u00e2ndia, Ipe\u00fana,  Corumbata\u00ed e \n\nSanta Gertrudes (menor porcentagem de pobres). Rio Claro manteve n\u00edveis de 1991 \n\ne constatou-se que Charqueada (5,22%) e Itirapina (33,57%) registraram aumento na \n\npropor\u00e7\u00e3o de pobres, contrariando a tend\u00eancia decrescente regional. O \u00faltimo \n\nmunic\u00edpio apresentou o maior crescimento da propor\u00e7\u00e3o de pobres e a segunda \n\nmaior renda per capita. Excetuando-se Santa Gertrudes, os demais munic\u00edpios \napresentaram concentra\u00e7\u00e3o da renda. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais grave em Itirapina com o \n\nconsider\u00e1vel aumento j\u00e1 relatado na propor\u00e7\u00e3o de pobres. A segunda maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda aconteceu em Rio Claro, seguindo-se Ipe\u00fana, Corumbata\u00ed, \n\nAnal\u00e2ndia e Charqueada. \n\n Os cen\u00e1rios conservadores da tabela 49 apontam para taxas moderadas ou \n\nreduzidas do crescimento econ\u00f4mico e de desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento \n\ndemogr\u00e1fico no Estado. Se este cen\u00e1rio ocorrer espera-se tamb\u00e9m um aumento na \n\nrenda per capita da popula\u00e7\u00e3o que vive na \u00e1rea de estudo. \n \n\nTabela 49. Rela\u00e7\u00e3o entre o Crescimento do PIB e da Popula\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo \n\nCrescimentos Taxa de Crescimento do PIB   (%)  \nCrescimento populacional  \n\n(%) \n\nCen\u00e1rios Alto  M\u00e9dio  baixo  Alto  M\u00e9dio  baixo \n\n2001 -2005 3 2 1 2 1,8 1,5\n\n2005-2012 3,5 2,5 1,5 1,9 1,7 1,4\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de PPA 2004 \u2013 2007.  \n\n \n\n Houve alta rotatividade nos empregos com carteira assinada na regi\u00e3o, exceto em \n\nPiracicaba, \u00fanico munic\u00edpio cuja rela\u00e7\u00e3o admiss\u00f5es/vagas foi menor que a \n\nquantidade de postos formais de trabalho existentes na \u00e1rea (Tabela 50). Segundo \n\nMTE (2004) houve pequeno aumento no poder de compra dos trabalhadores formais \n\n(0,9%) em 2003, quando comparado com a queda ocorrida em 2002 (-7,1%). \n\nEmbora baixo, esse percentual indica melhora de poder aquisitivo. \n\n\n\n \n\nTabela 50. Desempenho do emprego no setor privado na regi\u00e3o (2003) \n\nMunic\u00edpios admiss\u00f5es  demiss\u00f5es Varia\u00e7\u00e3o \nAbsoluta  \n\nna \nquantidade \nde vagas \n\nVaria\u00e7\u00e3o \nna \n\nquantidade \nde vagas \n\n(%) \n\nrela\u00e7\u00e3o \nadmiss\u00f5es/ \nempregos \nno per\u00edodo \nJan/ 2000   \nNov/ 2004\n\nEmpregos \nFormais  \n\nEstabeleci-\nmentos  \n\nAnal\u00e2ndia  3649 3642 7 0,68 2,92 1249 256\nCharqueada  12391 10989 1402 118,61 7,49 1654 570\nCorumbata\u00ed  3118 3378 -260 -7,34 3,57 874 287\nIpe\u00fana  2530 2363 167 19,93 1,74 1458 234\nItirapina  5400 4179 1221 66,36 2,48 2176 552\nPiracicaba**  28240 23248 4992 7,05 0,40 70810 14922\nRio Claro 70929 59807 11122 35,15 1,86  38.080  7.772\n Santa \nGertrudes  \n\n6605 5397 1208 32,53 1,85 3575 786\n\n** Inclu\u00edda para efeito de compara\u00e7\u00f5es;  \nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (2004) \n\n \n\n \n\n \n\n De acordo com BRASIL (2003), os dados sobre a varia\u00e7\u00e3o relativa do emprego \n\nformal por g\u00eanero e grau de instru\u00e7\u00e3o demonstraram duas tend\u00eancias no pa\u00eds: (i) \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de empregos formais entre analfabetas (-57,1%) e  analfabetos (-29,9%), \n\nhomens com 8\u00aa s\u00e9rie incompleta (-2,7%) e mulheres com 8\u00aa s\u00e9rie completa (-0,8%); \n\n(ii) aumento dos empregos entre homens com 8\u00aa s\u00e9rie completa (2,6%), ensino \n\nm\u00e9dio incompleto (3,4%) e completo (8,7%) e curso superior completo (19%); e entre \n\nmulheres com ensino m\u00e9dio incompleto (0,4 %) e completo (3,9%) e ensino superior \n\nincompleto (0,6%) e completo (18,3%).  \n\n A situa\u00e7\u00e3o feminina esteve em grande desvantagem em rela\u00e7\u00e3o aos homens e o \n\n\u00fanico n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o em que a situa\u00e7\u00e3o do emprego se equilibrou foi entre \n\nhomens (19,0%) e mulheres (18,3%) de n\u00edvel superior. Segundo MTE (2004) os \n\nsal\u00e1rios pagos aos homens sempre foram maiores que os pagos \u00e0s mulheres. Al\u00e9m \n\ndisso, a diferen\u00e7a entre sal\u00e1rios ampliou-se no n\u00edvel de ensino m\u00e9dio completo, \n\nsuperior incompleto e ainda mais entre homens e mulheres  com superior completo. \n\n A tabela 51 traz a informa\u00e7\u00e3o geral de que o IDH dos munic\u00edpios melhorou  em 2000 \n\nquando comparado a 1991, mas uma an\u00e1lise aprofundada revela que: \n\n a) Apenas Rio Claro e Anal\u00e2ndia incluem-se entre os munic\u00edpios com IDH de n\u00edvel \n\nalto (0,8 a 1,0) e os demais possuem n\u00edvel m\u00e9dio de vida, sendo Corumbata\u00ed o \u00faltimo \n\n\n\ncolocado. Estes munic\u00edpios est\u00e3o na faixa do 0,780, no limiar de m\u00e9dio para alto \n\ndesenvolvimento humano, sendo prov\u00e1vel que em uma d\u00e9cada alcancem alto n\u00edvel \n\nde vida se houver melhoras significativas nos n\u00edveis de sa\u00fade e de renda da \n\npopula\u00e7\u00e3o local; \n\n b) O sub\u00edndice de melhor desempenho na regi\u00e3o  \u00e9 o de educa\u00e7\u00e3o  (segue \n\ntend\u00eancia nacional), onde ocorreram os avan\u00e7os mais expressivos em todos os \n\nmunic\u00edpios, mas principalmente em  Corumbata\u00ed, Charqueada, Anal\u00e2ndia, Ipe\u00fana e \n\nItirapina. Santa Gertrudes obteve um incremento modesto, raz\u00e3o de seu \u00faltimo lugar \n\nnesse sub\u00edndice.  Rio Claro obteve o menor crescimento do IDH, mas o maior \n\nsub\u00edndice em educa\u00e7\u00e3o, explicado pelo fato da exist\u00eancia de v\u00e1rios cursos \n\nsuperiores h\u00e1 d\u00e9cadas no munic\u00edpio, da Universidade P\u00fablica e gratuita (UNESP) e \n\nUniversidades e Faculdades Particulares que se instalaram nos \u00faltimos  anos;  \n\n c) Em rela\u00e7\u00e3o ao sub\u00edndice de longevidade somente Anal\u00e2ndia obteve uma posi\u00e7\u00e3o \n\ncom alto n\u00edvel de vida representado pelas menores taxas de mortalidade infantil e as \n\nmaiores esperan\u00e7as de vida entre os munic\u00edpios da regi\u00e3o. Se n\u00e3o fossem os \n\nmelhores \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o e renda de Rio Claro, Anal\u00e2ndia obteria o melhor IDH \n\ndentro da bacia do rio Corumbata\u00ed; \n\n d) Sabe-se que o sub\u00edndice de renda \u00e9 o pior nos pa\u00edses subdesenvolvidos (SEN, \n\n2000) devido a v\u00e1rios fatores como escassez de recursos financeiros, altas taxas de \n\njuros, concentra\u00e7\u00e3o da renda e baixos sal\u00e1rios. O quadro \u00e9 semelhante na regi\u00e3o e \n\nno pa\u00eds e,  apesar de se inserir em um Estado dito desenvolvido, nenhum dos \n\nmunic\u00edpios da \u00e1rea de estudo atingiu \u2013 ainda - o n\u00edvel mais alto (0,8 a 1,0) de renda. \n\nEstatisticamente Rio Claro alcan\u00e7ou o limiar inferior e os demais munic\u00edpios \n\nencontram-se um pouco mais distantes do limite do melhor n\u00edvel de renda. Por\u00e9m os \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o melhoraram bastante sua posi\u00e7\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada, como \n\ndemonstrado na figura 27, onde se v\u00ea que a renda obteve o segundo melhor avan\u00e7o, \n\nexceto em Santa Gertrudes. \n\n \n\n \n\nTabela 51. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) e sub\u00edndices (1991 e 2000)     \n\n                                                  IDH \n\n1991 2000 \n\n \n\nMunic\u00edpio \n\n \n\n\u00c1rea  \n\n(km2) \n\n \n\nhab/ \n\nkm2 IDH Educa \n\n\u00e7\u00e3o \n\nLongevi \n\ndade \n\nrenda \n\n \n\nIDH Educa\n\n\u00e7\u00e3o \n\nLongevi\n\ndade \n\nRen- \n\nda \n\n \nPosi\u00e7\u00e3o \nNacional \n(2000) \n\nAnal\u00e2ndia 327,5 10,9 0,752 0,803 0,777 0,675 0,804 0,886 0,805 0,721   478\u00ba \n\n\n\n                                                  IDH \n\nCharqueada 176,4 73,7 0,741 0,780 0,748 0,696 0,782 0,869 0,763 0,713   995\u00ba \n\nCorumbata\u00ed 278,9 13,6 0,729 0,769 0,750 0,668 0,780 0,860 0,770 0,711   1040\u00ba  \n\nIpe\u00fana 191 22,6 0,725 0,770 0,719 0,685 0,786 0,852 0,770 0,736    896\u00ba \n\nItirapina 565,7 22,6 0,735 0,790 0,719 0,695 0,783 0,865 0,746 0,737    969\u00ba \n\nRio Claro 499,9 336,2 0,786 0,857 0,753 0,749 0,825 0,903 0,772 0,799    175\u00ba \n\nSanta  \n\nGertrudes \n\n97,9 162,4 0,747 0,781 0,753 0,706 0,782 0,835 0,793 0,717    995\u00ba \n\nBacia  do rio Corumbata\u00ed  0,745  0,793   0,746  0,696   0,792  0,867   0,774  0,733   \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de PNUD (2003) \n\n \n\n \n\nAumento absoluto no IDH e sub\u00edndices entre 1991 e 2000\n\n0\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\n0,04\n\n0,05\n\n0,06\n\n0,07\n\n0,08\n\n0,09\n\n0,1\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa \nGertrudes\n\nRegi\u00e3o\n\nIDH Educa\u00e7\u00e3o Longevidade Renda Ribeiro (2005)\nF\n\nigura 27. Aumento absoluto no IDH e sub\u00edndices entre 1991 e 2000 \n\n \n\n \n\n A figura 27 tamb\u00e9m mostra que o sub\u00edndice de educa\u00e7\u00e3o foi o de maior incremento \n\nentre 1991 e 2000 para todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o, com destaque para \n\nCorumbata\u00ed, Charqueada, Anal\u00e2ndia, Ipe\u00fana e Itirapina. Embora Charqueada tenha \n\napresentado aumento no percentual de analfabetos na faixa et\u00e1ria de 15 a 17 anos \n\n\n\n(tabela 46), o fato pouco comprometeu o desempenho do sub\u00edndice de educa\u00e7\u00e3o \n\npara o munic\u00edpio. \n\n O incremento da longevidade foi o mais fraco na bacia, exceto em Santa Gertrudes, \n\nonde superou a renda em tr\u00eas vezes. Na tabela 47, j\u00e1 comentada, notou-se que a \n\nprobabilidade de sobreviv\u00eancia das pessoas na regi\u00e3o pode ser considerada m\u00e9dia \n\n(82,34% at\u00e9 60 anos), o que levou ao resultado apresentado no sub\u00edndice de \n\nlongevidade. Destacam-se na melhoria deste sub\u00edndice Ipe\u00fana, Santa Gertrudes, \n\nAnal\u00e2ndia e Itirapina. \n\n Comparando-se longevidade e renda, o maior equil\u00edbrio entre os valores de \n\nincremento ocorreu em Ipe\u00fana, onde foram semelhantes, e em Charqueada, embora \n\ncom valores bem menores. Em seguida, Itirapina e Anal\u00e2ndia apresentaram \n\ndisparidades menores que Corumbata\u00ed e Rio Claro. Al\u00e9m disso, infere-se que a \n\nviol\u00eancia na sociedade tamb\u00e9m influi na dura\u00e7\u00e3o e qualidade de vida, mas  esse \n\nassunto n\u00e3o ser\u00e1 abordado nesta pesquisa e pode ser tema para outro trabalho. \n\n Na \u00faltima d\u00e9cada Anal\u00e2ndia e Piracicaba apresentaram crescimento demogr\u00e1fico \n\nmenor que 2,0% ao ano. Num segundo grupo de munic\u00edpios, o crescimento esteve \n\nentre 2% e 3% ao ano e incluiu Corumbata\u00ed, Charqueada, Rio Claro e Itirapina. O \n\nterceiro grupo foi o de crescimento demogr\u00e1fico > 4, 5% constitu\u00eddo por Santa \n\nGertrudes e Ipe\u00fana. Na Grande S\u00e3o Paulo, Diadema apresentou crescimento \n\ndemogr\u00e1fico normal, S\u00e3o Paulo um crescimento baixo e S\u00e3o Caetano do Sul \n\napresentou decr\u00e9scimo populacional (Tabela 52). \n \n\n \n\nTabela 52. Popula\u00e7\u00e3o recenseada e projetada (in\u00edcio) \n\nCenso\nMunic\u00edpios da bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed\n1991 2000 Crescimento anual 1991-2000) \n\nAnal\u00e2ndia  3.020 3.582 1,99\n\nCharqueada 10.735 13.037 2,27\nCorumbata\u00ed 3.156 3.794 2,15\n\nIpe\u00fana  2.698 4.340 5,64\n\nItirapina 9.953 12.836 2,98\n\nPiracicaba  278.715 329.158 1,94\n\n Rio Claro    137.964 168.218 2,31\n\n\n\nCenso\nMunic\u00edpios da bacia do \n\nrio Corumbata\u00ed\n1991 2000 Crescimento anual 1991-2000) \n\nSta Gertrudes 10.485 15.906 4,93\n\nTotal sem Piracicaba 178.011 221.713\n\nTotal com Piracicaba 456.726 550.871\n\nGrande S\u00e3o Paulo: \n\nDiadema 305.287 357.064 1,82%\n\nS\u00e3o Caetano do Sul 149.519 140.159 -0,74% \n\nS\u00e3o Paulo 9.649.519 10.434.252 0,91%\n\n (continua) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 52. Popula\u00e7\u00e3o recenseada e projetada (conclus\u00e3o) \n\nProje\u00e7\u00f5es\nMunic\u00edpios da bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed\n2001 2002 2003 2004 2005 2010\n\nAnal\u00e2ndia  3.653 3.725 3.796 3.867 3.939 4.295\n\nCharqueada 13.333 13.629 13.925 14.221 14.517 15.996\n\nCorumbata\u00ed 3.876 3.958 4.040 4.122 4.204 4.610\n\nIpe\u00fana  4.585 4.830 5.075 5.320 5.565 6.788\n\nItirapina 13.219 13.602 13.985 14.368 14.751 16.661\n\nPiracicaba  335.544 341.930 348.316 354.702 361.088 393.015\n\n Rio Claro    172.104 175.990 179.876 183.762 187.648 207.076\n\nSta Gertrudes 16.690 17.474 18.258 19.042 19.826 23.748\n\n\n\nProje\u00e7\u00f5es\nMunic\u00edpios da bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed\n2001 2002 2003 2004 2005 2010\n\nAnal\u00e2ndia  3.653 3.725 3.796 3.867 3.939 4.295\n\nsem Piracicaba 227.460 233.208 238.955 244.702 250.450 279.174\n\ncom Piracicaba 563.004 575.138 587.271 599.404 611.538 672.189\n\nMunic\u00edpios da Grande S\u00e3o Paulo \n\nAno 2001 2002 2003 2004 2005 2010\n\nDiadema 363.563 370.179 376.917  383.777 390.876 427.639 \n\nS. C. do  Sul 139.129 138.107 137.093 136.086 135.086 130.197\n\nS\u00e3o Paulo 10.529.204 10.625.019 10.721.707 10.819.275 10.917.730 11.423.610 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor sobre dados de S\u00e3o Paulo (ESTADO,2004b) \n\n \n\n \n\n Enquanto a popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o vem apresentando crescimento cont\u00ednuo de \n\nmoderado a forte, gerando press\u00f5es por empregos, moradia, escolas, atendimento \n\nde sa\u00fade, etc, o PIB sofreu fortes oscila\u00e7\u00f5es (Figura 28). Entre 1999 e 2000 houve \n\nvaria\u00e7\u00f5es negativas com encolhimento do PIB em Santa Gertrudes, Ipe\u00fana, \n\nCorumbata\u00ed e Anal\u00e2ndia; somente Charqueada, Piracicaba, Rio Claro e Itirapina \n\ntiveram crescimento do PIB naquele per\u00edodo. J\u00e1 nos dois anos subseq\u00fcentes, todos \n\nos munic\u00edpios apresentaram crescimento do PIB. Entre 2000 e 2001, Corumbata\u00ed, \n\nItirapina e Ipe\u00fana tiveram aumento significativo acima dos 40% e Anal\u00e2ndia obteve \n\num crescimento acima de 20%, enquanto os demais abaixo dos 15%. Entre 2001 e \n\n2002, Anal\u00e2ndia teve um incremento de quase 70% em seu PIB, mas os demais \n\nmunic\u00edpios n\u00e3o passaram dos 24,0% (Santa Gertrudes, Itirapina, Corumbata\u00ed e \n\nIpe\u00fana) ou dos 20% (Piracicaba, Charqueada e Rio Claro).  \n\n \n\n\n\nVaria\u00e7\u00e3o Percentagem no PIB Regional (1999 a 2002)\n\n-40,0\n\n-20,0\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes\n\nPiracicaba*\n\n1999-2000 2000-2001 2001-2002 Ribeiro (2005)\n \n\nFigura 28. Percentagem de varia\u00e7\u00e3o  no PIB Regional (1999 a 2002) \n \n\n \n\n 4.2.3. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) \n \n\n Os resultados da administra\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros das prefeituras da regi\u00e3o \n\nest\u00e3o na tabela 53, que pode ser lida considerando-se tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: receitas, \n\ndespesas e rela\u00e7\u00e3o percentual entre receitas e despesas. As prioridades foram \n\nequil\u00edbrio das contas, investimentos em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade do povo, para verificar o \n\nmodo como cada munic\u00edpio trata essas \u00e1reas fundamentais.  \n\n H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es importantes: a constata\u00e7\u00e3o de que os munic\u00edpios necessitam das \n\ntransfer\u00eancias de recursos (estaduais e federais) de direito para sobreviverem \n\neconomicamente. Apenas Anal\u00e2ndia conseguiu equilibrar as contas e gastou menos \n\ndo que arrecadou no per\u00edodo e foi o \u00fanico munic\u00edpio da regi\u00e3o em que a rela\u00e7\u00e3o \n\nreceita/despesa ficou abaixo dos 100%. Nas receitas municipais Anal\u00e2ndia, Santa \n\nGertrudes, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana e Charqueada dependiam em mais de 2/3 do \n\nor\u00e7amento das transfer\u00eancias de recursos estaduais e federais. Isso pode ser um \n\nfator de risco, caso tais verbas atrasem por motivos diversos e somente Charqueada, \n\nItirapina e Rio Claro podiam pagar o funcionalismo com recursos pr\u00f3prios vindos dos \n\nimpostos municipais. \n\n\n\nTabela 53. Dados Financeiros dos Munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed (2003) \n\n Anal\u00e2ndia  Charqueada  Corumbata\u00ed  Ipe\u00fana  \n\nReceita de \narrecada\u00e7\u00e3o \nmunicipal   \n\nR$ 1.500.383,47 R$ 3.698.333,15 R$ 1.284.943,97 R$ 1.964.090,39 \n\nTransfer\u00eancias \nestaduais e \nfederais \n\nR$ 5.254.155,13 R$ 6.703.785,16 R$ 4.050.121,26 R$ 4.343.202,29 \n\nReceita total  R$ 6.754.538,60 R$ 10.402.118,31 R$ 5.335.065,23 R$ 6.307.292,68 \n\nDespesa Final  R$ 6.398.184,06 R$ 10.631.680,30 R$ 5.498.822,24 R$ 6.396.665,57 \n\nSaldo   R$ 356.354,54 -R$ 229.561,99 -R$ 163.757,01 -R$ 89.372,89 \n\nRela\u00e7\u00e3o despesa/ \nreceita (%) 94,72 102,21 103,07 101,42 \nPorcentagem da \nreceita com \nArrecada\u00e7\u00e3o \nMunicipal  \n\n22,21 35,55 24,08 31,14 \n\nPorcentagem da \nreceita com \ntransfer\u00eancias \n\n77,79 64,45 75,92 68,86 \n\nDespesas  de \nPessoal \n\nR$ 2.877.702,86 R$ 3.696.286,53 R$ 2.696.657,73 R$ 2.576.657,96 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o \nMunicipal   - \ndespesas de \npessoal \n\n-R$ 1.377.319,39 R$ 2.046,62 -R$ 1.411.713,76 -R$ 612.567,57 \n\nRela\u00e7\u00e3o \nReceita/Despesas \nde pessoal (%) \n\n42,60   35,53 50,55 40,85 \n\nInvestimentos em \nEduca\u00e7\u00e3o \nFundamental \n\nR$ 1.514.888,91\n(22,43%) \n\nR$ 1.458.677,76\n(14,02%)\n\nR$ 1.206.992,81 \n(22,62%) \n\nR$ 1.085.869,81 \n(17,22%)\n\nInvestimentos em \nSa\u00fade \n\nR$ 1.074.207,04\n(15,90%) \n\nR$ 1.194.839,94\n(11,49%)\n\nR$ 822.872,14 \n( 15,42%) \n\nR$ 1.017.083,88 \n(16,13%)\n\n(Continua) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTabela 53. Dados Financeiros dos Munic\u00edpios da bacia do rio Corumbata\u00ed (2003) \u2013 \n\n(conclus\u00e3o) \n\n Itirapina Rio Claro  Santa Gertrudes  Piracicaba  \n\nReceita de \narrecada\u00e7\u00e3o \nMunicipal   \n\n R$ 7.023.871,60 R$ 77.416.153,40  R$ 3.490.680,06 R$ 66.998.371,84 \n\nTransfer\u00eancias \nestaduais e \nfederais \n\nR$ 7.161.289,98 R$ 63.871.180,60 R$ 12.107.340,06 R$ 163.333.341,11 \n\nReceita total  R$ 14.185.161,58 R$ 141.287.334,00 \n8 \n\nR$ 15.598.020,12 R$ 230.331.712,95 \n\nDespesa Final  R$ 14.601.492,91 R$ 146.441.262,00 R$ 16.646.543,03 R$ 244.681.313,53 \n\nsaldo   -R$ 416.331,33 -R$ 5.153.928,00 -R$ 1.048.522,91 -R$ 14.349.600,58 \n\nRela\u00e7\u00e3o despesa/ \nreceita (%) \n\n102,93 103,65 106,72 106,23 \n\nPorcentagem da \nreceita com \nArrecada\u00e7\u00e3o \nMunicipal \n\n49,52 54,79 22,38 29,09 \n\nPorcentagem da \nreceita com \ntransfer\u00eancias \n\n50,48 45,21 77,62 70,91\n\nDespesas  de \nPessoal \n\nR$ 5.991.865,70 R$ 74.908.324,00 R$ 6.973.603,47 R$ 100.888.570,87 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o \nMunicipal  -  \ndespesas de \npessoal \n\nR$ 1.032.005,90 R$ 2.507.829,40 -R$ 3.482.923,41 -R$ 33.890.199,03 \n\nRela\u00e7\u00e3o \nReceita/Despesas \nde pessoal (%) \n\n42,24 53,02  44,71 43,80\n\nInvestimentos em \nEduca\u00e7\u00e3o \nFundamental \n\nR$ 1.874.615,35 \n(13,22%)\n\nR$ 19.214.782,00 \n(13,60%)\n\nR$ 1.844.057,36 \n(11,82%) \n\n R$ 44.986.603,80 \n(19,53%)\n\n Investimentos em \nSa\u00fade \n\nR$ 2.007.839,88\n(14,15%)\n\nR$ 17.484.761,00 \n(12,3%)\n\nR$ 2.015.461,21 \n(12,92%) \n\nR$ 70.407.893,49 \n(30,5%)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do autor, fontes: TCU,TCESP, Secr. Fazenda (SP) e Banco do Brasil.   \n\n] \n\n \n\n A rela\u00e7\u00e3o receitas/despesas de pessoal \u00e9 boa em todos os munic\u00edpios, com \n\ndestaque para Charqueada, Ipe\u00fana, Itirapina e Anal\u00e2ndia que gastam de 35% a 43% \n\nda arrecada\u00e7\u00e3o em folha de pagamento. Nos investimentos em Educa\u00e7\u00e3o  \n\ndestacam-se Corumbata\u00ed, Anal\u00e2ndia, Piracicaba e Ipe\u00fana, que investem mais que os \n\n\n\nvizinhos neste setor fundamental ao desenvolvimento nacional. Os menores gastos \n\ncom educa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o s\u00e3o de Santa Gertrudes, Itirapina, Rio Claro e Charqueada. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos investimentos em Sa\u00fade, Piracicaba ocupou a lideran\u00e7a, destinando \n\npraticamente 1/3 de seu or\u00e7amento ao cuidado com seu povo;  Anal\u00e2ndia, \n\nCorumbata\u00ed e Ipe\u00fana, destinaram cerca de metade destes valores percentuais. Os \n\nmenores investimentos na \u00e1rea ocorreram em Charqueada, Santa Gertrudes, Rio \n\nClaro \u2013 novamente -  e Itirapina. \n\n Anal\u00e2ndia obteve desempenho muito bom na rela\u00e7\u00e3o receitas/despesas, Santa \n\nGertrudes e Piracicaba apresentaram rendimento ruim e os demais apresentaram \n\n\u00edndices m\u00e9dios. Ficou evidente a depend\u00eancia quase total dos munic\u00edpios de \n\nAnal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Santa Gertrudes, Piracicaba, Ipe\u00fana e Charqueada na \n\nrela\u00e7\u00e3o arrecada\u00e7\u00e3o/transfer\u00eancias estaduais e federais a cada uma dessas \n\nadministra\u00e7\u00f5es municipais (Tabela 54 e Figura 29). \n\n \n\n \n\nTabela 54. Resultados do \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm)  \n\nMunic\u00edpios   Receita/ \nDespesa  \n\narrecada\u00e7\u00e3o/  \ntransfer\u00eancias \n\n Pessoal/ \nreceita  \n\nEduca\u00e7\u00e3o/ \nreceita \n\nSa\u00fade/ \nreceita \n\nISFm \n\nAnal\u00e2ndia  0,9 0,1 0,6 0,8 0,5 0,580 \nCharqueada  0,6 0,4 0,7 0,4 0,3 0,480 \nCorumbata\u00ed  0,5 0,1 0,4 0,8 0,5 0,460 \nIpe\u00fana  0,6 0,3 0,6 0,5 0,5 0,500\nItirapina  0,5 0,6 0,6 0,4 0,4 0,500\nRio Claro  0,5  0,7 0,4 0,4 0,3 0,460\nSanta \nGertrudes  \n\n0,4 0,1 0,6 0,3 0,4 0,360 \n\nPiracicaba  0,4 0,2 0,6 0,6 1,0 0,560 \nBacia do rio Corumbata\u00ed (exceto Piracicaba) 0,477 \n\n \n\n \n\n Nos gastos de educa\u00e7\u00e3o, Anal\u00e2ndia e Corumbata\u00ed apresentaram bom \u00edndice, Ipe\u00fana \n\ne Piracicaba obtiveram \u00edndice regular mas Charqueada, Itirapina e Rio Claro \n\napresentaram \u00edndice ruim nessa \u00e1rea fundamental dos gastos p\u00fablicos. A destina\u00e7\u00e3o \n\ndas verbas para a sa\u00fade foi ruim em Rio Claro, Charqueada, Itirapina e Santa  \n\nGertrudes e nos demais munic\u00edpios da bacia houve \u00edndice m\u00e9dios. Nessa quest\u00e3o s\u00f3 \n\nPiracicaba se destacou e os demais munic\u00edpios precisam melhorar a destina\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos para essa \u00e1rea important\u00edssima da administra\u00e7\u00e3o municipal.   \n\n\n\n Ap\u00f3s estas constata\u00e7\u00f5es e oscila\u00e7\u00f5es no desempenho dos \u00edndices formadores do \n\nISFm,  notou-se o reflexo no referido \u00edndice. Ocorreu ISFm ruim em Santa Gertrudes \n\n(0,36), Rio Claro (0,46), Corumbata\u00ed (0,46) e Charqueada (0,48). O patamar m\u00e9dio \n\nocorreu em Itirapina (0,5), Ipe\u00fana (0,5), Piracicaba (0,56) e Anal\u00e2ndia (0,58). Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia do med\u00edocre desempenho geral nos gastos da administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, nenhum munic\u00edpio alcan\u00e7ou ainda o patamar elevado neste \u00edndice e o ISF \n\nde toda a bacia do rio Corumbata\u00ed foi de apenas 0,477, ou seja, ainda \u00e9 considerado \n\nruim.  \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) e sub\u00edndices\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Santa\nGertrudes \n\nPiracicaba \n\nReceita/Despesa arrecada\u00e7\u00e3o/  transfer\u00eancias  Pessoal/ receita \n\nEduca\u00e7\u00e3o/ receita Sa\u00fade/ receita ISFm\n  \n\nFigura 29. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) e sub\u00edndices \n\n \n\n Anal\u00e2ndia conseguiu gastar menos do que arrecadou e isso contribuiu para seu \n\ndesempenho superior aos demais munic\u00edpios da bacia no quesito de \n\nreceita/despesa. Piracicaba, na foz do rio Corumbata\u00ed, obteve a segunda melhor \n\ncoloca\u00e7\u00e3o no ISFm da regi\u00e3o, em grande parte por seus elevados investimentos em \n\nsa\u00fade, justific\u00e1veis devido \u00e0 quest\u00e3o da qualidade da \u00e1gua (Figura 29).  \n\n\n\n A figura 30 n\u00e3o demonstra nenhum padr\u00e3o geogr\u00e1fico para o comportamento destes \n\ndados, mas  surge uma coincid\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o dos valores de ISFm de noroeste \n\n(Anal\u00e2ndia) para sudeste (Santa Gertrudes). Al\u00e9m desse fato consp\u00edcuo,  pode-se \n\nafirmar que Anal\u00e2ndia, situada nas cabeceiras do rio Corumbata\u00ed, obteve notas de \n\nsustentabilidade financeira melhores que os demais munic\u00edpios da bacia. Isto n\u00e3o se \n\nconstitui em determinismo geogr\u00e1fico, mas, apenas reflete os esfor\u00e7os de uma \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal um pouco mais eficiente que a dos munic\u00edpios vizinhos. \n\n \n\n \n\n \n 4.2.4. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) \n \n\n A tabela 55 resume os \u00edndices que formam o \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS) e percebe-se que os desempenhos dos munic\u00edpios no quesito \n\nambiental (IQAmb) foram fracos, no qual todos alcan\u00e7aram \u00edndices ruins. O segundo \n\npior desempenho geral ocorreu com a administra\u00e7\u00e3o do dinheiro (ISFm), onde quatro \n\nmunic\u00edpios atingiram \u00edndices ruins para o uso de recursos p\u00fablicos (Santa Gertrudes, \n\nRio Claro, Corumbata\u00ed e Charqueada) e quatro obtiveram \u00edndices regulares (Ipe\u00fana, \n\nItirapina, Piracicaba e Anal\u00e2ndia).   \n\n\u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) regional \n\nCorumbata\u00ed\n   0,460 \n\nRio Claro\n  0,460 \n\nSanta Gertrudes \n      0,360 \n\n       Itirapina\n       0,500 \n\n        Ipe\u00fana\n          0,500 \n\n      Charqueada\n            0,480 \n\nAnal\u00e2ndia\n    0,580 \n\nM\u00e9dia da bacia   \n(exceto Piracicaba): 0,477 Piracicaba \n\n    0,560 \n\nFigura 30. \u00cdndice de Sustentabilidade Financeira (ISFm) regional \n\n\n\n No IDH Anal\u00e2ndia e Rio Claro apresentaram n\u00edveis elevados e os demais munic\u00edpios \n\nest\u00e3o em adiantado processo de desenvolvimento, rumo ao IDH elevado. Os \n\nresultados do ISS demonstraram que o bom desempenho dos munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nno IDH  sempre foi prejudicado pelo p\u00e9ssimo \u00edndice ambiental (IQAmb) e, \u00e0s vezes, \n\npelos \u00edndices referentes ao uso do dinheiro p\u00fablico (ISFm). A figura 31 permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o desse desempenho, pois nota-se que o IDH foi o sub\u00edndice de melhor \n\ndesempenho em todos os munic\u00edpios e na m\u00e9dia da bacia do rio Corumbata\u00ed. O \n\n\u00edndice que verificou a administra\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico, o ISFm,  foi sempre o \n\nsegundo colocado nos resultados demonstrados tanto pela tabela 55 quanto pela \n\nfigura 31 e o pior desempenho em todos os munic\u00edpios foi o do meio ambiente, \n\nrelatado pelo IQAmb. \n\n \n\n  \n\nTabela 55. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental e formadores \n\nMunic\u00edpios  IQAmb IDHm (2000) ISFm ISS \nAnal\u00e2ndia 0,329 0,804 0,580 0,571\nCharqueada 0,346 0,782 0,480 0,536\nCorumbata\u00ed 0,368 0,780 0,460 0,536\nIpe\u00fana 0,375 0,786 0,500 0,554\nItirapina 0,402 0,783 0,500 0,562\nRio Claro 0,308 0,825 0,460 0,531\nSta. Gertrudes 0,304 0,782 0,360 0,482\nBacia do rio \nCorumbata\u00ed 0,339 0,792 0,477 0,536\n\nPiracicaba 0,282 0,836 0,560 0,559\n         \n\n \n\n Dessa forma, a espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados finais no \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS) na figura 32 revela que h\u00e1 uma tend\u00eancia de piora desse \u00edndice \n\n\u00e0 medida que a qualidade ambiental \u2013 impl\u00edcita no IQAmb - vai se degradando pela \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed e por outros fatores, como a administra\u00e7\u00e3o \n\ndas finan\u00e7as municipais, retratadas no ISFm, e que acabaram se refletindo nos \n\n\u00edndices apresentados. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 31. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (gr\u00e1fico) \n\n \n \n\n \n\nFigura 32. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISSm) - cartograma \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) regional \n\nCorumbata\u00ed\n   0,536 \n\nRio Claro\n  0,531 \n\nSanta Gertrudes \n      0,482 \n\nItirapina 0,562\n\nIpe\u00fana 0,554\n\n      Charqueada\n            0,536 \n\nAnal\u00e2ndia\n    0,571 \n\nM\u00e9dia da bacia   \n(exceto Piracicaba): 0,536 Piracicaba \n\n   0,559\n\n\u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\nAnal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio Claro Sta.\nGertrudes\n\nBacia do rio\nCorumbata\u00ed\n\nPiracicaba\n\nMunic\u00edpios\n\nV\nar\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\n IS\nS\n\n IQAmb IDHm (2000) ISFm ISS\n\n\n\n \n\n \n\n 4.3. Considera\u00e7\u00f5es finais  \n \n A regi\u00e3o encontra-se em fase de desequil\u00edbrio ambiental que se reflete no preju\u00edzo \n\nmonet\u00e1rio encontrado. Os valores de perdas de solo e seus correspondentes em \n\ndinheiro s\u00e3o, a t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, maiores que a arrecada\u00e7\u00e3o anual de \n\nAnal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e Ipe\u00fana,  semelhante \u00e0  de Anal\u00e2ndia, Charqueada e \n\nCorumbata\u00ed. Esses valores, relacionados ao \u00edndice de conserva\u00e7\u00e3o do solo de 0,360 \n\n(1990) e 0,395 (2000) demonstram grave processo erosivo na regi\u00e3o.  \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o conjunta do \u00cdndice de Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos (ICS) com a valora\u00e7\u00e3o em \n\ndinheiro das perdas de solo refor\u00e7ou a constata\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es do  problema que \n\nocorre na regi\u00e3o, referente ao recurso solo.  \n\n Os resultados dos Lucros Ambientais do Reflorestamento (LAR) representam  parte \n\ndos servi\u00e7os da vegeta\u00e7\u00e3o da reserva legal, porque esses valores baseiam-se nos \n\nmenores dados dispon\u00edveis de vegeta\u00e7\u00e3o, para que os valores encontrados n\u00e3o \n\nfossem superestimados. Isso significa que os lucros ambientais podem vir a ser \n\nainda maiores. Os mecanismos de desenvolvimento limpo, atrav\u00e9s dos cr\u00e9ditos de \n\ncarbono, tamb\u00e9m poder\u00e3o melhorar a economia regional injetando dinheiro   (R$ \n\n10,3 milh\u00f5es a R$ 59,7 milh\u00f5es/ano). O desequil\u00edbrio ambiental refletiu-se nos \n\nvalores monet\u00e1rios que ainda desconsideraram outros par\u00e2metros como perda de \n\nbiodiversidade, significando que os preju\u00edzos podem ser maiores. Os preju\u00edzos \n\nambientais  disseminados na bacia do rio Corumbata\u00ed (R$ 13,44 bilh\u00f5es) refletem-se \n\nnos aspectos sociais e econ\u00f4micos e incidem na  longevidade  constatada na regi\u00e3o.\n\n  \n\n O rio Corumbata\u00ed \u00e9 o \u00fanico manancial na atualidade para abastecimento e \n\nsobreviv\u00eancia dos moradores de  Piracicaba, raz\u00e3o pela qual o referido munic\u00edpio \n\nparticipa no planejamento do uso do solo e nas a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne da qualidade da \u00e1gua dessa bacia e investe tanto em sa\u00fade. A redu\u00e7\u00e3o de custos \n\nde tratamento e a melhoria  da qualidade da \u00e1gua s\u00e3o os resultados diretos que mais \n\ninteressam aos governantes e moradores de Piracicaba. Esse motivo vital \u00e9 a raz\u00e3o \n\nda  participa\u00e7\u00e3o desse munic\u00edpio em todas as inst\u00e2ncias de poder (regionais, \n\nestaduais e nacionais) para alcan\u00e7ar o objetivo estrat\u00e9gico de sobreviv\u00eancia \n\nsustent\u00e1vel a longo prazo. \n\n\n\n Uma forma de diminuir press\u00f5es sobre o recurso h\u00eddrico nessa bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\nincentivar a substitui\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias que utilizam bastante \u00e1gua por ind\u00fastrias \n\nsecas. Se fosse poss\u00edvel, esta bacia poderia ser transformada em um  P\u00f3lo de \n\nInform\u00e1tica. As Universidades da regi\u00e3o formam m\u00e3o-de-obra especializada em \n\ncria\u00e7\u00e3o de softwares e hardware e basta incentivar a forma\u00e7\u00e3o de empresas e \n\nfinanci\u00e1-las para a cria\u00e7\u00e3o dessa realidade. \n\n O ISS apresentou-se realmente menor que o IDH, como esperado na hip\u00f3tese inicial \n\ndevido aos motivos expostos a seguir. No \u00cdndice de Qualidade do Meio Ambiente \n\n(IQAmb) n\u00e3o era esperado que os munic\u00edpios de um modo geral apresentassem um \n\ndesempenho t\u00e3o baixo: nenhum munic\u00edpio conseguiu chegar \u00e0 zona de pontua\u00e7\u00e3o \n\nregular (0,5 a 0,8) neste sub-\u00edndice. Considerando-se o passivo ambiental em 2002 \n\nde cerca de R$ 13,44 bilh\u00f5es t\u00eam-se uma confirma\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o entre o IQAmb e a valora\u00e7\u00e3o, que apresentaram resultados \n\nsemelhantes, correlacionando-se. \n\n No IDH, considerando-se a bacia do rio Corumbata\u00ed em geral,  a longevidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 o sub\u00edndice mais insatisfat\u00f3rio, que vem atrasando a entrada de toda a \n\nbacia no patamar elevado. Conclui-se que  a qualidade do meio ambiente \n\ncorrelaciona-se a esses fatos, demonstrados pelo desempenho deficit\u00e1rio da \n\nvalora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais na regi\u00e3o.  \n\n Embora o IDH da regi\u00e3o seja dos melhores do pa\u00eds, a pesquisa descobriu que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da renda \u00e9 fato em quase todos os munic\u00edpios, exceto em Santa \n\nGertrudes, que apresentou desconcentra\u00e7\u00e3o da renda t\u00e3o reduzida que \n\nestatisticamente \u00e9 como se n\u00e3o tivesse ocorrido. Os investimentos na educa\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade do povo s\u00e3o fundamentais para resolver o problema do aumento do n\u00famero \n\nde pobres em Charqueada (5,22%) e em Itirapina (33,57%). \n\n SEN (2000) afirmou que todos os pa\u00edses que se tornaram desenvolvidos,  primeiro \n\ninvestiram na sa\u00fade e na educa\u00e7\u00e3o de seu povo para depois colherem os frutos \n\ndessas medidas (grifos nossos). Mas, na bacia do rio Corumbata\u00ed, Charqueada ainda \n\napresentou eleva\u00e7\u00e3o de 18,92% no \u00edndice de analfabetismo na faixa et\u00e1ria entre 15 e \n\n17 anos, evidenciando que h\u00e1 problemas na supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento \n\nnuma das regi\u00f5es mais desenvolvidas do pa\u00eds. Os munic\u00edpios da regi\u00e3o precisam \n\nelevar o volume de investimentos em sa\u00fade e a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 Piracicaba, porque \n\naplica mais de 25% do or\u00e7amento nessa \u00e1rea. Os  demais munic\u00edpios direcionam \n\nmenos de 16% de verbas para a sa\u00fade e Rio Claro destinava menos de 13% para a \n\nsa\u00fade, ou seja, menos da metade de Piracicaba. Isso se refletiu em um ISFm ruim \n\n\n\npara quase todos os munic\u00edpios, exceto em Anal\u00e2ndia e em Piracicaba. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsustentabilidade financeira dos munic\u00edpios poucos conseguiram passar do \u00edndice \n\nruim no ISFm. Isso significa que os munic\u00edpios da regi\u00e3o ainda precisam melhorar a \n\nadministra\u00e7\u00e3o financeira para alcan\u00e7ar a sustentabilidade nessa \u00e1rea. \n\n Este \u00e9 um trabalho voltado para a educa\u00e7\u00e3o ambiental (estudantes e cidad\u00e3os em \n\ngeral) e, por isso, os c\u00e1lculos precisam ser aperfei\u00e7oados. Seguem-se sugest\u00f5es \n\npara continua\u00e7\u00e3o desta pesquisa ou para futuras: \n\n1. valorar efeitos das queimadas na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e dos preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos causados pela diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade regional; \n\n2. incluir no IQAmb, com o objetivo  de valorizar a arboriza\u00e7\u00e3o das cidades, \n\nc\u00e1lculos de valora\u00e7\u00e3o do conforto t\u00e9rmico urbano proporcionado pelas \n\n\u00e1rvores, visando diminuir varia\u00e7\u00f5es de temperatura municipal (ilhas de \n\ncalor) e melhorar a qualidade de vida do povo; \n\n3. aperfei\u00e7oar o IQAmb ao incluir a nota obtida pelos aterros sanit\u00e1rios de \n\ncada munic\u00edpio junto \u00e1 CETESB; \n\n4. incluir vari\u00e1veis sobre polui\u00e7\u00e3o sonora e visual no IQAmb; \n\n5. aperfei\u00e7oar e padronizar os c\u00e1lculos do ISS para eliminar subjetividades;  \n\n6. O problema da desvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos servi\u00e7os \n\nambientais insere-se no que chamamos de mais-valia ambiental. Esta   \n\ntraz perdas de capital natural na transfer\u00eancia para o capital financeiro e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos baseados nos processos ecol\u00f3gicos \u2013 \n\ncomo emergia - poder\u00e1 descobrir a taxa de perdas embutida nessa \n\ntransfer\u00eancia; \n\n7. Para Balmford et al. (2002), a taxa de retorno de um investimento em \n\nconserva\u00e7\u00e3o de ambientes \u00e9 de, pelo menos, 1:100, mas pode ser maior. \n\nIsso posto, prop\u00f5e-se que o Valor Econ\u00f4mico da Natureza (VEN) \u00e9: \n\n    VEN = VE + VO + VUs + Vuc                            (15) \n\nonde: \nVE = Valor de exist\u00eancia (servi\u00e7os ambientais de dif\u00edcil valora\u00e7\u00e3o X \u00e1rea abrangida X  tempo) \n\nVO = Valor de op\u00e7\u00e3o (poupan\u00e7a para o futuro, i.e., valor de exist\u00eancia X determinado tempo) \n\nVUs = Valor de uso  sustent\u00e1vel (produtos e servi\u00e7os extra\u00eddos sem destrui\u00e7\u00e3o do ambiente) \n\nVUc = Valor de uso comum (commodity: substitui\u00e7\u00e3o do ambiente original por cultivos e minera\u00e7\u00f5es)  \n\n \n\n E estabelecer metodologias para encontrar as taxas e valores em dinheiro das \n\ntr\u00eas primeiras parcelas, pois a \u00faltima (VUc  j\u00e1 \u00e9 conhecida). \n \n\n\n\n8. Incluir a criminalidade (tanto do cidad\u00e3o comum quanto dos \n\ngovernantes) no ISS para tornar esse \u00edndice ainda mais representativo \n\nda realidade,  para que reflita mais claramente a sustentabilidade  \n\nsocioambiental de uma regi\u00e3o. \n\n5. Conclus\u00f5es \n \n 1. As hip\u00f3teses inicialmente consideradas foram comprovadas, ou seja, a \u00e1rea de \n\nestudo realmente apresenta d\u00e9ficit no valor monet\u00e1rio e resulta em passivo ambiental   \n\nmaior que  PIB e  ativo ambiental somados. O \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS) apresentou resultados abaixo do \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH) devido aos problemas ambientais, sociais e de administra\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos das municipalidades da regi\u00e3o. \n\n 2. O Objetivo geral de valorar o ambiente regional foi alcan\u00e7ado, tanto atrav\u00e9s da \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o dos ativos e passivos ambientais da bacia, quanto da proposi\u00e7\u00e3o do \n\n\u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS) para monitorar a qualidade de vida \n\ndo povo. Portanto, acredita-se que  se criou uma ferramenta auxiliar na  educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental do povo e para servir aos prop\u00f3sitos de planejamento regional. \n\n 3. O objetivo espec\u00edfico de valorar os passivos de perdas de solo, de servi\u00e7os da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, de emiss\u00f5es de CO2 e de CH4 ,ativos ambientais e PIB regional como um \nexerc\u00edcio de educa\u00e7\u00e3o ambiental foi alcan\u00e7ado. Apresentou-se os resultados em um \n\nbalan\u00e7o contabil\u00edstico, com ativos e passivos, como se a bacia do rio Corumbata\u00ed \n\nfosse uma imensa empresa ambiental. \n\n 4. O objetivo espec\u00edfico de estabelecimento do \u00cdndice de Sustentabilidade \n\nSocioambiental (ISS) para os fins de educa\u00e7\u00e3o ambiental e melhoria da precis\u00e3o nos \n\nindicadores de qualidade de munic\u00edpios da regi\u00e3o e para atividades de planejamento \n\nregional tamb\u00e9m foi alcan\u00e7ado. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \nA DIN\u00c2MICA AMBIENTAL: caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.piracicaba2010.com.br>. Acesso em: 15 fev. 2005 \n \nALMEIDA, L. T. Pol\u00edtica Ambiental: uma an\u00e1lise econ\u00f4mica. Campinas: Papirus; \nS\u00e3o Paulo: Edunesp, 1998.  194 p. \n \nANAL\u00c2NDIA. Prefeitura Municipal. Projeto Pedra Viva. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \nanalandia.sp.gov.br>. Acesso em: 05 jan. 2005. \n \nARA\u00daJO, A. R. B. et al. Levantamento dos tipos de rejeitos produzidos em \nind\u00fastria cer\u00e2mica de revestimento e em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o de argila no P\u00f3lo \nCer\u00e2mico de Santa Gertrudes (SP): os casos da cer\u00e2mica Smalt Color e \nMineradora Tuti. Rio Claro: CEA-UNESP, 1999. 40 f. \n \nARRAIS, J.C.P. P\u00f3lo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes: pequena abordagem de uma \npesquisa e reutiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos (problemas ambientais). Rio Claro: IGCE, \nUNESP, 2002. Relat\u00f3rio para disciplina Argilominerais e Mat\u00e9ria-Prima para \nCer\u00e2micas. Professores: Antenor Zanardo e  Maria Margarita  Torres Moreno   \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA A PESQUISA da POTASSA e do FOSFATO. \nManual Internacional de Fertilidade do Solo. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Alfredo Sheid \nLopes. Piracicaba: POTAFOS, 1998. 110 p. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS FABRICANTES DE REVESTIMENTO CER\u00c2MICO. \nInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre o setor cer\u00e2mico. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anfacer.org.br>. Acesso em: 18 set. 2003. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O PAULISTA DAS CER\u00c2MICAS DE REVESTIMENTO. Aspacer \ninaugura sede pr\u00f3pria em Santa Gertrudes. Di\u00e1rio do Rio Claro, 16 ago. 2003. p. \n11. \n \nBACCI, D.C. Extra\u00e7\u00e3o de areia na bacia do rio Corumbata\u00ed (SP). 1994. 115 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas.  \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1994.  \n \nBALLESTER, M. V. R. Projeto Piracena: estudos na bacia do rio Corumbata\u00ed. In: \nSEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto.  Recupera\u00e7\u00e3o florestal e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, \n1997.  p.  15-8. \n \nBALMFORD, A. et al. Economic reasons for conserving wild nature. Science, v. 297, \np. 950-953. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencemag.org>. Acesso em: 09 set. \n2002.  \n\n\n\n \nBANCO do Brasil S/A. Consultas financeiras. Apresenta as cota\u00e7\u00f5es de diversas \nmoedas estrangeiras, inclusive d\u00f3lar norte-americano e euro. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bb.com.br.> acesso em: 15 jun. 2005. \n \nBARTELMUS, P. A contabilidade verde para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: \nMAY, P. H; MOTTA, R. S. (Org.). Valorando a natureza: an\u00e1lise econ\u00f4mica para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 157-175. \nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do Solo.  3. ed. S\u00e3o Paulo: \n\u00cdcone, 1990. 355 p. \n \nBEZZI, M.L. Regi\u00e3o como foco de Identidade cultural. Geografia, Rio Claro, v. 27, \nn.1, p. 5-19, 2002. \n \nBLUMRICH, S. Catalisador: tecnologia ecol\u00f3gica para as motos. Motor Show, S\u00e3o \nPaulo, n. 248, p. 98, 2003. \n \nBRANCO, S. M. Hidrobiologia aplicada \u00e0 engenharia sanit\u00e1ria. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \nCETESB/ASCETESB, 1986. 676 p. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: \npromulgada em 5 de outubro de 1988. Bras\u00edlia: Editora do Senado Federal, 146 p.    \n \nBRASIL. Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 15 jan. 2001. \n \nBRASIL. Lei n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \nMeio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: \n17 jan. 2001. \n \nBRASIL. Lei n. 7.802, de 11 de julho de 1989. Disp\u00f5e sobre a pesquisa, a \nexperimenta\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, a embalagem e rotulagem, o transporte, o \narmazenamento, a comercializa\u00e7\u00e3o, a propaganda comercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a \nimporta\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos res\u00edduos e embalagens, o registro, a \nclassifica\u00e7\u00e3o, o controle, a inspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus \ncomponentes e afins, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 20 jan. 2001. \n \nBRASIL. Lei n. 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.771, de 15 \nde setembro de 1965, e revoga as Leis n\u00bas 6.535, de 15 de junho de 1978, e 7.511, \nde 7 de julho de 1986. Dispon\u00edvel em:  \n<https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 15 jan. 2001. \n \nBRASIL. Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996.  Estabelece as diretrizes e bases \nda educa\u00e7\u00e3o nacional.  Dispon\u00edvel em:   \n<https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 04. jul. 2002. \n \nBRASIL. Lei n. 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. \nAcesso em: 20 jan. 2001. \n \n\n\n\nBRASIL. Lei n. 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, \ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 20 jan. 2001. \n \nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, \nII, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:  \n<https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 22 jan. 2001. \nBRASIL. Lei n. 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o C\u00f3digo Civil. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://www.planalto.gov.br/legisla.htm>. Acesso em: 4 abr. 2003. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros curriculares nacionais: terceiro e \nquarto ciclos do ensino fundamental - temas transversais. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998. \np. 167-225. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Caracter\u00edsticas do Emprego Formal. \nPrincipais Resultados \u2013 RAIS 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mte.gov.br/EMPREGADOR/RAIS/ESTATISTICAS/CONTEUDO/Rais2003\n_arquivos/RAIS2003_resultadosdefinitivos.pdf>. Acesso em: 24 ago 2004. \n \nBROWN, M.T.; McCLANAHAM, T. R. Emergy analysis perspectives of Thailand \nAnd Mekong river dam proposals. Gainesville: University of Florida, 1992. 60 p. \n \nCALDERELLI, A. Enciclop\u00e9dia cont\u00e1bil brasileira. S\u00e3o Paulo: Formar, 1972. p.  \n \nCAPRA, F. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Cabral. S\u00e3o Paulo: Cultrix, \n1982. 446 p.  \n \nCARNEIRO, M. C. V. S. et al. Diagn\u00f3stico da viol\u00eancia e da criminalidade no \nmunic\u00edpio de Rio Claro (SP). Rio Claro: DEMAC-IGCE-UNESP, 2003. 55 f. \n \nCARON, D. Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do meio rural da bacia do Corumbata\u00ed. \nIn: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o florestal e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, \n1997 p. 30-3.   \n \nCARVALHO, L.C.P. Teoria da firma: a produ\u00e7\u00e3o e a firma. In: PEREIRA, W. (Coord.). \nManual de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1981, p. 143- 181.  \n \nCARVAS, C. O grito dos exclu\u00eddos. \u00c9poca, Rio de Janeiro, n. 308, p. 54-55, 2004.  \n \nCASTRO, N. C\u00e1dmio, chumbo, cromo, merc\u00fario e n\u00edquel nos rios do estado de \nS\u00e3o Paulo e em peixes do rio Sorocaba (S\u00e3o Paulo, Brasil). 2002. 107 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o Integrada de Recursos) - Centro de Estudos \nAmbientais, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2002.  \n \nCENTENO, J. A. Diversity of trace elements in environmental health and human \ndiseases essentiality, toxicity and carcinogenesis In: INTERNATIONAL \nWORKSHOP MEDICAL GEOLOGY METALS, HEALTH AND THE ENVIRONMENT, \n2003, Campinas, Brazil. 2003. 1 CD-ROM. \n \nCHIMENTI, R. C. Direito Tribut\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2000. 173 p.  \n \n\n\n\nCOMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI, \nJUNDIA\u00cd. Situa\u00e7\u00e3o das  bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari, \nJundia\u00ed - ugrhi 5: relat\u00f3rio t\u00e9cnico final. Piracicaba:CETEC, v.1. Dispon\u00edvel em: \n<www.sigrh.sp.gov.br/sigrh/basecon>. Acesso em: 2 jan. 2005. \n \nCOMMODITIES Agr\u00edcolas - indicadores e  not\u00edcias. Valor Econ\u00f4mico, Rio de \nJaneiro, 13 set. 2004, p. B9. \n \nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL. Emerg\u00eancias \nqu\u00edmicas, estat\u00edsticas dos postos de combust\u00edveis. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.cetesb.sp.gov.br/emergencia/estatisticas/revenda.asp>. Acesso  em: 19 \njan. 2005. \n \nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL. Vari\u00e1veis de \nQualidade das \u00c1guas. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.cetesb.sp.gov.br/Agua/rios/variaveis.asp> Acesso em:  2 mar. 2005. \n \nCONCEI\u00c7\u00c3O, F.T. Comportamento geoqu\u00edmico de radionucl\u00eddeos e metais \npesados em solos da bacia do rio Corumbata\u00ed. 2004, 128 f. Tese (Doutorado em \nGeologia Regional) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro, 2004. \n \nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. CONAMA.  Resolu\u00e7\u00e3o 001,  \nPublicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 17 fev. 1986. Disponivel em: \n<http://www.mma.gov.br/conama/res/res86/res0186.html>. Acesso: 15 mar.2004.  \n \nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o 237. \nPublicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 19 dez. 1997. Dispon\u00edvel em \n<http://www.mma.gov.br/conama/res/res97/res23797.html>. Acesso: 15. mar. 2004 \n \nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. CONAMA.  Resolu\u00e7\u00e3o 303, DE 20 \nDE MAR\u00c7O DE 2002  publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em  13 mai. 2002. \nDispon\u00edvel em :&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html> \nAcesso: 15 mar. 2004. \n \nCOPA CALOI DE ENDURO DE REGULARIDADE. Breve hist\u00f3rico - Floresta \nEstadual \u201cEdmundo Navarro de Andrade\u201d (FEENA). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mk2web.com.br/copacaloi/FEENA/>. Acesso: 14 fev. 2005 \n \nCOSTANZA, R. Economia ecol\u00f3gica: uma agenda de pesquisa. In: MAY, P. H.; \nMOTTA, R.S. (Org.). Valorando a natureza: an\u00e1lise econ\u00f4mica para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 111-144. \n \nCOTA\u00c7\u00d5ES Folha: BM&amp;F, CEAGESP, commodities agropecu\u00e1rias. Folha de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 9 set. 2004. Caderno dinheiro, p. B-10. \n \nCSILLAG, J. M. An\u00e1lise do Valor: Metodologia do Valor. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1991. 305 p. \n \nDERPSCH, R. et al. Rentabilidade. In: Controle da eros\u00e3o no Paran\u00e1, Brasil: \nsistemas de cobertura do solo, plantio direto e preparo conservacionista do solo. \nTradu\u00e7\u00e3o de Irene Popper. Eschborn:GTZ;[Curitiba]:IAPAR,1991. p. 165-192.  \n \n\n\n\nD\u00d6\u00d6S, B.R.; SHAW, R. Can we predict the future food production? A sensitivity \nanalysis. Global Environmental Change, Viena, v. 9, n. 4, p. 261-283, 1999.  \n \nDORST, J. Antes que a Natureza Morra: Por uma ecologia pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o de \nRita Buongermino. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1973. 398 p. \n \nESCOBAR, H. Os vil\u00f5es brasileiros do efeito estufa. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo, 20 jun. 2004, p. A11.  \nESTEVES, F. A. Fundamentos de limnologia. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 1988. \n575 p.  \n \nFEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Revis\u00e3o do decreto \nn. 48.523 de 2 de mar\u00e7o de 2004. Documento para consulta p\u00fablica: Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.fiesp.org.br>.  Acesso em: 24  abr. 2005. \n \nFERRARI, K. R. et al. A\u00e7\u00f5es para a diminui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos na ind\u00fastria \nde revestimentos cer\u00e2micos e a reciclagem das \u201craspas\u201d. Parte I: resultados \npreliminares. Cer\u00e2mica Industrial, v. 7, n. 2, p. 38-41, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.ceramicaindustrial.org.br/search.php?f=2&amp;search=v7n2&amp;match=2&amp;date=0\n&amp;fldauthor=1&amp;fldsubject=1#>. Acesso em: 27 mar. 2003. \n \nFERREIRA, A.B.H. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, 2. ed. Rio de Janeiro: \nNova Fronteira, 1998, 1840 p. \n \nFISHER, A. C. Resource and environmental economics. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press,1990. 284 p. \n \nFLORENTINO, A. M. Custos: princ\u00edpios, c\u00e1lculo e contabiliza\u00e7\u00e3o. 4. ed. Rio de \nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1974. 316 p. \n \nFLORENTINO, A. M. Teoria cont\u00e1bil. 2. ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas, 1974, 326 p. \n \nFRANCO, C. Anfavea diz que acordo \u00e9 para todos. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo, 24 ago. 2002, p. B-12. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA. Atlas dos Munic\u00edpios da  Mata Atl\u00e2ntica. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.sosma.org.br/?secao=atlas>. Acesso em: 24 abr. 2004. \n \nGEO Brasil 2002. Perspectivas do Meio Ambiente no Brasil / Organizado por \nThereza Christina Carvalho Santos e Jo\u00e3o Batista Drummond C\u00e2mara. - Bras\u00edlia: \nEdi\u00e7\u00f5es IBAMA, 2002. \n \nGEORGE, P. Geografia Urbana. Tradu\u00e7\u00e3o do Grupo de Estudos Franceses de \nInterpreta\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o (GEFIT). S\u00e3o Paulo: Difel, 1983. 240 p. \n \nGIANNOTTI, J.A. MARX al\u00e9m de MARX. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 5 nov. \n2000. Caderno Mais! p. 4-11. \n \nGOLDEMBERG, J. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: S\u00c3O Paulo (ESTADO), Secretaria de Estado \ndo Meio Ambiente. Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7a do Clima. Entendendo o meio \nambiente. Coordena\u00e7\u00e3o geral [do] Secret\u00e1rio de Estado do Meio Ambiente de S\u00e3o \nPaulo: F\u00e1bio Feldmann. S\u00e3o Paulo: SMA, 1997. v. 6, p. 7-14. \n\n\n\n \nGOLDEMBERG, J. Um novo impulso para recuperar matas ciliares. Terra da Gente, \nCampinas, n. 7, p. 82, 2004. \n \nGROPPO, F. Anal\u00e2ndia recebe R$ 1 Milh\u00e3o para tratar \u00e1gua. Cidade de Rio Claro,  \n22 mar. 2003. p. 6. \n \nGROPPO, F. Fehidro anuncia verba para tratamento de esgoto em Rio Claro.    \nCidade de Rio Claro, 5 abr. 2003, p. 3. \nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna: uma pesquisa sobre as origens da mudan\u00e7a \ncultural. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2001, p. 117-184.  \n \nHAYFORD, J. W. et al. B\u00edblia de Estudo Plenitude. Tradu\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas de  \nJo\u00e3o Ferreira de Almeida. Edi\u00e7\u00e3o Revista e Corrigida. Barueri: Sociedade B\u00edblica do \nBrasil, 1995.  \n \nHOUAISS, A.; VILLAR, M.S. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Rio de \nJaneiro: Objetiva, 2001. 3008 p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Demogr\u00e1fico \n1991: Resultados do Universo relativos \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos \ndomic\u00edlios, n\u00famero 21 - S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: IBGE, 1991, p. 556-64. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Indicadores de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: Brasil 2002. Rio de Janeiro: IBGE, 2002a. 197 p. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www2.ibge.gov.br>. Acesso em: 18 jul. 2003. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Dados estat\u00edsticos \necon\u00f4micos, demogr\u00e1ficos, frota de ve\u00edculos. Rio de Janeiro: IBGE, 2002b. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 04 jun. 2005. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \u00c1rea Territorial \nOficial. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/>. Acesso em: 22 fev. 2005. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Produto Interno \nBruto dos Munic\u00edpios: 1999-2002. Rio de Janeiro, 2005. 188 p.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/pibmunicipios/2002/pibmunic2002\n.pdf>. Acesso em: 14 mai. 2005. \n \nINDICADORES do mercado financeiro: cota\u00e7\u00f5es de moedas, ceagesp, bolsa de \ncereais de S\u00e3o Paulo. O Estado De S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 9  set. 2004, Caderno \nEconomia,  p. B9. \n \nINDICADORES do mercado financeiro: cota\u00e7\u00f5es de moedas, ceagesp, bolsa de \ncereais de S\u00e3o Paulo. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 10  set. 2004, Caderno \nEconomia,  p. B9. \n \nINDICADORES econ\u00f4micos. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 11 set. 2004. Caderno \ndinheiro, p. B11,B 14. \n \nIWASA, O. Y.; PRANDINI, F. L. Diagn\u00f3stico da origem e evolu\u00e7\u00e3o de bo\u00e7orocas: \ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para a preven\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o. In: SIMP\u00d3SIO sobre \n\n\n\nCONTROLE  de EROS\u00c3O, 1980. Curitiba. Anais... S\u00e3o Paulo: ABGE, 1980, v. 2, p \n5-34. \n \nK\u00d6FFLER, N. F. Aptid\u00e3o agr\u00edcola e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o das terras da bacia do \nrio Corumbata\u00ed. In: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o \nFlorestal e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. \nPiracicaba: SEMAE, 1997 p.  19-25. \n \nLACOSTE, Y. Geografia: isso serve, em primeiro lugar, para fazer a guerra. \nTradu\u00e7\u00e3o de Maria Cec\u00edlia Fran\u00e7a. 3. ed. Campinas: Papirus, 1993. 265 p. \n \nLEITE, A. D. Jr. A energia no Brasil. Rio de janeiro: Nova Fronteira, 1997. 532 p. \n \nLIMA, M. A.; PESSOA, M. C. P. Y.; LIGO, M. A. V. Emiss\u00f5es de Metano da Pecu\u00e1ria. \nPrimeiro Invent\u00e1rio Brasileiro de Emiss\u00f5es Antr\u00f3picas de Gases de Efeito \nEstufa. Relat\u00f3rios de Refer\u00eancia. Embrapa: Bras\u00edlia, 2002. 79 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mct.gov.br/Clima/comunic_old/pdf/pecuaria_p.pdf>. Acesso em: 19 jan. \n2005. \n \nLIMA, M. A.; PESSOA, M. C. P. Y.; LIGO, M. A. V. Emiss\u00f5es de Metano do Cultivo \nde Arroz. Primeiro Invent\u00e1rio Brasileiro de Emiss\u00f5es Antr\u00f3picas de Gases de \nEfeito Estufa. Relat\u00f3rios de Refer\u00eancia. Embrapa: Bras\u00edlia, 2002. 59 p. Dispon\u00edvel \nem:  &lt;http://www.mct.gov.br/Clima/comunic_old/pdf/arroz_p.pdf> Acesso em: 19 jan.  \n2005.  \n \nL\u00d3PEZ, A. O. Os custos da eros\u00e3o do solo na bacia do rio Corumbata\u00ed: subs\u00eddios \npara o planejamento do uso sustent\u00e1vel das terras agr\u00edcolas.  In: SEMAE - Servi\u00e7o \nMunicipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento \nsustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, 1997. p. 43-48. \n \nMACHADO, P. A. L. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ambiente, consumidor, patrim\u00f4nio \ncultural e tombamento). 2 ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais,1987,  132 p. \n \nMACHADO, P. A. L. Direito Ambiental Brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1998. 892 p. \n \nMACHADO, P. A. L. Direito Ambiental Brasileiro, 8. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n2001. 900 p. \n \nMANSO, B. P. Com a lei seca, 273 mortes a menos. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo,  21 out. 2004, Caderno Cidades, p. C3. \n \nMANZOCHI, L. H. Materiais de Apoio Produzidos pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In:  \nSEMIN\u00c1RIO DE CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS, 1., 2003, Rio Claro. Anais... 2003, Rio \nClaro: CEA,2003, p. 22-23. \n \nMARGULIS, S. Economia do Meio Ambiente. In: ______(ed.). Meio  ambiente: \naspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos. Rio de Janeiro: IPEA; Bras\u00edlia: IPEA/PNUD, 1990. \np. 135-156. \n \nMARGULIS, S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia dos recursos naturais. In: ______ (Ed.). Meio  \nambiente: aspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos. Rio de Janeiro: IPEA; Bras\u00edlia: \nIPEA/PNUD.1990. p. 157-178. \n\n\n\n \nMARGULIS, S. Estimativas dos Custos Ambientais no M\u00e9xico. In: May, P. H., \nMOTTA, R. S. (Org.). Valorando a natureza: an\u00e1lise econ\u00f4mica para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 61- 92.  \n \nMARX, K. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. 6. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o  \nBrasileira, 1981. v.1, p. 41-105; 578-579.  \n \nMENEGON, V. A. Aspectos gerais sobre as minera\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o \nIrati e caracteriza\u00e7\u00e3o  geot\u00e9cnica do rejeito na regi\u00e3o de Rio Claro e Piracicaba \n(SP). 1990. 147 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias \ne Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista,  Rio Claro, 1990. \nMERLI, G.L. Situa\u00e7\u00e3o e Perspectivas do Abastecimento de \u00c1gua em Piracicaba. In: \nSEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto.  Recupera\u00e7\u00e3o Florestal e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, \n1997. p.  5-7. \n \nMILAR\u00c9, E. Direito do Ambiente: Doutrina, Pr\u00e1tica, Jurisprud\u00eancia, Gloss\u00e1rio. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2001. 788 p. \n \nMILL, J. S. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica com algumas de suas aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 \nfilosofia social. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1986. v. 1,  364 p. \n \nMILL, J. S. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica com algumas de suas aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 \nfilosofia social. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1986, v. 2, 437 p. \n \nMINUCCI, S. M.  Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed: A Primeira Iniciativa. Di\u00e1rio Oficial \ndo Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 15 mar. 2003, v. 113, n. 51,  Se\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Poder \nExecutivo. p. 32-35.  \n \nMONTORO FILHO, A. F. Teoria elementar do funcionamento do Mercado. In: \nPEREIRA,   W. (Coord.). Manual de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n1981. p.  107 \u2013 141.  \n \nMORAES, A.C.R (Org.); FERNANDES, F. (Coord.). A antropogeografia de Ratzel:  \nIndica\u00e7\u00f5es. In: ______. Ratzel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 7-30. \n \nMORTARI, R. Plantio de \u00e1rvores do cerrado marca a entrada em vigor do \nProtocolo de Quioto. Dispon\u00edvel em:  \n<http://agenciact.mct.gov.br/index.php?action=/content/view&amp;cod_objeto=23613>. \nAcesso em: 17 fev. 2005.    \n \nMOTTA , J. F. M. Caracter\u00edsticas do P\u00f3lo de Revestimentos Cer\u00e2micos de Santa \nGertrudes - SP, com \u00canfase na  Produ\u00e7\u00e3o de Argilas. Cer\u00e2mica Industrial, v. 9, n. 1, \n2004. p. 1-6. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ceramicaindustrial.org.br/search.php?f=2&amp;search=motta&amp;match=2&amp;date\n=0&amp;fldauthor=1&amp;fldsubject=1#>. Acesso em: 17 mar. 2004. \n \nMOTTA, R. S. An\u00e1lise de Custo-Benef\u00edcio do Meio Ambiente. In: MARGULIS, S. \n(Ed.). Meio ambiente: aspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos. Rio de Janeiro: IPEA; \nBras\u00edlia: IPEA/PNUD, 1990. p. 109-134. \n \n\n\n\nMOTTA, R. S. Manual para valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de recursos ambientais. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, 1998. 218 \np. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/sbf/chm/publicacoes/mvalora/manual.htm>. Acesso em:  \n26 nov. 2001.  \n \nMOTTA, R. S, MAY, P. H. Contabilizando o Consumo de Capital Natural. In:  \n______(Org.). Valorando a natureza: an\u00e1lise econ\u00f4mica para o desenvolvimento  \nsustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 177-195. \n \nMOURA, L. A. A. Economia Ambiental: Gest\u00e3o de Custos e Investimentos. In: \n______. Relacionamento da economia com o meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Juarez \nde Oliveira, 2000. p. 1-32.  \n \nNASSIF, A. M. A\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal na recupera\u00e7\u00e3o da bacia do rio \nCorumbata\u00ed. In: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o \nflorestal e desenvolvimento sustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: \nSEMAE, 1997. p. 37-39. \n \nNASSIF, A. M. A. et al. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e \nEsgoto. Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento sustent\u00e1vel na bacia do rio \nCorumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, 1997. p.  3-4. \n \nNASSIF, A. M. A; VIANA, V. M. Melhoria do sistema de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo \nSEMAE atrav\u00e9s de atividades de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o florestal.  In: SEMAE - \nServi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto.  Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento \nsustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, 1997. p. 40-42. \n \nNICOLETTI, F. et al; ALMEIDA, R. D. (Coord.). Atlas Municipal Escolar:  \ngeogr\u00e1fico, hist\u00f3rico, ambiental. Rio Claro: FAPESP; Prefeitura Municipal de Rio \nClaro; Universidade Estadual Paulista; Campus Rio Claro, 2001. 112 p. \n \nN\u00d3BREGA, M. O futuro chegou: institui\u00e7\u00f5es e desenvolvimento no Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Globo, 2005. 400 p. \n \nODUM, E. P. Fundamentos de Ecologia. 6. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Manuel de \nAzevedo Gomes. Lisboa: Calouste Gulbenkian, 2001. p. 815-823. \n \nODUM, H. T. Environmental accounting: emergy and environmental decision \nmaking. Toronto: John Wiley, 1996. p. 7-8 \n \nPADUA, S. M. Uma pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental: a conserva\u00e7\u00e3o do mico-le\u00e3o-\npreto (Leontopithecus chrysopygys). In: VALLADARES-PADUA, C.; BODMER, R.; \nCULLEN, L. Jr. (Org.). Manejo e Conserva\u00e7\u00e3o de Vida Silvestre no Brasil. \nBras\u00edlia: CNPq/Sociedade Civil Mamirau\u00e1, 1997. p. 34-51. \n \nPAGANO, S. N., CESAR, O. LEIT\u00c2O Filho, H. F. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do estrato \narbustivo-arb\u00f3reo da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) de \nCorumbata\u00ed \u2013 Estado de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Biologia, S\u00e3o Paulo, v. \n49, n. 1, p. 37-48, 1989. \n \nPAGANO, S. N., CESAR, O. LEIT\u00c2O Filho, H. F. Estrutura fitosociol\u00f3gica do estrato \narbustivo-arb\u00f3reo da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) de \n\n\n\nCorumbata\u00ed \u2013 Estado de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Biologia, S\u00e3o Paulo, v. \n49, n. 1, p. 49-59, 1989. \n \nPALMA-SILVA, G. M. Diagn\u00f3stico ambiental, qualidade da \u00e1gua e \u00edndice de \ndepura\u00e7\u00e3o do rio Corumbata\u00ed-SP. 1999. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoci\u00eancias) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista,  Rio Claro,   1999.  \n \nPALERMO, H. F. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ambiental das atividades curtidoras e \nacabadoras de couros na regi\u00e3o de Franca \u2013 Estado de S\u00e3o Paulo. 2001. 146 f. \nTese (Doutorado em Geoci\u00eancias)  - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista,  Rio Claro, 2001.  \n \nPAMPLONA, N. Petrobr\u00e1s descobre super-reserva: a\u00e7\u00f5es disparam. O Estado de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 12 mar. 2003, Caderno Economia, p. B1. \nPEARCE, D.; BARBIER, E.; MARKANDYA, A. Sustainable development: \neconomics and environment in the Third World. London: Earthscan, 1990. 218 p. \n \nPEREIRA, B.C. Dicion\u00e1rio Michaelis Portugu\u00eas-Ingl\u00eas. S\u00e3o Paulo:UOL. 2002. 1 \nCD-Rom. \n \nPERINOTTO, J. A. LINO, I. C. Geologia, recursos minerais e passivos ambientais. \nAtlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rc.unesp.br/igce/ceapla/atlas/index.html>. Acesso em:  12 jul. 2004. \n \nPINHO, C. M. Metodologia da Ci\u00eancia Econ\u00f4mica. In: PEREIRA, W. (Coord.). \nManual de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia. S\u00e3o  Paulo: Saraiva, 1981. p. 53-65. \n \nPITTON, S. A. Selo verde: promulgada a lei de Aldo Demarchi. Tribuna 2000 Livre, \nRio Claro, 22 jan. 2005, p. 4.  \n \nPOCHMANN, M. Viol\u00eancia e  emigra\u00e7\u00e3o internacional na juventude. Ci\u00eancia e \nCultura, n. 1, 2002, p. 39-43. \n \nPOINTCARBON. Ponto de Vista: O urso russo acorda da hiberna\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.pointcarbon.com/article.php?articleID=5335&amp;categoryID=261#viewpoint>\n. Acesso em: 19 jan. 2005.  \n \nPON\u00c7ANO, W. L. et al. Mapeamento Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n2. ed. S\u00e3o Paulo: IPT, 1990. v. 1, 94 p. \n \nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO.  Atlas do \nDesenvolvimento Humano no Brasil \u2013 2000.  Disponivel em: \n<http://www.pnud.org.br/atlas>.  Acesso em: 7 dez. 2004.  \n \nPRE\u00c7O da Banana segue em queda. Valor Econ\u00f4mico, Rio de Janeiro, 13 set. \n2004 p. B10. \n \nPROJETO Piracena.  Mapa dos Principais centros urbanos. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.cena.usp.br/piracena/html/cidades.htm> Acesso em: 12 fev. 2005 \n \nPUNGS, R. A aplica\u00e7\u00e3o de indicadores de desenvolvimento humano na elabora\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas p\u00fablicas: a vari\u00e1vel educa\u00e7\u00e3o, um caso brasileiro. In: SIMP\u00d3SIO \n\n\n\nLATINOAMERICANO Y DEL CARIBE: LAS TECNOLOG\u00cdAS DE INFORMACI\u00d3N EN \nLA SOCIEDAD, 1999, Aguascalientes, Anales... Mexico: UM,1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inep.gov.br>. Acesso em: 12 fev. 2003. \n \nRAMOS, M. N.  Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento humano. Jornal da Ci\u00eancia (JC e-\nmail), n. 2240, 18 mar. 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;www.jornaldaciencia.org.br>. Acesso \nem: 10 dez. 2004. \n \nREDFORD, K. H. A Floresta Vazia. In: VALLADARES-PADUA, C.; BODMER, R.; \nCULLEN JR, L. Manejo e Conserva\u00e7\u00e3o de Vida Silvestre no Brasil.  Bras\u00edlia: \nCNPq;Bel\u00e9m: Sociedade Civil Mamirau\u00e1, 1997, p. 1-22. \n \nREID, J.; HASENCLEVER, L. Economia e natureza. Terra da Gente, Campinas, n. \n8, dez. 2004, p. 82.  \n \nRESOLU\u00c7\u00c3O  CONAMA 001/1986. Regulamenta a Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos \nAmbientais. \n \nRESOLU\u00c7\u00c3O  CONAMA 303/02. Regulamenta \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n \nRICARDO, D. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1985. p. \n1-100. \n \nRICKLEFS, R. E. A economia da natureza: um livro texto em ecologia b\u00e1sica. 3. ed. \nTradu\u00e7\u00e3o de Cec\u00edlia Bueno e Pedro P. L. Silva. Rio de Janeiro: Guanabara; Koogan,  \n1996. 470 p.  \n \nROZELLI, K. L., SHINIA ABE, A. Composi\u00e7\u00e3o da fauna de mam\u00edferos n\u00e3o-voadores \nda regi\u00e3o de Anal\u00e2ndia, SP. XX CONGRESSO BRASILEIRO DE ZOOLOGIA. UFRJ,  \nRio de Janeiro (RJ), 1994, p. 137. \n \nROVERE, E. L. Energia e Meio Ambiente. In: MARGULIS, S. (Ed.). Meio ambiente: \naspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos. Rio de Janeiro: IPEA; Bras\u00edlia: IPEA/PNUD, 1990. \np. 1-34. \n \nSACHS, I.  Economia e ecologia. In: ______. Ecodesenvolvimento: crescer sem \ndestruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1986. p. 28-45. \n \nSANCHIS, E. Teorias sobre o Desemprego. In:______. Da escola ao desemprego. \nTradu\u00e7\u00e3o de Martha A. Vieira e M\u00f4nica Carbuci.  Rio de Janeiro: Agir. p. 59-104. \n \nSANT\u2019ANA, J. R. Rio Claro vai receber R$ 500 mil para investir no manejo da \nFloresta. Cidade de Rio Claro, Rio Claro, 27 jan. 2005, p. 4. \n \nSANT\u2019ANNA, L. Rio+10 termina com promessas e frustra\u00e7\u00e3o. O Estado de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 5 set. 2002, p. A12. \n \nSANTOS, M. A acelera\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea: tempo mundo e espa\u00e7o mundo. In: \n______et al. (Org.). Fim de s\u00e9culo e globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec-Anpur, 1994. \np. 15-22. \n \n\n\n\nSANTOS, M. Meio Ambiente Constru\u00eddo e Flexibilidade Tropical. In: ______. T\u00e9cnica \nEspa\u00e7o Tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico cient\u00edfico atual. 4.  ed. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1998. p. 73-80. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Decreto n. 47.700, de 11 de mar\u00e7o de 2003. Regulamenta \na Lei n\u00ba 11.241, de 19 de setembro de 2002, que disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa \nda queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/leis_internet/leis_principal.htm>. Acesso em: 25 mar. \n2005. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. DAEE. Banco \nde Dados Fluviom\u00e9tricos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sigrh.sp.gov.br/cgi-\nbin/bdhm.exe/flu>. Acesso: 29.11.2004 \n \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Lei n. 11.241, de 19 de setembro de 2002. Disp\u00f5e sobre a \nelimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 provid\u00eancias \ncorrelatas. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/leis_internet/leis_principal.htm>. Acesso em:    25 \nmar. 2003. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria de Energia e Saneamento. DAEE.  \nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. Controle de Eros\u00e3o: bases conceituais e \nt\u00e9cnicas; diretrizes para o planejamento urbano e regional; orienta\u00e7\u00f5es para o \ncontrole de bo\u00e7orocas urbanas. 2 ed. S\u00e3o Paulo: DAEE/IPT, 1990. 92 p.  \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente. Entendendo o meio \nambiente: Tratados e organiza\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de meio ambiente. \nS\u00e3o Paulo: SMA, 1997. v. 1,  33 p. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente. Entendendo o meio \nambiente: Conven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. S\u00e3o Paulo: SMA, 1997. v. 2. 20 p. \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente. Entendendo o meio \nambiente: Conven\u00e7\u00e3o  sobre Mudan\u00e7a do Clima. S\u00e3o Paulo: SMA, 1997. v. 6. 50 p. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente. Relat\u00f3rio de Qualidade \nAmbiental do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 2003.  S\u00e3o Paulo: SMA, 2004a. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http:/www.ambiente.sp.gov.br>.  Acesso em: 27 nov. 2004. \n \nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica. Estat\u00edsticas Criminais: \nApresenta textos sobre estat\u00edsticas criminais no Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ssp.sp.gov.br>. Acesso em: 07 dez. 2004. \n \nSAY, J.B. Tratado de economia pol\u00edtica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural.  1986. \ncap. 1.  \n \nSEN, A. Desenvolvimento como liberdade. Tradu\u00e7\u00e3o de Laura T. MOTTA. S\u00e3o \nPaulo: Cia das Letras, 2000. 410 p. \n \nSERVI\u00c7O MUNICIPAL DE  \u00c1GUA E ESGOTO. Plano diretor do rio Corumbatai. \nPiracicaba: SEMAE,  2002. Dispon\u00edvel em:&lt;www.semaepiracicaba.org.br>. Acesso \nem: 2 fev. 2004. \n \n\n\n\nSILVA, M. Protocolo de inten\u00e7\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o do programa de trabalho \npara \u00e1reas protegidas no Brasil no \u00e2mbito da Conven\u00e7\u00e3o de Diversidade \nBiol\u00f3gica \u2013 (CDB): Apresenta\u00e7\u00e3o. 10 de fevereiro de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br>. Acesso em: 30 mai. 2004. \n \nSistema de Alerta a Inunda\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.saisp.br/site/piracicaba.html>. Acesso em: 12 fev. 2005. \n \nSMITH, A. A Riqueza das na\u00e7\u00f5es: investiga\u00e7\u00e3o sobre sua natureza e suas causas. \nS\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1985. v. 1. 416 p. \nSORRENSON, W.J., MONTOYA, L. J. Implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da eros\u00e3o do solo \ne de pr\u00e1ticas conservacionistas no Paran\u00e1, Brasil. Londrina: IAPAR; Eschborn: \nsnt, 1984. 231 p. \n \nSTERNER, T. H. Policy instruments for a sustainable economy, In: ______. (Ed.). \nEconomic policies for  sustainable development. Dordrecht: KAP, 1996. p. 1-19. \n \nTAPINOS, G. P. Pref\u00e1cio. In: SAY, J. B. Tratado de economia pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o do  \nPref\u00e1cio de Rita Valente Correia Guedes. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1986. p. 5-35.  \n \nTOFFOLI, F. F. A regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs Corumbata\u00ed e Piracicaba \u00c1rea I. In: \nSEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o Florestal e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, \n1997. p.  26-29. \n \nTROPPMAIR, H. Regi\u00f5es ecol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. Biogeografia, S\u00e3o \nPaulo, n. 10, 24 p. 1975. \n \nTUAN, Y. Topofilia: Um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. \nTradu\u00e7\u00e3o de L\u00edvia de Oliveira. S\u00e3o Paulo: Difel, 1980. p. 106-147. \n \nTUAN, Y. Espa\u00e7o e Lugar: A perspectiva da Experi\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00edvia de \nOliveira. S\u00e3o Paulo: Difel, 1983. p. 76 -197.  \n \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. Escola Superior de Agricultura \"Luiz de Queiroz\". \nAn\u00e1lise econ\u00f4mica mensal sobre madeiras, celulose e papel. Informativo cepea. \nSetor florestal, n. 32, 2004. 4 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ww.cepea.esalq.usp.br>. \nAcesso em:  23 set. 2004. \n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA. Atlas Ambiental da Bacia do Rio \nCorumbata\u00ed. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rc.unesp.br/igce/ceapla/atlas/index.html>. \nAcesso em:  12 jul. 2004. \n \nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY. Natural and anthropogenic sources, \ntransport and fate of toxic metal ions in the Environment. In: INTERNATIONAL \nWORKSHOP MEDICAL GEOLOGY METALS, HEALTH AND THE ENVIRONMENT. \nOctober 14, 2003, Campinas, Brazil. 1 CD-Rom. \n \nVALENTE, R. O. A. An\u00e1lise da estrutura da paisagem na bacia do rio \nCorumbata\u00ed. 2001. 144 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, \n2004. Dispon\u00edvel em: &lt;www.teses.usp.br/teses/disponiveis/ 11/11150/tde-16042004-\n145533/>. Acesso em: 11 out. 2004. \n\n\n\n \nVIADANA, A. G. An\u00e1lise da qualidade h\u00eddrica do alto e m\u00e9dio Corumbata\u00ed (SP) \npela aplica\u00e7\u00e3o de bioindicadores. Rio Claro, 1985. 115 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual \nPaulista, Rio Claro, 1985. \n \nVIADANA, A. G. Perfis ictiobiogeogr\u00e1ficos da bacia do rio Corumbata\u00ed, SP.  \n1992. 174 f. Tese (Doutorado em Geografia)\u2013 Departamento de Geografia e Hist\u00f3ria, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1992.  \n \nVIANA, V. M.; MENDES, J.C. Recupera\u00e7\u00e3o da Cobertura Florestal da Bacia do Rio \nCorumbata\u00ed. In: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. Recupera\u00e7\u00e3o \nFlorestal e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. \nPiracicaba: SEMAE, 1997. p.  8-14. \n \nWORLD HEALTH ORGANIZATION. World report on violence and health. \nsummary. Geneva: WHO, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www3.who.int/whosis/core/core_select.cfm>. Acesso em: 1 mai. 2004. \nWORLD WILDLIFE FUND. Living planet report 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.wwf.org.br>.  Acesso em: 18 mai. 2004. \n \nZAINE, M. F. Patrim\u00f4nios Naturais da Regi\u00e3o de Rio Claro, Ipe\u00fana e Serra dos \nPadres: An\u00e1lise da Compatibilidade com a Ocupa\u00e7\u00e3o Atual e Considera\u00e7\u00f5es \nsobre sua Explora\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o. 1996. 95 f. Tese (Doutorado em \nGeoci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista, Rio Claro, 1996.  \n \nZAINE, M.F.; Patrim\u00f4nios naturais e perspectivas para o ecoturismo na regi\u00e3o da \nbacia do rio Corumbata\u00ed. In: SEMAE - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto. \nRecupera\u00e7\u00e3o Florestal e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Bacia do Rio \nCorumbata\u00ed. Piracicaba: SEMAE, 1997. p.34-6 \n \nZAINE, M.F.; PERINOTTO, J. A. J. Patrim\u00f4nios Naturais e Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica da \nRegi\u00e3o de Rio Claro \u2013 SP. Rio Claro: C\u00e2mara Municipal de Rio Claro;Arquivo \nP\u00fablico e Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio de Rio Claro, 1996. 94 p. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Gloss\u00e1rio \n \nAutodepura\u00e7\u00e3o: restabelecimento de um equil\u00edbrio no meio aqu\u00e1tico, \nposteriormente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es produzidas.  O coeficiente de autodepura\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nmedida do processo natural de neutraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria poluidora que atinge um \n\ncurso de \u00e1gua, incluindo a dilui\u00e7\u00e3o, a sedimenta\u00e7\u00e3o e a estabiliza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, sendo \n\nque a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o de um sistema depende diretamente da \n\naera\u00e7\u00e3o e da reaera\u00e7\u00e3o (Branco, 1986). \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: O termo surgiu em 1980 na publica\u00e7\u00e3o Global \nReport 2000 e foi consagrado em 1987 pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio \n\nAmbiente (CMMA). De acordo com IBGE (2002a), o Relat\u00f3rio Brundtland afirma que \n\n\u201cO desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um processo de transforma\u00e7\u00e3o no qual a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos, a dire\u00e7\u00e3o dos investimentos, a orienta\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a institucional se harmonizam e refor\u00e7a o \n\npotencial presente e futuro, a fim de atender \u00e0s necessidades e aspira\u00e7\u00f5es futuras.... \n\n\u00e9 aquele que atende \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a possibilidade \n\nde as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem as suas pr\u00f3prias necessidades(...)\u201d. Pearce et al. \n\n(1990) consideraram o desenvolvimento  como  um vetor de objetivos sociais \n\ndesej\u00e1veis, isto \u00e9, uma lista de atributos  que a sociedade busca alcan\u00e7ar ou \n\nmaximizar. Os elementos desse vetor incluiriam: aumento real na renda per capita;  \n\nmelhorias na sa\u00fade e no estado nutricional; ganhos educacionais; acesso igualit\u00e1rio \n\naos recursos;  distribui\u00e7\u00e3o mais justa da renda. Para os autores o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel  \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o na  qual o desenvolvimento do vetor D n\u00e3o diminui ao \n\nlongo do tempo. Incluir\u00edamos como vetores:  manuten\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade ambiental, da democracia, do equil\u00edbrio econ\u00f4mico e do cr\u00e9dito, com  \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das alt\u00edssimas taxas de juros praticadas no Brasil (DORST, 1973; TUAN, \n\n1980; SACHS, 1986; RICKLEFS, 1996; SANCHIS 1997; D\u00d6\u00d6S e SHAW, 1999; \n\nODUM, 2001).  \n\n\n\nDesvaloriza\u00e7\u00e3o: \u00e9 um  problema impl\u00edcito na sociedade humana e pode ocorrer com \nos bens econ\u00f4micos e com o ambiente. Para Harvey (2001) a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nsignifica \u201ca baixa ou cancelamento do valor dos bens de capital (...), a liquida\u00e7\u00e3o de \n\nestoques excedentes de bens (...), ou a eros\u00e3o inflacion\u00e1ria do poder do dinheiro, ao \n\nlado de in\u00fameras inadimpl\u00eancias em obriga\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimo\u201d. A for\u00e7a de trabalho \n\ntamb\u00e9m pode ser desvalorizada e at\u00e9 destru\u00edda (taxas crescentes de explora\u00e7\u00e3o, \n\nqueda da renda real, desemprego, mais mortes no trabalho, piora da sa\u00fade e menor \n\nexpectativa de vida etc.). \n\nDireito do Meio Ambiente: O complexo de princ\u00edpios e normas coercitivas \nreguladoras das atividades humanas que, direta ou indiretamente, possam afetar a \n\nsanidade do ambiente em sua dimens\u00e3o global, visando \u00e0 sua sustentabilidade para \n\nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (MILAR\u00c9,2001). \n\nEngenharia do Valor:  \u201c\u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, consciente de um conjunto de \nt\u00e9cnicas, que identificam fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, estabelecem valores para as mesmas \n\ne desenvolvem alternativas para desempenh\u00e1-las ao m\u00ednimo custo\u201d (CSILLAG, \n\n1991). \n\nExternalidades s\u00e3o \u201cefeitos adversos (ou ben\u00e9ficos) a outros consumidores e/ou \nfirmas, e estes n\u00e3o s\u00e3o compensados efetivamente no mercado via o sistema de \n\npre\u00e7os (MOTTA, 1990)\u201d. Neste trabalho o termo patrim\u00f4nio significa \u201cquaisquer bens \n\nmateriais ou morais, pertencentes a uma pessoa, institui\u00e7\u00e3o ou coletividade\u201d Pereira \n\n(2002).   \n\nLei dos rendimentos decrescentes: \u201cAumentando-se a quantidade de um fator \nvari\u00e1vel, permanecendo a quantidade dos demais fatores fixa, a produ\u00e7\u00e3o, \n\ninicialmente, crescer\u00e1 a taxas crescentes; a seguir, depois de certa quantidade \n\nutilizada do fator vari\u00e1vel, passaria a crescer a taxas decrescentes; continuando o \n\nincremento da utiliza\u00e7\u00e3o do fator vari\u00e1vel, a produ\u00e7\u00e3o decrescer\u00e1\u201d (CARVALHO, \n\n1981). O mesmo autor informa que a referida lei tamb\u00e9m \u00e9 chamada de Lei das \n\nPropor\u00e7\u00f5es Vari\u00e1veis e Lei da Produtividade Marginal Decrescente. Tapinos (1986) \n\nexplicou como age a lei dos rendimentos decrescentes: \u201cA insufici\u00eancia da demanda \n\nglobal provoca uma baixa nas taxas de lucro e uma baixa nos investimentos, antes \n\nmesmo que se tenha atingido o estado estacion\u00e1rio (...) A \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, \n\ndiminuir os \u00edndices de acumula\u00e7\u00e3o do capital atrav\u00e9s, por exemplo, de uma \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da renda, e encorajar o consumo improdutivo\u201d. \n\nMais-valia ambiental: A mais valia ambiental \u00e9 a expropria\u00e7\u00e3o do capital natural, \npresente em seus recursos naturais, meio ambiente, biodiversidade, servi\u00e7os de \n\n\n\nbem-estar proporcionados por seus servi\u00e7os \u00e0 sociedade presente e futura. Isso \n\nocorre por meio da privatiza\u00e7\u00e3o dos lucros com a conseq\u00fcente socializa\u00e7\u00e3o dos \n\npreju\u00edzos, que envolve tamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o de renda. Elaborou-se esta teoria \n\ncom base em Marx (1981) e  Harvey (2001), notando-se que a tend\u00eancia geral da \n\nsociedade e da economia corrente \u00e9 desvalorizar bens e servi\u00e7os tanto econ\u00f4micos \n\nquanto do meio ambiente. A desvaloriza\u00e7\u00e3o de bens de consumo usados \u00e9 ben\u00e9fica \n\ncomo controle social, pois propicia tais bens aos de menor poder aquisitivo. Mas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e a seus servi\u00e7os a desvaloriza\u00e7\u00e3o \u00e9 prejudicial. Para \n\nMarx (1981)  \u201co que nos pertence como nosso atributo material, \u00e9 nosso valor.\u201d Suas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente e atividades econ\u00f4micas humanas revelam outra \n\nface da mais-valia, a ambiental: \u201cNa agricultura moderna, como na ind\u00fastria urbana, \n\no aumento da for\u00e7a produtiva e a maior mobiliza\u00e7\u00e3o do trabalho obt\u00eam-se com a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o e a ru\u00edna f\u00edsica da for\u00e7a de trabalho. E todo progresso da agricultura \n\ncapitalista significa progresso na arte de despojar n\u00e3o s\u00f3 o trabalhador, mas tamb\u00e9m \n\no solo; e todo aumento de fertilidade da terra num tempo dado significa esgotamento \n\nmais r\u00e1pido das fontes duradouras dessa fertilidade.\u201d (MARX, 1981,  grifos nossos). \n\nAssim, acredita-se que a mais-valia ambiental,  subtra\u00edda indevidamente dos \n\nrecursos naturais e do meio ambiente pertencentes a todos os humanos, n\u00e3o s\u00f3 aos \n\nempres\u00e1rios privados ou p\u00fablicos, que se apropriam dos lucros e socializam perdas \n\ne preju\u00edzos. A mais-valia ambiental surge como conseq\u00fc\u00eancia da lei do menor \n\nesfor\u00e7o no trato com o meio ambiente: expropria\u00e7\u00e3o de terras, socializa\u00e7\u00e3o das \n\nexternalidades negativas: polui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de solos, sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nem rios, eleva\u00e7\u00e3o de temperaturas m\u00e9dias na regi\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o das chuvas e \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dos lucros da renda da terra. Terra esta, expropriada da parte que um \n\ndia foi \u201cbem de uso comum do povo\u201d (art. 225, caput, Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u2013 1988). \n\nMeio Ambiente (do franc\u00eas millieu ambiant):  lugar ou espa\u00e7o de sobreviv\u00eancia do \nindiv\u00edduo e/ou sociedade humana. Defini\u00e7\u00e3o que integra as dimens\u00f5es econ\u00f4mica e \n\necol\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica da subsist\u00eancia humana. Esta \n\nenvolve atividades humanas, al\u00e9m da dimens\u00e3o cultural, base para a dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica precedente e para o aproveitamento do espa\u00e7o. Refer\u00eancias: TUAN, \n\n1980 e 1983; GEORGE, 1983; RATZEL 0 MORAES, 1990; LACOSTE, 1993; \n\nSANTOS, 1994; SANTOS, 1998; ODUM, 2001; BEZZI, 2002.   \n\nPoder de Pol\u00edcia Ambiental: Segundo Machado (2001) o referido Poder  \u00e9 a \natividade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que limita ou disciplina direito, interesse ou \n\nliberdade, regula a pr\u00e1tica de ato ou a absten\u00e7\u00e3o de fato em raz\u00e3o de interesse \n\n\n\np\u00fablico concernente \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, \u00e0 \n\ndisciplina da produ\u00e7\u00e3o e do mercado, ao exerc\u00edcio da atividade econ\u00f4mica ou de \n\noutras atividades dependentes de concess\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o/permiss\u00e3o ou licen\u00e7a do \n\nPoder P\u00fablico de cujas atividades possam decorrer polui\u00e7\u00e3o ou agress\u00e3o \u00e0 natureza. \n\nPre\u00e7o: valor de troca ou valor de um bem expresso em dinheiro (MILL, 1986).   \nRoyalty: Dinheiro que uma pessoa recebe de outra, durante um prazo especificado, \npor lhe ter permitido usar alguma coisa que pertence ao recebedor, como explorar \n\num po\u00e7o petrol\u00edfero, ou o direito de publicar alguma coisa com direitos autorais \n\nregistrados etc. Tamb\u00e9m se refere ao pagamento por licen\u00e7a concedida a um \n\nterceiro para explorar algo patenteado pelo licenciador. (PEREIRA, 2002).   \n\nValor: Say (1986) afirmou que \u201co pre\u00e7o \u00e9 a medida do valor  das coisas e o  valor \u00e9 a \nmedida da utilidade. Smith (1985) lembra que a palavra valor tem dois significados; \n\nvalor de uso e valor de troca (pre\u00e7o). Ricardo (1985) aperfei\u00e7oou a id\u00e9ia do valor e a \n\nteoria do valor-trabalho ao afirmar: \u201cO valor de uma mercadoria (...) depende da \n\nquantidade relativa de trabalho necess\u00e1rio para sua produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o da maior ou \n\nmenor remunera\u00e7\u00e3o que \u00e9 paga por esse trabalho\u201d. Mill (1986) afirmou: \u201c...t\u00e3o logo a \n\nquantidade dispon\u00edvel da coisa se torne inferior \u00e0quela de que as pessoas se \n\napoderariam e utilizariam se a conseguissem gratuitamente, a propriedade ou uso do \n\nagente natural adquire um valor de troca\u201d.  \n\nValorar: verbo: apreciar, analisar algo a fim de atribuir-lhe valor ou julgamento; emitir \nju\u00edzo sobre o valor de algo, aquilatar, ponderar; Valorizar. (FERREIRA, 1998; \n\nHOUAISS e VILLAR, 2001).  \n\nValorizar: verbo: Dar valor, import\u00e2ncia a (algo, algu\u00e9m ou a si pr\u00f3prio) ou \nreconhecer-lhe o valor de que \u00e9 dotado; aumentar o valor ou o pre\u00e7o de (algo) ou t\u00ea-\n\nlos aumentados; revelar, dar destaque positivo a algo ou algu\u00e9m (HOUAISS e \n\nVILLAR, 2001, FERREIRA, 1998). Acr\u00e9scimo feito ao valor de um bem, \n\nindependente de novos investimentos de numer\u00e1rio, mas em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua cota\u00e7\u00e3o \n\nno mercado atual ou em decorr\u00eancia da queda do poder aquisitivo da moeda \n\n(CALDERELLI, 1972). Em resumo, na presente pesquisa,  valorar significa: avaliar \nou contabilizar monetariamente o valor de um dado bem ou servi\u00e7o;  valorizar \nequivale a aumentar o valor de um determinado bem ou servi\u00e7o, seja ele  do \nambiente ou n\u00e3o. Quando se procura valorar o meio ambiente e seus servi\u00e7os \n\ndiretos e indiretos por meio de diferentes ci\u00eancias e t\u00e9cnicas, busca-se a elimina\u00e7\u00e3o \n\nda subjetividade representada pela polui\u00e7\u00e3o, doen\u00e7as, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, etc \n\ntamb\u00e9m chamados de externalidades negativas (PIGOU, 1920 apud MOURA, \n\n\n\n2000). Isso conduz o ser humano a a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e/ou \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, desencadeando a conscientiza\u00e7\u00e3o  para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do ambiente, dos seus servi\u00e7os e dos recursos naturais. \n\n\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE\n\t\u00cdNDICE DE TABELAS, FIGURAS, QUADROS E F\u00d3RMULAS\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE QUADROS\n\t\u00cdNDICE DE F\u00d3RMULAS\n\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1. Premissas\n\t1.2. Hip\u00f3teses\n\t1.3. Objetivos\n\n\t2. REVIS\u00c3O DA LITERATURA\n\t3. MATERIAL E M\u00c9TODO\n\t3.1. \u00c1rea de estudo: bacia do rio Corumbata\u00ed\n\t3.2. Materiais\n\t3.3. Metodologia\n\n\t4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\t4.1. Valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente na bacia do rio Corumbata\u00ed\n\t4.2. \u00cdndice de Sustentabilidade Socioambiental (ISS)\n\t4.3. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\n\t5. CONCLUS\u00d5ES\n\t6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tGLOSS\u00c1RIO"}]}}}