{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21866"}, {"@name": "filename", "#text": "5666_conflitos_socio-politicos_ramalho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CONFLITOS S\u00d3CIO-POL\u00cdTICOS E JUR\u00cdDICOS DO PROJETO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO RIO \n\nS\u00c3O FRANCISCO COM AS BACIAS DO NORDESTE SETENTRIONAL \n\n \n\n \n\n\u00c2ngela Maria Cavalcanti Ramalho * \n\nPaulo C\u00e9sar Lima ** \n\n \n\n \n\nRESUMO. A abordagem mais espec\u00edfica sobre a tem\u00e1tica em foco, ou seja os Conflitos \ns\u00f3cio-pol\u00edticos e jur\u00eddicos do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, com suas \nm\u00faltiplas facetas e implica\u00e7\u00f5es, passa longe da unanimidade. Inspira controv\u00e9rsias \naparentemente insol\u00faveis, nas quais, muitas vezes, governo, sociedade civil e \nmovimentos e entidades sociais e ambientalistas, comunidades locais, estudiosos e \ngestores p\u00fablicos se v\u00eaem frente a escolhas complexas. Transitando entre a resist\u00eancia \ne a proposi\u00e7\u00e3o de iniciativas que viabilizem a integra\u00e7\u00e3o, a pol\u00eamica sobre o projeto \ncertamente tamb\u00e9m colaborou para que, ao longo desses anos de discuss\u00e3o, o assunto \nevolu\u00edsse na formula\u00e7\u00e3o de conceitos e metodologias que respaldassem a \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de desenvolvimento articuladas \u00e0 dimens\u00e3o \nambiental. Assim, a partir da configura\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada, o estudo buscou sistematizar uma \nan\u00e1lise sobre os conflitos s\u00f3cio-pol\u00edticos e jur\u00eddicos do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \nFrancisco com as Bacias hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional, observando os sujeitos \nsociais, as certezas complacentes, as ambival\u00eancias, as fal\u00e1cias, a falta de clareza, as \ncontradi\u00e7\u00f5es na comunica\u00e7\u00e3o e as ilegalidades jur\u00eddicas. O resultado \u00e9, sobretudo, uma \ncr\u00edtica pol\u00edtica e te\u00f3rica, que desmistifica as id\u00e9ias transmitidas pelo discurso midi\u00e1tico, \nt\u00e9cnico e pol\u00edtico que contaminou purezas protegidas pelos sujeitos sociais com desvelo \ne transgrediu a hist\u00f3ria de vida, a mem\u00f3ria e a cultura de um povo - Nordestino. \nPortanto, acredita-se que a media\u00e7\u00e3o do conflito deve se referenciar no interesse \np\u00fablico e na busca de um processo de humanismo, enquanto sentido \u00e9tico e pol\u00edtico, na \ncren\u00e7a que o povo nordestino, enquanto seres humanos, merece respeito, em sentido \nsociol\u00f3gico como produtos de agentes humanos que devem ser vislumbrados como \nprodutos de sistemas sociais e n\u00e3o como produto deles. \n \nPALAVRAS-CHAVE. Conflitos. Discursos. Jur\u00eddicos. \n \nABSTRACT. The more specific on the subject in focus, namely the socio-political conflicts \nand legal Integration Project of the Rio San Francisco, with its multiple facets and \nimplications, is far from unanimous. Inspired controversy apparently insoluble, in which, \noften, government, civil society and social movements and organizations and \nenvironmentalists, local communities, scholars and public administrators. the choices \nahead are complex. Traveling between the resistance and proposals for initiatives that \nallow for integration, the controversy over the project so that certainly also cooperated \nover the years to discuss the matter develop in the formulation of concepts and \n\n                                                 \n*  Mestra em Sociologia pela Universidade Federal da Para\u00edba - UFPB. Doutoranda em Recursos \n\nNaturais pela Universidade Estadual de Campina Grande - UFCG. Professora da Universidade \nEstadual da Para\u00edba \u2013 UEPB. Soci\u00f3loga. \n\n** Mestre em Fitotecnia pela Universidade Federal de Vi\u00e7osa \u2013 UFV. Doutorando em Recursos \nNaturais pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte \u2013 UFCG. Professor da \nUniversidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco - UNIVASF. Engenheiro Agr\u00f4nomo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nmethodologies to help to that implementation of policies and development strategies \narticulated the environment. Thus, from the configuration outlined, the study sought a \nsystematic analysis of the socio-political conflicts and legal Integration Project of the Rio \nSan Francisco with the catchment areas of northeastern North, noting the social \nsubjects, the complacent certainty, the ambivalences, the fallacies, the lack of clarity, the \ncontradictions in the legal notice and lawlessness. The result is, above all, a critical \npolitical and theoretical, that desmistifica the ideas forwarded by the media discourse, \ntechnical and political purity that has contaminated protected by social subjects with care \nand transgressed the history of life, memory and culture of a people - Northeasterner. \nTherefore, it is believed that the mediation of the conflict, should be referencing in the \npublic interest and in pursuit of a process of humanism, while ethical and political sense, \nthe belief that the people northeastern as human beings deserve respect, in sociological \nsense as products of human actors that should be envisioned as products of social \nsystems and not as a product of them. \n \nKEY-WORDS. Conflicts. Speeches. Legal. \n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1  MAPEAMENTO DO CONFLITO \n\n \n\n \n\n1.1.1 O Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco carrega conflitos s\u00f3cio-\n\npol\u00edticos, jur\u00eddicos e t\u00e9cnicos na obra \n\n \n\n \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco traz consigo muitos \n\nquestionamentos por parte de pol\u00edticos, t\u00e9cnicos, professores, cientistas e \n\nmovimentos sociais, que buscam, atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, dossi\u00eas uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para a viabilidade do Projeto ou as incoer\u00eancias. O que se configura \n\nem um conflito de id\u00e9ias e interesses que acaba sendo transmitido pelo meio \n\nmidi\u00e1tico para a popula\u00e7\u00e3o que permanece at\u00f4nita buscando compreender \n\nefetivamente os argumentos para em seguida tomar uma posi\u00e7\u00e3o.  \n\nO Projeto tamb\u00e9m se cristaliza em meio a muitas irregularidades \n\njur\u00eddicas. Uma delas diz respeito \u00e0 decis\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nal\u00e9m de mais de onze (11) a\u00e7\u00f5es aguardando julgamento no Supremo Tribunal \n\nFederal (STF). Pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es tramitam em diversos \n\ntribunais no Brasil. Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o, concedida pelo \n\n\n\n \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Meio Ambiente dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) \n\no Governo Federal decidiu iniciar a obra, ignorando que qualquer interfer\u00eancia \n\nem uma bacia hidrogr\u00e1fica tem implica\u00e7\u00f5es no todo.  \n\nA Licen\u00e7a \u00e9 respons\u00e1vel por um dos embates jur\u00eddicos em torno do \n\nprojeto. O procurador da Rep\u00fablica, Francisco Guilherme Vollstedt, emitiu \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o no dia 20 de mar\u00e7o deste ano requisitando ao presidente do \n\nIbama, Marcus Luiz Barros, a n\u00e3o expedi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a. Por\u00e9m, mesmo com \n\nessa recomenda\u00e7\u00e3o, a licen\u00e7a foi dada, pelo Ibama, no dia 23 de mar\u00e7o, o que \n\npermitia o in\u00edcio das obras. \n\nFoi a partir da Ordem dos Advogados do Brasil \u2013 Seccional Sergipe \n\n(OAB/SE) que vieram as den\u00fancias mais importantes. A OAB, juntamente com a \n\nCentral \u00danica dos Trabalhadores do Estado de Sergipe, a Pastoral Social da \n\nArquidiocese de Aracaju, abriu uma A\u00e7\u00e3o C\u00edvel Origin\u00e1ria (ACO) contra o \n\nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal. Na A\u00e7\u00e3o, a OAB requer que \n\na Uni\u00e3o, o Ibama e a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) paralisem \n\nimediatamente a implementa\u00e7\u00e3o do projeto. \n\nOs autores da A\u00e7\u00e3o afirmam que existem diversas ilegalidades no \n\nprojeto, tais como: a viola\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio S\u00e3o Francisco e do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos, a falta de provas \n\nna argumenta\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, a n\u00e3o observ\u00e2ncia dos limites das outorgas de \n\nconsumo concedidas, as falhas do Estudo de Impacto Ambiental (EIA), a total \n\nfalta de sustentabilidade da obra, a aus\u00eancia de pacto federal para transposi\u00e7\u00e3o, \n\ndentre outras irregularidades, que constam em um documento de 165 p\u00e1ginas. \n\nO artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 diz que \u201ctodos t\u00eam \n\ndireito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do \n\npovo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 \n\ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es\u201d. A Coordenadora Interestadual da Promotoria de Justi\u00e7a do S\u00e3o \n\nFrancisco, Luciana Khouri, afirma que h\u00e1 um perigo concreto de dano ambiental \n\nna obra, enfatizando que considera o projeto ilegal, pois \u201cele viola as normas \n\nambientais, as normas de recursos h\u00eddricos e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal\u201d. \n\nA Lei n\u00famero 90.433/97, do Governo Federal, criou o Sistema \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos regulamentando o inciso XIX do artigo 21 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. Essa Lei estabelece a gest\u00e3o compartilhada dos recursos \n\n\n\n \n\n \n\nh\u00eddricos e cria os Comit\u00eas de Bacia. O Comit\u00ea da Bacia do S\u00e3o Francisco \n\naprovou a retirada no eixo Leste, desde que exclusivamente e \n\ncomprovadamente destinado \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o humana e animal. Em outubro de \n\n2003, o Vice\u2013Presidente da Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Alencar, afirmou na Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa de Minas Gerais que \u201cse o Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica desaprovar \n\no projeto de transposi\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o acontecer\u00e1\u201d. A decis\u00e3o foi \n\ndesconsiderada. \n\nA Lei tamb\u00e9m estabelece que em situa\u00e7\u00e3o de escassez de \u00e1gua, \n\nesse recurso dever\u00e1 ser usado prioritariamente para o consumo humano e para \n\na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. O pr\u00f3prio governo reconhece que a \u00e1gua \u00e9 um \n\nrecurso escasso na regi\u00e3o, mas mesmo assim, segundo o Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o, 70% da \u00e1gua transposta iriam para irriga\u00e7\u00e3o, 26% para o uso \n\nurbano-industrial e apenas 4% para consumo humano da popula\u00e7\u00e3o das \n\ncaatingas, em nome da qual se quer justificar obra. \n\nConforme o Plano Diretor da Bacia do S\u00e3o Francisco podem ser \n\nretirados do rio at\u00e9 360m3 de \u00e1gua. Desse total, 335m3 j\u00e1 foram outorgados. \n\nAinda que parte destas outorgas n\u00e3o esteja sendo de fato utilizada, h\u00e1 projetos \n\nde irriga\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria Bacia do S\u00e3o Francisco, como o Ja\u00edba, com previs\u00e3o de \n\namplia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, grande quantidade de \u00e1gua \u00e9 tirada da Bacia sem \n\noutorga. Ao contr\u00e1rio do que afirma o Governo, a retirada de \u00e1gua em um ponto \n\nda bacia prejudica sim os demais, pois a transposi\u00e7\u00e3o limitar\u00e1 a possibilidade de \n\noutorga para o uso das \u00e1guas no S\u00e3o Francisco em toda bacia. \n\nEm 18 de dezembro de 2006, dez (10) a\u00e7\u00f5es foram revogadas por um \n\n\u00fanico ministro do STF, Sep\u00falveda Pertence, afirmando que \u201cn\u00e3o tendo sido \n\ncomprovado o in\u00edcio de qualquer ato modificador do meio ambiente, antes da \n\nnecess\u00e1ria concess\u00e3o de Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o, e do que consta das \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas pelas r\u00e9s, entendo inexistentes os seus requisitos e \n\nindefiro os pedidos de liminar\u201d. \n\nNo dia 12 de fevereiro de 2006, o Procurador-Geral da Rep\u00fablica, \n\nAntonio Fernando Souza, apresentou recurso ao STF pedindo a suspens\u00e3o da \n\nlicen\u00e7a ambiental para obra de Integra\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco. Segundo o \n\ndocumento, \u201cn\u00e3o obstante extensa e bem articulada, o agravante, \n\nrespeitosamente, discorda da fundamenta\u00e7\u00e3o que ap\u00f3ia a decis\u00e3o impugnada, \n\nespecialmente a prop\u00f3sito da concess\u00e3o de Licen\u00e7a Pr\u00e9via, sem a \n\n\n\n \n\n \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de que foram observadas todas as exig\u00eancias legais, e, diante da \n\nimport\u00e2ncia e gravidade da quest\u00e3o no tange \u00e0 tutela do meio ambiente, \n\nconsidera necess\u00e1rio que o tema seja enfrentado pelo Plen\u00e1rio dessa Corte \n\nSuprema\u201d. \n\nEm mar\u00e7o de 2006, o Congresso Nacional instalou uma Subcomiss\u00e3o \n\nEspecial pela Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \n\nC\u00e2mara dos Deputados destinada a acompanhar quest\u00f5es relacionadas ao rio \n\nS\u00e3o Francisco. O presidente da subcomiss\u00e3o, Deputado Iran Batista Barbosa \n\n(PT-SE), afirmou que \u201cse n\u00f3s identificarmos algum tipo de inconsist\u00eancia jur\u00eddica \n\nno projeto n\u00f3s podemos interromper o processo de transposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso da \n\nquest\u00e3o ind\u00edgena\u201d. Ele fala sobre o artigo 231, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que \n\ngarante que \u201co aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, inclu\u00eddos os potenciais \n\nenerg\u00e9ticos, a pesquisa e a lavra das riquezas minerais em terras ind\u00edgenas s\u00f3 \n\npodem ser efetivadas com autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, ouvidas as \n\ncomunidades afetadas\u201d. \n\nO presidente da OAB-Sergipe, Henri Clay, afirma que se o Projeto \n\nfosse realmente para atender pobres sedentos n\u00e3o haveria o medo do di\u00e1logo e \n\nnem a resist\u00eancia para acatar sugest\u00f5es. \n\nEm 10 de junho de 2007, Dom Frei Luiz Fl\u00e1vio Cappio afirmou que \u201co \n\npresidente assinou um documento afirmando um di\u00e1logo sobre alternativas \u00e0 \n\ntransposi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o cumpriu com sua palavra [...] nos empurrando um projeto \n\ngoela abaixo numa total falta de respeito\". \n\nPara Roberto Malvezzi, agente da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013 CPT, \n\n\u201co governo acena com assentamento de reforma agr\u00e1ria ao longo dos canais da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 um presente de grego. Ali o cristalino est\u00e1 \u00e0 flor da terra. Em \n\noutros termos, \u00e9 pura pedra, salvo pequenas manchas f\u00e9rteis\u201d. \n\nO Professor de Hidrologia e Irriga\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Norte, Jo\u00e3o Abner Guimar\u00e3es, enfatiza que \u201cuma an\u00e1lise acurada \n\nmostra que o projeto est\u00e1 bastante descolado da realidade da regi\u00e3o, pois n\u00e3o \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia, em praticamente todos os Estados, de uma \n\nimportante infra-estrutura h\u00eddrica ociosa\u201d. \n\nJ\u00e1 para o Engenheiro Agr\u00f4nomo e t\u00e9cnico em recursos h\u00eddricos da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Jo\u00e3o Suassuna, \u201ca popula\u00e7\u00e3o difusa do Nordeste, \n\naquela que reside nos p\u00e9s de serra, grot\u00f5es, s\u00edtios e fazendas, a qual \u00e9 assistida \n\n\n\n \n\n \n\nsistematicamente por frotas de carros-pipa, esta n\u00e3o ver\u00e1 uma gota sequer das \n\n\u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco. Nesse sentido, existem fortes ind\u00edcios de que a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto possa perpetuar a chamada Ind\u00fastria da Seca na regi\u00e3o\u201d. \n\nPortanto, o grande questionamento \u00e9 quem ser\u00e3o efetivamente os \n\nbeneficiados com o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o das Bacias do S\u00e3o Francisco, capaz \n\nde solucionar ou n\u00e3o os problemas sociais da seca? \n\n \n\n \n\n2 CONTRAPONTOS: DISCURSOS, FAL\u00c1CIAS E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNeste ensaio cr\u00edtico sobre os conflitos s\u00f3cio-pol\u00edticos e jur\u00eddicos do \n\nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nNordeste Setentrional, observa-se os sujeitos sociais, as certezas complacentes, \n\nas ambival\u00eancias, as fal\u00e1cias, a falta de clareza, as contradi\u00e7\u00f5es na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e as ilegalidades jur\u00eddicas. O resultado \u00e9, sobretudo, uma cr\u00edtica \n\npol\u00edtica e te\u00f3rica que desmistifica as id\u00e9ias transmitidas pelo discurso midi\u00e1tico, \n\nt\u00e9cnico e pol\u00edtico que contaminou purezas protegidas pelos sujeitos sociais com \n\ndesvelo e transgrediu a hist\u00f3ria de vida, a mem\u00f3ria e a cultura de um povo - \n\nNordestino. \n\nPara Brand\u00e3o (1993, p.15), \u201ca palavra discurso, etimologicamente, \n\ntem em si a id\u00e9ia de curso, de percurso, de correr por, de movimento. Os \n\ndiscursos se movem em dire\u00e7\u00e3o a outros, nunca est\u00e3o s\u00f3s, sempre est\u00e3o \n\natravessados por vozes que o antecedem e que mant\u00eam com ele constante \n\nconflito, legitimando ou confrontando\u201d. \n\nO discurso \u00e9 considerado tridimensional, \u00e9 uma pr\u00e1tica. Sua \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o se processa atrav\u00e9s da linguagem, que \u00e9 um dos instrumentos \n\natrav\u00e9s do qual a ideologia efetivamente se cristaliza. Sendo pertinente pontuar \n\nque mesmo os estudos lingu\u00edsticos n\u00e3o conseguem identificar sua complexidade \n\nde forma integral. Considerando que o discurso se apresenta na sua \n\nexterioridade, no seio da vida social, demandando que os analistas rompam as \n\nestruturas lingu\u00edsticas e busquem outros espa\u00e7os para descobrir o que se \n\napresenta entre a l\u00edngua e a fala. \n\n\n\n \n\n \n\nPara Foucault (2005) o discurso \u201c\u00e9 um conjunto de enunciados na \n\nmedida em que se ap\u00f3ia na mesma forma\u00e7\u00e3o discursiva, constitu\u00eddo de um \n\nn\u00famero limitado de enunciados para os quais podemos definir um conjunto de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia\u201d. \n\nAssim, observa-se que a cristaliza\u00e7\u00e3o dos discursos que se processa \n\nsobre o projeto de integra\u00e7\u00e3o das bacias se configuram como uma a\u00e7\u00e3o sobre a \n\nrealidade posta, como um acontecimento, pois fundou v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nconstruiu uma vontade de verdade, com posi\u00e7\u00f5es dogm\u00e1ticas e sect\u00e1rias contra \n\na integra\u00e7\u00e3o, justificando que h\u00e1 pol\u00edticas mais eficazes e menos onerosas \n\ncapazes de atender \u00e0 demanda de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico do \n\nNordeste Setentrional, \u00e9 um equ\u00edvoco, por n\u00e3o representar uma solu\u00e7\u00e3o efetiva \n\npara o flagelo da seca no semi-\u00e1rido nordestino. Outros agentes sociais \n\nconsideram o projeto fabuloso, pois ir\u00e1 resolver definitivamente o problema da \n\nescassez de \u00e1gua no semi-\u00e1rido, tanto para o consumo humano e animal, como \n\npara a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nOutros discursos enfatizam o lament\u00e1vel estado de degrada\u00e7\u00e3o em \n\nque o Rio S\u00e3o Francisco se encontra, desde a nascente at\u00e9 sua foz. Portanto, o \n\nprojeto surge como uma temeridade, considerando que n\u00e3o se prev\u00ea retirar \n\nparcela de sua vaz\u00e3o para atender a objetivos agroindustriais. \u00c9 preciso primeiro \n\nrevitalizar o Rio S\u00e3o Francisco, a curto e em m\u00e9dio prazo. \n\nH\u00e1 discursos que enfatizam que a escassez de \u00e1gua \u00e9 apenas o \n\ndesequil\u00edbrio entre a oferta e a demanda. Ainda \u00e9 tempo para reflex\u00f5es, a fim de \n\nque esta obra da Transposi\u00e7\u00e3o, em breve, n\u00e3o venha a ser o grande \u201cComplexo \n\nIndustrial da Seca\u201d e se transforme em um \u201celefante branco do Reino de Si\u00e3o\u201d, \n\nou seja, o maior \u201celefante branco\u201d da Am\u00e9rica do Sul. \n\nAlguns pol\u00edticos, intelectuais e religiosos quando pronunciam um \n\ndiscurso marcam uma posi\u00e7\u00e3o, agindo sobre o mundo ora selecionando sentido, \n\nora excluindo-os do processo de interlocu\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, observa-se nos discursos um mundo povoado por outros \n\ndiscursos, com os quais dialogam. Encontram-se dispersos no tempo e no \n\nespa\u00e7o, mas unidos porque s\u00e3o atravessados por uma mesma regra de \n\napari\u00e7\u00e3o, mesma tem\u00e1tica, objetos, modalidade e acontecimento. \n\nAnalisa-se, ainda, que em alguns momentos no discurso pol\u00edtico \n\ndesapareceram e reapareceram as contradi\u00e7\u00f5es, mostrando o jogo que eles \n\n\n\n \n\n \n\ndesempenham. Nestes discursos, v\u00e1rios discursos se alojam, podendo ser feitos \n\nrecortes menores, objetivando abstrair maiores semelhan\u00e7as entre os discursos. \n\nOs sujeitos falam de um lugar social, o discurso \u00e9 governado por regras que \n\ndefinem o que pode e deve ser feito. Somente nesse lugar constituinte o \n\ndiscurso vai ter um dado efeito de sentido.  \n\nCom base na an\u00e1lise do discurso, observa-se que o projeto n\u00e3o pode \n\njamais prosperar, considerando que sacrificar por completo a no\u00e7\u00e3o de verdade \n\npara os nordestinos significa desabilitar certos princ\u00edpios bastante \u00fateis de \n\ncoes\u00e3o social, como a cultura, por isso os discursos radicais tratam de voltar sua \n\ndesconfian\u00e7a de verdade contra a eterna necessidade que nossos governantes \n\nt\u00eam de utilizar discursos populistas em fun\u00e7\u00e3o do controle social, ou \n\nassistencialista que comunica a tentativa de ajudar a manter as pessoas vivas, \n\nvisto que, caso contr\u00e1rio, sua busca de uma vida melhor sofreria grave \n\nimpedimento, ou isso constituiria em si uma infra\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 liberdade dos \n\nsujeitos sociais. \n\nA ironia reside no fato de que, ao fazerem isso, ao insistirem em que \n\na verdade \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do poder e desejo, eles se aproximam demais do que \n\nseus governantes mant\u00eam na pr\u00e1tica. Hoje muitas pr\u00e1ticas pol\u00edticas ou \n\nhumanas, funcionam por exclus\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o; s\u00f3 que se deveria \n\ntentar evitar excluir todos os projetos que se corporificam com essas marcas. \n\nA partir da configura\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada, percebe-se que as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o processo de integra\u00e7\u00e3o tornaram-se elitista, entendendo elitismo como \n\nEagleton (1998, p.93) descreve: \u201c[...] a cren\u00e7a na autoridade de uma minoria \n\nseleta, o que, em termos culturais, costuma sugerir que os valores s\u00e3o ou \n\ndeveriam ser restritos a um grupo privilegiado, auto-eleito ou n\u00e3o, que deriva a \n\nsua autoridade ou algum status que n\u00e3o prest\u00edgio cultural (sua origem social ou \n\ncultural ou forma\u00e7\u00e3o religiosa), ou s\u00f3 de sua influ\u00eancia cultural\u201d. \n\nTodavia, uma vez que se descartou a possibilidade de qualquer \n\nprojeto muito ambicioso, fica f\u00e1cil considerar irrelevante a quest\u00e3o das \n\nprioridades, visto que, se uma mudan\u00e7a substancial n\u00e3o est\u00e1 de forma alguma \n\nna ordem do dia, a tarefa de onde come\u00e7ar e como calcular suas energias n\u00e3o \n\nvem ao caso. Alguns radicais come\u00e7am ent\u00e3o a sentir-se ligeiramente enjoados \n\nda verdade auto-evidente de que algumas quest\u00f5es ou artefatos valem mais que \n\noutros. Trata-se de um erro de classifica\u00e7\u00e3o, em que n\u00e3o se distingue posi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\nsocial de posi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica ou pol\u00edtica, mas duvida-se que isso bastaria para \n\nprovocar hesita\u00e7\u00e3o em seus expoentes. \n\nAs elites sociais e as prioridades pol\u00edticas n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o an\u00e1logas, mas \n\nde um ponto de vista radical s\u00e3o realmente anti\u00e9ticas, visto que uma das \n\nprioridades da pol\u00edtica radical consiste em desafiar o poder das elites sociais. \n\nOs radicais mostrar-se-iam, sem d\u00favida, entusiastas da diferen\u00e7a, \n\nmas n\u00e3o de ju\u00edzos de valor, o que equivale a dizer que sua atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a seria perfeitamente indiferente. Contudo, depois de um tempo eles \n\nacabariam por descobrir que era a pr\u00f3pria diferen\u00e7a que estavam valorizando \n\ndemais, e assim transgredindo sua pr\u00f3pria regra de abnega\u00e7\u00e3o. \n\nObservando ainda o discurso do essencialismo, que \u00e9 na sua forma \n\nmais in\u00f3cua, a doutrina que reza que as coisas se comp\u00f5em de certas \n\npropriedades, a coisa passaria ent\u00e3o a ser outra coisa qualquer ou coisa \n\nnenhuma. Dito dessa forma, o essencialismo mostra-se de uma verdade trivial, \n\nevidente por si s\u00f3, e fica dif\u00edcil entender por que algu\u00e9m haveria de querer neg\u00e1-\n\nla. Assim o essencialismo n\u00e3o \u00e9 uma forma de reducionismo, ele obriga a \n\npessoa a ter uma vis\u00e3o de que sempre h\u00e1 s\u00f3 uma propriedade central que faz \n\nde uma coisa o que ela \u00e9. \n\nAssim, o projeto pode vir permeado de uma narrativa ut\u00f3pica da \n\ncondi\u00e7\u00e3o que combinasse o melhor de ambos os mundos. Pode n\u00e3o se tratar de \n\num futuro exequ\u00edvel, mas pelo menos apresenta uma advert\u00eancia salutar contra \n\no desespero e a presun\u00e7\u00e3o, contra a rea\u00e7\u00e3o obtusa e o progressivismo imaturo. \n\nPortanto, o conflito ideol\u00f3gico pol\u00edtico, t\u00e9cnico, cient\u00edfico e intelectual \n\nque se estabelece hoje resultante do projeto de integra\u00e7\u00e3o das bacias, tem a ver \n\ncom a identidade cultural, mas muito a ver com a rivalidade entre grupos \n\npol\u00edticos dos Estados. Existe, sem d\u00favida, uma representa\u00e7\u00e3o social de poderio \n\nhegem\u00f4nico de um Estado sobre o outro no Nordeste, o que representa uma \n\ncaracter\u00edstica mais palp\u00e1vel de nosso mundo pol\u00edtico. Considerando, que \n\nvivemos em uma era de guerras globais, de conflitos ideol\u00f3gicos sobrepostos a \n\num sistema de Estado global, de ascens\u00f5es e quedas repentinas de \n\nrepresentantes pol\u00edticos, com impacto mundial e de desafios \u2013 ecol\u00f3gicos e \n\npol\u00edticos. \n\nQuestiona-se por que justo no momento hist\u00f3rico em que esse projeto \n\npassa a ser exequ\u00edvel, alguns pol\u00edticos e intelectuais radicais come\u00e7am a \n\n\n\n \n\n \n\ndenunciar toda a no\u00e7\u00e3o de transposi\u00e7\u00e3o, um projeto com fen\u00f4meno geogr\u00e1fico \n\nsingular, pois passa por cinco (5) unidades da Federa\u00e7\u00e3o. Segundo Eagleton \n\n(1998, p. 125), s\u00e3o enfatizados pelos ambientalistas: \u201ca universalidade significa, \n\nno final das contas, que se vive no mesmo pequeno planeta; embora se possa \n\nesquecer da totalidade, ela por certo n\u00e3o nos vai esquecer\u201d. \n\nPortanto, acredita-se que em meio a todo um conflito, o que deve ser \n\ncontemplado em todo processo \u00e9 o humanismo, enquanto sentido \u00e9tico e \n\npol\u00edtico, na cren\u00e7a que o povo nordestino, enquanto seres humanos, merece \n\nrespeito, em sentido sociol\u00f3gico, como produtos de agentes humanos que \n\ndevem ser vislumbrados como produtos de sistemas sociais e n\u00e3o como produto \n\ndeles. \n\nNo confronto dos discursos pol\u00edticos, a esquerda, se \u00e9 que se tem \n\nesquerda no Brasil hoje, precisa de s\u00f3lidos fundamentos \u00e9ticos e mesmo \n\nantropol\u00f3gicos: \u00e9 poss\u00edvel que nada menos que isso nos possa suprir recursos \n\npol\u00edticos de que se necessita. \n\nConsiderando ainda que o meio midi\u00e1tico no Brasil tornam-nos \n\n\u201cescravos de um sistema\u201d, pois se elege o que informar \u00e0 sociedade e se \n\nmanipula a audi\u00eancia de acordo com os interesses pol\u00edticos, econ\u00f4micos, \n\nreligiosos etc., com uma \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o de atingir a massifica\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nA denominada \u201cagenda-setting\u201d pelos soci\u00f3logos dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa \u00e9 a teoria cient\u00edfica que verifica essa rela\u00e7\u00e3o, que \n\ninvestiga o efeito da m\u00eddia sobre as intera\u00e7\u00f5es sociais. \n\nSegundo Barros Filho (2008, p.29) \u201c[...] os temas mais veiculados na \n\ntelinha, na imprensa e na web tamb\u00e9m s\u00e3o os mais debatidos pela sociedade. \n\nSem conspira\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o necessariamente consciente. Afinal, toda a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da m\u00eddia \u00e9 coletiva, social\u201d. \n\nOs discursos dos jornalistas seguem fiel ao que a not\u00edcia deve \n\ncorresponder ao mundo e o interesse, a integra\u00e7\u00e3o acontece com um mundo \n\nespec\u00edfico, com o que h\u00e1 de mais importante nele. A linguagem funciona n\u00e3o \n\ncomo simples instrumento de comunica\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m serve para n\u00e3o comunicar, considerando que existe um sentido que \n\ncimenta e organiza um rastro do jogo de poder  que  se  instaurou nas \u201cmalhas\u201d \n\nda linguagem. \n\n\n\n \n\n \n\nO discurso jornal\u00edstico assume a premissa de que os acontecimentos \n\nt\u00eam valor, e por isso todos devem concordar com ele sob pena de equ\u00edvoco. \n\nSendo o valor das coisas imanente a elas, o trabalho de pauta se restringe a \n\numa identifica\u00e7\u00e3o do real a ser noticiado, com base em um valor de not\u00edcia que \u00e9 \n\ndado em si mesmo. \n\nPara Brand\u00e3o (1993, p. 10), \u201co percurso que o indiv\u00edduo faz da \n\nelabora\u00e7\u00e3o mental do conte\u00fado a ser expresso \u00e0 objetiva\u00e7\u00e3o externa \u2013 a \n\nenuncia\u00e7\u00e3o \u2013 desse conte\u00fado, \u00e9 orientado socialmente, buscando adaptar-se ao \n\ncontexto imediato do ato da fala e, sobretudo, a interlocutores concretos\u201d. \n\nPortanto, a an\u00e1lise de discurso n\u00e3o toma o sentido em si mesmo, n\u00e3o \n\nacredita na exist\u00eancia de uma ess\u00eancia da palavra, um significado original e fixo \n\ncapaz de ser localizado o significado, n\u00e3o h\u00e1 pureza de sentido.  \n\nDesse modo, se processa a informa\u00e7\u00e3o sobre o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o \n\ndas Bacias dentro de uma macro pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos. As diversas \n\ninterven\u00e7\u00f5es e conflitos de atores sociais da sociedade civil e pol\u00edtica \n\nocasionaram incertezas quanto \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do processo, fragilizando as \n\nrela\u00e7\u00f5es, mas espera-se que seja concretizado atrav\u00e9s de um processo \n\ndemocr\u00e1tico com uma maior informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, bem como a mobilidade \n\nnas suas a\u00e7\u00f5es com a integra\u00e7\u00e3o de todos os segmentos sociais.  \n\n\u00c9 mister ressaltar que o car\u00e1ter ambiental da pol\u00edtica de recursos \n\nh\u00eddricos \u00e9 a dimens\u00e3o que a diferencia das demais pol\u00edticas, pois o car\u00e1ter c\u00edvico \n\nda pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos est\u00e1 intimamente integrado tanto \u00e0 sua forma de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (sist\u00eamica, participativa e descentralizada), quanto ao seu objeto \n\n(\u00e1gua, direito de todos), ou ainda \u00e0 sua pol\u00edtica (obriga\u00e7\u00e3o exclusiva do Estado). \n\nPortanto, a efic\u00e1cia da pol\u00edtica deve ser medida, tamb\u00e9m, pela sua capacidade \n\nde concretizar os direitos sociais b\u00e1sicos para garantir qualidade de vida, sa\u00fade \n\ne o pleno exerc\u00edcio da cidadania, sendo, portanto, a partir dessa perspectiva, \n\nque se acredita na concretude do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o das Bacias. \n\n \n\n \n\n3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nDiante das an\u00e1lises apresentadas sobre a problem\u00e1tica do PISF, \n\nconsidera-se relevante a sistematiza\u00e7\u00e3o de propostas pol\u00edticas e sociais que \n\npriorizem principalmente a democratiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em nosso pa\u00eds, com \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que tenham como premissa fundamental contemplar os \n\nextratos sociais mais vulner\u00e1veis ao processo de escassez e mercantiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua. \n\nNo entanto, questiona-se a sutileza dos m\u00e9todos que se apresentam \n\ncomo alternativos \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o do acesso aos recursos h\u00eddricos que por \n\nquest\u00f5es de sobreviv\u00eancia n\u00e3o revelam o peso do aparato mercadol\u00f3gico como \n\nno caso de algumas experi\u00eancias j\u00e1 implementadas nos Estados de Manaus, do \n\nCear\u00e1 e S\u00e3o Paulo, nos quais a gest\u00e3o p\u00fablica dos recursos h\u00eddricos passou a \n\nfuncionar por meio de concess\u00e3o \u00e0 iniciativa privada, nos demais Estados \n\nestruturada na l\u00f3gica da mercantiliza\u00e7\u00e3o na qual o bem p\u00fablico (servi\u00e7o) se \n\ntransforma em um bem econ\u00f4mico (mercadoria) ainda sob o dom\u00ednio do Estado. \n\nOs engenheiros, ao elaborarem um projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nbarragem, n\u00e3o consideram o diagn\u00f3stico sociol\u00f3gico, porque sabem que s\u00e3o \n\naut\u00f4nomos para realiza\u00e7\u00e3o do referido empreendimento; enquadrando-se nos \n\naportes financeiros disponibilizados pelo Estado em parceria com o mercado, \n\nmas ao reivindicar a aprova\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua da referida \n\nbarragem, simulam o jogo da interdisciplinaridade do qual precariamente faz \n\nparte a Sociologia para aprovar os prov\u00e1veis inc\u00f4modos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o por meio \n\nda cobran\u00e7a da \u00e1gua. \n\nNo Brasil, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, especificamente nos \n\ngovernos de Fernando Collor de Melo, de Itamar Franco e de Fernando \n\nHenrique, o Estado brasileiro experimentou um processo de \u201cenxugamento\u201d, \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de privatiza\u00e7\u00f5es, implementando uma s\u00e9rie \n\nde ajustes estruturais propostos pelas Ag\u00eancias Multilaterais, cujos reflexos nas \n\n\u00e1reas sociais, tais como, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico, que envolve \n\ntamb\u00e9m o setor de recursos h\u00eddricos, passaram a ser vistos enquanto \n\npossibilidade de aumento da efic\u00e1cia e efici\u00eancia estatal. \n\nSomado a esse aspecto da transforma\u00e7\u00e3o do Estado, associa-se \n\naquele que j\u00e1 vem sendo objeto questionador no conjunto de reflex\u00f5es que est\u00e1 \n\nse fazendo acerca da tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos no Brasil desde o final do \n\ns\u00e9culo passado: \n\n\n\n \n\n \n\na) O questionamento da ideologia da escassez de recursos h\u00eddricos \n\nno espa\u00e7o geogr\u00e1fico que det\u00e9m a maior quantidade de \u00e1gua doce do mundo; \n\nb) O questionamento da transfer\u00eancia de gerenciamento estatal para \n\no privado no setor dos recursos h\u00eddricos com a introdu\u00e7\u00e3o da mercantiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua e, consequentemente, o questionamento dos modelos de participa\u00e7\u00e3o \n\nenquanto estrat\u00e9gia que podem ocultar os instrumentos decis\u00f3rios de valora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos nos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. Quest\u00f5es de Sociologia.  Rio de Janeiro: Marco Zero \nLimitada, 1983. \n \n \n________. A Sociologia de Pierre Bourdieu. Renato Ortiz (Org.). S\u00e3o Paulo: \nOlho d\u2019\u00c1gua, 2003. \n \n \n__________, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Tradu\u00e7\u00e3o de: Fernando Tomas. \nLisboa: DIFEL, 1996. \n \n__________, Pierre. Raz\u00f5es Pr\u00e1ticas sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o.  Tradu\u00e7\u00e3o de \nMariza Corr\u00eaa. Campinas: Papirus, 1996. \n \n \nBRAND\u00c3O, Maria Helena Nagamine. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise do discurso. 2. ed. \nCampinas: Unicamp, 1993. \n \n \nCOELHO, Marco Antonio T. Os Descaminhos do S\u00e3o Francisco. S\u00e3o Paulo: \nPaz e Terra, 2005. \n \n \nEAGLETON, Terry. As Ilus\u00f5es do P\u00f3s-modernismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Elisabeth \nBarbosa. Rio de Janeiro: Zahar, 1998. \n \n \nFOUCAULT, Michel. A Ordem do Discurso. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1996. \n \n \nGOLDMAN, M. Privatizing Nature: Political Struggles for the Global Commons. \nLondon: Pluto Press, in association with Transnational Institute (TNI), 1998. \n\n\n\n \n\n \n\n \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza \nda globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006.  \n \n \nGUERRA, Lemuel Dourado et al. Por uma abordagem sociol\u00f3gica, da crise \nambiental e do modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Ghislaine Duque \n(org.) Agricultura Familiar, meio ambiente e desenvolvimento: ensaios e \npesquisa em Sociologia Rural.  Jo\u00e3o Pessoa: UFPB; Campina Grande: UFCG, \n2002, p.17-46.  \n \n \nHORTA, K. Rainforest? Biodiversity Conservation and the Political \nEconomy of International Financial Institutions. In: Stott, P. amd Sullivan S. \n(Eds.) Political Ecology \u2013 Science Myth and Power. Oxford University Press, \nNew York. [In TYCO Reader], 2000. \n \n \nLEI n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, \nregulamenta o inciso XIX do Art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o Art. 1\u00ba  da \nLei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. \n \n \nLEFF, Henrique. Racionalidade Ambiental: a reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza. \nTradu\u00e7\u00e3o de: Lu\u00eds Carlos Cabral. Rio de Janeiro: civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 2006. \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \u2013 RIMA do \nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias do Nordeste \nSetentrional, 2004.  \n \n \nRAMOS, P. Desenvolvimento, Excedente, Desperd\u00edcio e Desigualdade: A \nInsustentabilidade do Nosso Modo de Vida. In: Uso e gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos. Rodrigo Constante Martins; Norma Felicidade Lopes da Silva \nVal\u00eancio(Orgs.). RiMa, 2003. v. 7. \n \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. C. \u00c1gua doce: conflitos e seguran\u00e7a ambiental. In:  \nRIBEIRO, Wagner Costa; VAL\u00caNCIO Norma Felicidade Lopes da Silva (Orgs.) \nUso e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. RiMa, 2003. v.7."}]}}}