{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09378"}, {"@name": "filename", "#text": "14359_110928_Ingrid.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNISUL\nUNIVERSIDADE DO SUL DE SANTA CATARINA\nINGRID SANTOS CIRIO DE AZEVEDO\nCONTE\u00daDO NACIONAL: A EXPERI\u00caNCIA BRASILEIRA NO DESENVOLVIMENTO DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA NACIONAL\nFLORIAN\u00d3POLIS\n2015\nCONTE\u00daDO NACIONAL: A EXPERI\u00caNCIA BRASILEIRA NO DESENVOLVIMENTO DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA NACIONAL\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade do Sul de Santa Catarina como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel.\nOrientador: Prof. Rog\u00e9rio Costa, Dr.\nFlorian\u00f3polis\nCONTE\u00daDO NACIONAL: A EXPERI\u00caNCIA BRASILEIRA NO DESENVOLVIMENTO DA IND\u00daSTRIA NACIONAL\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi julgado adequado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e aprovado em sua forma final pelo Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade do Sul de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, (19) de Novembro de 2015.\nProfessor e orientador Rog\u00e9rio Costa, Dr. Universidade do Sul de Santa Catarina\nUniversidade do Sul de Santa Catarina\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e por ter me proporcionado esta oportunidade de estudo.\nAGRADECIMENTOS\nAo meu orientador, Professor, por me incentivar e confiar na minha pesquisa, me guiando para os melhores resultados.\nA minha m\u00e3e, por me proporcionar com todo o esfor\u00e7o e esmero esta conquista e por sempre acreditar no meu potencial me incentivando e torcendo.\nA minha irm\u00e3 e ao William, por compartilharem de todos os momentos de dificuldade durante o processo de produ\u00e7\u00e3o do TCC.\nAos meus amigos do curso, Jean, Ana Fl\u00e1via, Elize, Victoria e Nicolas por essa linda amizade e parceria desempenhadas ao longo desses quatro anos.\nA todos os amigos e familiares, que consciente ou inconscientemente ajudaram para que este trabalho fosse conclu\u00eddo.\n\u201cSuccess is a science. If you have the conditions, you get the result.\u201d (Oscar Wilde, 1889).\nRESUMO\nA presente monografia tem como tema central indicar poss\u00edveis influ\u00eancias que a Transfer\u00eancia de Tecnologia causou no desenvolvimento do conte\u00fado nacional na ind\u00fastria petrol\u00edfera do Brasil. A transfer\u00eancia de Tecnologia \u00e9 um tema sempre recorrente dentro das pol\u00edticas de desenvolvimento nacional, por se tratar de uma forma eficiente e eficaz para a aquisi\u00e7\u00e3o da tecnologia. A Pol\u00edtica de Conte\u00fado Local, podendo ser chamada tamb\u00e9m de Pol\u00edtica de Conte\u00fado Nacional, \u00e9 abordada neste trabalho como uma via para se alcan\u00e7ar o desenvolvimento econ\u00f4mico, pois trata-se do compromisso entre o Estado e a empresa privada, a obrigando a fazer aquisi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de bens e servi\u00e7os de fornecedores especificamente Brasileiros.\nEsta pesquisa de natureza b\u00e1sica, elaborada atrav\u00e9s dos procedimentos bibliogr\u00e1ficos e documental, teve como objetivo fazer uma revis\u00e3o da literatura existente sobre o tema, seguindo por uma caracteriza\u00e7\u00e3o o padr\u00e3o de desenvolvimento. E por fim, foi elaborada uma an\u00e1lise das influ\u00eancias ocasionadas pela Transfer\u00eancia de Tecnologia dentro de Pol\u00edticas de Conte\u00fado Local do setor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s nacional.\nPalavras-chave: Desenvolvimento econ\u00f4mico. Transfer\u00eancia de Tecnologia. Conte\u00fado Nacional.\nABSTRACT\nThis study has as its central theme indicate possible influences that technology transfer caused in the development of national content in the oil industry of Brazil. Technology transfer is a recurring topic in national development policies, because it is an efficient and effective for the acquisition of technology. The Local content policy, which can be also called national Content policy is addressed in this work as a way to achieve economic development, because it is the compromise between the State and the private company, making him do minimum purchases of goods and services from suppliers specifically.\nThis survey of basic nature, drawn up through the bibliographic and documentary procedures, aimed to make a review of the existing literature on the topic, followed by a development pattern characterization. And finally, was elaborated an analysis of the influence caused by transferring Technology within Local content Policies of national oil and gas sector.\nKeywords: Economic development. Technology transfer. National content.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 1 - Fatores empresariais..............................................27\nFigura 2 - O tri\u00e2ngulo da competitividade estrutural.........................28\nFigura 3 - Fatores determinantes da competitividade..........................29\nFigura 4 - A camada Pr\u00e9-Sal..................................................75\nFigura 5 - Divis\u00e3o do Marco Regulat\u00f3rio......................................77\nFigura 6 - Leil\u00f5es de Concess\u00f5es realizados pela ANP.........................82\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1- Perfura\u00e7\u00f5es realizadas pelo SGMB - Explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo - 1919-30 .66\nTabela 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos Esfor\u00e7os Tecnol\u00f3gicos do PROCAP 1000.................72\nTabela 3 - Classifica\u00e7\u00e3o das Linhas de Projetos do PROCAP 2000....................73\nLISTA DE SIGLAS\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis\nCEDPEN - Centro de Estudos e Defesa do Petr\u00f3leo e da Economia Nacional\nCENPES - Centro de Pesquisa e Desenvolvimento da Petrobr\u00e1s\nCEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina\nCL - Conte\u00fado Local\nCMBEU - Comiss\u00e3o Mista Brasil-Estados Unidos\nCNP - Conselho Nacional do Petr\u00f3leo\nDNP - Departamento Nacional do Petr\u00f3leo\nDNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nE&amp;P - Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo\nGIPART - Grupo Interdisciplinar de Administra\u00e7\u00e3o, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Turismo\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nP&amp;D - pesquisa e desenvolvimento\nPCL - Pol\u00edtica de Conte\u00fado Local\nPROCAP - Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Sistemas de Explora\u00e7\u00e3o em \u00c1guas Profundas\nPROMINP - Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural\nSGMB - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil\nSGMB- Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Mineral\u00f3gico do Brasil\nTIC - Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nTT - Transfer\u00eancia de Tecnologia\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O............................................12\n2\tA TRANSFER\u00caNCIA DE TECNOLOGIA COMO DIFUSORA DO\nDESENVOLVIMENTO...........................................20\n2.1\tA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DE SCHUMPETER PARA A INOVA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA. 20\n2.2\tA INOVA\u00c7\u00c3O E SUAS ESTRAT\u00c9GIAS............................22\n2.3\tCOMPETITIVIDADE E SEUS FATORES DETERMINANTES.............26\n2.4\tCI\u00caNCIA E TECNOLOGIA.....................................30\n2.5\tCONHECIMENTO COMO UM INSUMO E PRINCIPAL ATOR DA INOVA\u00c7\u00c3O31\n2.6\tFORMAS DE APRENDIZAGEM...................................33\n2.7\tDIFUS\u00c3O DA TECNOLOGIA....................................34\n2.8\tA TRANSFER\u00caNCIA DE TECNOLOGIA............................35\n2.9\tOS PARADIGMAS TECNOL\u00d3GICOS E A TRAJET\u00d3RIA DA TECNOLOGIA ..37\n3\tDESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO: UMA ABORDAGEM CONCEITUAL E\nHIST\u00d3RICA....................................................40\n3.1\tTEORIAS DO COM\u00c9RCIO INTERNACIONAL........................40\n3.2\tCONCEITO DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO....................44\n3.3\tAS TEORIAS DO DESENVOLVIMENTO NA AM\u00c9RICA LATINA..........45\n3.3.1\tTeoria Cepalina para desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina.46\n3.3.2\tTeoria da Depend\u00eancia..................................52\n3.4\tDESENVOLVIMENTO TECNOL\u00d3GICO..............................57\n4\tO DESENVOLVIMENTO DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA BRASILEIRA\nATRAV\u00c9S DA POL\u00cdTICA DE CONTE\u00daDO NACIONAL.....................59\n4.1\tO BRASIL COMO UMA ECONOMIA INDUSTRIAL EM ASCEN\u00c7\u00c3O........59\n4.1.1\tA Era Vargas, o nacionalismo, e o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil\n4.2\tA IND\u00daSTRIA DESENVOLVIMENTISTA: PETROBR\u00c1S....................64\n4.2.1\tOs prim\u00f3rdios do petr\u00f3leo no Brasil.........................64\n4.2.2\tDa descoberta do petr\u00f3leo \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera no Brasil67\n4.2.3\tDa busca de petr\u00f3leo para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es \u00e0\nautossufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o......................................70\n4.2.4\tPROCAP 3000 e a Era do Pr\u00e9-sal..............................75\n4.3\tA POL\u00cdTICA DE CONTE\u00daDO LOCAL.................................77\n4.3.1\tAs pol\u00edticas de Conte\u00fado Local no Brasil....................80\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...........................................84\nREFER\u00caNCIAS.......................................................86\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO primeiro cap\u00edtulo do presente trabalho tem como foco a apresenta\u00e7\u00e3o do tema e da pergunta de pesquisa. Como complemento ser\u00e3o expostos os objetivos gerais e espec\u00edficos que o projeto busca alcan\u00e7ar. Por conseguinte, evidenciar-se-\u00e1 a justificativa para a escolha do tema em quest\u00e3o, e a metodologia cient\u00edfica utilizada para este trabalho de conclus\u00e3o de curso.\nO desenvolvimento econ\u00f4mico de um pa\u00eds est\u00e1 relacionado principalmente ao n\u00edvel tecnol\u00f3gico do mesmo. Hoje percebemos que a tecnologia e a inova\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds dependem, em grande parte, da forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos capacitados, bem como de investimentos, intensos e cont\u00ednuos nessa \u00e1rea.\nPercebe-se que o desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o pode ser caracterizado apenas pelo aumento da produtividade ou da renda por habitante, deve-se levar em conta tamb\u00e9m a acumula\u00e7\u00e3o de capital assim como o crescimento\nA tecnol\u00f3gico, como afirma Karl Marx em sua obra O Capital (1984)'. Desta forma, quanto maior o crescimento da economia de um pa\u00eds, maior o n\u00famero de investimentos em tecnologia do mesmo.\n\u00c9 not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ao final do s\u00e9culo XVIII. Uma sociedade que antes era completamente rural \u00e9 obrigada a se adaptar ao novo sistema econ\u00f4mico, capitalismo, e sem mais nem menos s\u00e3o alastradas pelas ind\u00fastrias que emergiram. O desenvolvimento industrial \u00e9 crucial para a classe rural, extinguindo-a e fazendo com que surja o chamado proletariado, os cidad\u00e3os rurais que passam a trabalhar nas ind\u00fastrias.\nAutores como Schumpeter e Solow1 2 em suas bibliografias demonstraram que a tecnologia tem um papel central no crescimento econ\u00f4mico. E outros autores ainda afirmam que o motor principal da inova\u00e7\u00e3o, a criatividade humana, tem\n1\tMARX, Karl. (1867). O Capital: Critica da Economia Pol\u00edtica. Vol. 1, T 2, S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1984 (Cole\u00e7\u00e3o Economistas).\n2\tSCHUMPETER, Joseph Alois. Teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre lucros, capital, cr\u00e9dito, juro e o ciclo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1988.\nSOLOW, Robert M. A Contribution to the Theory of Economic Growth. Publicado em: The\nQuarterly Journal of Economics, Vol. 70, No. 1. (Feb., 1956), pp. 65-94. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/discover/10.2307/1884513?sid=21106317982463&amp;uid=4&amp;uid=2 > Acesso em: 23/03/2015.\nsubstitu\u00eddo recursos naturais e capital f\u00edsico como principal meio para o crescimento econ\u00f4mico.\no\nSchumpeter, em A Teoria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico3, representa o funcionamento da economia atrav\u00e9s do fluxo circular da renda e do produto. O objetivo deste modelo \u00e9 representar o equil\u00edbrio geral dos mercados em uma economia capitalista. O autor cria esta representa\u00e7\u00e3o para posteriormente apresentar que o fen\u00f4meno fundamental da economia era romper com este fluxo circular e iniciar uma trajet\u00f3ria de desenvolvimento econ\u00f4mico. Ainda nesta obra o autor sustenta que a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 a mudan\u00e7a qualitativa e estrutural na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de alguns produtos o que provoca desequil\u00edbrios em v\u00e1rios mercados. A mudan\u00e7a qualitativa citada por Schumpeter \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o radical, que \u00e9 observada atrav\u00e9s das transforma\u00e7\u00f5es provocadas por novos produtos (exemplo, cd e ipod), e n\u00e3o por melhorias em produtos j\u00e1 existentes.\n[...] Isto n\u00e3o significa, por\u00e9m, que as taxas de desenvolvimento ser\u00e3o iguais para todos: pelo contr\u00e1rio, variar\u00e3o substancialmente dependendo da capacidade das na\u00e7\u00f5es de utilizarem seus respectivos estados e sua principal institui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o mercado, para promover o desenvolvimento.4\nEssa desigualdade citada por Bresser-Pereira acontece, pois, os pa\u00edses que det\u00e9m a tecnologia (os desenvolvidos) reservam esse conhecimento para uso pr\u00f3prio. A tecnologia pode ser descrita como o conhecimento que permite construir ou modificar um produto/servi\u00e7o espec\u00edfico, o seu processo de transforma\u00e7\u00e3o ou a sua comercializa\u00e7\u00e3o. O custo para a implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de Pesquisa e Desenvolvimento (P&amp;D) acaba sendo uma desvantagem para pa\u00edses que n\u00e3o det\u00e9m da tecnologia. Por isso, a Transfer\u00eancia de Tecnologia (TT) acaba se tornando uma alternativa para a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento para as na\u00e7\u00f5es menos favorecidas economicamente.\nSendo assim, podemos conceituar a Transfer\u00eancia de Tecnologia como:\nO processo atrav\u00e9s do qual um conjunto de conhecimentos, habilidades e procedimentos aplic\u00e1veis aos problemas da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o transferidos, por\n3\tSCHUMPETER, 1988.\n4\tBRESSER-PEREIRA, Luiz C. O conceito hist\u00f3rico de desenvolvimento econ\u00f4mico. 2006.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.bresserpereira.org.br/papers/2006/06.7-conceitohistoricodesenvolvimento.pdf> Acesso em: 28 de Mar\u00e7o de 2015.\ntransa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter econ\u00f4mico, de uma organiza\u00e7\u00e3o a outra, ampliando a capacidade de inova\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o receptora.5\nO conte\u00fado nacional (ou tamb\u00e9m chamado de conte\u00fado local) segundo o PROMINP, Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural,\n[...] nada mais \u00e9 do que a propor\u00e7\u00e3o dos investimentos nacionais aplicados em um determinado bem ou servi\u00e7o, correspondendo \u00e0 parcela de participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional na produ\u00e7\u00e3o desse bem ou servi\u00e7o. Assim, quando uma plataforma ou refinaria, por exemplo, possui um alto \u00edndice de conte\u00fado local, significa que os bens e servi\u00e7os utilizados em sua constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em grande parte, de origem nacional, e n\u00e3o importados.6\nA ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional, fundada em 1953, ap\u00f3s uma forte influ\u00eancia da pol\u00edtica nacionalista defendida pelo ent\u00e3o presidente, Get\u00falio Vargas, a Petr\u00f3leo Brasil S/A (PETROBRAS), pratica in\u00fameras pol\u00edticas nacionaliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e equipamentos para a cadeia de abastecimento refino e petroqu\u00edmica, que fortalecem o seu desenvolvimento e consecutivamente o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil.\nEssas pol\u00edticas at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o eram regularizadas, por\u00e9m em 1999 isso se tornou poss\u00edvel com a ocorr\u00eancia da primeira Rodada de Licita\u00e7\u00f5es da ANP (Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis), atrav\u00e9s das quais s\u00e3o estipulados requisitos m\u00ednimos de Conte\u00fado Local nos contratos de concess\u00e3o das Operadoras, tanto para investimentos realizados nas fases de explora\u00e7\u00e3o quanto de desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Sendo assim, esses contratos determinam que seja dada prefer\u00eancia \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de fornecedores brasileiros, aumentando, assim, a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional, de forma competitiva.\nDesta forma, atenta a este cen\u00e1rio, o presente estudo busca discutir a seguinte quest\u00e3o central: Como a pol\u00edtica de conte\u00fado nacional, influencia no desenvolvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional?\n5\nFERNANDEZ, Felipe. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, Off-set e Transfer\u00eancia de Tecnologia -Diagn\u00f3stico e Potencial de Absor\u00e7\u00e3o do Setor Aeroespacial Catarinense. 2014. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.rexlab.unisul.br/junic/>. Acesso em 10 de Junho de 20015.\n6\tPrograma de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, 2015, Dispon\u00edvel em&lt;http://www.prominp.com.br/prominp/pt_br/conteudo/conteudo-local.htm> Acesso em 25 de Agosto de 2015.\nTendo como base o problema de pesquisa proposto, o objetivo geral a ser alcan\u00e7ado com este Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \u00e9: indicar as poss\u00edveis influ\u00eancias que o conte\u00fado nacional causa no desenvolvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera do Brasil.\nCom o intuito de complementar e atingir o objetivo geral foi feito o desmembramento do mesmo em tr\u00eas objetivos espec\u00edficos, os quais dever\u00e3o ser alcan\u00e7ados no decorrer do trabalho, e ser\u00e3o apresentados a seguir: (1) Elaborar uma Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, que servir\u00e1 de refer\u00eancia para a an\u00e1lise da Transfer\u00eancia de Tecnologia para o desenvolvimento; (2) Caracterizar o desenvolvimento econ\u00f4mico, tendo como base o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina; (3) Analisar as influ\u00eancias da transfer\u00eancia de tecnologia na pol\u00edtica de conte\u00fado local para o desenvolvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional.\nA justificativa de escolha do projeto proposto tem sua import\u00e2ncia nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, por investigar o processo de desenvolvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional, com a finalidade de entender o desenvolvimento econ\u00f4mico do pr\u00f3prio pa\u00eds.\nA transfer\u00eancia de tecnologia, tamb\u00e9m pode ser considerado um termo particularmente novo, por\u00e9m n\u00e3o menos importante. Adentrando a \u00e1rea das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, as quais se consolidaram como influente ator das RI, pois sua principal fun\u00e7\u00e3o seria atuar como um meio de garantir a estabilidade e a previsibilidade do sistema internacional.\nDesta forma, o debate proposto visa abordar esta tem\u00e1tica do desenvolvimento tecnol\u00f3gico, pois, hoje as economias mais desenvolvidas no cen\u00e1rio internacional s\u00e3o os que dominam e/ou desenvolvem a tecnologia.\nO processo de motiva\u00e7\u00e3o pessoal deu-se devido ao interesse sobre o tema anteriormente desenvolvido pela autora, no projeto de Bolsa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica/Pesquisa em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, desenvolvida pelo GIPART (Grupo Interdisciplinar de Administra\u00e7\u00e3o, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Turismo) - Unisul.\nPara a Universidade, ap\u00f3s finalizado e publicado, o trabalho de conclus\u00e3o pode ser usado como literatura auxiliar nas disciplinas ministradas dentro do curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Podendo tamb\u00e9m, futuramente, se transformar em uma nova vertente de estudo para o grupo de pesquisa da universidade, o GIPART.\nPara o mercado de trabalho, a pesquisa \u00e9 importante ao evidenciar como as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de tecnologia est\u00e3o auxiliando no desenvolvimento\necon\u00f4mico, assim como, busca ajudar aos investidores, e aos pr\u00f3prios desenvolvedores da tecnologia, a fazer neg\u00f3cios com determinados pa\u00edses.\nEnfim, esta proposta de an\u00e1lise \u00e9 relevante socialmente, pois, apresenta um conhecimento para todos os interessados na transfer\u00eancia de tecnologia e no desenvolvimento econ\u00f4mico, pesquisadores, leitores que gostam de estar a par sobre as inova\u00e7\u00f5es, investidores diretos e indiretos, e etc. Por \u00faltimo, no setor Governamental, o estudo auxilia nos acordos internacionais de transfer\u00eancia de tecnologia.\nPara uma melhor compreens\u00e3o desta pesquisa, faz-se necess\u00e1rio um entendimento dos m\u00e9todos utilizados para o desenvolvimento da mesma. No que diz respeito \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica existente ser\u00e1 exemplificado quanto \u00e0 sua natureza, a abordagem do problema, os objetivos, e os procedimentos.\nNo entanto, antes da classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante trazer algumas defini\u00e7\u00f5es. Acerca da pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a finalidade para a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa \u00e9 descobrir respostas para as indaga\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es existentes sobre do tema pesquisado. Isso se torna poss\u00edvel atrav\u00e9s de estudos cient\u00edficos -aqueles que aplicam a ci\u00eancia a partir de procedimentos espec\u00edficos. Ou seja, \u201cpesquisar significa planejar cuidadosamente uma investiga\u00e7\u00e3o de acordo com as normas da Metodologia Cientifica, tanto em termos de forma como de conte\u00fado\u201d7.\nPara Ferrari,\nM\u00e9todo \u00e9 a forma de proceder ao longo de um caminho. Na ci\u00eancia os m\u00e9todos constituem os instrumentos b\u00e1sicos que ordenam de in\u00edcio o pensamento em sistemas, tra\u00e7am de modo ordenado a forma de proceder do cientista ao longo de um percurso para alcan\u00e7ar um objetivo. 8,\nIsto posto, em seguida discorrer-se-\u00e1 sobre as caracter\u00edsticas aplicadas a investiga\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, as particularidades de cada uma, e sua aplica\u00e7\u00e3o acerca do tema abordado.\nQuanto \u00e0 natureza da pesquisa, este trabalho pode ser qualificado como uma pesquisa b\u00e1sica ou pura, visto que esta tem como finalidade gerar e dar continuidade no conhecimento cient\u00edfico. Diz-se que o cientista faz ci\u00eancia pura\n7\tOLIVEIRA, Silvio Luiz de. Tratado de metodologia cient\u00edfica: projetos de pesquisas, TGI, TCC, monografias, disserta\u00e7\u00f5es e teses. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2002. p. 118.\n8\tFERRARI, Afonso Trujillo. Metodologia da ci\u00eancia. 2a Ed. Rio de Janeiro: Kennedy, 1974, p. 24\nquando seu objetivo \u00e9 aumentar o conhecimento que j\u00e1 existe, seja no mundo factual, seja no mundo das ideias9.\nConsecutivamente, fazendo alus\u00e3o \u00e0 abordagem utilizada no projeto, legitima-se a pesquisa como qualitativa.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao emprego do m\u00e9todo ou abordagem qualitativa esta difere do quantitativo pelo fato de n\u00e3o empregar dados estat\u00edsticos como centro do processo de an\u00e1lise de um problema. A diferen\u00e7a esta no fato de que o m\u00e9todo qualitativo n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de numerar ou medir unidades ou categorias homog\u00eaneas.10\nSendo assim, a pesquisa qualitativa n\u00e3o se preocupa com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros, mas sim com rela\u00e7\u00e3o ao aprofundamento e de qual forma ela ser\u00e1 compreendida pelas pessoas. O mesmo se faz presente na referida pesquisa, a autora busca explicar a que propor\u00e7\u00e3o a Transfer\u00eancia de Tecnologia auxilia no desenvolvimento econ\u00f4mico em Processos de Integra\u00e7\u00e3o Regional, explorando o que necessita ser feito sem identificar os valores que se reprimem a prova de dados, pois os dados analisados por este m\u00e9todo n\u00e3o est\u00e3o baseados em n\u00fameros.\nPor meios de auxiliar na abordagem qualitativa, o objetivo de pesquisa estabelecido foi de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, uma vez que os estudos explorat\u00f3rios t\u00eam como objetivo a formula\u00e7\u00e3o de um problema para efeito de uma pesquisa mais precisa ou ainda a elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses11 12.\nQuanto aos procedimentos ou meios de investiga\u00e7\u00e3o, pode-se classificar o presente estudo em bibliogr\u00e1fico, e documental. CASTILHO, et al. , descreve que o procedimento, o bibliogr\u00e1fico, \u201c\u00e9 baseado na consulta de todas as fontes secund\u00e1rias relativas ao tema que foi escolhido para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Abrange todas as bibliografias encontradas em dom\u00ednio p\u00fablico como: livros, revistas, monografias, teses, artigos de Internet\u201d. O autor continua afirmando que por meio da pesquisa bibliogr\u00e1fica, \u00e9 poss\u00edvel delimitar um problema com base nas refer\u00eancias te\u00f3ricas publicadas, al\u00e9m de conhecer e analisar as contribui\u00e7\u00f5es culturais ou cient\u00edficas do passado.\n9\tBERNI, Duilio de Avila; FERNANDEZ, Brena Paula Magno. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa: modelando as ci\u00eancias empresariais. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012. 418p.\n10\tOLIVEIRA, 2002, p. 116\n11\tIbid., p. 135.\n12\nCASTILHO, Auriluce Pereira et al. Manual de metodologia cientifica: ILES Itumbiara/GO. Itumbiara: Iles/ulbra, 2011.81 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ulbraitumbiara.com.br/OLD/manumeto.pdf>. Acesso em: 05 maio 2015.\nJ\u00e1 sobre o segundo procedimento o mesmo autor considera que:\n\u00c9 delimitado como a pesquisa que se baseia na coleta de dados, de documentos escritos ou n\u00e3o, atrav\u00e9s das fontes prim\u00e1rias, realizadas em bibliotecas, institutos e centros de pesquisa, museus, acervos particulares (igrejas, escolas, bancos, postos de sa\u00fade, cart\u00f3rios, hospitais) e p\u00fablicos (documentos de \u00f3rg\u00e3os oficiais como of\u00edcios, leis, escrituras). E outros como fontes estat\u00edsticas, fontes do direito, livros de apura\u00e7\u00e3o ICMS, balancetes cont\u00e1beis e financeiros e comunica\u00e7\u00f5es realizadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o orais e audiovisuais (r\u00e1dio, televis\u00e3o, filmes, mapas)13.\nDesta forma, esta investiga\u00e7\u00e3o objetiva utilizar todos os m\u00e9todos citados para apurar o tema com melhor exatid\u00e3o, dando continuidade ao conhecimento pr\u00e9vio, e por fim que ocorra uma integral solu\u00e7\u00e3o aos objetivos principais do trabalho em quest\u00e3o.\nAl\u00e9m deste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, cujo aborda quest\u00f5es para o posicionamento das ideias principais de elabora\u00e7\u00e3o deste tema, e as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas a ela, essa pesquisa est\u00e1 organizada nos seguintes cap\u00edtulos, o segundo cap\u00edtulo apresenta uma revis\u00e3o da literatura sobre os principais temas que cerceiam o tema de pesquisa escolhido. Dando maior enfoque no estudo da transfer\u00eancia de tecnologia como a propulsora, e difusora do desenvolvimento econ\u00f4mico. Para isso \u00e9 importante passar pelos estudos de Schumpeter o precursor dos conceitos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, tema muito presente e a mesmo tempo importante para o desenvolver do trabalho.\nO terceiro cap\u00edtulo, Desenvolvimento econ\u00f4mico: uma abordagem conceitual e hist\u00f3rica, ser\u00e1 respons\u00e1vel por descrever as principais abordagens e conceitos acerca do desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, mas antes aborda as teorias cl\u00e1ssicas do com\u00e9rcio internacional para que assim possa ser poss\u00edvel compreender os t\u00f3picos consecutivos, cujo abordam as duas principais teorias de desenvolvimento para a Am\u00e9rica Latina. A escolha de abordagem do desenvolvimento econ\u00f4mico em espec\u00edfico para Am\u00e9rica Latina est\u00e1 na necessidade que a autora sentiu em abordar primeiro o cen\u00e1rio em que o Brasil se inseria para depois poder analisar o pr\u00f3prio, como \u00e9 feito no cap\u00edtulo consecutivo.\nSendo assim, o quarto cap\u00edtulo, busca caracterizar a forma\u00e7\u00e3o da economia industrial do Brasil, fazendo uma explana\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da pol\u00edtica\n13 CASTILHO, op. cit., p. 11.\nnacionalista de Vargas, para assim adentrar na empresa petrol\u00edfera nacional indicando suas experi\u00eancias de Transfer\u00eancia de Tecnologia embutidas nas pol\u00edticas de Conte\u00fado Local nacionais desenvolvidas pela Petrobr\u00e1s.\nPor \u00faltimo, o quinto cap\u00edtulo, apresentar\u00e1 as Considera\u00e7\u00f5es Finais que puderam ser observadas com a investiga\u00e7\u00e3o desta monografia, objetivando o fechamento do trabalho e responder a pergunta de pesquisa proposta nessa introdu\u00e7\u00e3o.\nAssim, encerra-se o primeiro cap\u00edtulo desta monografia, e iniciaremos o segundo cap\u00edtulo com a Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica e o embasamento te\u00f3rico necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o da pesquisa.\n2\tA TRANSFER\u00caNCIA DE TECNOLOGIA COMO DIFUSORA DO DESENVOLVIMENTO\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as convic\u00e7\u00f5es de diferentes autores com vias de fundamentar as etapas desta pesquisa. O intuito principal \u00e9 apresentar estudos e informa\u00e7\u00f5es que fundamentem a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste trabalho. Desta forma, esta sess\u00e3o foi dividida em t\u00f3picos relevantes para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos primordiais do projeto.\nNeste t\u00f3pico ser\u00e3o abordados temas e conceitos importantes para a compreens\u00e3o, da utiliza\u00e7\u00e3o da Transfer\u00eancia Tecnologia como meio para o desenvolvimento.\n2.1\tA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DE SCHUMPETER PARA A INOVA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA.\nA inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para Schumpeter14 \u00e9 o cerne da din\u00e2mica do sistema capitalista. A inova\u00e7\u00e3o se torna o ponto central de sua teoria para a performance econ\u00f4mica, e \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que ditar\u00e1 a competitividade entre as empresas.\nA teoria do autor origina do fluxo circular, onde a economia estacion\u00e1ria produz sem que haja uma consider\u00e1vel altera\u00e7\u00e3o. Como afirma Tigre15, Schumpeter reconhece que o capitalismo est\u00e1 sempre em movimento (mudan\u00e7a econ\u00f4mica) e n\u00e3o pode ser considerado estacion\u00e1rio, fato que incorre no desenvolvimento da economia.\nSchumpeter tamb\u00e9m relata que inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas not\u00e1veis ocorrem ao longo do tempo, e caracterizam o desenvolvimento. Neste aspecto:\nO desenvolvimento, no sentido em que o tomamos, \u00e9 um fen\u00f4meno distinto, inteiramente estranho ao que pode ser observado no fluxo circular ou na tend\u00eancia para o equil\u00edbrio. \u00c9 uma mudan\u00e7a espont\u00e2nea e descont\u00ednua nos canais do fluxo, perturba\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio, que altera e desloca para sempre o estado de equil\u00edbrio previamente existente.16\n14\tSCHUMPETER, 1988.\n15\nTIGRE, Paulo Bastos. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o: a economia da tecnologia do Brasil. Rio de Janeiro. Elsevier. 2006. 7a Ed.\n16\tSCHUMPETER, op. cit., p. 47.\nA inova\u00e7\u00e3o pode acontecer atrav\u00e9s dos seguintes m\u00e9todos: inser\u00e7\u00e3o de um novo bem, de um novo modo de produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um novo mercado ou a descoberta de uma nova mat\u00e9ria-prima. Na concep\u00e7\u00e3o de Schumpeter a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 dada como o principal insumo da competitividade entre diferentes economias. O ator central capaz de levar a inova\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o empres\u00e1rio, Schumpeter afirma que \u00e9 o \u201cesp\u00edrito animal\u201d desse empreendedor que busca o lucro, mas diferentemente do capitalista ele n\u00e3o busca apenas a renda fiduci\u00e1ria.\nTigre1' diz que esse empres\u00e1rio schumpteriano \u00e9 recebido como um heroi do desenvolvimento, pois as inova\u00e7\u00f5es quando aplicadas produzem resultados distintos, gerando um monopolio tempor\u00e1rio deste empres\u00e1rio inovador, com lucros extraordin\u00e1rios. E para Schumpeter isso desafia as empresas existentes em um processo de destrui\u00e7\u00e3o criadora que gera o progresso econ\u00f4mico. As mudan\u00e7as na economia geradas por uma inova\u00e7\u00e3o destroi a velha estrutura e cria uma nova.\nA concorr\u00eancia que possui relev\u00e2ncia para Schumpeter \u00e9 aquela gerada por um novo produto. Sobre tal, destaca-se que:\n[...] na realidade capitalista, que se distingue da retratada nos manuais, n\u00e3o \u00e9 esse tipo de concorr\u00eancia (a concorr\u00eancia por meio da redu\u00e7\u00e3o das margens de pre\u00e7o e custos) que importa, mas a concorr\u00eancia da nova mercadoria, da nova tecnologia (...). Esse tipo de concorr\u00eancia \u00e9 muito mais eficiente do que a outra, da mesma forma que um bombardeio para arrombar uma porta.17 18\nOs lucros que o empres\u00e1rio adquire com a inova\u00e7\u00e3o - caso esta seja aceita no mercado - inicialmente estimula outros empres\u00e1rios chamados de imitadores, a entrar no mesmo mercado, ocasionando a diminui\u00e7\u00e3o do lucro do empreendedor original. O desenvolvimento para Schumpeter oscila em momentos de crescimento (quando uma inova\u00e7\u00e3o \u00e9 lan\u00e7ada) e momentos de recess\u00e3o. As chamadas ondas s\u00e3o ditas por Schumpeter como um reflexo cumulativo promovido pela inova\u00e7\u00e3o original e seus efeitos especulativos. A especula\u00e7\u00e3o pode gerar uma frustra\u00e7\u00e3o na qual leva a uma crise ou a uma depress\u00e3o, e a recupera\u00e7\u00e3o so \u00e9 diagnosticada quando ocorre a organiza\u00e7\u00e3o deste mercado mas ainda sem inova\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias.\n17\tTIGRE, 2006.\n18\tSCHUMPETER, 1988, p. 114.\nO lucro, como o resultado do processo inovativo, \u00e9 \u00e1gil e determina uma din\u00e2mica na economia, destacando que s\u00f3 h\u00e1 incentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o caso o empreendedor tenha o conhecimento de que pode desfrutar do lucro de monop\u00f3lio por um intervalo de tempo19. Entretanto, caso n\u00e3o exista concorr\u00eancia certamente os empres\u00e1rios n\u00e3o ser\u00e3o estimulados a praticar o processo de inova\u00e7\u00e3o, ocorrendo ent\u00e3o uma certa acomoda\u00e7\u00e3o do empreendedor na posi\u00e7\u00e3o de monopolista.\nOs neo-schumpterianos ou evolucionistas integram a tecnologia como fator ligado \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, e, por conseguinte, a inova\u00e7\u00e3o torna-se intr\u00ednseca ao crescimento da economia20.\nDe acordo com os neo-schumpterianos h\u00e1 dois indutores diagnosticados como causa substancial da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica a demand-pull, e a technologypush. Na primeira proposta, a demanda do mercado sobre a ind\u00fastria gera a inova\u00e7\u00e3o, \u00e9 o usu\u00e1rio da economia que dita a mudan\u00e7a. Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica de pa\u00edses em desenvolvimento. Na segunda proposta, a ci\u00eancia da tecnologia \u00e9 o determinante da inova\u00e7\u00e3o, e a tecnologia se torna um insumo21.\n2.2\tA INOVA\u00c7\u00c3O E SUAS ESTRAT\u00c9GIAS\nComo exposto anteriormente no texto, o que distinguir\u00e1 as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o que ela apresenta, como por exemplo, o n\u00edvel de inova\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a dimens\u00e3o desta inova\u00e7\u00e3o22.\nA inova\u00e7\u00e3o pode ser conceituada como, \u201cuma nova ideia, um evento t\u00e9cnico descont\u00ednuo, que, ap\u00f3s certo per\u00edodo de tempo, \u00e9 desenvolvido at\u00e9 o\n90 momento em que se torna pratico e, ent\u00e3o, usado com sucesso\u201d23.\nO mesmo autor continua afirmando que,\n19\nMELO, Michele Cristina Silva. Trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es no Brasil: a tecnologia VoI P. 2008. 229 f. 2008. Tese de Doutorado. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Curso de Economia, Departamento de Economia, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2008.\n20\tLEMOS, C. Inova\u00e7\u00e3o da era do conhecimento. In: Lastres, H. M. M.; Albagi, S. (Orgs) Informa\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o na era do conhecimento. Rio de Janeiro, 1999. Reproduzido em Revista Parcerias Estrat\u00e9gicas. Bras\u00edlia, Centro de Estudos Estrat\u00e9gicos, n.8, p. 157-79, maio de 2000.\n21\tIbid.\n22\tTIGRE, 2006.\n23\nREIS, Dalcio Roberto dos. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Barueri, SP: Ed Manole. 2a ed. 2008. p. 39.\nAlguns estudos apresentam a inova\u00e7\u00e3o como uma cria\u00e7\u00e3o original, uma novidade; outros apresentam-na como algo tang\u00edvel, poss\u00edvel de ser aplicado no mercado ou num processo de produ\u00e7\u00e3o; e outros estudos ainda apresentam uma abordagem mercadol\u00f3gica para diferentes classes de utilizadores. Procurando incorporar essas diferentes vis\u00f5es, Utterback prop\u00f5e que a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica seja entendida como um processo que envolve a cria\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento, o uso e a difus\u00e3o de um novo produto ou ideia [...].24\nJ\u00e1 para Tigre25 \u201cproduto tecnologicamente novo \u00e9 aquele cujas caracter\u00edsticas fundamentais diferem significativamente de todos os produtos previamente produzidos pela empresa\u201d.\nPara Freeman26 * h\u00e1 quatro tipos de inova\u00e7\u00e3o: a inova\u00e7\u00e3o incremental, radical, o novo sistema tecnol\u00f3gico e o novo paradigma t\u00e9cnico-econ\u00f4mico. A inova\u00e7\u00e3o incremental \u00e9 caracterizada por uma transforma\u00e7\u00e3o no produto, como por exemplo o layout, o design, ou na qualidade deste produto. Essa mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica ocorre de forma regular, mas se difere dependendo do setor ou pa\u00eds devido a demanda gerada. \u00c9 resultado da aprendizagem e da capacita\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. A inova\u00e7\u00e3o radical ocorre com a implanta\u00e7\u00e3o de um novo produto, no qual interrompe a trajet\u00f3ria de uma tecnologia. Esse processo de inova\u00e7\u00e3o deriva da P&amp;D, inicialmente h\u00e1 o rompimento da inova\u00e7\u00e3o incremental produzindo saltos de produtividade, em seguida cria-se uma nova trajet\u00f3ria de inova\u00e7\u00e3o incremental, pois uma vez j\u00e1 realizada a inova\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de uma nova tecnologia a atividade subsequente \u00e9 o melhoramento desta.\nA mudan\u00e7a no sistema tecnol\u00f3gico prov\u00e9m de uma necessidade de um novo campo tecnol\u00f3gico, essa inova\u00e7\u00e3o causa uma transforma\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, tanto interiormente, quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o desta empresa com o mercado. A modifica\u00e7\u00e3o no paradigma t\u00e9cnico-econ\u00f4mico por fim, \u00e9 gerada com a revolu\u00e7\u00e3o de uma tecnologia, da sociedade e da economia na qual esta organiza\u00e7\u00e3o se encontra. Essa inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre continuamente, mas \u00e9 permanente quando acontece, ela envolve v\u00e1rios arranjos de inova\u00e7\u00f5es radical e incremental.\n24\tREIS, 2008, p. 40.\n25\tTIGRE, 2006, p. 73.\n26\tFREEMAN, Christopher. A Economia da inova\u00e7\u00e3o industrial. Campinas, SP: Editora Unicamp.\n2008. 813p. Tradu\u00e7\u00e3o de: CAMPOS, Andr\u00e9 Luiz Sica de; COSTA, Janaina Oliveira Pamplona da, apud Tigre, 2006.\nAs estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o utilizadas pelas empresas foram sistematizadas por Christopher Freeman27, em sua obra Economia da inova\u00e7\u00e3o industrial. Para o autor s\u00e3o substancialmente seis estrat\u00e9gias existentes que definem padr\u00f5es de comportamento das empresas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o que as mesmas escolhem em conformidade com os seus objetivos principais. As estrat\u00e9gias s\u00e3o: Ofensiva, Defensiva, Imitativa, Dependente, Tradicional, e Oportunista.\nA primeira estrat\u00e9gia, determinada por Freeman28, a Estrat\u00e9gia Ofensiva, afirma que a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 arquitetada para que a empresa alcance a lideran\u00e7a, o pioneirismo, t\u00e9cnico e de mercado sob aquela inova\u00e7\u00e3o. No entanto, para chegar a este est\u00e1gio primeiramente a empresa deve investir arduamente em P&amp;D (Pesquisa e Desenvolvimento) independente, e, como garante o autor,\n[...] o departamento de P&amp;D das firmas tem um papel-chave nas estrat\u00e9gias ofensivas. Ele deve por si mesmo gerar as informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que n\u00e3o est\u00e3o externamente dispon\u00edveis, bem como levar a inova\u00e7\u00e3o proposta ao ponto em que a produ\u00e7\u00e3o normal do novo produto possa ser iniciada.29\nDa mesma maneira que ser\u00e1 necess\u00e1rio o investimento cont\u00ednuo em P&amp;D ser\u00e1 preciso tamb\u00e9m utilizar a prote\u00e7\u00e3o por meio de patentes, j\u00e1 que a empresa espera que o monop\u00f3lio desta inova\u00e7\u00e3o lhe renda lucros, conforme atesta o autor.\nUm forte exemplo de estrat\u00e9gia ofensiva no Brasil, \u00e9 a Petrobr\u00e1s, como exemplifica Tigre (2006) que: \u201cpara viabilizar tal estrat\u00e9gia, foram necess\u00e1rios investimentos de longo prazo em um centro de pesquisa e desenvolvimento interno (o CENPES) e um cont\u00ednuo esfor\u00e7o de capacita\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o com universidades\u201d.\nDe acordo com Freeman (2008), n\u00e3o \u00e9 qualquer empresa que esta disposta a investir tempo, dinheiro, e riscos em uma estrat\u00e9gia ofensiva de inova\u00e7\u00e3o. \u00c0 vista disso a segunda estrat\u00e9gia, a Estrat\u00e9gia Defensiva, seria uma sa\u00edda para as firmas que querem inovar. Esta estrat\u00e9gia diferencia da anterior n\u00e3o por investir menos em P&amp;D - muito pelo contr\u00e1rio - mas sim na velocidade das inova\u00e7\u00f5es, uma vez que as mesmas investem em P&amp;D, por\u00e9m n\u00e3o aposta tanto no risco de serem\n28\tFREEMAN, 2008.\n29\tIbid., p.459.\nas proclamadoras de uma nova tecnologia. No entanto, n\u00e3o querem ser deixadas para tr\u00e1s, apostando em melhorias menores, modifica\u00e7\u00f5es de produtos e processos j\u00e1 existentes, aproveitando-se dos erros dos pioneiros. Essa estrat\u00e9gia pode ser verificada frequentemente em mercados de oligop\u00f3lio.\nSe elas (firmas de inova\u00e7\u00e3o defensiva) desejam obter ou manter uma parcela significativa do mercado, precisam fazer projetos de modelos pelo menos t\u00e3o bons quanto os das primeiras inovadoras e, preferivelmente, incorporando alguns avan\u00e7os t\u00e9cnicos que diferenciem seus produtos, mas 30\na um custo menor.\nAs patentes tamb\u00e9m s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o para as inova\u00e7\u00f5es defensivas, \u00e9 considerada uma forma de enfraquecimento das inova\u00e7\u00f5es pioneiras, \u201cevitando serem exclu\u00eddas de um novo ramo da tecnologia\u201d* 31.\nAs firmas de inova\u00e7\u00e3o imitadora s\u00e3o aquelas que n\u00e3o disputam diretamente com os l\u00edderes da inova\u00e7\u00e3o, elas simplesmente acompanham \u00e0 dist\u00e2ncia, produzindo a baixo custo. \u201cO grau dessa diferen\u00e7a ir\u00e1 variar dependendo das circunstancias espec\u00edficas do ramo, do pais e da firma\u201d32 *.\nA busca pela inser\u00e7\u00e3o no mercado pode causar uma altera\u00e7\u00e3o substancial no seu produto. Como forma de prote\u00e7\u00e3o, essas empresas tamb\u00e9m investem em patentes secund\u00e1rias como subprodutos de suas atividades.\nJ\u00e1 a estrat\u00e9gia dependente, demonstra um papel de subordinada \u00e0s demais firmas mais fortes, posto que elas n\u00e3o promovem inova\u00e7\u00f5es. \u201cDe qualquer forma, elas podem at\u00e9 apreciar o grau limitado na autonomia que ainda desfrutam oo\nna condi\u00e7\u00e3o de firmas-satelites\nA quinta estrat\u00e9gia, a Estrat\u00e9gia Tradicional, essas firmas n\u00e3o veem\nraz\u00f5es para mudar seus produtos, j\u00e1 que o mercado simplesmente n\u00e3o exige esse esfor\u00e7o.\nPor fim, a \u00faltima estrat\u00e9gia, a Estrat\u00e9gia Oportunista, conforme o nome j\u00e1 diz, esta associada a oportunidades tempor\u00e1rias para as firmas. Essas empresas se firmam em mercados muito espec\u00edficos e particulares\n30\n31\n32\n33\nFREEMAN, 2008, p. 470.\nIbid., p. 471.\nIbdi., p. 476.\nIbdi., p. 485.\n2.3\tCOMPETITIVIDADE E SEUS FATORES DETERMINANTES\nA competitividade, como j\u00e1 mencionado nos t\u00f3picos anteriores, pode ser considerada uma estrat\u00e9gia para uma empresa. Por conseguinte \u00e9 indispens\u00e1vel ponderar os principais conceitos e os seus fatores determinantes.\nEntretanto \u00e9 importante analisar que em estudos desenvolvidos atualmente, ainda que seja question\u00e1vel um conceito definitivo para competitividade, Ferraz34 afirma que \u00e9 \u201ca capacidade da empresa formular e implementar estrat\u00e9gias concorrenciais, que lhe permitam ampliar ou conservar, de forma duradoura, uma posi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel no mercado\u201d.35\nConforme Ferraz destaca, a competitividade \u00e9 observada em dois pontos de vista diferentes, o primeiro v\u00ea a competitividade como o desempenho de uma empresa e o segundo como a efici\u00eancia da firma.\nO primeiro ponto de vista apontado pelo autor interv\u00e9m sobre o desempenho que a empresa apresenta diante do mercado, e acusa que \u00e9 a demanda do mercado que determina as a\u00e7\u00f5es produtivas, comerciais, e propaganda que a empresa ir\u00e1 realizar para se destacar competitivamente. Tratando-se da competitividade revelada.\nO segundo ponto de vista, interv\u00e9m sobre a efici\u00eancia, apontando a competitividade como um potencial, quando a competitividade da firma tende a ser medida atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o insumo-produto, que de acordo com Ferraz, \u00e9 a capacidade da empresa de transformar os insumos em produtos com m\u00ednimos custos. Nesse ponto quem determina o n\u00edvel competitivo \u00e9 a pr\u00f3pria firma, pois \u00e9 ela quem discrimina as t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias para a capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gicas.\nLogo, para o autor, \u201cconsidera-se, assim, que \u00e9 o dom\u00ednio de t\u00e9cnicas mais produtivas que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, habilita uma empresa a competir com sucesso, ou seja, representa a causa efetiva da competitividade\u201d.36\nPor se refletir diante das estrat\u00e9gias competitivas, o desempenho e a efici\u00eancia produtiva, a competitividade \u00e9 considerada uma caracter\u00edstica extr\u00ednseca,\n34\tFERRAZ, Jo\u00e3o Carlos et al. Made in Brazil: desafios competitivos para a ind\u00fastria brasileira. Editora Campus, 2002.\n35\tIbid., p.3.\n36\tIbid., p.2.\ne conta como elementos centrais de an\u00e1lise as seguintes \u00e1reas de compet\u00eancia empresarial: gest\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e recursos humanos.\nAs atividades de gest\u00e3o, para o autor, tratam das atividades administrativas industriais, como planejamento estrat\u00e9gico, finan\u00e7as e marketing; as atividades de inova\u00e7\u00e3o abordam os temas de processos de P&amp;D, e os processos de interc\u00e2mbio de tecnologia atrav\u00e9s da transfer\u00eancia de tecnologia; j\u00e1 as atividades de produ\u00e7\u00e3o referem-se tanto aos equipamentos, insumos, quanto a produ\u00e7\u00e3o e controles de qualidade; e por \u00faltimo as atividades de recursos humanos que caracteriza a rela\u00e7\u00f5es de trabalho que acabam influenciando na produtividade da firma.\nOs fatores determinantes da Competitividade est\u00e3o diretamente conectados com a estrutura da ind\u00fastria, do mercado, e do sistema produtivo. Baseado neste crit\u00e9rio, Ferraz considera que os fatores foram reunidos em tr\u00eas grupos distintos, os empresariais, os estruturais, e os sist\u00eamicos.\nEm linhas gerais, segundo o autor os fatores empresariais s\u00e3o os internos \u00e0 empresa, aqueles cuja empresa tem o poder de decis\u00e3o, podendo controlar ou modificar. Referindo-se \u00e0s quatro \u00e1reas de compet\u00eancia da empresa, citadas anteriormente, as atividades de gest\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e recursos humanos, conforme ilustrado na figura a seguir.\nFigura 1 - Fatores empresariais\n\tInova\u00e7\u00e3o \u2022\tProduto \u2022\tProcesso \u2022\tTransfer\u00eancia de tecnologia\nGest\u00e3o\t\\\tRecursos Humanos\n\u2022 Marketing\tx.\t\u2022 Produtividade\n\u2022 Servi\u00e7os p\u00f3s-venda\t\u2022 Qualifica\u00e7\u00e3o\n\u2022 Finan\u00e7as\tX.\t\u2022 Flexibilidade\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o\t\n\u2022 Planejamento\tProdu\u00e7\u00e3o \u2022\tAtualiza\u00e7\u00e3o de equipamentos\tx. \u2022\tT\u00e9cnicas organizacionais\t\\ \u2022\tQualidade\tX\\\nFonte: FERRAZ, 2002, p 11.\nOs fatores estruturais, diferentemente dos empresariais a empresa tem capacidade limitada de interven\u00e7\u00e3o, pois aborda especificidades setoriais relacionadas ao padr\u00e3o de concorr\u00eancia ligada a cada ind\u00fastria. Esses referem-se tanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o intra-setorial quanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre fornecedores e produtores nas cadeias produtivas. O autor busca exemplificar esse fator constituindo o Tri\u00e2ngulo da Competitividade Estrutural, que pode ser dividido em tr\u00eas \u00e1reas principais: o Mercado, a Configura\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria, e os Regimes de incentivos e Regula\u00e7\u00e3o da Concorr\u00eancia.\nFigura 2 - O tri\u00e2ngulo da competitividade estrutural\nPor \u00faltimo os fatores sist\u00eamicos s\u00e3o aqueles os quais a empresa n\u00e3o tem a possibilidade de intervir, por tratar-se de quest\u00f5es externas \u00e0 empresa. Esses fatores possibilitam a determina\u00e7\u00e3o das vantagens competitivas para as empresas em rela\u00e7\u00e3o a concorrentes de outros pa\u00edses, podendo ser agrupados da seguinte forma: Macroecon\u00f4micos, Pol\u00edtico-Institucionais, Legais-Regulat\u00f3rios, Infra-Estruturais, Sociais e Internacionais, conforme ilustrados na figura 3.\nFigura 3 - Fatores determinantes da competitividade\nmacroeconomicos mercado\npol\u00edtico-institucionais\nInternacionais\nEMPRESA\n\\ \\ /\n\\\t\\ configura\u00e7\u00e3o da\nind\u00fastria legais-regulat\u00f3rios\nregime de incentivos /\t7\ne regula\u00e7\u00e3o sociais\n^^--__\u00a1nfra-estrutura\u00a1s\nFonte: FERRAZ, 2002, p 14.\nA figura acima exemplifica os fatores determinantes da competitividade como um todo englobando tamb\u00e9m os fatores sist\u00eamicos bem como os fatores empresariais.\nA ind\u00fastria petrol\u00edfera brasileira \u00e9 integrante de uma pol\u00edtica industrial mais ampla. Que em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o dos investimentos feitos para o setor de P&amp;G (PETR\u00d3LEO E G\u00c1S), faz-se necess\u00e1ria uma estrutura\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica industrial espec\u00edfica para o setor. Esta pol\u00edtica exige um planejamento e coordena\u00e7\u00e3o, mesclando diversos setores da esfera governamental e institui\u00e7\u00f5es do segmento privado.\nDesta forma essa pol\u00edtica industrial deve atuar sobre os fatores de competitividade, buscando, a partir dos investimentos e do potencial de escala que o Pa\u00eds pode propiciar no setor de P&amp;G para que no longo prazo, possa constituir uma cadeia de fornecedores com capacidade de atua\u00e7\u00e3o global. O setor do petr\u00f3leo apresenta uma excelente oportunidade para o Pa\u00eds, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel tecnol\u00f3gico e de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra exigidos. Tais caracter\u00edsticas podem fazer do setor petr\u00f3leo um estimulante do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da inova\u00e7\u00e3o que ultrapasse suas fronteiras e tenha reflexo em outros segmentos industriais relevantes.\n2.4\tCI\u00caNCIA E TECNOLOGIA\nA intensifica\u00e7\u00e3o do uso do conhecimento em atividades econ\u00f4micas d\u00e1-se devido ao desenvolvimento, evolu\u00e7\u00e3o, e aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Segundo Fialho et al ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, quando a burguesia industrial buscava por lucros imediatos reduzindo os custos ao m\u00e1ximo, percebe-se a preponder\u00e2ncia do desenvolvimento tecnol\u00f3gico ocorrido no per\u00edodo, principalmente nas \u00e1reas de transportes e m\u00e1quinas.\n[...] cabe ressaltar tamb\u00e9m que foi no per\u00edodo que antecedeu o s\u00e9culo XX que surgiram os grandes pioneiros, criadores e disseminadores de conhecimento, os quais deram origem a estudos que at\u00e9 hoje repercutem em nossas vidas e s\u00e3o aplicados em nossa sociedade - adaptados, logicamente, \u00e0 nossa realidade37 38.\nPara compreender melhor esse tipo de conhecimento, faz-se necess\u00e1rio distinguir e conceituar ci\u00eancia e tecnologia. Visto que esses s\u00e3o considerados conceitos b\u00e1sicos para o desenvolvimento do conhecimento inovativo. Portanto,\nEntendemos que o conceito de tecnologia se refere a um conjunto de conhecimentos cient\u00edficos, emp\u00edricos e intuitivos, que podem alterar um produto, o processo de produ\u00e7\u00e3o e o de comercializa\u00e7\u00e3o deste produto (ou servi\u00e7o). A tecnologia, quando se refere a um produto/ servi\u00e7o, representa o conhecimento que permite construir ou modificar o produto, seu processo de transforma\u00e7\u00e3o ou comercializa\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o se refere ao produto em si. N\u00e3o \u00e9 o computador, mas o conhecimento que permite construir, operar e comercializar a m\u00e1quina39.\nJ\u00e1 a ci\u00eancia,\n[...] representa tentativa sistem\u00e1tica de estudar e compreender o mundo em que vivemos e as leis que o regem. A tecnologia pode ser definida como o desenvolvimento, tamb\u00e9m sistem\u00e1tico, com base nos resultados da ci\u00eancia, de t\u00e9cnicas que produzam coisas, artefatos40.\n37\nFIALHO, Francisco Antonio Pereira et al. Gest\u00e3o do conhecimento e aprendizagem: as estrat\u00e9gias competitivas da sociedade p\u00f3s-industrial. Florian\u00f3polis: Visual Books, 2006. 196 p.\n38\tFIALHO, 2006, p. 15.\n39\nBARRETO, Aldo de Albuquerque. A transferencia de informa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://200.20.0.78/repositorios/bitstream/handle/123456789/523/Barreto.pdf?sequence=1> Acesso em: 20 de maio de 2015, p. 5.\n40\tMARZANO, F\u00e1bio Mendes. Pol\u00edticas de Inova\u00e7\u00e3o no Brasil e nos Estados Unidos: a busca da competitividade - oportunidades para a a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o. 2011. p. 49.\nAs duas locu\u00e7\u00f5es embora sejam conceitualmente diferentes, \u00e9 de grande import\u00e2ncia que sejam apresentadas conjuntamente, assim como afirma Reis,\nAs palavras \u201cci\u00eancia\u201d e \u201ctecnologia\u201d s\u00e3o \u00fateis exatamente porque servem como um termo \u201cguarda-chuva\u201d amplo, que sugere de uma forma geral, \u00e1reas do conhecimento sem definir seus limites exatos. As duas palavras s\u00e3o utilizadas em conjunto, com maior sucesso; ci\u00eancia e tecnologia juntas (e n\u00e3o \u201ca ci\u00eancia e a tecnologia\u201d), referem-se a uma entidade que existe na pr\u00e1tica na nossa civiliza\u00e7\u00e3o mas que \u00e9 imposs\u00edvel de ser dividida em duas partes. 41\nPara tanto, hoje faz-se necess\u00e1rio investir em tecnologias e inova\u00e7\u00f5es para a garantia da sobreviv\u00eancia da empresa como ser\u00e1 abordado no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. De acordo com Reis42 \u201cO processo de inova\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio do conhecimento \u00e9 visto como um recurso-chave e uma fonte de vantagem competitiva entre empresas em um ambiente crescente competitivo\u201d. Ou seja, uma empresa para garantir sua perman\u00eancia no mercado e assegurar papel de destaque frente a seus concorrentes deve imprescindivelmente investir em conhecimento.\n2.5\tCONHECIMENTO COMO UM INSUMO E PRINCIPAL ATOR DA INOVA\u00c7\u00c3O\nSegundo Takeuchi e Nonaka43, h\u00e1 diferen\u00e7a entre informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. Esta diferencia\u00e7\u00e3o ocorre porque a informa\u00e7\u00e3o baseia-se em uma nova perspectiva sobre algo, ou tamb\u00e9m d\u00e1 significado a algo antes impercept\u00edvel, e para tal \u00e9 necess\u00e1rio para arquitetar o conhecimento. O conhecimento \u00e9 firmado pela informa\u00e7\u00e3o, sendo que \u201c[...] a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fluxo de mensagens, enquanto o conhecimento \u00e9 criado pelo mesmo fluxo de informa\u00e7\u00e3o, ancorado nas cren\u00e7as e no compromisso do seu portador\u201d44.\nNeste contexto o conhecimento passou a ser analisado por diversos autores, e um exemplo \u00e9 Peter Drucker. Este autor afirma que nessa nova sociedade em forma\u00e7\u00e3o, o conhecimento \u00e9 o elemento principal, sendo considerado\n41\tREIS, 2008, p. 37.\n42\tREIS, 2008, p. 2.\n43\tTAKEUCHI, Hirotaka, NONAKA, Ikujiro. Gest\u00e3o do conhecimento. Porto Alegre. Bookman. 2008.\n320 p.\n44\tIbid., p. 56.\no \u00fanico recurso realmente significativo, se tornando a ess\u00eancia do poder financeiro, pois \u00e9 caracterizado com maior qualidade45.\nEmpresas que possuem um capital intelectual mais elevado det\u00e9m um poder econ\u00f4mico expressivo. Atualmente algumas empresas ainda n\u00e3o introduziram o valor do conhecimento, mas as que j\u00e1 inseriram esse valor e dominam o conhecimento em forma de pesquisa, desenvolvimento, design, processos de fabrica\u00e7\u00e3o, marketing, entre outros, acabam terceirizando o servi\u00e7o de fabrica\u00e7\u00e3o por ser pouco lucrativo para a empresa. Essa desmaterializa\u00e7\u00e3o faz do conhecimento o insumo mais rent\u00e1vel que o aparato material.\nSegundo Reis,\nO valor de produtos e servi\u00e7os depende do modo de desenvolvimento dos fatores intang\u00edveis com base no conhecimento, como por exemplo, o knowhow tecnol\u00f3gico, a apresenta\u00e7\u00e3o de marketing, a compreens\u00e3o do cliente, a criatividade pessoal, a inova\u00e7\u00e3o etc. 46\nA cria\u00e7\u00e3o do conhecimento para Takeuchi e Nonaka47 48 (2008), \u00e9 baseada em uma estrutura com duas dimens\u00f5es denominadas de epistemologia e ontologia. Na vis\u00e3o ontol\u00f3gica o indiv\u00edduo cria o conhecimento, sendo que o papel da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas potencializar o conhecimento criado e torn\u00e1-lo parte da gama de conhecimento da empresa. J\u00e1 na vis\u00e3o epistemol\u00f3gica os autores se apoiam na defini\u00e7\u00e3o de Michel Polanyi, em que o conhecimento \u00e9 dimensionado como t\u00e1cito e expl\u00edcito, onde o t\u00e1cito \u00e9 privado de cada indiv\u00edduo e dif\u00edcil de transmitir e formalizar, ao passo que o conhecimento expl\u00edcito \u00e9 objetivo e de f\u00e1cil transmiss\u00e3o e possui linguagem formal. A rela\u00e7\u00e3o entre essas duas dimens\u00f5es \u00e9 chamada de convers\u00e3o do conhecimento. As empresas que geram o conhecimento dissipando-o por toda a organiza\u00e7\u00e3o e introduzindo em seus produtos.\nO conhecimento constitui um ativo intang\u00edvel que se soma ao ativo tang\u00edvel da empresa, e ambos constituem as principais causas da competitividade na empresa. O conhecimento depende da aprendizagem. A aprendizagem empresarial tem como prop\u00f3sito a frequente atualiza\u00e7\u00e3o da empresa, sendo respons\u00e1vel pelo desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento das compet\u00eancias essenciais\n45\tREIS, op. cit.\n46\tREIS, 2008, p. 2.\n47\tTAKEUCHI, 2008.\n48\tMichel Polanyi, 1996, apud Tekeuchi, 2008.\nda organiza\u00e7\u00e3o, com vias de tornar-se um subs\u00eddio para a estrat\u00e9gia competitiva da\n49 empresa49 50.\nrn\nAssim como o conhecimento \u00e9 base para a inova\u00e7\u00e3o para Drucker a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de uma empresa, pois h\u00e1 sempre a necessidade de aprimorar o neg\u00f3cio. Segundo o mesmo autor, a inova\u00e7\u00e3o inicia com uma ideia at\u00e9 se tornar um produto ou um processo.\n2.6\tFORMAS DE APRENDIZAGEM\nEm Tigre51 aprendizagem \u00e9 concebida como um processo cumulativo. Com rotinas em que h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, sucede em atividades elaboradas de forma mais r\u00e1pida e com melhor qualidade. O conhecimento e a inova\u00e7\u00e3o s\u00e3o atributos centrais do aprendizado no setor de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC)52.\nPara que haja a oportunidade de uma mudan\u00e7a dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso habilidade para constatar o momento desta mudan\u00e7a, bem como a forma com que ela acontecer\u00e1. O aprendizado ent\u00e3o se torna essencial, e atrav\u00e9s de conhecimento acumulado ele torna poss\u00edvel o processo de\nCO\ndesenvolvimento e o uso de uma nova tecnologia.53\nA principal forma de aprendizado se d\u00e1 atrav\u00e9s da pesquisa e desenvolvimento, pois, como sugere Marzano,\n[...] seu objetivo o de criar conhecimento, requerer\u00e1 boa dose de criatividade, a qual poder\u00e1 levar ou n\u00e3o \u00e0 inven\u00e7\u00e3o - segundo o grau de inventividade e a qualifica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores -, a qual, por sua vez, chegar\u00e1 ou n\u00e3o a traduzir-se em aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e concretas na vida de cada indiv\u00edduo. 54\n49\tFLEURY, Maria Tereza Leme; J\u00daNIOR, Moacir de Miranda Oliveira (organizadores). Gest\u00e3o estrat\u00e9gica do conhecimento: integrando aprendizagem, conhecimento e compet\u00eancias. S\u00e3o Paulo, Editora Atlas. 2001.\n50\tDrucker, 1962, apud MONTEIRO, 2011.\n51\tTigre, 2006.\n52\tMELO, 2008.\n53\tIbid.\n54\nMARZANO, Fabio Mendes. Pol\u00edticas de Inova\u00e7\u00e3o no Brasil e nos Estados Unidos: a busca da competitividade - oportunidades para a a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o. 2011. p. 48.\nEsse m\u00e9todo de aprendizagem possui um custo elevado e os resultados n\u00e3o s\u00e3o imediatos, no entanto, \u00e9 a t\u00e1tica de melhor efeito, segundo Reis. O autor continua afirmando que,\nQuando um grupo de pesquisadores de dentro da empresa consegue criar um novo produto ou processo a partir de pesquisas pr\u00f3prias, ter-se-\u00e1 o n\u00edvel m\u00e1ximo de apropria\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel m\u00e1ximo de exclusividade na tecnologia desenvolvida. Como a empresa det\u00e9m a tecnologia, poder\u00e1 decidir se a explora ou se a vende, ou seja, de que modo ela pode usufruir melhor da vantagem competitiva conseguida ao dominar essa tecnologia.55\nAs vantagens comparativas de uma institui\u00e7\u00e3o, na conjuntura do s\u00e9culo XXI, est\u00e3o ligadas \u00e0s frequentes modifica\u00e7\u00f5es que exp\u00f5e ao seu processo produtivo, onde o aprendizado se transforma no mecanismo atrav\u00e9s do qual as empresas preservam sua vantagem competitiva.\nIsto posto, um pa\u00eds apresentaria vantagens em compara\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses, sobre determinados produtos. \u201cDessa forma, as na\u00e7\u00f5es devem procurar especializar-se na produ\u00e7\u00e3o daqueles bens e servi\u00e7os nos quais det\u00eam vantagens comparativas\u201d56. Essa teoria de David Ricardo exemplifica um mercado desatualizado, pois atualmente mesmo os pa\u00edses que det\u00e9m vantagem comparativas de determinados setores, concomitantemente apresentam \u00edndices baixos de desenvolvimento e alto n\u00edvel de pobreza.\nNesse caso, diversos pa\u00edses acabam focando em suas vantagens comparativas - comumente associadas \u00e0 setores prim\u00e1rios, com baixa lucratividade - e deixam de investir em novos setores, especialmente \u00e0 inova\u00e7\u00e3o alinhada \u00e0 tecnologia, nicho em que as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas se dedicam h\u00e1 d\u00e9cadas e, por conseguinte, levam vantagem frente \u00e0 seus competidores.\n2.7\tDIFUS\u00c3O DA TECNOLOGIA\nA difus\u00e3o tecnologia \u00e9 compreendida pela ades\u00e3o de uma tecnologia no mercado com caracter\u00edsticas que condiz com a economia na qual ser\u00e1 inserida. Ela causa impactos econ\u00f4micos mais significativos do que os impactos inovativos. A velocidade da difus\u00e3o \u00e9 dada por sua aceita\u00e7\u00e3o pela sociedade (Tigre, 2006).\n55\tREIS, 2008, p. 96.\n56\tREIS, 2008, p. 32.\nSegundo o mesmo autor o ciclo de vida de uma tecnologia \u00e9 dado por quatro etapas: introdu\u00e7\u00e3o, na qual a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 inserida e depende da aceita\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, a etapa de crescimento, \u00e9 diagnosticada a partir do momento em que houver a aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia (esta ser\u00e1 sucedida com melhorias ao passo que exista uma concentra\u00e7\u00e3o de conhecimento), a etapa de matura\u00e7\u00e3o acontece quando h\u00e1 uma estabilidade na demanda pela tecnologia e o processo de inova\u00e7\u00e3o incremental nesta tecnologia \u00e9 menos constante, e por fim a etapa decl\u00ednio, em que os usu\u00e1rios n\u00e3o se interessam mais por esta tecnologia e buscam novas inova\u00e7\u00f5es.\nA difus\u00e3o da tecnologia n\u00e3o ocorre necessariamente nesta dire\u00e7\u00e3o, pode haver situa\u00e7\u00f5es em que uma tecnologia sem sucesso salte da etapa crescimento para a etapa decl\u00ednio. Para Tigre57 os fatores condicionantes da difus\u00e3o tecnol\u00f3gica s\u00e3o de \u201cnatureza t\u00e9cnica, econ\u00f4mica ou de car\u00e1ter institucional\u201d.58 No enfoque econ\u00f4mico analisa-se a estrutura industrial, o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, e a competitividade, no enfoque social aver\u00edgua-se o impacto na qualidade trabalho, e no aspecto ambiental, julga-se a o impacto ao meio ambiente causado pela tecnologia.\n2.8\tA TRANSFER\u00caNCIA DE TECNOLOGIA\nA tecnologia como explanado em t\u00f3picos anteriores, assim como afirma Guimar\u00e3es59 \u201ccompreende um conjunto de conhecimentos cient\u00edficos \u00fateis e aplic\u00e1veis a uma variada gama de projetos, processos e produtos\u201d. Por\u00e9m, quem n\u00e3o det\u00e9m tecnologia, ou quem n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de desenvolver esta tecnologia, pode optar pelo processo de Transfer\u00eancia de Tecnologia. O referido processo pode ser compreendido, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de Besant e Rush60, cujo afirma que a transfer\u00eancia de tecnologia \u00e9 o procedimento pelo qual uma tecnologia \u00e9 passada de um usu\u00e1rio para outro. A aquisi\u00e7\u00e3o de tecnologia demanda alguma forma de\n57\tTIGRE, 2006.\n58\tIbid., p. 82.\ncq\t\"\nGUIMARAES, Arthur Oscar. In VIOTTI, Eduardo Baumgratz et al. Dimens\u00e3o Economica da Inova\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Agentes de Difus\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, ABIPTI/SEBRAE/CNPq, 1997. p..26.\n60\tIbid., p.26.\naprendizado e adapta\u00e7\u00e3o j\u00e1 instalada nas organiza\u00e7\u00f5es receptoras da tecnologia, como afirma Cysne61.\nDe acordo com Tigre\nO processo de transfer\u00eancia de tecnologia envolve diferentes formas de transmiss\u00e3o de conhecimentos, incluindo contratos de assist\u00eancia t\u00e9cnica, em que a empresa obt\u00e9m ajuda externa para iniciar o processo produtivo, solucionar problemas ou lan\u00e7ar novos produtos; a obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de fabrica\u00e7\u00e3o de produtos j\u00e1 comercializados por outras empresas e licen\u00e7as para utiliza\u00e7\u00e3o de marca registradas; a aquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os t\u00e9cnicos e de engenharia.62\nA maneira mais comum para a comercializa\u00e7\u00e3o de uma tecnologia pode ser observada atrav\u00e9s do Licenciamento. Ap\u00f3s a compra da tecnologia, verifica-se a import\u00e2ncia de uma absor\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, e aperfei\u00e7oamento desta tecnologia adquirida para as condi\u00e7\u00f5es internas, aspirando sempre \u00e0 melhoria na produtividade. Logo, \u00e9 imprescind\u00edvel a disponibilidade de recursos, de profissionais qualificados, para se perceber a efici\u00eancia din\u00e2mica da transfer\u00eancia de tecnologia, como afirma Tigre,\nO Licenciamento de tecnologia pode envolver diferentes n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o das empresas recipientes. O n\u00edvel mais baixo \u00e9 a simples importa\u00e7\u00e3o de componentes para montagem local de produtos, envolvendo um \u201cpacote\u201d completo sem praticamente nenhum componente local. Tais processos s\u00e3o conhecidos como SKD (completely knocked down) ou SKD (semi knocked down).63\nConforme evidencia aquele autor, \u00e0 medida que a tecnologia adquirida \u00e9 utilizada desperta a necessidade de capacita\u00e7\u00e3o da adquirente perante este produto, uma vez que a empresa que adquire a tecnologia, atrav\u00e9s deste n\u00edvel mais baixo de licenciamento, n\u00e3o tem capacidades de desenvolver o projeto da tecnologia. Enquanto que o n\u00edvel mais alto \u00e9 alcan\u00e7ado quando a tecnologia licenciada \u00e9 incorporada ao processo de P&amp;D\u201d64\n61\tCYSNE, F\u00e1tima Portela. Transfer\u00eancia de tecnologia e desenvolvimento. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, n. 1, 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revista.ibict.br/cienciadainformacao/index.php/ciinf/article/view/485> Acesso em: 20 de Maio de 2015\n62\tTIGRE, 2006, p. 100.\n63\tIbid., p. 101.\n64\tTIGRE, 2006, apud Malecki, 1991.\n2.9\tOS PARADIGMAS TECNOL\u00d3GICOS E A TRAJET\u00d3RIA DA TECNOLOGIA\nUma forma de conceituar paradigma tecnol\u00f3gico pode ser feita atrav\u00e9s de Dosi65, o qual atesta que o mesmo \u00e9 visto como um modelo seguido para decifrar e reduzir custos. O autor continua afirmando que o paradigma tecnol\u00f3gico \u00e9 como \u201cum padr\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de problemas tecnol\u00f3gicos selecionados, baseados em princ\u00edpios selecionados, derivados das ci\u00eancias naturais, e em tecnologias materiais selecionadas\u201d66.\nO surgimento de um novo paradigma se faz necess\u00e1rio, pois oferece uma melhor solu\u00e7\u00e3o para os utilizadores da antiga tecnologia, por conseguinte, a performance deste novo paradigma ser\u00e1 observado para que ent\u00e3o ele possa ser aderido pela maior parte da comunidade cient\u00edfica, como afirma Anjos67.\nSegundo Anjos, a trajet\u00f3ria da tecnologia \u00e9 determinada atrav\u00e9s das limita\u00e7\u00f5es externas \u00e0 essa tecnologia, e tamb\u00e9m pela natureza do paradigma. Ambos est\u00e3o ligados, sendo o paradigma tecnol\u00f3gico inserido, a partir da trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica.68 69\nSegundo Dosi as caracter\u00edsticas definidas para a trajet\u00f3ria da tecnologia em termos dos paradigmas s\u00e3o as seguintes,\n[...] (1) a exist\u00eancia de trajet\u00f3rias mais gen\u00e9ricas ou mais circunscritas, bem como mais poderosas ou menos poderosas; (2) o desenvolvimento ou a falta de desenvolvimento em uma dada tecnologia pode conduzir ou afastar o desenvolvimento de outras tecnologias; (3) a fronteira tecnol\u00f3gica pode ser definida como o mais alto n\u00edvel obtido em rela\u00e7\u00e3o a uma trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica; (4) as trajet\u00f3rias tecnologia, em certa medida, conservam determinantes cumulativas e, com isso, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos se relacionam com a posi\u00e7\u00e3o da empresa frente \u00e0 fronteira tecnol\u00f3gica; (5) a dificuldade em migrar de uma trajet\u00f3ria para outra esta relacionada ao qu\u00e3o \u201cpoderosa\u201d a trajet\u00f3ria vigente seja; e, (6) a superioridade de uma trajet\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, em princ\u00edpio, \u00e9 bastante dif\u00edcil de se avaliar, esse fato 69\nexplica o porqu\u00ea da natureza incerta da atividade de pesquisa.\n65\nDOSI, G. Mudan\u00e7a t\u00e9cnica e Transforma\u00e7ao Industrial. Campinas: Ed. Unicamp, 2006.\n66\tDOSI, 2006, p. 41.\n67\tANJOS, Flavia Fernanda Medeiros dos. Avalia\u00e7ao dos esfor\u00e7os de capacita\u00e7ao tecnol\u00f3gica das\nempresas do setor de software situadas nas incubadoras de base tecnol\u00f3gica de Florian\u00f3polis. 2009. 136 f. Monografia- Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Departamento de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009.\n68\tMELO 2008, apud ANJOS, 2009.\n69\tDOSI, op. cit., p. 46.\nLogo ap\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o e a escolha do novo paradigma, o primordial \u00e9 avaliar tanto o sucesso tecnol\u00f3gico quanto o sucesso econ\u00f4mico, que este novo paradigma proporcionou. O n\u00edvel de sucesso \u00e9 medido atrav\u00e9s dos interesses das organiza\u00e7\u00f5es no processo de P&amp;D, de acordo com Anjos. Por tanto, os surgimentos de novos paradigmas d\u00e3o-se de acordo com as necessidades econ\u00f4micas definidas pela organiza\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o determinadas tamb\u00e9m quatro fases de um paradigma tecnol\u00f3gico, s\u00e3o elas:\n[...] primeiro, o per\u00edodo de difus\u00e3o inicial no qual s\u00e3o gerados novos investimentos, novas ind\u00fastrias e novos sistemas tecnol\u00f3gicos; segundo, o per\u00edodo de crescimento acelerado no qual as ind\u00fastrias se consolidam e exploram as inova\u00e7\u00f5es sucessivas; terceiro, o per\u00edodo de crescimento tardio no qual as ind\u00fastrias iniciam um processo de desacelera\u00e7\u00e3o e o paradigma se difunde entre os setores com menor receptividade inovativa; quarto, o per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o no qual, o mercado come\u00e7a a se saturar, os produtos e processos tornam-se padronizados e as inova\u00e7\u00f5es incrementais resultam em pouco aumento produtivo.70 71 72\nAp\u00f3s um certo tempo da implementa\u00e7\u00e3o de um novo paradigma, inicia-se o per\u00edodo de processo de experi\u00eancia acumulada, quando a matura\u00e7\u00e3o \u00e9 atingida. Por conseguinte, encontra-se o est\u00e1gio de satura\u00e7\u00e3o do mercado, e como resposta e uma forma de sobreviv\u00eancia as empresas apostam em estrat\u00e9gias competitivas. A busca por novas tecnologias \u00e9 a estrat\u00e9gia mais utilizada, pois permitem gerar novos produtos assim como novos paradigmas, como afirma Anjos .\nPara Freeman e Perez o surgimento de um novo paradigma se d\u00e1 com base em um paradigma anterior, caracterizando uma inova\u00e7\u00e3o radical, na qual supera a anterior. E faz-se necess\u00e1rio de tr\u00eas fatores que efetivam a sua consolida\u00e7\u00e3o, S\u00e3o eles:\n[...] primeiro, uma diminui\u00e7\u00e3o de custos; segundo, um r\u00e1pido crescimento da oferta; e terceiro, um claro potencial de implementa\u00e7\u00e3o desta tecnologia tanto nos processos quanto nos produtos inseridos no sistema econ\u00f4mico. Atingindo estes tr\u00eas objetivos o novo paradigma prova sua vantagem\n70\tDOSI, 2006, apud ANJOS, 2009, p. 36.\n71\tANJOS, 2009.\n72\nFREEMAN, C.; PEREZ, C. Structural crises of adjustmet: business cycles and investment behaviour. In: Dosi, G. et all. Techincal change and economic theory. Londres: Pinter Publishers, 1988. Dispon\u00edvel em:\t&lt;https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=YhP-\nWhHxB2gC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA871&amp;dq=Structural+crises+of+adjustmet:+business+cycles+and+invest ment+behaviour&amp;ots=JjOYYlnOEE&amp;sig=3rGRZoWxDhw7ozQj04z8t5c7qTU> Acesso em: 12 de Set. de 2015.\ncomparativa e, a partir da\u00ed, se inicia o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o para que esse paradigma se torne predominante. 73\nAssim, percebe-se que cada paradigma tecnol\u00f3gico \u00e9 caracter\u00edstico para cada tecnologia, pois, mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es tanto de conhecimento formal quanto de conhecimento t\u00e1cito, como tamb\u00e9m do ac\u00famulo de capacita\u00e7\u00f5es adquiridas anteriormente.\nO est\u00edmulo para o processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica conforme afirma Dosi74 75 \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o de problemas. Estes problemas s\u00e3o diagnosticados a partir de experi\u00eancias pr\u00e9vias. As descobertas universit\u00e1rias s\u00e3o significativas para a inova\u00e7\u00e3o ao ponto de originar em conhecimento t\u00e1cito diferente.\n\u20227C Sendo assim o regime tecnol\u00f3gico \u00e9 descrito por Nelson e Winter com uma fus\u00e3o entre quatro fatores, oportunidade tecnol\u00f3gica, apropriabilidade e cumulatividade de conhecimento tecnol\u00f3gico e, Malerba e Orsengo76 acrescenta relev\u00e2ncia da base de conhecimento.\nE aqui encerra-se a Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica deste trabalho de conclus\u00e3o de curso. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o tema a ser abordado \u00e9 o desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico.\n73\tFREEMAN E PEREZ, 1988, apud ANJOS, 2009, p. 37.\n74\tDOSI, G. The nature of the innovative process. In: DOSI, G. et all (ed). Technical change and economic theory. London: MERIT, 1988b, p.221-238.\n75\nNELSON, Richard R.; WINTER, Sidney G. Uma Teoria evolucion\u00e1ria da mudan\u00e7a economica. Campinas: UNICAMP, 2005. 631p.\n76\tMALERBA, Franco; ORSENIGO, Luigi. Technological regimes and patterns of innovation: a\ntheoretical and empirical investigation of the Italian case. Evolving technology and market structure, p. 283-305,\t1990. Dispon\u00edvel em: &lt;https://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=qQMOPjUgWHsC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA283&amp;dq=Technological+regimes+and+patterns+of+in novation:+a+theoretical+and+empirical+investigation+of+the+Italian+case&amp;ots=d1dZOe-c_V&amp;sig=zTiMbogqTrqXa1PYLFrYzNbmbRE> Acesso em: 12 de set. de 2015.\n3\tDESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO: UMA ABORDAGEM CONCEITUAL E HIST\u00d3RICA\nNa primeira parte deste trabalho apresentou-se o embasamento te\u00f3rico elaborado a partir da pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental relacionada ao tema proposto. Esta fundamenta\u00e7\u00e3o possibilitou conhecer e descrever os principais conceitos acerca desta tem\u00e1tica.\nDesta forma, conforme indicado nos objetivos espec\u00edficos desta monografia, esse cap\u00edtulo se inicia com uma abordagem aos temas circundantes ao desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, as \u00e1reas de principal foco deste trabalho.\n3.1\tTEORIAS DO COM\u00c9RCIO INTERNACIONAL\nO com\u00e9rcio internacional baseia-se em teorias cl\u00e1ssicas do com\u00e9rcio, as quais surgiram a partir da metade do s\u00e9culo XVIII, quando passou-se a discutir sobre o com\u00e9rcio internacional. At\u00e9 ent\u00e3o o conhecimento que se tinha do com\u00e9rcio exterior advinha de escritos da escola mercantilista, como afirma Coutinho77 78.\nAs principais teorias que explicam e defendem o fluxo internacional do com\u00e9rcio s\u00e3o: a teoria das Vantagens Absolutas de Adam Smith em 1776; e a teoria das Vantagens Comparativas, elaborada por David Ricardo em 1817. Estas teorias surgiram juntamente com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, fato hist\u00f3rico que muda as caracter\u00edsticas do sistema econ\u00f4mico vigente at\u00e9 ent\u00e3o, passando do capitalismo comercial para o capitalismo industrial.\nN\u00e3o se pode datar exatamente quando se iniciou a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, j\u00e1 que a mesma se origina de um processo de desenvolvimento econ\u00f4mico de pelo\n\u25a070\nmenos 200 anos, de acordo com Hobsbawm A revolu\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica por ser considerada a primeira da hist\u00f3ria, n\u00e3o p\u00f4de se basear em demais movimentos, tendo que iniciar do zero, por tal motivo \u00e9 declarada a mais importante e por decorr\u00eancia \u00e9 intitulada como a \u201cOficina mec\u00e2nica do mundo\u201d.\n77\tCOUTINHO, Eduardo Senra et al. De Smith a Porter: um ensaio sobre as teorias de com\u00e9rcio exterior. REGE Revista de Gest\u00e3o, v. 12, n. 4, p. 102, 2005. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.revistas.usp.br/rege/article/view/36536/0> Acesso em: 22 de Agosto de 2015.\n78\tHOBSBAWN, Eric J. Da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial inglesa ao Imperialismo. Rio de Janeiro.Forense Universit\u00e1ria, 5a Edi\u00e7\u00e3o, 2003.\nConforme afirma Hobsbawm79,\nA Gr\u00e3-Bretanha fazia parte de uma ampla rede de relacionamentos econ\u00f4micos, integrada ainda por v\u00e1rias \u00e1reas \u201cadiantadas\u201d, algumas das quais eram tamb\u00e9m \u00e1reas de industrializa\u00e7\u00e3o potencial, e por \u00e1reas de \u201ceconomia dependente\u201d, como tamb\u00e9m pelas margens de economias estrangeiras ainda n\u00e3o envolvidas substancialmente com a Europa. [...] O mundo \u201cadiantado\u201d estava ligado ao mundo dependente por uma certa divis\u00e3o da atividade econ\u00f4mica: de um lado, uma \u00e1rea relativamente urbanizada, e de outro zonas produzindo e em grande parte exportando produtos agr\u00edcolas ou mat\u00e9rias-primas.\nEssa compreens\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o do mundo do S\u00e9c. XVIII torna-se necess\u00e1rio para o melhor entendimento dos reais motivos que a Inglaterra se transformou na precursora da revolu\u00e7\u00e3o. Segundo o mesmo autor:\n[...] uma vez que j\u00e1 existiam as condi\u00e7\u00f5es sociais econ\u00f4micas fundamentais para tanto, portanto o tipo de industrializa\u00e7\u00e3o verificado no s\u00e9c. XVIII era barato e simples e porque o pa\u00eds era suficientemente rico e progressista para ficar a salvo das inefici\u00eancias que poderiam ter atrapalhado as economias menos saud\u00e1veis. Talvez somente uma pot\u00eancia industrial t\u00e3o afortunada como essa pudesse ter-se dado ao luxo daquele desd\u00e9m pela l\u00f3gica e pelo planejamento (at\u00e9 mesmo planejamento privado), daquela f\u00e9 na capacidade de vencer empecilhos aos trancos e barrancos, que se tornaram t\u00e3o caracter\u00edsticas da Gr\u00e3-Bretanha no s\u00e9c. XIX.80\nPara o autor a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deve ao avan\u00e7o tecnol\u00f3gico da Gr\u00e3-Bretanha e sim ao pioneirismo anglo-sax\u00e3o na economia. Tanto que as inven\u00e7\u00f5es surgidas neste per\u00edodo foram relativamente modestas, uma vez que foram desenvolvidas por artes\u00e3os, carpinteiros, moleiros, e serralheiros. Nem mesmo a principal inven\u00e7\u00e3o e s\u00edmbolo da revolu\u00e7\u00e3o, a m\u00e1quina a vapor, \u201cnecessitava de mais conhecimentos de f\u00edsica do que os dispon\u00edveis ent\u00e3o h\u00e1 quase um s\u00e9culo\u201d81.\nPor\u00e9m n\u00e3o se pode contestar a grande import\u00e2ncia e impacto na hist\u00f3ria mundial, uma delas \u00e9 a busca insaci\u00e1vel pelo lucro crescente atrav\u00e9s da ordem de maior quantidade de produtos industrializados a pre\u00e7os mais baixos, que acarretou na explos\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas neste per\u00edodo. A ind\u00fastria t\u00eaxtil foi o ambiente destas inova\u00e7\u00f5es de suma import\u00e2ncia, fazendo com que o Governo proibisse a importa\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o da \u00cdndia, maior mercado t\u00eaxtil e\n79\tHOBSBAWM, 2003, p 34.\n80\tIbid., p 34.\n81\tHOBSBAWM, A era das revolu\u00e7\u00f5es: Europa 1789-1848. Tradu\u00e7\u00e3o de: TEIXEIRA, Maria Tereza Lopes; e PENCHEL, Marcos. Rio de Janeiro, Paz e Terra. 1977. 343 p.\nconsequentemente principal concorrente da Inglaterra, garantindo ent\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o do mercado interno para produtores nacionais82.\nAssim como a ind\u00fastria t\u00eaxtil a ind\u00fastria sider\u00fargica teve um papel t\u00e3o importante quanto, pois a partir da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, e do ferro, que permitiu a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas de ferro para dar o ponta p\u00e9 inicial para a produ\u00e7\u00e3o fabril mecanizada.\nNeste contexto social e econ\u00f4mico surgem as tais teorias que regem at\u00e9 o hoje o com\u00e9rcio internacional, manifestadas pelos principais fil\u00f3sofos econ\u00f4micos, Adam Smith e David Ricardo.\nOs princ\u00edpios postulados por Ricardo servem como uma complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s de Adam Smith, cujo afirma que \u201ccada na\u00e7\u00e3o tende a especializar-se na produ\u00e7\u00e3o para a qual se ache naturalmente mais apta, em aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental\nQO da Divis\u00e3o do Trabalho, neste caso em termos internacionais\u201d83.\nEm sua obra o fil\u00f3sofo e economista, Adam Smith, defende que a \u201cvantagem absoluta de um pa\u00eds na produ\u00e7\u00e3o de um bem resulta de uma maior produtividade, ou seja, da utiliza\u00e7\u00e3o de uma menor quantidade de insumo para produzir esse bem enfrentando menores custos\u201d84.\nDesta forma, como afirma Bado85, para Smith o com\u00e9rcio externo de cada pa\u00eds era baseado nas diferen\u00e7as absolutas de custo de produ\u00e7\u00e3o. O autor tinha como centro de seu pensamento o com\u00e9rcio internacional, e defendia que a riqueza das na\u00e7\u00f5es \u00e9 o resultado do aumento da produtividade do trabalho, ou seja, produzir com uma menor quantidade de insumos assim reduzindo os custos, e esta seria por fim a consequ\u00eancia da divis\u00e3o do trabalho.\nComo exemplifica Bado86:\nPor interm\u00e9dio do com\u00e9rcio internacional, um pa\u00eds exporta as mercadorias que consegue produzir mais barato que os demais e importa aquelas que produz mais caro, produzindo, desta forma, mais dos produtos que faz com\n82\tHUNT, E. K.. Hist\u00f3ria do Pensamento Econ\u00f4mico. 7. ed. Rio de Janeiro: Campus, 1981. p. 61\n83\tBADO, \u00c1lvaro Labrada. Das vantagens comparativas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das vantagens competitivas: uma resenha das teorias que explicam o com\u00e9rcio internacional. v. 3 n 5. Julho 2004, p. 5. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.international-arbitration-attorney.com/wp-content/uploads/arbitrationlaweconomia_05arbitration1.pdf#page=5> Acesso em: 22 de Agosto de 2015.\n84\tCOUTINHO, 2005, p 102.\n85\tBADO, op. cit.\n86\tIbid, p. 06.\nmaior efici\u00eancia, e consumindo mais produtos do que seria capaz na aus\u00eancia do com\u00e9rcio internacional.\nPortanto para o autor cada pa\u00eds deve se concentrar na produ\u00e7\u00e3o dos bens que possui vantagem absoluta, e os demais bens que excedem o consumo interno deveria ser exportado. Por fim, Coutinho87 conclui que para Smith o com\u00e9rcio exterior eleva o bem-estar da sociedade.\nJ\u00e1 Ricardo demonstrou que o princ\u00edpio que determina a dire\u00e7\u00e3o e a possibilidade de se beneficiar com o com\u00e9rcio \u00e9 a vantagem comparativa, e n\u00e3o a vantagem absoluta. Em sua teoria ele afirma que \u201cdois pa\u00edses poderiam beneficiarse com o comercio, se cada um tivesse uma vantagem relativa na produ\u00e7\u00e3o\u201d88.\nDe acordo com o pensador, vantagem comparativa (tamb\u00e9m denominada de vantagem relativa) significava que o trabalho incorporado \u00e0s duas mercadorias diferia entre os dois pa\u00edses, de modo que cada um deles poderia ter, ao menos, uma mercadoria que a quantidade relativa de trabalho incorporado seria menor do que a do outro pa\u00eds, como afirma Hunt (1981).\nEm sua obra \u201cPrinc\u00edpios de Economia Pol\u00edtica e Tributa\u00e7\u00e3o\u201d, David exemplifica a teoria das vantagens comparativas da seguinte maneira:\nA Inglaterra exportava tecidos em troca de vinho porque, dessa forma, sua ind\u00fastria se tornava mais produtiva; teria mais tecidos e vinhos do que se os produzisse para si mesma; Portugal importava tecidos e exportava vinho porque a ind\u00fastria portuguesa poderia ser mais beneficamente utilizada para ambos os pa\u00edses na produ\u00e7\u00e3o de vinho89.\nAssim sendo, o modelo de Ricardo apresenta que no com\u00e9rcio exterior, \u201cos pa\u00edses exportam bens nos quais t\u00eam maior produtividade relativa do trabalho (t\u00eam vantagem comparativa na sua produ\u00e7\u00e3o) e importar\u00e3o os bens nos quais apresentam menos produtividade relativa do trabalho (n\u00e3o tem vantagem comparativa na sua produ\u00e7\u00e3o)\u201d90.\n87\tCOUTINHO, 2005.\n88\tRICARDO, David. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica e tributa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1982.\np. 87.\n89\tIbid., p. 107.\n90\tCOUTINHO, op. cit., p. 103.\n3.2\tCONCEITO DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO\nQd\nSegundo Bresser-Pereira91, desenvolvimento \u00e9, \u201cum processo de transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social, atrav\u00e9s da qual o crescimento do padr\u00e3o de vida da popula\u00e7\u00e3o tende a tornar-se autom\u00e1tico e aut\u00f4nomo\u201d92. Para o autor o desenvolvimento acontece de verdade quando ocorrem mudan\u00e7as significativas nos tr\u00eas setores principais, o econ\u00f4mico, o pol\u00edtico e o social, que est\u00e3o interligados entre si, dado que quando houver modifica\u00e7\u00f5es na estrutura econ\u00f4mica, estas repercutir\u00e3o sobre a estrutura pol\u00edtica e social, e vice e versa, portanto o desenvolvimento \u00e9 o resultado desta intera\u00e7\u00e3o.\nRodr\u00edguez93 conclui que o desenvolvimento econ\u00f4mico pode ser expresso atrav\u00e9s do aumento do bem estar material, que reflete automaticamente na eleva\u00e7\u00e3o da renda por habitante, cujo \u00e9 condicionado pelo crescimento da produtividade. Como resultante ao aumento da produtividade tem-se o progresso t\u00e9cnico, que gera e impulsiona a acumula\u00e7\u00e3o de capital e a melhoria no padr\u00e3o de vida, sendo esta \u00faltima a caracter\u00edstica essencial para a configura\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico. Bresser-Pereira94 assegura que a melhoria do padr\u00e3o de vida \u00e9 muito mais significativa para indicar o desenvolvimento econ\u00f4mico, pois de nada adianta o aumento da renda per capta se o padr\u00e3o de vida do consumidor n\u00e3o mudou.\nIsso acontece quando uma parcela m\u00ednima da popula\u00e7\u00e3o tem sua renda per capta elevada. N\u00e3o se identificando o desenvolvimento por completo, por isso o aumento de renda per capta \u00e9 considerado um atributo secund\u00e1rio para o desenvolvimento econ\u00f4mico.\nAinda o mesmo autor, defende que para ocorrer o desenvolvimento econ\u00f4mico o pa\u00eds deve ter um cunho capitalista ou socialista nas rela\u00e7\u00f5es e nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, pois somente nestes dois sistemas - principalmente no capitalismo - o lucro gerado se transformar\u00e1 em investimento e o desenvolvimento tornar-se-\u00e1 autom\u00e1tico e necess\u00e1rio, passando a gerar a si pr\u00f3prio.\n91\tBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Desenvolvimento e Crise no Brasil 1930-1967. Rio de Janeiro, 1968. Zahar Editores, 1a Edi\u00e7\u00e3o.\n92\tIbid., p. 15.\n93\tRODR\u00cdGUEZ, Octavio. Teoria do subdesenvolvimento da CEPAL. Rio de Janeiro, 1981. Ed. Forense-Universit\u00e1ria.\n94\tBRESSER-PEREIRA, op. cit., p. 17.\nO desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 tratado por Celso Furtado95 em termos econ\u00f4micos como a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade, cuja esta ligada a dois fatores respons\u00e1veis: o progresso tecnol\u00f3gico, e a transforma\u00e7\u00e3o no perfil da demanda.\nSe observarmos o desenvolvimento econ\u00f4mico de uma perspectiva ampla, isto \u00e9, como um processo hist\u00f3rico que interessa e inclui todos os povos, constatamos que o progresso tecnol\u00f3gico nele desempenha o papel fundamental. \u00c9 porque existe progresso tecnol\u00f3gico em certas \u00e1reas, que s\u00e3o os polos do desenvolvimento mundial, que a acumula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a os elevados n\u00edveis que conhecemos e que as altera\u00e7\u00f5es no perfil da demanda abrem caminho a significativas eleva\u00e7\u00f5es de produtividade. (furtado, p 132)\nNota-se ent\u00e3o que o progresso tecnol\u00f3gico \u00e9 um facilitador para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, que n\u00e3o teria o mesmo alcance sem as possibilidades abertas pelo progresso tecnol\u00f3gico.\n3.3\tAS TEORIAS DO DESENVOLVIMENTO NA AM\u00c9RICA LATINA.\nDe acordo com o conceito de desenvolvimento apresentado no t\u00f3pico anterior, nesta etapa ser\u00e3o enfatizadas as vertentes desenvolvimentistas da Am\u00e9rica Latina, que esteve em foco ap\u00f3s a crise de 1929. A situa\u00e7\u00e3o em particular da Am\u00e9rica Latina \u00e9 enquadrada como um \u201cdesenvolvimento tardio\u201d, acompanhado por um longo per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o tal qual afirma Celso Furtado96.\nO mundo que foi dividido em \u201ccentro e periferia\u201d, como afirma Rodriguez97, t\u00eam na periferia os pa\u00edses cujas economias permanecem atrasadas, onde o progresso tecnol\u00f3gico j\u00e1 parte-se de um atraso inicial. E no centro as economias que penetram primeiro as t\u00e9cnicas capitalistas de produ\u00e7\u00e3o.\nAssim sendo, as estruturas produtivas s\u00e3o diversificadas, enquanto a da periferia \u00e9 especializada e heterog\u00eanea, as dos centros s\u00e3o diversificadas e homog\u00eaneas. Caracterizando assim a pauta tradicional da divis\u00e3o internacional do trabalho, onde o p\u00f3lo perif\u00e9rico produz e exporta mat\u00e9rias-primas e alimentos, ao passo que os centros produzem e exportam bens industriais para o sistema98. (RODR\u00cdGUEZ, p. 38)\n95\n96\n97\n98\nFURTADO, Celso. A hegemonia dos Estados Unidos e o subdesenvolvimento da Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro, 1978. Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 3a Edi\u00e7\u00e3o. p. 132.\nIbid, p. 79.\nRODR\u00cdGUEZ, 1981, p. 37.\nIbid., p. 38.\nNos t\u00f3picos seguintes ser\u00e3o retratadas especificamente as duas teorias que mais representam a preocupa\u00e7\u00e3o com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, a Teoria Cepalina e a Teoria da Depend\u00eancia.\n3.3.1\tTeoria Cepalina para desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina.\nA Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL), foi criada atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o 106 (VI) do Conselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas, de 25 de fevereiro de 1948. Apenas em 1984, com Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 67 foi adicionado o Caribe para a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, passando ent\u00e3o a chamar-se Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe. A CEPAL constitui uma das cinco comiss\u00f5es econ\u00f4micas regionais das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), com sede em Santiago do Chile.99\nA base te\u00f3rica da CEPAL foi reunida por Ricardo Bielschowsky, em sua obra comemorativa \u201cCinquenta anos de pensamento na Cepal\u201d100 101, publicada em 2000, e por Octavio Rodr\u00edguez, em \u201cA teoria do subdesenvolvimento da CEPAL\u201d, publicada em 1981.\nAmbos em suas obras fazem uma s\u00edntese dos componentes te\u00f3ricos que formaram o pensamento cepalino, e dentre estes componentes a principal perspectiva da CEPAL a ser estudada nesta monografia \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de centro-per\u00edferia. Esta concep\u00e7\u00e3o era vista como um sistema \u00fanico, cujo se baseava em uma dinamica de desigualdade social entre os n\u00edveis de renda e a estrutura produtiva dos dois polos, dando in\u00edcio \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o bipolar, que segundo Rodriguez acontece tanto na fase de desenvolvimento voltado para fora, quanto na fase de industrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento voltado para dentro.\nPara Bielschowsky o contraste entre centro e periferia pode-se identificar a ideia de que \u201ca estrutura socioecon\u00f4mica perif\u00e9rica determina um modo de industrializar, introduzir progresso t\u00e9cnico e crescer, e um modo pr\u00f3prio de absorver a for\u00e7a de trabalho e distribuir a renda\u201d.\n99\tCEPAL. Acerca de la CEPAL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cepal.org/pt-br/about>. Acesso em: 16 set. 2015.\n100\tBIELSCHOWSKY, Ricardo. Cinquenta anos de pensamento na CEPAL - Uma resenha. v.1. Rio de Janeiro: Record. 2000.\n101\tIbid, p. 22.\nCom o objetivo de melhor compreens\u00e3o do sistema centro-periferia, \u00e9 preciso situar-se historicamente neste per\u00edodo. O surgimento da CEPAL se deu no contexto de uma economia mundial em crise, na beira do colapso do sistema financeiro, e do com\u00e9rcio internacional, agravado pelas duas grandes guerras (1914 e 1939) que impuseram barreiras \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, e a crise de 1929, que causou uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o e no volume das exporta\u00e7\u00f5es.\nEssas modifica\u00e7\u00f5es na economia mundial, segundo Rodriguez , possuem grande relev\u00e2ncia para a periferia, visto que a industrializa\u00e7\u00e3o era tida como um fen\u00f4meno espont\u00e2neo, que transformou o modelo de crescimento da periferia do desenvolvimento para fora - baseado na expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es -para o desenvolvimento para dentro - que caracteriza o aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial. De acordo com esta vis\u00e3o o autor afirma que se o grau de desenvolvimento (n\u00edveis de produtividade e renda m\u00e9dia) se tornar igual para os dois polos,\n[...] o livre jogo das for\u00e7as econ\u00f4micas impulsiona espontaneamente a expans\u00e3o da ind\u00fastria perif\u00e9rica. A industrializa\u00e7\u00e3o passa a ser ent\u00e3o a forma principal e necess\u00e1ria de crescimento das economias que constituem o polo perif\u00e9rico do referido sistema.103.\nO autor continua afirmando que durante o processo de industrializa\u00e7\u00e3o os problemas econ\u00f4micos que surgem ser\u00e3o semelhantes para diversos pa\u00edses perif\u00e9ricos, especialmente os latinos americanos. Destes problemas dois est\u00e3o listados no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais: as tend\u00eancias ao desequil\u00edbrio externo e a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de interc\u00e2mbio.\nPara compreender o primeiro problema, as tend\u00eancias ao desequil\u00edbrio externo, Rodriguez explica que se a periferia crescer economicamente a um ritmo igual ou superior ao do centro, tender\u00e1 a ocorrer um desequil\u00edbrio externo. Desta forma, para os te\u00f3ricos da Cepal o ideal para evitar o desequil\u00edbrio era a industrializa\u00e7\u00e3o, principalmente se realizada atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es.\n102\nRODRIGUEZ, 1981.\n103\nIbid., p. 45.\nA substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es tema que surge nos textos iniciais da CEPAL \u00e9 bem explicada posteriormente por Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares104 que aborda este tema juntamente com a distribui\u00e7\u00e3o de renda voltada para a economia e desenvolvimento brasileiro. A linha de pensamento de Tavares vai ao encontro da linha de Ra\u00fal Prebisch105, o preconizador da teoria cepalina. Ambos afirmam que se entende por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, simplesmente o fato de o pa\u00eds come\u00e7ar a produzir internamente o que antes importava. Caracterizando assim o chamado desenvolvimento para dentro, uma vez que provoca o desenvolvimento da ind\u00fastria nacional.\nNo entanto, o desenvolvimento t\u00edpico da economia de toda a Am\u00e9rica Latina \u00e9 o \u201cdesenvolvimento para fora\u201d, conforme supracitado, e que segundo a autora esta vinculado ao quadro de divis\u00e3o internacional do trabalho, cujo foi imposto pelo pr\u00f3prio processo de desenvolvimento das economias l\u00edderes, que determinava aos pa\u00edses perif\u00e9ricos um trabalho completamente distinto do trabalho realizado no centro.\nPara Tavares, (2000) o centro gozava do modelo prim\u00e1rio-exportador, onde as economias tinham como um importante fator determinante da renda nacional: as exporta\u00e7\u00f5es (componente ex\u00f3geno), e quando combinados com o investimento aut\u00f4nomo e de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas (componentes end\u00f3genos) podia-se determinar o crescimento econ\u00f4mico. J\u00e1 na Am\u00e9rica Latina a exporta\u00e7\u00e3o determinava o componente aut\u00f4nomo do crescimento de renda, assim como o centro de toda a economia dos pa\u00edses.\nTodavia, com a crise de 1930, o mundo das economias de centro mergulhou-se em uma profunda depress\u00e3o, tendo diminu\u00eddo o volume de exporta\u00e7\u00f5es e cortando pela metade o volume de importa\u00e7\u00f5es da periferia. Motivo este que n\u00e3o abalou a economia dos perif\u00e9ricos, que mesmo que o desequil\u00edbrio externo estivesse ocorrendo criou condi\u00e7\u00f5es para que a economia se voltasse ao mercado interno, e atrav\u00e9s de medidas determinadas pelos governos como o controle e restri\u00e7\u00f5es \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, eleva\u00e7\u00f5es das taxas de c\u00e2mbio, e a compra de\n104\tTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Auge e decl\u00ednio do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es no Brasil. En: Cinq\u00fcenta anos de pensamento na CEPAL-Rio de Janeiro: Record/CEPAL, 2000-v. 1, p. 217-237, 2000.\n105\nPREBISCH, Raul et al. Din\u00e2mica do desenvolvimento latino-americano. Fundo de Cultura, 1964.\nexcedentes, nutriu o desenvolvimento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, sob a lideran\u00e7a do setor industrial, que propiciou a manuten\u00e7\u00e3o da renda interna.\nPara concluir, Tavares106 afirma que,\n[...] o processo de substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa reduzir o quantum de importa\u00e7\u00e3o global; essa diminui\u00e7\u00e3o, quando ocorre, \u00e9 imposta pelas restri\u00e7\u00f5es do setor externo e n\u00e3o desejada. Dessas restri\u00e7\u00f5es (absolutas ou relativas) decorre a necessidade de produzir internamente alguns bens que antes se importavam. Por outro lado, no lugar desses bens substitu\u00eddos aparecem outros e \u00e0 medida que o processo avan\u00e7a isso acarreta um aumento da demanda derivada por importa\u00e7\u00f5es (de produtos intermedi\u00e1rios e bens de capital) que pode resultar numa maior depend\u00eancia do exterior, em compara\u00e7\u00e3o com as primeiras fases do processo de substitui\u00e7\u00e3o.\nPara completar a abordagem dos problemas econ\u00f4micos, neste momento ser\u00e1 discutido acerca do segundo problema, a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de interc\u00e2mbio (ou de troca), termo este ligado a outro ponto destacado pelo ide\u00e1rio Cepalino: a tend\u00eancia ao desemprego. Segundo Rodriguez107 108, a transforma\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva da periferia gerou um excedente de m\u00e3o-de-obra que acarreta em uma press\u00e3o sobre os sal\u00e1rios pagos na produ\u00e7\u00e3o, uma vez que o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o industrial ainda \u00e9 pequeno se comparado \u00e0 disponibilidade de m\u00e3o-de-obra.\nPara Prebisch , isto evidenciava a teoria da deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca, onde a periferia transferia seus ganhos recorrentes \u00e0 sua produtividade para o centro, aumentando a disparidade entre os pa\u00edses ricos e pobres. A CEPAL entendia a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de interc\u00e2mbio como o desvio do fruto do progresso t\u00e9cnico da periferia para o centro, aumentando a distin\u00e7\u00e3o entre as rendas, j\u00e1 que os centros conservam o benef\u00edcio de sua produtividade al\u00e9m de absorver parte dos benef\u00edcios da produtividade da periferia.\nNeste momento ent\u00e3o, ap\u00f3s devidas explica\u00e7\u00f5es acerca do ide\u00e1rio cepalino, podemos enfatizar os objetivos da comiss\u00e3o econ\u00f4mica diante da am\u00e9rica Latina,\n[...] impulsionar a industrializa\u00e7\u00e3o da periferia, a fim de dar emprego e elevar a produtividade do trabalho e de ir superando, ao mesmo tempo, o\n106\tTAVARES, 2000, p. 228\n107\tRODRIGUEZ, 1981.\n108\tPREBISCH, 1964.\nobst\u00e1culo externo. Mas, al\u00e9m desta proposta industrialista, esse modelo cont\u00e9m um reconhecimento da necessidade de alterar o esquema tradicional da divis\u00e3o internacional do trabalho e modificar, dessa forma, a estrutura do com\u00e9rcio mundial. Tais mudan\u00e7as s\u00e3o concebidas com o objetivo de redinamizar o com\u00e9rcio em benef\u00edcio do sistema no seu conjunto e de eliminar as desvantagens que o padr\u00e3o de interc\u00e2mbio vigente apresenta para o polo perif\u00e9rico.109 110\nA ideia principal a ser discutida com a Teoria Cepalina deve-se aos padr\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico que necessariamente devem ser alterados atrav\u00e9s da melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda e de reformas feitas dentro do capitalismo, como: reforma agr\u00e1ria, patrimonial, financeira, tribut\u00e1ria, educacional, e 11D\ntecnol\u00f3gica.\nAssim sendo, Bresser-Pereira111, destaca o conceito de desenvolvimento\necon\u00f4mico apresentado pela Cepal,\n[...] \u00e9 o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital, incorpora\u00e7\u00e3o de progresso t\u00e9cnico e eleva\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, que se inicia com uma revolu\u00e7\u00e3o capitalista e nacional; \u00e9 o processo de crescimento sustentado da renda dos habitantes de um pa\u00eds sob a lideran\u00e7a estrat\u00e9gica do Estado nacional e tendo como principais atores os empres\u00e1rios nacionais. O desenvolvimento \u00e9 nacional, porque se realiza nos quadros de cada Estado nacional, sob a \u00e9gide de institui\u00e7\u00f5es definidas e garantidas pelo Estado.\nComo conclus\u00e3o a CEPAL assegura que o desenvolvimento espec\u00edfico da periferia n\u00e3o acontece de forma espont\u00e2nea, e que para poder aumentar o n\u00edvel de produtividade deveria ser feito um planejamento, pois esta era vista como um meio eficaz de canalizar as mudan\u00e7as estruturais decorridas da industrializa\u00e7\u00e3o. A comiss\u00e3o econ\u00f4mica compartilha da opini\u00e3o de que o Estado desfrute de uma posi\u00e7\u00e3o de cunho intervencionista, onde,\n\u201cO Estado \u00e9 concebido como o gerente fundamental da pol\u00edtica de desenvolvimento, a qual ele deve orientar a longo e m\u00e9dio prazo mediante a planifica\u00e7\u00e3o e conduzir a curto prazo atrav\u00e9s de um manejo cuidadoso da pol\u00edtica contingente\u201d.112\n109\tRODRIGUEZ, 1981, p. 249.\n110\tBIELSCHOWSKY, 2000.\n111\tBRESSER-PEREIRA, L. C. Do ISEB e da CEPAL \u00e0 teoria da depend\u00eancia. In: TOLEDO, C. N. (Org.). Intelectuais e pol\u00edtica no Brasil: a experi\u00eancia do ISEB. Rio de Janeiro: Revan, 2005. p. 213.\n112\tRODRIGUEZ, op. cit., p. 260.\nNo entanto a principal hip\u00f3tese da teoria cepalina, a qual afirmava que a industrializa\u00e7\u00e3o seria capaz de absorver o excesso de m\u00e3o-de-obra no setor industrial e de maior produtividade da economia, de acordo com Bresser-pereira , na realidade, n\u00e3o se concretizou. A partir dessa constata\u00e7\u00e3o, aquele otimismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, se transformou na d\u00e9cada de 1960, em um pessimismo retratado nos textos da Cepal.\nA vista disso, Prebisch ent\u00e3o atribui esse decl\u00ednio de sua teoria \u00e0 necessidade de maior redistribui\u00e7\u00e3o de renda por meio de uma reforma agr\u00e1ria. Acusando que a economia passaria a enfrentar uma \u201cinsufici\u00eancia din\u00e2mica\u201d, relacionada exclusivamente \u00e0 incapacidade da ind\u00fastria em absorver a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel.\nNo entanto Furtado113 114 115 afirma que a industrializa\u00e7\u00e3o Latino-Americana \u201cconduziria os pa\u00edses a uma estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d, que est\u00e1 atrelada \u00e0 insufici\u00eancia din\u00e2mica da demanda, uma vez que a concentra\u00e7\u00e3o de renda (heran\u00e7a da economia prim\u00e1rio-exportadora) impedia o funcionamento do \u201cc\u00edrculo virtuoso do capitalismo\u201d, o processo pelo qual o aumento da produtividade consequentemente aumenta os sal\u00e1rios e a demanda agregada. Desta forma, a longo prazo, a economia estagnaria ou teria um crescimento econ\u00f4mico com taxas muito baixas.\nA cr\u00edtica de Furtado116, para o desenvolvimento latino-americano est\u00e1 na distin\u00e7\u00e3o entre o processo de desenvolvimento aut\u00f4nomo, e o dependente. Uma economia dependente teria o progresso tecnol\u00f3gico criado devido a modifica\u00e7\u00f5es estruturais que surgem por parte da demanda, ao passo que nas economias desenvolvidas o progresso tecnol\u00f3gico \u00e9 a fonte do desenvolvimento. Cr\u00edtica que vai de encontro com o que realmente se concretizou do pensamento Cepalino nas economias Latino Americanas.\nEm detrimento da falta de concretiza\u00e7\u00e3o da teoria da CEPAL, novas teorias e interpreta\u00e7\u00f5es aparecem para exemplificar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o Latino-Americano. Nesse contexto surge a teoria da depend\u00eancia que ser\u00e1 abordada no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n113\tBRESSER-PEREIRA, 2005.\n114\tPREBISCH, R. Por uma din\u00e2mica do desenvolvimento latino-americano. In: BIELSCHOWSKY, R. (Org.). Cinq\u00fcenta anos de Pensamento da Cepal. Rio de Janeiro: Record, 2000. cap. 12.\n115\nFURTADO, Celso. Subdesenvolvimento e estagna\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica latina. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1966.\n116\tFURTADO, Celso. Um projeto para o Brasil. Rio de Janeiro: Saga, 1968.\n3.3.2\tTeoria da Depend\u00eancia\nA teoria da Depend\u00eancia nasce no quadro hist\u00f3rico latino-americano do in\u00edcio dos anos 1960, e tinha como objetivo explicar as novas caracter\u00edsticas do desenvolvimento socioecon\u00f4mico da regi\u00e3o. Conforme supracitado, a industrializa\u00e7\u00e3o do continente teve in\u00edcio de fato na d\u00e9cada de 1930, logo ap\u00f3s a crise econ\u00f4mica mundial de 1929, quando foi iniciada a substitui\u00e7\u00e3o dos produtos industriais importados das pot\u00eancias pelos produtos oriundos da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nNa vis\u00e3o econ\u00f4mica, a estrutura da depend\u00eancia se configura como um movimento internacional de capitais, principalmente pelos investimentos diretos estrangeiros e na depend\u00eancia tecnol\u00f3gica.\nDesta forma,\nTeoria da Depend\u00eancia n\u00e3o enxerga subdesenvolvimento e desenvolvimento como etapas de um processo evolutivo, mas sim como realidades que, ainda que estruturalmente vinculadas, s\u00e3o distintas e 1 118\t'\ncontrapostas.\nA d\u00e9cada de 1930 no Brasil como tamb\u00e9m em alguns pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina foi o per\u00edodo de pol\u00edticas nacionalistas e consequentemente um per\u00edodo de maior investimento para desenvolvimento do Conte\u00fado Nacionalista. No Brasil foi ao comando de Get\u00falio Vargas, quem guiou o projeto do Estado Nacional Democr\u00e1tico.\nA teoria da depend\u00eancia assume duas perspectivas de an\u00e1lises distintas, uma conduzida por Ruy Mauro Marini e Theot\u00f4nio dos Santos, que a partir da teoria marxista, analisam a rela\u00e7\u00e3o desigual existente entre os pa\u00edses do centro e o controle que estes exercem sobre os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. A outra \u00e9 realizada por Fernando Henrique Cardoso,e Enzo Faletto em sua obra Depend\u00eancia e * * *\n117\nSANTOS, Theot\u00f4nio dos. A teoria da depend\u00eancia: balan\u00e7o e perspectivas. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.\n118\tDUARTE, Pedro Henrique; GRACIOLLI, Ed\u00edlson Jos\u00e9. A teoria da depend\u00eancia: interpreta\u00e7\u00f5es\nsobre o (sub) desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL MARX/ENGELS, v. 5,\t2007. p. 3. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.unicamp.br/cemarx/anais_v_coloquio_arquivos/arquivos/comunicacoes/gt3/sessao4/Pe dro_Duarte.pdf> Acesso em: 12 de Junho de 2015.\n119\nMARINI, Ruy Mauro. Dial\u00e9tica da depend\u00eancia. In. SADER, Emir (org.). Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia: uma antologia da obra de Ruy Mauro Marini. Petr\u00f3polis: Vozes, Buenos Aires: CLACSO, 2000. 295 p.\ni\tQO\nDesenvolvimento na Am\u00e9rica Latina120, publicada em 1970, que atrav\u00e9s da corrente weberiana critica o malogro do desenvolvimentismo da CEPAL.\nA vertente Werberiana, tamb\u00e9m conhecida como a vers\u00e3o da interdepend\u00eancia, tem seu ponto de partida no fracasso do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e no projeto nacional-desenvolvimentista, que tinha como pretens\u00e3o criar as bases de um capitalismo aut\u00f4nomo na regi\u00e3o, defendido pela CEPAL. Os autores sustentam que na abordagem cepalina \u201c[...] falta uma an\u00e1lise integrada que forne\u00e7a elementos para dar resposta de forma mais ampla e matizada \u00e0s quest\u00f5es gerais sobre as possibilidades do desenvolvimento ou estagna\u00e7\u00e3o.\u201d121. Os autores concluem que a teoria desenvolvimentista da Cepal simplificou a no\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento, de forma que atenta somente para quest\u00e3o econ\u00f4mica do sistema produtivo. Sendo esta quest\u00e3o o principal alvo da cr\u00edtica, pois para Cardoso e Faletto, o ponto central do desenvolvimento \u00e9 o aspecto social que se expressa como processo pol\u00edtico. Nesse sentido o desenvolvimento para o autor seria,\n\u201c[...] o resultado da intera\u00e7\u00e3o de grupos e classes sociais que t\u00eam um modo de rela\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 pr\u00f3prio e, portanto, interesses materiais e valores distintos, cuja oposi\u00e7\u00e3o, concilia\u00e7\u00e3o ou supera\u00e7\u00e3o d\u00e1 vida ao sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico. A estrutura social e pol\u00edtica vai se modificando na medida em que diferentes classes e grupos sociais conseguem impor seus interesses, sua for\u00e7a e sua domina\u00e7\u00e3o ao conjunto da sociedade.\u201d1 2\nFica claro, ent\u00e3o que o processo pol\u00edtico \u00e9 o elemento chave por onde uma determinada classe ou grupo social tentaria estabelecer um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais. De acordo com Duarte123, essa rela\u00e7\u00e3o social seria a imposi\u00e7\u00e3o sobre o conjunto da sociedade, um determinado modo de produ\u00e7\u00e3o, ou uma alian\u00e7a estabelecida a fim de desenvolver uma forma econ\u00f4mica que seja compat\u00edvel com seus interesses. O autor prossegue afirmando que atrav\u00e9s do conflito existente no interior das classes que se dar\u00e1 a expans\u00e3o ou a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia da periferia em rela\u00e7\u00e3o ao centro.\nIsso porque, conforme o autor destaca, a rela\u00e7\u00e3o centro-periferia seria uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o e dominado, onde a imposi\u00e7\u00e3o dos interesses de uma\n120\n121\n122\n123\nCARDOSO, F. H.; FALLETO, E. Desenvolvimento e depend\u00eancia na Am\u00e9rica Latina: um ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 4. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1977.\nIbdi.,. p. 15.\nIbdi., p. 22.\nDUARTE, 2007, p. 4.\nclasse sobre o conjunto da sociedade acabaria expressando os interesses de grupos externos. Nesse sentido se estabelece a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia na periferia.\n\u201cA depend\u00eancia encontra assim n\u00e3o s\u00f3 express\u00e3o interna, mas tamb\u00e9m seu verdadeiro car\u00e1ter como modo determinado de rela\u00e7\u00f5es estruturais: um tipo espec\u00edfico de rela\u00e7\u00e3o entre classes e grupos que implica uma situa\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio que mant\u00eam estruturalmente vincula\u00e7\u00e3o com o exterior.\u201d (CARDOSO; FALETTO, 1977, p. 31).\nPortanto, para Cardoso e Faletto a diferencia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a diferencia\u00e7\u00e3o social e o equil\u00edbrio de poder entre os grupos sociais, s\u00e3o os fatores explicativos para os diferentes tipos de desenvolvimento alcan\u00e7ado pelos pa\u00edses.\nPara os mesmos autores, a depend\u00eancia deveria funcionar de forma associada, caracterizando a chamada nova \u201csitua\u00e7\u00e3o de desenvolvimento\u201d124, a qual decorre de uma integra\u00e7\u00e3o entre as economias industrial-perif\u00e9ricas e o mercado internacional. Cardoso e Faletto entendem que as empresas multinacionais e o capital financeiro internacional, condicionam o desenvolvimento econ\u00f4mico. Visto que a participa\u00e7\u00e3o das empresas multinacionais no desenvolvimento, trazendo sua poupan\u00e7a externa, e dos empr\u00e9stimos internacionais, tamb\u00e9m envolvendo poupan\u00e7a externa, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina125.\nA estrat\u00e9gia de desenvolvimento dependente-associado, pode n\u00e3o se sustentar a longo prazo, por\u00e9m apesar da internacionaliza\u00e7\u00e3o do mercado e da diversifica\u00e7\u00e3o produtiva, \u201ctanto o fluxo de capitais quanto o controle das decis\u00f5es econ\u00f4micas passam pelo exterior\u201d. Desse modo, um pais perif\u00e9rico \u00e9 dependente do ritmo do desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos pa\u00edses centrais, sobretudo da disposi\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses em liberar ou n\u00e3o tais inova\u00e7\u00f5es e da viabilidade dessa transfer\u00eancia. Ou seja, o \u201cdesenvolvimento dependente\u201d necessita do apoio dos pa\u00edses centrais para poder continuar.\nPor consequ\u00eancia o autor conclui que essa nova forma de desenvolvimento em associa\u00e7\u00e3o ao capital internacional, que exerce a l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o dos interesses de um determinado grupo sobre os demais, intensifica a exclus\u00e3o social, que \u00e9 tratada pelos autores como \u201cum fato pr\u00f3prio do desenvolvimento capitalista\u201d, que tem dentro da sua evolu\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o de\n124 CARDOSO; FALLETO, 1977, p. 125.\n125\n126\nIbid., p. 126.\nIbid., p. 126.\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda e riqueza. Isto \u00e9, a distribui\u00e7\u00e3o de renda n\u00e3o \u00e9 considerada um obst\u00e1culo para o desenvolvimento12'.\nEm primeiro plano abordamos a teoria Werberiana, feito isso passemos agora para a teoria marxista da depend\u00eancia, que apresenta outra concep\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e desenvolvimento.\nEsta linha de pensamento \u00e9 descrita na obra de Ruy Mauro Marini, Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia, publicada em 1972. Em sua obra o autor defende que a rela\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino-americanos com os centros capitalistas esta pautada a partir da divis\u00e3o internacional do trabalho onde \u201cas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es subordinadas s\u00e3o modificadas ou recriadas para assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada da dependencia.\u201d\n[...] a participa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina no mercado mundial contribuir\u00e1 para que o eixo da acumula\u00e7\u00e3o se desloque da produ\u00e7\u00e3o da mais-valia absoluta \u00e0 mais-valia relativa, isto \u00e9, que a acumula\u00e7\u00e3o passe a depender mais do aumento da capacidade produtiva do trabalho do que simplesmente da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador. No entanto, o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o latino-americana, que permite \u00e0 regi\u00e3o coadjuvar esta mudan\u00e7a qualitativa nos pa\u00edses centrais, dar-se-\u00e1 fundamentalmente com base numa maior explora\u00e7\u00e3o do trabalhador. \u00c9 este car\u00e1ter contradit\u00f3rio da depend\u00eancia latino-americana que determina as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o no conjunto do sistema capitalista, que deve reter nossa aten\u00e7\u00e3o. 127 128 129\nDe acordo com Dutra, a teoria de Marini busca compreender o processo de forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Am\u00e9rica Latina a partir da sua integra\u00e7\u00e3o subordinada \u00e0 economia capitalista mundial. Inserido nesta conjuntura que \u00e9 poss\u00edvel observar a rela\u00e7\u00e3o desigual com um controle de caracter\u00edstica hegem\u00f4nica dos mercados dos pa\u00edses l\u00edderes (pa\u00edses do centro) e a consequente perda de controle dos dependentes sobre os seus recursos. Para complementar o autor afirma que segundo esta corrente,\n[...] a depend\u00eancia pode ser entendida como uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es formalmente independentes, na qual a economia de certos pa\u00edses est\u00e1 condicionada ao desenvolvimento e expans\u00e3o de outras economias, de forma que os pa\u00edses centrais poderiam se auto sustentar, enquanto que os pa\u00edses perif\u00e9ricos s\u00f3 poderiam expandir suas economias como um reflexo da expans\u00e3o dos primeiros. 130.\n127\tCARDOSO; FALLETO, 1977, p. 130 - 133.\n128\tMARINI, 2000. p. 109.\n129\tIbid., p. 113.\n130\tDUARTE, 2007, p. 06.\nPara sustentar sua teoria, Marini acusa dois conceitos principais como consequ\u00eancia da inser\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina na economia internacional, s\u00e3o eles: o Interc\u00e2mbio desigual e a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\nSegundo o autor a condi\u00e7\u00e3o para a inser\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina na economia internacional se deve unicamente \u00e0 capacidade de oferta de alimentos mundial, esta a\u00e7\u00e3o contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o do mercado de mat\u00e9rias primas industriais, o que acabou se tornando primordial para o seu pr\u00f3prio desenvolvimento. Desta forma, a evolu\u00e7\u00e3o da produtividade dos pa\u00edses centrais e o crescimento da classe trabalhadora, contribu\u00edram fundamentalmente para o surgimento da grande ind\u00fastria. Nesse sentido, Marini afirma que,\n(...) a participa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina no mercado mundial contribuir\u00e1 para que o eixo da acumula\u00e7\u00e3o na economia industrial se desloque da produ\u00e7\u00e3o de mais-valia absoluta \u00e0 da mais-valia relativa, isto \u00e9, que a acumula\u00e7\u00e3o passe a depender mais do aumento da capacidade produtiva do trabalho do que do simplesmente da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador\u201d. 131\nO autor explica que quando a oferta mundial de alimentos se torna abundante observa-se uma redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos produtos e o aumento do n\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o do trabalho. Dito isso, observa-se que o objetivo da Am\u00e9rica Latina \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o no mercado global atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do valor real da for\u00e7a de trabalho na produtividade e eleva\u00e7\u00e3o do grau de mais valia. Conforme a solidez do pre\u00e7o das mercadorias industriais, isso acarreta na deprecia\u00e7\u00e3o dos bens prim\u00e1rios (ofertados pelas economias n\u00e3o industriais) causando a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca, que caracteriza o interc\u00e2mbio desigual, apresentado por Marini, como a troca que ocorre entre as na\u00e7\u00f5es industriais e as n\u00e3o industriais, que ao inv\u00e9s de exprimir uma troca de equivalentes, conformam uma s\u00e9rie de mecanismos que permitem realizar transfer\u00eancias de valor.\nSendo assim, Marini acrescenta que essa transfer\u00eancia de valor \u00e9 a transfer\u00eancia de mais valia das na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas para as na\u00e7\u00f5es industriais. Para tanto, com a transfer\u00eancia de valor da periferia para o centro, o capitalista da na\u00e7\u00e3o desfavorecida tenta compensar essa aniquila\u00e7\u00e3o de sua renda gerada pelo com\u00e9rcio internacional. O autor complementa que dois mecanismos motivam a eleva\u00e7\u00e3o da mais-valia, primeiro seria o aumento da jornada de trabalho para assim aumentar o\n131\nMARINI, 2000, p. 113.\ntempo de trabalho excedente, e o segundo seria a redu\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de consumo do oper\u00e1rio. Como efeito, a esses mecanismos o trabalho \u00e9 remunerado inferiormente ao seu valor caracterizando uma superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do trabalho.\nPor \u00faltimo o autor conclui que essa din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o de capital, apresentada anteriormente, permite sim o crescimento das na\u00e7\u00f5es dependentes, no entanto este estar\u00e1 atrelado sempre a uma distribui\u00e7\u00e3o regressiva da renda e da riqueza, como consequ\u00eancia da depend\u00eancia.\n3.4\tDESENVOLVIMENTO TECNOL\u00d3GICO\nA din\u00e2mica do desenvolvimento econ\u00f4mico anteposta nesta se\u00e7\u00e3o ressalta seu embasamento na acumula\u00e7\u00e3o de capital, por meio do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas e a consequente realoca\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o.\nIsto posto, verifica-se que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico \u00e9 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do progresso tecnol\u00f3gico, sendo este determinado pela inser\u00e7\u00e3o de uma inova\u00e7\u00e3o. Sendo assim, de acordo com Anita Kon , \u00e9 importante citar que a introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica possui um papel determinante da realoca\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o. Uma vez que esta \u00e9 a respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico.\nO desenvolvimento de novas tecnologias, ao longo da evolu\u00e7\u00e3o das sociedades, tornou-se o fio condutor para o surgimento de novas oportunidades de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos materiais e humanos j\u00e1 dispon\u00edveis. Visto que o aumento populacional apresentou uma necessidade de eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e dos recursos, que foi possibilitado pela inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. 132 133\nNo entanto ao introduzir uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de m\u00e3o-de-obra existente para ent\u00e3o se ajustar a estas t\u00e9cnicas inovadoras.\nPara pa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil, cujo atraso tecnol\u00f3gico \u00e9 grande, a autora sustenta que o aumento das for\u00e7as produtivas se d\u00e1 atrav\u00e9s da importa\u00e7\u00e3o e da adapta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o usadas nos pa\u00edses\n132\tKON, Anita. Economia industrial. S\u00e3o Paulo: Nobel Livraria, 1999. 212 p.\n133\tIbid., p.121.\ndesenvolvidos, logo, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico se torna dependente do progresso dos pa\u00edses desenvolvidos.\nO novo paradigma tecnol\u00f3gico tem o intuito de integrar o trabalhador a todas as particularidades do processo de produ\u00e7\u00e3o. Sendo o seu comportamento desenvolvido a orienta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o a partir das necessidades do cliente, o chamado \u201cdemand pull\u201d (puxar a produ\u00e7\u00e3o), deixando de fazer como anteriormente, que primeiro se produzia o produto para depois ent\u00e3o inserir no mercado \u201ctechnology push\u201d (empurrar a produ\u00e7\u00e3o).\nEste cap\u00edtulo teve como base o intuito de caracterizar o desenvolvimento econ\u00f4mico, dando \u00eanfase \u00e0s teorias desenvolvidas no continente Latino Americano. Para isso, se fez necess\u00e1rio a explana\u00e7\u00e3o das duas principais teorias desenvolvimentistas elaboradas nesta regi\u00e3o. Em primeiro plano, destacamos as considera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s teorias do com\u00e9rcio internacional para assim adentrar no conceito de desenvolvimento econ\u00f4mico.\nEsse t\u00f3pico se faz necess\u00e1rio \u00e0 medida em que se objetiva estudar na pr\u00f3xima sess\u00e3o, o desenvolvimento do Brasil. Para que se possa fazer um contraponto das ideias e de seus acontecimentos.\n4\tO DESENVOLVIMENTO DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA BRASILEIRA ATRAV\u00c9S DA POL\u00cdTICA DE CONTE\u00daDO NACIONAL\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordadas as pol\u00edticas desenvolvimentistas do Brasil, dando um enfoque especial ao per\u00edodo de 1930 a 1967, para uma melhor compreens\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do Brasil no cen\u00e1rio desenvolvimentista da Am\u00e9rica Latina explanados no cap\u00edtulo anterior.\nPor conseguinte ser\u00e1 feito um estudo das pol\u00edticas de conte\u00fado Local desenvolvidas no pa\u00eds com meios de pol\u00edticas desenvolvimentistas. E adentramos na Petrobr\u00e1s, a empresa escolhida para caracterizar a teoria desenvolvimentista, para moldar suas experi\u00eancias e suas conquistas.\n4.1\tO BRASIL COMO UMA ECONOMIA INDUSTRIAL EM ASCEN\u00c7\u00c3O\nO Brasil que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930 era caracterizado como uma economia \u201cprim\u00e1rio-exportadora\u201d, ou uma economia com o desenvolvimento voltado \"para fora\u201d, onde a produ\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios era destinada primordialmente para exporta\u00e7\u00e3o. Neste per\u00edodo, ocorreram tr\u00eas grandes ciclos produtivos no Brasil, o da cana de a\u00e7\u00facar, o do ouro, e o do caf\u00e9.\nCom a chegada da d\u00e9cada de 30, junto dela veio uma crise econ\u00f4mica de grandes propor\u00e7\u00f5es, que afetou profundamente o com\u00e9rcio exterior, e as finan\u00e7as dos pa\u00edses latino americanos. A necessidade de mudan\u00e7a era exigida por todos, de acordo com Amado Cervo134, n\u00e3o era mais tolerado a situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e de atraso em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses avan\u00e7ados. Assim, \u201ca sociedade em geral exigia um salto de qualidade rumo \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o\u201d 135\nO m\u00e9todo de moderniza\u00e7\u00e3o escolhido pelos principais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina foi a industrializa\u00e7\u00e3o, que segundo Cervo136 \u201cos dirigentes da Am\u00e9rica Latina afastavam do Estado os antigos donos do poder e os m\u00e9todos com que\n134\tCERVO, Amado Luiz. PARADIGMAS LATINO-AMERICANOS conceitos e avalia\u00e7\u00e3o de resultados. Horizontes Latinoamericanos: Ci\u00eancias Sociais do Mercosul Educacional. Recife: Editora Massangana, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, v. 2, n. 1, jun. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;file:///G:/TCC 2/textos biografia/desenvolvimento br/Horizontes_LatinoAmericanos_vol2.pdf>. Acesso em: 01 out. 2015.\n135\tIbid.\nDE DESENVOLVIMENTO: Revista de Humanidades e\n136\nIbid., p.12.\navassalavam a sociedade a seus exclusivos interesses de grupo.\u201d. Aqui no Brasil os antigos donos do poder s\u00e3o reconhecidos como a oligarquia caf\u00e9-com-leite, pois o Brasil era regido alternadamente apenas por dirigentes das oligarquias paulista e mineira, os paulistas produtores de caf\u00e9 e os mineiros produtores de leite.\nNa \u00e9poca a nova coaliz\u00e3o de poder instaurou no Brasil a chamada Revolu\u00e7\u00e3o de 30, cuja sua experi\u00eancia foi utilizada como base para o pensamento econ\u00f4mico latino-americano que se consolidou nos anos 1950 como pensamento estruturalista na mente de grandes intelectuais, como Ra\u00fal Prebish e Celso Furtado.\n4.1.1\tA Era Vargas, o nacionalismo, e o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil\nNo ano de 1929 com o decorrer da crise econ\u00f4mica mundial ocasionada ap\u00f3s a quebra da bolsa de valores de Nova Iorque, tivemos como reflexo na economia brasileira um forte impacto que culminou com uma significativa redu\u00e7\u00e3o de compra do caf\u00e9, o motor principal da economia nacional, ocasionando o ac\u00famulo de gr\u00e3os que antes eram destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.\nA esta \u00e9poca predominava a pol\u00edtica caf\u00e9 com leite, que caracterizava as lideran\u00e7as do pa\u00eds, de acordo com a sua naturalidade, cujo se localizavam no eixo S\u00e3o Paulo, onde estavam os principais produtores de caf\u00e9, e Minas Gerais, local no qual situavam os principais produtores de leite. Contudo esta situa\u00e7\u00e3o descontentava a muitos, principalmente pelas desigualdades provocadas por esse\n1\t^7 sistema, e a permanente preval\u00eancia dos interesses dessa categoria.\nNas elei\u00e7\u00f5es de 1929, as lideran\u00e7as de S\u00e3o Paulo puseram um fim na alian\u00e7a com os mineiros, e indicaram J\u00falio Prestes para candidato \u00e0 presid\u00eancia, Em contrapartida a oligarquia de Minas Gerais apoia o candidato oposicionista, Get\u00falio Vargas, que vinha do Rio Grande do Sul. Ao fim das elei\u00e7\u00f5es, J\u00falio Prestes \u00e9 apresentado como o mais novo presidente do pa\u00eds, a revolta toma conta de todos pelas elei\u00e7\u00f5es fraudadas, ainda assim Prestes n\u00e3o chega a tomar posse, em raz\u00e3o do Golpe de Estado aplicado por Vargas, em 03 de Novembro de 1930, marcando ent\u00e3o o fim da Rep\u00fablica Velha. * *\n137\nABREU, Marcelo de Paiva. A economia brasileira 1930-1964. Department de Economia PUC-\nRio, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.econ.puc-rio.br/pdf/td585.pdf> Acesso em: 28 de ago. de 2015.\nA entrada de Vargas na presid\u00eancia do Brasil representou a mudan\u00e7a que todos desejavam para o pa\u00eds, uma vez que ele estampava as reinvindica\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios grupos desvinculados da economia cafeeira. A partir da necessidade veio a oportunidade do pa\u00eds se desenvolver industrialmente apostando em sua pr\u00f3pria ind\u00fastria. Concomitantemente com os diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, o Brasil deixou o status de agr\u00e1rio-exportador assumindo o status de um pa\u00eds nacional-desenvolvimentista.\nConforme Fonseca138 afirma, o motor central na pol\u00edtica econ\u00f4mica de Vargas era o capitalismo que proporcionava o desenvolvimento (industrializa\u00e7\u00e3o), a partir dele houve uma ruptura com a estrutura econ\u00f4mica no passado.\nSegundo Alcoforado,\nVargas baseou sua administra\u00e7\u00e3o nos preceitos do populismo, nacionalismo e trabalhismo. A pol\u00edtica econ\u00f4mica passou a valorizar o mercado interno, o que favorecia o crescimento industrial e, consequentemente, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. A Era Vargas marca, portanto, a mudan\u00e7a dos rumos da Rep\u00fablica, transferindo o n\u00facleo do poder pol\u00edtico da agricultura para a ind\u00fastria. 139\nAs medidas tomadas por Vargas apresentavam um car\u00e1ter pr\u00f3-ind\u00fastria, suas pol\u00edticas visavam a industrializa\u00e7\u00e3o nacional, n\u00e3o sendo diagnosticadas como uma simples consequ\u00eancia de pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de produtos do setor agropecu\u00e1rio ante a crise que ocorria no mercado externo Fonseca140. Para tanto, o autor tamb\u00e9m constata uma uni\u00e3o s\u00f3lida entre Estado, empres\u00e1rios, trabalhadores e setores rurais.\nPela primeira vez na hist\u00f3ria institu\u00eda-se uma \u201cestrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento\u201d, mesmo que este cen\u00e1rio apresentasse como oponente a ambi\u00e7\u00e3o imperialista dos Estados Unidos e Inglaterra. (Bresser-Pereira, 2007b). Ao se estabelecer como pr\u00e1tica de pol\u00edticas econ\u00f4micas, o nacional desenvolvimentismo\n138\tFONSECA, P.C.D. Vargas: o capitalismo em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989. Dispon\u00edvel em: &lt;Costa, Marcos Eg\u00eddio. \"Get\u00falio Vargas, estado e desenvolvimento.\" (2011).> Acesso em 20 de set. de 2015.\n139\nALCOFORADO, Fernando. Os condicionantes do desenvolvimento do Estado da Bahia. 2003. Tese de Doutorado. Universidade de Barcelona.\tDispon\u00edvel em:\n<http://www.tdx.cat/handle/10803/1944> Acesso em: 22 de set. de 2015.\n140\tFONSECA, P.C.D. Sobre a intencionalidade da pol\u00edtica industrializante do Brasil na d\u00e9cada de 1930, Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo,v.23, n1, p 133-148, 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ufrgs.br/decon/publionline/textosprofessores/fonseca/maringa2.pdf> Acesso em: 17 de set. de 2015.\nimplementou uma nova organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que gerou novos valores,\n141\ncomportamento e cren\u00e7as. 141\nEm seu segundo governo Vargas retoma a industrializa\u00e7\u00e3o nacional e prossegue com as reformas sociais e sua ideologia desenvolvimentista retomando as alian\u00e7as firmadas com o empres\u00e1rio, os trabalhadores e propriet\u00e1rios de terras. As principais providencias foram a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias que fomentasse o desenvolvimento, ent\u00e3o buscou-se o financiamento por parte dos EUA para setores de infraestrutura142. Com esse intuito criou-se a Comiss\u00e3o Mista Brasil-Estados Unidos para o desenvolvimento econ\u00f4mico (CMBEU), originando novo grupo industrial. Esse plano seria baseado na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica com o m\u00ednimo de interven\u00e7\u00e3o de empresas externas, controlando ao m\u00e1ximo sua entrada neste novo setor para defender o espa\u00e7o que as empresas nacionais agiriam.\nEsse car\u00e1ter nacionalista apresentado pelas pol\u00edticas de Vargas causou grande relut\u00e2ncia pela fra\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro. Inicialmente pela dificuldade de implantar o nacionalismo em na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas, j\u00e1 que este sempre foi mal visto pelo resto do mundo por caracterizar uma na\u00e7\u00e3o na qual seu objetivo \u00e9 integralizar-se de forma a se isolar da competi\u00e7\u00e3o internacional. 143\nO principal obst\u00e1culo que Vargas enfrentaria com a implanta\u00e7\u00e3o dessas novas atividades industriais, se dava por o pa\u00eds se caracterizar como uma economia de natureza perif\u00e9rica, e ao inserir uma nova din\u00e2mica industrial de produ\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter nacionalista, seria dif\u00edcil n\u00e3o ceder \u00e0s press\u00f5es externas atrav\u00e9s da depend\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro para seu financiamento.144\nNa d\u00e9cada de 1930, Vargas instaurou a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, que se baseia no processo de eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna e diminui\u00e7\u00e3o e suas importa\u00e7\u00f5es. Em seu segundo mandato na d\u00e9cada de 50, essa pr\u00e1tica foi intensificada para alcan\u00e7ar o seu objetivo, a din\u00e2mica da industrializa\u00e7\u00e3o. A finalidade dessas estrat\u00e9gias de Vargas baseou-se na dilata\u00e7\u00e3o e nacionaliza\u00e7\u00e3o do\n141\tBRESSER-PEREIRA, L. C. Macroeconomia da estagna\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora 34, 2007a.\n142\nDRAIBE, S. Rumos e metamorfoses: Estado e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil 1930/1960. 2. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2004.\n143\tBRESSER-PEREIRA, L.C. Get\u00falio Vargas: o estadista, a na\u00e7\u00e3o e a democracia. 7 jun. 2007b.\nDispon\u00edvel em:\t<http://www.bresserpereira.org.br/Papers/2007/07.02.Vargas-estadista-\nna\u00e7\u00e3odemocracia.pdf>. Acesso em: 10 set. 2007\n144\tAREND, Marcelo. 50 anos de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil (1955-2005): uma an\u00e1lise evolucion\u00e1ria. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/16408> Acesso em 26 de ago. de 2015.\nsetor de bens de produ\u00e7\u00e3o, que indicaria o alicerce da expans\u00e3o do mercado nacional estabelecendo maior autonomia para esta economia. As principais implanta\u00e7\u00f5es aliadas ao alcance deste objetivo foi a cria\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, do projeto da Eletrobr\u00e1s, do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es da Companhia Sider\u00fargica Nacional, e da Companhia Vale do Rio Doce.\nEntretanto, a concretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo n\u00e3o foi poss\u00edvel. O principal obst\u00e1culo encontrado foi de car\u00e1ter ex\u00f3geno. Com as elei\u00e7\u00f5es norte americana de 1952, o presidente eleito, Eisenhower, defendia o desenvolvimento de pa\u00edses n\u00e3o centrais atrav\u00e9s da liberaliza\u00e7\u00e3o dos investimentos privados e a internacionaliza\u00e7\u00e3o do mercado interno, o contr\u00e1rio do que defendia Vargas. Desse modo a estrat\u00e9gia nacional desenvolvimentista n\u00e3o foi concretizada.\nPosteriormente com a elei\u00e7\u00e3o de Juscelino Kubitschek, sua pol\u00edtica de avan\u00e7o de 50 anos em 5, aparentou compreender esta influ\u00eancia externa e redefiniu a estrat\u00e9gia de desenvolvimento nacional.\nSegundo Ianni,\nO que ocorreu, na transi\u00e7\u00e3o do Governo Vargas para o Governo Kubitschek, foi uma mudan\u00e7a essencial na ideologia do desenvolvimento. [...] No primeiro caso, pretendia-se superar a depend\u00eancia por interm\u00e9dio da nacionaliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es sobre pol\u00edtica econ\u00f4mica. No segundo, procurou-se realizar o desenvolvimento econ\u00f4mico por meio da reelabora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia. Nesse sentido \u00e9 que \u00e0 mudan\u00e7a da dire\u00e7\u00e3o e do sentido da pol\u00edtica econ\u00f4mica governamental corresponde a metamorfose interna da ideologia desenvolvimentista. [...] Vargas procurou compatibilizar ideologia nacionalista e pol\u00edtica econ\u00f4mica de tipo nacionalista. Kubitschek, por seu lado, realizou seu governo jogando, simultaneamente, com a ideologia nacionalista e uma pol\u00edtica econ\u00f4mica de tipo intemacionalista. 145\nCom seu Plano de Metas, a economia se mostrou favor\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o do capital internacional para a industrializa\u00e7\u00e3o nacional, por\u00e9m com investimento centrados no setor de bens de consumo dur\u00e1veis.\n145\nIANNI, O. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil. 6. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1996. p.189-190.\n4.2\tA IND\u00daSTRIA DESENVOLVIMENTISTA: PETROBR\u00c1S\n4.2.1\tOs prim\u00f3rdios do petr\u00f3leo no Brasil\nA busca por petr\u00f3leo no Brasil iniciou-se na d\u00e9cada de 1860, \u00e9poca em que foi descoberta a primeira jazida comercial de petr\u00f3leo nos Estados Unidos. Podemos considerar a primeira men\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil no ano de 1864, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 3.352-A, de 30 de junho de 1864, onde o Governo Imperial concedia a Thomas Denny Sargeni a permiss\u00e3o \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de turfa, petr\u00f3leo e outros minerais nas comarcas de Camamu e Ilh\u00e9us na prov\u00edncia da Bahia, pelo prazo de 90 anos, por conta pr\u00f3pria ou por meio de uma companhia.146\nA busca por novas e mais volumosa fontes de petr\u00f3leo tinha como finalidade a fabrica\u00e7\u00e3o de querosene para a ilumina\u00e7\u00e3o usada em lampi\u00f5es, devida ao seu pre\u00e7o mais favor\u00e1vel que os demais combust\u00edveis para a mesma finalidade, \u201c\u00f3leo destilado do carv\u00e3o era muito poluente, o \u00f3leo de baleia encontrava -se com os pre\u00e7os em forte alta em decorr\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de cet\u00e1ceos nos mares, e o g\u00e1s destilado do carv\u00e3o era caro\u201d.147 No Brasil, geralmente como resultado de iniciativas de brit\u00e2nicos residentes em solo nacional, iniciou-se a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s para ilumina\u00e7\u00e3o de cidades fora do alcance das redes existentes no eixo Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. 148\nAtrav\u00e9s da concess\u00e3o estabelecida pelo Decreto n\u00b0 8.365, de 31 de dezembro de 1881, que atrelada ao Know-how escoc\u00eas, concedia a Domingos Moutinho, Jos\u00e9 Rodolpho Monteiro, Robert Normanton e William Bumett a permiss\u00e3o para explorar combust\u00edveis no vale do Para\u00edba. Em menos de um ano depois, em 07 de setembro de 1882, a cidade de Taubat\u00e9 j\u00e1 era iluminada com do g\u00e1s l\u00e1 produzido.149\nA partir 1891, as atividades de minera\u00e7\u00e3o eram institu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, determinando mudan\u00e7as radicais na legisla\u00e7\u00e3o da\n146\tDIAS, Jos\u00e9 Luciano de Mattos ; QUAGLINO, Maria Ana; A quest\u00e3o do petr\u00f3leo no Brasil: uma hist\u00f3ria da PETROBRAS. Rio de Janeiro: CPDOC: PETROBRAS, 1993. p. 1.\n147\nMORAIS, Jos\u00e9 Mauro de. Petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas: uma hist\u00f3ria tecnol\u00f3gica da Petrobras na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o offshore. Bras\u00edlia: Ipea: Petrobras, 2013. p. 34.\n148\tDIAS, op. cit., p. 22.\n149\tDIAS, loc cit.\nexplora\u00e7\u00e3o de jazidas minerais. Baseada na legisla\u00e7\u00e3o norte americana, o propriet\u00e1rio do solo agora det\u00eam a posse do subsolo, n\u00e3o mais considerando o Estado dono das minas do subsolo. No entanto essa medida n\u00e3o provocou a esperada corrida \u00e0s explora\u00e7\u00f5es por parte dos empres\u00e1rios, primeiro por eles desconhecerem as t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o e segundo pelo temor do propriet\u00e1rio da terra em liberar o espa\u00e7o para explora\u00e7\u00e3o.150 Como forma de reverter essa situa\u00e7\u00e3o foi declarada ent\u00e3o pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1891, a responsabilidade do Estado na concess\u00e3o de licen\u00e7as de explora\u00e7\u00e3o e na realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas geol\u00f3gicas. N\u00e3o obstante, foi registrado um hiato entre 1891 e 1908 na explora\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo. 151\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX foram iniciados os estudos, na Amaz\u00f4nia e no Rec\u00f4ncavo Baiano, para avaliar as reais possibilidades de exist\u00eancia de petr\u00f3leo em solo nacional. No sul do pa\u00eds por meio da Miss\u00e3o White, que era destinada a estudos sobre o potencial carbon\u00edfero da regi\u00e3o, a mando do presidente do Brasil Rodrigues Alves, a miss\u00e3o passou a investigar tamb\u00e9m a potencialidade da regi\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, e concluiu que por existir muitas rochas eruptivas na localidade a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo era impossibilitada.152\nTodavia, ap\u00f3s o decorrer da primeira guerra mundial o Brasil se viu em risco por n\u00e3o possuir uma produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e depender integralmente de combust\u00edveis importados. Desta forma, por interm\u00e9dio do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil (SGMB), \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, que o Estado entrou no setor petrol\u00edfero. Esse \u00f3rg\u00e3o atuava na busca de petr\u00f3leo e no levantamento da estrutura geol\u00f3gica do Brasil, no entanto n\u00e3o obteve muito sucesso, e ap\u00f3s realizar 50 perfura\u00e7\u00f5es de po\u00e7os n\u00e3o descobriu nenhum po\u00e7o comercial.\nNa tabela abaixo o autor destaca todos os estados e o n\u00famero de perfura\u00e7\u00f5es feitas em busca de petr\u00f3leo.\n150\tMORAIS, 2013. p. 41.\n151\n152\nIbid., p. 34.\nIbid., loc. cit.\nTabela 1- Perfura\u00e7\u00f5es realizadas pelo SGMB - Explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo - 1919-30\nANOS \u25a0\tESTADOS\t\t\t\t\t\t\t\n\tPR\tSP\tRS\tSC\tBA\tAL\tPA\tTOTAL\n1919\t1\t\t\t\t\t\t\t1\n1920\t1\t\t\t\t1\t2\t\t4\n1921\t\t1\t\t\t2\t1\t\t4\n1922\t\t3\t\t\t1\t1\t\t5\n1923\t1\t2\t\t\t\t1\t\t4\n1924\t1\t1\t\t\t1\t1\t\t4\n1925\t\t3\t\t\t\t\t1\t4\n1926\t\t\t1\t\t1\t\t1\t3\n1927\t1\t2\t\t2\t\t\t2\t7\n1928\t\t2\t\t\t\t\t1\t3\n1929\t2\t3\t\t2\t\t\t4\t11\n1930\t\t1\t\t\t\t\t\t1\nTOTAL\t7\t18\t1\t4\t6\t6\t9\t51\nFonte: DIAS, 1993, p. 29.\nEste fracasso nas perfura\u00e7\u00f5es est\u00e1 atrelada a falta de pessoal t\u00e9cnico especializado, os recursos limitados pelo governo, e a falta de maquin\u00e1rio de sondagem para maiores profundidades.153\nEspecificamente no que se refere a petr\u00f3leo, entretanto, as preocupa\u00e7\u00f5es oficiais, iriam a ser definitivamente despertadas apenas pela experi\u00eancia da I Guerra Mundial. Em primeiro lugar, pelas transforma\u00e7\u00f5es que a economia brasileira vinha sofrendo desde os primeiros anos do s\u00e9culo XX, com a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento industrial e a necessidade de provis\u00e3o interna de combust\u00edveis minerais. Consequentemente, enfrentavam-se sinais de um duplo problema: o aumento r\u00e1pido do consumo interno e a depend\u00eancia externa no que tangia ao abastecimento. Em segundo lugar, devido \u00e1 impress\u00e3o causada pela vulnerabilidade dos ex\u00e9rcitos europeus relacionada \u00e1 necessidade de fornecimento externo de combust\u00edveis, e pelas manobras diplom\u00e1ticas das pot\u00eancias europeias no sentido de garantir fontes externas de suprimento de petr\u00f3leo.154\nO questionamento levantado pelo autor destaca tr\u00eas elementos da quest\u00e3o petrol\u00edfera do Brasil: a rela\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e o desenvolvimento econ\u00f4mico, a vulnerabilidade militar, e as realidades da pol\u00edtica Internacional do petr\u00f3leo. O alto comando militar passou a dar muita import\u00e2ncia para essa quest\u00e3o por esta ser uma amea\u00e7a ao abastecimento de combust\u00edvel, j\u00e1 que se fortaleciam os rumores de que mais uma guerra mundial estava por vir. Nesta\n153\tMORAIS, 2013. p. 43.\n154\tDIAS, 1993, p. 27.\n\u00e9poca cinco empresas multinacionais controlavam o com\u00e9rcio de petr\u00f3leo, eram elas: Atlantic, Standard Oil, Anglo-Mexican (Shell), Texaco e Caloric. Em 1938 com Vargas no poder, foi assinado o Decreto-Lei n\u00b0 395 que transformava o abastecimento nacional de petr\u00f3leo um servi\u00e7o de utilidade p\u00fablica, e seria de controle do governo federal a importa\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o transporte, a implanta\u00e7\u00e3o de oleodutos e o com\u00e9rcio de petr\u00f3leo e derivados, al\u00e9m de estabelecer o controle de pre\u00e7os dos derivados.\nComo complementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica de maior investimento no setor petrol\u00edfero, no mesmo ano de 1938, foi elaborado o Decreto-Lei n\u00b0 538 que regulamentou a nacionaliza\u00e7\u00e3o da atividade de industrializa\u00e7\u00e3o, e criou o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (CNP), um \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo subordinado ao presidente da rep\u00fablica. Sua principal compet\u00eancia \u00e9 o trabalho de pesquisa, lavra e industrializa\u00e7\u00e3o dos produtos, com o intuito de atingir o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo ou, pelo menos, o controle da ind\u00fastria atrav\u00e9s do Estado.\nAssim o CNP passa a comandar as decis\u00f5es sobre a exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo juntamente com o executor dessas decis\u00f5es o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), criado em 1934. Al\u00e9m disso, foram implementadas diversas iniciativas para o treinamento de t\u00e9cnicos, e adquiridas novos maquin\u00e1rios que alcan\u00e7am maiores profundidades, que decorreram da transfer\u00eancia de conhecimento de empresas norte-americanas que possu\u00edam o know-how especializado.\n4.2.2\tDa descoberta do petr\u00f3leo \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera no Brasil\nDentre todas as perfura\u00e7\u00f5es feitas pelo DNPM a mando do CNP, apenas em 1939, um dos po\u00e7os perfurados resultou na primeira acumula\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil, localizado na prov\u00edncia de Lobato no estado da Bahia, o po\u00e7o tinha 210 metros de profundidade155 156. Com a descoberta o governo de Vargas nacionaliza a\n1\tRA\nregi\u00e3o como \u201c\u00e1rea prol\u00edfera\u201d para poder dar continuidade \u00e0s explora\u00e7\u00f5es.150\nSomente em 1941, ap\u00f3s grande estudo na regi\u00e3o e as incessantes perfura\u00e7\u00f5es, foi descoberta na localidade de Caldeiras a primeira jazida com\n155\tMoura e Carneiro, 1976 apud MORAIS, 2013.\n156\tDIAS, 1993, p. 76.\npotencial comercial do pa\u00eds, contendo um po\u00e7o de 1.150 metros de profundidade. No mesmo ano se iniciou a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo comercial no Brasil, e foram descobertos mais 05 po\u00e7os com potencial comercial na regi\u00e3o, os trabalhos de pesquisa do CNP continuaram e al\u00e9m do petr\u00f3leo, foi encontrado g\u00e1s natural na localidade de Aratu.157\nCom o in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial e a entrada dos Estados Unidos no conflito (1941), as explora\u00e7\u00f5es brasileiras foram diretamente afetadas devido ao atraso nos envios de maquin\u00e1rio de sondagem, e na falta de conhecimento geol\u00f3gico que levou a um gasto desnecess\u00e1rio com perfura\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias. Como medida de reverter este quadro o CNP providenciou a contrata\u00e7\u00e3o de empresas norte-americanas especializadas em geologia do petr\u00f3leo. O papel dessas empresas foi essencial para a amplia\u00e7\u00e3o do know-how sobre as bacias sedimentares brasileiras.\nForam contratados ge\u00f3logos norte-americanos com o objetivo de acelerar o mapeamento das \u00e1reas sedimentares da Amaz\u00f4nia, Rec\u00f4ncavo Baiano, Nordeste do Brasil e Paran\u00e1, e de auxiliar no treinamento de turmas de ge\u00f3logos, sism\u00f3logos, int\u00e9rpretes de aerofotogrametria, geof\u00edsicos e outros profissionais brasileiros necess\u00e1rios ao impulso que se queria dar \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, al\u00e9m de serem enviados estudantes brasileiros para cursos de engenharia de petr\u00f3leo nos Estados Unidos. Essas iniciativas para transferencia de conhecimentos permitiram \u201cformar o n\u00facleo da ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional, ao instituir uma escola de profissionais brasileiros treinados nos complexos trabalhos do petr\u00f3leo\u201d, e facilitaram a cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS158.\nO fim da 2a Guerra Mundial gerou um aumento nos volumes de importa\u00e7\u00f5es e consequentemente o aumento dos pre\u00e7os internacionais, isto conduziu a uma crise de abastecimento de combust\u00edveis, pois o aumento na demanda de combust\u00edveis foi desproporcional \u00e0 baixa produ\u00e7\u00e3o nacional. Como rea\u00e7\u00e3o aos acontecimentos internacionais, o CNP assume duas frentes de posi\u00e7\u00e3o, a primeira foi o incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de refinarias pelo setor privado como tamb\u00e9m nas institui\u00e7\u00f5es de refinarias estatais, e a segunda frente seria a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia em equipamentos importados.\nOs empres\u00e1rios perceberam a movimenta\u00e7\u00e3o do estado para impulsionar o crescimento do pa\u00eds, assim rebatem essa posi\u00e7\u00e3o alegando a necessidade e\n167\nMorais, op. cit.\n158\tMoura e Carneiro, 1976, apud MORAIS, 2013, p. 46-47.\nimport\u00e2ncia da ind\u00fastria privada no processo de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil, criando a \u201cCarta Econ\u00f4mica de Teres\u00f3polis\u201d com suas reclama\u00e7\u00f5es. No entanto os empres\u00e1rios pedem a reformula\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Novo de 1937, reivindicando a conserva\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Minas, de 1934, que determinava o setor privado livre nas atividades minerais159. A press\u00e3o foi tamanha que em Outubro de 1945, foi editada a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b01 definindo a instala\u00e7\u00e3o de refinarias pelos empres\u00e1rios nacionais. As instala\u00e7\u00f5es aprovadas foram a Refinaria de Manguinhos (1946), e a Refinaria de Petr\u00f3leo Uni\u00e3o (1947). Contudo, o pa\u00eds passava por mudan\u00e7as e o clima de nacionalismo fez com que pairasse uma indigna\u00e7\u00e3o e que houvesse condena\u00e7\u00f5es p\u00fablicas acerca dessas refinarias de iniciativa privada.\nO Clube Militar do Rio de Janeiro discutia sobre a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional para o petr\u00f3leo, onde duas propostas se sobressa\u00edram, a defesa da associa\u00e7\u00e3o com empresas norte-americanas para o desenvolvimento do setor, e, a defesa do monop\u00f3lio estatal no setor. Essa campanha contava com a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, da imprensa, de militares, dos meios pol\u00edticos, e dos estudantes, que encabe\u00e7aram o lema \u201cO Petr\u00f3leo e Nosso\u201d, resultando tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos e Defesa do Petr\u00f3leo e da Economia Nacional (CEDPEN) em 1949.\nA Campanha do Petr\u00f3leo durou de 1947 a 1953, tendo conseguido que sua proposta de estatiza\u00e7\u00e3o do setor fosse adotada por partidos pol\u00edticos influentes no Congresso Nacional, onde se discutiria o projeto de lei de cria\u00e7\u00e3o de uma empresa p\u00fablica voltada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.160 161\nSendo assim, em 03 de Outubro de 1953, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 2.004/53 foi criada a Petr\u00f3leo Brasileiro S/A - Petrobras. A empresa passa a ser a respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo para pesquisa, explora\u00e7\u00e3o, refino do\n1R1\nproduto nacional e estrangeiro, transporte mar\u00edtimo e sistema de dutos .\n159\tMorais, 2013 p. 48, apud, Cohn, 1968\n160\tMorais, op cit., p. 51.\n161\nMEM\u00d3RIA PETROBRAS, Dispon\u00edvel em:&lt;http://memoria.petrobras.com.br/acervo/criaao-da-petrobras#.ViWpB36rTIU> Acesso em: 12 de Set. de 2015.\n4.2.3\tDa busca de petr\u00f3leo para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es \u00e0 autossufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o\nAs disputas da Campanha do Petr\u00f3leo tiveram tamanha intensidade que foram essenciais para as elei\u00e7\u00f5es \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica de 1950. No entanto os problemas do setor de petr\u00f3leo, cujo principal era a dificuldade de descoberta de jazidas que permitissem a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis, que o ent\u00e3o presidente eleito Get\u00falio Vargas entra em contato com o Congresso Nacional para a implementa\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo propondo a cria\u00e7\u00e3o da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A., uma sociedade por a\u00e7\u00f5es em forma de holding com o m\u00ednimo de 51% das a\u00e7\u00f5es com direito a voto sob propriedade da Uni\u00e3o162.\nNo Congresso, esse projeto recebeu diversas cr\u00edticas, principalmente pela participa\u00e7\u00e3o de acionistas privados que segundo os opositores facilitaria a entrada de empresas multinacionais do petr\u00f3leo, e as mesmas fariam com que n\u00e3o se desenvolvessem a atividade de refina\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Por outro lado existia a cren\u00e7a de que seria invi\u00e1vel a implanta\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria t\u00e3o complexa como a ind\u00fastria petrol\u00edfera no pa\u00eds, devido \u00e0 falta de tecnologia, equipe t\u00e9cnica, e capacidade empresarial.\nContudo, ap\u00f3s tantas discuss\u00f5es os apoiadores da frente nacionalista prevaleceram sobre os demais, sendo aprovado o modelo de monop\u00f3lio amplo da Uni\u00e3o, e ent\u00e3o \u00e9 sancionada a Lei n\u00b0 2004. \u201cDepois tanto a implanta\u00e7\u00e3o do parque de refino no pa\u00eds como o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo foram metas centrais que nortearam a a\u00e7\u00e3o da estatal\u201d163. Em 1954 as instala\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam em funcionamento por\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo era muito inferior ao volume de consumo.\n[...] com a produ\u00e7\u00e3o de apenas 2.663 barris/dia de petr\u00f3leo, volume que n\u00e3o atendia nem mesmo \u00e0 pequena capacidade de processamento de petr\u00f3leo de 5.000 barris/dia da Refinaria de Mataripe, na Bahia, a primeira refinaria estatal. As reservas de petr\u00f3leo eram de apenas 16,8 milh\u00f5es de barris\n162\tMORAIS, 2013 p. 48.\n163\nFURTADO, Andr\u00e9 Tosi; FREITAS, Adriana Gomes. Nacionalismo e aprendizagem no Programa de \u00c1guas Profundas da Petrobras. Revista Brasileira de Inova\u00e7ao, v. 3, n. 1 jan/jun, p. 58, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://ocs.ige.unicamp.br/ojs/rbi/article/view/266> Acesso em: 10 out. 2015\n(boe). A produ\u00e7\u00e3o nacional de gasolina naquele ano foi de 141.800 m3, que representou apenas 3,7% do consumo total de 3,8 milh\u00f5es de m3 (IBGE, 1987)164.\nEsta negativa na produ\u00e7\u00e3o durou at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980, quando ocorre a descoberta de grandes reservat\u00f3rios localizados em \u00e1guas profundas (mais de 400 metros de l\u00e2mina d'\u00e1gua) que proporcionou a autossufici\u00eancia do Brasil na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. N\u00e3o obstante, essa tecnologia para tal profundidade n\u00e3o estava dispon\u00edvel nem nas empresas internacionais.\nA CNP antes mesmo de existir a PETROBRAS, nos prim\u00f3rdios da d\u00e9cada de 1950, j\u00e1 investia na forma\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico para opera\u00e7\u00f5es de refino, perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, que em 1952 criou na Escola Polit\u00e9cnica da Universidade da Bahia o Curso Especial de Engenharia de Petr\u00f3leo, para forma\u00e7\u00e3o de engenheiros de perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, importando professores de universidades e empresas petroleiras do exterior.165\nPara o desenvolvimento da tecnologia em \u00e1guas profundas se consolida, em 1986, o projeto PROCAP (Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Sistemas de Explora\u00e7\u00e3o em \u00c1guas Profundas), um programa de investimento em pesquisa e desenvolvimento, caracterizando uma nova etapa na estrat\u00e9gia nacionalista, onde se completa a substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es e se inicia a fase de supera\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia. Este est\u00e1gio se evidencia como:\n[...] o mais avan\u00e7ado da industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, quando se passa de um regime de prote\u00e7\u00e3o comercial (barreiras tarif\u00e1rias, controles quantitativos e de taxa de c\u00e2mbio) para outro que incorpora o protecionismo tecnol\u00f3gico (restri\u00e7\u00e3o ao capital estrangeiro, controle da transfer\u00eancia internacional de tecnologia) com o intuito de aumentar o dom\u00ednio local e a gera\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de tecnologia.166\nGrande parte dos recursos deste programa \u00e9 destinado ao CENPES (Centro de Pesquisa e Desenvolvimento da Petrobr\u00e1s), criado uma d\u00e9cada ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da estatal. Seu grande feito foi em 1968, quando suas pesquisas em\n164\tMORAIS, 2013, p. 58, apud IBGE, 1987.\n165\tALMEIDA, 1990; Leit\u00e3o, 1984, 1985, apud MORAIS, 2013, p. 51\n166\tFURTADO; FREITAS, 2009, p. 59.\nparceria com concorrentes, fornecedores, e universidades como a UFRJ e UNICAMP, resultaram na descoberta da primeira bacia petrol\u00edfera no mar brasileiro, o Campo de Guaricema, em Sergipe. Essas parcerias permitiram que a Petrobr\u00e1s avan\u00e7asse na Tecnologia Offshore, termo destinado para as pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em solo marinho.167\nO primeiro PROCAP, lan\u00e7ado em 1986, foi o primeiro empreendimento offshore desenvolvido, e objetivava a produ\u00e7\u00e3o de at\u00e9 1.000 metros de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. A legitima\u00e7\u00e3o do primeiro Procap foi o desenvolvimento de 80% dos projetos voltados para a extens\u00e3o da tecnologia j\u00e1 existente e 20% para a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.168 Como pode ser observado na Tabela 2 a seguir.\nTabela 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos Esfor\u00e7os Tecnol\u00f3gicos do PROCAP 1000\nMelhoramento tecnol\u00f3gico\tNovo conhecimento tecnol\u00f3gico\n\u2022\tDesenvolvimento de componentes e de sistemas convencionais de produ\u00e7\u00e3o \u2022\tSistema flutuante com semi-submersivel (entre 400 e 1500 metros) \u2022\tSistema flutuante com navio aplicando monob\u00f3ia, Turrefe posicionamento din\u00e2mico\t\u2022\tDesenvolvimento de novos sistemas de produ\u00e7\u00e3o \u2022\tPlataformas de pernas atirantadas (entre 600 e 1500 metros) \u2022\tSistemas submarinos de bombeamento multif\u00e1sico (entre 400 e 1500 metros) \u2022\tSistemas de separa\u00e7\u00e3o e bombeamento submarino (entre 400 e 600 metros) \u2022\tSistemas flutuante com semi-submersivel utilizando completa\u00e7\u00e3o seca (entre 600 e 1500 metros) \u2022\tSistema de separa\u00e7\u00e3o e bombeamento submarino (entre 1000 e 1500 metros) \u2022\tTorre complacente\nFonte: PROCAP 1000, Relat\u00f3rio final, PETROBR\u00c1S, MIMEO, 1991.\nA consagra\u00e7\u00e3o veio atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o flutuante no campo de Marlim, na Bacia de Campos, em 1.027 metros de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Ao final tem-se o conhecimento da tecnologia consolidado, a empresa ent\u00e3o redireciona seu foco para que as inova\u00e7\u00f5es passem a ser absolutas e n\u00e3o mais\n167\tANDRADE, Diogo Siqueira de. As Pol\u00edticas de \"Conte\u00fado Local\" e o Desenvolvimento da Ind\u00fastria Nacional de Bens e Servi\u00e7os do Setor de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo: 1998 a 2008. 2009. p. 54. Monografia - Curso de Economia, Instituto de Economia da Ufrj, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ie.ufrj.br/gee4/images/producao/monografia/133/conteudolocaldiogogee.pdf>. Acesso em: 17 out. 2015.\n168\tIbid., p. 55.\nincrementais, pois a tecnologia existente no mercado j\u00e1 n\u00e3o condizia com a profundidade que a estatal buscava explorar.169\nPosteriormente foi lan\u00e7ado o PROCAP 2000, no ano de 1992 e tinha como objetivo viabilizar a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas com at\u00e9 2.000 metros. Dessa vez o programa envolveu 20 projetos, com um or\u00e7amento total de US$ 750 milh\u00f5es, direcionando 80% de seus projetos para inova\u00e7\u00f5es, e 20% para extens\u00e3o.170 Conforme explana a tabela 3 a seguir.\nTabela 3 - Classifica\u00e7\u00e3o das Linhas de Projetos do PROCAP 2000\n\u00c1rea de conhecimento envolvida\tProjetos do PROCAP 2000\nNovas tecnologias e procedimentos em po\u00e7os e reservat\u00f3rio\t\u2022\tProjetos e execu\u00e7\u00e3o de po\u00e7os de grande afastamento horizontal (EWR) em \u00e1gua profundas com pequena espessura \u2022\tT\u00e9cnicas especiais de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os em l\u00e2minas d'\u00e1gua profundas e ultra-profundas.\nEquipamentos submarinos\t\u2022 Equipamentos submarinos para \u00e1guas profundas\nNovos sistemas mar\u00edtimos de E&amp;P\t\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Bombeamento Centr\u00edfugo Submerso em po\u00e7os submarinos (SBCS) \u2022\tSistemas de Separa\u00e7\u00e3o Submarina (SSS) \u2022\tSistemas de Bombeamento Multif\u00e1sico Submarino (SBMS) e medi\u00e7\u00e3o multif\u00e1sica submarina\nNovas tecnologias e escoamento de fluxo multif\u00e1sico\t\u2022\tGarantia de escoamento II \u2022\tTecnologia para produ\u00e7\u00e3o, escoamento e transporte de \u00f3leos pesados em \u00e1guas profundas\nGera\u00e7\u00e3o de banco de dados ambientais\t\u2022 Coleta e tratamento de dados geof\u00edsicos, geol\u00f3gicos, geot\u00e9cnicos, oceanogr\u00e1ficos e meteorol\u00f3gicos\nInstala\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o offshore\t\u2022\tUnidades estacion\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o com completa\u00e7\u00e3o seca \u2022\tSistema de ancoragem \u2022\tDutos submarinos de coletas, exporta\u00e7\u00e3o e controle\nFonte: CENPES, PETROBRAS, 6\u00b0 Relat\u00f3rio de Reavalia\u00e7\u00e3o do PROCAP 2000, 1998.\nPercebe-se a invers\u00e3o da porcentagem aplicada aos Procap 1000 e 2000.\nO destaque deste segundo programa foi a descoberta em 1996 da maior jazida da\n169\tANDRADE, 2009, p. 55.\n170\tANDRADE, loc. cit.\nPetrobr\u00e1s, o Campo de Roncador na Bacia de Campos com 132Km2, a uma profundidade de 1.853 metros, com reservas de 3,3 bilh\u00f5es de bep (unidade de medida, barril equivalente de petr\u00f3leo).\nEssas duas descobertas renderam pr\u00eamios Offshore Technology Conference \u00e0 Petrobr\u00e1s em 1992, e em 2001, e o t\u00edtulo de refer\u00eancia e lideran\u00e7a na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore em \u00e1guas profundas. 171\nDe acordo com a abordagem de Morais, essa busca pela autossufici\u00eancia em petr\u00f3leo desenvolvida pela Petrobr\u00e1s, representa um investimento de alto risco econ\u00f4mico para a empresa. Em virtude da sa\u00edda da explora\u00e7\u00e3o da terra para o mar, acarretava em aumento consider\u00e1vel nos investimentos, pois se tratavam de plataformas de perfura\u00e7\u00e3o, embarca\u00e7\u00f5es de apoio, levantamentos geof\u00edsicos e na prepara\u00e7\u00e3o de pessoal. A medida em que esse setor exige investimentos pesados \u201cem prospec\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias de bacias sedimentares, al\u00e9m de perfura\u00e7\u00f5es dispendiosas que resultam, frequentemente, em po\u00e7os secos ou n\u00e3o econ\u00f4micos.\u201d1'2 Qualquer investimento \u00e9 uma incerteza, pois somente se saber\u00e1 se aquele po\u00e7o possui volumes econ\u00f4micos de petr\u00f3leo ap\u00f3s ser feita a perfura\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, se por um lado os investimentos de alto risco representam maior grau de incertezas, por outro est\u00e3o associados \u00e0 probabilidade de retornos mais elevados. A decis\u00e3o de avan\u00e7ar na tecnologia offshore, rendeu para o Brasil um crescimento cont\u00ednuo de reservas que inicialmente tinham 1,1 bilh\u00e3o de bpe em 1976, para 5,6 bilh\u00f5es de bpe em 1990 (com a descoberta da Bacia de Campos), e 15,7 bilh\u00f5es em 2012, ap\u00f3s a descoberta do pr\u00e9-sal. Caracterizando um crescimento acumulado de 180% de 1990 a 2012. Com toda esta rentabilidade as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo bruto diminu\u00edram de 804.000 barris/dia em 1974, para 332.000 barris/dia, em 2011.173\n171\n172\n173\nPETROBRAS (Org.). Recebemos o pr\u00eamio Offshore Technology Conference 2015. 2015. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.petrobras.com.br/fatos-e-dados/recebemos-o-premio-offshore-\ntechnology-conference-2015.htm>. Acesso em: 20 out. 2015.\nMORAIS, 2013, p 24.\nIbid., p. 26.\n4.2.4\tPROCAP 3000 e a Era do Pr\u00e9-sal\nO PROCAP 3000, que corresponde \u00e0 sequ\u00eancia de programas de investimentos na descoberta de novos po\u00e7os de petr\u00f3leo, teve a dura\u00e7\u00e3o de seis anos (de 2000 a 2006), e tinha como meta possibilitar a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo a tr\u00eas mil metros de profundidade, e viabilizar a produ\u00e7\u00e3o em Marlim Leste, Albacora Leste na Bacia de Campos (RJ), e tamb\u00e9m viabilizar as pr\u00f3ximas etapas na extra\u00e7\u00e3o dos campos de Roncador e Marlim Sul.174\nA explora\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os para al\u00e9m da camada de sal (o chamado pr\u00e9-sal) como o objetivo das pesquisas do CENPES, representava a nova era das explora\u00e7\u00f5es offshore. A figura a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar a camada de pr\u00e9-sal.\nFigura 4 - A camada Pr\u00e9-Sal\nFonte: http://presal.hotsitespetrobras.com.br/tecnologias-pioneiras/#1\nA descoberta de recursos petrol\u00edferos do pr\u00e9-sal, deu in\u00edcio ao debate a respeito do regime regulat\u00f3rio existente relativo \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o no Brasil.\n174\tANDRADE, 2009, p. 56.\nEm conformidade com o abordado nesta monografia nos t\u00f3picos antecessores, no Brasil o propriet\u00e1rio do petr\u00f3leo \u00e9 a Uni\u00e3o, contudo, a extra\u00e7\u00e3o pode ser feita por empresas que participam das Licita\u00e7\u00f5es de Concess\u00e3o. O sistema de concess\u00e3o regeu exclusivamente as atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural at\u00e9 2010, quando foi ent\u00e3o promulgada a lei 12.351/10, que institu\u00edram respectivamente os sistemas de cess\u00e3o onerosa e partilha de produ\u00e7\u00e3o. A partir de ent\u00e3o, tr\u00eas sistemas passaram a conviver no pa\u00eds: concess\u00e3o, partilha de produ\u00e7\u00e3o, e cess\u00e3o onerosa.\nO modelo de Concess\u00e3o \u00e9 usado em casos de m\u00e9dio a alto risco explorat\u00f3rio, e acontece quando o Estado ou a autoridade competente concede direitos exclusivos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea contratada por uma empresa petrol\u00edfera. Esta ser\u00e1 a propriet\u00e1ria da produ\u00e7\u00e3o inteira e assume todos os riscos envolvidos. J\u00e1 o Estado, poder\u00e1 estabelecer requisitos m\u00ednimos de CL, sem ter que ele investir capital neste projeto. O ganho que o Estado obt\u00e9m com a concess\u00e3o est\u00e1 nos impostos e nos royalties cobrados.175 176\nJ\u00e1 o modelo de Partilha de Produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizado para casos de baixo risco explorat\u00f3rio, no caso de a \u00e1rea perfurada n\u00e3o for economicamente vi\u00e1vel, n\u00e3o haver\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o. Caso aconte\u00e7a na ordem inversa, e a \u00e1rea explorada seja sim economicamente vi\u00e1vel, a empresa do cons\u00f3rcio recebe parte de seu lucro\ngerado. Nesses casos a Petrobr\u00e1s deve participar no m\u00ednimo 30% do projeto. O\nbloco de Libra foi o primeiro a funcionar desta maneira, no pr\u00e9-sal da Bacia de\nSantos.\n176\nPor ultimo a Cess\u00e3o Onerosa, que concede \u00e0 Uni\u00e3o o direito de exercer, atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o em \u00e1reas do Pr\u00e9-Sal, a Petrobras arcando com todos os custos e riscos de produ\u00e7\u00e3o. Os blocos concedidos para cess\u00e3o onerosa foram: Franco, Florim, Nordeste de Tupi, Sul de Tupi, Sul de Guar\u00e1, Entorno de Iara e Peroba.177\n175\tPWC 2014, p. 6.\n176\tPETROBRAS. Marco Regulat\u00f3rio. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/areas-de-atuacao/exploracao-e-producao-de-petroleo-e-gas/marco-regulatorio/>.\nAcesso em: 15 out. 2015.\n177\nIbid.\nNa figura abaixo s\u00e3o exemplificados os po\u00e7os divididos em concess\u00e3o os destacados na cor amarela, partilha de produ\u00e7\u00e3o destacada na cor marrom, e cess\u00e3o onerosa destacada na cor laranja.\nFigura 5 - Divis\u00e3o do Marco Regulat\u00f3rio\nFonte: PETROBRAS. . Marco Regulat\u00f3rio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/areas-de-atuacao/exploracao-e-producao-de-petroleo-e-gas/marco-regulatorio>. Acesso em: 20 out. 2015.\n4.3\tA POL\u00cdTICA DE CONTE\u00daDO LOCAL\nAs chamadas Pol\u00edticas de Conte\u00fado Local (PCL) fazem parte de um conglomerado de pol\u00edticas desenvolvimentistas que foram adotadas em todo o mundo, com o objetivo de potencializar os benef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos decorrentes de determinadas atividades econ\u00f4micas.\nO Conte\u00fado Local, que tamb\u00e9m pode ser chamado de Conte\u00fado Nacional, possui diversos conceitos. No entanto, para Quintans o Conte\u00fado Local (CL) \u00e9 na verdade uma orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que busca estimular e ampliar a capacidade de fornecimento da ind\u00fastria dom\u00e9stica. Este est\u00edmulo busca inteiramente desenvolver a ind\u00fastria nacional de bens e servi\u00e7os, para assim gerar renda, emprego, novos insumos, tecnologia local, e competitividade a n\u00edvel internacional.\nNa d\u00e9cada de 1990 ganhou destaque a ideia de que o ambiente institucional promovido pelo Estado est\u00e1 diretamente conectado ao seu desenvolvimento econ\u00f4mico, atrelando a ideia de subdesenvolvimento \u201c\u00e0 17Q necessidade de aprimoramento institucional das na\u00e7\u00f5es mais pobres\u201d .\nSegundo o relat\u00f3rio desenvolvido pelo Banco mundial, Local content in the oil and gas sector178 179 180 (Conte\u00fado Local no Setor de G\u00e1s e Petr\u00f3leo), este setor permite que as compras dos insumos sejam feitas na ind\u00fastria dom\u00e9stica, como tamb\u00e9m pelas ind\u00fastrias estrangeiras, no entanto a compra dos insumos internos garantem mais benef\u00edcios para a economia, como por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de empregos.\nO documento continua afirmando que,\nO Conte\u00fado Local se refere a trabalhos ou ao valor adicionado em qualquer setor da economia dom\u00e9stica, resultante das a\u00e7\u00f5es de uma companhia de Petr\u00f3leo e G\u00e1s, ou mais estritamente pode se referir a trabalhos que s\u00e3o criados na vizinhan\u00e7a das plantas (ind\u00fastrias) de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Embora essas pol\u00edticas se refiram principalmente ao conte\u00fado local sem especificar sua localiza\u00e7\u00e3o dentro da economia, \u00e9 comum que as comunidades mais pr\u00f3ximas - e possivelmente as mais afetadas - das\n178\tQUINTANS, Luiz Cezar P. Direito do petr\u00f3leo: conte\u00fado local: a evolu\u00e7\u00e3o do modelo de contrato e o conte\u00fado local nas atividades de E&amp;P no Brasil. 2010.\n179\nFERREIRA, Antonio Eduardo Guimar\u00e3es. Pol\u00edticas de conte\u00fado local: Crescimento economico e rule of law. 2014. 55 f. TCC - Curso de Direito, Escola de Direito, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Rio de Janeiro,\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/13897/TCC ANTONIO EDUARDO GUIMAR\u00c3ES FERREIRA.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y>. Acesso em: 23 set. 2015.\n180\tTORDO, Silvana; Warner, Michael; Manzano, Osmel E.; Anouti, Yahya. 2013. Local content in the oil and gas sector. A World Bank study. Washington DC; World Bank. Dispon\u00edvel em:&lt;http://documents.worldbank.org/curated/en/2013/01/17997330/local-content-oil-gas-sector> Acesso em: 15 de Outubro de 2015.\ninstala\u00e7\u00f5es de Petr\u00f3leo e G\u00e1s (P&amp;G) ir\u00e3o exercer uma press\u00e3o por mais empregos. 181\nCom isso o estudo busca apontar que \u201clocal\u201d pode ser considerada qualquer localiza\u00e7\u00e3o dentro do pa\u00eds ou mesmo no local onde est\u00e1 localizada a planta de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Essa distin\u00e7\u00e3o se faz importante, pois ela quem determinar\u00e1 o impacto econ\u00f4mico que ocorrer\u00e1 sobre as operadoras de petr\u00f3leo, a economia e as diretrizes do CL por parte do governo. Um ponto importante destacado pelo estudo tamb\u00e9m \u00e9 a propens\u00e3o que a pol\u00edtica de CL possui em aumentar o percentual de emprego no setor direto ou em outras ind\u00fastrias que est\u00e3o relacionadas naturalmente ao setor de petr\u00f3leo.\nSendo assim, o conceito de CL abordado \u00e9 o valor agregado gerado pela produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, a partir de equipamentos elaborados por fornecedores localizados dentro do pa\u00eds.\nO relat\u00f3rio do Banco Mundial182 classifica as PCLs em tr\u00eas crit\u00e9rios principais, s\u00e3o eles: o Canal, que identifica as vias normativas ou ato administrativo para a implementa\u00e7\u00e3o de uma PCL (exemplo, Contratos de Cons\u00f3rcio, Legisla\u00e7\u00e3o, Planos de Governos); a Natureza, diz respeito a qual ramo do Direito se aplica \u00e0quela medida; e o Instrumento, que seria a medida atrav\u00e9s da qual \u00e9 tomada para a implementa\u00e7\u00e3o de uma PCL. Esse trin\u00f4mio atrelado aos quatro princ\u00edpios b\u00e1sicos das pol\u00edticas de conte\u00fado local destacados pelo mesmo estudo (Benef\u00edcios aos Consumidores Finais; Sustentabilidade; Transitorialidade; e Amplia\u00e7\u00e3o do Mercado de Trabalho) se tornam essenciais para o desenho de uma PCL de boa qualidade.\n181\tTORDO, 2013, p. 3. (tradu\u00e7\u00e3o nossa) \u201cLocal content can refer to jobs or value-added that is created anywhere in the domestic economy as a result of the actions of an oil and gas company, or it can more narrowly refer to jobs that are created in the neighborhood of the oil production plant. Although policies mainly refer to local content without specifying its location within the economy, it is common that the communities closest to\u2014and possibly most affected by\u2014oil or gas installations will also exert the most pressure for jobs.\u201d\n182\tTORDO, 2013.\n4.3.1\tAs pol\u00edticas de Conte\u00fado Local no Brasil\nDurante o processo de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, programas de nacionaliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e equipamentos foram implantados e podendo ser considerados como os precursores do Conte\u00fado Local no Brasil. O setor naval foi o primeiro a se registrar a ado\u00e7\u00e3o de um sistema de nacionaliza\u00e7\u00e3o em 1958, em seguida o setor automotivo em 1976 registram iniciativas de nacionaliza\u00e7\u00e3o de equipamentos, em 1980 foi a vez do setor metrovi\u00e1rio, e por \u00faltimo tamb\u00e9m em 1980 a iniciativa de nacionaliza\u00e7\u00e3o foram identificadas na Petrobr\u00e1s.183\nNo Brasil a Petrobr\u00e1s teve primordial import\u00e2ncia no desenvolvimento da ind\u00fastria nacional fornecedora de bens e servi\u00e7os do setor petrol\u00edfero, por meio de suas iniciativas para promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria fornecedora nacional. No entanto, at\u00e9 ent\u00e3o, o desenvolvimento de iniciativas de nacionaliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as para a cadeia de abastecimento, refino, e petroqu\u00edmica n\u00e3o seguia um padr\u00e3o, pois n\u00e3o existia uma pol\u00edtica industrial formal elaborada pelo governo.184\nNo pa\u00eds o marco jur\u00eddico para as atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o (E&amp;P) de petr\u00f3leo \u00e9 regido pelo sistema de concess\u00e3o onde a contrata\u00e7\u00e3o acontece por licita\u00e7\u00f5es. O governo possui a titularidade do petr\u00f3leo no subsolo, mas a propriedade do produto \u00e9 da operadora vencedora da licita\u00e7\u00e3o, ao final do contrato de concess\u00e3o, a propriedade das instala\u00e7\u00f5es passa ao governo, que determina a sua participa\u00e7\u00e3o nos planos de trabalho, e no percentual de CL oferecidos.185\nAs regulamenta\u00e7\u00f5es que regem as atividades petroleiras s\u00e3o a Lei do Petr\u00f3leo (Lei n\u00b0 9.478 de 1997) e as Resolu\u00e7\u00f5es da ANP (N\u00b0 36 a 39 de 2007). A lei do petr\u00f3leo estabelece pol\u00edticas nacionais espec\u00edficas ao incremento de conte\u00fado local de equipamento e servi\u00e7os. J\u00e1 as Resolu\u00e7\u00f5es da ANP est\u00e3o relacionadas ao processo de certifica\u00e7\u00e3o de CL.186\n183\n184\n185\n186\nFREIRE, Ielson Junquilho; FERREIRA, Miguel Luiz Ribeiro; MORANO, C\u00e1ssia Andr\u00e9a Ruotolo. METODOLOGIAS DE C\u00c1LCULO DE CONTE\u00daDO LOCAL UTILIZADAS NO BRASIL EM EMPREENDIMENTOS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O E MONTAGEM. Ci\u00eancia &amp; Engenharia, v. 22, n. 2, p. p. 73-81, 2014.\nIbid. p. 2.\nFIEB. A Pol\u00edtica Brasileira de Conte\u00fado Local para o Setor Petr\u00f3leo e G\u00e1s: An\u00e1lise e Sugest\u00f5es de Aperfei\u00e7oamento. Bahia: Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado da Bahia, 2015. 79 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sinaval.org.br/wp-content/uploads/Relatorio_Final_COnteudo_local_FIEB-v05-02-2015.pdf>. Acesso em: 15 out. 2015.\nFIEB, 2015.\nA ANP - que em 1998 assumiu as atividades do extinto Departamento Nacional do Petr\u00f3leo (DNP), que por sua vez havia substitu\u00eddo o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (CNP) em 1990 - a partir de 1999 iniciou as Rodadas de Licita\u00e7\u00f5es para Explora\u00e7\u00e3o Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural. Essas rodadas foram elaboradas a cada ano desde ent\u00e3o, e estipulam porcentagens m\u00ednimas e m\u00e1ximas de investimento no pa\u00eds, em sua maioria as regras s\u00e3o introduzidas nos Contratos de Concess\u00e3o firmados entre a ANP e as empresas vencedoras das rodadas. O resultado principal esperado \u00e9 o impulso ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico, \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda no pais. 107\nA inicial abertura gerou uma diversifica\u00e7\u00e3o das Bacias para a Petrobras, sendo quem em 2000 o Brasil possu\u00eda o maior volume de dados de subsolo para a explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o mundial de petr\u00f3leo. A estrat\u00e9gia de diversifica\u00e7\u00e3o garantida pela Petrobr\u00e1s agregou valor a sua imagem perante outras companhias.100 Essa participa\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s \u00e9 representada pela tabela abaixo. * 180\nTabela 4 - Participa\u00e7\u00e3o da Petrobras nos Blocos Licitados pela ANP\nRodada lj\u00edira\u00e7 \u00e0o\tQuantidade de Bloco: Ofertados\tPetrobra: 104%\tConce-doniri.ii\u00ed Operado- pela Ferrabr\u00e1s\tCwc*a\u00e3on\u00c1riasi Participa\u00e7\u00e3o Petrobras\tOutro:\tPanitipa\u00e7ao Total Petrobras\nr\t1\t0\t0\t0\t1\t0%\n\u25a0p\t7\t\u00ed\ti\t0\t1\t36%\ny\t14\t5\t7\t1\t1\t93%\n4*\t16\t6\t5\t1\t4\t75%\n5*\t26\t25\t0\t0\t1\t96%\n6\u2019\t61\t31\t2Q\t3\t4\t93%\n\t133\t22\t15\tH\t71\t47%\nF\tCancelada\t-\t-\t-\t-\t-\n9*\t106\t6\t16\t5\t79\t25%\n10*\t40\t17\t5\t5\t13\t68%\nTOTAL\t404\t113\t*77\t39\t1'5\t57%\nFonte:\tPETROBRAS (2010). Balan\u00e7o S\u00f3cio Ambiental Anual. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.petrobras.com.br/ri>. Acesso em: 16 de outubro de 2015.\n107 PWC. A ind\u00fastria brasileira de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Rio de Janeiro: PWC, 2014. 20 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pwc.com.br/pt/publicacoes/setores-atividade/oil-gas/industria-brasileira-petroleo-gas.html>. Acesso em: 17 out. 2015.\n180 PETROBRAS, 2010.\nPode ser observado que as dez rodadas de licita\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edodo de 1999 a 2009 aumentou a participa\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nacional pela Petrobras, em compara\u00e7\u00e3o com as companhias internacionais. A partir da quinta licita\u00e7\u00e3o (no ano de 2003), onde houve uma mudan\u00e7a de governo, e com isso acarretou em mudan\u00e7as quanto \u00e0s pol\u00edticas de conte\u00fado local. O tamanho dos blocos passaram a ter que respeitar n\u00edveis m\u00ednimos obrigat\u00f3rios, com isso empresas de porte inferior se beneficiariam.\nTais mudan\u00e7as refletiram em uma menor prefer\u00eancia da Petrobr\u00e1s pelos blocos, a companhia passou a buscar blocos no qual possu\u00edssem maior retorno e isso consequentemente estava relacionado \u00e0s mais elevadas profundidades. Segundo Canelas (2004), as explora\u00e7\u00f5es offshore necessitam de maiores recursos que a explora\u00e7\u00e3o em terra necessita, mas sua escolha garante as maiores de\n1 RQ\nreservas mundiais.109\nFigura 6 - Leil\u00f5es de Concess\u00f5es realizados pela ANP\n7a Rodada - 2005\n11a Rodada-2013\nOfertas de CL limitadas entre\n1a \u00e3 4a Rodadas - 1999 \u00e0 2002 percentuais m\u00ednimos e m\u00e1ximos globais Exig\u00eancias m\u00ednimas para itens Inclus\u00e3o da Cartilha como ferramenta de medi\u00e7\u00e3o Inclus\u00e3o da Certifica\u00e7\u00e3o de CL 189\nOfertas de CL limitadas entre percentuais m\u00ednimos e m\u00e1ximos globais por fase de explora\u00e7\u00e3o, etapa de desenvolvimento e localiza\u00e7\u00e3o do Bloco Exig\u00eancias m\u00ednimas por itens\nNao contempla CL\njudicialmente\nRegras id\u00eanticas \u00e0 7a.\nOferta de CL para atividades\nFim dos incentivos\nFonte: FREIRE; FERREIRA, 2014, p. 87.\n189 CANELAS, Andr\u00e9. Investimentos em Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a abertura da Ind\u00fastria\nPetrol\u00edfera no Brasil: Impactos Econ\u00f4micos. 2004. 106f. Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2004.\nA pol\u00edtica de CL do Brasil \u00e9 apoiada pelo Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP). Sendo estimado o investimento de U$S 400 bilh\u00f5es em equipamentos e servi\u00e7os, expans\u00e3o, e manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2020. 190\nNeste momento se encerra o cap\u00edtulo 4 passando ent\u00e3o para o pr\u00f3ximo capitulo que ficar\u00e1 encarregado das Considera\u00e7\u00f5es Finais para esta monografia.\n190\nPWC, 2014, p. 4.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso teve como pergunta de pesquisa: \u201cComo a pol\u00edtica de Conte\u00fado Nacional influencia no desenvolvimento da ind\u00fastria Petrol\u00edfera Nacional?\u201d, sendo seu objetivo geral: Indicar as poss\u00edveis influ\u00eancias que o Conte\u00fado Nacional causou no desenvolvimento da Ind\u00fastria Petrol\u00edfera do Brasil\u201d..\nEste estudo buscou analisar a empresa Petrobras como um suporte para o desenvolvimento econ\u00f4mico, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de estudo da trajet\u00f3ria da companhia. Que por meio de um processo de inova\u00e7\u00e3o como fator para a estrat\u00e9gia competitiva, e das formas de aprendizado como motor para o desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es, a estatal apresentou um elevado n\u00edvel de investimento em P&amp;D para angariar os recursos que hoje possui.\nA crise de 1929 propiciou \u00e0s economias perif\u00e9ricas a desenvolver seus mercados atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, esse processo permitiu o maior investimento na economia nacional, diminuindo a depend\u00eancia das economias industriais.\nNo Brasil a trajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da sua ind\u00fastria \u00e9 fundamentada no desejo do nacionalismo do Presidente Get\u00falio Vargas. Seu principal prop\u00f3sito era desenvolver o Estado brasileiro atrav\u00e9s de recursos sem se submeter a condi\u00e7\u00f5es externas, prosperando a independ\u00eancia da na\u00e7\u00e3o.\nA partir da d\u00e9cada de 90, foi observada os maiores marcos na trajet\u00f3ria de \u00eaxitos da Petrobras em termos de crescimento e desenvolvimento, este fato \u00e9 caracterizado por mudan\u00e7as na atua\u00e7\u00e3o do Estado sobre a pol\u00edtica econ\u00f4mica, visando o desenvolvimento brasileiro.\nAtrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o dos projetos PROCAP a estatal de destaca mundialmente pela tecnologia desenvolvida em territ\u00f3rio nacional. Os marcos foram a cria\u00e7\u00e3o da tecnologia offshore para explora\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, no segundo PROCAP a descoberta do maior po\u00e7o de petr\u00f3leo, a Bacia de Campos, tornou o pa\u00eds autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. E por \u00faltimo a descoberta do Pr\u00e9-sal e o desenvolvimento de tecnologias para profundidade nunca antes alcan\u00e7adas.\nRecapitulando os objetivos espec\u00edficos desse Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, o primeiro foi cumprido no Cap\u00edtulo 2, onde foi poss\u00edvel estudar a literatura acerca do tema proposto. Para o conhecimento da import\u00e2ncia da transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica como meio para o desenvolvimento. Portanto, em resumo, a Transfer\u00eancia de Tecnologia como um componente do processo de inova\u00e7\u00e3o, onde diferentes estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizadas por grupos de atores com o objetivo de gerar o desenvolvimento.\nJ\u00e1 o segundo objetivo espec\u00edfico foi cumprido no Cap\u00edtulo 3, cujo aborda as teorias e os conceitos de desenvolvimento econ\u00f4mico. Que objetiva a explana\u00e7\u00e3o das teorias acerca do desenvolvimento econ\u00f4mico dentro da Am\u00e9rica Latina, que por consequ\u00eancia refletiu no desenvolvimento do Brasil. Cujo tem em Vagas a personifica\u00e7\u00e3o da\nPor \u00faltimo, o terceiro objetivo, foi cumprido no Cap\u00edtulo 4. Que indica o desenvolvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera no Brasil, e a import\u00e2ncia de sua tecnologia para o crescimento do pa\u00eds. Atrelado \u00e0s Pol\u00edticas de Conte\u00fado Local, que caracteriza o vi\u00e9s nacionalista da ind\u00fastria nacional.\nUma limita\u00e7\u00e3o encontrada no decorrer da pesquisa foi \u00e0 falta de relat\u00f3rios ou informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados dos projetos aplicados, o que impossibilitou uma an\u00e1lise mais detalhada. Essa falta de informa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado Nacional com o desenvolvimento propriamente dito, tamb\u00e9m impediram uma an\u00e1lise mais completa sobre os objetivos do pa\u00eds com os projetos de Conte\u00fado Nacional.\nComo pesquisas futuras, \u00e9 poss\u00edvel propor uma an\u00e1lise cont\u00ednua e direta da influ\u00eancia da que pode causar a pol\u00edtica de Conte\u00fado Nacional no desenvolvimento do pa\u00eds. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m uma pesquisa mais detalhada acerca das pol\u00edticas de Conte\u00fado Nacional na Am\u00e9rica do Sul.\nREFER\u00caNCIAS\nABREU, Marcelo de Paiva. A economia brasileira 1930-1964. Department de Economia PUC-Rio, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.econ.puc-rio.br/pdf/td585.pdf> Acesso em: 28 de ago. de 2015.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO. Contrato de concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Bras\u00edlia, 2000, ANP.\nALCOFORADO, Fernando. Um projeto para o Brasil. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2000, p. 101.\nANDRADE, Diogo Siqueira de. As Pol\u00edticas de \"Conte\u00fado Local\" e o Desenvolvimento da Ind\u00fastria Nacional de Bens e Servi\u00e7os do Setor de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo: 1998 a 2008. 2009. 90 p. Monografia - Curso de Economia, Instituto de Economia da Ufrj, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2009. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ie.ufrj.br/gee4/images/producao/monografia/133/conteudolocaldiogogee. pdf>. Acesso em: 17 out. 2015.\nANJOS, Flavia Fernanda Medeiros dos. Avalia\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das empresas do setor de software situadas nas incubadoras de base tecnol\u00f3gica de Florian\u00f3polis. 2009. 136 f. Monografia- Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Departamento de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cnm.ufsc.br/files/2013/10/Flavia.pdf> Acesso em: 23 de Abr. de 2015\nAREND, Marcelo. 50 anos de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil (1955-2005): uma an\u00e1lise evolucion\u00e1ria. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/16408> Acesso em 26 de ago. de 2015.\nAYLL\u00d3N, Bruno. O sistema Internacional de Coopera\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento e seu estudo nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e as dimens\u00f5es te\u00f3ricas. Revista de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 8, p.523, jan. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.faap.br/revista_faap/rel_internacionais/pdf/revista_econom ia_08.pdf> Acesso em 20 de Mai. de 2015.\nBADO, \u00c1lvaro Labrada. Das vantagens comparativas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das vantagens competitivas: uma resenha das teorias que explicam o com\u00e9rcio internacional, v. 3 n 5. Julho 2004, p. 5. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.international-arbitration-attorney.com/wp-content/uploads/arbitrationlaweconomia_05arbitration1.pdf#page=5> Acesso em: 22 de Ago. de 2015.\nBARRETO, Aldo de Albuquerque. A transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://200.20.0.78/repositorios/bitstream/handle/123456789/523/Barreto.pdf?sequen ce=1> Acesso em: 20 de mai. de 2015.\nBERNI, Duilio de Avila; FERNANDEZ, Brena Paula Magno. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa: modelando as ci\u00eancias empresariais. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012. 418p.\nBIELSCHOWSKY, Ricardo. Cinquenta anos de pensamento na CEPAL - Uma resenha. v.1. Rio de Janeiro: Record. 2000.\nBRESSER-PEREIRA, Luiz C. O conceito hist\u00f3rico de desenvolvimento econ\u00f4mico. 2006. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.bresserpereira.org.br/papers/2006/06.7-conceitohistoricodesenvolvimento.pdf> Acesso em: 28 de Mar. de 2015.\n_____________. Do ISEB e da CEPAL \u00e0 teoria da depend\u00eancia. In: TOLEDO, C. N.\n(Org.). Intelectuais e pol\u00edtica no Brasil: a experi\u00eancia do ISEB. Rio de Janeiro: Revan, 2005. p. 213.\n_____________. Macroeconomia da estagna\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora 34, 2007a.\n_____________. Getulio Vargas: o estadista, a na\u00e7\u00e3o e a democracia. 7 jun. 2007b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bresserpereira.org.br/Papers/2007/07.02.Vargas-estadista-na\u00e7\u00e3odemocracia.pdf>. Acesso em: 10 set. 2015\nCANELAS, Andr\u00e9. Investimentos em Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a abertura da\nInd\u00fastria Petrol\u00edfera no Brasil: Impactos Econ\u00f4micos. 2004. 106f. Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2004.\nCARDOSO, F. H.; FALLETO, E. Desenvolvimento e depend\u00eancia na Am\u00e9rica Latina: um ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 4. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1977.\nCASTILHO, Auriluce Pereira et al. Manual de metodologia cient\u00edfica: ILES Itumbiara/GO. Itumbiara: Iles/ulbra, 2011.81 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ulbraitumbiara.com.br/OLD/manumeto.pdf>. Acesso em: 05 de mai.de\n2015.\nCENPES, PETROBRAS, 6\u00b0 Relat\u00f3rio de Reavalia\u00e7\u00e3o do PROCAP 2000, 1998.\nCEPAL. Acerca de la CEPAL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cepal.org/pt-br/about>. Acesso em: 16 de Set. de 2015.\nCERVO, Amado Luiz. PARADIGMAS LATINO-AMERICANOS DE\nDESENVOLVIMENTO: conceitos e avalia\u00e7\u00e3o de resultados. Horizontes\nLatinoamericanos: Revista de Humanidades e Ci\u00eancias Sociais do Mercosul Educacional. Recife: Editora Massangana, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, v. 2, n. 1, jun. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;file:///G:/TCC 2/textos biografia/desenvolvimento br/Horizontes_LatinoAmericanos_vol2.pdf>. Acesso em: 01 de Out. de 2015.\nCOUTINHO, Eduardo Senra et al. De Smith a Porter: um ensaio sobre as teorias de com\u00e9rcio exterior. REGE Revista de Gest\u00e3o, v. 12, n. 4, p. 101-113, 2005.\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.revistas.usp.br/rege/article/view/36536/0> Acesso em: 22 de Ago. de 2015.\nCYSNE, F\u00e1tima Portela. Transfer\u00eancia de tecnologia e desenvolvimento. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, n. 1, 1996. Dispon\u00edvel em:\n<http://revista.ibict.br/cienciadainformacao/index.php/ciinf/article/view/485> Acesso em: 20 de Mai. de 2015.\nDIAS, Jos\u00e9 Luciano de Mattos ; QUAGLINO, Maria Ana; A quest\u00e3o do petr\u00f3leo no Brasil: uma hist\u00f3ria da PETROBRAS. Rio de Janeiro: CpDoC: PETrObRAS, 1993. p. 1.\nDOSI, G. Mudan\u00e7a t\u00e9cnica e Transforma\u00e7\u00e3o Industrial. Campinas: Ed. Unicamp,\n2006.\n_________. The nature of the innovative process. In: DOSI, G. et all (ed). Technical change and economic theory. London: MERIT, 1988b, p.221-238.\nDRAIBE, S. Rumos e metamorfoses: Estado e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil 1930/1960. 2. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2004.\nDUARTE, Pedro Henrique; GRACIOLLI, Ed\u00edlson Jos\u00e9. A teoria da depend\u00eancia: interpreta\u00e7\u00f5es sobre o (sub) desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL MARX/ENGELS, v. 5, 2007. p. 3. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unicamp.br/cemarx/anais_v_coloquio_arquivos/arquivos/comunicacoes/ gt3/sessao4/Pedro_Duarte.pdf> Acesso em: 12 de Jun. de 2015.\nFERNANDEZ, Felipe. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, Off-set e Transfer\u00eancia de Tecnologia - Diagn\u00f3stico e Potencial de Absor\u00e7\u00e3o do Setor Aeroespacial Catarinense. 2014. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.rexlab.unisul.br/junic/>. Acesso em 10 de Jun. de 20015.\nFERRARI, Afonso Trujillo. Metodologia da ci\u00eancia. 2a Ed. Rio de Janeiro: Kennedy, 1974. 242p.\nFERRAZ, Jo\u00e3o Carlos et al. Made in Brazil: desafios competitivos para a ind\u00fastria brasileira. Editora Campus, 2002.\nFERREIRA, Ant\u00f4nio Eduardo Guimar\u00e3es. Pol\u00edticas de conte\u00fado local: Crescimento econ\u00f4mico e rule of law. 2014. 55 f. TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Direito, Escola de Direito, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Rio de Janeiro, 2014. Dispon\u00edvel em:\n<http://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/13897/TCC ANTONIO EDUARDO GUIMAR\u00c3ES FERREIRA.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y>. Acesso em: 23 Set. de 2015.\nFIALHO, Francisco Ant\u00f4nio Pereira et al. Gest\u00e3o do conhecimento e aprendizagem: as estrat\u00e9gias competitivas da sociedade p\u00f3s-industrial. Florian\u00f3polis: Visual Books, 2006. 196 p\nFIEB. A Pol\u00edtica Brasileira de Conte\u00fado Local para o Setor Petr\u00f3leo e G\u00e1s: An\u00e1lise e Sugest\u00f5es de Aperfei\u00e7oamento. Bahia: Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado da Bahia, 2015. 79 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sinaval.org.br/wp-content/uploads/Relatorio_Final_COnteudo_local_FIEB-v05-02-2015.pdf>. Acesso em: 15 out. 2015.\nFLEURY, Maria Tereza Leme; J\u00daNIOR, Moacir de Miranda Oliveira (organizadores). Gest\u00e3o estrat\u00e9gica do conhecimento: integrando aprendizagem, conhecimento e compet\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas. 2001.\nFONSECA, P.C.D. Sobre a intencionalidade da pol\u00edtica industrializante do Brasil na d\u00e9cada de 1930, Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo,v.23, n1, p 133-148, 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ufrgs.br/decon/publionline/textosprofessores/fonseca/maringa2.pdf> Acesso em: 17 de set. de 2015.\nFREEMAN, Christopher. A Economia da inova\u00e7\u00e3o industrial. Campinas, SP: Editora Unicamp. 2008. 813p. Tradu\u00e7\u00e3o de: CaMpOS, Andr\u00e9 Luiz Sica de; COSTA, Janaina Oliveira Pamplona da.\nFREEMAN, C.; PEREZ, C. Structural crises of adjustmet: business cycles and investment behaviour. In: Dosi, G. et all. Techincal change and economic theory. Londres: Pinter Publishers, 1988. Dispon\u00edvel em: &lt;https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=YhP-whHxB2gC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA871&amp;dq=Structural+crises+of+adjustmet:+business+cycl es+and+investment+behaviour&amp;ots=JjOYYlnOEE&amp;sig=3rGRZoWxDhw7ozQj04z8t5c 7qTU> Acesso em: 12 de Set. de 2015.\nFURTADO, Andr\u00e9 Tosi; FREITAS, Adriana Gomes. Nacionalismo e aprendizagem no Programa de \u00c1guas Profundas da Petrobras. Revista Brasileira de Inova\u00e7\u00e3o, v. 3, n. 1 jan/jun, p. 55-86, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://ocs.ige.unicamp.br/ojs/rbi/article/view/266> Acesso em: 10 de Out. de 2015\nFURTADO, Celso. Subdesenvolvimento e estagna\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica latina. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1966.\n___________. Um projeto para o Brasil. Rio de Janeiro: Saga, 1968.\n___________. A hegemonia dos Estados Unidos e o subdesenvolvimento da\nAm\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro, 1978. Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 3a Edi\u00e7\u00e3o. p. 132.\nGUIMAR\u00c3ES, Arthur Oscar. In VIOTTI, Eduardo Baumgratz et al. Dimens\u00e3o Econ\u00f4mica da Inova\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Agentes de Difus\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, ABIPTI/SEBRAE/CNPq, 1997. p.26.\nHOBSBAWN, Eric J. Da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial inglesa ao Imperialismo. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 5a Edi\u00e7\u00e3o, 2003.\n___________. A era das revolu\u00e7\u00f5es: Europa 1789-1848. Tradu\u00e7\u00e3o de: TEIXEIRA, Maria Tereza Lopes; e PENChEl, Marcos. Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1977. 343 p.\nHUNT, E. K.. HIST\u00d3RIA DO PENSAMENTO ECON\u00d4MICO. 7. ed. Rio de Janeiro: Campus, 1981. 541 p.\nIANNI, O. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil. 6. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1996. p.189-190.\nKON, Anita. Economia industrial. S\u00e3o Paulo: Nobel Livraria, 1999. 212 p.\nLEMOS, C. Inova\u00e7\u00e3o da era do conhecimento. In: Lastres, H. M. M.; Albagi, S. (Orgs) Informa\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o na era do conhecimento. Rio de Janeiro, 1999. Reproduzido em Revista Parcerias Estrat\u00e9gicas. Bras\u00edlia, Centro de Estudos Estrat\u00e9gicos, n.8, p. 157-79, maio de 2000.\nMALERBA, Franco; ORSENIGO, Luigi. Technological regimes and patterns of innovation: a theoretical and empirical investigation of the Italian case. Evolving technology and market structure, p. 283-305, 1990. Dispon\u00edvel em: &lt;https://books.google.com.br/books2hkpt-\nBR&amp;lr=&amp;id=qQMOPjUgWHsC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA283&amp;dq=Technological+regimes+and+ patterns+of+innovation:+a+theoretical+and+empirical+investigation+of+the+Italian+c ase&amp;ots=d1dZOe-c_V&amp;sig=zTiMbogqTrqXa1PYLFrYzNbmbRE> Acesso em: 12 de set. de 2015.\nMARINI, Ruy Mauro. Dial\u00e9tica da depend\u00eancia. In. SADER, Emir (org.). Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia: uma antologia da obra de Ruy Mauro Marini. Petr\u00f3polis: Vozes, Buenos Aires: CLACSO, 2000. 295p.\nMARX, Karl. (1867). O Capital: Critica da Economia Pol\u00edtica. Vol. 1, T 2, S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1984 (Cole\u00e7\u00e3o Economistas).\nMARZANO, F\u00e1bio Mendes. Pol\u00edticas de Inova\u00e7\u00e3o no Brasil e nos Estados Unidos: a busca da competitividade - oportunidades para a a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o. 2011. 304p.\nMELO, Michele Cristina Silva. Trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es no Brasil: a tecnologia. VoI P. 2008. 229 f. 2008. Tese de Doutorado. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Curso de Economia, Departamento de Economia, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2008.\nMEM\u00d3RIA PETROBRAS, Dispon\u00edvel em:&lt;http://memoria.petrobras.com.br/acervo/criaao-da-petrobras#.ViWpB36rTIU> Acesso em: 12 de Set. de 2015.\nMONTEIRO JR., Jo\u00e3o G. Criatividade e inova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011. 133p.\nMORAIS, Jos\u00e9 Mauro de. Petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas: uma hist\u00f3ria tecnol\u00f3gica da Petrobras na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o offshore. Bras\u00edlia: Ipea: Petrobras, 2013. p. 34.\nNELSON, Richard R.; WINTER, Sidney G. Uma teoria evolucion\u00e1ria da mudan\u00e7a econ\u00f4mica. Campinas: UNICAMP, 2005. 631p.\nOLIVEIRA, Silvio Luiz de. Tratado de metodologia cient\u00edfica: projetos de pesquisas, TGI, TCC, monografias, disserta\u00e7\u00f5es e teses. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2002. 320 p.\nPETROBRAS (2010). Balan\u00e7o S\u00f3cio Ambiental Anual. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/ri>. Acesso em: 16 de outubro de 2015.\nPREBISCH, Ra\u00fal et al. Din\u00e2mica do desenvolvimento latino-americano. Fundo de Cultura, 1964.\n___________. Por uma din\u00e2mica do desenvolvimento latino-americano. In: BIELSCHOWSKY, R. (Org.). Cinq\u00fcenta anos de Pensamento da Cepal. Rio de Janeiro: Record, 2000. cap. 12.\nPROCAP 1000, Relat\u00f3rio final, PETROBR\u00c1S, MIMEO, 1991\nPrograma de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, 2015, Dispon\u00edvel em&lt;http://www.prominp.com.br/prominp/pt_br/conteudo/conteudo-local.htm> Acesso em: 25 de Ago. de 2015.\nPWC. A ind\u00fastria brasileira de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Rio de Janeiro: PWC, 2014. 20 p.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.pwc.com.br/pt/publicacoes/setores-atividade/oil-gas/industria-brasileira-petroleo-gas.html>. Acesso em: 17 out. 2015.\nQUINTANS, Luiz Cezar P. Direito do petr\u00f3leo: conte\u00fado local: a evolu\u00e7\u00e3o do modelo de contrato e o conte\u00fado local nas atividades de E&amp;P no Brasil. 2010.\nREIS, D\u00e1lcio Roberto dos. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Barueri, SP: Ed Manole. 2a ed. 2008.\nRICARDO, David. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica e tributa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1982. p. 107.\nRODR\u00cdGUEZ, Octavio. Teoria do subdesenvolvimento da CEPAL. Rio de Janeiro, 1981. Ed. Forense-Universit\u00e1ria.\nSANTOS, Theot\u00f4nio dos. A teoria da depend\u00eancia: balan\u00e7o e perspectivas. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.\nSCHUMPETER, Joseph Alois. Teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre lucros, capital, cr\u00e9dito, juro e o ciclo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1988.\nSOLOW, Robert M. A Contribution to the Theory of Economic Growth. Publicado em: The Quarterly Journal of Economics, Vol. 70, No. 1. (Feb., 1956), pp. 65-94. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.jstor.org/discover/10.2307/1884513?sid=21106317982463&amp;uid=4&amp;uid=2 > Acesso em: 23 de Mar. de 2015.\nTAKEUCHI, Hirotaka, NONAKA, Ikujiro. Gest\u00e3o do conhecimento. Porto Alegre: Bookman. 2008. 320 p.\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Auge e decl\u00ednio do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es no Brasil. En: Cinq\u00fcenta anos de pensamento na CEPAL-Rio de Janeiro: Record/CEPAL, 2000-v. 1, p. 217-237, 2000.\nTIGRE, Paulo Bastos. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o: a economia da tecnologia do Brasil. Rio de Janeiro: Elsevier. 2006. 7a Ed.\nTORDO, Silvana; Warner, Michael; Manzano, Osmel E.; Anouti, Yahya. 2013. Local content in the oil and gas sector. A World Bank study. Washington DC; World Bank. Dispon\u00edvel em:\n<http://documents.worldbank.org/curated/en/2013/01/17997330/local-content-oil-gas-sector> Acesso em: 15 de Out. de 2015."}]}}}