{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18784"}, {"@name": "filename", "#text": "25850_ulfc106471_tm_Raquel_Soares.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Lisboa \n\nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa \n\nDepartamento de Geologia \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise de risco de instabilidade de arribas em S\u00e3o \n\nPedro de Moel \n\n \n\nRaquel Alexandra Pequeno Soares \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nMestrado em Ci\u00eancias do Mar \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de Lisboa \n\nFaculdade de Ci\u00eancias \n\nDepartamento de Geologia \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise de risco de instabilidade de arribas em S\u00e3o \n\nPedro de Moel \n\n \n\nRaquel Alexandra Pequeno Soares \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o \n\nMestrado em Ci\u00eancias do Mar \n\n \n\nOrientadores: Prof. Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds Z\u00eazere e Prof. Doutor Fernando \n\nMarques \n\n \n\n2013 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n \n\ni \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA costa de S\u00e3o Pedro de Moel no distrito de Leiria, Portugal, \u00e9 dominada por arribas \n\ncalc\u00e1rias e margosas do jur\u00e1ssico, onde os principais riscos geol\u00f3gicos costeiros \n\nresultam do confronto entre a ocupa\u00e7\u00e3o humana e a recess\u00e3o da arriba, numa \n\nevolu\u00e7\u00e3o dominada por movimentos de vertente, ao longo de cerca de 1000 metros de \n\nfrente rochosa. Nesta disserta\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise do risco foi baseada na f\u00f3rmula que \n\nrelaciona a probabilidade esp\u00e1cio-temporal de ocorr\u00eancia e a probabilidade de \n\nmagnitude (perigosidade), a vulnerabilidade e o valor econ\u00f3mico dos elementos \n\nexpostos. Paralelamente, identificaram-se detalhadamente os elementos expostos \n\nconsiderados, edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria, e procedeu-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das estruturas \n\nque permitiu calcular a consist\u00eancia construtiva de modo heur\u00edstico, essencial \u00e0 \n\nan\u00e1lise do grau de danos expect\u00e1vel. Avaliou-se individualmente o valor econ\u00f3mico de \n\ncada elemento e realizou-se uma estimativa dos danos potenciais em resultado da \n\ninstabilidade da vertente. Os resultados revelam que grande parte dos elementos \n\nexpostos encontram-se em \u00e1reas de baixa probabilidade de ocorr\u00eancia, raz\u00e3o pela \n\nqual, o c\u00e1lculo do risco anual revela valores consideravelmente baixos; no entanto, em \n\ntermos potenciais este valor sofre um grande incremento, podendo atingir-se valores \n\niguais ao real valor econ\u00f3mico dos elementos. \n\n \n\nPalavras-chave: arriba, movimentos de vertente, elementos expostos, perigosidade, \n\nvulnerabilidade, risco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n \n\niii \n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\nThe coast of the S\u00e3o Pedro de Moel in Leiria district, Portugal, is dominated by sea-\n\ncliffs, cut on Jurassic limestone and marls, where the main coastal geologic risk result \n\nfrom the conflict between human occupation and sea-cliff recession, which is \n\ndominated by landslides, along a 1000 m cliff front. This thesis aims to analyze coastal \n\ncliffs risk based on the formula that combines the landslide spatial-temporal probability \n\nand the landslide magnitude probability (hazard), the physical vulnerability index and \n\nthe economic value of elements exposed (buildings and roads). In addition, the \n\nexposed elements were identified in detail and its characteristics are used to evaluate \n\nthe constructive consistency, which is essential to assess the expected degree of loss \n\nof the exposed elements. The economic value was assessed for each single element \n\nallowing estimating potential losses as a result of slope instability. The obtained results \n\nshow that most elements are exposed in areas of very low probability, and because of \n\nthat the value of the total annual risk is considered low. Nevertheless, the potential \n\nlosses are high reaching up equal to the real economic value of the exposed elements. \n\n \n\n \n\nKeywords: coastal cliff, landslides, exposed elements, hazard, vulnerability, risk. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n \n\nv \n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nRESUMO ................................................................................................................................. i \n\nABSTRACT ............................................................................................................................ iii \n\n\u00cdNDICE GERAL ...................................................................................................................... v \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS .......................................................................................................... vii \n\nFIGURAS DE QUADROS .................................................................................................... xi \n\nAGRADECIMENTOS .......................................................................................................... xiii \n\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS ..................................................................................................... xv \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................. 3 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .......................................... 9 \n\n2.1 - ENQUADRAMENTO GERAL E LOCALIZA\u00c7\u00c3O .............................................. 9 \n\n2.2 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA E GEOMORFOL\u00d3GICA ....................... 10 \n\n2.3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA .................................................................... 12 \n\n2.4 - DIN\u00c2MICA COSTEIRA ..................................................................................... 14 \n\n2.5 - OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA/ USO DO TERRIT\u00d3RIO ........................................... 16 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 INSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO ....................... 21 \n\n3.1 - ASPETOS GERAIS DA EVOLU\u00c7\u00c3O DAS ARRIBAS.................................... 21 \n\n3.2 - FATORES DA INSTABILIDADE ...................................................................... 22 \n\n3.3 TIPOS DE MOVIMENTOS .................................................................................. 23 \n\n3.4 - RISCO: DEFINI\u00c7\u00d5ES E ABORDAGENS ....................................................... 26 \n\n3.4.1 - PERIGOSIDADE ..................................................................................... 28 \n\n3.4.2 \u2013 SUSCETIBILIDADE ............................................................................... 28 \n\n3.4.3 - VULNERABILIDADE .............................................................................. 29 \n\n3,4,4 - ELEMENTOS EXPOSTOS .................................................................... 29 \n\nCAPITULO 4 \u2013 METODOLOGIA APLICADA NA AN\u00c1LISE DO RISCO E BASE DE \n\nDADOS ................................................................................................................................. 33 \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\n \n\nvi \n \n\n4.1 \u2013 METODOLOGIA DE AN\u00c1LISE DO RISCO .................................................... 33 \n\n4.2 \u2013 INFORMA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E BASE DE DADOS ................................... 35 \n\n4.3 - ELEMENTOS EXPOSTOS: TIPOLOGIA E CARACTER\u00cdSTICAS ................ 38 \n\n4.3.1 - EDIF\u00cdCIOS ............................................................................................... 38 \n\n4.3.2 - REDE VI\u00c1RIA .......................................................................................... 40 \n\n4.4 - INVENT\u00c1RIO DE MOVIMENTOS DE VERTENTE ........................................ 41 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR \n\nECON\u00d3MICO ....................................................................................................................... 47 \n\n5.1 - DETERMINA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE ......................................................... 47 \n\n5.1.1- PROBABILIDADE ESP\u00c1CIO-TEMPORAL ............................................ 48 \n\n5.1.2 - PROBABILIDADE DE MAGNITUDE ..................................................... 51 \n\n5.2 \u2013 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE ESTRUTURAL ....................... 54 \n\n5.2.1 - AVALIA\u00c7\u00c3O DA CONSIST\u00caNCIA CONSTRUTIVA ............................ 54 \n\n5.2.2 - GRAUS DE DANO NA DEPEND\u00caNCIA DA MAGNITUDE DOS \n\nMOVIMENTOS ............................................................................................................. 60 \n\n5.3 - ESTIMATIVA DO VALOR ECON\u00d3MICO ........................................................ 63 \n\n5.4 - AN\u00c1LISE DO RISCO: DANO POTENCIAL E RISCO DIRETO .................... 68 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................................ 79 \n\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................... 85 \n\nI LIVROS E ARTIGOS ............................................................................................... 85 \n\nII DOCUMENTOS CARTOGR\u00c1FICOS .................................................................... 93 \n\nIII DOCUMENTOS ESTAT\u00cdSTICOS ......................................................................... 93 \n\nANEXOS ............................................................................................................................... 95 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n \n\nvii \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2.1 Enquadramento regional da localidade de S\u00e3o Pedro de Moel ................... 9 \n\nFigura 2.2 Litologia em S\u00e3o Pedro de Moel. Adaptado de Carta Geol\u00f3gica de Portugal \n\n- 22d ........................................................................................................................... 11 \n\nFigura 2.3 Setor de arriba em S\u00e3o Pedro de Moel (Vista para norte) ......................... 12 \n\nFigura 2.4 Temperaturas no per\u00edodo de 1951-1980 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de S\u00e3o \n\nPedro de Moel. Fonte: Normais Climatologicas de 1951-1980, Servi\u00e7o de Meteorologia \n\nNacional, 1991. ........................................................................................................... 13 \n\nFigura 2.5 Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia no per\u00edodo 1951-80 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de \n\nS\u00e3o Pedro de Moel. Fonte: Normais Climatol\u00f3gicas de 1951-80, Servi\u00e7o Nacional \n\nMeteorol\u00f3gico, 1991. .................................................................................................. 14 \n\nFigura 2.6 Dire\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados pelas boias ond\u00f3grafo de \n\nLeix\u00f5es e Sines desde 2009. Fonte: Instituto Hidrogr\u00e1fico, Portugal. .......................... 15 \n\nFigura 2.7 Altura significativa e m\u00e1xima da onda. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados pelas boias \n\nond\u00f3grafo de leix\u00f5es e Sines desde 2009. Fonte: Instituto Hidrogr\u00e1fico, Portugal. ..... 16 \n\nFigura 3.1 Fatores dos movimentos de vertente (adaptado de Popescu, 1994 in \n\nZezere, 2005) ............................................................................................................. 23 \n\nFigura 3.2 Tipos de movimentos de massa (adaptado de T. Sunamura, 1992 in \n\nAutoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC) - Riscos Costeiros, 2010)................. 24 \n\nFigura 3.3 Modelo concetual do Risco (Adaptado de Panizza, 1990 e Zezere, 2005) 27 \n\nFigura 4.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos da an\u00e1lise de risco em S\u00e3o Pedro de Moel34 \n\nFigura 4.2 Cartografia dos edif\u00edcios, rede vi\u00e1ria e limites da BGRI em S\u00e3o Pedro de \n\nMoel ............................................................................................................................ 37 \n\nFigura 4.3 Tipologia dos edificios em S\u00e3o Pedro de Moel em fun\u00e7\u00e3o da respetiva \n\nfun\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 38 \n\nFigura 4.4 Edificio com fun\u00e7\u00e3o residencial ................................................................. 39 \n\nFigura 4.5 Edificio com fun\u00e7\u00e3o comercial (hotel) ........................................................ 39 \n\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115775\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115781\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115781\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115785\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115785\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115786\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115787\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nviii \n \n\nFigura 4.6 Edificio com valor historico-cultural (Farol) ................................................ 39 \n\nFigura 4.7 Edificio da classe \"outros edificios ou estruturas\" (Posto de seguran\u00e7a) ... 39 \n\nFigura 4.8 Tipologia da rede viaria em S\u00e3o Pedro de Moel ........................................ 40 \n\nFigura 4.9 Ruas calcetadas no alglomerado urbano de S\u00e3o Pedro de Moel .............. 41 \n\nFigura 4.10 Avenida do Farol. Estrada Municipal ....................................................... 41 \n\nFigura 4.11 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos movimentos de vertente e respetiva litologia da \n\nPolvoeira \u00e0 Praia Velha .............................................................................................. 42 \n\nFigura 4.12 Invent\u00e1rio dos movimentos de vertente ocorridos entre a Polvoeira e a \n\nPraia Velha ................................................................................................................. 43 \n\nFigura 5.1 Rela\u00e7\u00e3o magnitude-frequ\u00eancia com base no invent\u00e1rio das instabilidades \n\n ................................................................................................................................... 48 \n\nFigura 5.2 Probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos em S\u00e3o Pedro de Moel ........ 50 \n\nFigura 5.3 Exemplo de m\u00e9todo adotado quando um elemento abrange duas classes \n\nde probabilidade ......................................................................................................... 51 \n\nFigura 5.4 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea e a frequ\u00eancia normalizada dos movimentos de \n\nvertente identificados na arriba entre a Polvoeira e a Praia Velha .............................. 53 \n\nFigura 5.5 T\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o dominantes em S\u00e3o Pedro de Moel .................... 57 \n\nFigura 5.6 N\u00famero de pisos dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel ............................. 57 \n\nFigura 5.7 Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel ................... 58 \n\nFigura 5.8 Consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel\n\n ................................................................................................................................... 59 \n\nFigura 5.9 Vulnerabilidade estrutural dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel \n\nsegundo o cen\u00e1rio de magnitude (\u00e1reas em m\n2\n) ......................................................... 62 \n\nFigura 5.10 Valor econ\u00f3mico dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel ....... 67 \n\nFigura 5.11 Risco direto dos edif\u00edcios e rede viaria num cenario de magnitude de 1m\n2\n \n\nem S\u00e3o Pedro de Moel ............................................................................................... 70 \n\nFigura 5.12 Risco direto dos edificios e rede viaria num cenario de magnitude de 10m\n2\n \n\nem S\u00e3o Pedro de Moel ............................................................................................... 71 \n\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115788\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115789\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115790\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115791\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115791\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115797\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115797\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115799\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115800\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115801\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115804\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115805\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115805\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115806\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115806\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n \n\nix \n \n\nFigura 5.13 Risco direto dos edificios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de \n\n100m\n2\n em S\u00e3o Pedro de Moel .................................................................................... 72 \n\nFigura 5.14 Risco direto dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de \n\n1000m\n2\n em S\u00e3o Pedro de Moel .................................................................................. 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115807\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115807\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115808\nfile:///C:/Users/Raquel/Desktop/TRABALHO%20FINAL%20DEFINITIVO.docx%23_Toc376115808\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n \n\nxi \n \n\nFIGURAS DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 2.1 Temperatura m\u00e9dia anual m\u00e1xima, m\u00e9dia anual m\u00ednima, m\u00e9dia anual e \n\namplitude t\u00e9rmica anual no per\u00edodo 1951-80 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro de \n\nMoel. Fonte: Normais Climatologicas de 1951-80, Servi\u00e7o de Meteorologia Nacional, \n\n1991. .......................................................................................................................... 13 \n\nQuadro 2.2 Popula\u00e7\u00e3o residente entre 1911 e 2011. Fonte: \n1\nSantos, 1996 \n\n2\nCensos - \n\nINE ............................................................................................................................. 17 \n\nQuadro 2.3 N\u00famero de fogos/alojamentos entre 1911 e 2011. Fonte: \n1\nSantos, 1996 \n\n2\nCensos - INE ............................................................................................................. 18 \n\nQuadro 4.1 Campos atribu\u00eddos aos elementos edificados na base de dados. Adaptado \n\nde Silva, 2011. ............................................................................................................ 36 \n\nQuadro 4.2 Caracteristicas dos movimentos segundo a litologia................................ 44 \n\nQuadro 5.1 Probabilidade de magnitude dos movimentos de vertente nas arribas de \n\nS\u00e3o Pedro de Moel ..................................................................................................... 53 \n\nQuadro 5.2 Par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios. \n\n(Adaptado de Silva, 2011)........................................................................................... 55 \n\nQuadro 5.3 Rela\u00e7\u00e3o tipo de dano e grau de vulnerabilidade (adpatado de Alexander, \n\n1989 in Garcia, 2012) ................................................................................................. 61 \n\nQuadro 5.4 Coeficientes de Afeta\u00e7\u00e3o e Localiza\u00e7\u00e3o dos edificos em S\u00e3o Pedro de \n\nMoel ............................................................................................................................ 64 \n\nQuadro 5.5 Coeficiente de vetustez segundo a idade dos edifios .............................. 65 \n\nQuadro 5.6 Montates de refer\u00eancia para cada tipologia de rodovia (Adaptado de Silva, \n\n2011) .......................................................................................................................... 66 \n\nQuadro 5.7 Dano Potencial em S\u00e3o Pedro de Moel, segundo a magnitude (\u00e1rea em \n\nm2) ............................................................................................................................. 68 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nxii \n \n\nQuadro 5.8 Risco direto em S\u00e3o Pedro de Moel de acordo com a magnitude dos \n\nmovimentos de vertente (\u00e1rea em m2)........................................................................ 74 \n\nQuadro 5.9 Risco direto em S\u00e3o Pedro de Moel, para um cen\u00e1rio de magnitude de \n\n1m2, para diferentes per\u00edodos temporais .................................................................... 75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nxiii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO crescente interesse pela \u201clinha de encontro entre um elemento essencialmente \n\ndin\u00e2mico como \u00e9 o mar, com outro, fundamentalmente est\u00e1tico, que \u00e9 a terra firme\u201d \n\n(Gonz\u00e1lez Paz, 1982, p.98) veio crescendo ao longo da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. O \n\nmestrado em Ci\u00eancias do Mar dilatou esta paix\u00e3o, por isso decidi dedicar-me ao \n\nambiente costeiro, \u00e0s arribas em especial, e eleg\u00ea-lo como tema da minha disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado. Ao longo deste percurso muitas foram as pessoas que contribu\u00edram para \n\na realiza\u00e7\u00e3o da mesma, como forma de agradecimento a elas dedico as pr\u00f3ximas \n\np\u00e1ginas. \n\nAos meus orientadores, Prof. Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds Z\u00eazere e Prof. Doutor Fernando \n\nMarques, por toda a disponibilidade demostrada e transmiss\u00e3o de conhecimentos, \n\napoio e incentivo, e pelas preciosas sugest\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Doutor Ricardo Garcia, Doutor S\u00e9rgio Oliveira, e Doutora \n\nSusana Pereira pelas sugest\u00f5es e opini\u00f5es que auxiliaram \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n\u00c0 C\u00e2mara Municipal da Marinha Grande, especialmente \u00e0 Dra. Teresa Marrazes, \n\nchefe da divis\u00e3o de ordenamento do territ\u00f3rio, pela simpatia e disponibilidade em \n\nreceber-me, por toda a informa\u00e7\u00e3o que me facultou, ced\u00eancia de dados e \n\nesclarecimento de d\u00favidas. \n\nAos t\u00e9cnicos do IPMA que simpaticamente me receberam e cederam toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. \n\nAos meus colegas de Geografia que desde 2007 me acompanham, eles sabem quem \n\ns\u00e3o, por todo o companheirismo, momentos passados, pelas aventuras inesquec\u00edveis \n\nvividas, e pela amizade que perdura, muito obrigada.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, por todas as preocupa\u00e7\u00f5es e curiosidades, em especial aos \n\nmeus pais e irm\u00e3os, por todo o apoio e incentivo durante este longo percurso. \n\nAos habitantes de S\u00e3o Pedro de Moel e \u00e0 comiss\u00e3o de moradores do Bairro dos \n\nNaturais com quem me cruzei, e que simpaticamente me deram a conhecer a \n\nrealidade com que se deparam a apenas poucos metros de suas casas. \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS \n\n \n \n\nxv \n \n\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS \n\n \n\n \n\n \n\nBGRI (Base Geogr\u00e1fica de Referencia\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o) \n\nCMMG (C\u00e2mara Municipal da Marinha Grande) \n\nDGA (Dire\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente) \n\nDPM (Dom\u00ednio Publico Mar\u00edtimo) \n\nENGIZC (Estrat\u00e9gia Nacional para a Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira) \n\nIH (Instituto Hidrogr\u00e1fico) \n\nINAG (Instituto Nacional da \u00c1gua) \n\nINE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \n\nIPMA (Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera) \n\nPNPO (Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio) \n\nPOOC (Plano de Ordenamento da Orla Costeira) \n\nPOVT (Programa Operacional de Valoriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio) \n\nSIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) \n\nUNDRO  (United Nations Disater Relief Co-ordinator) \n\nUNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura) \n\nWPWLI  (Working Party on World Landslide Inventory) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n3 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u00c9 no litoral que hoje se concentra grande parte das atividades humanas e onde se \n\nregistam as maiores densidades populacionais. Os concelhos do litoral (32% do \n\nterrit\u00f3rio nacional) concentram mais de metade (53%) da popula\u00e7\u00e3o (DGA, 2000). A \n\natra\u00e7\u00e3o ao litoral e as press\u00f5es sobre a orla costeira aumentaram quando o turismo se \n\nafirmou como atividade econ\u00f3mica em crescimento (Lema e Rebelo, 1996; Pinho et al, \n\n2008). O aumento levou \u00e0 procura e intensifica\u00e7\u00e3o de diferentes usos e ocupa\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio, promovendo uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e por vezes ilegal, quer pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de faixas de risco sobre as arribas, quer pela ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos no \n\ndom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo (DPM) (Pinho, 2003). \n\nFace \u00e0s consequ\u00eancias derivadas dos movimentos de vertente em litorais de arriba, \n\nesta tem\u00e1tica tem vindo assumir maior import\u00e2ncia e sensibilidade, por um lado, pela \n\ncomunidade cient\u00edfica, ao desenvolver e aprofundar a sua investiga\u00e7\u00e3o neste dom\u00ednio; \n\ne por outro, pelas entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o costeira e entidades de socorro \n\ne emerg\u00eancia, interessadas no aperfei\u00e7oamento de planos que englobem os riscos \n\ngeomorfol\u00f3gicos. Esta tem\u00e1tica tem especial interesse no ordenamento do territ\u00f3rio, \n\nnomeadamente na determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis e vulner\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia \n\ndestes movimentos e pela determina\u00e7\u00e3o dos custos diretos/indiretos associados aos \n\nmovimentos de vertente, no sentido de evitar futuras perdas humanas e preju\u00edzos \n\nmateriais. \n\nAs zonas costeiras assumem uma import\u00e2ncia estrat\u00e9gica em termos ambientais, \n\necon\u00f3micos, culturais e recreativos. Por isso, a ENGIZC (Estrat\u00e9gia Nacional para a \n\nGest\u00e3o Integrada da Zona Costeira) real\u00e7a a necessidade de intensificar as medidas \n\nde salvaguarda dos riscos naturais na faixa costeira, designadamente por via de \n\nopera\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de zonas de risco, aptas a fundamentar os \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios a uma adequada prote\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e socorro. Desde \n\nlogo, devido \u00e0 grande suscetibilidade da zona costeira aos fen\u00f3menos de eros\u00e3o, aos \n\ntemporais e \u00e0s situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas extremas, por vezes com perdas de territ\u00f3rio \n\ne pesados preju\u00edzos para os recursos naturais. Essa vis\u00e3o integrada das \n\npotencialidades e dos riscos que afetam a zona costeira \u00e9 refor\u00e7ada no Eixo Priorit\u00e1rio \n\nIII do POVT (Programa Operacional de Valoriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio), especificamente no \n\nque diz respeito ao \u201ccombate \u00e0 eros\u00e3o e defesa costeira\u201d. Tr\u00eas dos primeiros quatro \n\ngrandes problemas identificados no modelo territorial do PNPOT (Programa Nacional \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n \n\n4 \n \n\nda Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio) relacionam-se com situa\u00e7\u00f5es de risco. Isso \n\nsignifica que a gest\u00e3o preventiva de riscos constitui uma prioridade de primeira linha \n\nda pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio, sendo considerada uma condicionante \n\nfundamental da organiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias componentes do modelo e um objetivo do \n\nprograma das pol\u00edticas do PNPOT e, ainda, um elemento obrigat\u00f3rio dos outros \n\ninstrumentos de gest\u00e3o territorial (Juli\u00e3o et al, 2009)). \n\n \n\nEste trabalho desenvolve-se no litoral de arriba de S. Pedro de Moel, o qual tem vindo \n\na sentir algum recuo da linha de costa nas \u00faltimas d\u00e9cadas, reflexo, certamente, do \n\nagravamento gen\u00e9rico da eros\u00e3o costeira em todo o litoral. Bettencourt &amp; \u00c2ngelo \n\n(1992) num trabalho que aborda esta quest\u00e3o, apontam, a t\u00edtulo exemplificativo, um \n\ntro\u00e7o de 11 km em torno de S. Pedro de Moel onde houve estabilidade entre 1871 e \n\n1900, passando a verificar-se recuo ao longo do s\u00e9culo XX, com taxas m\u00e9dias de \n\n0,6m/ano entre 1900 e 1958, as quais ampliaram para 1,0m/ano entre 1958 e 1985 \n\n(Dias et al, 1994). Em S\u00e3o Pedro de Moel, a suscetibilidade relacionada com os \n\nprocessos de geodin\u00e2mica externa apresenta graus elevados, nomeadamente os \n\nrelacionados com a eros\u00e3o costeira (Tavares et al, 2010). A eros\u00e3o costeira traduz-se \n\nem S\u00e3o Pedro de Moel, pela evolu\u00e7\u00e3o da arriba atrav\u00e9s de queda de blocos, e \n\ndeslizamentos rotacionais e /ou translacionais, coincidentemente na zona onde a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana \u00e9 maior (Dias et al, 1994), constituindo fonte de perigosidade ou \n\nrisco apreci\u00e1vel, podendo causar acidentes com consequ\u00eancias graves para os \n\nutentes das praias e danificar ou destruir estruturas constru\u00eddas. \n\nA perigosidade a que se encontram sujeitos atualmente os bens constru\u00eddos, \n\nnomeadamente as habita\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas do bordo das arribas, a destrui\u00e7\u00e3o \n\nfrequente de algumas infra-estruturas de apoio \u00e0s praias e a consider\u00e1vel \n\nvulnerabilidade que caracteriza estes elementos, levou a que fosse necess\u00e1rio \n\nimplementar algumas medidas de mitiga\u00e7\u00e3o para fazer face \u00e0 intensa eros\u00e3o costeira \n\nverificada nestas ultimas d\u00e9cadas. Segundo Vieira e Vaz (2009), as arribas da praia de \n\nS\u00e3o Pedro de Moel t\u00eam vindo a exibir uma acelerada evolu\u00e7\u00e3o do processo erosivo, \n\nmanifestada atrav\u00e9s de instabiliza\u00e7\u00f5es com recuos bastante acentuados das arribas e \n\nfissuras no pavimento da Av. Marginal, o que j\u00e1 obrigou \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o ao tr\u00e1fego. Os \n\nmesmos autores ainda salientam que a extens\u00e3o Bairro dos Naturais \u2013 Av. Marginal \u00e9 \n\na que apresenta maior n\u00edvel de risco. No entanto toda a extens\u00e3o de arribas \u00e9 \n\ndominada por forte eros\u00e3o na base da arriba por a\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, gerando \n\nfrequentemente blocos em consola por subescava\u00e7\u00e3o; queda de blocos, \n\ndesmoronamentos e escorregamentos de material, ocorrentes nas zonas onde a \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n5 \n \n\natitude das camadas litol\u00f3gicas e da arriba s\u00e3o concordantes, e onde a possan\u00e7a dos \n\nn\u00edveis margosos \u00e9 mais acentuada (zonas onde a eros\u00e3o diferencial se processa com \n\nmaior intensidade); carsifica\u00e7\u00e3o nas camadas calc\u00e1rias, gerando cavidades no interior \n\ndo maci\u00e7o; subsid\u00eancias e abatimentos frequentemente identific\u00e1veis na superf\u00edcie, \n\npossuindo intensidade e dimens\u00e3o importantes ao longo da crista da arriba. \n\nConsequentemente, foram executadas por parte da CMMG (C\u00e2mara Municipal da \n\nMarinha Grande) algumas medidas de preven\u00e7\u00e3o, nomeadamente a coloca\u00e7\u00e3o de \n\nblocos na base da arriba, a remo\u00e7\u00e3o de passadi\u00e7os junto \u00e0 crista e sinaliza\u00e7\u00e3o. \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o, que seguidamente se apresenta, encontra-se estruturada em \n\nquatro cap\u00edtulos. No primeiro caracteriza-se a \u00e1rea de estudo de S\u00e3o Pedro de Moel, \n\natendendo ao seu enquadramento geogr\u00e1fico, geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico, clim\u00e1tico, \u00e0 \n\ndin\u00e2mica costeira e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana e uso do territ\u00f3rio. O segundo cap\u00edtulo \u00e9 \n\ndedicado \u00e0 instabilidade de arribas, nomeadamente os processos que governam a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, os fatores de instabilidade e os tipos de movimento de vertente. Neste \n\ncap\u00edtulo \u00e9 ainda apresentado o conceito de risco, com uma breve s\u00edntese daquilo que \n\ns\u00e3o as suas componentes fundamentais: perigosidade, suscetibilidade, vulnerabilidade \n\ne elementos expostos. No terceiro cap\u00edtulo apresenta-se a metodologia empregue na \n\nan\u00e1lise do risco, assim como os dados e base utilizados no trabalho, nomeadamente \n\nno que respeita aos elementos expostos e o invent\u00e1rio de movimentos de vertente \n\nutilizado. No quarto cap\u00edtulo analisam-se as componentes essenciais que permitem a \n\nestimativa do risco, isto \u00e9, a perigosidade, a vulnerabilidade e o valor econ\u00f3mico dos \n\nelementos expostos. A perigosidade integra, com base na rela\u00e7\u00e3o magnitude \n\nfrequ\u00eancia, a probabilidade esp\u00e1cio-temporal e probabilidade de ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de vertente com determinada magnitude. A vulnerabilidade \u00e9 definida com \n\nbase na magnitude dos movimentos de vertente e na consist\u00eancia construtiva dos \n\nelementos expostos. A \u00faltima sec\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \u00e9 dedicada \u00e0 an\u00e1lise quantitativa \n\ndo risco, em termos de custos diretos, sendo ainda efetuado o c\u00e1lculo dos danos \n\npotenciais, ou seja, o valor econ\u00f3mico direto dos preju\u00edzos potenciais. \n\nNeste contexto, o objetivo primordial desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a an\u00e1lise quantitativa do risco \n\nde instabilidade de arribas em S\u00e3o Pedro de Moel. Tentar-se-\u00e1 responder \u00e0s seguintes \n\nquest\u00f5es: Onde podem ocorrer os futuros movimentos de vertente nas arribas? Qual \u00e9 \n\na probabilidade? Que elementos est\u00e3o expostos ao perigo? Qual \u00e9 o seu valor? Qual \u00e9 \n\no dano potencial? Qual \u00e9 o risco? \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o deste prop\u00f3sito, \u00e9 necess\u00e1rio responder a objetivos mais \n\nespec\u00edficos, particularmente: \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n \n\n6 \n \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do mapa da probabilidade esp\u00e1cio-temporal; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente de \n\nacordo com a sua magnitude; \n\n? Levantamento das caracter\u00edsticas estruturais dos elementos expostos, e \n\nposterior avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva; \n\n? An\u00e1lise da vulnerabilidade;  \n\n? Atribui\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f3mico aos elementos expostos; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o dos danos potenciais; \n\n? Estimativa do risco com base em custos diretos. \n\n \n\nPretende-se que este trabalho seja um contributo para futuras ocupa\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio \n\nmais racionais, uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o do risco permite reconhecer as \u00e1reas onde se \n\nespera que ocorram as perdas mais importantes e onde os esfor\u00e7os de mitiga\u00e7\u00e3o \n\ndevem estar concentrados para salvaguarda da popula\u00e7\u00e3o e dos bens. Apesar de \n\nconstituir um trabalho cient\u00edfico, e com todas as incertezas inerentes, espera-se que \n\neste trabalho possa contribuir para esclarecer e aumentar a seguran\u00e7a das pessoas \n\nque vivem em S\u00e3o Pedro de Moel, assim como dos turistas e utentes da praia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n9 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n2.1 - ENQUADRAMENTO GERAL E LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO tro\u00e7o costeiro em estudo localiza-se no litoral Oeste de Portugal, na fronteira mais \n\nocidental do continente Europeu (Figura 2.1). S\u00e3o Pedro de Moel \u00e9 um lugar \n\npertencente \u00e0 freguesia e concelho da Marinha Grande, Distrito de Leiria. Localizado \n\nna Estremadura Portuguesa, corresponde segundo a NUT III, \u00e0 sub-regi\u00e3o do Pinhal \n\nLitoral, \u00e9 abrangido pela \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da ARH do Tejo, e \u00e9 abrangido pelo POOC \n\n(Plano de Ordenamento da Orla Costeira) Ovar \u2013 Marinha Grande. O n\u00facleo urbano \n\nde S\u00e3o Pedro de Moel est\u00e1 localizado em afloramentos carbonatados jur\u00e1ssicos que \n\nformam sali\u00eancia natural condicionante da orienta\u00e7\u00e3o da costa que se desenvolve para \n\nNorte (Ribeiro e Gamito, 2011). Para Norte a costa \u00e9 praticamente rectil\u00ednea, quase \n\nsempre baixa e arenosa, em S\u00e3o Pedro de Moel \u00e9 alta e rochosa numa extens\u00e3o de \n\ncerca de 1km de arriba. A orienta\u00e7\u00e3o da costa \u00e9 grosseiramente NNE-SSW em S\u00e3o \n\nPedro de Moel, estando de uma forma geral maioritariamente exposta a WNW. \n\n \n\nFigura 2.1 Enquadramento regional da localidade de S\u00e3o Pedro de Moel \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n10 \n \n\n2.2 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA E GEOMORFOL\u00d3GICA \n\n \n\nS\u00e3o Pedro de Moel est\u00e1 inserido na unidade Morfoestrutural da Orla Mesocenoz\u00f3ica \n\nOcidental. Devido aos esfor\u00e7os tect\u00f3nicos distensivos da abertura do Atl\u00e2ntico Norte, \n\nformaram-se as rochas que constituem esta unidade, num longo e estreito graben que \n\nse estendia na dire\u00e7\u00e3o de NNE-SSW (Ramalho et al, 1993). Com a fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nPangeia, mais especificamente com a abertura do Atl\u00e2ntico Norte, formou-se o fosso \n\ntect\u00f3nico, designado por Bacia Lusitana, que ocupa mais de 20 000km\u00b2, em que cerca \n\nde 2/3 aflora na \u00e1rea continental emersa e a restante \u00e1rea encontra-se imersa, na \n\nplataforma continental (Kullberg et al, 2006). A bacia Lusitana \u00e9 uma bacia sedimentar, \n\nonde parte dos sedimentos que o constituem provieram do Maci\u00e7o Antigo, situado a \n\nLeste, e de uma \u00e1rea continental a Oeste, da qual o arquip\u00e9lago das Berlengas \u00e9 a \n\n\u00fanica testemunha (Ribeiro, 1987 in Neves, 2004). A bacia desenvolveu-se ao longo de \n\nparte da margem ocidental Ib\u00e9rica, em regime distensivo, com dire\u00e7\u00e3o predominante \n\nE-W (Kullberg e Machado, 2005; Kullberg et al, 2006). A evolu\u00e7\u00e3o da bacia faz-se ao \n\nlongo de 135 M.a, com ocorr\u00eancia de 4 epis\u00f3dios de rifting (Kullberg et al, 2006). \n\nSegundo Pereira (1991), a bacia lusitana foi parcialmente colmatada por sedimentos \n\nque chegam a atingir 5km de espessura, desde o Tri\u00e1sico superior at\u00e9 ao Turoniano. \n\nO preenchimento da Bacia Lusitaniana prolongou-se durante o Cenoz\u00f3ico, embora \n\ncom muito menor express\u00e3o por compara\u00e7\u00e3o com a Era anterior. Durante a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia sucederam-se v\u00e1rios epis\u00f3dios de subsid\u00eancia e de levantamento, originando \n\naltern\u00e2ncia de per\u00edodos de regress\u00e3o e de transgress\u00e3o marinhas. A margem \n\nPortuguesa, do Cret\u00e1cico final em diante, evoluiu especialmente em compress\u00e3o, \n\napesar de alguns epis\u00f3dios distensivos. O acidente da Nazar\u00e9 (desligamento Seia-\n\nLous\u00e3-Nazar\u00e9) funciona como fronteira entre dois dom\u00ednios geoestruturais diferentes: \n\na Norte gerou-se um regime compressivo devido \u00e0 colis\u00e3o da miniplaca Ib\u00e9rica com a \n\nEuropeia, com subduc\u00e7\u00e3o no Golfo da Gasconha, do que resultou o in\u00edcio do \n\nlevantamento das serras do Norte da Pen\u00ednsula e das montanhas submersas da \n\nGaliza (Boillot et al, 1979 in Pereira, 1991); a Sul predominaram fen\u00f3menos de \n\ndistens\u00e3o e processos geodin\u00e2micos de grande import\u00e2ncia, nomeadamente \n\nevid\u00eancias de magmatismo, como o Complexo de Diques Radiais de Mafra (rochas \n\nb\u00e1sicas), Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra (granitos, sienitos e gabros, com um conjunto \n\nfiloniano perif\u00e9rico), e o Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (basaltos em escoadas, com \n\nintercala\u00e7\u00f5es de camadas de piroclastos) (Kullberg e Machado, 2005), e ainda o in\u00edcio \n\nda subsid\u00eancia que individualizou a bacia cenozoica do Tejo-Sado, pelo jogo das \n\nfalhas do baixo Tejo e da Messejana (Galopim de Carvalho et al, 1881-82 in Pereira, \n\n1991). \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n11 \n \n\nEm S\u00e3o Pedro de Moel, as forma\u00e7\u00f5es constituintes das arribas da praia s\u00e3o datadas \n\ndo Jur\u00e1ssico inferior (Toarciano), englobando as forma\u00e7\u00f5es de Coimbra, \u00e0s quais se \n\nsobrep\u00f5e uma cobertura arenosa do Plio-Plistoc\u00e9nico. As areias plio-plistoc\u00e9nicas \n\nocorrem nas cotas superiores das arribas, cobrindo em praticamente toda a sua \n\nextens\u00e3o as litologias do Jur\u00e1ssico. As litologias do Jur\u00e1ssico disp\u00f5em-se segundo um \n\ncomplexo com altern\u00e2ncia r\u00edtmica de calc\u00e1rios margosos de cor cinzenta acastanhada \n\ne de margas de cor acastanhada (Figura 2.2). \u00c9 de referir nesta forma\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia \n\nde zonas onde o maci\u00e7o se apresenta bastante alterado e frequentemente afetado por \n\nfalhas de orienta\u00e7\u00e3o NW-SE, com uma estrutura que tende a mergulhar para ocidente \n\n(Figura 2.3).  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.2 Litologia em S\u00e3o Pedro de Moel. Adaptado de Carta Geol\u00f3gica de Portugal - 22d \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n12 \n \n\n \n\n \n\n2.3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA \n\n \n\nPara avaliar as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da \u00e1rea de estudo foram considerados os \n\ndados das normais climatol\u00f3gicas de 1951-1980 da esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Moel \n\n(39\u00b045\u2019N/9\u00b002\u2019W). Ser\u00e3o aqui apresentados os dois par\u00e2metros com maior influ\u00eancia \n\ndireta nos processos inerentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos litorais de arriba: a precipita\u00e7\u00e3o e a \n\ntemperatura. A situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do territ\u00f3rio em estudo inclui-se na zona \n\ntemperada do hemisf\u00e9rio norte, que corresponde \u00e0 zona das depress\u00f5es subpolares, \n\ncontudo \u00e9 sens\u00edvel a influ\u00eancia da zona dos anticiclones subtropicais, com as suas \n\ncaracter\u00edsticas de c\u00e9u limpo, ar seco e precipita\u00e7\u00e3o escassa (Ferreira, 1950). \n\nAs temperaturas registadas no per\u00edodo 1951-1980 na Esta\u00e7\u00e3o Climatol\u00f3gica de S\u00e3o \n\nPedro de Moel, apresentam valores m\u00e9dios mensais que variam ao longo do ano, \n\nsendo os meses entre Dezembro e Fevereiro os mais frios, e os meses de Julho e \n\nAgosto os mais quentes (Figura 2.4).  \n\nFigura 2.3 Setor de arriba em S\u00e3o Pedro de Moel (Vista para norte) \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n13 \n \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 Temperaturas no per\u00edodo de 1951-1980 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro de \n\nMoel. Fonte: Normais Climatol\u00f3gicas de 1951-1980, Servi\u00e7o de Meteorologia Nacional, 1991. \n\n \n\n  \nTemperatura (C\u00b0) \n\nS\u00e3o Pedro de \nMoel \n\nM\u00e9dia anual m\u00e1xima 18,0 \n\nM\u00e9dia anual 14,1 \n\nM\u00e9dia anual m\u00ednima 10,2 \n\nAmplitude t\u00e9rmica anual 7,8 \n\n  Quadro 2.1 Temperatura m\u00e9dia anual m\u00e1xima, m\u00e9dia anual m\u00ednima, m\u00e9dia anual e amplitude \n\nt\u00e9rmica anual no per\u00edodo 1951-80 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro de Moel. Fonte: \n\nNormais Climatol\u00f3gicas de 1951-80, Servi\u00e7o de Meteorologia Nacional, 1991. \n\n \n\nEm termos gerais, entre 1951 e 1980 a temperatura m\u00e9dia anual foi de 14,1\u00b0\nc\n, a \n\ntemperatura m\u00e9dia anual m\u00e1xima n\u00e3o ultrapassou os 18,0\u00b0\nc\n, e a temperatura m\u00e9dia \n\nanual m\u00ednima rondou os 10,2\u00b0\nc\n. A influ\u00eancia mar\u00edtima, decorrente da proximidade ao \n\n-10 \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\nJ F M A M J J A S O N D \n\nC\u00b0 \n\nS\u00e3o Pedro de Moel \n\nTmax absoluta Tmax m\u00e9dia T m\u00e9dia \n\nTmin m\u00e9dia Tmin absoluta \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n14 \n \n\nlitoral, reflete-se na amplitude t\u00e9rmica anual, que apresenta valores bastante reduzidos \n\nde 7,8\u00b0\nc\n (Quadro 2.1).  \n\nO facto de a Estremadura apresentar um alinhamento quase cont\u00ednuo de relevos \n\nparalelos ao litoral, entre a Serra de Sintra e a Serra de Candeeiros, introduz \n\ncontrastes pluviom\u00e9tricos muito fortes na escala local. O litoral oeste e as vertentes a \n\nbarlavento das serras s\u00e3o muito mais chuvosos que as vertentes a sotavento e que o \n\npr\u00f3prio Ribatejo (Fragoso, 1994 in Ferreira, 2005). A normal climatol\u00f3gica revela que \n\nos meses mais secos, com valores inferiores a 20mm, estendem-se de Julho a \n\nAgosto, em contrapartida a \u00e9poca chuvosa ocorre de Outubro a Fevereiro (Figura 2.5). \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual foi de 710,2 mm., com um valor m\u00e1ximo mensal de 113,2 \n\nmm de precipita\u00e7\u00e3o no m\u00eas de Janeiro e m\u00ednimo de 7,1mm em Agosto.  \n\n \n\nFigura 2.5 Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia no per\u00edodo 1951-80 na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de S\u00e3o \n\nPedro de Moel. Fonte: Normais Climatol\u00f3gicas de 1951-80, Servi\u00e7o Nacional Meteorol\u00f3gico, \n\n1991. \n\n \n\n2.4 - DIN\u00c2MICA COSTEIRA  \n\n \n\n\u00c9 fundamental compreender o comportamento da din\u00e2mica mar\u00edtima na aproxima\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 faixa costeira, pois esta \u00e9 crucial na evolu\u00e7\u00e3o das costas rochosas.  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\nJ F M A M J J A S O N D \n\nm\nm\n\n \n\nmeses \n\nS\u00e3o Pedro de Moel \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n15 \n \n\nA din\u00e2mica marinha atual na costa portuguesa \u00e9 essencialmente condicionada pela \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica a oeste, no Atl\u00e2ntico, o que lhe confere um regime de agita\u00e7\u00e3o \n\nde alta energia. A aquisi\u00e7\u00e3o de dados de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima com boias ond\u00f3grafo tem \n\nsido uma atividade constante do Instituto Hidrogr\u00e1fico (IH) nos \u00faltimos anos. Contudo, \n\napenas existem no litoral da costa Oeste portuguesa duas boias ond\u00f3grafos, em \n\nLeix\u00f5es e Sines, que distam entre si aproximadamente 150km, e cerca de 200km cada \n\numa de S\u00e3o Pedro de Moel. O litoral portugu\u00eas \u00e9 particularmente influenciado pelas \n\ntempestades que ocorrem no Atl\u00e2ntico Norte e que originam uma ondula\u00e7\u00e3o \n\npredominante de NW, provocada pelo anticiclone pr\u00f3ximo dos A\u00e7ores durante a maior \n\nparte do ano (Cunha e Dinis, 1998; Ferreira, 2005). A menos frequente ondula\u00e7\u00e3o de \n\nW e SW est\u00e1 associada a focos depression\u00e1rios e \u00e0 passagem das superf\u00edcies frontais \n\nassociadas. Antigos trabalhos revelam a mesma dire\u00e7\u00e3o predominante, como \n\nLautensach (1966) e Carvalho e Barcel\u00f3 (1966) ambos citados por Daveau (1987). \n\nLautensach (1966) concluiu que 67% da ondula\u00e7\u00e3o era de NW, ap\u00f3s medi\u00e7\u00f5es no \n\nCabo Carvoeiro durante o ano de 1928. Carvalho e Barcel\u00f3 (1966) apontam \n\nigualmente o rumo NW, como predominante na costa portuguesa, ap\u00f3s analisados os \n\ndados de um ond\u00f3grafo ao largo da Figueira da Foz \n\nA informa\u00e7\u00e3o disponibilizada on-line pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico permite a observa\u00e7\u00e3o \n\ndos dados da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima desde 2009 at\u00e9 ao presente. No que respeita \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o (dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas mais energ\u00e9ticas usualmente \n\nmedida a partir do Norte, no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio), os dados adquiridos em \n\nambas as boias s\u00e3o bastante similares (Figura 2.6), sendo que quer a boia ond\u00f3grafo \n\nde Leix\u00f5es quer a de Sines, apresentam uma dire\u00e7\u00e3o predominante de NW. \n\n \n\nFigura 2.6 Dire\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados pelas boias ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es e \n\nSines desde 2009. Fonte: Instituto Hidrogr\u00e1fico, Portugal. \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n16 \n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 altura significativa da onda, em ambas as boias varia entre 2m e 3m, \n\nno entanto na boia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es a altura significativa muitas vezes ultrapassa \n\nos 3m (Figura 2.7). A altura m\u00e1xima da onda \u00e9 bastante vari\u00e1vel ao longo do ano e da \n\ns\u00e9rie, podendo atingir frequentemente mais de 8m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.7 Altura significativa e m\u00e1xima da onda. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados pelas boias ond\u00f3grafo de \n\nleix\u00f5es e Sines desde 2009. Fonte: Instituto Hidrogr\u00e1fico, Portugal. \n\n \n\n2.5 - OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA/ USO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\nA atratividade intr\u00ednseca do litoral e consequente aumento da procura para diferentes \n\nusos e ocupa\u00e7\u00f5es intensificou-se com especial express\u00e3o na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX. Em Portugal foi feita quase sempre atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o e \n\ndensifica\u00e7\u00e3o de n\u00facleos piscat\u00f3rios em comunidades essencialmente tur\u00edsticas \n\n(Santos, 2006).  \n\nUm aspeto importante a ser tido em conta quando se fala sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral \n\n\u00e9, sem d\u00favida, o papel desempenhado pela boa acessibilidade. Se, por um lado, \n\nfacilitou a fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o ao longo das redes (rodovias e ferrovias), por outro a \n\nsua exist\u00eancia tamb\u00e9m serviu como um incentivo para o crescimento de aglomera\u00e7\u00f5es \n\njunto ao mar. Segundo Ribeiro (2009) o Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n(PROT) do Oeste e Vale do Tejo refere a exist\u00eancia de um Eixo Urbano do Oeste, que \n\nevidencia intensos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o suscitados pela boa acessibilidade a \n\nLisboa e a Leiria. O eixo de conectividade com a AML afirma-se como uma extens\u00e3o \n\nda regi\u00e3o Pinhal Litoral/Oeste, fruto do refor\u00e7o das acessibilidades a Sul, com uma \n\nforte articula\u00e7\u00e3o com Lisboa. De facto, o refor\u00e7o das acessibilidades contribuiu para \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n17 \n \n\numa maior articula\u00e7\u00e3o do Pinhal Litoral/ Oeste com Lisboa, afirmando-se este territ\u00f3rio \n\n(em particular o Oeste) como uma extens\u00e3o da coroa perif\u00e9rica da AML, com uma \n\ncrescente procura da segunda resid\u00eancia. A rodovia A8, que converge em Lisboa, \u00e9 \n\ndeterminante no desenho do sistema urbano do Oeste e nas articula\u00e7\u00f5es entre as \n\nunidades territoriais atr\u00e1s descritas.  \n\nRelativamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, em termos gerais no \u00faltimo s\u00e9culo verificou-se um \n\naumento do n\u00famero de residentes (Quadro 2.2). Todavia, este aumento foi \n\nacompanhado por algumas flutua\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o estar relacionadas com a difus\u00e3o \n\ndas casas de f\u00e9rias, sendo que os habitantes sazonais das mesmas n\u00e3o se \n\nconsideram popula\u00e7\u00e3o residente. Mais recentemente, os censos de 2011 revelam que \n\nresidem nesta localidade 389 habitantes. No entanto, na \u00e9poca balnear chegam a \n\npermanecer cerca de 15.000 pessoas em S\u00e3o Pedro de Moel (incluindo resid\u00eancias \n\nsecundarias, campistas, hospedes de hot\u00e9is ou pens\u00f5es e pessoas que se deslocam \n\ndiariamente das suas resid\u00eancias para as praias) (Santos, 1996). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 2.2 Popula\u00e7\u00e3o residente entre 1911 e 2011. Fonte: \n1\nSantos, 1996 \n\n2\nCensos - INE \n\n \n\nTamb\u00e9m a malha urbana tem registado um aumento significativo (Quadro 2.3). No \n\nentanto verifica-se que em 1970 existe um acr\u00e9scimo do n\u00famero de fogos \n\ncomparativamente ao ano anterior e posterior, o que poder\u00e1 estar relacionado com o \n\nfacto de ter sido o primeiro recenseamento da habita\u00e7\u00e3o, ao qual estar\u00e3o inerentes \n\nalguns desfasamentos, e por serem dados provis\u00f3rios. Os \u00faltimos censos de 2011 \n\nindicam que existem 853 fogos/alojamentos em S\u00e3o Pedro de Moel. Este aumento, \n\nentre 1911 e 2011, deve-se sobretudo \u00e0 difus\u00e3o do fen\u00f3meno das resid\u00eancias \n\nsecund\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\nAnos \n\n1911\n1\n 1940\n\n1 \n1960\n\n1 \n1970\n\n2 \n1981\n\n2 \n1991\n\n2 \n2001\n\n2 \n2011\n\n2 \n\n76 131 177 302 430 267 436 389 \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n18 \n \n\nAnos \n\n1911\n1\n 1940\n\n1\n 1960\n\n1\n 1970\n\n2\n 1981\n\n2\n 1991\n\n2\n 2001\n\n2\n 2011\n\n2\n \n\n16 139 269 535 520 666 834 853 \n \n\nQuadro 2.3 N\u00famero de fogos/alojamentos entre 1911 e 2011. Fonte: \n1\nSantos, 1996 \n\n2\nCensos - \n\nINE \n\n \n\nEsta atra\u00e7\u00e3o pelo litoral, levou \u00e0 procura da 2\u00aa habita\u00e7\u00e3o junto ao mar, com constru\u00e7\u00e3o \n\ndesregrada do edificado e em \u00e1reas de risco costeiro (Pinho et al, 2008). Devido \u00e0 \n\nfalta de legisla\u00e7\u00e3o na \u00e9poca (s\u00e9c.XX), incrementou uma ocupa\u00e7\u00e3o an\u00e1rquica, \n\ndesordenada e ilegal do territ\u00f3rio. Adicionalmente, a aflu\u00eancia de turistas coloca \n\nvariad\u00edssimas quest\u00f5es de car\u00e1cter ambiental e do ponto de vista da seguran\u00e7a das \n\npessoas, sendo uma zona ecologicamente fr\u00e1gil dada a sua instabilidade e mobilidade \n\nem consequ\u00eancia da sua localiza\u00e7\u00e3o no contacto entre terra e mar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3  \n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E \n\nRISCO ASSOCIADO\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n \n\n21 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 INSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n3.1 - ASPETOS GERAIS DA EVOLU\u00c7\u00c3O DAS ARRIBAS \n\nUma arriba (Cliff) n\u00e3o \u00e9 mais do que um talude natural com forte declive, que sofre \n\neros\u00e3o, por vezes intensa no sop\u00e9 por a\u00e7\u00e3o direta da ondula\u00e7\u00e3o, e por processos \n\nsuba\u00e9reos (Neves, 2004). As arribas, apesar de em alguns casos apresentarem \n\nconfigura\u00e7\u00e3o aparentemente imut\u00e1vel \u00e0 escala de observa\u00e7\u00e3o de alguns anos, sofrem \n\nevolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das faces expostas aos agentes de eros\u00e3o marinha (Bird, 2000). \n\nAssim, a instabilidade dos sistemas litorais de arriba resulta da atua\u00e7\u00e3o de diversos \n\nprocessos, que dependem de in\u00fameros fatores de natureza geol\u00f3gica, morfol\u00f3gica, \n\nclim\u00e1tica e hidrol\u00f3gica. Em grande parte das litologias e dos contextos clim\u00e1ticos, o \n\naumento do declive proporcionado pela eros\u00e3o basal propicia a ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de massa de vertente (Marques, 1997), onde o centro de gravidade do \n\nmaterial afetado progride para jusante e para o exterior da arriba. Segundo Teixeira \n\n(2009) os movimentos de massa em arribas subverticais s\u00e3o normalmente \n\ninstant\u00e2neos e dificilmente previs\u00edveis, podendo envolver a mobiliza\u00e7\u00e3o de milhares de \n\nm? de material, podendo provocar danos irrevers\u00edveis quer para as ocupa\u00e7\u00f5es no topo \n\ndas arribas, quer para os utentes das eventuais praias suportadas pelas arribas. S\u00e3o \n\nassim, geradores de situa\u00e7\u00f5es de risco podendo interferir significativamente com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana no litoral, pondo em causa a seguran\u00e7a de pessoas e bens \n\n(Marques, 1997).  \n\nO processo erosivo \u00e9 fundamentalmente traduzido numa sequ\u00eancia descont\u00ednua de \n\nmovimentos de massa em vertentes, tendencialmente concentrada durante epis\u00f3dios \n\nde pico da atividade dos agentes mesol\u00f3gicos (Sunamura, 1992). A eros\u00e3o marinha \u00e9 \n\na principal respons\u00e1vel pelo retrocesso dos litorais rochosos e empreendedora da \n\nevolu\u00e7\u00e3o destes sistemas costeiros. As ondas s\u00e3o o agente erosivo mais importante \n\nao longo da maioria das costas, mas os seus efeitos e efic\u00e1cia variam de acordo com \n\nas suas caracter\u00edsticas, a morfologia costeira e as caracter\u00edsticas das rochas \n\n(Trenhaile e Kanyaya, 2007). No entanto, alguns autores consideram que as \n\ndiferen\u00e7as locais das taxas de recuo das arribas s\u00e3o controladas principalmente pelas \n\npropriedades do substrato e n\u00e3o por varia\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima (Lange e Moon, \n\n2005). A forte eros\u00e3o marinha est\u00e1 relacionada com a ocorr\u00eancia de temporais, em \n\nparticular durante o Inverno, atrav\u00e9s do sapamento da base da arriba, pela ondula\u00e7\u00e3o \n\nincidente (aumento da press\u00e3o provocada pelo choque e consequente descompress\u00e3o \n\nresultante da suc\u00e7\u00e3o provocada pelas correntes de refluxo) e alguma metralhagem na \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n\n22 \n \n\nface da arriba (Bird, 2000; Oliveira, 2005). Os fatores que regem a eros\u00e3o basal s\u00e3o a \n\nfor\u00e7a das ondas na base da arriba, e a resist\u00eancia do material que a forma, sendo que \n\na intensidade relativa dos dois determina se a eros\u00e3o ocorre ou n\u00e3o (Sunamura, \n\n1992). A a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das ondas exerce sobre a face da arriba uma for\u00e7a abrasiva \n\natrav\u00e9s do impacto da mat\u00e9ria solida mobilizada. A abras\u00e3o ou corros\u00e3o \u00e9 a eros\u00e3o de \n\numa superf\u00edcie de rocha causada pelo desgaste, moagem ou raspagem de part\u00edculas \n\nde sedimentos. Quando os fragmentos de rocha s\u00e3o arremessados contra a arriba, \n\ntens\u00f5es de impacto s\u00e3o criadas na superf\u00edcie da rocha, aumentando a tens\u00e3o \u00e0 \n\nmedida que a velocidade das part\u00edculas impactantes aumenta (Sunamura, 1992). \n\nA precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m provoca a ocorr\u00eancia de deslizamentos desencadeados pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao corte do maci\u00e7o e aumento das tens\u00f5es tangenciais. \n\nFavorece uma acentuada eros\u00e3o atrav\u00e9s do escoamento superficial, que de forma \n\ncanalizada origina sulcos e ravinamentos, ou atrav\u00e9s de escoamento difuso ou em \n\n\u201ctoalha\u201d, originando uma eros\u00e3o pelicular mais generalizada, sobretudo na face da \n\narriba (Oliveira, 2005).  \n\nTamb\u00e9m a temperatura tem influ\u00eancia na desagrega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da contra\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o provocadas pelas varia\u00e7\u00f5es de temperatura, facilitada pela exist\u00eancia de \n\nfendas, interst\u00edcios e poros. Em climas com fortes amplitudes t\u00e9rmicas a termoclastia \n\nprovoca frequentes quedas de blocos. Tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o de temperatura entre o dia \n\ne a noite implica que os distintos coeficientes de dilata\u00e7\u00e3o dos minerais que formam as \n\nrochas se traduzam em tens\u00f5es que tendem a aumentar as fissuras e diaclases \n\nexistentes. Outros processos de recess\u00e3o das arribas, que se desenvolvem a uma \n\nescala dimensional mais pequena, microsc\u00f3pica ou cristalina, como os processos de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular, corros\u00e3o qu\u00edmica ou biol\u00f3gica, podem ter import\u00e2ncia na \n\nrecess\u00e3o das arribas, em particular nas regi\u00f5es tropicais (Trenhaile, 1987; Sunamura, \n\n1992), mas dada a dimens\u00e3o dos seus elementos fundamentais n\u00e3o s\u00e3o relevantes na \n\ng\u00e9nese do risco.  \n\n \n\n3.2 - FATORES DA INSTABILIDADE \n\n \n\nGeralmente as causas dos movimentos de vertente s\u00e3o m\u00faltiplas e verificam-se em \n\nsimult\u00e2neo (Z\u00eazere, 2005). Segundo Glade e Crozier (2005) os fatores das \n\ninstabilidades podem ser divididos em 3 grupos: os de predisposi\u00e7\u00e3o, os preparativos \n\ne os desencadeantes. Os fatores de predisposi\u00e7\u00e3o, est\u00e1ticos e inerentes ao territ\u00f3rio, \n\n\n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n \n\n23 \n \n\ncondicionam o grau de instabilidade potencial da vertente e determinam a varia\u00e7\u00e3o \n\nespacial do grau de suscetibilidade do territ\u00f3rio \u00e0 instabilidade (Z\u00eazere, 2005). Os \n\nfatores preparat\u00f3rios s\u00e3o din\u00e2micos e fomentam o decr\u00e9scimo da margem de \n\nestabilidade sem iniciar o movimento, enquanto os fatores desencadeantes \n\nrepresentam a causa imediata da instabilidade e determinam o ritmo temporal dos \n\nmovimentos (Z\u00eazere, 2005). Popescu (1994) sistematizou as causas e definiu que as \n\ncaracter\u00edsticas do terreno funcionam como fatores de predisposi\u00e7\u00e3o, enquanto os \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos, os processos f\u00edsicos e os processos antr\u00f3picos funcionam \n\ncomo mecanismos preparat\u00f3rios ou desencadeantes das instabilidades, dependendo \n\nda sua intensidade e dura\u00e7\u00e3o, e da estabilidade pr\u00e9via da vertente (Figura 3.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 Fatores dos movimentos de vertente (adaptado de Popescu, 1994 in Z\u00eazere, 2005) \n\n \n\n3.3 TIPOS DE MOVIMENTOS \n\n \n\nA designa\u00e7\u00e3o de movimento de vertente ou landslide, corresponde ao \u201cmovimento de \n\ndescida, numa vertente, de uma massa de rocha ou solo, onde o centro de gravidade \n\ndo material afetado progride para jusante e para o exterior\u201d (Varnes, 1978, Cruden, \n\n1991). A classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de movimento de vertente \u00e9 aqui apresentada de \n\nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o adotada para ambientes costeiros por Sunamura (1992), \n\ntamb\u00e9m adotada pela UNESCO \u2013 Working Party on World Landslide Inventory \n\n(WPWLI - UNESCO, 1993) (Figura 3.2). \n\nFATORES DE \n\nPREDISPOSI\u00c7\u00c3O \n\nFATORES \n\nCONDICIONANTES \nCaracter\u00edsticas \n\ndo terreno \n\nProcessos \n\ngeomorfol\u00f3gico\n\ns \nFATORES \n\nDESENCADEANTES \n\nFATORES \n\nPREPARAT\u00d3RIOS \nProcessos \n\nf\u00edsicos \n\nProcessos \n\nantr\u00f3picos \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n\n24 \n \n\n \n\n \n\nOs movimentos de massa em costas rochosas dividem-se em 4 tipos: \n\ndesabamentos/queda de blocos (\u201cfalls\u201d), balan\u00e7amentos/tombamentos (\u201ctopples\u201d), \n\ndeslizamentos (\u201cslides\u201d) e escoadas/fluxos (\u201cflows\u201d). Estes tipos de movimentos \n\ndependem principalmente dos fatores estruturais e litol\u00f3gicos do material que forma a \n\nrocha, tais como a estrutura geol\u00f3gica, caracter\u00edsticas estratigr\u00e1ficas e propriedades \n\ngeot\u00e9cnicas ou resist\u00eancia da rocha. \n\nFigura 3.2 Tipos de movimentos de massa (adaptado de T. Sunamura, 1992 in \n\nAutoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil (ANPC) - Riscos Costeiros, 2010) \n\n\n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n \n\n25 \n \n\nQueda de blocos (\u201cfall\u201d) corresponde a movimento de massa que viaja atrav\u00e9s do ar \n\ncomo um corpo em queda livre (Sunamura, 1992), ou desloca\u00e7\u00e3o de solo ou rocha a \n\npartir de um abrupto, ao longo de uma superf\u00edcie onde os movimentos tangenciais s\u00e3o \n\nnulos ou reduzidos (WPWLI \u2013 UNESCO, 1993). Podem ser subdivididos em \n\ndesabamento rochoso, desabamento de detritos, desabamento de terra, de acordo  \n\ncom o tipo de material na arriba antes do movimento. Trata-se de um movimento de \n\nmassa brusco, caracterizado pela elevada velocidade que pode atingir, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nqueda livre que ocorre pelo menos em parte da desloca\u00e7\u00e3o. A separa\u00e7\u00e3o do material \n\nsuscet\u00edvel de movimenta\u00e7\u00e3o ocorre, em geral, em planos de fraqueza estrutural \n\n(planos de estratifica\u00e7\u00e3o, di\u00e1clases, falhas, etc). S\u00e3o induzidos muitas vezes, por \n\nescavamento natural ou artificial da base da vertente e/ou altera\u00e7\u00e3o do declive pela \n\neros\u00e3o marinha.  \n\nBalan\u00e7amento/tombamento (\u201ctopple\u201d) consiste num movimento de queda-livre com a \n\nrota\u00e7\u00e3o de um bloco em torno de um eixo fixo durante o movimento (Sunamura, 1992), \n\nou rota\u00e7\u00e3o de uma massa de solo ou rocha, a partir de um ponto ou eixo situado \n\nabaixo do centro de gravidade da massa afetada (WPWLI \u2013 UNESCO, 1993). O \n\nmovimento ocorre por influ\u00eancia da gravidade e pela a\u00e7\u00e3o de forcas laterais, exercidas \n\nquer por unidades adjacentes, quer por fluidos presentes em di\u00e1clases e fracturas. \n\nDeslizamento (\u201cslide\u201d) \u00e9 o cisalhamento sobre uma superf\u00edcie de deslizamento distinto, \n\ne a massa de deslizamento apresenta um movimento em bloco (Sunamura, 1992); \n\nmovimento de solo ou rocha que ocorrem dominantemente ao longo de planos de \n\nrutura ou de zonas relativamente estreitas, alvo de intensa deforma\u00e7\u00e3o tangencial \n\n(WPWLI \u2013 UNESCO, 1993). Os deslizamentos podem ser subdivididos em \n\ndeslizamento planar e deslizamento rotacional. O primeiro tem uma superf\u00edcie de \n\ndeslizamento quase linear, ao passo que o \u00faltimo \u00e9 de plano circular (Sunamura, \n\n1992). Segundo Varnes (1978) trata-se de um movimento mais ou menos rotacional, \n\nsobre um eixo paralelo aos contornos da vertente, envolvendo deslocamento (\u201csliding\u201d) \n\npor cisalhamento ao longo da superf\u00edcie de rutura, a qual \u00e9 vis\u00edvel ou inferida. Os \n\ndeslizamentos s\u00e3o em geral bastante comuns na maioria das arribas costeiras \n\n(Sunamura, 1992). \n\nEscoada (\u201cflow\u201d) \u00e9 um movimento com velocidade crescente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 parte \n\nsuperior de um corpo em movimento, as escoadas ocorrem em algumas costas \n\ncompostas por materiais argilosos pouco resistentes originando fluxos de lama \n\n(\u201cmudflows\u201d), contribuindo significativamente para a recess\u00e3o de arribas compostas \n\npor argilas e margas (Sunamura, 1992); movimento espacialmente cont\u00ednuo onde as \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n\n26 \n \n\nsuperf\u00edcies de tens\u00e3o tangencial s\u00e3o ef\u00e9meras e frequentemente mal preservadas. As \n\ntens\u00f5es verificam-se em toda a massa afetada e a distribui\u00e7\u00e3o das velocidades no \n\nmaterial instabilizado assemelha-se \u00e0 de um fluido viscoso (WPWLI \u2013 UNESCO, \n\n1993). \n\nOs movimentos de massa atuam sempre para formar a face da arriba num perfil com \n\numa inclina\u00e7\u00e3o mais est\u00e1vel. A ondula\u00e7\u00e3o escava a base da arriba, de modo a que o \n\nperfil global da arriba se torne \u00edngreme e inst\u00e1vel, simultaneamente os detritos s\u00e3o \n\nfornecidos \u00e0 base da arriba, sendo mais tarde removidos pelas ondas (Sunamura, \n\n1992). \n\n \n\n3.4 - RISCO: DEFINI\u00c7\u00d5ES E ABORDAGENS \n\n \n\nExiste uma multiplicidade de defini\u00e7\u00f5es bem como uma diversidade de metodologias e \n\nvari\u00e1veis aplicadas para a avalia\u00e7\u00e3o do risco. Em redor deste assunto verificam-se \n\ndificuldades de consolida\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de uma terminologia de base e de \n\nquest\u00f5es conceptuais fundamentais (Garcia e Z\u00eazere, 2003).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o oficial dos termos utilizados na avalia\u00e7\u00e3o de riscos foi estabelecida numa \n\nconven\u00e7\u00e3o internacional organizada pela United Nations Disater Relief Co-ordinator \n\n(UNDRO, 1979). Adotado por Varnes em 1984, ainda \u00e9 hoje considerado como o \n\nmodelo mais aceite pelos investigadores para an\u00e1lise dos riscos. O conceito de risco \n\nexprime a possibilidade de ocorr\u00eancia, e a respetiva quantifica\u00e7\u00e3o em termos de \n\ncustos, de consequ\u00eancias gravosas, econ\u00f3micas ou mesmo para a seguran\u00e7a das \n\npessoas, em resultado do desencadeamento de um fen\u00f3meno natural ou induzido pela \n\natividade antr\u00f3pica (Varnes, 1984). Nele se conjugam tr\u00eas par\u00e2metros fundamentais, \n\nelementos expostos, perigosidade e vulnerabilidade, que resultam numa avalia\u00e7\u00e3o \n\ncriteriosa e integral da situa\u00e7\u00e3o de risco de um determinado elemento ou conjunto de \n\nelementos face a um determinado processo com potencial destrutivo (Figura 3.3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n \n\n27 \n \n\nA equa\u00e7\u00e3o do Risco \u00e9 a seguinte: \n\nR = E x P x V \n\nOnde: \n\nR = Risco; \n\nE = Elementos expostos a um determinado processo destrutivo, frequentemente \n\nquantificados pelo respetivo Valor; \n\nP = Perigosidade ou probabilidade de ocorr\u00eancia do processo destrutivo num dado \n\nespa\u00e7o e durante um per\u00edodo temporal definido; \n\n \n\nV = Vulnerabilidade ou grau de perda do elemento exposto em consequ\u00eancia da \n\nocorr\u00eancia do processo em considera\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\nO risco geomorfol\u00f3gico existe sempre que as popula\u00e7\u00f5es, bens ou atividades possam \n\nser prejudicados, destru\u00eddos ou interrompidos pelo desenvolvimento de um fen\u00f3meno \n\nde instabilidade geomorfol\u00f3gica (Aste, 1991). Deste modo, a avalia\u00e7\u00e3o dos graus de \n\nrisco implica a estimativa do n\u00edvel prov\u00e1vel dos estragos, para cada elemento em risco \n\nexistente no territ\u00f3rio em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 3.3 Modelo concetual do Risco (Adaptado de Panizza, 1990 e Z\u00eazere, 2005) \n\nFen\u00f3menos perigosos \n\n?  Sismos \n\n?  Maremotos \n\n?  Vulc\u00f5es \n\n?  Movimentos de vertente \n\n?  Cheias e inunda\u00e7\u00f5es \n\n?  Eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos \n\n?  Fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos \n\n?  Outros \n\nElementos em risco \n\n?  Popula\u00e7\u00e3o \n\n?  Constru\u00e7\u00f5es \n\n?  Infra-estruturas \n\n?  Atividades econ\u00f3micas \n\n?  Valores culturais e paisag\u00edsticos \n\n?  Organiza\u00e7\u00e3o social \n\n?  Programas de expans\u00e3o e \n\npotencialidades do territ\u00f3rio \n\nPerigosidade (Hazard) Vulnerabilidade Valor \n\nRISCO \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n\n28 \n \n\n \nA abordagem completa do risco engloba tr\u00eas fases: An\u00e1lise, Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o (Bell \n\ne Glade, 2004). A an\u00e1lise de risco \u00e9 um m\u00e9todo para calcular e exibir o risco num dado \n\ncontexto ambiental, usando m\u00e9todos baseados em engenharia e ci\u00eancias naturais \n\n(Glade, 2002). Por outras palavras, a an\u00e1lise do risco corresponde \u00e0 etapa que, com \n\nbase na informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, se estima o risco a que os diversos elementos est\u00e3o \n\nexpostos. Em geral, a an\u00e1lise de risco procura caracterizar a perigosidade dos \n\nfen\u00f3menos (tipo, probabilidade espacial, temporal e magnitude), identificar as suas \n\nconsequ\u00eancias nos elementos expostos (devidamente identificados, qualificados e \n\nquantificados), num determinado cen\u00e1rio, e posteriormente estimar o risco (Garcia e \n\nZ\u00eazere, 2003; Garcia, 2012). A avalia\u00e7\u00e3o do risco \u00e9 aplicada para identificar a \n\nperce\u00e7\u00e3o de risco e aceita\u00e7\u00e3o dos elementos envolvidos. A gest\u00e3o de risco combina \n\nos resultados de an\u00e1lise de risco e avalia\u00e7\u00e3o de riscos para encontrar a \"melhor\" \n\nsolu\u00e7\u00e3o (Bell e Glade, 2004).  \n\n \n\n3.4.1 - PERIGOSIDADE \n\n \n\nO conceito de perigosidade reporta, independentemente da origem do fen\u00f3meno, para \n\na probabilidade do perigo, sendo este conceito muitas vezes utilizado em sin\u00f3nimo \n\ncom o conceito de risco. Designa-se de perigosidade como o equivalente de hazard \n\n(terminologia anglo-sax\u00f3nica) ou de al\u00e9as (terminologia francesa). Segundo as Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas a defini\u00e7\u00e3o de perigosidade, datada de 1979, trata este conceito apenas na \n\nsua vertente natural, descrevendo-o como \u201ca probabilidade de ocorr\u00eancia de um perigo \n\nnatural espec\u00edfico, com um n\u00edvel de gravidade espec\u00edfica e num determinado per\u00edodo \n\nde tempo futuro\u201d ou \u201cprocesso (ou a\u00e7\u00e3o) natural, tecnol\u00f3gico ou misto suscet\u00edvel de \n\nproduzir perdas e danos identificados\u201d (Juli\u00e3o et al. 2009).  \n\n \n\n3.4.2 \u2013 SUSCETIBILIDADE \n\n \n\nA suscetibilidade traduz a incid\u00eancia espacial do perigo, o conceito aponta para o facto \n\nde uma dada \u00e1rea ser suscet\u00edvel (ou exposta) a fen\u00f3menos perigosos. Representa a \n\npropens\u00e3o para uma \u00e1rea ser afetada por um determinado perigo, em tempo \n\nindeterminado, sendo avaliada atrav\u00e9s dos fatores de predisposi\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia \n\ndos processos ou a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o contemplando o seu per\u00edodo de retorno ou a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia (Juli\u00e3o et al, 2009). Por outras palavras, \u00e9 a probabilidade \n\n\n\nINSTABILIDADE DE ARRIBAS E RISCO ASSOCIADO \n\n \n\n \n\n29 \n \n\nespacial de ocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f3meno numa dada \u00e1rea com base nos \n\nfatores condicionantes do terreno, independentemente do seu per\u00edodo de recorr\u00eancia \n\n(Garcia e Z\u00eazere, 2003). \n\n \n\n3.4.3 - VULNERABILIDADE \n\n \n\nO conceito de vulnerabilidade varia de autor para autor, podendo ser definido e \n\ncompreendido de v\u00e1rias maneiras. Segundo Varnes (1984) entende-se por \n\nvulnerabilidade \u201co grau de perda (\u201cdegree of loss\u201d) de um dado elemento ou conjunto \n\nde elementos resultante da ocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f3meno natural com uma \n\ncerta magnitude ou intensidade, expresso numa escala entre 0 (sem danos) e 1 (perda \n\ntotal)\u201d ou \u201cna percentagem do valor da reconstru\u00e7\u00e3o no caso dos danos em bens\u201d \n\n(Buckle et al, 2000). Segundo Alexander (2000) \u201ca vulnerabilidade refere?se ao \n\npotencial de um elemento particular para sofrer danos (\u201cproneness to be damaged\u201d), \n\ndestrui\u00e7\u00e3o, disfun\u00e7\u00e3o, ou outras formas de perda\u201d. Para Guzzetti (2005) a \n\nvulnerabilidade \u00e9 \u201cuma medida dos danos poss\u00edveis ou esperados a um elemento em \n\nrisco\u201d. Isto significa que o grau de vulnerabilidade de um elemento material exposto \u00e0 \n\ninstabilidade de vertentes \u00e9 o resultado de uma rela\u00e7\u00e3o entre a magnitude expect\u00e1vel \n\ndo movimento e a resist\u00eancia que esse elemento (estrutural) apresenta face a tal \n\nocorr\u00eancia. Segundo Glade (2003), s\u00e3o muitos os problemas que condicionam o \n\nestudo da vulnerabilidade a movimentos de vertente, nomeadamente o facto da \n\nvulnerabilidade para diferentes elementos expostos variar para processos similares, a \n\nvariabilidade de uma pessoa ou elemento m\u00f3vel estar ou n\u00e3o presente no momento \n\nda ocorr\u00eancia desses processos, e a distin\u00e7\u00e3o da capacidade de resist\u00eancia e \n\nresili\u00eancia para diferentes grupos humanos. Desta forma, deve entender-se, \u00e0 partida, \n\nque a incerteza \u00e9 inerente a qualquer avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, havendo sempre \n\numa margem de erro para com a realidade que fica por conhecer (Glade et al, 2005). \n\n \n\n3,4,4 - ELEMENTOS EXPOSTOS \n \n\nOs elementos expostos, tamb\u00e9m designados por \u201celementos em risco\u201d ou \u201celementos \n\nvulner\u00e1veis\u201d, constituem, segundo UNDRO (1979) a popula\u00e7\u00e3o, propriedades, \n\nestruturas, infraestruturas, atividades econ\u00f3micas, entre outros, expostos a um \n\nprocesso perigoso numa determinada \u00e1rea, e que s\u00e3o portadores de um determinado \n\nvalor (Z\u00eazere, 2007). As caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos elementos expostos, em \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n\n30 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o com outros fatores, determinam se estes s\u00e3o vulner\u00e1veis ou n\u00e3o a um \n\ndeterminado perigo, contribuindo desse modo para a ocorr\u00eancia de estragos ou perda \n\ntotal (UNDRO, 1979). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nMETODOLOGIA APLICADA NA \n\nAN\u00c1LISE DO RISCO E BASE DE \n\nDADOS\n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n33 \n \n\nCAPITULO 4 \u2013 METODOLOGIA APLICADA NA AN\u00c1LISE DO RISCO E BASE DE \n\nDADOS \n\n \n\n4.1 \u2013 METODOLOGIA DE AN\u00c1LISE DO RISCO \n\n \n\nA an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do perigo, vulnerabilidade e risco costeiro envolve bastante \n\ncomplexidade e incerteza, pois h\u00e1 um grande n\u00famero de fatores e vari\u00e1veis naturais e \n\nhumanos relacionados, que influenciam o comportamento do litoral (Del rio e Gracia, \n\n2009). V\u00e1rios autores como Richmond et al (2002), De Pippo et al (2008), Del Rio e \n\nGracia (2009) t\u00eam concebido m\u00e9todos para a classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das zonas \n\ncosteiras em fun\u00e7\u00e3o do perigo, vulnerabilidade e risco. No entanto, para al\u00e9m de \n\nabordagens \u00e0 escala local, at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o existem \u00edndices especificamente destinados \n\na avaliar o risco de eros\u00e3o costeira em costas rochosas (Del Rio e Gracia, 2009). \n\nTradicionalmente, este tipo de risco tem sido estimado com base nas consequ\u00eancias, \n\nou seja, na medi\u00e7\u00e3o do recuo local (Preist, 1999; Moore e Griggs, 2002), muitas vezes \n\nsem levar em considera\u00e7\u00e3o outros fatores que podem influenciar a din\u00e2mica da arriba \n\nou a distribui\u00e7\u00e3o do risco (Teixeira, 2006; De Pippo et al, 2008).  \n\nNo contexto desta disserta\u00e7\u00e3o, o risco \u00e9 entendido como a probabilidade e severidade \n\nde efeitos adversos num determinado elemento ou conjunto de elementos expostos, \n\nsendo resultado da rela\u00e7\u00e3o entre perigo, vulnerabilidade e valor dos elementos \n\nexpostos (Varnes, 1984). Resumidamente, a cartografia final de risco resulta da \n\nseguinte express\u00e3o: \n\nR= P x V x E                                                    (4.1) \n\n \n\nOnde: \n\nP - Probabilidade de ocorr\u00eancia de um movimento de massa numa dada \u00e1rea da arriba, com \n\ndeterminada magnitude e num determinado per\u00edodo temporal; \n\nV - Vulnerabilidade do elemento exposto: \n\nE - Valor do elemento exposto. \n\n \n\nO procedimento metodol\u00f3gico adotado (Figura 4.1) consistiu em caracterizar a \n\nperigosidade dos fen\u00f3menos (probabilidade espacial, temporal e magnitude), \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n34 \n \n\nidentificar as suas consequ\u00eancias nos elementos expostos (previamente identificados, \n\nqualificados e quantificados), e posteriormente, com base nestas informa\u00e7\u00f5es e no \n\nvalor dos elementos expostos, estimar o risco. Assim, o objetivo final consistir\u00e1 na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco e a quantifica\u00e7\u00e3o dos custos diretos envolvidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos da an\u00e1lise de risco em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\nA an\u00e1lise de risco inclui a an\u00e1lise do perigo e an\u00e1lise de consequ\u00eancias. A an\u00e1lise do \n\nperigo envolve a caracteriza\u00e7\u00e3o do movimento (e.g. localiza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, \n\ndimens\u00e3o, velocidade) e a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia correspondente (probabilidade \n\nanual). A an\u00e1lise das consequ\u00eancias inclui a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos em risco (de propriedades, estradas e pessoas), probabilidade temporal-\n\nespacial e a sua vulnerabilidade, seja como probabilidade condicional de dano da \n\npropriedade, ou de probabilidade condicional de perda de vida ou les\u00f5es (Fell et al, \n\n2005). \n\nA an\u00e1lise do risco pode ser qualitativa (probabilidades e perdas expressas por \n\npalavras ou escalas descritivas) ou quantitativa (probabilidades e perdas expressas \n\nnum valor num\u00e9rico) (Fell et al, 2005). Geralmente a an\u00e1lise qualitativa \u00e9 utilizada em \n\n\u00e1reas extensas, onde a qualidade e quantidade de dados dispon\u00edveis s\u00e3o muitos \n\nescassos para uma an\u00e1lise quantitativa que requer informa\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica e \n\ndetalhada (Dai et al, 2002). Embora a analise qualitativa seja, por vezes, suficiente e \n\napropriada (Fell e Hartford, 1997 in Garcia, 2012), a an\u00e1lise quantitativa, em termos de \n\nvalor monet\u00e1rio, ser\u00e1 uma mais valia para quem decide, permitindo um suporte mais \n\nefetivo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de gest\u00e3o de risco (Garcia, 2012). Como j\u00e1 foi referido, \n\nCartografia \n\nTrabalho de campo \n\nBase de dados \n\nConsist\u00eancia \n\nConstrutiva \n\nValor \n\nEconomico \n\nMagnitude dos \n\nMovimentos \n\nVulnerabilidade \n\nEstrutural \nDano \n\npotencial \n\nRISCO \n\nProbabilidade \n\nde Magnitude \n\nProbabilidade \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n35 \n \n\na an\u00e1lise do risco realizada neste trabalho \u00e9 quantitativa, exprimindo a possibilidade \n\nou probabilidade de ocorr\u00eancia de um movimento de vertente em arriba e a respetiva  \n\nquantifica\u00e7\u00e3o em termos de custos, de consequ\u00eancias gravosas, econ\u00f3micas ou \n\nmesmo para a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o em resultado do desencadeamento do \n\nfen\u00f3meno natural.  \n\nExistem outros conceitos associados ao risco que devem ser clarificados. O risco \n\nespec\u00edfico indica o grau de danos esperado devido a um fen\u00f4meno natural particular \n\nexpresso pelo produto da perigosidade com a vulnerabilidade (Varnes, 1984). O dano \n\npotencial \u00e9 o preju\u00edzo ou perda expect\u00e1vel num elemento ou conjunto de elementos \n\nexposto, em resultado do impacto de um processo (ou a\u00e7\u00e3o) perigoso natural de \n\ndeterminada severidade, resultando da rela\u00e7\u00e3o entre a vulnerabilidade e o valor \n\necon\u00f3mico (Juli\u00e3o et al, 2009). \n\nA an\u00e1lise do risco pode ainda contemplar custos diretos e custos indiretos. Os custos \n\ndiretos correspondem aos custos provocados diretamente pelo movimento de vertente. \n\nOs custos indiretos n\u00e3o s\u00e3o originados diretamente devido ao impacto do movimento, \n\nmas est\u00e3o relacionados com a sua ocorr\u00eancia. Neste trabalho ser\u00e3o abordados os \n\ncustos diretos que corresponder\u00e3o a substitui\u00e7\u00f5es, reconstru\u00e7\u00f5es, repara\u00e7\u00f5es ou \n\nmanuten\u00e7\u00f5es dos elementos expostos, resultantes da sua degrada\u00e7\u00e3o, total ou \n\nparcial, na sequ\u00eancia de um movimento de vertente em arriba. \n\n \n\n4.2 \u2013 INFORMA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E BASE DE DADOS  \n\n \n\nA an\u00e1lise de qualquer territ\u00f3rio deve ser suportada por bases cartogr\u00e1ficas precisas e \n\natualizadas que permitam uma boa identifica\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nexistentes. No presente trabalho verificaram-se algumas limita\u00e7\u00f5es e entraves, \n\nrelacionados com dificuldades na aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de elevada qualidade, \n\ndevidamente georreferenciada e validada.  \n\nNa fase inicial foi necess\u00e1rio escolher a zona a cartografar e os respetivos limites. \n\nTendo em conta tratar-se de uma costa rochosa, e tomando em considera\u00e7\u00e3o o seu \n\ncomportamento e evolu\u00e7\u00e3o, foi estabelecida uma faixa de sensivelmente 150 metros a \n\npartir da crista da arriba em dire\u00e7\u00e3o a terra. Na extremidade Norte esta faixa \u00e9 limitada \n\npelo Farol, pelo evidente valor hist\u00f3rico-cultural que este representa. O limite Sul \u00e9 \n\nmarcado pela interrup\u00e7\u00e3o da arriba e in\u00edcio da costa arenosa correspondente \u00e0 praia \n\nde S\u00e3o Pedro de Moel. \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n36 \n \n\nComo suporte cartogr\u00e1fico utilizaram-se os respetivos dados altim\u00e9tricos e \n\nortofotomapas \u00e0 escala 1:5000 de 2006. Para vetorizar os edif\u00edcios e a rede vi\u00e1ria foi \n\nutilizada como base a cartografia vetorial do INAG (Instituto Nacional da \u00c1gua), datada \n\nde 2001, \u00e0 escala 1:2000, resultando na cria\u00e7\u00e3o de dois novos ficheiros cartogr\u00e1ficos. \n\nA visita ao local confirmou a vectoriza\u00e7\u00e3o previamente elaborada, no entanto foram \n\ncorrigidos graficamente alguns elementos previamente vetorizados, de forma a obter \n\numa maior precis\u00e3o e qualidade. \n\nPara construir a base de dados dos edif\u00edcios foram utilizados os dados dos censos \n\n2011. Esta informa\u00e7\u00e3o cedida pelo INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \u00e9 \n\ndisponibilizada ao n\u00edvel da BGRI (Base Geogr\u00e1fica de Referencia\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o) \n\nou seja, subsec\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, o correspondente ao quarteir\u00e3o em termos urbanos \n\n(Geirinhas, 2001). Embora seja a representa\u00e7\u00e3o m\u00ednima poss\u00edvel de uma subsec\u00e7\u00e3o, \n\nfoi fulcral o trabalho de campo e a observa\u00e7\u00e3o direta das estruturas, de modo a obter \n\nas caracter\u00edsticas individuais de cada edif\u00edcio. Todos os edif\u00edcios foram validados no \n\nterreno, e cartografados como pol\u00edgonos em ambiente SIG (Figura 4.2). A cada um \n\ndos pol\u00edgonos foram atribu\u00eddos diferentes campos correspondentes a atributos do \n\nedif\u00edcio (caracter\u00edsticas gerais do edif\u00edcios, par\u00e2metros de constru\u00e7\u00e3o e \u00e1reas) (Quadro \n\n4.1). \n\n \n\nQuadro 1.1 Campos atribu\u00eddos aos elementos edificados na base de dados (Adaptado de \nSilva,2011) \n\nC\nA\n\nR\nA\n\nC\nT\n\nE\nR\n\n\u00cdS\nT\n\nIC\nA\n\nS\n D\n\nO\nS\n\n \nE\n\nD\nIF\n\n\u00cdC\nIO\n\nS\n \n\nTipologia Funcionalidade atribu\u00edda ao edif\u00edcio \n\nIdade do Edif\u00edcio Per\u00edodo de emiss\u00e3o da licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00ba de Pisos \nN\u00famero de pisos do edif\u00edcio, contabilizados desde o piso de \n\nentrada \n\nEstado de Conserva\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \n\nP\nA\n\nR\n\u00c2\n\nM\nE\n\nT\nR\n\nO\nS \n\nD\nE\n\n \nC\n\nO\nN\n\nS\nT\n\nR\nU\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n T\u00e9cnica de Constru\u00e7\u00e3o \n\nTipo de t\u00e9cnica utilizada para estrutura\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, ou \nseja, o m\u00e9todo construtivo que confere suporte \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o \n\nMaterial de Constru\u00e7\u00e3o \nTipos de materiais de constru\u00e7\u00e3o predominantes no \n\npreenchimento das paredes dos edif\u00edcios \n\nEstrutura dos \nPavimentos e Cobertura \n\nTipo de material utilizado para sustenta\u00e7\u00e3o dos pisos e da \ncobertura do edif\u00edcio \n\n\u00c1\nR\n\nE\nA\n\nS \n\n\u00c1rea do Edif\u00edcio \u00c1rea total de implanta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio no solo \n\n\u00c1rea Total \nProduto da \u00e1rea ocupada pelo pol\u00edgono correspondente ao \n\nedif\u00edcio pelo n\u00famero de pisos \n\n\u00c1rea Total do Terreno Soma da \u00e1rea do edif\u00edcio com a \u00e1rea do terreno livre \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n37 \n \n\n \n\nA cartografia da rede vi\u00e1ria foi muito menos exaustiva e, tal como os edif\u00edcios, foram \n\ncartografadas as rodovias que atravessam S\u00e3o Pedro de Moel e que est\u00e3o dentro do \n\nlimite da \u00e1rea de estudo, ou seja, at\u00e9 aos 150m a partir da crista da arriba (Figura 4.2). \n\nAssim, a conce\u00e7\u00e3o das novas cartas do edificado e da rede vi\u00e1ria servir\u00e3o de base \n\npara a continuidade do procedimento metodol\u00f3gico do c\u00e1lculo do risco, e ser\u00e3o \n\ncruciais para poder perceber a realidade local dos elementos expostos em termos de \n\nperigosidade, vulnerabilidade e do pr\u00f3prio valor econ\u00f3mico. \n\n \n\nFigura 4.2 Cartografia dos edif\u00edcios, rede vi\u00e1ria e limites da BGRI em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n38 \n \n\n4.3 - ELEMENTOS EXPOSTOS: TIPOLOGIA E CARACTER\u00cdSTICAS \n\n \n\n4.3.1 - EDIF\u00cdCIOS \n\n \n\nTal como anteriormente indicado, a base de dados dos edif\u00edcios foi constru\u00edda com \n\nbase nos dados dos censos 2011. Das 9 BGRI escolhidas, foram identificados 91 \n\nedif\u00edcios, todos validados no terreno, e cartografados como pol\u00edgonos em ambiente \n\nSIG. Relativamente \u00e0 tipologia, os edif\u00edcios foram divididos em 4 grupos em fun\u00e7\u00e3o da \n\nrespetiva fun\u00e7\u00e3o: edif\u00edcios com fun\u00e7\u00e3o residencial; edif\u00edcios com fun\u00e7\u00e3o comercial; \n\nedif\u00edcios com valor hist\u00f3rico-cultural; e outros edif\u00edcios ou estruturas (Figura 4.3).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 Tipologia dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel em fun\u00e7\u00e3o da respetiva fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n39 \n \n\n \n\nForam identificados 84 edif\u00edcios com fun\u00e7\u00e3o residencial (Figura 4.4) (dos quais 4 \n\nresidenciais \u2013 comerciais e 80 unicamente residenciais), 3 edif\u00edcios com fun\u00e7\u00e3o \n\ncomercial (Figura 4.5) (1 hotel e 2 edif\u00edcios comerciais), 2 edif\u00edcios com valor hist\u00f3rico-\n\ncultural (Figura 4.6) (1 Igreja e 1 farol), e 2 na categoria de \u201coutros edif\u00edcios ou \n\nestruturas\u201d (Figura 4.7) (1 posto da for\u00e7a de seguran\u00e7a e 1 edif\u00edcio devoluto). Os \n\nedif\u00edcios com fun\u00e7\u00e3o residencial representam 92,3% do total, sendo largamente \n\nmaiorit\u00e1rios por compara\u00e7\u00e3o com os que t\u00eam fun\u00e7\u00e3o comercial (3.3%), valor hist\u00f3rico-\n\ncultural (2,2%), e outros edif\u00edcios ou estruturas (2,2%). \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\nFigura 4.4 Edif\u00edcio com fun\u00e7\u00e3o residencial Figura 4.5 Edif\u00edcio com fun\u00e7\u00e3o comercial \n(hotel) \n\nFigura 4.6 Edif\u00edcio com valor historico-cultural \n(Farol) \n\nFigura 4.7 Edif\u00edcio da classe \"outros edif\u00edcios \nou estruturas\" (Posto de seguran\u00e7a) \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n40 \n \n\n4.3.2 - REDE VI\u00c1RIA \n\n \n\nAs rodovias foram diferenciadas em 3 categorias (Figura 4.8) seguindo o mesmo \n\ncrit\u00e9rio que Silva (2011): rua urbana asfaltada (56,2 metros), rua urbana calcetada \n\n(1580,2 metros) e estrada municipal asfaltada (657,9 metros), numa extens\u00e3o total de \n\n2294,2m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.8 Tipologia da rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n41 \n \n\nA rodovia principal que passa S\u00e3o Pedro de Moel, correspondente localmente \u00e0 Av. \n\nDo Farol (Figura 4.10), liga \u00c1gua de Medeiros a Viera de Leiria e \u00e9 apelidada de \n\nEstrada Atl\u00e2ntica. No interior do aglomerado urbano de S\u00e3o Pedro de Moel, as ruas \n\ns\u00e3o asfaltadas e calcetadas (Figura 4.9). S\u00e3o estradas bastante concorridas \n\nprincipalmente na \u00e9poca de veraneio no acesso \u00e0s praias. \n\n \n\n \n\n \n\n4.4 - INVENT\u00c1RIO DE MOVIMENTOS DE VERTENTE \n\n \n\nPara o estudo dos movimentos de vertente h\u00e1 necessidade de obter informa\u00e7\u00e3o \n\nvolumosa e com caracter necessariamente sistem\u00e1tico para permitir o posterior \n\ntratamento estat\u00edstico e representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. A organiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\nimplica a elabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios, produzidos com trabalho de campo para o registo \n\nsistem\u00e1tico de todas as caracter\u00edsticas consideradas fundamentais ao estudo da \n\ndin\u00e2mica de vertentes (Teixeira, 2009). Um invent\u00e1rio das instabilidades com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial dos movimentos \u00e9 considerado essencial no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e1 instabilidade geomorfol\u00f3gica (Pereira, 2009). \n\nO conjunto de dados utilizados neste estudo pertence a um levantamento realizado em \n\nescala regional pelo departamento de geologia da FCUL, ao longo dos v\u00e1rios trechos \n\nde costa de arriba no litoral sob jurisdi\u00e7\u00e3o da ARH Tejo. As instabilidades apuradas \n\nocorreram no \u00faltimo meio s\u00e9culo (1947 a 2010) numa litologia composta por calc\u00e1rios, \n\ncalc\u00e1rios margosos e margas calc\u00e1rias. A an\u00e1lise requereu a observa\u00e7\u00e3o comparada \n\nde fotografias a\u00e9reas antigas, anos 40 e 50 do s\u00e9culo XX e recentes, por m\u00e9todos \n\nfotogram\u00e9tricos ou outros simplificados com rigor adequado ao fim em vista, \n\ndevidamente validado com trabalho de campo. Apenas \u00e9 utilizada uma amostra de 32 \n\nFigura 4.9 Ruas calcetadas no aglomerado \nurbano de S\u00e3o Pedro de Moel \n\nFigura 4.10 Avenida do Farol. Estrada \nMunicipal \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n42 \n \n\nmovimentos, que correspondem \u00e0 envolvente de S\u00e3o Pedro de Moel, especificamente \n\nentre a Polvoeira e o farol de S\u00e3o Pedro de Moel/Praia Velha (Figura 4.11). Na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio das instabilidades\n1\n identificou-se o intervalo de an\u00e1lise, a \n\n\u00e1rea total do movimento, o comprimento afetado, o recuo local m\u00e1ximo da crista, o \n\nrecuo local, a altura da arriba e a litologia do material (Figura 4.12). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.11 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos movimentos de vertente e respetiva litologia da Polvoeira \n\n\u00e0 Praia Velha \n\n\n\nMETODOLOGIA APLICADA NA ANALISE DO RISCO E BASE DE DADOS \n\n \n\n \n\n43 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.12 Invent\u00e1rio dos movimentos de vertente ocorridos entre a Polvoeira e a Praia Velha \n\n \n\n \nIntervalo \n\n(anos) \n\u00c1rea Total \n\n(m\u00b2) \nComprimento \nAfetado (m) \n\nRecuo \nM\u00e1ximo (m) \n\nRecuo Local \n(m) \n\nAltura \n(m) \n\nLitologia \n\n1 1980-2010 45,6 20 5 2,3 16 Calc\u00e1rios margosos \n\n2 1947-2010 48,0 26 3 1,8 20 Calc\u00e1rios margosos \n\n3 1958-2010 11,1 9 2 1,2 18 Calc\u00e1rios margosos \n\n4 1947-2010 16,3 13 2 1,3 16 Calc\u00e1rios margosos \n\n5 1947-1958 25,7 13 4 2,0 19 Calc\u00e1rios margosos \n\n6 1980-2010 89,3 20 7 4,5 24 Calc\u00e1rios margosos \n\n7 1980-2010 99,0 30 6 3,3 23 Calc\u00e1rios margosos \n\n8 1980-2010 26,8 19 2 1,4 25 Calc\u00e1rios margosos \n\n9 1958-2010 25,3 19 2 1,3 25 Calc\u00e1rios margosos \n\n10 1958-2010 34,5 27 4 1,3 18 Calc\u00e1rios margosos \n\n11 1947-1980 59,1 17 9 3,5 19 Calc\u00e1rios margosos \n\n12 1980-2010 29,9 19 2 1,6 14 Calc\u00e1rios margosos \n\n13 1980-2010 325,6 33 15 9,9 13 Calc\u00e1rios margosos \n\n14 1958-2010 107,9 37 7 2,9 13 \nCalc\u00e1rios margosos e \n\ncalc\u00e1rios \n\n15 1980-2010 29,7 15 3 2,0 19 Calc\u00e1rios margosos \n\n16 1958-2010 6,0 5 2 1,2 24 Calc\u00e1rios margosos \n\n17 1980-2010 21,7 16 2 1,4 24 Calc\u00e1rios margosos \n\n18 1980-2010 249,7 46 9 5,4 17 Calc\u00e1rios margosos \n\n19 1947-2010 49,9 23 4 2,2 10 \nCalc\u00e1rios margosos e \n\ncalc\u00e1rios \n\n20 1947-2010 151,3 28 10 5,4 15 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n21 1947-2010 28,2 18 3 1,6 17 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n22 1947-2010 18,9 16 2 1,2 20 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n23 1947-2010 20,2 14 3 1,4 20 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n24 1947-2010 29,8 14 3 2,1 26 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n25 1947-2010 130,3 42 4 3,1 31 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n26 1947-2010 40,1 18 3 2,2 35 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n27 1947-2010 37,5 25 3 1,5 34 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n28 1947-2010 52,9 23 4 2,3 36 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n29 1947-2010 28,5 18 3 1,6 36 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n30 1947-2010 71,4 23 8 3,1 33 \nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios \n\nmargosos \n\n31 1947-2010 34,0 18 4 1,9 28 \nCalc\u00e1rios margosos e \n\ncalc\u00e1rios \n\n32 1947-2010 13,0 8 3 1,6 20 \nCalc\u00e1rios margosos e \n\ncalc\u00e1rios \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n44 \n \n\nImporta frisar que a determina\u00e7\u00e3o da tipologia n\u00e3o foi realizada neste invent\u00e1rio, no \n\nentanto o estudo de Tavares et al (2010) sobre a avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a \n\nmovimentos de vertente de massa nas arribas entre S. Pedro de Moel e a Praia da \n\nPolvoeira, permitiu individualizar quedas de blocos, desprendimentos, deslizamentos \n\ntranslacionais e deslizamentos rotacionais superficiais. Os mesmos autores, na \n\navalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos movimentos associam os desprendimentos \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o \n\ne altura das arribas em S\u00e3o Pedro de Moel. \n\nO total da \u00e1rea instabilizada \u00e9 de 1957,2m\u00b2, com uma m\u00e9dia de 61,2 m\u00b2, variando \n\nentre o m\u00ednimo de 6m\u00b2 e um m\u00e1ximo de 325,6m\u00b2. Relativamente ao comprimento \n\nafetado, a m\u00e9dia ronda os 21m, com valores que variam entre 5m e 46m. O recuo \n\nm\u00e1ximo oscila entre 2m e 15m, sendo a m\u00e9dia do total da amostra dos movimentos \n\ncerca de 4m. O recuo local apresenta um m\u00ednimo de 1,2m e um m\u00e1ximo de 9,9m, \n\nsendo a m\u00e9dia de 2,5m. Agrupando a informa\u00e7\u00e3o pela litologia (Quadro 4.2), verifica -\n\nse que o maior n\u00famero de eventos de instabilidade ocorre em calc\u00e1rios margosos, \n\nbem como a \u00e1rea instabilizada. O recuo m\u00e1ximo rondou em m\u00e9dia os 4 e 5m nas 3 \n\nlitologias. \n\n \n\n  Eventos      \u00c1rea instabilizada  Recuo m\u00e1ximo \n\n  N\u00ba % m\u00b2 % m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nCalc\u00e1rios margosos 17 53,1 1143 58,4 67,2 5,0 \n\nCalc\u00e1rios margosos e calc\u00e1rios 4 12,5 204,8 10,5 51,2 4,0 \n\nMargas calc\u00e1rias e calc\u00e1rios margosos 11 34,4 609,3 31,1 55,4 5,0 \n\nTOTAL 32 100 1957,1 100 -  - \n\n \n\nQuadro 4.2 Caracter\u00edsticas dos movimentos segundo a litologia \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, \n\nVULNERABILIDADE E VALOR \n\nECON\u00d3MICO\n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n47 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR \n\nECON\u00d3MICO \n\n \n\n5.1 - DETERMINA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE \n\n \n\nA perigosidade, entendida como a probabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno \n\nperigoso com uma determinada magnitude, numa determinada \u00e1rea e num dado \n\nper\u00edodo de tempo, incorpora 3 conceitos (Varnes et al, 1984; Guzzetti et al, 1999): \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, tempo de recorr\u00eancia e magnitude. A componente espacial diz \n\nrespeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do local onde o fen\u00f3meno pode ocorrer \u2013 suscetibilidade; a \n\ncomponente temporal tem em vista a determina\u00e7\u00e3o da probabilidade ou da recorr\u00eancia \n\ndo fen\u00f3meno; e por fim a magnitude contempla a avalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ou \n\nintensidade do fen\u00f3meno, que permite estimar o seu potencial destrutivo (Garcia, \n\n2012). Deste modo, para al\u00e9m da dimens\u00e3o espacial, a perigosidade incorpora a \n\nmagnitude do evento e a sua frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia (Pereira, 2009). Com isto \n\npretende-se responder \u00e0 quest\u00e3o: Qual \u00e9 a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de um movimento \n\ncom determinada dimens\u00e3o, numa dada \u00e1rea e per\u00edodo de tempo? \n\n \n\n \n\nAssim, o resultado probabil\u00edstico da perigosidade ser\u00e1 o produto de: \n\n \n\nP= S x T x A                                                     (5.1) \n\n \n\n \n\nS \u2013 Probabilidade espacial \n\nT \u2013 Probabilidade temporal \n\nA \u2013 Probabilidade de magnitude \n\n \n\n \n\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, a componente da perigosidade contempla uma probabilidade \n\nconjunta esp\u00e1cio-temporal e a probabilidade de magnitude, par\u00e2metros essenciais \n\npara o c\u00e1lculo do risco como indicado no cap\u00edtulo anterior. Em ambas as componentes \n\nprobabil\u00edsticas, utilizou-se a rela\u00e7\u00e3o magnitude-frequ\u00eancia, extremamente importante \n\npara determinar a perigosidade (Guzzetti et al, 2005). \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n48 \n \n\n5.1.1- PROBABILIDADE ESP\u00c1CIO-TEMPORAL \n\n \n\nA an\u00e1lise quantitativa do risco de movimentos de vertente depende das \n\nprobabilidades, espacial e temporal, de ocorr\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es de instabilidade, \n\nmas tamb\u00e9m da intensidade do fen\u00f3meno, sendo por isso dependente das rela\u00e7\u00f5es \n\nmagnitude-frequ\u00eancia (Hungr et al, 2008). Nesta an\u00e1lise foram considerados 32 \n\nmovimentos, no intervalo de tempo entre 1947 a 2010. A magnitude estimada com \n\nbase no recuo m\u00e1ximo varia entre 2 metros em instabilidades mais pequenas e 15 \n\nmetros em instabilidades maiores.  \n\nOs movimentos foram divididos em 6 classes por ordem ascendente de recuo m\u00e1ximo, \n\nA frequ\u00eancia foi obtida dividindo o n\u00famero de ocorr\u00eancias em cada classe pela \n\ndimens\u00e3o do intervalo de classe, e normalizadas dividindo o valor obtido pelo n\u00famero \n\ntotal de instabilidades inventariadas (Malamud et al, 2004). O resultado projetado no \n\ngr\u00e1fico bi-logar\u00edtmico (figura 5.1) apresenta as instabilidades de maior dimens\u00e3o numa \n\nlei de pot\u00eancia inversa do tipo y = a.x \n\u2013 b\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 Rela\u00e7\u00e3o magnitude-frequ\u00eancia com base no invent\u00e1rio das instabilidades \n\n \n\n \n\n \n\ny = 3,1729x-2,283 \nR\u00b2 = 0,9717 \n\n0,001 \n\n0,01 \n\n0,1 \n\n1 \n\n1 10 100 \n\nF\ne\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n n\no\n\nrm\na\n\nli\nza\n\nd\na\n\n \n\nRecuo m\u00e1ximo (m) \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n49 \n \n\nO tra\u00e7ado da probabilidade a partir da crista da arriba (Figura 5.2), gerado atrav\u00e9s da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o magnitude-frequ\u00eancia tendo em conta o recuo m\u00e1ximo verificado, \u00e9 \n\nresultado da inventaria\u00e7\u00e3o das instabilidades de uma serie temporal de \n\naproximadamente 60 anos (1947-2010), Admitindo-se que o recuo seja constante em \n\ntoda a \u00e1rea de estudo, definiram-se espacialmente seis classes de probabilidade num \n\nintervalo logar\u00edtmico entre 1 (muito elevada) e 0,00001 (baixa ou nula).  \n\nUma condi\u00e7\u00e3o essencial para efetuar uma an\u00e1lise de perigosidade \u00e9 a que um valor \n\nde probabilidade esteja associado a um per\u00edodo temporal (Chung e Fabbri, 2003). A \n\navalia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia temporal de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente, teve em \n\nconta o per\u00edodo de retorno, que atrav\u00e9s do seu inverso, permite o c\u00e1lculo da \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia dos mesmos (       \n \n\n \n). Em termos temporais a cada \n\nbuffer (isto \u00e9, linha de igual valor de probabilidade) corresponde um per\u00edodo de \n\nretorno, isto significa que uma probabilidade igual a 1 (p=1) corresponder\u00e1 a um \n\nper\u00edodo de retorno de 1 ano, da mesma forma que p=0,1 a 10 anos; p=0,01 a 100 \n\nanos; p=0,001 a 1000 anos; 0,0001 a 10000 anos; e p=0,00001 a 100000 anos. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da probabilidade esp\u00e1cio-temporal demostra que esta \n\ndecresce quanto mais afastada est\u00e1 da crista da arriba. Significa isto que, junto \u00e1 \n\ncrista da arriba, a probabilidade \u00e9 m\u00e1xima (1); inversamente, a 150m da crista da \n\narriba a perigosidade ser\u00e1 o equivalente a uma probabilidade de 0,00001. Por outras \n\npalavras, nos primeiros 1,7m a partir da crista da arriba a probabilidade de ocorr\u00eancia \n\nde instabilidade \u00e9 m\u00e1xima, em contrapartida a uma dist\u00e2ncia de 150m esta ser\u00e1 muito \n\nreduzida, e entre as duas (\u00b175m) a probabilidade de ocorr\u00eancia de um movimento ser\u00e1 \n\nmoderada. \n\n \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n50 \n \n\n \n\n \n\nFigura 5.2 Probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n51 \n \n\nNo que respeita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos em risco considerados no \n\npresente trabalho, optou-se por uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o conservadora, considerando \n\nque um elemento abrangido por duas \n\nclasses de probabilidade esp\u00e1cio-\n\ntemporal, assumiria o valor da classe \n\nmais alta, de maior probabilidade, ou \n\nseja, correspondente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima da crista da arriba (figura 5.3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA probabilidade mais alta registada \u00e9 de 0,01 (probabilidade elevada), registando-se \n\nem 2,2% dos edif\u00edcios e 2% das vias. Em \u00e1reas de probabilidade de ocorr\u00eancia \n\nmoderada, ou seja p=0,001, encontram-se 19,8% dos edif\u00edcios e 18,7% das vias. 78% \n\ndos edif\u00edcios e 79,3% das vias apresentam p=0,0001 ou inferior, isto \u00e9, probabilidade \n\nmuito reduzida. \n\n \n\n \n\n5.1.2 - PROBABILIDADE DE MAGNITUDE  \n\n \n\nA probabilidade de magnitude de um movimento, isto \u00e9, a probabilidade de ocorr\u00eancia \n\nde uma instabilidade com determinada magnitude (Picarelli et al, 2005), foi obtida \n\natrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o magnitude-frequ\u00eancia dos movimentos de vertente inventariados na \n\narriba entre a Polvoeira e a Praia Velha. Segundo Marques (2008), a magnitude em \n\narribas pode ser expressa em termos da \u00e1rea afetada por cada movimento, a qual \u00e9 \n\nmais facilmente medida do que o volume mobilizado. Deste modo, na presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o utiliza-se a \u00e1rea do movimento de vertente como indicador da sua \n\nmagnitude, seguindo o proposto por exemplo por Pelletier et al (1997), Malamud et al \n\n(2004), Guzzetti et al (2002) e Guzzetti et al (2005). \n\n \n\n \n\nFigura 5.3 Exemplo de m\u00e9todo adotado quando \n\num elemento abrange duas classes de \n\nprobabilidade \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n52 \n \n\nNa rela\u00e7\u00e3o de magnitude-frequ\u00eancia, a magnitude \u00e9 expressa sob a forma de \u00e1rea das \n\ninstabilidades inventariadas. A frequ\u00eancia \u00e9 analisada em classes de \u00e1reas com \n\ndimens\u00e3o igual em escala logar\u00edtmica, definida para que as instabilidades tenham \n\ndistribui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea em cada classe, tentando sempre que poss\u00edvel que o \n\ntamanho m\u00e9dio dos eventos contidos numa classe sejam pr\u00f3ximos do valor m\u00e9dio dos \n\nlimites da classe (Marques, 2008). A frequ\u00eancia foi obtida dividindo o n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias em cada classe pela dimens\u00e3o do intervalo de classe, e normalizadas \n\ndividindo o valor obtido pelo n\u00famero total de instabilidades inventariadas (Malamud et \n\nal, 2004). Os resultados s\u00e3o projetados em gr\u00e1fico bi-logar\u00edtmico com o eixo das \n\nabcissas para a magnitude (\u00e1rea) e o das ordenadas para a frequ\u00eancia normalizada \n\n(Figura 5.3). Neste gr\u00e1fico, as instabilidades de maior dimens\u00e3o segue uma lei de \n\npot\u00eancia inversa do tipo y = a.x \n\u2013 b\n\n. O valor do expoente (?= -1,824) para a frequ\u00eancia \n\nnormalizada est\u00e1 ligeiramente abaixo do proposto por Malamud et al (2004) (Marques, \n\n2008). Segundo Guzzetti et al (2002) e Guzzetti (2005), as diferen\u00e7as entre expoentes \n\npodem estar relacionadas com causas naturais (relacionadas com litologia, morfologia \n\ndo terreno, clima, etc) ou raz\u00f5es metodol\u00f3gicas (diferen\u00e7as nos dados ou nos m\u00e9todos \n\nutilizados para obter a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias). \n\nNos resultados obtidos, os movimentos menores apresentam maior frequ\u00eancia, \n\nenquanto os movimentos maiores s\u00e3o menos frequentes. Como se pode observar na \n\nfigura 5.4., obtiveram-se melhores resultados atrav\u00e9s do ajuste de uma reta potencial \n\naos movimentos de vertente de m\u00e9dia e grande dimens\u00e3o na \u00e1rea de estudo, tendo \n\nsido descartada a classe de movimentos mais pequenos. \n\n \n\n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n53 \n \n\n \n\nFigura 5.4 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea e a frequ\u00eancia normalizada dos movimentos de vertentes \nidentificados na arriba entre a Polvoeira e a Praia Velha \n\n \n\n \n\nA probabilidade de magnitude obtida atrav\u00e9s da leitura do gr\u00e1fico (Figura 5.4), mostra -\n\nnos que esta diminui em fun\u00e7\u00e3o do incremento da \u00e1rea dos movimentos de vertente. \n\nIsto significa que um movimento de 1m\n2\n junto \u00e0 crista da arriba corresponde \u00e0 \n\nprobabilidade de magnitude m\u00e1xima de 1, enquanto que a probabilidade de ocorr\u00eancia \n\nde um movimento com \u00e1rea igual ou superior a 1000m\n2\n \u00e9 de apenas 0,00003 (Quadro \n\n5.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ny = 8,772x-1,824 \nR\u00b2 = 0,9756 \n\n0,0001 \n\n0,001 \n\n0,01 \n\n0,1 \n\n1 10 100 1000 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n n\no\n\nrm\na\n\nli\nza\n\nd\na\n\n \n\n\u00c1rea (m2) \n\n\u00c1rea dos \nmovimentos (m\n\n2\n) \n\nProbabilidade de \nmagnitude \n\n1 1 \n\n10 0,15 \n\n100 0,002 \n\n1000 0,00003 \n\nQuadro 5.1 Probabilidade de magnitude dos movimentos de vertente nas arribas de S\u00e3o Pedro \nde Moel \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n54 \n \n\n5.2 \u2013 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE ESTRUTURAL \n \n\nNo presente trabalho considera-se vulnerabilidade como \u201co grau de perda de um dado \n\nelemento ou conjunto de elementos resultante da ocorr\u00eancia de um determinado \n\nfen\u00f3meno natural com uma certa magnitude (Varnes, 1984). O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nda vulnerabilidade utilizado neste trabalho \u00e9 apenas aplicado \u00e0 an\u00e1lise de danos \n\ndiretos em edif\u00edcios e vias \u2013 vulnerabilidade estrutural/f\u00edsica. A an\u00e1lise da \n\nvulnerabilidade das pessoas e a quantifica\u00e7\u00e3o de danos corporais n\u00e3o se efetua neste \n\ntrabalho, devido por um lado \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de dados a este respeito, \u00e0 relatividade \u00e9tica \n\ne moral da tarefa, e ao facto de n\u00e3o ser um dado est\u00e1tico e de estar sazonalmente \n\ninfluenciado pela \u00e9poca de veraneio, onde a ocupa\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es, utiliza\u00e7\u00e3o das \n\npraias e circula\u00e7\u00e3o junto \u00e0s arribas \u00e9 substancialmente maior comparativamente ao \n\nresto do ano. No entanto importa frisar que, em ambiente costeiro de arriba, os \n\nmovimentos de vertente s\u00e3o instant\u00e2neos, sendo bastante elevada a possibilidade de \n\numa pessoa ser atingida pelo material mobilizado, no caso de se encontrar na \n\ntrajet\u00f3ria do movimento, pelo que se trata de uma fonte de risco que n\u00e3o deve ser \n\ndesvalorizada. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, considera-se que a vulnerabilidade estrutural \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de dois \n\nfatores: a consist\u00eancia construtiva da estrutura ou infraestrutura (edif\u00edcio ou via); a \n\nmagnitude do movimento de vertente.  \n\n \n\n \n\n5.2.1 - AVALIA\u00c7\u00c3O DA CONSIST\u00caNCIA CONSTRUTIVA \n\n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios foram utilizadas as \n\ncaracter\u00edsticas de constru\u00e7\u00e3o, que indicam o grau de solidez das estruturas, a fim de \n\ncompreender o seu n\u00edvel de resist\u00eancia face a um movimento de vertente na arriba. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o baseou-se numa inspe\u00e7\u00e3o visual no terreno, durante a qual foram \n\navaliados as seguintes vari\u00e1veis: t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o; material de constru\u00e7\u00e3o \n\ndominante no enchimento das paredes; estrutura dos pavimentos e cobertura; n\u00famero \n\nde pisos; e estado de conserva\u00e7\u00e3o. Recorreu-se ao trabalho desenvolvido por Silva \n\n(2011), que a cada uma das componentes de cada par\u00e2metro atribuiu heuristicamente \n\numa pondera\u00e7\u00e3o entre 0 (resist\u00eancia m\u00ednima) e 1 (resist\u00eancia m\u00e1xima) (Quadro 5.2). \n\n \n\n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n55 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5.2 Par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios. (Adaptado de \nSilva, 2011) \n\n \n\nPar\u00e2metros de Constru\u00e7\u00e3o Pondera\u00e7\u00e3o \n\n1) T\u00e9cnica de Constru\u00e7\u00e3o 30% \n\nEdif\u00edcios com paredes de tijolo argamassado confinado por \nbet\u00e3o armado \n\n1 \n\nEdif\u00edcios com paredes de tijolo argamassado 0,5 \n\nEdif\u00edcios com paredes de pedra aparelhada argamassada 0,5 \n\nEdif\u00edcio ou estruturas em madeira (resistentes) 0,4 \n\n  \n\n2) Material de Constru\u00e7\u00e3o Dominante 30% \n\nTijolo 0,5 \n\nMadeira (resistente) 0,4 \n\n  \n\n3) Estrutura dos Pavimentos e Cobertura 20% \n\nPlaca de bet\u00e3o armado 1 \n\nOutros elementos 0,2 \n\nSem estrutura de pavimentos ou cobertura 0,0 \n\n  \n\n4) N\u00famero de pisos 10% \n\n? 2 1 \n\n1 0,7 \n\n0 (estrutura t\u00e9rrea) 0 \n\n  \n\n5) Estado de Conserva\u00e7\u00e3o 10% \n\nBom 1 \n\nRazo\u00e1vel (bom) 0,7 \n\nRazo\u00e1vel (mau) 0,3 \n\nMau 0,1 \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n56 \n \n\nAs t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o utilizadas definem a forma como os edif\u00edcios s\u00e3o \n\nestruturados, erguidos e sustentados, e por isso t\u00eam um peso de 30% na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva do edif\u00edcio. O bet\u00e3o armado tradicional \u00e9 \n\numa t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o que envolve materiais simples (o bet\u00e3o e o a\u00e7o) que, pelas \n\nsuas propriedades individuais e caracter\u00edsticas como material comp\u00f3sito, t\u00eam \n\nconduzido a grandes edifica\u00e7\u00f5es estruturais contempor\u00e2neas com sucesso (Juvandes \n\ne Reis, 2012). \u00c9 utilizado frequentemente, pela sua maior solidifica\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e \n\nresist\u00eancia (Lopes, 2008 in Silva, 2011). Nalgumas estruturas identificadas, \n\nnomeadamente nas mais antigas, as paredes s\u00e3o o \u00fanico sustent\u00e1culo das \n\nconstru\u00e7\u00f5es, podendo ser totalmente de tijolo ou de pedra aparelhada argamassada. \n\nTamb\u00e9m os materiais dominantes pesam 30% na avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia \n\nconstrutiva, pela influ\u00eancia decisiva que desempenham na resist\u00eancia das estruturas. \n\nO tijolo pela sua simplicidade, resist\u00eancia e durabilidade \u00e9 dos materiais mais \n\nutilizados na constru\u00e7\u00e3o. O par\u00e2metro da estrutura dos pavimentos e cobertura pesa \n\n20% na avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia construtiva. A cobertura \u00e9 o que cobre um edif\u00edcio, \n\nincluindo o revestimento e a estrutura que o sustenta, o pavimento \u00e9 a veda\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal interna (de compartimenta\u00e7\u00e3o). Ambos diferenciam a perenidade dos \n\nedif\u00edcios face aos movimentos de vertente porque acabam por regular a integridade \n\ndas paredes e da configura\u00e7\u00e3o da estrutura (Silva, 2011). Por \u00faltimo, o n\u00famero de \n\npisos e o estado de conserva\u00e7\u00e3o pesam 10% cada na avalia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia \n\nconstrutiva. Relativamente ao primeiro par\u00e2metro, quanto maior o n\u00famero de pisos \n\nmaior ser\u00e1 a resist\u00eancia da estrutura, dado que as t\u00e9cnicas utilizadas ser\u00e3o mais \n\nconsistentes e de maior solidez para suportar o pr\u00f3prio peso. Considera-se estrutura \n\nt\u00e9rrea a edif\u00edcios com apenas r\u00e9s-do-ch\u00e3o, ou ao piso de entrada. O segundo \n\npar\u00e2metro tem em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o dos materiais e deteoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, isto \u00e9, um edif\u00edcio em perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o, sem roturas ou fendas \n\nter\u00e1 uma resist\u00eancia superior a um edif\u00edcio que se apresente em mau estado. Num \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel-bom, a estrutura est\u00e1 moderadamente conservada, a \n\ncobertura e o telhado em condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis, no entanto existem pequenas fendas ou \n\naberturas nas paredes, necessitando de pequenas interven\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo. Nos \n\nedif\u00edcios em bom estado, a estrutura est\u00e1 perfeitamente conservada, apresentando \n\ncapacidade de habitabilidade. Edif\u00edcios num estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel-mau \n\napresentam fendas ou aberturas significativas nas paredes, e necessidade de obras \n\nde repara\u00e7\u00e3o a curto prazo. Por fim, em edif\u00edcios mau estado, a estrutura est\u00e1 \n\nparcialmente destru\u00edda, sem cobertura/telhado, sem capacidade de habitabilidade ou \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sem a realiza\u00e7\u00e3o de grandes interven\u00e7\u00f5es estruturais. \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n57 \n \n\n29% \n\n67% \n\n4% \n\n0 (estrutura t\u00e9rrea) 1 ? 2 \n\n60% \n\n34% \n\n4% 1% \n\nParedes de tijolo argamassado confinado por bet\u00e3o \n\nParedes de tijolo argamassado \n\nParede de pedra aparelhada argamassada \n\nMadeira resistente \n\nNa \u00e1rea de estudo verifica-se um dom\u00ednio de edif\u00edcios com paredes de tijolo \n\nargamassado confinado por bet\u00e3o armado, e paredes de tijolo argamassado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o (Figura 5.5). As paredes de pedra \n\naparelhada argamassada constituem uma minoria, no entanto s\u00e3o vis\u00edveis na base \n\ndas paredes exteriores, dispostas em camadas e ligadas entre si por argamassas de \n\ncimento. Os edif\u00edcios s\u00e3o constitu\u00eddos maioritariamente por tijolo, e apenas uma \n\nestrutura \u00e9 constitu\u00edda por madeira (resistente). Apesar de muitas estruturas serem \n\nconfinadas por bet\u00e3o armado, em 98,9% dos edif\u00edcios o material dominante \u00e9 tijolo. No \n\nque respeita \u00e0 estrutura dos pavimentos e cobertura, a maioria \u00e9 constitu\u00edda por placa \n\nde bet\u00e3o armado e outros elementos, usados como estruturas de suporte dos \n\npavimentos e coberturas devido \u00e0 elevada resist\u00eancia e durabilidade (Costa e \n\nAppleton, 2002). A maioria das habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o moradias unifamiliares e t\u00eam 1 piso \n\n(Figura 5.6) e apresentam dominantemente um estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel - bom \n\n(Figura 5.7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.5 T\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o dominantes em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.6 N\u00famero de pisos dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n58 \n \n\n8% \n\n90% \n\n1% 1% \n\nBom Razo\u00e1vel Bom Razo\u00e1vel Mau Mau \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.7 Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\nA consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios foi avaliada da seguinte forma: \n\n \n\nCC = (T\u00e9cnica de Constru\u00e7\u00e3o x 0,3) + (Material Dominante x 0,3) + (Estrutura do Pavimento e Cobertura x \n\n0,2) + (N\u00famero de Pisos x 0,1) + (Estado de Conserva\u00e7\u00e3o x 0,1) \n\n(5.2) \n\n \n\nAplicando a f\u00f3rmula (5.2), por exemplo, a um edif\u00edcio com paredes de tijolo \n\nargamassado confinado por bet\u00e3o armado, tendo tijolo como material dominante, \n\nplaca de bet\u00e3o armado, 1 piso, e em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, ter\u00edamos: CC = (1 x \n\n0,3) + (0,5 x 0,3) + (1 x 0,2) + (0,7 x 0,1) + (1 x 0,1), resultando em 0,85, o que \n\ncorresponde a um valor elevado de resist\u00eancia. Em oposi\u00e7\u00e3o, um edif\u00edcio t\u00e9rreo, cuja \n\nt\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o assenta apenas em paredes de tijolo argamassado, sem \n\nestrutura de pavimentos ou cobertura, e em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, teria uma \n\nconsist\u00eancia construtiva equivalente a (0,5 x 0,3) + (0,5 x 0,3) + (0 x 0,2) + (0 x 0,1) + \n\n(0,1 x 0,1), resultando em 0,38, o que significa uma estrutura pouco resistente.  \n\nTal como nos edif\u00edcios, a consist\u00eancia construtiva para a rede vi\u00e1ria varia consoante a \n\ntipologia da rodovia, entre 0 (resist\u00eancia m\u00ednima) e 1 (resist\u00eancia m\u00e1xima). Neste \n\ntrabalho utilizaram-se as pondera\u00e7\u00f5es propostas por Silva (2011), para tipificar a \n\nresist\u00eancia e a qualidade da constru\u00e7\u00e3o das vias. Deste modo, atribuiu-se \u00e0 estrada \n\nmunicipal uma valora\u00e7\u00e3o de 0,6, \u00e0 rua asfaltada 0,4 e \u00e0 rua calcetada 0,3. Assume -se \n\nassim que a estrada municipal ser\u00e1 muito mais resistente a um movimento de vertente \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n59 \n \n\ndo que por exemplo uma rua calcetada, cuja resist\u00eancia construtiva ser\u00e1 \n\nincontestavelmente menor.  \n\nObteve-se, desta forma, o mapa final da consist\u00eancia construtiva (Figura 5.8), que \n\nembora tente representar de uma forma fiel aquilo que \u00e9 a capacidade de resist\u00eancia \n\nde uma estrutura, seja edif\u00edcio ou rodovia, dever\u00e1 ser tomado apenas como uma \n\nindica\u00e7\u00e3o, face \u00e0 elevada incerteza associada \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o das pondera\u00e7\u00f5es das \n\nvari\u00e1veis consideradas. \n\n \n\nFigura 5.8 Consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n60 \n \n\n5.2.2 - GRAUS DE DANO NA DEPEND\u00caNCIA DA MAGNITUDE DOS MOVIMENTOS \n\n \n\nO grau de vulnerabilidade de um elemento exposto \u00e1 instabilidade da arriba ser\u00e1 o \n\nresultado da rela\u00e7\u00e3o entre a magnitude expect\u00e1vel e a resist\u00eancia da estrutura face a \n\ntal ocorr\u00eancia. Deste modo, a vulnerabilidade n\u00e3o pode ser entendida como \n\nindependente do fen\u00f3meno, ela depende das caracter\u00edsticas estruturais do elemento \n\nexposto, mas a sua avalia\u00e7\u00e3o implica a considera\u00e7\u00e3o do comportamento do elemento \n\nquando \u00e9 confrontado com a ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno perigoso, cuja magnitude \n\nseja conhecida (Garcia, 2012). Como tal, utilizou-se a express\u00e3o (5.3), proposta por \n\nSilva (2011) que relaciona a magnitude do movimento e a capacidade de resist\u00eancia \n\ndo elemento exposto. O resultado corresponder\u00e1 \u00e0 vulnerabilidade estrutural, que \n\nvaria entre 0 (sem danos) e 1 (perda total): \n\n           V = M x (1 \u2013 CC)                                                    (5.3) \n\n \n\nV \u2013 Vulnerabilidade \n\nM \u2013 Magnitude  \n\nCC \u2013 Consist\u00eancia Construtiva \n\n \n\nSeguindo o pressuposto que um mesmo elemento poder\u00e1 apresentar vulnerabilidades \n\ndiferentes perante movimentos de vertente com diferentes magnitudes, optou-se neste \n\ntrabalho pela considera\u00e7\u00e3o das seguintes dimens\u00f5es de movimentos de vertente: 1m\n2\n, \n\n10m\n2\n, 100m\n\n2\n e 1000m\n\n2\n. Relativamente \u00e0 magnitude, esta foi estimada individualmente \n\npara cada movimento, com valores entre 0 (magnitude nula) e 1 (magnitude m\u00e1xima ). \n\nDe forma heur\u00edstica atribu\u00edram-se as magnitudes de 0,1; 0,5; 0,8 e 1, a movimentos de \n\nvertente com 1m\n2\n, 10m\n\n2\n, 100m\n\n2\n, e 1000m\n\n2\n respetivamente. \n\nSegundo Guzzetti et al (2005), movimentos de vertente maiores tendem a produzir \n\ndanos maiores nos elementos afetados. Adicionalmente, h\u00e1 a tend\u00eancia para que o \n\ngrau de dano produzido em estruturas e infraestruturas se torne independente das \n\ncaracter\u00edsticas estruturais dos elementos e se aproxime do m\u00e1ximo, quando os \n\nmovimentos de vertente s\u00e3o de elevada magnitude.  \n\nNeste trabalho pressup\u00f5e-se que, para movimentos de vertente com \u00e1rea superior a \n\n100m\n2\n a vulnerabilidade estrutural \u00e9 controlada exclusivamente pela magnitude do \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n61 \n \n\nmovimento, sendo indiferente \u00e0 consist\u00eancia construtiva. Assim, para movimentos de \n\nvertente com \u00e1rea superior a 100 m\n2\n, a vulnerabilidade estrutural \u00e9 determinada por: \n\n                                                                 V = M                                     (5.4) \n\n \n\nA an\u00e1lise da vulnerabilidade estrutural em S\u00e3o Pedro de Moel foi efetuada em termos \n\nindividuais para cada tipo de elemento (edif\u00edcios e vias). O quadro 5.3 representa os \n\ngraus de vulnerabilidade e a respetiva descri\u00e7\u00e3o dos danos esperados. \n\n \n\nGrau de \nVulnerabilidade \n\nEdif\u00edcios Rede Vi\u00e1ria \n\n0 Sem danos Sem danos \n\n0,01 - 0,1 \nLeves danos n\u00e3o estruturais; \n\nestabilidade n\u00e3o afetada \n\nSem danos significativos: acumula\u00e7\u00e3o de \nmaterial na via, mas permite a continua\u00e7\u00e3o \n\nda circula\u00e7\u00e3o \n\n0,2 - 0,3 \nFissura\u00e7\u00e3o de muros e paredes \n\nestabilidade n\u00e3o afetada; sem urg\u00eancia \nde repara\u00e7\u00f5es \n\nDanos que afetam a estrutura mas que n\u00e3o \nimpedem a circula\u00e7\u00e3o: pequenas fraturas e \n\nabatimentos \n\n0,4 - 0,5 \n\nDeforma\u00e7\u00f5es importantes; grandes \naberturas nos muros e paredes; \n\nfissura\u00e7\u00e3o de estruturas de suporte; \nestabilidade afetada; portas e janelas \n\ninutiliz\u00e1veis; evacua\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nSem danos estruturais significativos mas \nque provocam a interrup\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o: \n\nprincipalmente danos devido \u00e0 \nacumula\u00e7\u00e3o de material \n\n0,6 - 0,7 \nDeforma\u00e7\u00f5es graves; estrutura e \nestabilidade fortemente afetada; \n\nevacua\u00e7\u00e3o imediata \n\nFraturas ou abatimentos que danificam a \nestrutura da via mas cujo \n\nrestabelecimento da circula\u00e7\u00e3o se pode \nefetuar de modo relativamente expedito \n\n>0,8 \nDestrui\u00e7\u00e3o total; qualquer elemento \n\nter\u00e1 irremediavelmente comprometida \na sua estrutura \n\nFraturas ou abatimentos que danificam \ngravemente a estrutura da via. \n\nInterven\u00e7\u00f5es complexas e demoradas na \nvia podendo originar o abandono da via \n\n \n\nQuadro 5.3 Rela\u00e7\u00e3o tipo de dano e grau de vulnerabilidade (adaptado de Alexander, 1989 in \nGarcia, 2012) \n\n \n\nQuanto maior a vulnerabilidade maior \u00e9 o dano provocado no edif\u00edcio, e maior a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o e perda de estabilidade da estrutura. Na rede vi\u00e1ria, segundo Garcia \n\n(2012), a funcionalidade da rodovia \u00e9 posta em causa nas classes de danos mais \n\nelevados, enquanto que nas primeiras classes os danos na via s\u00e3o ligeiros, mantendo \n\na funcionalidade da mesma. \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n62 \n \n\n1m \n\nA figura 5.9 representa vulnerabilidade estrutural para a \u00e1rea de estudo de acordo com \n\ndiferentes cen\u00e1rios de dimens\u00e3o dos futuros movimentos de vertente, tendo em conta \n\na consist\u00eancia construtiva dos edif\u00edcios e vias e a magnitude dos movimentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.9 Vulnerabilidade estrutural dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel segundo \n\no cen\u00e1rio de magnitude (\u00e1reas em m\n2\n) \n\n10m \n\n1000m 100m \n\n10m \n\n0\n\n0,01 - 0,3\n\n0,4 - 0,5\n\n0,6 - 0,7\n\n? 0,8\n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n63 \n \n\nPara movimentos de vertente com 1m\n2\n a vulnerabilidade \u00e9 muito reduzida para a \n\ntotalidade dos edif\u00edcios e tipos de vias. Para movimento de vertente com 10m\n2\n, \n\nverifica-se que as estradas s\u00e3o mais vulner\u00e1veis que os edif\u00edcios, nomeadamente nas \n\nruas calcetadas, onde s\u00e3o expect\u00e1veis os graus de dano mais elevados. Para \n\nmovimentos de vertente com \u00e1rea igual ou superior a 100m\n2\n, os elementos expostos \n\nter\u00e3o a sua estrutura irremediavelmente comprometida, independentemente de \n\nrespetiva resist\u00eancia.  \n\n \n\n5.3 - ESTIMATIVA DO VALOR ECON\u00d3MICO \n\n  \n\nO valor econ\u00f3mico dos edif\u00edcios foi estimado atrav\u00e9s da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo utilizada \n\npela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Impostos (5.4) para determina\u00e7\u00e3o o valor patrimonial tribut\u00e1rio \n\ndos pr\u00e9dios urbanos para habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os, com a seguinte \n\nexpress\u00e3o:  \n\n \n\nVt = Vc x A x Ca x Cl x Cq x Cv                                      (5.5) \n\n \n\nVt - valor patrimonial tribut\u00e1rio;  \n\nVc - valor base dos pr\u00e9dios edificados;  \n\nA - \u00e1rea bruta de constru\u00e7\u00e3o mais a \u00e1rea excedente \u00e0 \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o;  \n\nCa - coeficiente de afeta\u00e7\u00e3o;  \n\nCl - coeficiente de localiza\u00e7\u00e3o  \n\nCq - coeficiente de qualidade e conforto;  \n\nCv - coeficiente de vetustez. \n\n \n\nO valor base dos pr\u00e9dios edificados (Vc) corresponde ao valor m\u00e9dio de constru\u00e7\u00e3o, \n\npor metro quadrado, adicionado do valor do metro quadrado do terreno de implanta\u00e7\u00e3o \n\nfixado em 25% daquele valor.  O valor m\u00e9dio de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado tendo em \n\nconta os encargos diretos e indiretos suportados na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, tais como \n\nos relativos a materiais, m\u00e3o-de-obra, equipamentos, administra\u00e7\u00e3o, energia, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e outros consum\u00edveis. Para o ano de 2013, o Governo fixou em 482,40 \n\neuros (Portaria n.\u00ba 424/2012 de 28 de dezembro, DR n.\u00ba 251), o valor m\u00e9dio de \n\nconstru\u00e7\u00e3o por metro quadrado. Aos 482,40\u20ac/m\u00b2 somam-se mais 25% relativos ao \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n64 \n \n\ncusto de implanta\u00e7\u00e3o no terreno, ou seja, 120,60\u20ac/m\u00b2, pelo que no total o valor \n\nascende a 603\u20ac/m\u00b2.           \n\nA \u00e1rea bruta de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio ou da fra\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea excedente \u00e0 de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o (A) resultam da seguinte express\u00e3o: A = (Aa + Ab) x Caj + Ac + Ad. A \n\n\u00e1rea bruta privativa (Aa) \u00e9 a superf\u00edcie total medida pelo per\u00edmetro exterior e eixos das \n\nparedes ou outros elementos separadores do edif\u00edcio ou da fra\u00e7\u00e3o, a que se aplica o \n\ncoeficiente 1. As \u00e1reas brutas dependentes (Ab) s\u00e3o as \u00e1reas cobertas e fechadas de \n\nuso exclusivo, ainda que constituam partes comuns, mesmo que situadas no exterior \n\ndo edif\u00edcio ou da fra\u00e7\u00e3o, cujas utiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o acess\u00f3rias relativamente ao uso a que \n\nse destina o edif\u00edcio ou fra\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o integrados na \u00e1rea bruta privativa, e \n\noutros locais privativos de fun\u00e7\u00e3o distinta das anteriores, a que se aplica o coeficiente \n\n0,30. A \u00e1rea do terreno livre do edif\u00edcio ou da fra\u00e7\u00e3o ou a sua quota-parte resulta da \n\ndiferen\u00e7a entre a \u00e1rea total do terreno e a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o ou \n\nconstru\u00e7\u00f5es, aplicando-se-lhe, at\u00e9 ao limite de duas vezes a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o (Ac), \n\no coeficiente de 0,025 e na \u00e1rea excedente ao limite de duas vezes a \u00e1rea de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o (Ad) o de 0,005. Atrav\u00e9s da cartografia detalhada, foi poss\u00edvel aferir cada \n\numa das respetivas \u00e1reas dos edif\u00edcios, multiplicando, quando apropriado, pelo \n\nrespetivo n\u00famero de pisos.  \n\nO coeficiente de afeta\u00e7\u00e3o (Ca) depende do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios edificados \n\n(Quadro 5.4). O coeficiente de localiza\u00e7\u00e3o (Cl) varia entre 0,4 e 3,5, estando o seu \n\nzonamento dependente de algumas caracter\u00edsticas, tais como: as acessibilidades \n\n(qualidade e variedade das vias rodovi\u00e1rias, ferrovi\u00e1rias, fluviais e mar\u00edtimas), \n\nproximidade de equipamentos sociais (escolas, servi\u00e7os p\u00fablicos e com\u00e9rcio), servi\u00e7os \n\nde transportes p\u00fablicos, e localiza\u00e7\u00e3o em zonas de elevado valor de mercado \n\nimobili\u00e1rio (Quadro 5.4).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5.4 Coeficientes de Afeta\u00e7\u00e3o e Localiza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios em S\u00e3o Pedro de Moel \n\nTipo de Utiliza\u00e7\u00e3o \nCoeficiente \nde Afeta\u00e7\u00e3o \n\nCoeficiente de \nlocaliza\u00e7\u00e3o \n\nCom\u00e9rcio 1,20 0,85 \n\nServi\u00e7os 1,10 0,6 \n\nHabita\u00e7\u00e3o 1,00 1,2 \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n65 \n \n\nO coeficiente de vetustez (Cv) \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de anos decorridos desde a data \n\nde emiss\u00e3o da licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o, quando exista, ou da data da conclus\u00e3o das obras \n\nde edifica\u00e7\u00e3o, de acordo com o quadro 5.5:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5.5 Coeficiente de vetustez segundo a idade dos edif\u00edcios \n\n \n\nA falta de uma pr\u00e9via base de dados individual dos edif\u00edcios revelou alguma \n\ndificuldade em determinar a idade dos edif\u00edcios. O facto de alguns edif\u00edcios puderem \n\nter sido remodelados, dando-lhe uma apar\u00eancia mais recente, tornou-se outro \n\nobst\u00e1culo, no entanto, o contacto com os habitantes, a interpreta\u00e7\u00e3o dos elementos \n\narquitet\u00f3nicos e estruturais, e a utiliza\u00e7\u00e3o da BGRI permitiram estimar, de uma forma \n\naproximada, o coeficiente de vetustez. Dada a especificidade do coeficiente de \n\nqualidade e conforto, o mesmo foi descartado, sendo a aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula, e o seu \n\nrespetivo resultado, uma aproxima\u00e7\u00e3o ao verdadeiro valor econ\u00f3mico dos edif\u00edcios \n\n(Figura 5.9). \n\n \n\nPara a estimativa do valor econ\u00f3mico da rede vi\u00e1ria (Quadro 5.6) foram utilizados os \n\nvalores m\u00e9dios de constru\u00e7\u00e3o referenciados por Silva (2011): \n\n \n\nPer\u00edodo de Emiss\u00e3o de Licen\u00e7a de Utiliza\u00e7\u00e3o \nCoeficiente \nde Vetustez \n\nMenos de 2 anos 1 \n\nDe 2 a 8 anos 0,90 \n\nDe 9 a 15 anos 0,85 \n\nDe 16 a 25 anos 0,80 \n\nDe 26 a 40 anos 0,75 \n\nDe 41 a 50 anos 0,65 \n\nDe 51 a 60 anos 0,55 \n\nMais de 60 anos 0,40 \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n66 \n \n\n \n\n \nEstrada Municipal Rua Asfaltada Rua Calcetada \n\nPavimenta\u00e7\u00f5es 100.000\u20ac/km 75.000\u20ac/km 150.000\u20ac/km \n\nTerraplenagens 75.000\u20ac/km 25.000\u20ac/km 25.000\u20ac/km \n\nDrenagens 50.000\u20ac/km 25.000\u20ac/km 25.000\u20ac/km \n\nDespesas diversas 25.000\u20ac/km 10.000\u20ac/km 10.000\u20ac/km \n\nTOTAL 250.000\u20ac/km 135.000\u20ac/km 210.000\u20ac/km \n\n(em caso de expropria\u00e7\u00f5es) +150.000\u20ac/km +250.000\u20ac/km +250.000\u20ac/km \n\n \n\nQuadro 5.6 Montantes de refer\u00eancia para cada tipologia de rodovia (Adaptado de Silva, 2011) \n\n \n\nSabendo o valor por quil\u00f3metro de cada tipo de estrada, foi f\u00e1cil determinar que os \n\n657,9 metros de estrada municipal t\u00eam um valor monet\u00e1rio de 164.475\u20ac, os 56,2 \n\nmetros de ruas asfaltadas correspondem a 7.587\u20ac, e os 2.292,2 metros de ruas \n\ncalcetadas t\u00eam um valor monet\u00e1rio de 481.782\u20ac (Figura 5.10). Consegue-se assim \n\naferir o pre\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de qualquer lan\u00e7o de \n\nestrada exposto a movimentos de vertente, sendo este tomado como uma poss\u00edvel \n\naproxima\u00e7\u00e3o ao seu prov\u00e1vel custo de reposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n67 \n \n\n \n\nFigura 5.10 Valor econ\u00f3mico dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria em S\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n68 \n \n\n5.4 - AN\u00c1LISE DO RISCO: DANO POTENCIAL E RISCO DIRETO  \n\n \n\nAntes da an\u00e1lise do risco propriamente dita, importa ter no\u00e7\u00e3o dos danos potenciais \n\nposs\u00edveis em S\u00e3o Pedro de Moel por ocorr\u00eancia de movimentos de vertente nas \n\narribas. O dano potencial expressa os preju\u00edzos expect\u00e1veis num elemento, isto \u00e9 o \n\nvalor econ\u00f3mico direto dos preju\u00edzos, quando afetado por um fen\u00f3meno com \n\ndeterminada magnitude (Silva, 2011; Garcia, 2012). Deste modo, o dano potencial \n\ncorresponde ao produto do grau de perda expect\u00e1vel (vulnerabilidade) pelo valor do \n\nelemento em euros: \n\nDP = VE x V\u20ac                                                         (6.1) \n\nDP \u2013 Dano Potencial \n\nVE \u2013 Vulnerabilidade Estrutural \n\nV\u20ac - Valor Econ\u00f3mico \n\n \n\nAplicando a f\u00f3rmula (6.1) a um edif\u00edcio com o valor de 240.000\u20ac e uma vulnerabilidade \n\nestimada de 0,29, verifica-se que o dano potencial ascende a 69.600\u20ac. Este valor \n\ncorresponder\u00e1 a repara\u00e7\u00f5es de preju\u00edzos esperados pela ocorr\u00eancia de uma \n\nmovimento que afete a estrutura, originando pequenas fraturas e abatimentos. Um \n\nlan\u00e7o de 15 metros de uma estrada municipal com um valor de 3.750\u20ac e \n\nvulnerabilidade de 0,35, teria um dano potencial de 1102,5\u20ac, relativos aos custos de \n\nrepara\u00e7\u00e3o dos pavimentos e desobstru\u00e7\u00e3o da via. No entanto, os valores \n\napresentados baseiam-se na magnitude dos movimentos de vertente, uma vez que \n\nesta se reflete na vulnerabilidade dos elementos expostos. O quadro 5.7 sintetiza os \n\ndanos potenciais para a totalidade dos edif\u00edcios e das vias existentes em S. Pedro de \n\nMoel, para cada um dos 4 cen\u00e1rios de magnitude considerados neste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDano Potencial (\u20ac) \n\nCen\u00e1rio de magnitude (\u00e1rea m\n2\n) Edif\u00edcios Rede vi\u00e1ria TOTAL \n\n1 636.580 \u20ac 29.718 \u20ac 666.298 \u20ac \n\n10 3.182.898 \u20ac 148.590 \u20ac 3.331.488 \u20ac \n\n100 15.117.184 \u20ac 394.560 \u20ac 15.511.744 \u20ac \n\n1000 18.896.480 \u20ac 493.200 \u20ac 19.389.680 \u20ac \n\nQuadro 5.7 Dano Potencial em S\u00e3o Pedro de Moel, segundo a magnitude (\u00e1rea em m\n2\n) \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n69 \n \n\n \n\nComo seria expect\u00e1vel, a aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do dano potencial para os \n\nelementos expostos considerados, evidencia que \u00e0 medida que a magnitude (\u00e1rea em \n\nm\n2\n) dos movimentos aumenta tamb\u00e9m os danos potenciais associados \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o dos elementos expostos aumentam. Naturalmente os \n\nedif\u00edcios apresentam custos soberbamente mais elevados do que a rede vi\u00e1ria. De \n\nsalientar que perante um cen\u00e1rio de magnitude de 1000m\n2\n os elementos podem sofrer \n\ndanos com montantes que atingem o real valor econ\u00f3mico do elemento. Para o \n\ncen\u00e1rio de 1m\n2\n os danos sofridos requerem montantes totais de aproximadamente 666 \n\nmil euros. Um cen\u00e1rio de 10m\n2\n teria um impacto de 3 milh\u00f5es de euros, e um cen\u00e1rio \n\nde 100m\n2\n originaria custos na ordem dos 12 milh\u00f5es de euros. Na pior das hip\u00f3teses, \n\npara um cen\u00e1rio de magnitude de 1000m\n2\n com destrui\u00e7\u00e3o total, quer dos edif\u00edcios quer \n\nda rede vi\u00e1ria, os custos diretos ultrapassariam o valor de 19 milh\u00f5es de euros. \n\nNo entanto, a an\u00e1lise de risco deve ter em conta a probabilidade de ocorr\u00eancia. A \n\nan\u00e1lise do risco implica, como foi referido no cap\u00edtulo 4, a determina\u00e7\u00e3o da \n\nperigosidade, isto \u00e9, a probabilidade esp\u00e1cio-temporal e a probabilidade da magnitude, \n\na identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos expostos (tipologia, consist\u00eancia \n\nconstrutiva, valor) e a respetiva vulnerabilidade. Por outras palavras, o risco resulta da \n\nconjuga\u00e7\u00e3o do dano potencial com a probabilidade de ocorr\u00eancia do fen\u00f3meno, tendo \n\nem conta os par\u00e2metros espa\u00e7o, tempo e magnitude (Garcia, 2012). Neste sentido, o \n\nc\u00e1lculo do risco direto adotado neste estudo \u00e9 aplicado individualmente a cada \n\nelemento exposto, atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o: \n\nR= P x Pm x VE x V\u20ac                                                  (6.2) \n\n \n\nP \u2013 Probabilidade esp\u00e1cio-temporal \n\nPm \u2013 Probabilidade de magnitude \n\nVE \u2013 Vulnerabilidade estrutural \n\nV\u20ac \u2013 Valor econ\u00f3mico \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o (6.2) foi aplicada para 4 cen\u00e1rios de magnitude e os resultados est\u00e3o \n\nrepresentados nas figuras 5.11, 5.12, 5.13 e 5.14, que representam o risco direto dos \n\nelementos expostos considerados, em S\u00e3o Pedro de Moel. \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n70 \n \n\n \n\n \n\nFigura 5.11 Risco direto dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de 1m\n2\n em S\u00e3o \n\nPedro de Moel \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n71 \n \n\n \n\nFigura 5.12 Risco direto dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de 10m\n2\n em S\u00e3o \n\nPedro de Moel \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n72 \n \n\n \n\nFigura 5.13 Risco direto dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de 100m\n2\n em \n\nS\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n73 \n \n\nFigura 5.14 Risco direto dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria num cen\u00e1rio de magnitude de 1000m\n2\n em \n\nS\u00e3o Pedro de Moel \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n74 \n \n\nComparativamente ao dano potencial, que apresenta, como se viu, um incremento dos \n\nvalores com o aumento da magnitude, a cartografia de risco em S\u00e3o Pedro de Moel \n\nrevela uma situa\u00e7\u00e3o inversa. No risco direto, com a jun\u00e7\u00e3o da probabilidade esp\u00e1cio-\n\ntemporal e da probabilidade magnitude, os valores do risco tendem a diminuir \u00e0 \n\nmedida que a magnitude aumenta, em reflexo das probabilidades muito baixas \n\nassociadas aos movimentos de vertente de maior dimens\u00e3o. Deste modo, verifica-se \n\nque, por exemplo, o edif\u00edcio do farol (situado na parte norte da \u00e1rea de estudo) para \n\num cen\u00e1rio de magnitude de 1m\n2\n apresenta um risco no valor de 34,93\u20ac, enquanto \n\nque para um cen\u00e1rio de magnitude de 1000m\n2\n o valor do risco \u00e9 de apenas 0,06\u20ac. O \n\nQuadro 5.8 sintetiza os valores do risco direto referentes \u00e0 totalidade dos edif\u00edcios e \n\nrede vi\u00e1ria para os 4 cen\u00e1rios de magnitude considerados. \n\n \n\n \n\nRisco direto (\u20ac) \n\nCen\u00e1rio de \nmagnitude (\u00e1rea m\n\n2\n) \n\nEdif\u00edcios Rede vi\u00e1ria TOTAL \n\n1 283,28 \u20ac 11,24 \u20ac 294,52 \u20ac \n\n10 212,46 \u20ac 8,43 \u20ac 220,89 \u20ac \n\n100 12,16 \u20ac 0,30 \u20ac 12,46 \u20ac \n\n1000 0,23 \u20ac 0,00 \u20ac 0,23 \u20ac \n\n \n\nQuadro 5.8 Risco direto em S\u00e3o Pedro de Moel de acordo com a magnitude dos movimentos \nde vertente (\u00e1rea em m\n\n2\n) \n\n \n\nOs valores de risco total s\u00e3o mais elevados no cen\u00e1rio de magnitude de 1m\n2\n, onde a \n\nsoma do conjunto dos dois conjuntos de elementos expostos resulta em 294,52\u20ac. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da probabilidade de magnitude faz-se notar no cen\u00e1rio de magnitude de \n\n10m\n2\n, onde o valor da soma dos edif\u00edcios e da rede vi\u00e1ria decresce para 220,89\u20ac. Nos \n\ncen\u00e1rios de 100m\n2\n e 1000m\n\n2\n os valores resultantes s\u00e3o de, respetivamente, 12,46\u20ac e \n\nuns insignificantes 0,23\u20ac. Os montantes obtidos s\u00e3o bastante baixos, no entanto \n\ndevem ser encarados com alguma cautela, e n\u00e3o podem ser mal interpretados. Em \n\nprimeiro lugar, Risco n\u00e3o \u00e9 Dano nem Custo, sendo que o seu valor \u00e9 fortemente \n\ninfluenciado pelas probabilidades baixas. A este respeito, refira-se que 78% dos \n\nedif\u00edcios e 79,3% das vias existentes na \u00e1rea de estudo apresentam uma \n\nprobabilidade menor que 0,0001, isto \u00e9, uma probabilidade muito reduzida. Por outro \n\n\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PERIGOSIDADE, VULNERABILIDADE E VALOR ECONOMICO \n\n \n \n\n75 \n \n\nlado, o risco aqui apresentado corresponde a um valor anual, sendo que num per\u00edodo \n\nde refer\u00eancia maior, os resultados seriam mais relevantes. Com efeito, para verificar \n\nas diferen\u00e7as nos valores do risco para diferentes per\u00edodos temporais, fizeram-se \n\nsimula\u00e7\u00f5es para per\u00edodos de 10, 20 e 50 anos. Os resultados encontram-se expressos \n\nno quadro 5.9, e verifica-se que efetivamente os valores tende a subir \n\nconsideravelmente, sendo que no caso do cen\u00e1rio de 50 anos, os valores do risco \n\natingem 14.726,00\u20ac. \n\n \n\n \n\nRisco direto (\u20ac) \n\nAnos Edif\u00edcios Rede vi\u00e1ria TOTAL \n\n1 283,28 \u20ac 11,24 \u20ac 294,52 \u20ac \n\n10 2.832,80 \u20ac 112,40 \u20ac 2.945,20 \u20ac \n\n20 5.665,60 \u20ac 224,80 \u20ac 5.890,40 \u20ac \n\n50 14.164,00 \u20ac 562,00 \u20ac 14.726,00 \u20ac \n\n \n\nQuadro 5.9 Risco direto em S\u00e3o Pedro de Moel, para um cen\u00e1rio de magnitude de 1m\n2\n, para \n\ndiferentes per\u00edodos temporais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n79 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de riscos costeiros revestem-se de bastante complexidade, pois \n\nh\u00e1 um grande n\u00famero de fatores e vari\u00e1veis, naturais e humanos, que influenciam o \n\ncomportamento do litoral. No mesmo sentido, a previs\u00e3o do comportamento futuro das \n\narribas \u00e9 bastante complexa. Tal complexidade relaciona-se com o fato do recuo estar \n\nrelacionado com epis\u00f3dios repentinos e espor\u00e1dicos, dificultando a sua observa\u00e7\u00e3o e \n\nmedi\u00e7\u00e3o. Ainda que com algumas limita\u00e7\u00f5es e incertezas, no decorrer deste trabalho \n\ntentou-se responder \u00e0s quest\u00f5es de partida inicialmente propostas: Onde podem \n\nocorrer os futuros movimentos de vertente nas arribas? Qual \u00e9 a probabilidade? Que \n\nelementos est\u00e3o expostos ao perigo? Qual \u00e9 o seu valor? Qual \u00e9 o dano potencial? \n\nQual \u00e9 o risco? \n\nProposta por Varnes em 1984, a rela\u00e7\u00e3o entre os elementos expostos, a perigosidade \n\ndas \u00e1reas onde se localizam e a sua vulnerabilidade, resultar\u00e1 no risco a que os \n\ndiferentes elementos se encontram expostos. Partindo desta premissa, adotou-se uma \n\nmetodologia para o estudo pormenorizado de S\u00e3o Pedro de Moel que envolveu a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia esp\u00e1cio-temporal, a probabilidade de magnitude, a \n\nvulnerabilidade, e o valor monet\u00e1rio dos elementos. Cada vari\u00e1vel foi aplicada \n\nelemento a elemento, com um n\u00edvel de pormenor que permite obter resultados \n\ndetalhados. Esses elementos correspondem a 91 edif\u00edcios e 2294,2 metros de \n\nrodovias. Os edif\u00edcios s\u00e3o na maioria resid\u00eancias, no entanto destacam-se pelo valor e \n\nimport\u00e2ncia que representam: 1 farol, 1 hotel, 1 posto da for\u00e7a de seguran\u00e7a, e 1 \n\nigreja. No total, todos os edif\u00edcios apresentam um valor econ\u00f3mico somado de \n\n18.896.480\u20ac. A rede vi\u00e1ria \u00e9 na maioria composta por ruas calcetadas, existindo um \n\npequeno tro\u00e7o de rua asfaltada e estrada municipal. No total perfazem 493.200\u20ac. \n\nA an\u00e1lise da perigosidade permitiu concluir que as \u00e1reas mais suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde movimentos de vertente s\u00e3o, naturalmente, as que se encontram mais pr\u00f3ximas da \n\ncrista da arriba. Conclui-se que 2 edif\u00edcios no valor de 283.750\u20ac e 41 metros de \n\nrodovia no valor de 7,200\u20ac est\u00e3o localizados numa \u00e1rea de elevada probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de movimentos. Em \u00e1reas de probabilidade moderada encontram-se 18 \n\nedif\u00edcios e 421 metros de via. Com uma probabilidade menor que 0,0001, isto \u00e9, \n\nprobabilidades muito reduzidas ou nulas encontra-se a grande maioria do edificado (71 \n\nedif\u00edcios) e a maior parte da extens\u00e3o da rede vi\u00e1ria (1831 metros). \n\n\n\nAN\u00c1LISE DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n \n \n\nA an\u00e1lise da probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente com determinada \n\nmagnitude, elaborada atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o de magnitude-frequ\u00eancia dos movimentos de \n\nvertentes inventariados, \u00e9 expressa pela reta potencial negativa (power law) nos \n\nmovimentos de m\u00e9dia e grande dimens\u00e3o. \n\nDe acordo com Marques (2008), o valor do expoente (?= -1,824) para a frequ\u00eancia \n\nnormalizada est\u00e1 ligeiramente abaixo do proposto por Malamud et al, 2004. Verificou-\n\nse que a probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente com determinada \n\nmagnitude diminui significativamente em fun\u00e7\u00e3o do incremento da \u00e1rea dos \n\nmovimentos de vertente. \n\nNa an\u00e1lise da vulnerabilidade estrutural dos edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria, efetuada com base \n\nna magnitude e consist\u00eancia construtiva dos elementos expostos, constatou-se que os \n\nmovimentos mais pequenos produzem menos danos que os movimentos maiores. Em \n\ngeral, edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria apresentam danos graves quando sofrem o impacto de \n\nmovimentos de vertente com dimens\u00e3o superior a 100m\n2\n. Nestas circunst\u00e2ncias, e \n\natendendo ao contexto particular de arriba, considera-se que ocorre a destrui\u00e7\u00e3o total \n\ndos elementos, independentemente da sua resist\u00eancia estrutural. Inversamente, com \n\nmovimentos de vertente de 1m\n2\n e 10m\n\n2\n os danos esperados ser\u00e3o leves, a \n\nestabilidade dos edif\u00edcios n\u00e3o ser\u00e1 afetada, e na rede vi\u00e1ria apenas ocorrem pequenas \n\nroturas ou abatimentos. \n\n \n\nEm termos de risco direto, verifica-se que os piores cen\u00e1rios correspondem aos \n\nmovimentos com dimens\u00e3o entre 1m\n2 \ne 10m\n\n2\n, cuja probabilidade de ocorr\u00eancia \u00e9 de 1 \n\ne 0,15 respetivamente. Para cen\u00e1rios de magnitude superior, apesar do dano potencial \n\nser mais elevado, o risco estimado \u00e9 substancialmente inferior, devido \u00e0 muito baixa \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia do cen\u00e1rio. A an\u00e1lise dos custos diretos revela um valor \n\nde risco anual na ordem dos 294\u20ac, no entanto os danos potenciais contabilizados \n\npodem chegar aos 19.389.680\u20ac. Uma previs\u00e3o para 50 anos revela que os valores do \n\nrisco podem atingir os 14.727,00\u20ac. \n\nOs resultados do risco anual obtidos s\u00e3o considerados baixos, no entanto devem ser \n\nencarados com alguma cautela, para n\u00e3o serem mal interpretados, pois s\u00e3o reflexo \n\ndas caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas de an\u00e1lise de risco e das probabilidades \n\nrelativamente baixas da maior parte dos edif\u00edcios vir a ser afetada por um movimento \n\nde vertente no processo de recuo da arriba. De facto se um movimento de vertente \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n81 \n \n\ncom dimens\u00e3o elevada se declara, os custos reais corresponder\u00e3o ao dano potencial, \n\nque poder\u00e1 equivaler ao real valor econ\u00f3mico do elemento. \n\nOs resultados alcan\u00e7ados nesta disserta\u00e7\u00e3o devem ser entendidos como uma primeira \n\nabordagem a um assunto marcado por um elevado n\u00edvel de incerteza, manifestada \n\nnas probabilidades de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente e do recuo concomitante  \n\nda arriba e na determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade estrutural dos edif\u00edcios e das vias. \n\nComparativamente, a determina\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f3mico dos elementos expostos, em \n\nparticular dos edif\u00edcios, reveste-se de bastante mais objetividade. No entanto, tamb\u00e9m \n\no risco expresso em termos econ\u00f3micos tem apenas um valor indicativo, uma vez que \n\no valor do recheio dos edif\u00edcios n\u00e3o foi considerado. No mesmo sentido, n\u00e3o foram \n\nconsiderados custos indiretos resultantes da perda de funcionalidade dos elementos \n\nexpostos, que podem ser muito elevados no caso da interrup\u00e7\u00e3o das vias. \n\nParalelamente, na an\u00e1lise desenvolvida verifica-se que a Rua dos Naturais (Anexo 1) \n\n\u00e9 a que apresenta uma situa\u00e7\u00e3o mais delicada em S. Pedro do Moel. De facto, nesta \n\nrua situa-se o posto da for\u00e7a de seguran\u00e7a da GNR que, devido \u00e0 import\u00e2ncia que \n\nrepresenta releva uma localiza\u00e7\u00e3o desajustada, a apenas 15 metros da crista da \n\narriba, com uma probabilidade de ocorr\u00eancia de movimentos de vertente moderada.  \n\nPese embora a incerteza que os rodeia, estudos desta natureza podem servir de apoio \n\n\u00e0s entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o costeira e entidades de socorro e emerg\u00eancia, \n\ncomo a prote\u00e7\u00e3o civil, aperfei\u00e7oando os planos que englobem os riscos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, no sentido de evitar perdas humanas e materiais. A sua integra\u00e7\u00e3o \n\nnos instrumentos de planeamento e gest\u00e3o territorial, nomeadamente em ambiente \n\ncosteiro (e.g. no POOC), poder\u00e1 ser uma mais-valia, como incentivo a uma cultura de \n\npreven\u00e7\u00e3o, evitando e mitigando o risco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nBIBLIOGR\u00c1FICAS\n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n85 \n \n\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nI LIVROS E ARTIGOS \n\n \n\nAlexander, O. (2000) Confronting Catastrophe \u2013 New Perspectives on Natural \n\nDisasters. Oxford: Oxford University Press. 282p. \n\nAste, J.P. (1991) Landslide Hazard Analysis - Landslide Risk Mapping. In Almeida-\n\nTeixeira, M.E.; Fantechi, R.; Oliveira, R.; Gomes Coelho, A. (Eds.), Prevention and \n\nControl of Landslides and Other Mass Movements, Commis. European Communities, \n\nBruxels, p.165-170. \n\nAutoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil (2010) Riscos Costeiros \u2013 Estrat\u00e9gias e \n\npreven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do planeamento de emerg\u00eancia e do \n\nordenamento do territ\u00f3rio. Cadernos T\u00e9cnicos, PROCIV n\u00ba15. \n\nBell R. &amp; Glade T. (2004): Multi-hazard analysis in natural risk assessments.- In: \n\nBrebbia C.A. (ed): International Conference on Computer Simulation in Risk Analysis \n\nand Hazard Mitigation. WI Press, 26.-29. September, Rhodes (GR), 197-206. \n\nBell R. ,Glade T. (2004) Quantitative risk analysis for landslides \u2013 Examples from \n\nB\u00edldudalur, NW \u2013 Iceland. Natural Hazards and Earth Systems Sciences 4: 117 \u2013 131. \n\nBettencourt, P., \u00c2ngelo, C., (1992) Faixa costeira Centro Oeste (Espinho - Nazar\u00e9): \n\nenquadramento geomorfol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o recente. Geonovas, n\u00ba especial 1 (A \n\nGeologia e o Ambiente), 7-30. \n\nBird, E. (2008) \u2013 \u201cCoastal Geomorphology\u201d. An Introduction. Second Edition. John \n\nWiley &amp; Sons, Chichester, England. 414 p. \n\nBird, E.C.F., (2000) Coastal Geomorphology An Introduction. John Wiley &amp; Sons, \n\nChichester. 322 pp. \n\nBuckle, P; Marsh, G.; Smale, S. (2000) New Approaches to Assessing Vulnerability \n\nand Resilience. The Australian Journal of Emergency Management, Vol. 15: 8-14. \n\nCambers, G. (1976) Temporal scales in coastal erosion systems. Transactions Institute \n\nBritish Geographers, 1, 246-256. \n\n\n\nAN\u00c1LISES DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n86 \n \n\nChung, C-J. F.; Fabbri, A.G. (2003) Validation of spatial prediction models for landslide \n\nhazard mapping. Natural Hazards. 30: 451-472. \n\nCosta, A.; Appleton, J. (2002) Estruturas de Bet\u00e3o I - Parte II \u2013 Materiais. \n\nDepartamento de Engenharia Civil \u2013 Grupo de Estruturas de Bet\u00e3o Armado e Pr\u00e9-\n\nrefor\u00e7ado. Instituto Superior Tecnico \n\nCrowell, M., S.P. LEATHERMAN, M.K. BUCKLEY (1991) - \u201cHistorical shoreline \n\nchange: error analysis and mapping accuracy.\u201d Journal of Coastal Research, Vol. 7, N\u00ba \n\n3, pp. 839-852. \n\nCruden, D.M. (1991) A simple definition of a landslide. Bulletin of the International \n\nAssociation of Engineering Geology, 43: 27-29. \n\nCunha, Pedro P; Dinis, J.. 1998. \"A eros\u00e3o nas praias do Cabo Mondego \u00e0 Figueira da \n\nFoz (Portugal centro-oeste), de 1995 a 1998\", Territorium - Revista de Geografia F\u00edsica \n\naplicada no ordenamento do territ\u00f3rio e gest\u00e3o de riscos naturais, 5: 31 - 50. \n\nDai, F.C.; Lee, C.F.; Ngai, Y.Y. (2002) Landslide risk assessment and management: na \n\noverview. Enginnering Geology. 64: 65-87. \n\nDaveau, S. (1987) - \u201cO mar e o litoral. Coment\u00e1rios e actualiza\u00e7\u00f5es\u201d, in Geografia de \n\nPortugal. I \u2013 A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o territ\u00f3rio, edit. O. Ribeiro, H. Lautensach e S. \n\nDaveau, Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa, p. 83-117 \n\nDe Pippo, T., Donadio, C., Pennetta, M., Petrosino, C., Terlizzi, F., Valente, A. (2008) \n\nCoastal hazard assessment and mapping in Northern Campania, Italy. Geomorphology \n\n97, 451\u2013466. \n\nDel r\u00edo, L.; Gracia, F.J. (2009) Erosion risk assessment of active coastal cliffs in \n\ntemperate environments. Geomorphology 112 (1-2), pp. 82-95. \n\nDias, J. M. Alveirinho (1987) - \u201cDin\u00e2mica sedimentar e Evolu\u00e7\u00e3o Recente da \n\nPlataforma Continental Portuguesa Setentrional\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa, Portugal. 384p \n\nDias, J. A.; Ferreira, O.; Pereira, A. Ramos (1994) Estudo sint\u00e9tico de diagn\u00f3stico da \n\ngeomorfologia e da din\u00e2mica sedimentar dos tro\u00e7os costeiros entre Espinho e Nazar\u00e9. \n\nEdi\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica: w3.ualg.pt/~jdias/JAD/ebooks.  \n\nDire\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente; 2000; \u201cRelat\u00f3rio do Estado do Ambiente1999\u201d; DGA.  \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n87 \n \n\nDuarte, L. V. &amp; Soares, A. F. (2002) \u2013 \u201cLitostratigrafia das series margo-calc\u00e1rias do \n\nJur\u00e1ssico Inferior da Bacia Lusit\u00e2nica (Portugal)\u201d. Com. Inst. Geol. e Mineiro, 89: 135-\n\n154. \n\nDuarte, L. V., Silva, R. L., DUARTE, C. B., AZER\u00caDO, A. C. &amp; COMAS-RENGIFO, M. \n\nJ. (2008) \u2013 \u201cLitostratigrafia do Jur\u00e1ssico Inferior da regi\u00e3o de S. Pedro de Moel (Bacia \n\nLusit\u00e2nica)\u201d.  A Terra, Conflitos e Ordem. Homenagem ao Professor Ferreira Soares, \n\nMMGUC: 175-185. \n\nFell R., Ho K.K.S., Lacasse S., Leroi E., (2005) A framework for landslide risk \n\nassessment and  management, Proceedings International Conference on Landslide \n\nRisk Management, London,  \n\nFerreira, Ant\u00f3nio de Brum (2005) \u2013 \u201cGeografia de Portugal Vol 1, O Ambiente F\u00edsico\u201d. \n\nCarlos Alberto Medeiros (dire\u00e7\u00e3o), Circulo de Leitores, 495p  \n\nFerreira, H. Amorim (1950) \u2013 \u201cO clima de Portugal. Estremadura, Ribatejo e Alto-\n\nAlentejo\u201d. Fasc\u00edculo VI. Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico Nacional. 48p \n\nFerreira, O. &amp; Dias, J. Alveirinho (1997) \u2013 \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de temporais na costa \n\noeste portuguesa\u201d. Volume especial \u201cColect\u00e2nea de ideias sobre a zona costeira de \n\nPortugal\u201d, Assoc. Eurocoast-Portugal (Ed.), pp. 429-447. \n\nGarcia, R. (2012) Metodologias de avalia\u00e7\u00e3o da Perigosidade e Risco Associado a \n\nMovimentos de Vertente \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o na Baia do rio Alenquer. Tese de Doutoramento \n\nem Geografia F\u00edsica. Universidade de Lisboa. 437p. \n\nGarcia, R.; Z\u00eazere, J.L. (2003) Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geomorfol\u00f3gicos: Conceitos, \n\nTerminologia e M\u00e9todos de An\u00e1lise. III Semin\u00e1rio Recursos Geol\u00f3gicos, Ambiente e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, Livro de Atas, Vila Real, p.299-308. \n\nGeirinhas, J. (2001) Conceitos e metodologias: BGRI \u2013 Base Geogr\u00e1fica de \n\nReferencia\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o. Revista de Estudos Regionais \u2013 INE- Regi\u00e3o de Lisboa \n\ne Vale do Tejo, 2\u00ba Semestre. \n\nGlade, T., Anderson, M. &amp; Crozier, M, (2005) Landslide Hazard and Risk. John Wiley &amp; \n\nSons, Ltd, London, 802 pp \n\nGlade, T., Crozier, M.J. (2005) The natural of landslide hazard impact. In: Glade, T., \n\nAnderson, M., Crozier, M.J. (eds.), Landslide hazard and risk. Wiley, Chichester, \n\npp.43-74. \n\n\n\nAN\u00c1LISES DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n88 \n \n\nGlade, T.: Ranging scales in spatial landslide hazard and risk analysis, in: Third \n\nInternational Conference on Risk Analysis, edited by Brebbia, C. A., 19\u201321 June 2002, \n\nSintra, Portugal, 719\u2013729, 2002. \n\nGuzzetti, F. (2005) Landslide Hazard and Risk Assessement. Tese de Doutoramento. \n\nUniversidade de Bona Routledge, London, UK. \n\nGuzzetti, F.; Malamud, B.D.; Turcotte, D.L.; Reichenbach P. (2002) Power-law \n\ncorrelations of landslide areas in Central Italy. Earth and Planetary Science Letters, \n\n195, 169\u2013183. \n\nGuzzetti, F.; Reichenbach, P; Cardinali, M.; Galli, M; Ardizzone, F. (2005) Probabilistic \n\nlandslide hazard assessment at the basin scale. Geomorphology. 72: 272-299 \n\nGuzzetti, F., Ardizzone, F., Cardinali, M., Rossi, M., Valigi, D. (2009) Landslide \n\nvolumes and landslide mobilization rates in Umbria, Central Italy. Earth and Planetary \n\nScience Letters. 279:222-229 \n\nHungr, O.; McDougall, S.; Wise, M.; Cullen, M. (2008) Magnitude-frequency \n\nrelacionships of debris flows and debris avalanches in relation to slope relief. \n\nGeomorphology. 96: 355 \u2013 365. \n\nJ. C. Kullberg, R. B. Rocha, A. F. Soares, J. Rey, P. Terrinha, P. Callapez, L. Martins \n\n(2006) \u2013 \u201cA Bacia Lusitaniana: Estratigrafia, Paleogeografia e Tect\u00f3nica\u201d. In Geologia \n\nde Portugal no contexto da Ib\u00e9ria (R. Dias, A. Ara\u00fajo, P. Terrinha &amp; J. C. Kullberg, \n\nEds.). Univ. \u00c9vora, pp. 317-368. \n\nJuli\u00e3o, R.P., Nery, F., Ribeiro, J.L., Castelo Branco, M. e Z\u00eazere, J.L. (2009) Guia \n\nMetodol\u00f3gico para a produ\u00e7\u00e3o de Cartografia Municipal de Risco e para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) de base municipal. Autoridade Nacional de \n\nProte\u00e7\u00e3o Civil. \n\nJuvandes, L.F.P. e Reis, V.L.F. (2012) Constru\u00e7\u00e3o de estruturas de bet\u00e3o armado com \n\nvar\u00f5es de FRP. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de An\u00e1lise Experimental de \n\nTens\u00f5es. Vol. 20 pags 13-24 \n\nJuvandes, L.F.P; Reis, V.L.F. (2012) Constru\u00e7\u00e3o de estruturas de bet\u00e3o armado com \n\nvar\u00f5es de FRP. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de An\u00e1lise Experimental de \n\nTens\u00f5es. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n89 \n \n\nKullberg, J. C.; Machado, S. (2005) \u201cCartografia geol\u00f3gica do Mesoz\u00f3ico na AML e \n\naspectos relativos \u00e0 normaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Cartografia Geol\u00f3gica Aplicada a \u00c1reas Urbanasa \n\n\u2013 O caso da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, p. 49-61. \n\nKullberg, J. C., Machado, S. &amp; Ramalho, M. M., 2006. Legenda da Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal na escala 1:100 000 da \u00c1rea  Metropolitana de Lisboa, Folhas Norte e Sul. In \n\nC. Costa (coord.),  Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:100 000. Protocolo Colab. \n\nDesenv. Cart. Geol. \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Inst.  Geol. Mineiro, Junta Metrop. \n\nLisboa e Funda\u00e7\u00e3o Fac. Ci\u00eanc. Tecn. (UNL).  \n\nLange de, W.P., Moon, V.G. (2005) Estimating long-term cliff recession rates from \n\nshore platform widths. Engineering Geology, 80, pp. 292 - 301. \n\nLautensach, H. (1987) \u201cO mar da plataforma continental e o litoral portugu\u00eas\u201d, in \n\nGeografia de Portugal. I \u2013 A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o territ\u00f3rio, edit. O. Ribeiro, H. \n\nLautensach e S. Daveau, Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa, p. 37-71 \n\nLema, P. B. e Rebelo, F. (1996) \u201cGeografia de Portugal. Meio f\u00edsico e recursos \n\nnaturais\u201d. Universidade Aberta. 447p \n\nL\u00e9one, F.; Ast\u00e9, J. e Leroi, E. (1996) Vulnerability Assessment of Elements Exposed to \n\nMass Movements: Woking Toward a better risk perception. In: Senneset, K. (Ed.) \n\nLandslides, Glissements de Terrain. Rotterdam: Proceedings of the VII Internacional \n\nSymposium on Landslides, 263-270 \n\nMalamud, B.D.; Turcotte, D.L.; Guzzetti, F.; Reichenbach, P. (2004) Landslide \n\ninventories and their statistical properties. Earth Surface Processes and Landforms, 29 \n\n(6), 687\u2013711. \n\nMarques, F.M.S.F. (1997) As arribas do litoral do Algarve \u2013 Din\u00e2mica, processos e \n\nmecanismos. Disserta\u00e7\u00e3o doutoramento, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa. \n\nMarques, F.M.S.F. (2003) \u201cLandslide activity in Upper Paleozoic shale sea cliffs: a \n\ncase study along the western coast of the Algarve (Portugal)\u201d. Bulletin of Engineering \n\nGeology and the Environment, v. 62 (4), 299?313. \n\nMarques, F.M.S.F. (2008) Magnitude-frequency of sea cliff instabilities. Nat. Hazards \n\nEarth Syst. Sci., 8, 1161-1171 \n\n\n\nAN\u00c1LISES DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n90 \n \n\nMeneses, Bruno M. C. S. (2011) \u201cSusceptibilidade e Risco de Movimentos de vertente \n\nno concelho de Tarouca\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia f\u00edsica e \n\nordenamento do Territ\u00f3rio. Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio. 155 p. \n\nMoore, L.J., Griggs, G.B. (2002) Long-termcliff retreat and erosion hotspots along the \n\ncentral shores of the Monterey Bay National Marine Sanctuary. Marine Geology. 181, \n\n265\u2013283 \n\nNeves, M. (2004) Evolu\u00e7\u00e3o atual dos litorais rochosos da Estremadura Norte. Estudo \n\nde Geomorfologia. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Faculdade de Letras da \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa. 574 p. \n\nOliveira, S. (2005) Evolu\u00e7\u00e3o recente da linha de costa no tro\u00e7o costeiro Forte Novo\u2013 \n\nGarr\u00e3o (Algarve). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade \n\nde Lisboa, Lisboa 137p. \n\nPanizza, M. (1990) Geomorfologia applicata. Metodi di applicazione alla Pianificazione \n\nterritoriale e alla Valutazione d'Impatto Ambientale. La Nuova Italia Scientifica, Roma. \n\nPelletier, J. D.; Malamud, B. D.; Blodgett, T.;Turcotte, D. L. (1997) Scale-invariance of \n\nsoil  moisture variability and its implications for the frequency-size distribution of \n\nlandslides.  Engineering Geology, 48: 255-268. \n\nPereira, A. R. (1991) \u201cA geomorfologia da margem portuguesa portuguesa: \n\nconhecimento actual e linhas de pesquisa\u201d. Prova complementar de doutoramento em \n\nGeografia F\u00edsica apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, 79p. \n\n+ 3 mapas em anexo. \n\nPereira, S. (2009) Perigosidade a Movimentos de Vertente na Regi\u00e3o Norte de \n\nPortugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Faculdade de Letras da Universidade do \n\nPorto, Porto. \n\nPicarelli, L.; Oboni, F.; Evans, S.G.; Mostyn, G.; Fell, R. (2005). Hazard \n\ncharacterization and quantification. In Landslide Risk Management, Editors O Hungr, R \n\nFell, R Couture and E Eberhardt, Taylor and Francis,  London,27-62. \n\nPinho, L. (2003) Dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo \u2013 o seu car\u00e1cter p\u00fablico e a qualifica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas costeiras. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado n\u00e3o publicada (Gest\u00e3o e Politicas \n\nAmbientais). Aveiro: Sec\u00e7\u00e3o Aut\u00f3noma de Ci\u00eancias Sociais, Jur\u00eddicas e Politicas, \n\nUniversidade de Aveiro. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n91 \n \n\nPinho, L., Albuquerque, H &amp; Martins, F. (2008) Vozes do mar n\u00e3o chegam a terra \u2013 \n\nsegunda resid\u00eancia em \u00e1reas de risco costeiro. Revista Portuguesa de Estudos \n\nRegionais, 17, 77-87 \n\nPinto, C., Vinhas, A. (2011) Gest\u00e3o de Riscos Costeiros em Litoral de Arriba: \n\nPlaneamento e Medidas de Gest\u00e3o Operacional. Comunica\u00e7\u00e3o. \n\nPopescu, M. (1994) A suggested method for reporting landslide causes. Bulletin of the \n\nInternational Association of Engineering Geology, 50: 71-74. \n\nPriest, G.R., (1999) Coastal shoreline change study northern and central Lincoln \n\nCounty, Oregon. J. Coast. Res. SI 28, 140\u2013157. \n\nQuaresma, L. (2009) \u201cWIBM \u2013 West Iberian bathymetry model\u201d. Projecto OC MITIC/09. \n\nDivis\u00e3o de Oceanografia. Instituto Hidrogr\u00e1fico. \n\nRamalho, M; Pais, J.; Rey, J.; Berthou, P.; Alves, C.; Pal\u00e1cios, T.; Leal, N.; Kullberg, \n\nM. (1993) Not\u00edcia explicativa da folha 34-A \u2013 Sintra (Carta Geol\u00f3gica de Portugal na \n\nescala 1:50 000). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 77 p. \n\nRibeiro, J. (2009) \u201cCarta regional de competitividade do Pinhal Litoral/Oeste\u201d. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o industrial Portuguesa. Volume III. \n\nRibeiro, L. e Gamito T. (2011) Plano de Gest\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Vouga, \n\nMondego e Lis integradas na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 4. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral e \n\ndiagnostico \u2013 caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica. ARH do Centro I.P \u2013 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrografica do Centro I.P. 41 p. \n\nRibeiro, O. (1968) \u201cExcurs\u00e3o \u00e0 Estremadura e Portugal Central\u201d. Finisterra (6) III, \n\nLisboa pp.274-299. Stratigraphic implications. J. Sedim. Petrol., 62, 1130-1146.   \n\nRichmond, B.M., Fletcher, C.H., Grossman, E.E., Gibbs, A.E. (2001) Islands at risk: \n\ncoastal hazard assessment and mapping in the Hawaiian islands. Environ. Geosci. 8, \n\n21\u201337. \n\nSantos, G. M (1996) A resid\u00eancia secund\u00e1ria no \u00e2mbito da geografia dos tempos \n\nlivres : an\u00e1lise comparativa dos casos de S. Pedro de Moel e Praia da Vieira. \n\nCadernos de Geografia: Universidade de Coimbra. - N\u00ba 12 (1993), p. 145 \n\nSilva, M F. S. (2011) Avalia\u00e7\u00e3o de Vulnerabilidade estrutural de edif\u00edcios e rede vi\u00e1ria \n\na deslizamentos translacionais superficiais no concelho de Santa Marta de Penagui\u00e3o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Porto. \n\n\n\nAN\u00c1LISES DE RISCO DE INSTABILIDADE DE ARRIBAS EM S\u00c3O PEDRO DE MOEL \n\n \n\n92 \n \n\nSunamura, T. (1992) Geomorphology of rocky coasts. John Wiley &amp; Sons, Chichester, \n\n302 p. \n\nTAVARES, A. O., DUARTE, L. V. &amp; C. DUARTE (2010) Avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a \n\nmovimentos de massa nas arribas costeiras entre S. Pedro de Moel e a Praia da \n\nPolvoeira. e\u2013Terra, VIII Congresso Nacional de Geologia, v. 9, n\u00ba6, 4p. \n\nTeixeira, S.B. (2006) Slope mass movements on rocky sea\u2013cliffs: a power-law \n\ndistributed natural hazard on the Barlavento Coast, Algarve, Portugal. Cont. Shelf Res. \n\n26,1077\u20131091. \n\nTeixeira, S.B. (2009) Geodin\u00e2mica, Ocupa\u00e7\u00e3o e Risco na Praia Maria Lu\u00edsa, ARH, \n\nFaro. \n\nTrenhaile, A. S. (1987) The Geomorphology of Rock Coasts. Oxford University Press, \n\nOxford, U.K. 393 p \n\nTrenhaile, A. S., Kanyaya, J. I. (2007) The role of wave erosion on sloping and \n\nhorizontal shore platforms in macro- and mesotidal environments. Journal of Coastal \n\nResearch 23, 298-309. \n\nUNDRO (1979) Natural Disasters and Vulnerability Analysis - Report of Expert Group \n\nMeeting 9-12 July 1979, Office of the United Nations Disaster Relief Coordinator, \n\nGeneva. \n\nVarnes, D. (1978) Slope Movement Types and Processes. In: Schuster, R., Krizek, R. \n\n(eds.), Landslides-Analysis and Control: Transportation Research Board. Special \n\nReport 176, pp. 11-28. \n\nVarnes, D. (1984) Landslide Hazard Zonation: a Review of Principles and Practice. \n\nUNESCO, Paris. 63p. \n\nVieira, C. e Vaz, N. (2009) estabiliza\u00e7\u00e3o das arribas de S\u00e3o Pedro de Moel. C\u00e2mara \n\nMunicipal da Marinha Grande. Lisconcebe. \n\nWPWLI \u2013 UNESCO (1993) Multilingual landslide glossary. IGS, Canadian \n\nGeotechnical Society, Richmond. \n\nZ\u00eazere, J. L. (2005) Din\u00e2mica de Vertentes e Riscos Geomorfol\u00f3gicos \u2013 Programa. \n\nCentro de Estudos Geogr\u00e1ficos, \u00c1rea de Geografia F\u00edsica e Ambiente, Rel. N\u00ba 41, \n\nLisboa. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n93 \n \n\nZ\u00eazere, J. L. (2007) Riscos e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Inforgeo, Julho, 59 -63. \n\nZ\u00eazere, J.L., Ramos, C., Reis, E., Garcia, R., Oliveira, S. (2008) \u201cRiscos e Protec\u00e7\u00e3o \n\nCivil \u2013 Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico\u201d, Lisboa, CCDR-LVT, PROTOVT, 34 p. \n\nZ\u00eazere, J.L.; Garcia, R.A.C.; Oliveira, S.C.; Reis, E. (2008) Probabilistic landslide risk \n\nanalysis considering direct costs in the area north of Lisbon \n\n(Portugal). Geomorphology, 94, 3-4, Elsevier, p.467-495. \n\n \n\n \n\nII DOCUMENTOS CARTOGR\u00c1FICOS \n\n \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal. Escala 1:500 000. Folhas 22 \u2013D (Alcoba\u00e7a), 26-B (Alcoba\u00e7a), 26-\n\nD (Caldas da Rainha). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa \n\n \n\nIII DOCUMENTOS ESTAT\u00cdSTICOS \n\n \n\nCensos 1970: XI Recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o, I recenseamento geral da habita\u00e7\u00e3o. \n\nPortugal \u2013 INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \n\nCensos 1981: XII Recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o, II recenseamento geral da habita\u00e7\u00e3o. \n\nResultados provis\u00f3rios. Distrito de Leiria \u2013 INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \n\nCensos 2001: XIV Recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o, IV recenseamento geral da habita\u00e7\u00e3o. \n\nDistrito de Leiria \u2013 INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \n\nCensos 2011: XV recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o, V recenseamento geral da habita\u00e7\u00e3o. \n\nPortugal \u2013 INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) \n\nNormais Climatol\u00f3gicas da Regi\u00e3o de \u201cRibatejo e Oeste\u201d, correspondentes a 1951-80. O Clima \n\nde Portugal, Fasc. XLIX, Volume 2 \u2013 2\u00aa regi\u00e3o, Instituto Meteorol\u00f3gico e Geof\u00edsica, ISSN 0870 \n\n\u2013 4767, Lisboa, 1991 \n\nNormais Climatol\u00f3gicas do Continente, A\u00e7ores e Madeira, correspondentes a 1931-60. O Clima \n\nde Portugal, Fasc. XIII, Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico Nacional, Lisboa, 1965 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n ANEXOS \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n \n \n\n97 \n \n\n \n\n \n\nAnexo 1 Planta 1.200 de S\u00e3o Pedro de Moel. Fonte: Divis\u00e3o de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \n\nC\u00e2mara Municipal da Marinha Grande"}]}}}