{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14327"}, {"@name": "filename", "#text": "20633_2012_PriscillaRobertaSilvaRocha.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PRISCILLA ROBERTA SILVA ROCHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFATORES ASSOCIADOS A MORTALIDADE EM PACIENTES COM \n\nINFEC\u00c7\u00c3O DA CORRENTE SANGU\u00cdNEA RELACIONADA A CATETER \n\nVENOSO CENTRAL EM UMA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA DO \n\nDISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nii \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE  \n\nPORGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRISCILLA ROBERTA SILVA ROCHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFATORES ASSOCIADOS A  MORTALIDADE EM PACIENTES COM \n\nINFEC\u00c7\u00c3O DA CORRENTE SANGU\u00cdNEA RELACIONADA A CATETER \n\nVENOSO CENTRAL EM UMA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA DO \n\nDISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n\n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade de Bras\u00edlia, como \n\nrequisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias da Sa\u00fade. \n\n \n\n \n\nOrientadora: Ang\u00e9lica Amorim Amato \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2012\n\n\n\n \n\n \n\niii \n\nPRISCILLA ROBERTA SILVA ROCHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFATORES ASSOCIADOS A  MORTALIDADE EM PACIENTES COM \n\nINFEC\u00c7\u00c3O DA CORRENTE SANGU\u00cdNEA RELACIONADA A CATETER \n\nVENOSO CENTRAL EM UMA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA DO \n\nDISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade de Bras\u00edlia, como \n\nrequisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias da Sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n \n\nAprovado em 01 de outubro de 2012 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nAng\u00e9lica Amorim Amato (Presidente) \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nFrancisco de Assis Rocha Neves \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nPaula Elaine Diniz dos Reis \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n\n____________________________________ \n\nGustavo Barra  \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n\n\n \n\n \n\niv \n\nAGADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A Deus por me manter firme em meu sonho nos momentos dif\u00edceis.  \n\n \n\n A minha fam\u00edlia pelo incentivo, apoio, confian\u00e7a, carinho e compreens\u00e3o. \n\n \n\n A minha querida e admir\u00e1vel orientadora, Prof\u00aa Dra Ang\u00e9lica Amorim \n\nAmato pela confian\u00e7a, paci\u00eancia, ensinamentos e dedica\u00e7\u00e3o constante. \n\n \n\n Ao querido Prof\u00ba Dr. Francisco de Assis Rocha Neves pela confian\u00e7a, \n\noportunidade, ensinamentos e acima de tudo pelo incentivo nas horas dif\u00edceis.  \n\n \n\n A equipe da UTI do Hospital Santa Luzia, em especial a Enf\u00aa Gisele \n\nBrocco e ao M\u00e9dico Intensivista Marcelo Maia. \n\n  \n\n E a todos os amigos que sempre me incentivaram e acreditaram  comigo \n\nneste sonho. O apoio de voc\u00eas foi fundamental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nv \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA cateteriza\u00e7\u00e3o venosa central \u00e9 pr\u00e1tica comum no manejo de pacientes \n\ncriticamente doentes e est\u00e1 associada a uma variedade de complica\u00e7\u00f5es, entre \n\nelas as infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea (ICS), com impacto consider\u00e1vel \n\nsobre a morbimortalidade e custos da assist\u00eancia m\u00e9dica. H\u00e1, contudo, poucos \n\nestudos nacionais que analisaram os fatores preditivos de mortalidade em \n\npacientes com essa complica\u00e7\u00e3o. O objetivo desse estudo foi analisar os \n\nfatores associados a mortalidade entre pacientes com ICS relacionada ao \n\ncateter venoso central (CVC) em uma unidade de terapia intensiva (UTI) de um \n\nhospital privado do Distrito Federal, Brasil. Para isso, foram avaliadas \n\nprospectivamente todas as ocorr\u00eancias de ICS relacionada a CVC entre janeiro \n\nde 2008 e dezembro de 2010. Foram obtidos dados demogr\u00e1ficos, cl\u00ednicos, \n\nlaboratoriais e microbiol\u00f3gicos do prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, e analisada sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o com mortalidade durante a interna\u00e7\u00e3o na UTI. Entre as 4504 \n\nadmiss\u00f5es no per\u00edodo do estudo, foram diagnosticados 68 casos de ICS \n\nrelacionada ao CVC (densidade de incid\u00eancia de 4,09 por 1000 cateteres-dia), \n\na maioria por gram-negativos (45,6%). A mortalidade geral foi de 59,7% e \n\nassociou-se significativamente \u00e0 necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (OR \n\n37,8, IC 95% 3,28 \u2013 250,0, p = 0,0001) e ao n\u00famero m\u00e9dio de dispositivos \n\ninvasivos al\u00e9m do CVC (1,44 vs. 2,37 nos controles vs. casos, p &lt;0,001) e \n\naumento do n\u00edvel s\u00e9rico de ureia (valor m\u00e9dio de  44.2 mg/dL em sobreviventes \n\nvs. 73,9 mg/dL em n\u00e3o sobreviventes, p = 0,001). N\u00e3o foi observada \n\nassocia\u00e7\u00e3o com outras caracter\u00edsticas cl\u00ednicas nem com caracter\u00edsticas \n\nmicrobiol\u00f3gicas, embora a letalidade tenha sido superior entre os casos de ICS \n\npor gram-positivos (77 % vs. 54,8% para gram-negativos e 58,4% para fungos). \n\nAs ICS relacionadas a CVC associaram-se a mortalidade absoluta elevada e \n\ntiveram como fatores preditivos necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, maior \n\nn\u00famero de dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC e concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de ureia \n\nelevada. O reconhecimento de fatores locais associados a risco de morte entre \n\npacientes com essa complica\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtico para o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias para redu\u00e7\u00e3o de sua mortalidade. \n\n \n\nPalavras-chave: infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea; unidade de terapia intensiva; \n\ncateter venoso central; mortalidade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nvi \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nCentral venous catheterization is a common practice in the management of \n\ncritically ill patients and is associated with various complications, such as \n\nbloodstream infections (BSI), which are major determinants of increased \n\nmorbidity, mortality and healthcare expenses. Few brazilian studies have \n\naddressed factors that predict mortality in patients with this complication. The \n\naim of this study was to investigate factors associated with mortality in patients \n\nwith central venous catheter (CVC)-related BSI in an intensive care unit of a \n\nprivate hospital in the Federal District, Brazil. All first episodes of CVC-related \n\nBSI that occurred between January 2008 and December 2010 were reviewed. \n\nWe obtained demographic, clinical, biochemical and microbiological data from \n\nmedical records, and investigated its association with mortality during ICU stay. \n\nThere were 4,504 ICU admissions during the study period, and 68 were \n\ncomplicated by CVC-related BSI (4.09 per 1000 catheter-days), most due to \n\ngram-negative organisms (45.6%). Overall mortality was 59.7%. Death risk was \n\nsignificantly associated with mechanical ventilation (OR 37,8, IC 95% 3,28 \u2013 \n\n250,0, p = 0,0001), the mean number of invasive devices other than the CVC \n\n(1,44 vs. 2,37 in controls vs. cases, p<0,001). (1.48 vs. 2.43 in controls vs. \n\ncases, p<0.001) and increased serum levels of urea (mean value of 44.2 mg/dL \n\nin survivors vs. 73.9 mg/dL in non-survivors, p = 0.001). Mortality was not \n\nassociated with other clinical or biochemical features, neither with \n\nmicrobiological variables, although lethality was high among patients with gram-\n\npositive infections (77 % vs. 54,8% for gram-negative and and 58,4% for fungi). \n\nCVC-related BSI was associated with high absolute mortality, which was \n\npredicted by mechanical ventilation, a higher number of invasive devices other \n\nthan the CVC and increased serum levels of urea. Knowledge of local factors \n\npredictive of mortality is critical for planning strategies to reduce death risk \n\nassociated with this complication.  \n\n \n\nKeywords: bloodstream infection; intensive care unit; central venous catheter; \n\nmortality. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nvii \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nCVC Cateter venoso central \n\nUTI Unidade de terapia intensiva \n\nCDC Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Norte-Americano \n\n(Centers for Disease Control and Prevention) \n\nCVCs Cateteres venosos centrais \n\nUFC Unidades formadoras de col\u00f4nia \n\nSCIH Servi\u00e7o de Controle de Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar \n\nAPACHE II Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II \n\nDP Desvio-padr\u00e3o \n\nOR Raz\u00e3o de chances (odds ratio) \n\nIC 95% Intervalo de confian\u00e7a de 95% \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nviii   \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO ..................................................................................................... \n\n \n\nV \n\nABSTRACT .................................................................................................. \n\n \n\nVi \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ....................................................... \n\n \n\nVii \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................... 1 \n\n  \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA ..................................................................... 3 \n\n2.1 Epidemiologia das infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao \n\nCVC .............................................................................................................. \n\n \n\n5 \n\n2.2 Patog\u00eanese das infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao \n\nCVC .............................................................................................................. \n\n \n\n6 \n\n2.3 Diagn\u00f3stico cl\u00ednico e laboratorial de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC ..................................................................................... \n\n \n\n  9 \n\n2.4 Etiologia da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC............................................................................................................... \n\n \n\n11 \n\n2.5 Evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de pacientes com infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC: fatores preditivos de mortalidade ............................... \n\n \n\n13 \n\n2.6 Manejo de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC............................................................................................................ \n\n \n\n15 \n\n  \n\n3 OBJETIVOS............................................................................................... 17 \n\n3.1 Objetivo geral.......................................................................................... 17 \n\n3.2 Objetivos espec\u00edficos ............................................................................. 17 \n\n  \n\n4 M\u00c9TODOS ................................................................................................ 19 \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do estudo ...................................................................... 19 \n\n4.2 Sujeitos do estudo ................................................................................. 20 \n\n4.3 Protocolo institucional de inser\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos CVC e defini\u00e7\u00e3o \n\nde infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC ............................ \n\n \n\n21 \n\n4.4 Procedimento de coleta dos dados ........................................................ 22 \n\n\n\n \n\n \n\nix \n\n4.4.1 N\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC e densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o ............................................... \n\n \n\n23 \n\n4.4.2 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas ............................................. 23 \n\n4.4.3 Caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas ................................... 24 \n\n4.5 An\u00e1lise Estat\u00edstica ................................................................................. 25 \n\n  \n\n5 RESULTADOS .......................................................................................... 28 \n\n5.1 N\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC e densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o ............................................... \n\n \n\n28 \n\n5.2 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas ................................................ 29 \n\n5.3 Caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas ...................................... 35 \n\n5.4 Correla\u00e7\u00e3o entre carater\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e \n\nmicrobiol\u00f3gicas e mortalidade ..................................................................... \n\n \n\n39 \n\n5.4.1 Correla\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas e \n\nmortalidade .................................................................................................. \n\n \n\n39 \n\n5.4.2 Correla\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas e \n\nmortalidade ................................................................................................. \n\n \n\n44 \n\n  \n\n6 DISCUSS\u00c3O ............................................................................................. 48 \n\n6.1 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas ................................................ 50 \n\n6.2 Caracter\u00edsticas laboratoriais ................................................................... 61 \n\n6.3 Caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas ............................................................. 64 \n\n  \n\n7 CONCLUS\u00c3O ........................................................................................... 68 \n\n  \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................... 70 \n\n  \n\nANEXO I \u2013 APROVA\u00c7\u00c3O PELO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA DO \n\nHOSPITAL SANTA LUZIA ........................................................................... \n\n \n\n81 \n\n  \n\nANEXO II \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS DOS TREZE PACIENTES QUE \n\nAPRESENTARAM MAIS DE UM EPIS\u00d3DIO DE INFEC\u00c7\u00c3O DA \n\nCORRENTE SANGU\u00cdNEA RELACIONADA AO CVC ................................. \n\n \n\n \n\n82 \n \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na \u00e1rea de sa\u00fade, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\npropiciaram grandes melhorias para tratamento de doen\u00e7as graves.\n1,2,3\n\n A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edveis e o surgimento \n\ndas Unidades de Terapia Intensiva (UTI), tornaram vi\u00e1vel o cuidado de \n\npacientes criticamente comprometidos.\n4,5 \n\nNesse contexto, o uso do cateter \n\nvenoso central (CVC) contribuiu para a melhoria de diversos aspectos desse \n\ncuidado, na medida em que possibilitou monitoriza\u00e7\u00e3o hemodin\u00e2mica mais \n\nprecisa, assim como administra\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nterap\u00eauticas espec\u00edficas.\n6,7,8\n\n Esses dispositivos intravasculares tornaram-se, \n\nassim, indispens\u00e1veis ao manejo de pacientes cr\u00edticos.\n2,8,9\n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o do CVC, entretanto, apresenta aspectos desfavor\u00e1veis que  \n\ns\u00e3o potencialmente graves.\n10\n\n Dentre eles, destacam-se as complica\u00e7\u00f5es \n\ninfecciosas, cujo risco aumenta significativamente com o uso do CVC, visto que \n\nos dispositivos intravasculares rompem a integridade cut\u00e2nea (barreira natural) \n\ne propiciam, assim, contato direto entre meio externo e o espa\u00e7o \n\nintravascular.\n11,12\n\n As infec\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso do CVC podem apresentar-\n\nse de forma localizada, somente no s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do dispositivo e com \n\nmenor impacto cl\u00ednico, ou de forma sist\u00eamica, como \u00e9 o caso da bacteremia e \n\nda sepse, potencialmente associadas \u00e0  desfechos desfavor\u00e1veis.\n1,12\n\n \n\n Os fatores de risco para o  desenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es relacionadas \n\nao uso de CVC s\u00e3o diversos, e podem estar relacionados a caracter\u00edsticas do \n\npaciente, como idade, comorbidades, condi\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas e flora local, ou \n\npodem estar associados as caracter\u00edsticas do CVC, como material de sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, n\u00famero de l\u00famens, s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o, tempo de perman\u00eancia e \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sua manipula\u00e7\u00e3o. Podem, ainda, estar relacionados ao ambiente, \n\nsendo representados por caracter\u00edsticas da flora da unidade.\n5,8,13 \n\n As infec\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso de CVC, em especial as de corrente \n\nsangu\u00ednea, consistem em um importante problema no manejo de pacientes \n\ncr\u00edticos, uma vez que associam-se a aumento de sua morbimortalidade e dos \n\ncustos relacionados \u00e0 sua hospitaliza\u00e7\u00e3o.\n6,8,10,12,13 \n\nNa literatura, s\u00e3o descritos \n\ndiversos fatores potencialmente preditivos de mortalidade nos pacientes com \n\nessas infecc\u00f5es,\n14 \n\nem especial a disfun\u00e7\u00e3o org\u00e2nica m\u00faltipla, evidenciada por \n\nuso de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, necessidade de terapia de substitui\u00e7\u00e3o renal e \n\naltera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas, como eleva\u00e7\u00e3o de esc\u00f3rias nitrogenadas, \n\nhiperglicemia, hiperlactatemia.\n15,16,17 \n\n \n\n O impacto negativo das infec\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso de CVC torna \n\ncrucial o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o dessas complica\u00e7\u00f5es e \n\nde redu\u00e7\u00e3o de sua morbimortalidade.\n3,10,13,18 \n\nNesse contexto, o reconhecimento \n\nde fatores locais associados ao risco de ocorr\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o, bem como de \n\nfatores preditivos de mortalidade em pacientes com infec\u00e7\u00e3o da corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC, representa uma importante ferramenta para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \n\nNos \u00faltimos 30 anos, a medicina tem vivenciado grandes avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos que tornaram poss\u00edvel o manejo e o suporte adequado de \n\ndisfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas apresentadas por pacientes com uma grande variedade \n\nde doen\u00e7as graves e, assim, melhora de seu progn\u00f3stico. \n19 \n\nEntre esses \n\navan\u00e7os, destaca-se o desenvolvimento de cateteres invasivos para diversos \n\nfins, em especial para o uso intravascular. \n20 \n\n \n\nO primeiro relato do uso de cateter intravascular \u00e9 de 1929, na \n\nAlemanha.\n4,21 \n\nEntretanto, sua utiliza\u00e7\u00e3o se tornou mais freq\u00fcente a partir dos \n\nanos 60, com o desenvolvimento da t\u00e9cnica de Seldinger para introdu\u00e7\u00e3o \n\npercut\u00e2nea de cateteres nas veias subcl\u00e1via e jugular, e sua propaga\u00e7\u00e3o \n\nefetiva aconteceu ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o da nutri\u00e7\u00e3o parenteral, proposta por Dudrick \n\nem 1968. \n20 \n\n \n\n           Diante de todas potenciais indica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas para os cateteres \n\nintravasculares, tanto na UTI quanto fora dela, tornou-se evidente a \n\nnecessidade iminente de seu aprimoramento. Isso se traduziu, entre outros \n\naspectos, em aumento da especificidade desses dispositivos para o uso \n\nindicado, e em aumento da necessidade de conhecimentos a respeito de cada \n\ntipo espec\u00edfico de cateter para sua recomenda\u00e7\u00e3o mais assertiva.\n1,7 \n\n \n\nOs cateteres podem ser classificados de acordo com o vaso sangu\u00edneo \n\nque ocupam (venoso perif\u00e9rico, venoso central, arterial), com a inten\u00e7\u00e3o ou \n\ntempo de utiliza\u00e7\u00e3o (curta perman\u00eancia ou tempor\u00e1rio, m\u00e9dia, longa \n\nperman\u00eancia), com seu percurso at\u00e9 o vaso sangu\u00edneo (percut\u00e2neo ou n\u00e3o \n\ntunelizado, tunelizado, totalmente implantado), com sua extens\u00e3o f\u00edsica (longo \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\nou curto), com alguma caracter\u00edstica espec\u00edfica, como impregna\u00e7\u00e3o com \n\nantimicrobianos, heparina e anti-s\u00e9pticos, ou pela presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \n\nbalonete (\u201ccuff\u201d).\n22,23 \n\n \n\nEntre esses diversos tipos de cateteres, CVCs apresentam ampla \n\nutiliza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, incluindo administra\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos, infus\u00e3o de grande \n\nquantidade de fluidos, hemoderivados ou nutri\u00e7\u00e3o parenteral, introdu\u00e7\u00e3o de \n\nmarcapassos artificiais, realiza\u00e7\u00e3o de hemodi\u00e1lise e mensura\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros hemodin\u00e2micos.\n1,2,23,24,25,26 \n\nOs CVCs n\u00e3o tunelizados, tamb\u00e9m \n\nconhecidos como cateteres centrais percut\u00e2neos de curta perman\u00eancia, s\u00e3o os \n\nutilizados com maior freq\u00fc\u00eancia na pr\u00e1tica cl\u00ednica, tanto para fins diagn\u00f3sticos \n\nquanto terap\u00eauticos.\n27 \n\n \n\nApesar da import\u00e2ncia dos CVCs para o manejo de condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas \n\ndiversas ser amplamente reconhecida, \u00e9 importante considerar que sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o pode propiciar in\u00fameras complica\u00e7\u00f5es, sejam elas infecciosas ou \n\nn\u00e3o-infecciosas.\n7,24,28 \n\nEmbora mais de 90% das bacteremias prim\u00e1rias nos \n\npacientes cr\u00edticos estejam associadas ao uso de CVC, \n29 \n\na incid\u00eancia dessa \n\ncomplica\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior \u00e0 das demais infec\u00e7\u00f5es hospitalares, como infec\u00e7\u00e3o \n\nurin\u00e1ria relacionada ao uso de sonda vesical, pneumonia e infec\u00e7\u00e3o de s\u00edtio \n\ncir\u00fargico.\n6,7,27 \n\nEntretanto, sua ocorr\u00eancia resulta em aumento consider\u00e1vel da \n\nmorbidade e mortalidade, bem como dos custos relacionados \u00e0 \n\nhospitaliza\u00e7\u00e3o.\n1,24,29,30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\n2.1 Epidemiologia das infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao \n\nCVC \n\n \n\nDe acordo com os dados do Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia de Infec\u00e7\u00f5es \n\nHospitalares (National Nosocomial Infections Surveillance System, NNIS) do \n\nCentro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Norte-Americano (Centers for \n\nDisease Control and Prevention, CDC), a mediana da taxa de bacteremia \n\nrelacionada ao uso de CVC em UTI varia entre de 1,8 a 5,2 por 1000 cateteres-\n\ndia.\n31 \n\nNo Brasil, a descri\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o ainda est\u00e1 restrita a poucos estudos \n\nque apresentam resultados bastante vari\u00e1veis. Tardivo et al. (2008) apontaram \n\ntaxa de infec\u00e7\u00e3o de 95 por 1000 cateteres-dia,\n28 \n\ncontrariamente a Marques \n\nNetto et al. (2009), que relataram taxa de 3,6 por 1000 cateteres-dia.\n27\n\n \n\nA incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n\npode ser influenciada por diversos fatores, como dimens\u00e3o e complexidade do \n\nservi\u00e7o (UTI), situa\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o dos dispositivos (eletiva ou de urg\u00eancia), \n\nmaterial de composi\u00e7\u00e3o e s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC, bem como por \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas do paciente, como idade, gravidade cl\u00ednica e \n\ncomorbidades pr\u00e9vias.\n32 \n\nPresume-se que a grande diferen\u00e7a entre os dados \n\nnacionais e internacionais possa ser devido \u00e0 caracter\u00edsticas do atendimento \n\nhospitalar (complexidade, n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o, tipos de especialidades m\u00e9dicas) e \n\nmedidas de higiene implementadas localmente.\n1,27, 33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\n2.2 Patog\u00eanese das infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC \n\n \n\nO paciente criticamente enfermo encontra-se com sua sobreviv\u00eancia \n\namea\u00e7ada, uma vez que as disfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas caracter\u00edsticas desse estado \n\ninfluenciam diretamente sua recupera\u00e7\u00e3o.\n1\n Al\u00e9m disso, nesse contexto de \n\ninstabilidade cl\u00ednica, frequentemente \u00e9 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos invasivos de suporte vital, como \u00e9 o caso da cateteriza\u00e7\u00e3o \n\nvenosa profunda para monitoriza\u00e7\u00e3o invasiva, que permite o manejo mais \n\nseguro do paciente, propiciando a determina\u00e7\u00e3o precisa de par\u00e2metros \n\ncardiocirculat\u00f3rios e fornecendo via adequada para infus\u00e3o de fluidos.\n1,24 \n\nEntretanto, esses procedimentos exp\u00f5em o indiv\u00edduo a complica\u00e7\u00f5es, sejam \n\nelas infecciosas ou n\u00e3o infecciosas.\n7 \n \n\nAs infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC em ambiente \n\nde UTI s\u00e3o consideradas resultado de altera\u00e7\u00f5es do equil\u00edbrio entre o \n\nhospedeiro, o pat\u00f3geno e o meio ambiente.\n4,34 \n\nOs fatores associados a \n\naumento do risco de sua ocorr\u00eancia s\u00e3o classificados em intr\u00ednsecos, ou \n\npr\u00f3prios do paciente, e extr\u00ednsecos, que incluem fatores associados ao meio, \n\n\u00e0s agress\u00f5es e aos cuidados implementados no manejo desses pacientes.\n31 \n\nEntre os fatores intr\u00ednsecos, destacam-se os extremos de idade, estados de \n\nimunodefici\u00eancia, presen\u00e7a de foco infeccioso adicional e gravidade da doen\u00e7a \n\nde base.\n1,22 \n\nOs fatores extr\u00ednsecos s\u00e3o relacionados ao agente etiol\u00f3gico, ao \n\nCVC, \u00e0s solu\u00e7\u00f5es administradas e \u00e0 equipe multiprofissional que manipula o \n\ncateter,\n34\n\n como apresentado no Quadro 1. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\nQuadro 1. Fatores de risco de desenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \nrelacionada ao CVC. \n\n \nFatores intr\u00ednsecos (relacionados ao paciente) \n\n? Comorbidades \n\n? Gravidade do quadro cl\u00ednico \n\n? Extremos de idade (&lt;1 ano e > 60 anos) \n\n? Uso de antibi\u00f3ticos \n\n? Presen\u00e7a de outros focos infecciosos \n\n? Presen\u00e7a de outros dispositivos invasivos \n\n \n\nFatores extr\u00ednsecos \n\nRelacionados ao agente \n\netiol\u00f3gico \n\n? Virul\u00eancia do microrganismo \n\n? Capacidade de forma\u00e7\u00e3o de biofilme \n\n \n\nRelacionados ao CVC \n\n \n\n? N\u00famero de lumens \n\n? S\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o (maior risco nas veias femoral e \n\njugular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veia subcl\u00e1via) \n\n? Tempo de perman\u00eancia do CVC \n\n? Uso de \u201cfio guia\u201d para substitui\u00e7\u00e3o do CVC \n\n \n\nRelacionados \u00e0 solu\u00e7\u00e3o \n\nadministrada \n\n? Uso de nutri\u00e7\u00e3o parenteral \n\n? N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas ass\u00e9pticas no preparo \n\nde solu\u00e7\u00f5es para administra\u00e7\u00e3o intravenosa \n\n \n\nRelacionados \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o \n\ndo CVC \n\n? Inexperi\u00eancia na instala\u00e7\u00e3o do CVC \n\n? Inadequa\u00e7\u00e3o dos cuidados/manipula\u00e7\u00e3o rotineira \n\ndo CVC \n\nExtra\u00eddo de: BEGHETTO et al (2002). \n\n \n\nEmbora exista uma multiplicidade de fatores relacionados \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, o tempo de \n\nperman\u00eancia do dispositivo \u00e9 um fator importante, na medida em que, al\u00e9m do \n\ncomprometimento da integridade das barreiras inatas de prote\u00e7\u00e3o decorrentes \n\nde sua introdu\u00e7\u00e3o, implica sua manipula\u00e7\u00e3o por per\u00edodo prolongado.\n4,22,35 \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o do CVC \u00e9 tamb\u00e9m um forte fator preditivo de \n\ndesenvolvimento da infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao uso desse \n\ndispositivo.\n22,24,32,36 \n\nDe acordo com Beghetto et al. (2002), a coloniza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\nCVC \u00e9 pr\u00e9-requisito para o desenvolvimento dessas infec\u00e7\u00f5es.\n4,7,30 \n\nA \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ou ader\u00eancia de microrganismos \u00e0 superf\u00edcie do CVC pode ocorrer \n\ntanto na superf\u00edcie interna quanto externa do CVC, e o acesso de \n\nmicrorganismos aos dispositivos intravasculares ocorre por quatro \n\nmecanismos: (i) coloniza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC pela flora end\u00f3gena \n\nou ex\u00f3gena; (ii) coloniza\u00e7\u00e3o das conex\u00f5es do CVC tamb\u00e9m pela flora \n\nend\u00f3gena ou ex\u00f3gena; (iii) dissemina\u00e7\u00e3o hematog\u00eanica de microrganismos, \n\nquando h\u00e1 presen\u00e7a de outro foco infeccioso e (iv) administra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o \n\ncontaminada \n25,32,34 \n\n \n\n A coloniza\u00e7\u00e3o do dispositivo, tamb\u00e9m conhecida como forma\u00e7\u00e3o de \n\nbiofilme, apresenta rela\u00e7\u00e3o direta com o tempo de perman\u00eancia do dispositivo, \n\ncom o tipo de cuidado implementado na manipula\u00e7\u00e3o rotineira do cateter, \n\nprincipalmente aqueles referentes a medidas de antissepsia, e com o tipo de \n\nmaterial de constitui\u00e7\u00e3o do CVC.\n4,27,28,37,38 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo aspecto, \n\nestudos in vitro sugeriram que cateteres de teflon, silicone ou poliuretano \n\napresentam menor risco de complica\u00e7\u00f5es infecciosas, uma vez que s\u00e3o mais \n\nresistentes \u00e0 ader\u00eancia microbiana quando comparados aos cateteres de \n\npolivinil e polietileno.\n12 \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m estudos que indicam redu\u00e7\u00e3o da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o dos dispositivos quando estes s\u00e3o impregnados com \n\nsolu\u00e7\u00f5es antiss\u00e9pticas e antimicrobianas.\n30,39 \n\n Beghetto et al. (2002) observaram que aproximadamente 20 a 40% dos \n\nCVCs utilizados s\u00e3o colonizados ao longo de sua perman\u00eancia, e que 3 a 7% \n\ndestes associam-se a infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea. \n4,30 \n\nSegundo Angelieri \n\n(2007), 70 a 90% dos CVC s\u00e3o colonizados pela flora do paciente, 10 a 50% \n\npelas bact\u00e9rias colonizadoras do canh\u00e3o do CVC, 3 a 10% por microrganismos \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\noriundos de dissemina\u00e7\u00e3o hematog\u00eanica e 3% de microrganismos \n\nprovenientes da infus\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o contaminadas. \n32 \n\nAssim, percebe-se que a \n\npele \u00e9 uma importante fonte para coloniza\u00e7\u00e3o e, assim, a antissepsia cut\u00e2nea e \n\nos cuidados com a manipula\u00e7\u00e3o do dispositivo representam fatores relevantes \n\npara a coloniza\u00e7\u00e3o do CVC e o potencial infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao seu uso. \n13 \n\n \n\n \n\n2.3 Diagn\u00f3stico cl\u00ednico e laboratorial de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC \n\n \n\n A infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC deve ser \n\nsuspeitada diante da presen\u00e7a de aspectos cl\u00ednicos, como sinais flog\u00edsticos \n\nlocais e sinais sist\u00eamicos de infec\u00e7\u00e3o (febre, calafrios, altera\u00e7\u00f5es press\u00f3ricas), \n\ne confirmado mediante exames microbiol\u00f3gicos pertinentes.\n1,6 \n\nO diagn\u00f3stico \n\npreciso requer, ainda, a diferencia\u00e7\u00e3o dos tipos de infec\u00e7\u00e3o associadas ao \n\nCVC (coloniza\u00e7\u00e3o, infec\u00e7\u00e3o local e infec\u00e7\u00e3o sist\u00eamica), visto que apresentam \n\nrepercuss\u00f5es e manejo distintos. \n25 \n\n \n\n  Os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos e as defini\u00e7\u00f5es comumente utilizadas s\u00e3o \n\napresentadas no Quadro 2, e seguem as recomenda\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo \n\nCDC (2002)\n22\n\n e revisadas por Mermel et al. (2009)\n39 \n\npara as infec\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao uso de cateteres. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\nQuadro 2. Defini\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos para as infec\u00e7\u00f5es relacionadas \nao uso de CVC. \n\n \nTipo de infec\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o \n\nColoniza\u00e7\u00e3o do CVC Mermel et al., 2009: \n \nCrescimento significativo de um microrganismo em uma \ncultura quantitativa ou semi-quantitativa de um \nsegmento distal do cateter. \n \nCDC, 2002: \n \nCrescimento significativo de um microrganismo (> 15 \nunidades formadoras de col\u00f4nia, UFC) da ponta do \ncateter, segmento subcut\u00e2neo ou do hub (hastes) do \ncateter. \n \n\nInfec\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de \ninser\u00e7\u00e3o do CVC \n\nMermel et al., 2009: \n \nMicrobiol\u00f3gico: Exsudato no sitio de inser\u00e7\u00e3o do CVC, \nproduzido por um microrganismo, com ou sem infec\u00e7\u00e3o \nconcomitante da corrente sangu\u00ednea. \n \nCl\u00ednico: Eritema, endura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 2 cm ao redor do \ncateter, podendo ser associada a outros sinais e \nsintomas de infec\u00e7\u00e3o, como hipertermia local ou \ndrenagem de secre\u00e7\u00e3o purulenta, com ou sem infec\u00e7\u00e3o \nconcomitante da corrente sangu\u00ednea. \n \nCDC, 2002: \n \nEritema ou endura\u00e7\u00e3o dentro de 2 cm ao redor do \nCVC, na aus\u00eancia de concomitante infec\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \ne sem secre\u00e7\u00e3o purul\u00eancia local. \n \n\nInfec\u00e7\u00e3o da corrente \nsangu\u00ednea relacionada ao \nCVC \n\nMermel et al., 2009 e CDC, 2002: \n \nBacteremia ou fungemia em paciente em uso de CVC, \ncom pelo menos uma hemocultura positiva, \nmanifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas de infec\u00e7\u00e3o (febre, calafrios e \nhipotens\u00e3o) e nenhuma outra fonte infecciosa aparente, \nou qualquer um dos seguintes aspectos: \n \n\n? Culturas semi-quantitativa positivas (> 15 UFC) ou \nquantitativas (> 10\n\n2 \nUFC) com o mesmo \n\nmicrorganismo (esp\u00e9cie e antibiograma) no \nsegmento distal do  cateter e hemocultura; \n \n\n? Hemoculturas quantitativas simult\u00e2neas com uma \npropor\u00e7\u00e3o ?  3:1 (CVC versus cateter perif\u00e9rico); \n\n \n \n\n? Intervalo de tempo de positividade da cultura do \nsangue oriundo do CVC versus hemocultura \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\nperif\u00e9rica superior a 2 horas. \n \nCDC, 2002 \n \nDiferem dos crit\u00e9rios propostos acima somente nos \nseguintes aspectos: \n \n\n? Cultura quantitativa (> 10\n3\n) com o mesmo \n\nmicrorganismo na extremidade distal e \nhemocultura; \n\n \n\n? Hemoculturas quantitativas simult\u00e2neas com uma \npropor\u00e7\u00e3o de > 5:1 (CVC versus cateter perif\u00e9rico). \n\n \n \n\n \nExtra\u00eddo de: MERMEL et al. (2009) e O\u2019GRADY et al. (2002). \n\n  \n\n O reconhecimento dos crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC \u00e9 fundamental, na medida em que permite \n\nregistro preciso da infec\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o de sua extens\u00e3o (local ou sist\u00eamica) \n\ne do agente etiol\u00f3gico envolvido. Esses dados permitem o delineamento \n\nterap\u00eautico apropriado, de acordo com as caracter\u00edsticas peculiares ao tipo de \n\ninfec\u00e7\u00e3o documentado.\n34 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o do processo infeccioso \n\nrelacionado ao CVC, segundo Diener et al. (1996) as infec\u00e7\u00f5es locais s\u00e3o mais \n\nincidentes (21,1%) que as infec\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas ou de corrente sangu\u00ednea \n\n(5,2%).\n1 \n\nEntretanto, as infec\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas apresentam evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica mais \n\ndesfavor\u00e1vel, visto que est\u00e3o associadas a maior gravidade cl\u00ednica e \n\nnecessidade de tratamentos mais complexos.\n6,10,40 \n\n \n\n \n\n2.4 Etiologia da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n\n \n\nOs agentes etiol\u00f3gicos espec\u00edficos das infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionadas ao CVC variam de acordo com caracter\u00edsticas de cada institui\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\ndo paciente e tamb\u00e9m com o tempo de uso do CVC, entre outros aspectos. De \n\nforma geral, os agentes mais prevalentes s\u00e3o os organismos gram-positivos, \n\nem especial Staphylococcus coagulase-negativa e Staphylococcus aureus, \n\nseguidos dos gram-negativos e dos fungos.\n7,25,40,41 \n\nEntre os gram-negativos, os \n\nmais incidentes s\u00e3o a Escherichia coli, Enterobacter cloacae e Pseudomonas \n\naeruginosa; \n42,43 \n\ndentre os fungos, a Candida albicans \u00e9 o mais frequente. \n42,43 \n\n \n\nOs organismos gram-positivos s\u00e3o oriundos da microbiota cut\u00e2nea na \n\n\u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o do CVC, ao passo que os gram-negativos s\u00e3o provenientes \n\ndo pr\u00f3prio ambiente hospitalar. \n25 \n\nAs infec\u00e7\u00f5es por fungos, por sua vez, t\u00eam \n\nemergido nos \u00faltimos anos em decorr\u00eancia do uso de terap\u00eauticas \n\nimunossupressoras, do uso de nutri\u00e7\u00e3o parenteral, bem como do aumento da \n\nfrequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de CVC.\n7 \n\nOs fungos est\u00e3o presentes em diversos \n\ntecidos de indiv\u00edduos saud\u00e1veis, por\u00e9m tornam-se oportunistas em pacientes \n\nimunocomprometidos; esses organismos apresentam elevada virul\u00eancia, assim \n\ncomo capacidade de ader\u00eancia e de forma\u00e7\u00e3o de biofilme. \n6 \n \n\nNos \u00faltimos anos, tem-se observado mudan\u00e7a do perfil microbiol\u00f3gico \n\ndas infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC. A incid\u00eancia de \n\ninfec\u00e7\u00e3o por bact\u00e9rias gram-negativas e fungos tem aumentado \n\nexponencialmente, fato este apontado por alguns autores como decorrente da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de agentes antimicrobianos de amplo espectro, nutri\u00e7\u00e3o parenteral e  \n\nterapias imunossupressoras, bem como da maior utiliza\u00e7\u00e3o dos CVCs.\n7,25,27,28, \n\n40,41 \n \n\nOs microrganismos apresentam relevante papel na evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica das \n\ninfec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC, na medida em que \n\ndeterminam, de acordo com sua virul\u00eancia, a gravidade do processo \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\ninfeccioso.\n6\n \u00c9 importante ressaltar, ainda, que fatores relacionados ao \n\nhospedeiro tamb\u00e9m s\u00e3o importantes determinantes da evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. \n43 \n\n \n\n \n\n2.5 Evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de pacientes com infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC: fatores preditivos de mortalidade \n\n \n\n Pacientes internados em UTIs em geral apresentam disfun\u00e7\u00e3o de um ou \n\nmais sistemas org\u00e2nicos e, assim, comprometimento de seus mecanismos \n\nhomeost\u00e1ticos.\n1 \n\nDisso resulta a necessidade de cuidados intensivos, que  \n\nimplicam em procedimentos invasivos, n\u00e3o raro m\u00faltiplos, com finalidades de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e tratamento, e que frequentemente os  exp\u00f5em a \n\num maior n\u00famero de fatores de risco para o  desenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares ou relacionadas aos cuidados de sa\u00fade.\n43 \n\nAl\u00e9m disso, o curso \n\ncl\u00ednico desses pacientes \u00e9 bastante din\u00e2mico, e pacientes que inicialmente \n\napresentavam baixo escore de gravidade podem evoluir desfavoravelmente, \n\ncom agravamento cl\u00ednico.\n33 \n\n \n\n Entre os dispositivos invasivos necess\u00e1rios no ambiente de UTI, \n\ndestacam-se os dispositivos vasculares, em especial o CVC, visto que suas \n\nindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante abrangentes.\n2,11,42 \n\nEmbora sua import\u00e2ncia seja \n\ninquestion\u00e1vel e sua utiliza\u00e7\u00e3o essencial para o manejo de um grande n\u00famero \n\nde pacientes em estado cr\u00edtico, sua utiliza\u00e7\u00e3o aumenta consideravelmente o \n\nrisco de infec\u00e7\u00f5es.\n27 \n\nO uso de CVCs \u00e9 positivamente correlacionado com a \n\nocorr\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es hospitalares, morbidade, mortalidade e custos \n\nrelacionados \u00e0 interna\u00e7\u00e3o.\n10,43\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\n Segundo Diener et al. (1996), o risco relativo de morte nos pacientes \n\ninternados em UTI e que adquirem infec\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, \u00e9 tr\u00eas vezes maior que nas demais \n\n\u00e1reas hospitalares.\n1 \n\nDiversos fatores s\u00e3o implicados no aumento desse risco, \n\nincluindo o desequil\u00edbrio homeost\u00e1tico decorrente da doen\u00e7a grave, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas pr\u00e9vias apresentadas pelo paciente, o uso de terap\u00eauticas \n\ninvasivas que comprometem barreiras de prote\u00e7\u00e3o natural e o uso amplo de \n\nantimicrobianos ou outros medicamentos que influenciam  a fun\u00e7\u00e3o do sistema \n\nimunit\u00e1rio, como \u00e9 o caso dos glicocorticoides.\n32 \n\n \n\n De acordo com Veenstra et al. (1999) e Kurtz et al. (2008), as infec\u00e7\u00f5es \n\nda corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC, especificamente, podem ser \n\nconsideradas uma grave complica\u00e7\u00e3o, uma vez que frequentemente associam-\n\nse ao prolongamento do per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o, aumento das despesas \n\nhospitalares e a elevada mortalidade.\n10,24,30 \n\nEssas infec\u00e7\u00f5es podem associar-se \n\na uma mortalidade atribu\u00edvel de at\u00e9 35%, aumento do tempo de interna\u00e7\u00e3o em \n\nat\u00e9 20 dias e acr\u00e9scimo de custos m\u00e9dicos na ordem de 40 mil d\u00f3lares.\n24,30 \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que o desenvolvimento das infec\u00e7\u00f5es de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionadas ao CVC \u00e9 dependente de m\u00faltiplos fatores, intr\u00ednsecos \n\ne extr\u00ednsecos ao paciente, e, portanto, mesmo adotadas todas as diretrizes \n\npreventivas estabelecidas,\n12,22\n\n podem ser inevit\u00e1veis. Diante disso, o \n\nconhecimento de fatores preditivos do desenvolvimento dessas complica\u00e7\u00f5es e \n\nda mortalidade a elas associada, representa importante instrumento para a \n\ncondu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica desses pacientes. \n\n Son et al. (2010) apontam, em seu estudo multic\u00eantrico, algumas \n\ncaracter\u00edsticas cl\u00ednicas e comorbidades preditivas de mortalidade em pacientes \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\ncom infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea associada aos cuidados de sa\u00fade, que \n\nincluem a presen\u00e7a de sepse grave, pneumonia, gravidade cl\u00ednica estabelecida \n\npor sistemas espec\u00edficos de escore, uso pr\u00e9vio de antibi\u00f3ticos, bem como o uso \n\ninadequado de esquemas emp\u00edricos de antibioticoterapia. Nesse mesmo \n\nestudo, tamb\u00e9m foi observado que idade aumentada, uso de medicamentos \n\nimunossupressores e doen\u00e7as card\u00edacas s\u00e3o fatores associados a maior \n\nmortalidade.\n43 \n\n \n\n \n\n2.6 Manejo de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n\n \n\n O manejo adequado de pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC \u00e9 um fator determinante ao seu desfecho. Na vig\u00eancia de \n\nfebre ou deteriora\u00e7\u00e3o inexplic\u00e1vel do estado cl\u00ednico e quando outros focos de \n\ninfec\u00e7\u00e3o s\u00e3o descartados \u00e9 recomendada a remo\u00e7\u00e3o do CVC, visto a \n\npossibilidade de este ser o agente causal do processo infeccioso. \n1 \n\nAl\u00e9m da \n\nremo\u00e7\u00e3o do dispositivo, o manejo de casos suspeitos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC envolve a realiza\u00e7\u00e3o de cultura da ponta do \n\ncateter, hemocultura semi-quantitativa e introdu\u00e7\u00e3o de tratamento \n\nantimicrobiano emp\u00edrico imediato.\n31 \n\n \n\n\u00c9 importante que a equipe multiprofissional respons\u00e1vel pela assist\u00eancia \n\nao paciente cr\u00edtico, em especial a equipe de enfermagem, esteja atenta aos \n\nm\u00ednimos sinais e sintomas sugestivos de infec\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, bem como de \n\ninfec\u00e7\u00f5es locais, para que a suspeita cl\u00ednica seja precoce e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nterap\u00eautica seja realizada em tempo h\u00e1bil. O paciente com sepse associada ao \n\nCVC, em geral apresenta maior gravidade cl\u00ednica e aumento do risco de morte, \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nnecessitando desta forma, de assist\u00eancia mais intensiva e mais onerosa. \n20 \n\nEmbora, como citado acima, algumas infec\u00e7\u00f5es da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC n\u00e3o possam ser evitadas, quanto mais precocemente \n\nreconhecidas e tratadas, menores ser\u00e3o os danos a ela associados. Assim, \n\ncabe \u00e0 equipe o manejo adequado dos dispositivos, com a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nminimizadoras e preventivas de infec\u00e7\u00e3o, bem como o conhecimento dos \n\nfatores de risco associados ao desenvolvimento dessas infec\u00e7\u00f5es e \n\nmortalidade a elas associada.\n13 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\n3 OBJETIVOS \n\n \n\n3.1 Objetivo geral \n\n \n\n Documentar caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas e microbiol\u00f3gicas de \n\npacientes portadores de infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, \n\nadmitidos em uma UTI de um hospital terci\u00e1rio e privado do Distrito Federal \n\nentre 2008 e 2010, bem como os fatores preditivos de mortalidade entre esses \n\npacientes.  \n\n \n\n3.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n Este estudo realizado em  um hospital privado do distrito Federal, no \n\nper\u00edodo de janeiro de 2008 a dezembro de 2010, apresentou como objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\n \n\n? Descrever a densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC de curta perman\u00eancia.  \n\n \n\n? Descrever caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e \n\nmicrobiol\u00f3gicas de pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC. \n\n \n \n\n? Comparar os anos de 2008, 2009 e 2010 com rela\u00e7\u00e3o a caracter\u00edsticas \n\ndemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e microbiol\u00f3gicas, bem como com \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de mortalidade entre os pacientes com infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. \n\n \n\n? Verificar a associa\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, \n\nlaboratoriais e microbiol\u00f3gicas e a ocorr\u00eancia de mortalidade entre \n\npacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\n4 M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do estudo \n\n \n\n Trata-se de um estudo observacional e retrospectivo, com componente \n\ndescritivo e anal\u00edtico, conduzido na UTI do Hospital Santa Luzia, um hospital \n\nterci\u00e1rio e privado do Distrito Federal. A referida UTI \u00e9 composta por 40 leitos, \n\ndistribu\u00eddos em tr\u00eas unidades destinadas a pacientes adultos: (i) unidade de \n\npaciente cl\u00ednicos n\u00e3o cardiol\u00f3gicos (20 leitos), (ii) unidade de pacientes \n\ncir\u00fargicos (14 leitos) e (iii) unidade de pacientes portadores de doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas (6 leitos). \n\nO componente descritivo do estudo consistiu na caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\npacientes com diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC. Nessa etapa, foram observadas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, \n\nlaboratoriais e microbiol\u00f3gicas, obtidas a partir do Sistema de Gest\u00e3o em UTI, \n\nutilizado no hospital para gest\u00e3o do prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico. \n\nO componente anal\u00edtico desse estudo consistiu na compara\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas dos pacientes estudados entre os anos de 2008, 2009 e 2010, e \n\nna avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos pacientes ao final da interna\u00e7\u00e3o, para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do desfecho estudado, a morte por todas as \n\ncausas. Foi ainda realizada an\u00e1lise comparativa das caracter\u00edsticas acima \n\nmencionadas nos pacientes que apresentaram o desfecho estudado e nos que \n\nn\u00e3o apresentaram, com o objetivo de determinar a associa\u00e7\u00e3o de alguma delas \n\ncom o risco de mortalidade. \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nO estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa do Hospital \n\nSanta Luzia, e registrado sob o n\u00famero 027/2009 (ANEXO I), com a \n\nconcord\u00e2ncia dos respons\u00e1veis diretos pela unidade (\u00e1reas m\u00e9dica e de \n\nenfermagem), bem como da diretoria cl\u00ednica do hospital. Por se tratar de estudo \n\nobservacional baseado em dados rotineiramente inclu\u00eddos no banco de \n\nregistros do Hospital, foi solicitada ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa a libera\u00e7\u00e3o \n\nde se obter do paciente ou de seu respons\u00e1vel o Termo de Consentimento \n\nLivre e esclarecido. O Comit\u00ea de \u00c9tica autorizou essa libera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2 Sujeitos do Estudo \n\n \n\nForam avaliados 68 pacientes internados na UTI do Hospital Santa Luzia \n\nno per\u00edodo compreendido entre 2008 e 2010, com diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. A infec\u00e7\u00e3o foi documentada pelo \n\nServi\u00e7o de Controle de Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar (SCIH), conforme protocolo \n\ninstitucional vigente, que est\u00e1 de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\npelo Centro para Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as norte-americano. \n22, 39\n\n O \n\nn\u00famero de pacientes avaliados foi inferior ao n\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC no per\u00edodo do estudo, uma vez que \n\nalguns indiv\u00edduos apresentaram durante esse per\u00edodo mais de um epis\u00f3dio de \n\ninfec\u00e7\u00e3o, e todos esses epis\u00f3dios foram desconsiderados na an\u00e1lise dos \n\ndados. Os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o foram inser\u00e7\u00e3o do CVC em momento anterior \u00e0 \n\nadmiss\u00e3o na UTI, transfer\u00eancia para outra UTI, gesta\u00e7\u00e3o e registro incompleto \n\nde informa\u00e7\u00f5es no prontu\u00e1rio.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\n4.3 Protocolo institucional de inser\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos CVCs e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n\n \n\nOs acessos venosos centrais do servi\u00e7o em que o estudo foi conduzido \n\nenvolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de cateteres radiopacos de poliuretano, n\u00e3o impregnados \n\ne com dois l\u00famens. Os cateteres s\u00e3o inseridos pelos profissionais m\u00e9dicos, \n\nmediante o uso de barreiras totais e seguindo t\u00e9cnica ass\u00e9ptica, conforme \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o do CDC, \n22\n\n e o s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC \u00e9 inspecionado \n\ndiariamente. \n\nO protocolo institucional de realiza\u00e7\u00e3o de curativos tamb\u00e9m segue as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do CDC. \n22 \n\nCurativos absorventes s\u00e3o realizados com gaze e \n\nantiss\u00e9ptico e s\u00e3o trocados diariamente ou mediante sujidade, umidade ou \n\ndescolamento; curativos de filme transparente s\u00e3o trocados a cada 7 dias ou \n\nantes disso caso necess\u00e1rio e tamb\u00e9m s\u00e3o observados diariamente quanto \u00e0 \n\npresen\u00e7a de sinais inflamat\u00f3rios locais. Os cateteres s\u00e3o removidos quando \n\nn\u00e3o s\u00e3o mais necess\u00e1rios ou quando h\u00e1 qualquer suspeita de infec\u00e7\u00e3o, seja \n\nlocal ou sist\u00eamica. Nesse caso, s\u00e3o realizadas cultura da ponta (segmento \n\ndistal) do cateter e coletas de amostras de sangue para hemoculturas. \n\nA infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada CVC \u00e9 definida como o \n\ncrescimento de um mesmo microrganismo em pelo menos uma hemocultura \n\n(de amostra de sangue de veia perif\u00e9rica) e no segmento distal do cateter. \n39 \n\nOs crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos utilizados pelo SCIH do hospital em que foi conduzido \n\no estudo s\u00e3o os recomendados pelo CDC: \n22,39 \n\n \n\n? Culturas semi-quantitativa positivas (> 15 UFC / placa) ou quantitativas \n\n(> 10\n3 \n\nUFC / placa) com o mesmo microrganismo (esp\u00e9cie e \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\nantibiograma) em amostra do segmento distal do cateter e em \n\nhemocultura; \n\n? Hemoculturas quantitativas simult\u00e2neas com uma propor\u00e7\u00e3o ? 5:1 (CVC \n\nversus cateter perif\u00e9rico); \n\n? Intervalo de tempo de positividade entre a hemocultura a partir de \n\namostra de sangue coletada atrav\u00e9s do CVC e a hemocultura coletada a \n\npartir de s\u00edtio perif\u00e9rico superior a 2 horas. \n\n \n\n Tamb\u00e9m de acordo com o protocolo do hospital em que foi conduzido o \n\nestudo, as hemoculturas foram realizadas a partir de amostras pareadas de \n\nsangue, processadas de acordo com a t\u00e9cnica de automa\u00e7\u00e3o Vitek II. A cultura \n\ndo segmento distal do cateter foi conduzida de acordo com a t\u00e9cnica semi-\n\nquantitativa de MAKI. \n25 \n\nTodos os casos confirmados de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC foram formalmente documentados pelo SCIH \n\nlocal. \n\n \n\n4.4 Procedimento de coleta dos dados \n\n \n\nAp\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o laboratorial de infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC e documenta\u00e7\u00e3o pelo SCIH, foram coletados os dados \n\nestudados. \n\n \n\n4.4.1 N\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC e densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\n A partir dos registros no banco de dados do Sistema de Gest\u00e3o em UTI, \n\nfoi obtido o n\u00famero total de admiss\u00f5es na UTI nos anos de 2008, 2009 e 2010, \n\na densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao \n\nCVC e o n\u00famero absoluto de casos desse tipo de infec\u00e7\u00e3o em cada um desses \n\nanos e no per\u00edodo total do estudo. \n\n A densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC foi obtida do banco de dados do SCIH calculada da \n\nseguinte forma:  \n\n \n\nDensidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o =  \n\nn\u00famero de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n n\u00famero de CVC introduzidos num determinado per\u00edodo de tempo \n\n  \n\nOs resultados da densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o foram expressos \n\ncomo n\u00famero de casos por 1000 cateteres-dia. \n\n \n\n4.4.2 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas \n\n \n\n  Foram coletados dados referentes idade, sexo, tempo entre a admiss\u00e3o \n\ne a documenta\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, e o \n\nvalor do escore APACHE II (Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II) \n\nna admiss\u00e3o. O motivo de interna\u00e7\u00e3o na UTI foi classificado em (i) cl\u00ednico sem \n\ninfec\u00e7\u00e3o, (ii) cl\u00ednico com infec\u00e7\u00e3o, (iii) cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o e (iv) cir\u00fargico \n\ncom infec\u00e7\u00e3o. Foi ainda observada a presen\u00e7a de comorbidades (doen\u00e7a \n\noncol\u00f3gica, diabetes mellitus e doen\u00e7a renal cr\u00f4nica terminal), necessidade de \n\nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, utiliza\u00e7\u00e3o de tubo orotraqueal ou traqueostomia e outros \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\ndispositivos invasivos (intravasculares ou n\u00e3o), necessidade de terapia \n\nsubstitutiva renal (hemodi\u00e1lise), uso de glicocortic\u00f3ides, uso de insulina, s\u00edtio \n\nde inser\u00e7\u00e3o do CVC (veia subcl\u00e1via, jugular interna ou femoral). A presen\u00e7a de \n\ntodas essas caracter\u00edsticas foi avaliada com base em informa\u00e7\u00f5es registradas \n\nno prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico do paciente. Foi ainda observada a mortalidade \n\natribu\u00edda a causas infecciosas e a mortalidade por qualquer causa, de acordo \n\ncom informa\u00e7\u00f5es presentes no prontu\u00e1rio e declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito.  \n\n \n\n4.4.3 Caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas \n\n \n\nOs dados laboratoriais avaliados foram ureia s\u00e9rica, creatinina s\u00e9rica, \n\nglicemia e lactatemia, obtidos no per\u00edodo de \u00b1 5 dias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. Foram \n\ncalculadas as medidas de tend\u00eancia central apropriadas de cada um desses \n\ndados laboratoriais, al\u00e9m do percentual de pacientes que apresentou eleva\u00e7\u00e3o \n\ndesses par\u00e2metros laboratoriais.  \n\nA tabela 1 apresenta, para cada um dos dados laboratoriais estudados, \n\no m\u00e9todo utilizado para a medida no hospital em que foi conduzido o estudo e \n\na faixa de refer\u00eancia correspondente, al\u00e9m do ponto de corte considerado para \n\ndefini\u00e7\u00e3o de valores elevados. \n\n \n\n \nTabela 1. M\u00e9todo, faixa de refer\u00eancia e ponto de corte considerado para defini\u00e7\u00e3o de \nvalores elevados dos dados laboratoriais avaliados. \n \n\n M\u00e9todo Faixa de refer\u00eancia Ponto de corte \n\nUreia \n \n \n\nEnzim\u00e1tico/ \nautomatizado \n\n14-46 mg/dL 46 mg/dL \n\nCreatinina Enzim\u00e1tico/ 0,60-1,0 mg/dL\n1 \n\n1,3 mg/dL \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\n \n \n\nautomatizado 0,80-1,3 mg/dL\n2 \n\nGlicemia \n \n \n\nEnzim\u00e1tico/ \nautomatizado \n\n70-110 mg/dL 150 mg/dL\n3\n \n\nLactato Enzim\u00e1tico/ \nautomatizado \n\n0,40-2,0 mmol/dL 4 mmol/L \n\n1 \nFaixa de refer\u00eancia da creatinina s\u00e9rica para o sexo feminino.  \n\n2 \nFaixa de refer\u00eancia da creatinina s\u00e9rica para o sexo masculino \n\n3\n A faixa de refer\u00eancia fornecida para a glicemia corresponde ao valor da glicemia ap\u00f3s jejum \n\nde 8 horas, realizada em pacientes n\u00e3o cr\u00edticos. Embora n\u00e3o haja ponto de corte estabelecido \npara diagn\u00f3stico de hiperglicemia em pacientes cr\u00edticos, foi considerado o valor de 150 mg/dL, \ndefinido como limite superior da meta de glicemia nesses pacientes em diversos estudos.  \n\n44  \n\n \nFoi avaliada tamb\u00e9m a etiologia da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nassociada ao uso de CVC, de acordo com os resultados obtidos a partir das \n\nhemoculturas e culturas de ponta de cateter e registrados no SCIH do hospital \n\nonde o estudo foi conduzido. Para cada grupo de microrganismos, foram \n\ncalculadas a mortalidade (n\u00famero de \u00f3bitos entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o por \n\num grupo de microrganismos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de pacientes com \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea) e a letalidade (n\u00famero de \u00f3bitos entre \n\npacientes com infec\u00e7\u00e3o por um grupo de microrganismos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00famero total de infec\u00e7\u00f5es pelo mesmo grupo de microrganismos).  \n\n \n\n4.5 An\u00e1lise Estat\u00edstica  \n\n \n\n Todos os dados foram registrados em planilha eletr\u00f4nica do programa \n\nMicrosoft Office Excel (2007) e em seguida exportados para formato compat\u00edvel \n\ncom o uso pelos programas Estat\u00edstica R e IBM SPSS (Statistical Package for \n\nSocial Sciences), vers\u00e3o 17. \n\n Para caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra foi realizada a estat\u00edstica descritiva. As \n\nvari\u00e1veis cont\u00ednuas foram reportadas com medidas de tend\u00eancia central, como \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nm\u00e9dia e desvio padr\u00e3o ou mediana, e as vari\u00e1veis categ\u00f3ricas foram descritas \n\npor n\u00fameros absolutos e percentuais. \n\n As caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e microbiol\u00f3gicas \n\nforam analisadas no per\u00edodo total de dura\u00e7\u00e3o do estudo (3 anos) e tamb\u00e9m ano \n\na ano. Essa \u00faltima an\u00e1lise foi realizada com o intuito de verificar se houve \n\ntend\u00eancia de sua modifica\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de estudo. Para comparar as \n\npropor\u00e7\u00f5es (frequ\u00eancias) das vari\u00e1veis categ\u00f3ricas entre os anos avaliados, foi \n\nutilizado o teste Qui-quadrado e para comparar as vari\u00e1veis cont\u00ednuas, o teste \n\nde kruskal-Wallis. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia foi estabelecido como valor p &lt;0,05.  \n\n No modelo anal\u00edtico de tipo caso-controle, considerou-se como vari\u00e1vel \n\nde desfecho a situa\u00e7\u00e3o do paciente ao final da interna\u00e7\u00e3o na UTI (codificada \n\ncomo sendo os indiv\u00edduos na condi\u00e7\u00e3o de morte, considerados casos, ou \n\nsobreviv\u00eancia, considerados controles). O n\u00edvel de associa\u00e7\u00e3o entre essa \n\nvari\u00e1vel (de desfecho) e as outras vari\u00e1veis analisadas (de exposi\u00e7\u00e3o) foi \n\nrepresentado pela raz\u00e3o de chances (odds ratios). A compara\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia \n\ndas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas de exposi\u00e7\u00e3o, entre casos e controles, foi realizada \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o log\u00edstica simples. Foram calculados ainda os \n\nrespectivos intervalos de confian\u00e7a de 95% e o valor p &lt;0,05 foi considerado \n\ncomo significante. Para compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias das vari\u00e1veis quantitativas \n\nentre casos e controles, foi utilizado o teste t de Student. Nesse caso, foi \n\nverificada normalidade de distribui\u00e7\u00e3o da amostra, por meio do gr\u00e1fico tipo QQ \n\nPLOT, em que s\u00e3o comparados os valores observados com os valores \n\nesperados segundo uma distribui\u00e7\u00e3o normal. Quando esta pressuposi\u00e7\u00e3o de \n\nnormalidade n\u00e3o foi atendida, utilizou-se o teste n\u00e3o param\u00e9trico de Mann-\n\nWhitney e Kruskal-Wallis. \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\n5 RESULTADOS \n\n \n\n O estudo foi realizado retrospectivamente, compreendendo dados \n\nreferentes  ao per\u00edodo entre janeiro de 2008 e dezembro de 2010 na UTI do \n\nHospital Santa Luzia, com leitos destinados a pacientes cir\u00fargicos, cl\u00ednicos n\u00e3o \n\ncardiol\u00f3gicos e portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas. Nesse per\u00edodo, houve um total \n\nde 4504 interna\u00e7\u00f5es, sendo a m\u00e9dia anual de interna\u00e7\u00f5es de 1501. Como \n\napresentado na tabela 2, o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es a cada ano foi semelhante. \n\n \n\n5.1 N\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nCVC e densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o \n\n \n\nForam detectados 85 epis\u00f3dios de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionados ao CVC entre 2008 e 2010, em 68 pacientes (13 pacientes \n\napresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o), que n\u00e3o apresentaram os \n\ncrit\u00e9rios de exclus\u00e3o descritos na se\u00e7\u00e3o \u201cM\u00e9todos\u201d. Cinco pacientes foram \n\nexclu\u00eddos em raz\u00e3o de registro de dados incompleto no prontu\u00e1rio. \n\n Foi considerado para an\u00e1lise somente o primeiro epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o \n\nde cada paciente, e as caracter\u00edsticas dos pacientes que apresentaram mais de \n\num epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC s\u00e3o \n\napresentadas no Anexo II. Os 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\ndistribu\u00edram-se da seguinte maneira: 26 casos em 2008, 20 casos em 2009 e \n\n22 casos em 2010, como apresentado na tabela 2. Todos os casos foram \n\ninclu\u00eddos no estudo, uma vez que nenhum paciente apresentou crit\u00e9rios de \n\nexclus\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\nOs resultados encontrados correspondem a uma densidade de \n\nincid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, no per\u00edodo \n\nestudado, de 4,09 por 1000 cateteres-dia. Como observado na tabela 2, essa \n\ntaxa foi superior em 2008, e semelhante quando se compararam aos anos de \n\n2009 e 2010. \n\n \n\nTabela 2. N\u00famero de admiss\u00f5es, n\u00famero de casos de infec\u00e7\u00e3o e densidade de \nincid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC entre 2008 e 2010, \nna UTI do Hospital Santa Luzia, Distrito Federal. \n \n\n 2008 2009 2010 2008-2010 \n\nN\u00famero de admiss\u00f5es \n \n\n1497 1592 1415 4504 \n\nN\u00famero de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea \nrelacionadas ao CVC \n \n\n34 25 26 85 \n\nDensidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de \ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC \n(/1000 cateteres-dia) \n\n5,16 3,48 3,65 4,09 \n\n \n\n Dos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC, \n\nforam avaliadas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e \n\nmicrobiol\u00f3gicas, e essas caracter\u00edsticas foram associadas com a mortalidade \n\npor todas as causas observada nesse grupo. \n\n \n\n5.2 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas \n\n \n\n A m\u00e9dia de idade dos casos de infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC entre 2008 e 2010 foi de 72,20 anos, e semelhante em \n\n2008, 2009 e 2010 (tabela 3). Foi observado discreto predom\u00ednio do sexo \n\nmasculino (54,40%), no per\u00edodo total do estudo, n\u00e3o sendo observada \n\ndiferen\u00e7a da distribui\u00e7\u00e3o de sexo entre os 3 anos avaliados (tabela 3).  \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\nA pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do escore do APACHE II na admiss\u00e3o foi de 16,4 ao \n\nlongo dos 3 anos do estudo, e tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas \n\nentre cada ano estudado (tabela 3). Os casos estudados foram subdivididos \n\nem 4 grupos, considerando o motivo da interna\u00e7\u00e3o: (i) admiss\u00e3o por motivos \n\ncl\u00ednicos e n\u00e3o associados a infe\u00e7\u00e3o, (ii) admiss\u00e3o por motivos cl\u00ednicos e \n\nassociados a infe\u00e7\u00e3o, (iii) admiss\u00e3o por motivos cir\u00fargicos e n\u00e3o associados a \n\ninfec\u00e7\u00e3o, e (iv) admiss\u00e3o por motivos cir\u00fargicos e associados a infec\u00e7\u00e3o. Como \n\napresentado na tabela 3, entre 2008 e 2010, a maior parte dos casos  \n\nadmitidos nas UTIs foi devida a motivos cl\u00ednicos e associados \u00e0 infec\u00e7\u00e3o e, \n\nquando se compararam os 3 anos, n\u00e3o foi observada diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significativa. \n\nQuanto \u00e0s comorbidades observadas entre os casos de infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, a frequ\u00eancia de doen\u00e7as oncol\u00f3gicas \n\nnos 3 anos de abrang\u00eancia do estudo foi de 10,3%. Foi verificada tend\u00eancia de \n\naumento dessa frequ\u00eancia em 2010 (18,2%) em rela\u00e7\u00e3o a 2008 e 2009 (7,7 e \n\n5%, respectivamente), por\u00e9m sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica (tabela 3). A \n\nfrequ\u00eancia de diabetes mellitus nos 3 anos do estudo foi de 27,9%, tamb\u00e9m \n\nsem diferen\u00e7as entre 2008, 2009 e 2010 (tabela 3). A frequ\u00eancia de doen\u00e7a \n\nrenal cr\u00f4nica terminal foi de 10,3% entre 2008 e 2010, e foi observado aumento \n\nn\u00e3o significativo da frequ\u00eancia dessa comorbidade em 2009 em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais anos (tabela 3). \n\nA frequ\u00eancia global de necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica entre os \n\ncasos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC durante o \n\nper\u00edodo de estudo foi elevada, de 82,1%. No comparativo entre os anos \n\nestudados, n\u00e3o houve diferen\u00e7a da frequ\u00eancia dessa vari\u00e1vel (tabela 3).  \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\nEntre os 68 casos estudados, 22,4% necessitaram de terapia \n\nsubstitutiva renal durante o per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o na UTI, por hemodi\u00e1lise. \n\nEmbora tenha sido observada discreta tend\u00eancia de aumento dessa frequ\u00eancia \n\nem 2009, n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significante entre os anos \n\navaliados (tabela 3). Entre os casos que necessitaram de terapia substitutiva \n\nrenal, \u00e9 importante salientar que 10,3% eram portadores de doen\u00e7a renal \n\ncr\u00f4nica, como comentado anteriormente, e que nos demais pacientes a \n\nnecessidade de hemodi\u00e1lise deveu-se a insufici\u00eancia renal aguda ou \n\nagudiza\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a renal cr\u00f4nica n\u00e3o terminal.  \n\nFoi observado, ainda, que 31,3% dos casos foram submetidos a \n\ntratamento com glicocortic\u00f3ides no per\u00edodo do estudo, n\u00e3o havendo diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre cada ano estudado, embora tenha sido verificada tend\u00eancia \n\nde redu\u00e7\u00e3o dessa frequ\u00eancia em 2009 (tabela 3). O tratamento com insulina \n\npor via intravenosa ou subcut\u00e2nea tamb\u00e9m foi frequente (94%), n\u00e3o havendo \n\ndiferen\u00e7a significativa entre os anos estudados (tabela 3). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio inser\u00e7\u00e3o do CVC nos casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada a esse dispositivo, 91% dos casos apresentaram como \n\ns\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC a veia subcl\u00e1via, 7,5% a veia jugular interna e 1,5% a \n\nveia femoral, e n\u00e3o houve diferen\u00e7a entre os anos estudados (tabela 3). O \n\nn\u00famero m\u00e9dio de outros dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC foi de 2,0, tendo \n\nsido observada um aumento significativo desse n\u00famero no ano de 2009 em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao demais anos, por\u00e9m n\u00e3o havendo diferen\u00e7as quando se \n\ncompararam os anos de 2008 e 2009, ou 2008 e 2010 (tabela 3).  \n\nO tempo m\u00e9dio entre a admiss\u00e3o na UTI e a documenta\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o \n\nde corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC foi de 38,2 dias nos 3 anos do \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\nestudo, n\u00e3o tendo havido diferen\u00e7as significativas quando se compararam os \n\nanos de 2008, 2009 e 2010 (tabela 3). O tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o foi de \n\n91,22 dias, tamb\u00e9m n\u00e3o havendo diferen\u00e7as significantes entre os anos \n\nestudados. \n\nEntre as causas de mortalidade nos casos estudados, foi observada \n\nelevada frequ\u00eancia (47,8%) de mortalidade atribu\u00edda a infec\u00e7\u00e3o e n\u00e3o foram \n\nverificadas diferen\u00e7as desse par\u00e2metro entre os tr\u00eas anos inclu\u00eddos no estudo \n\n(tabela 3). A mortalidade geral na amostra estudada foi de 59,7%, no per\u00edodo \n\nde abrang\u00eancia do estudo, e tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a dessa taxa entre os \n\n3 anos estudados. \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nTabela 3. Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas dos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC entre 2008 e 2010, na \nUTI do Hospital Santa Luzia, Distrito Federal.  \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n \n2008 a 2010 \n\n \n2008 \n\n \n2009 \n\n \n2010 \n\n2008 x 2009 x 2010  \n(valor p) \n\nN\u00famero de casos 68 26 20 22 0,662 \n\nIdade em anos (m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o) 72,2 \u00b1 17,0 73,5 \u00b1 14,9 70,0 \u00b1 18,7 71,7 \u00b1 18,0 0,797 \n\nSexo masculino (%) 54,4 53,8 55 54,54 0,997 \n\nAPACHE II na admiss\u00e3o (m\u00e9dia \u00b1 desvio-\n\npadr\u00e3o) \n\n16,4 \u00b1 5,6 17,0 \u00b1 4,4 14,9 \u00b1 5,7 17,3 \u00b1 6,6 0,227 \n\nMotivo da admiss\u00e3o (%)     0,157 \n\n   Cl\u00ednico sem infec\u00e7\u00e3o 16,6 15,4 5,0 27,3  \n\n   Cl\u00ednico com infec\u00e7\u00e3o 50,0 53,8 55,0 40,9  \n\n   Cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o 22,1 15,4 20,0 31,8  \n\n   Cir\u00fargico com infec\u00e7\u00e3o 11,8 15,4 20,0 0,0  \n\nComorbidades (%)      \n\n   Doen\u00e7a oncol\u00f3gica 10,3 7,7 5,0 18,2 0,320 \n\n   Diabetes mellitus 27,9 30,8 25,0 27,3 0,908 \n\n   Doen\u00e7a renal cr\u00f4nica 10,3 3,8 20,0 9,1 0,197 \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (%) 82,1 80,8 89,5 77,3 0,582 \n\nDi\u00e1lise (%) 22,4 15,4 31,6 22,7 0,436 \n\nUso de glicocorticoide (%) 31,3 38,5 21,1 31,8 0,461 \n\nUso de insulina (%) 94,0 88,5 100,0 95,5 0,256 \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\n \n\nS\u00edtio do CVC (%)     0,342 \n\n   Veia subcl\u00e1via 91,0 96,2 84,2 90,9  \n\n   Veia jugular interna 7,5 3,8 15,8 4,5  \n\n   Veia femoral 1,5 0 0 4,5  \n\nM\u00e9dia de outros dispositivos invasivos 2,0 1,9 2,4 1,7 0,074 \n\nTempo m\u00e9dio entre admiss\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o \n\nda infec\u00e7\u00e3o\n1\n (\u00b1 desvio-padr\u00e3o) \n\n38,2 \u00b1 28,8 40,9 \u00b1 29,5  32,2 \u00b1 28,6 39,4 \u00b1 29,0 0,592 \n\nTempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o na UTI (\u00b1 desvio-\n\npadr\u00e3o) \n\n91,22 \u00b1 77,4 90,0 \u00b1 74,4 85,10 \u00b1 84,7 98,57 \u00b1 \n\n76,9 \n\n0,855 \n\nMortalidade atribu\u00edda a infec\u00e7\u00e3o (%)\n2\n 47,8 46,2 52,6 45,5 0,881 \n\nMortalidade geral (%) 59,7 57,7 68,4 54,5 0,642 \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\n5.3 Caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas \n\n \n\nOs dados laboratoriais foram avaliados no per\u00edodo de \u00b1 5 dias em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 data de documenta\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC, e seus resultados est\u00e3o apresentados na tabela 4. \n\nO valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de ureia foi de 62,1 mg/dL no \n\nper\u00edodo do estudo, e foi significativamente superior no ano de 2009, quando \n\ncomparado a 2008 e 2010. O percentual de casos que apresentou valor acima \n\ndo limite superior da faixa de refer\u00eancia para o ensaio foi de 52,2 (tabela 4). \n\nO valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de creatinina foi de 1,3 mg/dL, e o \n\npercentual de casos com valor acima do limite superior da faixa de refer\u00eancia \n\ndesse par\u00e2metro foi de 29,9%, entre 2008 e 2010, n\u00e3o havendo diferen\u00e7a entre \n\nos 3 anos estudados (tabela 4). \n\nA frequ\u00eancia de hiperglicemia, definida como glicemia ? 150 mg/dL, nos \n\n5 dias que antecederam ou suscederam o diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o da corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC, foi de 28,4%, no per\u00edodo de abrang\u00eancia do \n\nestudo. O valor m\u00e9dio da glicemia foi de 138,2 mg/dL. N\u00e3o houve diferen\u00e7a do \n\nvalor m\u00e9dio da glicemia ou do percentual de pacientes que apresentou \n\nhiperglicemia entre os anos de 2008, 2009 e 2010 (tabela 4). \n\nO valor m\u00e9dio do lactato s\u00e9rico nos casos estudados foi de 1,7 mmol/L, \n\nno per\u00edodo de 2008 a 2010, e 9% dos casos apresentaram lactatemia elevada, \n\nsuperior a 4 mmol/L. No comparativo entre os anos, n\u00e3o houve diferen\u00e7as \n\nsignificativas com respeito a esse par\u00e2metro (tabela 4). \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\nTabela 4. Achados laboratoriais nos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC entre 2008 e 2010, na UTI do Hospital Santa \nLuzia, Distrito Federal. \n\n \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n2008 a 2010 \nN = 68 \n\n2008 \nN = 26 \n\n2009 \nN = 20 \n\n2010 \nN = 22 \n\n2008 x 2009 x2010 \n(valor p) \n\nUreia s\u00e9rica (mg/dL)      \n\n   Valor m\u00e9dio (\u00b1 desvio padr\u00e3o)  62,1 (\u00b1 46,5) 59,1 (\u00b1 42,9) 82,8 (\u00b1 59,2) 44,8 (\u00b1 25,8) 0,023 \n\n   % de casos com valores elevados 52,2 57,7 63,2 36,4 0,179 \n\nCreatinina s\u00e9rica (mg/dL)      \n\n   Valor m\u00e9dio (\u00b1 desvio padr\u00e3o) 1,3 (\u00b1 1,4) 1,1 (\u00b1 0,9) 2,0 (\u00b1 2,3) 1,0 (\u00b1 0,7) 0,054 \n\n   % de casos com valores elevados 29,9 26,9 36,8 27,3 0,734 \n\nGlicemia (mg/dL)      \n\n   Valor m\u00e9dio (\u00b1 desvio padr\u00e3o) 138,2 (\u00b1 59,7) 146,9 (\u00b1 62,5)  130,4 (\u00b1 75,5) 135,4 (\u00b1 41,4) 0,641 \n\n   % de casos com valores elevados 28,4 30,8 21,1 31,8 0,704 \n\nLactato s\u00e9rico (mmol/L)      \n\n    Valor m\u00e9dio (\u00b1 desvio padr\u00e3o) 1,7 (\u00b1 2,3)  1,7 (\u00b1 1,5) 2,3 (\u00b1 3,7) 1,2 (\u00b1 1,1) 0,291 \n\n   % de casos com valores elevados 9,0 11,5 10,5 4,5 0,672 \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\n A distribui\u00e7\u00e3o dos casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada \n\nao CVC com rela\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico durante o per\u00edodo de \n\nestudo foi de 45,6% para organismos gram-negativos, 35,3% para fungos, \n\n19,1% para organismos gram-positivos, n\u00e3o havendo diferen\u00e7as significantes \n\nentre os anos estudados (tabela 5). A tabela 6 apresenta o diagn\u00f3stico \n\nmicrobiol\u00f3gico espec\u00edfico dos 68 epis\u00f3dios de infec\u00e7\u00e3o estudados. N\u00e3o foram \n\ndetectados casos de infec\u00e7\u00e3o polimicrobiana da corrente sangu\u00ednea no per\u00edodo \n\nde condu\u00e7\u00e3o do estudo. \n\n \n\nTabela 5. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico dos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \nrelacionada ao CVC entre 2008 e 2010, na UTI do Hospital Santa Luzia, Distrito \nFederal. \n\n \nMicrorganismo \n\nisolado \n2008-\n2010 \n\n2008 2009 2010   2008 x 2009 x 2010 \n(valor p)  \n\nN\u00famero total de casos \n\n \n\n68 26 20 22 0,662 \n\nGram-positivos 13 \n\n(19,1%) \n\n6 \n\n(23,1%) \n\n3 \n\n(15,0%) \n\n4 \n\n(18,2%) \n\n0,581 \n\nGram-negativos 31 \n\n(45,6%) \n\n14 \n\n(53,8%) \n\n8 \n\n(40,0%) \n\n9 \n\n(40,9%) \n\n \n\nFungos 24 \n\n(35,3%) \n\n6 \n\n(23,1%) \n\n9 \n\n(45,0%) \n\n9 \n\n(40,9%) \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nTabela 6. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico espec\u00edfico dos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \nsangu\u00ednea relacionada ao CVC entre 2008 e 2010, na UTI do Hospital Santa Luzia, \nDistrito Federal. \n \n\n 2008 2009 2010 2008 a 2010 \n\nGram-positivo     \n\n  Enterococcus faecalis 1 0 2 3 \n\n  Staphylococcus epidermidis 2 1 1 4 \n\n  Staphylococcus aureus 1 2 1 4 \n\n  Staphylococcus hominis 1 0 1 2 \n\n  Staphylococcus haemolyticum 2 0 0 2 \n\nGram-negativo     \n\n  Acinetobacter baumannii 3 3 0 6 \n\n  Escherichia coli 1 2 0 3 \n\n  Enterobacter cloacae 0 0 1 1 \n\n  Klebsiella pneumoniae 3 2 3 8 \n\n  Klebsiella pneumoniae MR 0 0 2 2 \n\n  Klebsiella oxytoca 1 0 0 1 \n\n  Proteus mirabilis 0 1 0 1 \n\n  Pseudomonas aeruginosa 7 1 2 10 \n\n  Pseudomonas aeruginosa MR 1 1 1 2 \n\n  Serratia marcenscens 4 1 0 5 \n\n  Stenotrophomonas maltophila 0 0 1 1 \n\n  Stenotrophomonas maltophila MR 0 0 1 1 \n\nFungos     \n\n  Candida albicans 1 4 4 9 \n\n  Candida famata 1 0 0 1 \n\n  Candida parapsilosis 5 8 3 16 \n\n  Candida tropicalis 0 0 3 3 \n\nMR: multirresistente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\n5.4 Correla\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e \n\nmicrobiol\u00f3gicas e mortalidade \n\n \n\n Outro componente desse estudo consistiu na investiga\u00e7\u00e3o da \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, laboratoriais e \n\nmicrobiol\u00f3gicas observadas nos 68 casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC e a ocorr\u00eancia de morte. Nessa etapa, optou-se por \n\nanalisar as vari\u00e1veis acima mencionadas no per\u00edodo total de abrang\u00eancia do \n\nestudo (2008 a 2010), devido ao tamanho reduzido da amostra. \n\nForam observados 41 casos de morte, o que corresponde a mortalidade \n\nde 59,7%. Destes casos, em 33 (80,48%) observou-se, por meio da consulta \n\nao prontu\u00e1rio e \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito, que a morte foi atribu\u00edda a causas \n\ninfecciosas, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel determinar associa\u00e7\u00e3o direta com \n\na infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea. \n\n \n\n5.4.1 Correla\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas e \n\nmortalidade \n\n \n\nA tabela 7 apresenta, para cada uma das vari\u00e1veis demogr\u00e1ficas e \n\ncl\u00ednicas categ\u00f3ricas estudadas, o n\u00famero absoluto e o percentual de casos de \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC considerados \u201ccontroles\u201d \n\n(que n\u00e3o apresentaram o desfecho mortalidade), o n\u00famero absoluto e \n\npercentual de casos de infec\u00e7\u00e3o considerado \u201ccasos\u201d (que apresentaram o \n\ndesfecho mortalidade, a vari\u00e1vel dependente), a taxa de mortalidade (em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de casos), a raz\u00e3o de chances (odds ratio) de \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\napresentar a vari\u00e1vel estudada e o desfecho mortalidade, o intervalo de \n\nconfian\u00e7a de 95% da raz\u00e3o de chances e o valor p. Para as vari\u00e1veis cont\u00ednuas \n\nestudadas, s\u00e3o apresentadas as medidas de tend\u00eancia central e o resultado do \n\nteste estat\u00edstico utilizado para compara\u00e7\u00e3o dos dois grupos, expresso pelo \n\nvalor p. \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\nTabela 7. Associa\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas e a ocorr\u00eancia de morte entre os 68 casos estudados de infec\u00e7\u00e3o de \ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC entre 2008 e 2010, na UTI do Hospital Santa Luzia, Distrito Federal. \n\n \nCaracter\u00edstica Total Controles \n\n1 \n\nN = 27\n \n\nCasos \n2 \n\nN = 41\n \n\nOR (IC 95%) \n3\n Valor p \n\nIdade (m\u00e9dia \u00b1 DP) 68 69,3 \u00b1 15,0  74,1 \u00b1 18,3  0,080 \n\nSexo masculino 37 13 (48,14%) 24 (58,53%) 1,52 (0,57-4,04) 0,277 \n\nAPACHE II na admiss\u00e3o (m\u00e9dia \u00b1 DP) 68 15,7 \u00b1 4,9 16,90 \u00b1 6,0  0,700 \n\nMotivo da admiss\u00e3o     0,414 \n\n   Cl\u00ednico sem infec\u00e7\u00e3o 11 (16,2%) 4 (14,8%) 7 (17,1%) 0,84 (0,22 \u2013 3,2) 0,542 \n\n   Clinico com infec\u00e7\u00e3o 34 (50,0%) 11 (40,7%) 23 (56,1%) 1,86 (0,69 \u2013 4,9) 0,161 \n\n   Cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o 15 (22,1%) 7 (25,9%) 8 (19,5%) 0,69 (0,22 \u2013 2,2) 0,369 \n\n   Cir\u00fargico com infec\u00e7\u00e3o 8 (11,8%) 5 (18,5%) 3 (7,3%) 2,9 (0,63 \u2013 13,2) 0,154 \n\nComorbidades      \n\n   Doen\u00e7a oncol\u00f3gica 7 (10,3%) 1 (3,7%) 6 (14,6%) 4,46(0,50 \u2013 40) 0,148 \n\n   Diabetes mellitus 19 (27,9%) 7 (25,9%) 12 (29,3%) 1,18 (3,52 \u2013 0,4) 0,494 \n\n   Doen\u00e7a renal cr\u00f4nica 7 (10,3%) 4 (14,8%) 3 (7,3%) 0,45 (0,09 \u2013 2,2) 0,275 \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica 56 (82,4%)  16 (59,3%) 40 (97,6%) 27,8 (3,28 \u2013 250)&lt;0,001 \n\nDi\u00e1lise 15 (22,1%) 6 (22,2%) 9 (22,0%) 1,02 (0,31 \u2013 3,3)  0,603 \n\nUso de glicocorticoide 21 (30,9%) 8 (29,6%) 13 (31,7%) 1,10 (0,38 \u2013 3,2) 0,537 \n\nUso de insulina 64 (94,1%) 26(96,3%) 38 (92,7%) 0,49 (0,05 \u2013 4,9)  0,478 \n\nS\u00edtio do CVC      \n\n   Veia subcl\u00e1via 62 (91,2%) 25 (92,6%) 37 (90,2%) 1,35 (0,23 \u2013 7,9) 0,551 \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\n   Veia jugular interna 5 (7,4%) 1 (3,7%) 4 (9,8%) 2,8 ( 0,29 \u2013 26,3) 0,334 \n\n   Veia femoral 1 (1,5%) 1 (3,7%) 0 - - \n\nN\u00famero m\u00e9dio de outros dispositivos \n\ninvasivos \n\n68 1,44 \u00b1 1,0  2,37 \u00b1 0,8 &lt;0,001 \n\nDura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da interna\u00e7\u00e3o na UTI (dias) 68 87,6 \u00b1 76,8 93,6 \u00b1 78,7  0,878 \n\n1\n Controles: casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionados ao uso de CVC que n\u00e3o apresentaram o desfecho mortalidade. \n\n2\n Casos: casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionados ao uso de CVC que apresentaram o desfecho mortalidade. \n\n3\n OR: raz\u00e3o de chances (odds ratio), IC 95%: intervalo de confian\u00e7a de 95%. \n\na\n Valor p calculado por meio do teste Mann Whitney. \n\nDP: desvio-padr\u00e3o. \nOs valores percentuais foram calculados em rela\u00e7\u00e3o ao total de cada grupo, controles (n=27) ou casos (n=41). \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\n A m\u00e9dia de idade dos casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada \n\nao CVC e que tiveram como desfecho a morte foi semelhante \u00e0 dos que n\u00e3o \n\napresentaram esse desfecho (tabela 7). Houve discreto predom\u00ednio do sexo \n\nmasculino (58,53%) entre os casos que apresentaram como desfecho a morte, \n\npor\u00e9m sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica (tabela 7). A m\u00e9dia da pontua\u00e7\u00e3o do escore \n\nAPACHE II foi semelhante nos dois grupos (tabela 6), e tamb\u00e9m n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a com respeito ao motivo de admiss\u00e3o na UTI. \n\n Foi observada maior frequ\u00eancia de doen\u00e7a oncol\u00f3gica entre os casos de \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC e que apresentaram como \n\ndesfecho a morte dos que entre os que n\u00e3o apresentaram esse desfecho (14,6% vs. \n\n3,7%, raz\u00e3o de chances de 4,46). Entretanto, essa diferen\u00e7a n\u00e3o foi \n\nestatisticamente significativa, conforme indicado pelo valor do intervalo de confian\u00e7a \n\nde 95% e o valor p (tabela 7). A presen\u00e7a de diabetes mellitus tamb\u00e9m n\u00e3o se \n\ncorrelacionou com mortalidade (tabela 7). Foi observada redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de \n\ndoen\u00e7a renal cr\u00f4nica entre os casos que apresentaram como desfecho a morte, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o apresentaram (7,3% vs. 14,8%), entretanto n\u00e3o significativo. \n\nA necessidade de suporte respirat\u00f3rio com ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica associou-se \n\nsignificativamente \u00e0 mortalidade entre os casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC (raz\u00e3o de chances de 27,28, IC95% 3,28 - 250, p &lt;0,001, \n\ntabela 7). A necessidade de terapia substitutiva renal por meio de hemodi\u00e1lise e de \n\nterapia com glicocortic\u00f3ides, por sua vez, foi semelhante nos dois grupos (tabela 7). \n\nObservou-se tend\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o negativa entre a necessidade de tratamento \n\ncom insulina e a mortalidade (raz\u00e3o de chances de 0,49), por\u00e9m n\u00e3o \n\nestatisticamente significativa (tabela 7). \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\nN\u00e3o foi observada associa\u00e7\u00e3o entre o s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC e a \n\nocorr\u00eancia de morte (tabela 7), e verificou-se que o n\u00famero m\u00e9dio de dispositivos \n\ninvasivos foi superior no grupo que apresentou como desfecho a morte (2,37 vs. \n\n1,44, (tabela 7), com signific\u00e2ncia estat\u00edstica. A dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da interna\u00e7\u00e3o na UTI \n\nfoi superior no grupo que apresentou como desfecho a morte, por\u00e9m essa diferen\u00e7a \n\nn\u00e3o foi estatisticamente significativa.  \n\n \n\n5.4.2 Correla\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas laboratoriais e microbiol\u00f3gicas e \n\nmortalidade \n\n \n\n A tabela 8 apresenta os resultados de caracter\u00edsticas laboratoriais estudadas \n\nnos casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC que \n\napresentaram como desfecho a morte (considerados \u201ccasos\u201d) e os que n\u00e3o \n\napresentaram esse desfecho (considerados \u201ccontroles\u201d). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nTabela 8. Associa\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas laboratoriais e a ocorr\u00eancia de morte entre os 68 \ncasos estudados de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada de CVC, entre 2008 e \n2010, na UTI do Hospital Santa Luzia, Distrito Federal. \n \n\n \nCaracter\u00edstica \n\nControles \n1 \n\n(N = 27) \nCasos \n\n2 \n\n(N = 41) \nOR  \n\n(IC 95%) \n3\n \n\nValor \np \n\nUreia      \n\n   Valor m\u00e9dio (mg/dL) \u00b1 DP 44,2 \u00b1 43,6 73,9 \u00b1 45,0  0,001 \n\n   Ureia ? 46 mg/dL % 8 (29,6%) 28 (68,3%) 5,1 (1,8 - 14,7) 0,020 \n\nCreatinina     \n\n   Valor m\u00e9dio (mg/dL) \u00b1 DP 1,2 \u00b1 1,3 1,4 \u00b1 1,5  0,411 \n\n   Creatinina ? 1,3 mg/dL % 7 (25,9%) 14 (34,1%) 1,5 (0,5 - 4,3) 0,329 \n\nGlicemia     \n\n Valor m\u00e9dio (mg/dL) \u00b1 DP 123,0 \u00b1 34,6 148,2 \u00b1 70,2  0,125 \n\n Glicemia > 150 mg/dL 7 (25,9%) 12 (29,3%) 1,2 (0,4 - 3,5) 0,494 \n\nLactato     \n\n Valor m\u00e9dio (mmol/L) \u00b1 DP 1,2 \u00b1 0,97 2,1 \u00b1 2,7  0,093 \n\n Lactato > 4 mmol/L 1 (3,7%) 5 (12,2%) 3,6 (0,4 - 32,2) 0,226 \n\n1\n Controles: casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionados ao uso de CVC que n\u00e3o \n\napresentaram o desfecho mortalidade. \n2\n Casos: casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionados ao uso de CVC que apresentaram o \n\ndesfecho mortalidade. \n3\n OR: raz\u00e3o de chances (odds ratio),  \n\na\n  Valor p calculado pelo teste de Mann Whitney \n\nDP: desvio-padr\u00e3o. \nOs valores percentuais foram calculados em rela\u00e7\u00e3o ao total de cada grupo, controles (n=27) ou \ncasos (n=41). \n\n \n\n  \n\n O valor m\u00e9dio de ureia nos casos foi de 73,90 mg/dL (vs. 44,2 nos controles), \n\ne associou-se significativamente \u00e0 ocorr\u00eancia de morte (p = 0,001). Quando o valor \n\nde ureia foi avaliado em outra perspectiva, a do percentual de pacientes com valor \n\nelevado, observou-se tamb\u00e9m associa\u00e7\u00e3o significativa com a ocorr\u00eancia de morte \n\n(raz\u00e3o de chances de 5,1, IC 95% 1,80-14,7 e p = 0,020), conforme apresentado na \n\ntabela 8. \n\n O valor m\u00e9dio da creatinina s\u00e9rica nos casos foi de 1,4 mg/dL e nos \n\ncontroles, de 1,2 mg/dL, e n\u00e3o se associou \u00e0 ocorr\u00eancia de morte. O percentual de \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\npacientes com creatininemia elevada tamb\u00e9m foi semelhante nos casos e nos \n\ncontroles (tabela 8). \n\nO valor m\u00e9dio de glicemia nos casos foi de 148,2 mg/dL e nos controles, de \n\n123 mg/dL, n\u00e3o havendo diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos.  A \n\npresen\u00e7a de hiperglicemia (definida como glicemia > 150 mg/dL) tamb\u00e9m foi \n\nsemelhante nos dois grupos (tabela 8). \n\nO valor m\u00e9dio do lactato s\u00e9rico foi de 2,1 mmol/L nos casos de 1,2 mmol/L \n\nnos controles, sem diferen\u00e7a significativa entre os dois grupos. Lactatemia elevada \n\n(? 4mmol/L) foi mais frequente nos casos (12,2%) que nos controles (3,7%) e, \n\nembora tenha havido tend\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre hiperlactatemia e mortalidade \n\n(raz\u00e3o de chances 3,6), ela n\u00e3o foi significativa estat\u00edstica (IC 95% 0,4-32,2, p = \n\n0,226), conforme apresentado na tabela 8. \n\nA tabela 9 apresenta os resultados da correla\u00e7\u00e3o entre o diagn\u00f3stico \n\nmicrobiol\u00f3gico da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC e ocorr\u00eancia \n\nde morte entre os 68 casos estudados. \n\n \n\nTabela 8. Associa\u00e7\u00e3o entre o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico e a ocorr\u00eancia de morte entre os \n68 casos estudados de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea associada ao uso de CVC, entre \n2008 e 2010, na UTI do Hospital Santa Luzia, Distrito Federal. \n\n \nDiagn\u00f3stico \n\nmicrobiol\u00f3gico \nN\u00famero de \ncasos (%) \n\nMortalidade, \nN (%)\n\n1\n \n\n \nLetalidade \n\nOR \n(IC 95%)\n\n3\n \n\n \nValor p \n\nGram-positivo 13 (19,1%) 14,7% (10) 77% 2,6 (0,64 \u2013 \n10,4) \n\n0,147 \n\nGram-negativo 31 (45.6%) 25% (17) 54,8% 0,65 (0,23 \u2013 \n1,7) \n\n0,277 \n\nFungo 24 (35,3%) 20,58% (14) 58,4% 0,88 (0,32 \u2013 \n2,4) \n\n0,504 \n\n1 \nTaxa de mortalidade: n\u00famero de casos que apresentaram o desfecho morte em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero \n\ntotal de expostos a infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC (68). \n2\n Taxa de letalidade: n\u00famero de casos que apresentaram o desfecho morte em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero \n\ntotal de casos com o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico correspondente. \n3\n OR: raz\u00e3o de chances (odds ratio), IC 95%: intervalo de confian\u00e7a de 95%, considerando a \n\nmortalidade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nN\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o significativa entre o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico da \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC e a ocorr\u00eancia de morte, entre \n\nos 68 casos estudados (tabela 9), embora tenha sido observada tend\u00eancia de \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o por gram-positivos e a ocorr\u00eancia de morte (raz\u00e3o de \n\nchances de 2,6).  \n\nComo comentado anteriormente, o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico mais frequente \n\nfoi de gram-negativos, seguido por fungos e gram-positivos. A mortalidade, \n\ncalculada considerando-se o n\u00famero total de casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC (total de expostos a essa infec\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m seguiu \n\nesse padr\u00e3o: foi mais elevada entre casos de infec\u00e7\u00e3o por gram-negativos, seguida \n\npor fungos e gram-positivos. Entretanto, a letalidade, calculada considerando-se o \n\nn\u00famero de casos que apresentaram o desfecho morte em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total \n\nde casos com o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico correspondente, indicou que houve \n\nmaior percentual de mortes entre os casos de infec\u00e7\u00e3o por gram-positivos, seguido \n\npor fungos e gram-negativos (tabela 9). \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\n6 DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n As infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea compreendem importante preocupa\u00e7\u00e3o \n\nna assist\u00eancia ao paciente cr\u00edtico, uma vez que est\u00e3o associadas a aumento \n\nsignificativo de sua morbimortalidade e dos custos relacionados aos seus cuidados. \n\n15,18,45,46 \nEssas infec\u00e7\u00f5es podem ser prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias, no primeiro caso, s\u00e3o \n\nem sua maioria relacionadas a cateteres intravasculares, em geral CVC. As \n\ninfec\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, por sua vez, est\u00e3o relacionadas a infec\u00e7\u00f5es em outros s\u00edtios, \n\ncomo trato urin\u00e1rio, trato respirat\u00f3rio, feridas operat\u00f3rias e pele. \n47 \n\nEm algumas \n\ncircunst\u00e2ncias, as infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea s\u00e3o inevit\u00e1veis, \n24 \n\npor\u00e9m a \n\ncompreens\u00e3o dos fatores envolvidos no seu desenvolvimento \u00e9 crucial para a \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e terap\u00eauticas efetivas, com potencial de reduzir \n\nsua frequ\u00eancia e morbimortalidade. \n\n No presente estudo, foi realizada an\u00e1lise dos casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC em pacientes cr\u00edticos, no per\u00edodo compreendido \n\nentre 2008 a 2010, em um hospital privado e terci\u00e1rio do Distrito Federal. Os dados \n\nforam analisados no per\u00edodo total de abrang\u00eancia do estudo (3 anos, 2008 a 2010) e \n\ntamb\u00e9m em cada um anos avaliados. De forma geral, n\u00e3o se observaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas dessas vari\u00e1veis entre os 3 anos analisados, o que sugere \n\nsimilaridades da popula\u00e7\u00e3o admitida na UTI, onde o estudo foi conduzido, nos anos \n\nde 2008, 2009 e 2010. Foi realizada, ainda, an\u00e1lise comparativa dessas \n\ncaracter\u00edsticas nos pacientes que apresentaram o desfecho mortalidade e nos que \n\nn\u00e3o apresentaram, com o objetivo de determinar sua associa\u00e7\u00e3o com risco de \n\nmorte. \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\n A densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao \n\nna amostra estudada foi de 4,09 por 1000 cateteres-dia, entre 2008 e 2010,  \n\napresentando-se em conson\u00e2ncia com a densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o \n\ndescrita em diversos estudos. Garnacho-Montero et al. (2008), em um estudo \n\nmultic\u00eantrico envolvendo UTIs de 9 hospitais espanh\u00f3is e totalizando 1366 \n\npacientes e 2101 CVCs, entre outubro de 2004 e junho de 2005, observaram 66 \n\nepis\u00f3dios de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, correspondendo \n\na densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de 3,5 cateteres-dia.\n10 \n\nEm um estudo \n\nsemelhante, Templeton et al. (2008) analisaram 1396 pacientes internados em uma \n\nUTI e submetidos a inser\u00e7\u00e3o de CVC, no per\u00edodo de um ano, e identificaram 36 \n\ncasos de infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, correspondendo a \n\ndensidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de 2,5 por 1000 cateteres-dia.\n2 \n\nMarques Netto \n\net al. (2009), por sua vez, analisaram os casos de infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC, no ano de 2007, em uma UTI da regi\u00e3o sul do Brasil, e \n\nobservaram 43 epis\u00f3dios de infec\u00e7\u00e3o em 37 pacientes, correspondendo densidade \n\nde infec\u00e7\u00e3o de 3,6 por 1000 cateteres-dia.\n27 \n\n \n\n \u00c9 importante destacar que a densidade de incid\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC pode ser divergente entre diferentes servi\u00e7os, uma \n\nvez que essa taxa parece ser dependente de diversos fatores, incluindo \n\ncaracter\u00edsticas do paciente, caracter\u00edsticas da assist\u00eancia prestada, do s\u00edtio de \n\ninser\u00e7\u00e3o do CVC, do contexto de inser\u00e7\u00e3o (eletivo ou emergencial) e do tempo de \n\nperman\u00eancia do CVC. \n12,22 \n\n \n\n No presente estudo, a mortalidade atribu\u00edda a causas infecciosas foi de \n\n47,8% e a mortalidade geral, por todas as causas, foi elevada, de 59,7%. A \n\nmortalidade associada \u00e0s infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\ntamb\u00e9m \u00e9 vari\u00e1vel entre diferentes estudos. Pratikaki et al. (2009), por exemplo, \n\nobservaram mortalidade de 43,9% entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea, \n48 \n\nao passo que Son et al. (2010) descreveram mortalidade de 23% \n\nassociada a essa infec\u00e7\u00e3o.\n43 \n\n \n\n \n\n6.1 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas \n\n \n\nA m\u00e9dia de idade da amostra avaliada no presente estudo foi de 72,20 \u00b1 17,0 \n\nanos. Esse valor \u00e9 condizente com as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas atuais de \n\npacientes admitidos em UTIs, e decorrente do envelhecimento populacional.\n41 \n\nEm \n\nestudos similares, foi encontrada m\u00e9dia de idade semelhante ou inferior. No estudo \n\nde Garnacho-Montero et al. (2008), por exemplo, foi observada m\u00e9dia de idade de \n\n61,3 \u00b1 16,3 anos,\n10 \n\nenquanto Lima et al (2007) descreveram m\u00e9dia de idade de 53,5 \n\n\u00b1 18,48 anos.\n33 \n\n \n\n Os extremos de idade representam importante fator de risco para \n\ndesenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es associadas aos dispositivos vasculares.\n27 \n\nSegundo \n\nFeij\u00f3 et al. (2006), com o aumento da idade, \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de defici\u00eancia \n\nimunol\u00f3gica que, quando associada a outras comorbidades, resulta em aumento do \n\nrisco de infec\u00e7\u00f5es.\n49 \n\nNo presente estudo, n\u00e3o foram avaliados os pacientes que n\u00e3o \n\napresentaram infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel correlacionar a idade com o risco de infec\u00e7\u00e3o. Entretanto, a m\u00e9dia de idade \n\nelevada da popula\u00e7\u00e3o analisada, de 72,20 anos, \u00e9 compat\u00edvel com os dados que \n\napontam para o fato de os extremos de idade representarem fatores de risco para o \n\ndesenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n Alguns autores tamb\u00e9m associam os extremos de idade a maior risco de \n\nmortalidade relacionada a infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea. De acordo com Son et \n\nal. (2010) e Garnacho-Montero et al. (2008), idade superior a 65 anos representa \n\nimportante fator de risco de mortalidade em infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea. \n10,42 \n\nDiferentemente, Feij\u00f3 et al. (2006) n\u00e3o consideram a idade como determinante \n\ndireta do risco de morte, mas sim que outros fatores, como comorbidades comuns \n\nnessa faixa et\u00e1ria, sejam determinantes mais diretos da mortalidade. \n49 \n\nNo presente \n\nestudo, a m\u00e9dia de idade foi semelhante entre os pacientes com infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC que apresentaram e que n\u00e3o apresentaram \n\ncomo desfecho a morte e n\u00e3o constituiu, assim, fator preditivo de mortalidade.  \n\n Houve predom\u00ednio do sexo masculino (54,4%) na amostra estudada, dado em \n\nconcord\u00e2ncia com uma variedade de estudos semelhantes.\n2,10,26,33 \n\nEntretanto, n\u00e3o \n\nfoi encontrada associa\u00e7\u00e3o entre o sexo e o risco de morte entre os pacientes que \n\napresentaram infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. No estudo de \n\nGarnacho-Montero et al. (2008), o sexo masculino tamb\u00e9m n\u00e3o se associou a \n\nmortalidade em pacientes com infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. \n\n A gravidade do paciente consiste em fator de risco bem estabelecido para o \n\ndesenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es, tendo em vista que determina, entre outros aspectos, \n\na necessidade de terap\u00eauticas invasivas.\n50 \n\nComumente, s\u00e3o utilizados sistemas de \n\npontua\u00e7\u00e3o ou de escore para estimar a gravidade e o progn\u00f3stico de pacientes \n\ncr\u00edticos. Dentre eles, destaca-se o APACHE II (Acute Physiology and Chronic Health \n\nDisease Classification System),\n51 \n\nbaseado na avalia\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis fisiol\u00f3gicas, \n\ncl\u00ednicas e laboratoriais na admiss\u00e3o ou nas primeiras 24 horas de interna\u00e7\u00e3o na UTI. \n\n52\n A pontua\u00e7\u00e3o m\u00ednima do APACHE II \u00e9 0 e a m\u00e1xima 71, sendo que valores mais \n\nelevados est\u00e3o associados a maior mortalidade.\n53 \n\nSegundo Mantovani e Fraga \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\n(2002), s\u00e3o considerados pacientes grav\u00edssimos aqueles que apresentam \n\npontua\u00e7\u00e3o do APACHE II superior a 25, tendo taxa de mortalidade superior a 50%. \n\n53 \n \n\n A m\u00e9dia do escore APACHE II apresentada pelos casos de infec\u00e7\u00e3o da \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada CVC foi de 16,4 (\u00b1 5,6), o que corresponde a risco \n\nestimado de mortalidade de aproximadamente 20% em pacientes cir\u00fargicos e de \n\n13% em pacientes n\u00e3o cir\u00fargicos.\n53 \n\nNo presente estudo, o resultado do APACHE II \n\nn\u00e3o se associou \u00e0 ocorr\u00eancia de morte. \u00c9 importante ressaltar, como mencionado \n\nanteriormente, que o APACHE II \u00e9 calculado nas primeiras 24 horas de interna\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00e3o considera, a possibilidade de agravamento cl\u00ednico posterior a esse per\u00edodo. \n\nAssim, esses resultados n\u00e3o indicam, de forma definitiva, que os pacientes com \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC n\u00e3o tenham apresentado \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da gravidade do seu estado ao longo do per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o na UTI, \n\nou que a gravidade de pacientes que desenvolveram essa infec\u00e7\u00e3o e apresentaram \n\no desfecho morte tenha sido semelhante \u00e0 daqueles que n\u00e3o apresentaram esse \n\ndesfecho.  \n\n A frequ\u00eancia de pacientes admitidos na UTI com doen\u00e7as infecciosas foi de \n\n61,8%, sendo 50% admitidos com doen\u00e7as infecciosas cl\u00ednicas e 11,8% admitidos \n\ncom doen\u00e7as infecciosas associadas a procedimentos cir\u00fargicos. Na literatura, \u00e9 \n\ndescrito que indiv\u00edduos com um foco j\u00e1 existente de infec\u00e7\u00e3o apresentam maior \n\nrisco de desenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC.\n27 \n\nNo estudo de Garnacho-Montero et al. (2008), semelhante ao presente estudo, os \n\nmotivos de interna\u00e7\u00e3o predominantes nos pacientes que desenvolveram infec\u00e7\u00e3o da \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC foram condi\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas (46,9%), \n\nseguidas por condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas (30,4%).\n10 \n\nEm nosso estudo, foi observada \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\ntend\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de foco infeccioso pr\u00e9vio e mortalidade \n\n(raz\u00e3o de chances 1,86, IC 95% 0,69-4,9),  por\u00e9m sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica. Em \n\noutros estudos, diferentemente, a ocorr\u00eancia de outros focos infecciosos \u00e9 fator \n\npreditivo de morte entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada \n\nao CVC. No estudo de Son et al. (2010), por exemplo, foi observado que a \n\nocorr\u00eancia de outros focos infecciosos, como pneumonia, associaram-se a maior \n\nocorr\u00eancia de morte entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nnosocomial e relacionada CVC. \n43 \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comorbidades, as doen\u00e7as oncol\u00f3gicas foram observadas em \n\n10,3% dos pacientes estudados. Verificou-se tend\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre a \n\npresen\u00e7a dessa doen\u00e7a e a ocorr\u00eancia de morte (raz\u00e3o de chances de 4,46), por\u00e9m \n\nsem signific\u00e2ncia estat\u00edstica. Na literatura, a associa\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7as neopl\u00e1sicas \n\ne o risco de morte entre casos de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \u00e9 vari\u00e1vel. No \n\nestudo de Garnacho-Montero et al. (2008), a frequ\u00eancia de neoplasias malignas foi \n\nde 10,6% entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, \n\ne n\u00e3o foi associada a aumento do risco de morte.\n10 \n\nDiferentemente, Son et al. \n\n(2010) observaram que a presen\u00e7a de neoplasias constituiu importante fator de \n\nrisco de mortalidade em pacientes com infec\u00e7\u00f5es da corrente sangu\u00ednea. Os \n\nautores atribuem esse aumento de risco \u00e0s disfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas comumente \n\nassociadas \u00e0s doen\u00e7as neopl\u00e1sicas, bem como pelo ao imunocomprometimento \n\nassociado a essas doen\u00e7as.\n43 \n\nAs diverg\u00eancias encontradas entre os estudos podem \n\nser decorrentes da heterogeneidade da popula\u00e7\u00e3o envolvida em cada um deles. A \n\nn\u00e3o observa\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de doen\u00e7as neopl\u00e1sicas e risco de \n\nmorte, entre pacientes com infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea, como no presente \n\nestudo, n\u00e3o exclui a correla\u00e7\u00e3o entre neoplasia e mortalidade na vig\u00eancia dessa \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\ncomplica\u00e7\u00e3o infecciosa, e pode ser devida a caracter\u00edsticas do paciente n\u00e3o \n\nconsideradas na an\u00e1lise. \u00c9 importante salientar, ainda, que o tamanho reduzido da \n\namostra no presente estudo pode ter representado um fator limitante para a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7as neopl\u00e1sicas malignas e mortalidade por \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. \n\n Outra comorbidade potencialmente relacionada ao desenvolvimento de \n\ninfec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea \u00e9 o diabetes mellitus. Acredita-se que a \n\nhiperglicemia resulte em altera\u00e7\u00e3o da resposta imunit\u00e1ria e torne o paciente mais \n\nsuscept\u00edvel a processos infecciosos.\n1,54,55,56 \n\nA frequ\u00eancia geral de diabetes mellitus \n\nno presente estudo foi de 27,9% e n\u00e3o foi associada a mortalidade entre os casos \n\nde infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. Essa frequ\u00eancia foi \n\nsemelhante \u00e0 observada na amostra estudada por Garnacho-Montero et al. (2008), \n\nde 19,7%, em que tamb\u00e9m n\u00e3o foi encontrada associa\u00e7\u00e3o significativa do diabetes \n\ncom o desfecho mortalidade.\n10 \n\nEntretanto, a associa\u00e7\u00e3o do diabetes com a \n\nocorr\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea, ou mesmo com a ocorr\u00eancia de \n\nmorte entre pacientes com essa complica\u00e7\u00e3o, \u00e9 bastante vari\u00e1vel na literatura. No \n\nestudo de Pratikaki et al. (2008), a presen\u00e7a de DM foi identificada como fator de \n\nrisco para o desenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea, e a presen\u00e7a de \n\nhiperglicemia associou-se a aumento do risco de morte na popula\u00e7\u00e3o estudada.\n48 \n\nStoeckle et al. (2008), por sua vez, observaram que o diabetes aumentou o risco de \n\ndesenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es, sobretudo infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea, por\u00e9m \n\nn\u00e3o foi identificado como fator preditivo de mortalidade.\n56 \n\n \n\nO estresse fisiol\u00f3gico agudo, como aquele representado pelos processos \n\ninfecciosos, tem como consequ\u00eancia o aumento da concentra\u00e7\u00e3o circulante de \n\nhorm\u00f4nios contrarreguladores da a\u00e7\u00e3o da insulina e, assim, em potencial aumento \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nda glicemia.\n55 \n\nDados observacionais originados de diferentes popula\u00e7\u00f5es de \n\npacientes sugerem que a hiperglicemia esteja associada a desfechos cl\u00ednicos \n\ndesfavor\u00e1veis em pacientes cr\u00edticos.\n57,58 \n\nAinda que esses dados n\u00e3o sejam capazes \n\nde distinguir se a hiperglicemia seja respons\u00e1vel direta por esses desfechos ou \n\nrepresente somente um marcador de doen\u00e7a grave, o controle glic\u00eamico adequado \n\nem pacientes cr\u00edticos \u00e9 pr\u00e1tica amplamente aceita.\n17,44,59,60 \n\nEntretanto, a faixa \u00f3tima \n\nde glicemia a ser mantida ou o esquema ideal de insulinoterapia n\u00e3o s\u00e3o bem \n\ndefinidos.\n17 \n\nDe fato, dados originados de metan\u00e1lises e revis\u00f5es sistem\u00e1ticas \n\nsugerem que controle glic\u00eamico com insulinoterapia intensiva, definida como \n\nobten\u00e7\u00e3o de valores de glicemia abaixo de 140 a 150 mg/dL, n\u00e3o demonstraram \n\nredu\u00e7\u00e3o da mortalidade em rela\u00e7\u00e3o a controle glic\u00eamico menos rigoroso, em que a \n\nglicemia foi mantida abaixo de 180 a 200 mg/dL.\n17,44,61 \n\n \n\nNo servi\u00e7o em que o presente estudo foi conduzido, constitui pr\u00e1tica rotineira \n\na institui\u00e7\u00e3o de tratamento com insulina por via intravenosa ou subcut\u00e2nea com o \n\nobjetivo de manter a glicemia entre 70 e 150 mg/dL. Embora a frequ\u00eancia de \n\ndiabetes na amostra estudada, diagnosticado previamente \u00e0 admiss\u00e3o na UTI, \n\ntenha sido de 27,9%, foi observada elevada frequ\u00eancia (94%) de necessidade de \n\ntratamento com insulina para manuten\u00e7\u00e3o de glicemia inferior a 150 mg/dL. Isto \n\npossivelmente pode ser explicado pelo efeito estimulador do estresse agudo sobre a \n\nlibera\u00e7\u00e3o de horm\u00f4nios contra reguladores da glicose. Foi observada, ainda, \n\ntend\u00eancia n\u00e3o significativa de associa\u00e7\u00e3o negativa entre a necessidade do \n\ntratamento com insulina e a mortalidade por infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC (raz\u00e3o de chances de 0,26). Esse resultado, contudo, n\u00e3o pode \n\nser interpretado como sugestivo de efeito protetor direto da insulina, uma vez que o \n\nestudo n\u00e3o foi desenhado com esse objetivo. N\u00e3o podemos tamb\u00e9m interpretar o \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nuso da insulina como indicativo de melhor controle glic\u00eamico entre pacientes que \n\nfizeram uso de insulina, tendo em vista que a indica\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o dessa \n\nterap\u00eautica foi a presen\u00e7a de glicemia superior a 150 mg/dL e, assim, pacientes que \n\nn\u00e3o fizeram uso de insulina n\u00e3o apresentaram hiperglicemia assim definida. Cabe \n\nressaltar, ainda, que em nosso estudo o n\u00famero de pacientes que n\u00e3o usou a \n\nterapia insul\u00ednica foi muito pequeno, o que pode ter sido um fator limitante da \n\nan\u00e1lise. \n\n A doen\u00e7a renal cr\u00f4nica terminal \u00e9 descrita por diversos autores como fator de \n\nrisco de desenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o.\n10,27,33 \n\nBarbosa et al. (2006) apontam a \n\nimunossupress\u00e3o decorrente da uremia como um dos principais fatores de risco de \n\ndesenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o nesse contexto.\n62 \n\nNo presente estudo, foi observada \n\nfrequ\u00eancia geral de 10,3% de doen\u00e7a renal cr\u00f4nica terminal, diagnosticada \n\npreviamente \u00e0 admiss\u00e3o na UTI, entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC. \n\n A presen\u00e7a de doen\u00e7a renal cr\u00f4nica terminal, al\u00e9m de denotar \n\ncomprometimento org\u00e2nico grave, implica a necessidade de terapia renal \n\nsubstitutiva, que requer a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos invasivos quando realizada por \n\nmeio de di\u00e1lise, aumentando sobremaneira o risco de processos infecciosos, em \n\nespecial da corrente sangu\u00ednea.\n62 \n\nPacientes que desenvolvem insufici\u00eancia renal \n\naguda tamb\u00e9m podem necessitar de terapia renal substitutiva.\n62 \n\nDe acordo com \n\nTempleton et al (2008), a presen\u00e7a de lumens intravasculares adicionais, como no \n\ncaso da hemodi\u00e1lise, constitui importante fator preditivo de desenvolvimento de \n\ninfec\u00e7\u00e3o; cada l\u00famen adicional acarreta chance 4,36 maior de desenvolvimento de \n\ninfec\u00e7\u00e3o.\n2 \n\nAl\u00e9m disso, a presen\u00e7a doen\u00e7a renal cr\u00f4nica aumenta consideravelmente \n\no risco de morte entre pacientes com processos infecciosos. \n62,63,64 \n\nEntre os 68 \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\ncasos estudados de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, 22,4% \n\nnecessitaram de terapia hemodial\u00edtica durante o curso da interna\u00e7\u00e3o na UTI que, \n\ncontudo, n\u00e3o foi associada a aumento do risco de morte. \n\n A necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em UTI indica disfun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria \n\nque, por sua vez, pode comprometer gravemente o estado e a evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do \n\npaciente, al\u00e9m de aumentar as chances de complica\u00e7\u00f5es infecciosas locais \n\n(pulmonares) e sist\u00eamicas e de aumentar a mortalidade.\n65 \n\nA frequ\u00eancia de \n\nnecessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica no presente estudo foi elevada, de 82,1%, \n\nindicando a elevada frequ\u00eancia de disfun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e a gravidade cl\u00ednica entre \n\nos casos estudados de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. Essa \n\nfrequ\u00eancia elevada de necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica est\u00e1 em concord\u00e2ncia \n\ncom a observada em estudos semelhantes conduzidos em UTIs.\n7,33 \n\nEmbora o \n\npresente estudo n\u00e3o tenha tido como objetivo avaliar a associa\u00e7\u00e3o entre essa \n\nvari\u00e1vel e o risco de desenvolvimento de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea, cabe \n\nressaltar que diversos estudos indicam essa associa\u00e7\u00e3o. Mesiano e Merchan-\n\nHamann (2007) e Lima et al. (2007), por exemplo, observaram que a necessidade \n\nde ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica constituiu fator de risco para o desenvolvimento da infec\u00e7\u00e3o \n\nde corrente sangu\u00ednea.\n7,33 \n\nDiferentemente, Garnacho-Montero et al (2008), n\u00e3o \n\nidentificaram a necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica como fator de risco para o \n\ndesenvolvimento da infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea.\n10 \n\nEsses achados discordantes \n\npossivelmente se devem \u00e0 heterogeneidade das popula\u00e7\u00f5es avaliadas nos \n\ndiferentes estudos.    \n\n Na amostra estudada, foi observada associa\u00e7\u00e3o significativa entre a \n\nnecessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e a ocorr\u00eancia de morte entre os pacientes \n\ncom infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC (raz\u00e3o de chances de \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\n27,8, IC95% 3,28-250, p &lt;0,001), em concord\u00e2ncia com outros estudos \n\nsemelhantes.\n66 \n\nO aumento da mortalidade associado \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica tamb\u00e9m \n\n\u00e9 atribu\u00eddo, em grande parte, \u00e0 disfun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria.\n67 \n\nAl\u00e9m disso, quando \n\nassociada a outras fal\u00eancias org\u00e2nicas, a necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\naumenta consideravelmente o risco de morte.\n68 \n\nOutros fatores parecem influenciar o \n\nrisco de morte entre pacientes submetidos a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, entre eles a \n\nidade.\n65 \n\nEsse dado \u00e9 concordante com os resultados observados no presente \n\nestudo, em que a amostra analisada apresentou m\u00e9dia de idade superior a 65 anos. \n\n Outra vari\u00e1vel analisada foi a necessidade de terapia com glicocortic\u00f3ides, \n\numa vez que no servi\u00e7o em que o estudo foi conduzido pacientes com quadro \n\ns\u00e9ptico associados a choque s\u00e3o submetidos a esse tratamento (hidrocortisona 300 \n\nmg/d) com o objetivo de modula\u00e7\u00e3o da resposta imunit\u00e1ria, de acordo com as \n\ndiretrizes da \u201cCampanha de Sobreviv\u00eancia \u00e0 Sepse\u201d (Surviving Sepsis \n\nCampaign).\n60\n\nNesse contexto, a terapia com glicocortic\u00f3ides tem o objetivo de \n\nreverter o choque, por mecanismo anti-inflamat\u00f3rio, e reduzir a mortalidade, n\u00e3o \n\nestando associada a imunossupress\u00e3o.\n60 \n\nNo presente estudo, a frequ\u00eancia de \n\nterapia com glicocortic\u00f3ides foi de 31,3% e n\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o entre o uso de \n\nglicocortic\u00f3ides e a ocorr\u00eancia de morte entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC. \u00c9 importante ressaltar que no presente estudo n\u00e3o \n\nfoi avaliado o uso cr\u00f4nico de glicocortic\u00f3ides, previamente \u00e0 admiss\u00e3o na UTI. \n\n Entre os fatores extr\u00ednsecos implicados no desenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC, est\u00e3o aqueles relacionados ao cateter, \n\nem especial o s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o. As veias femoral e jugular interna est\u00e3o associadas \n\na alto \u00edndice de infec\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s caracter\u00edsticas peculiares destas \u00e1reas, como a \n\nproximidade com orif\u00edcios e estruturas contaminadas e a flora local. A veia \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nsubcl\u00e1via, em contraste, est\u00e1 associada a menor risco de complica\u00e7\u00f5es \n\ninfecciosas.\n2,10,12,42 \n\n \n\n No presente estudo, o s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o do CVC mais frequente entre os \n\npacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea estudados a veia subcl\u00e1via (91%), o \n\nque est\u00e1 de acordo com as pr\u00e1ticas do servi\u00e7o em que o estudo foi conduzido, onde \n\na veia subcl\u00e1via \u00e9 o acesso central de prefer\u00eancia. Esse dado n\u00e3o permite inferir \n\nque esse s\u00edtio esteja associado a maior risco de infec\u00e7\u00e3o quando comparado a \n\noutros, uma vez que o estudo n\u00e3o foi desenhado para a compara\u00e7\u00e3o entre \n\npacientes que desenvolveram e que n\u00e3o desenvolveram infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao uso de CVC.  \n\n  Na amostra analisada, nenhum s\u00edtio vascular espec\u00edfico foi observado como \n\nfator preditivo de mortalidade entre os pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea, embora tenha havido discreta tend\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre a \n\ncateteriza\u00e7\u00e3o da veia jugular e a mortalidade (raz\u00e3o de chances de 2,8). Esses \n\nresultados, contudo, n\u00e3o permitem concluir que o s\u00edtio do CVC n\u00e3o esteja \n\nrelacionado \u00e0 mortalidade por infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea, em raz\u00e3o do \n\ntamanho reduzido da amostra e, sobretudo, do pequeno n\u00famero de pacientes \n\nsubmetidos a cateteriza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios diferentes da veia subcl\u00e1via. De fato, entre os \n\n68 casos estudados, somente 7,5% foram submetidos a cateteriza\u00e7\u00e3o da veia \n\njugular interna e 1,5% a cateteriza\u00e7\u00e3o da veia femoral.  \n\n O n\u00famero m\u00e9dio de dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC observado nesse \n\nestudo foi de 2,0 e n\u00e3o se observou diferen\u00e7a entre os 3 anos estudados. O \n\npresente estudo n\u00e3o teve como objetivo avaliar a associa\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de \n\ndispositivos invasivos e o risco de infec\u00e7\u00e3o. Entretanto, cabe ressaltar que  os \n\nestudos cl\u00ednicos com esse objetivo apresentam resultados controversos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\na essa associa\u00e7\u00e3o. Segundo Pedrolo et al. (2011), por exemplo, o n\u00famero de \n\ndispositivos invasivos, bem como os dispositivos de m\u00faltiplos lumens, implicam \n\npequeno acr\u00e9scimo do risco de infec\u00e7\u00e3o, quando comparados com dispositivos \n\n\u00fanicos ou de \u00fanico l\u00famen.\n8 \n\nEm concord\u00e2ncia, no estudo de Mesiano e Merchan-\n\nHamann (2007) n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o do n\u00famero de lumens ou dispositivos \n\ninvasivos com o risco de infec\u00e7\u00e3o.\n7 \n \n\nNesse estudo, foi observada associa\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero m\u00e9dio de \n\ndispositivos invasivos e a ocorr\u00eancia de morte entre os pacientes com infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. O n\u00famero m\u00e9dio de outros dispositivos \n\ninvasivos al\u00e9m do CVC foi de 2,37 entre os casos com o desfecho mortalidade, em \n\ncontraste com 1,44 entre aqueles que n\u00e3o apresentaram esse desfecho \n\n(\u201ccontroles\u201d), caracterizando o aumento do n\u00famero de dispositivos invasivos como \n\nfator preditivo de mortalidade na amostra estudada (p &lt;0,001). \n\n Segundo Lisboa et al. (2007), o uso de dispositivos invasivos, como CVC, \n\nsonda vesical de demora e pr\u00f3tese ventilat\u00f3ria est\u00e1 associado de maneira \n\nsignificativa a aumento da mortalidade.\n69 \n\nDe acordo com Turrini (2002), a \n\nassocia\u00e7\u00e3o do uso de m\u00faltiplos dispositivos invasivos com a mortalidade pode ser \n\nexplicada pela maior gravidade cl\u00ednica e pela presen\u00e7a de disfun\u00e7\u00e3o org\u00e2nicas \n\nm\u00faltipla entre pacientes que necessitam de maior n\u00famero desses dispositivos.\n70 \n\nAl\u00e9m disso, o n\u00famero total de dispositivos invasivos \u00e9 considerado fator preditivo do \n\nrisco de infec\u00e7\u00e3o, visto que sua presen\u00e7a implica o comprometimento de barreiras \n\nde defesa natural.\n2,6,10,12,70\n\n \n\n O tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o na UTI, na amostra estudada, foi de 91,20 (\u00b1 \n\n77,4) dias e semelhante entre os pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC que apresentaram mortalidade e os que n\u00e3o apresentaram \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\nesse desfecho. Assim, essa vari\u00e1vel n\u00e3o foi preditiva de mortalidade. A dura\u00e7\u00e3o da \n\ninterna\u00e7\u00e3o na UTI \u00e9 dependente de in\u00fameros fatores, muitos deles intr\u00ednsecos aos \n\npacientes, entre os quais se destacam a doen\u00e7a de base, a gravidade cl\u00ednica e as \n\ncomplica\u00e7\u00f5es ocorridas durante o curso da interna\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 observada varia\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da dura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o na UTI entre diferentes estudos. No estudo de \n\nMesiano e Merchan-Hamann (2007), envolvendo pacientes com doen\u00e7as \n\ncardiol\u00f3gicas e neurol\u00f3gicas, em sua maioria sem complica\u00e7\u00f5es infecciosas na \n\nadmiss\u00e3o, o tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o na UTI foi de 11,5 dias.\n7 \n\nEm contraste, no \n\nestudo de Lima et al. (2007), o tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o na  variou de 3 a 147 \n\ndias. Nesse estudo, a maioria das admiss\u00f5es na UTI (92,2%) foi devida a \n\nemerg\u00eancias cl\u00ednicas variadas.\n33 \n\nEm nosso estudo, a maioria dos pacientes \n\napresentou como motivo da admiss\u00e3o na UTI condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas associadas a \n\ninfec\u00e7\u00e3o. \n\n O tempo de interna\u00e7\u00e3o prolongado na UTI tem impacto negativo sobre o \n\npaciente, aumentando o risco de infec\u00e7\u00e3o e outras complica\u00e7\u00f5es, bem como o risco \n\nde morte. No estudo de Abelha et al. (2006), foi observado que os pacientes com \n\ninterna\u00e7\u00e3o prolongada na UTI apresentaram aumento do risco de morte (raz\u00e3o de \n\nchances de 79,6; p &lt;0,001).\n14 \n\n \n\n \n\n6.2 Caracter\u00edsticas laboratoriais  \n\n \n\n As esc\u00f3rias nitrogenadas, ureia e creatinina, representam importantes \n\nmarcadores da fun\u00e7\u00e3o renal utilizados na pr\u00e1tica cl\u00ednica.\n19 \n\nA presen\u00e7a de \n\ncomprometimento da fun\u00e7\u00e3o renal agudo ou cr\u00f4nico est\u00e1 associada a aumento do \n\nrisco de complica\u00e7\u00f5es no curso da interna\u00e7\u00e3o em UTI.\n62,71 \n\nNo presente estudo, \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\nforam avaliadas as concentra\u00e7\u00f5es s\u00e9ricas de ureia e creatinina e foi observada \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre a eleva\u00e7\u00e3o de ureia e a ocorr\u00eancia de morte entre pacientes com \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, por\u00e9m essa associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nobservada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 creatinina. Esses dados contrastam com os apresentados \n\npor outros estudos, em que a eleva\u00e7\u00e3o da creatinina s\u00e9rica durante a interna\u00e7\u00e3o na \n\nUTI tamb\u00e9m \u00e9 descrita como fator de mau progn\u00f3stico.\n72,73,74 \n\nNo estudo de Bucuvic \n\net al. (2011), que teve como objetivo avaliar os fatores preditivos de mortalidade \n\nentre pacientes com insufici\u00eancia renal aguda, o valor m\u00e9dio da creatinina s\u00e9rica \n\nbasal (na admiss\u00e3o) entre os pacientes estudados foi de 1,1 mg/dL, com aumento \n\ndurante o per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o para o valor m\u00e9dio de 3,3 mg/dL, quando da \n\navalia\u00e7\u00e3o pelo Nefrologista.\n75 \n\nA mortalidade geral no estudo de Bucuvic et al (2011), \n\nfoi elevada, de 66% refor\u00e7ando a associa\u00e7\u00e3o entre eleva\u00e7\u00e3o da creatinina s\u00e9rica e \n\naumento do risco de morte. As discrep\u00e2ncias entre a associa\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o da \n\ncreatinina s\u00e9rica e risco de morte quando o presente estudo \u00e9 comparado aos \n\nmencionados anteriormente pode ser devida ao valor relativamente baixo de \n\ncreatinina na amostra estudada (valor m\u00e9dio de 1,3 mg/dL), e semelhante entre os \n\npacientes que apresentaram o desfecho morte e os que n\u00e3o apresentaram (1,4 \n\nmg/dL vs. 1,2 mg/dL, respectivamente). \u00c9 poss\u00edvel ainda que, outros fatores n\u00e3o \n\nanalisados no presente estudo, influenciem o progn\u00f3stico na presen\u00e7a de \n\ncomprometimento da fun\u00e7\u00e3o renal, entre eles o tempo de evolu\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o \n\nda fun\u00e7\u00e3o renal em pacientes que desenvolvem disfun\u00e7\u00e3o renal e a presen\u00e7a de \n\nles\u00f5es renais pr\u00e9vias.\n72 \n\n \n\n Outro par\u00e2metro laboratorial avaliado no presente estudo foi a glicemia, cujo \n\nvalor m\u00e9dio foi de 138,2 mg/dL (\u00b1 59,7 mg/dL). Hiperglicemia, definida como \n\nglicemia superior a 150 mg/dL, ocorreu em somente 28,4% da amostra, e a \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\npresen\u00e7a de hiperglicemia n\u00e3o se associou ao aumento da ocorr\u00eancia de morte por \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC. No estudo de Pratikaki et al. \n\n(2009), a concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de glicose tamb\u00e9m n\u00e3o foi associada a aumento da \n\nmortalidade.\n48 \n\nEntretanto, como comentado anteriormente, em diversos outros \n\nestudos a hiperglicemia \u00e9 associada a mau progn\u00f3stico entre pacientes cr\u00edticos. \n\n44,57,58 \nEssas discrep\u00e2ncias podem ser devidas ao pequeno n\u00famero de casos \n\nanalisados no presente estudo, assim como a caracter\u00edsticas particulares de \n\ndiferentes amostras de pacientes.\n \n\n O lactato \u00e9 um par\u00e2metro laboratorial amplamente empregado na pr\u00e1tica \n\ncl\u00ednica como indicador de hipoperfus\u00e3o tecidual. A hipoperfus\u00e3o aguda, que resulta \n\nem aumento da concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de lactato, desencadeia a perda do equil\u00edbrio \n\nentre a oferta e a demanda de oxig\u00eanio, e aumenta o risco de disfun\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nm\u00faltipla.\n76 \n\nA hiperlactatemia apresenta associa\u00e7\u00e3o direta com a mortalidade; \n\nlactatemia superior a 4 mmol/L est\u00e1 associada a aumento significativo do risco de \n\nmortalidade.\n77\n\n \n\n O valor m\u00e9dio do lactato s\u00e9rico na amostra estudada foi baixo, de 1,7 mmol/L \n\n(\u00b1 2,3 mmol/L), e somente 9% do total de pacientes analisados apresentaram \n\nhiperlactatemia (> 4 mmol/L), dado semelhante ao observado na amostra estudada \n\npor Almeida et al. (2006), que descreveram lactatemia m\u00e9dia de 2,2 mmol/L. Esses \n\nautores observaram elevada mortalidade associada a lactato s\u00e9rico aumentado (? \n\n3,2 mmol/L), de 62,5%, caracterizando a hiperlactatemia como fator de mau \n\nprogn\u00f3stico.\n76 \n\n \n\n No presente estudo, a hiperlactatemia n\u00e3o foi identificada como fator \n\nassociado a aumento do risco de morte entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC. Esse achado pode se dever ao pequeno n\u00famero de \n\ncasos que apresentou esta altera\u00e7\u00e3o, apenas 6 entre os 68 analisados (9%).  \n\n \n\n6.3 Caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas \n\n \n\n A partir da d\u00e9cada de 80, dados provenientes de estudos norte-americanos \n\nindicaram aumento da incid\u00eancia relativa de infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea por \n\norganismos gram-positivos aer\u00f3bios e fungos,\n78,79 \n\no que \u00e9 atribu\u00eddo ao \n\naprimoramento do reconhecimento e descri\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es por estafilococos \n\ncoagulase-negativa, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos de amplo espectro e tamb\u00e9m ao \n\naumento da frequ\u00eancia do uso de dispositivos intravasculares.\n78,79 \n\n \n\n Em um estudo envolvendo pacientes com idade  superior a 45 anos, \n\nadmitidos numa UTI mista (destinada a pacientes cl\u00ednico-cir\u00fargicos, queimados e \n\ncard\u00edaco-cir\u00fargicos) e com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea documentada, Blot et al. \n\n(2009) observaram que os organismos mais prevalentes foram s\u00e3o as bact\u00e9rias \n\ngram-positivas (48,7%), seguidas das bact\u00e9rias gram-negativas (41,3%) e fungos \n\n(7,8%),\n41 \n\ndado corroborado por Bouza et al. (2007), que descreveram, em uma \n\namostra com 204 epis\u00f3dios de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC, \n\n55,2% de infec\u00e7\u00f5es por gram-positivos, 24,1% por gram-negativos e 20,7% por \n\nleveduras.\n40 \n\n \n\n As infec\u00e7\u00f5es por gram-positivos, como estafilococos coagulase-negativa e o \n\nStaphylococcus aureus, comumente originam-se da superf\u00edcie cut\u00e2nea e esses \n\norganismos colonizam a superf\u00edcie externa do cateter.\n40,47 \n\nDiferentemente, a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos cateteres por profissionais de sa\u00fade \u00e9 considerada o mecanismo \n\ninicial das infec\u00e7\u00f5es por gram-negativos.\n47 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\nEm contraste com a tend\u00eancia descrita acima, entre os casos de infec\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente sangu\u00ednea relacionada ao CVC analisados no presente estudo, os \n\norganismos gram-negativos foram os mais frequentes (45,6%), seguidos dos fungos \n\n(35,3%) e dos gram-positivos (19,1%). Essa diverg\u00eancia pode estar relacionada a \n\nparticularidades do servi\u00e7o em que o estudo foi conduzido, como caracter\u00edsticas da \n\nflora local e tempo de perman\u00eancia do cateter.\n6 \n\n \n\nEstudos brasileiros apresentam perfil de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico das \n\ninfec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea relacionadas ao CVC um pouco distinto.\n6,33 \n\nNo \n\nestudo de Tardivo et al. (2008), os microrganismos isolados mais frequentemente \n\nem hemoculturas de pacientes com infec\u00e7\u00f5es de corrente sangu\u00ednea foram \n\nbact\u00e9rias gram-positivas Staphylococcus coagulase-negativa e bact\u00e9rias gram-\n\nnegativas.\n28 \n\nMarques Netto et al. (2009) observaram tamb\u00e9m maior preval\u00eancia de \n\ninfec\u00e7\u00f5es por gram-positivos (60%), seguida de gram-negativos (33,3%) e fungos \n\n(6,6%). Esses autores, contudo, apontam que os bastonetes gram-negativos e os \n\nfungos t\u00eam sido isolados com frequ\u00eancia cada vez maior, em concord\u00e2ncia com o \n\npresente estudo e com outros.\n22,80 \n\n \n\n No presente estudo, a mortalidade foi mais elevada entre os pacientes com \n\ninfec\u00e7\u00f5es por gram-negativos (54,8%), o que pode ser explicado pela maior \n\nfrequ\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es por esses organismos. Entretanto, a letalidade foi superior \n\nentre os pacientes com infec\u00e7\u00f5es por gram-positivos (77%). Foi observada, ainda, \n\ntend\u00eancia n\u00e3o significativa de associa\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o por gram-positivos e a \n\nocorr\u00eancia de morte na amostra estudada (raz\u00e3o de chances de 2,6), embora a \n\ninfec\u00e7\u00e3o por nenhum organismo espec\u00edfico (gram-negativo, gram-positivo ou fungo) \n\ntenha sido associada de forma estatisticamente significativa \u00e0 mortalidade.  \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre o diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico e a ocorr\u00eancia \n\nde mortalidade, os dados existentes na literatura s\u00e3o bastante vari\u00e1veis. Guimar\u00e3es \n\net al. (2011), em um estudo sobre mortes por infec\u00e7\u00f5es hospitalares, foi observada \n\nmaior letalidade em pacientes com sepse por Staphyloccocus aureus, \n\nPseudomonas aeruginosa e Acinetobacter baumanni.\n3 \n\nVicent et al. (2009), em uma \n\nan\u00e1lise da preval\u00eancia das infec\u00e7\u00f5es em UTIs e dos fatores relacionados \u00e0 sua \n\nmortalidade, observaram que infec\u00e7\u00f5es por gram-negativos (Pseudomonas e \n\nAcinetobacter) associaram-se a aumento do risco de morte,\n18 \n\ndados semelhantes \n\naos do presente estudo. Tamb\u00e9m em concord\u00e2ncia com o estudo de Vicent et al \n\n(2009), os organismos gram-positivos foram associados, no estudo de Moreira et al. \n\n(1998), a maior letalidade entre pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea, \n\nsobretudo se multirresistentes.\n81 \n\n \n\n \n\n O presente estudo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es. Ele foi desenhado para \n\navaliar as caracter\u00edsticas associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de morte entre pacientes com \n\ninfec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionado ao CVC em uma UTI. Entretanto, foi \n\nobservada associa\u00e7\u00e3o de pequeno n\u00famero de vari\u00e1veis com a mortalidade na \n\npopula\u00e7\u00e3o estudada. Muitas caracter\u00edsticas descritas, em estudos pr\u00e9vios, como \n\npreditivas de mau progn\u00f3stico, n\u00e3o se associaram a aumento do risco de morte \n\nnesse estudo. \u00c9 poss\u00edvel que o tamanho reduzido de nossa amostra e a n\u00e3o \n\ndisponibilidade dos dados relativos aos pacientes com CVC e que n\u00e3o \n\ndesenvolveram infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea tenham comprometido a observa\u00e7\u00e3o \n\ndessas associa\u00e7\u00f5es. Esse estudo, al\u00e9m disso, foi restrito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de uma UTI \n\nde um hospital privado do Distrito Federal, e seus resultados, assim, n\u00e3o podem ser \n\nestendidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o geral. Entretanto, considerando que fatores relacionados a \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\naumento do risco de infec\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m \u00e0 mortalidade por infec\u00e7\u00f5es parece variar \n\nentre diferentes servi\u00e7os, o conhecimento a respeito de caracter\u00edsticas locais \n\npreditivas desses riscos \u00e9 importante para fundamentar estrat\u00e9gias preventivas e \n\nterap\u00eauticas efetivas e apropriadas para a realidade local. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\n7 CONCLUS\u00c3O \n \n \n \n No presente estudo, envolvendo pacientes com infec\u00e7\u00e3o de corrente \n\nsangu\u00ednea relacionada ao CVC admitidos em uma UTI de um hospital privado do \n\nDistrito Federal entre janeiro de 2008 e dezembro de 2010, foi observado que: \n\n? A densidade de infec\u00e7\u00e3o foi de 4,09 por 1000 CVC-dia. \n\n? A m\u00e9dia de idade foi elevada, houve discreto predom\u00ednio do sexo masculino, \n\nmaior frequ\u00eancia de admiss\u00e3o na UTI por motivos cl\u00ednicos associados a \n\ninfec\u00e7\u00e3o, maior frequ\u00eancia de diabetes mellitus como comorbidade associada e \n\nelevada frequ\u00eancia de necessidade de suporte respirat\u00f3rio com ventila\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica e de terapia com insulina. \n\n? O s\u00edtio mais comum se inser\u00e7\u00e3o do CVC foi a veia subcl\u00e1via (91%) e o n\u00famero \n\nm\u00e9dio de dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC foi de 2,0. \n\n? O tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o na UTI foi de 91,20 dias, e tempo m\u00e9dio entre a \n\nadmiss\u00e3o e o diagn\u00f3stico da infec\u00e7\u00e3o foi de 38,2 dias. \n\n? A frequ\u00eancia de uremia foi de 52,2%, a de eleva\u00e7\u00e3o da creatinina s\u00e9rica foi de \n\n29,9%, a de hiperglicemia de 28,4% e a de hiperlactatemia foi de 9%. \n\n? Os germes mais prevalentes na etiologia das infec\u00e7\u00f5es da corrente sangu\u00ednea \n\nrelacionada ao CVC foram os gram-negativos (45,6%), seguidos dos fungos \n\n(35,3%) e gram-positivos (19,1%). \n\n? N\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas das caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, \n\nlaboratoriais e microbiol\u00f3gicas quando comparados os anos de 2008, 2009 e \n\n2010, portanto o valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de ureia foi diferente no ano \n\nde 2009. \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\n? Associa\u00e7\u00e3o significativa entre a necessidade de suporte respirat\u00f3rio com \n\nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, n\u00famero m\u00e9dio de dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de ureia e a ocorr\u00eancia de morte.  \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n1. Diener  JRC,  Countinho MSSA, Zocooli CM. Infec\u00e7\u00f5es relacionadas ao cateter \n\nvenoso central em terapia intensiva. Rev Ass Med  Brasil  1996;  42( 4): 205-14. \n\n \n\n2. Templeton A, Schlegel M, Fleisch F, Rettenmund G, Sch\u00f6bi B, Henz S, Eich G.  \n\nMultilumen central venous catheters increase risk for catheter-related bloodstream \n\ninfection: prospective surveillance study. Infection 2008; 36 (4): 322-327. \n\n \n\n3. Guimar\u00e3es AC, Donalisio MR, Santiago THR, Freire JB. \u00d3bitos relacionados a \n\ninfec\u00e7\u00e3o hospitalar, ocorridos em um hospital de Sumar\u00e9-SP, Brasil. Rev Bras \n\nEnferm 2011 set-out; 64(5): 864-9. \n\n \n\n4. Beghetto M, Victorino J, Teixeira L, Azevedo M. Fatores de risco para infec\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada a cateter venoso central. Rev Bras Ter Intensiva  2002 jul./set;  14(3): \n\n107-113.   \n\n \n\n5. Oliveira AC, Kovner CT, Silva RS. Infec\u00e7\u00e3o hospitalar em unidade de tratamento \n\nintensivo de um hospital universit\u00e1rio brasileiro. Rev Latino-Am Enfermagem mar-\n\nabr 2010; 18(2): [08 telas]. \n\n \n\n6. Ross C, Quesada RMB, Girardello R, Rogeri LMS, Calixto LA, Pelayo JS.   \n\nMicrobiological analysis of central venous catheter tips from hospitalized patients at \n\nHospital Universit\u00e1rio  of Universidade Estadual de Londrina. Semina: Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas e da Sa\u00fade 2006 jul/dez;   27(2): 117-123. \n\n \n\n7. Mesiano ERAB, Merch\u00e1n-Haman E. Infec\u00e7\u00f5es da corrente sangu\u00ednea em \n\npacientes em uso de cateter venoso central em uma unidade de terapia intensiva. \n\nRev Latino- am  Enfermagem 2007 maio-junho; 15( 3). \n\n \n\n8. Pedrolo E, Danski MTR, Mingorance P, Lazzari LSM, Johann DA. Ensaio cl\u00ednico \n\ncontrolado sobre curativo de cateter venoso central. Acta Paul Enferm 2011;  24 (2): \n\n248-83. \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\n \n\n9. Miranda AM. Epidemiologia do uso do cateter venoso central em unidade de \n\nterapia intensiva neonatal. Belo Horizonte (MG). Disserta\u00e7\u00e3o [mestrado em \n\nEnfermagem] \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais; 2005. \n\n \n\n10. Garnacho-Montero J, Albad\u00f3-Pallas T, Palomar-Mart\u00ednez M, Vall\u00e9s J,  Almirante \n\nB, Garc\u00e9s R, Grill F, Pujol M, Arenas-Gim\u00e9nez C, Mesalles E, Escoresca-Ortega A, \n\nCueto M, Ortiz-Leyba C.    Risk factors and prognosis of catheter-related \n\nbloodstream infection in critically ill patients: a multicenter study. Intensive Care Med \n\n2008; 34:2185-2193. \n\n \n\n11. Melo MAC, Monteiro RCS, Vieira ABR, Braz\u00e3o MAB, Vieira JMS.  Bact\u00e9rias \n\nisoladas de ponta de catater venoso central e suscetibilidade antimicrobiana em um \n\nhospital publico de Belem- PA. RBAC  2007; 39 (2): 115-118. \n\n \n\n12. O\u2019Grady, NP, Alexander M, Burns LA, Dellinger P, Garland J, Heard SO, Lipsett \n\nPA,  Masur H, Mermel L, Pearson ML, Raad II, Randolph A, Rupp ME, Saint S and \n\nHealthcare Infection Control Pratices Advisory Committee (HICPAC). Guidelines for \n\nthe prevention of intravascular catheter-related infections, 2011. Centers for Disease \n\nControl and Prevention, 2011.  \n\n \n\n13. Pronovost P, Goeschel CA, Colantuoni E, Watson S, Lumbonski LH, Berenholtz \n\nSM, et al. Sustaining reductions in catheter related bloodstream infections in \n\nMichigan intensive care units: observational study. BJM 2010;  340:c309.  \n\n \n\n14. Abelha FJ, Castro MA, Landeiro NM, Neves AM, Santos CC. Mortalidade e \n\ntempo de interna\u00e7\u00e3o em uma unidade de terapia intensiva cir\u00fargica. Rev Bras Ter \n\nIntensiva 2006 Jan/fev; 56(1): 34-45. \n\n \n\n15. Garrouste-Orgeas M, Timsit JF, Tafflet M, Misset B, Zahar J-R, Soufir L, Lazard \n\nT, Jamali S, Mourvillier B, Cohen Y, De Lassence A, Azoulay E, Cheval C, \n\nDescorps-Declere A, Adrie C, Costa de Beauregard M-A, Carlet J, OUTCOMEREA \n\nStudy Group: Excess risk of death from intensive care unit- acquired nosocomial \n\nbloodstream infections: a reappraisal. Clin Infect Dis 2006, 42:1118-1126. \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n16. Freitas ERFS. Perfil e gravidade dos pacientes das unidades de terapia \n\nintensiva: aplica\u00e7\u00e3o prospectiva do score APACHE II. Ver Latino-am enfermagem. \n\n2010 maio-jun; 18(3): [7 telas]. \n\n \n\n17. Qaseem A, Hunphrey LL, Chou R, Snow V, Shekelle P and Clinical guideline \n\ncommittee of american college  of physicans. Ann Intern Med. 2011; 154: 260-267. \n\n18. Vincent JL, Rello J, Marshall J, Silva E, Anzueto A, Martin CD, Moreno R, \n\nLipman J, Gomersall C, Sakr Y, Reinhart K; EPIC II. Group of Investigators \n\nInternational study of the prevalence and outcomes of infection in intensive care \n\nunits.  JAMA 2009 Dec 2;  302(21): 2323-9. \n\n \n\n19. David CMN. Infec\u00e7\u00e3o em UTI. Medicina, Ribeir\u00e3o Preto 1998 jul./set;  31: 337-\n\n348.  \n\n \n\n20. Basile-Filho A, Castro PTO, Pereira J\u00fanior GA, Marson F, Mattar Jr L, Costa JC.   \n\nSepse prim\u00e1ria, relacionada ao cateter venoso central. Medicina, Ribeir\u00e3o Preto \n\n1998 jul./set.; 3: 363-368. \n\n \n\n21. Oir ME. Vascular acess device seletion for parenteral nutrition. Nutr Clin Prac \n\n1999; 14 (4):172-177. \n\n \n\n22. O'Grady NP, Alexander M, Dellinger EP, Gerberding JL, Heard SO, et al. \n\nGuidelines for the prevention of intravascular catheter-related infections. Centers for \n\nDisease Control and Prevention. MMWR Recomm Rep. 2002;51:1\u201329. \n\n \n\n23. Ferreira MVF. Controle de infec\u00e7\u00e3o relacionada a cateter venoso central: revis\u00e3o \n\nintegrativa. Ribeir\u00e3o Preto (SP). [Mestrado em Enfermagem] \u2013 Escola de \n\nEnfermagem de Ribeir\u00e3o Preto da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n \n\n24. Kurtz P, Rosa P, Penna G, Braga F, Kezen J, Drumond E, Freitas M, Almeida G, \n\nVegni R, Kalichsztein M, Nobre G. Cateter Venoso Profundo Recoberto com \n\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Vincent%20JL%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Rello%20J%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Marshall%20J%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Silva%20E%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Anzueto%20A%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Martin%20CD%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Moreno%20R%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Lipman%20J%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Gomersall%20C%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Sakr%20Y%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Reinhart%20K%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=19952319\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=EPIC%20II%20Group%20of%20Investigators%5BCorporate%20Author%5D\n\n\n \n\n \n\n72 \n\nAntibi\u00f3tico para Reduzir Infec\u00e7\u00e3o. Estudo Piloto. Rev Bras Ter Intensiva 2008 \n\nabril/junho;  20(2):  160-164. \n\n \n\n25. Quesada RMB, Carrara FE, Ross C, Calixto LA, Rogeri LMS, Pelayo JS. \n\nCulturas de pontas de cateteres venosos centrais e perfil de resist\u00eancia aos \n\nantimicrobianos de uso cl\u00ednico. RBAC 2005; 37 (1): 45-48. \n\n \n\n26. Lorente L, Henry C, Martin MM, Jim\u00e9nez A, Mora ML.  Central venous catheter-\n\nrelated infection in a prospective and observational study of 2,595 catheters. Critical \n\nCare 2005;   9 (6): R631-35. \n\n \n\n27. Marques NS, Echer IC, Kuplich NM, Kuchenbecker R, Kessler F.   Infec\u00e7\u00e3o de \n\nCateter Vascular Central em pacientes adultos de um Centro de Terapia Intensiva. \n\nRevista Gaucha de Enfermagem  2009;  30(3): 429-36. \n\n \n\n28. Tardivo TB., Farhat Neto J,  Farhat Junior J. Infec\u00e7\u00f5es sangu\u00edneas relacionadas \n\naos cateteres venoso. Rev  Bras Clin Med 2008;   6: 224-227. \n\n \n\n29. Trick  WE, Zagorski BM, Tokars JI, Vernon MO, Welbel SF, Winiewski MF, \n\nRichards C, Weinstein RA.  Computer algorithms to detect bloodstream infection. \n\nEmerg Infect Dis 2004, 10 (9):1612-20. \n\n \n\n30. Veenstra DL, Saint S, Saha S, Lumley T, Sullivan SD.  Efficacy of antiseptic-\n\nimpregnated central venous catheters in preventing catheter-related bloodstream \n\ninfection. JAMA January 1999; 281 (3): 261-7. \n\n \n\n31. Pronovost P, Needham D, Berenholtz S, Sinopoli D, Chu H, Cosgrove S, Sexton \n\nB,  Hyzy  R, Welsh R, Roth G, Bander J, Krepos J, Goeschel C. An intervention to \n\ndrecrease catheter-related bloodstream infections in the ICU. N Engl J Med 2006 \n\nDecember 28; 355(26): 2725-2732. \n\n \n\n32. Angelieri DB. Avalia\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea associada ao cateter \n\nvenoso central em unidade de terapia intensiva. S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado \n\nem Ci\u00eancias] \u2013 Escola Paulista de Medicina, 2007 \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n \n\n33. Lima ME, Andrade D, Haas VJ.  Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva da ocorr\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o \n\nem pacientes cr\u00edticos de unidade de terapia intensiva. Rev Bras Ter Intensiva 2007 \n\njul./set; 19 (3): 342-7. \n\n \n\n34. Darwich RN. Condutas e rotinas em terapia intensiva. In: Couto RC, Pedrosa \n\nTMG. Infec\u00e7\u00e3o hospitalar em terapia intensiva de adultos.  Rio de Janeiro: Medsi, \n\n2002. p.289-298. \n\n \n\n35. Langgartner J, Linde HJ, Lehn N, Reng M, Sch\u00f6lmerich J, Gl\u00fcck T.. Combined \n\nskin disinfection with chlorexidine/propanol and aqueous povidone-iodine reduces \n\nbacterial colonisation of central venous catheter. Intensive care Med  2004; 30: \n\n1081-1088. \n\n \n\n36. Storti A, Pizzolitto AC, Pizzolitto EL. Detection of mixed microbial biofims on \n\ncentral venous catheters removed from intensive care unit patients. Braz J Microbiol \n\n2005;  36: 275-280. \n\n \n\n37. Storti A, Pizzolitto AC,  Stein RA, Pizzolitto EL.  Biofilme detectado em ponta de \n\ncateter venoso central por cultura usando m\u00e9todo quantitativo. RBAC 2007, 39 (3): \n\n183-187. \n\n \n\n38. Bernardi ACA,  Pizzolitto EL,  Pizzolitto AC. Detec\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de slime pro \n\nestafilococcus coagulase-negativa isolados de cateter venoso central. Rev. Ci\u00eanc. \n\nFarm. B\u00e1sica  Apl 2007;  28 (1): 57-66. \n\n \n\n39. Mermel LA, Allon M, Bouza E, Craven DE, Flynn P, O\u2019Grady NP, Raad II, \n\nRinjders BJA, Sherertz RJ, Warren DK. Clinical Practice Guidelines for the Diagnosis \n\nand Management of Intravascular Catheter-Related Infection: 2009 Update by the \n\nInfectious Diseases Society of America. CID 2009; 49 (1 july). \n\n \n\n40. Bouza E, Alvarado N, Alcal\u00e1 L, P\u00e9rez MJ, Rinc\u00f3n C, Mu\u00f1oz P.  A randomizes \n\nand prospective study of 3 procedures for the diagnosis of catheter-related \n\nbloodstream infection without catheter withdrawal. CID  2007:  44 (15 March). \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\n \n\n41. Blot S, Cankurtaran M, Petrovic M, Vandijck D,  Lizy C, Decruyenaere J, \n\nDanneels C, Vandewoude K, Piette A, Vershranegen G, Noortgate NVD, Peleman \n\nR, Vogelaers D. Epidemiology and outcome of nosocomial bloodstream infection in \n\nederly critically ill patients: A comparison between middle-aged, old, end very old \n\npatients. Citl Care Med 2009; 37 (5): 1634-1641. \n\n \n\n42. Lorente L,  Jim\u00e9nez A, Castedo J, Galv\u00e1n R, Garc\u00eda G, Martin MM, Mora ML. \n\nInternal jugular venous catheter-related bacteremia according to central and \n\nposterior accesses. Intensive Care med  2007  June; 33 (6): 1071-1075. \n\n \n\n43. Son JS, Song JH, Soo ko K, Yeom JS, Ki HK, Kim SW, Chang HH, Ryu Sy, Kim \n\nYs, Jung SI, Shin SY, Oh HB, Lee Ys, Chung DR, Lee NY, Peck KR. Bloodstream \n\ninfections and clinical significance of heath-care associated bacteremia: a \n\nmulticenter surveillance study in Korean Hospitals. J Korean Med Sci. 2010; 25: 992-\n\n998. \n\n \n\n44. Griesdale DEG, Souza RJ, Van Dam RM, Heyland  DK, Cook DJ, Malhotra A, \n\nDhaliwal R,  et al. Intensive Insulin therapy and mortality among critically ill patients: \n\na meta-analysis incluinding NICE-SUGAR  study data. CMAJ 2009;  180 (8):821-7. \n\n \n\n45. Laupland KB,  Zygun DA, Davies HD, Church DL, Louie TJ, Doig  CJ. \n\nPopulation-based assessment of intensive care unit-acquired bloodstream infections \n\nin adults: Incidence, risk factors, and associated mortality rate. Critical Care \n\nMedicine  2002 Nov; 30(11): 2462-2467. \n\n \n\n46. Vicent  JL. Nosocomial infections in adult intensive-care units.  Lancet  2003 \n\nJune; 361 (issue 9374): 2068-77. \n\n \n\n47. Gaynes R. Epidemiology and microbiology of intravascular catheter infections. \n\nIn: UpToDate, Basow DS (Ed), UpToDate, Walthan, MA, 2012. \n\n \n\n48. Pratikaki M, Platsouka E, Sotiropoulou C, Vassilakopoulos C, Paniara O, \n\nRoussos C, Routsi C. Risk factors for and influence of bloodstream infections on \n\nhttp://journals.lww.com/ccmjournal/Abstract/2002/11000/Population_based_assessment_of_intensive_care.10.aspx\nhttp://journals.lww.com/ccmjournal/Abstract/2002/11000/Population_based_assessment_of_intensive_care.10.aspx\n\n\n \n\n \n\n75 \n\nmortality: a 1-year prospective study in a Greek intensive-care unit. Epidemiol. Infect \n\n2009;  137: 727\u2013735. \n\n \n\n49. Feij\u00f3 CAR, Bezerra ISAM, Peixoto J\u00fanior AA, Meneses FA.  Morbimortalidade \n\ndo idoso internado na unidade de terapia intensiva de Hospital Universit\u00e1rio de \n\nFortaleza. Rev Bras Ter Intensiva 2006 jul./set;  18 (3): 263-267. \n\n \n\n50. Koury JC, Lacerda HR, Barros Neto AJ.  Fatores de risco associados a \n\nmortalidade em pacientes com sepse em Unidade de terapia intensiva de um \n\nHospital Privado de Pernambuco. Rev Bras Ter Intensiva 2007; 19 (1): 23-30. \n\n \n\n51. Knaus WA, Draper EA, Wagner DP, Zimmerman JE. APACHE II: a severity of \n\ndisease classification system. Crit Care Med 1985;13(10):818-29. \n\n \n\n52. Ho KM, Dobb GJ, Knuiman M, Finn J, Lee KY, Weeb SAR. A comparison of \n\nadmission and worst 24-hour Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II \n\nscores in predicting hospital mortality: a retrospective cohort study. Critical Care \n\n2006 nov.; 10:R4. \n\n \n\n53. Freire ECS. Trauma a doen\u00e7a do s\u00e9culo . \u201cTrauma a doen\u00e7a dos s\u00e9culos\u201d. In: \n\nMantovani M, Fraga GP. Avalia\u00e7\u00e3o da Gravidade \u2013 \u00cdndice de trauma. S\u00e3o Paulo \n\n(SP): Atheneu, 1998. \n\n54. Dantas RN,  Pereira CU. Impacto da hiperglicemia em pacientes v\u00edtimas de \n\ntraumatismo cranioencef\u00e1lico severo. J Bras Neurocir 2011; 22(1):54-62. \n\n55. Sanches LC,   Sivieiro EFF, Carta A,  Vendramini  C, Sanches MB, Wigman S, \n\nMinhoto ST, Serrano  P, Guimar\u00e3es  SM,  Lobo SM. Admission and Persistent \n\nHyperglicemia in Association with High Morbimortality in Critically Ill Patients. Rev \n\nBras Ter Intensiva  2005 Outubro/Dezembro;  17(4):  234-7. \n\n \n\n56. Stoeckle M, Kaech C, Trampuz A, Zimmerli W. The role of diabetes mellitus in \n\npatients with bloodstream infections. Swiss Med Wkly. 2008; 138(35-36): 512-519. \n\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis|database_name=TITLES|list_type=title|cat_name=ALL|from=1|count=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=J.%20bras.%20neurocir\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n57. Krinsley JS. Association between hyperglicemia and increased hospital mortality \n\nin a heterogenous population of critically ill patients. Mayo Clin Proc  Dec 2003, \n\n78(12): 1460-2 \n\n58. Falciglia M, Freyberg RW, Almenoff PL, D\u2019Alessio DA, Render ML.  \n\nHyperglicemia-related  mortality in critically ill patients varies with admission \n\ndiagnosis. Crit Care Med dec 2009; 37(12): 3001-3009. \n\n \n\n59. Pitrowsky M, Shinotsuka CR, Soares M, Salluh JIF. Controle glic\u00eamico em \n\nterapia intensiva 2009: sem sustos e sem surpresas. Rev Bras Ter Intesiva 2009; 21 \n\n(3): 310-314. \n\n60. Dellinger RP, Carlet JM,  Masur H, Gerlach H, Calandra T, Cohen J, Gea-\n\nBanacloche J,  Keh D,  Marshall JC, Parker MM, Ramsay G,  Zimmerman JL,  \n\nVincent JL, Levy MM.  Surviving Sepsis Campaign Management Guidelines \n\nCommittee. Crit Care Med 2004;  32 (3) :858-873. \n\n61. Wiener RS, Wiener DC, Larson RJ. Benefits and risks of tight glucose control  in \n\ncritically ill adults. JAMA August 27 2008; 300(8): 933-944. \n\n \n\n62. Barbosa DA, Gunji CK, Bittencourt ARC, Belasco AGS, Dicinni S, Vattimo F, \n\nVianna LAC. Co-morbidade e mortalidade de pacientes em in\u00edcio de di\u00e1lise. Acta \n\nPaul Enferm 2006; 19 (3): 304-9. \n\n \n\n63. Salgado Filho N, Brito DJA. Doen\u00e7a renal cr\u00f4nica: a grande epidemia do mil\u00eanio. \n\nJ Bras Nefrol Set 2006, 18(3) supl 2. \n\n \n\n64. Pecoits Filho R, Stenvinkel P, Lindholm B, Bergstr\u00f6n J, Noronha I, Abensur H. \n\nRevis\u00e3o: desnutri\u00e7\u00e3o, inflama\u00e7\u00e3o e aterosclerosse (s\u00edndrome MIA) em pacientes \n\nportadores de insufici\u00eancia renal cr\u00f4nica. J Bras Nefrol 2002; 24 (3): 136-46. \n\n \n\n65. Silva DV, Ximenes GC, Silva Junior JM, \u00cdsola AM, Rezende E. Perfil \n\nepidemiol\u00f3gico e fatores de risco para mortalidade em pacientes idosos com \n\ndisfun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria. Rev  Bras Ter Intensiva  2009;  21 (3): 262-268. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\n66. Colpan A, Akinci  E, Erbay A, Balanban N, Bodur H.  Evaluation of risk factors for \n\nmortality in intensive care units: A  prospective study from a referral hospital in \n\nTurkey. Am J Infect Control  2005; 33:42-47. \n\n \n\n67. Vasilyev S, Schaap RN, Mortensen JD.  Hospital survival rates of patients with \n\nacute respiratory failure in modern respiratory intensive care units. An international, \n\nmulticenter, prospective survey. Chest 1995; 107(4):1083-1088. \n\n \n\n68. Peixoto J\u00fanior AA, Menezes FA. An\u00e1lise da gravidade de pacientes sob \n\nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em UTI de Fortaleza. Rev Bras Ter Intensiva out/dez 2004; \n\n16(4): 219-21. \n\n \n\n69. Lisboa T, Faria M, Hoher JA, Borges LAA, G\u00f3mez J, Schifelbain L, Dias FS, \n\nLisboa J, Fiedman G. Preval\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o nosocomial em unidades de terapia \n\nintensiva do Rio Grande do Sul. Rev Bras Ter Intensiva 2007 out/dez; 19(4): 414-\n\n420. \n\n \n\n70. Turrini RNT. Infec\u00e7\u00e3o hospitalar e mortalidade. Rev Esc Enferm 2002; 36(2): \n\n177:83. \n\n \n\n71. Andreoli TE, Carpenter CCJ, Griggs RC, Loscalzo J. Cecil \u2013 Medicina Interna \n\nB\u00e1sica. 6 ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier, 2005. \n\n \n\n72. Balbi AL, Gabriel DP, Barsante RC, Caramori JT, Martin LC, Barreti P.  \n\nMortalidade e progn\u00f3stico espec\u00edfico em pacientes com insufici\u00eancia renal aguda. \n\nRev Assoc Med Bras  2005;  51(6): 318:22. \n\n \n\n73. Cosentino F, Chaff C, Piedmonte M. Risk Risk factors influensing survival and \n\nICU acute renal failure. Nephrol Dial Transplant.1994;9 (4):179-82. \n\n \n\n74. Steven D, Weisbord MD. Acute renal failure in the intensive care unit. Semin \n\nResp Crit Care Med. 2006;  27: 262-73. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\n75. Bucuvic EM, Ponce D, Balbi AL. Fatores de risco para mortalidade na les\u00e3o \n\nrenal aguda. Rev Ass Med Bras 2011; 57 (2): 158-163. \n\n \n\n76. Almeida SLS, Amendola CP, Horta VM, Sousa E, Gusm\u00e3o CAB, Silva J\u00fanior JM, \n\nRezende E. Hiperlactatemia a admiss\u00e3o na UTI \u00e9 um determinante de \n\nmorbimortalidade em interven\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas n\u00e3o card\u00edacas de alto risco. Rev Bras \n\nTer Intensiva 2006; 18 (4):360-365. \n\n \n\n77. Koliski A, Cat I, Giraldi DJ, Cat ML. Lactato s\u00e9rico como marcador progn\u00f3stico \n\nem crian\u00e7as gravemente doentes. Rev  Chil Pediatr 2007; 78 (3): 321-29. \n\n \n\n78. Wisplinghoff H, Bischoff T, Tallent SM, Seifert H, Wenzel RP, Edmond MB. \n\nNosocomial bloodstream infections in US hospitals: analysis of 24,179 cases from a \n\nprospective natiowide surveillance study. Clin Infect Dis. 2004;  39(3): 309-17 \n\n \n\n79. Jarvis WR, Martooe WJ. Predominant pathogens in hospital infections. J \n\nAntimicrob Chemother 1992; 29 (suppl A): 19-24 . \n\n \n\n80. Rocha LC. Infec\u00e7\u00f5es da corrente sanguinea e do acesso vascular. In: Martins \n\nMA. Manual de infec\u00e7\u00e3o hospitalar. 2\u00aa ed. Minas Gerais: Medsi p. 210-17, 2001. \n\n \n\n81. Moreira M, Medeiros EAS, Pignatari ACC, Wey SB, Cardo DM. Efeito da \n\ninfec\u00e7\u00e3o hospitalar da corrente sangu\u00ednea por Staphyloccocus aureus  resistente a \n\noxacilina sobre a letalidade e tempo de hospitaliza\u00e7\u00e3o. Rev Ass Med Brasil 1998; 44 \n\n(4): 263-8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\nANEXO I \u2013 APROVA\u00c7\u00c3O PELO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA DO \n\nHOSPITAL SANTA LUZIA \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\nANEXO II \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS DOS TREZE PACIENTES QUE APRESENTARAM MAIS DE UM EPIS\u00d3DIO DE INFEC\u00c7\u00c3O DE \n\nCORRENTE SANGU\u00cdNEA RELACIONADA AO CATETER VENOSO CENTRAL. \n\n \n\nTabela 1. Caracter\u00edsticas dos 6 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao cateter \nvenoso central em 2008. \n \n\n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 4 5 6 \n\nSexo M F M M F F \n\nIdade (anos) 56 77 21 83 74 79 \n\nDura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o (dias) 221 88 273 65 92 239 \n\nMotivo da admiss\u00e3o na UTI cl\u00ednico com \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednico com \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednico com \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednico sem \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednico sem \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\ncir\u00fargico sem \n\ninfec\u00e7\u00e3o \n\nAPACHE II na admiss\u00e3o 17 19 15 20 18 9 \n\nDoen\u00e7a renal cr\u00f4nica n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nDoen\u00e7a oncol\u00f3gica n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nDiabetes mellitus n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica sim n\u00e3o sim sim sim sim \n\nHemodi\u00e1lise n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim n\u00e3o n\u00e3o \n\nUso de insulina sim sim sim sim sim sim \n\nUso de glicocorticoide sim sim sim sim n\u00e3o sim \n\nN\u00famero de dispositivos invasivos \n\nal\u00e9m do CVC \n\n2 1 2 3 2 1 \n\nS\u00edtio do CVC veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia jugular interna \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nTabela 1, continua\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas dos 6 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \nrelacionada ao cateter venoso central em 2008. \n \n\n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 4 5 6 \n\n \nUreia (mg/dL) 30 \n\na\n \n\n24\n b\n \n\n67\n a\n \n\n32\n b\n \n\n14\n a\n \n\n13\n b\n \n\n13\n c\n \n\n20 \nd\n \n\n60\n a\n \n\n52\n b\n \n\n38\n a\n \n\n97\n b\n \n\n25\n a\n \n\n44\n b\n \n\nCreatinina (mg/dL) 0,3 \na\n \n\n0,5\n b\n \n\n1,3\n a\n \n\n1,0\n b\n \n\n0,3\n a\n \n\n0,2\n b\n \n\n0,3 \nc\n \n\n0,3\n d\n \n\n2,5\n a\n \n\n1,5\n b\n \n\n0,5\n a\n \n\n2,2\n b\n \n\n0,3\n a\n \n\n0,6\n b\n \n\nGlicemia (mg/dL) 107 \na\n \n\n128\n b\n \n\n123\n a\n \n\n90\n b\n \n\n108\n a\n \n\n84\n b\n \n\n91\n c\n \n\n92\n d\n \n\n98\n a\n \n\n141\n b\n \n\n105\n a\n \n\n134\n b\n \n\n214\n a\n \n\n178\n b\n \n\nLactato (mmol/L) 0,8 \na\n \n\n1,4\n b\n \n\n4,3\n a\n \n\n1,5\n b\n \n\n0,7\n a\n \n\n0,2\n b\n \n\n0,7\n c\n \n\n0,5\n d\n \n\n3,5\n a\n \n\n2,0\n b\n \n\n0,5\n a\n \n\n0,9\n b\n \n\n2,5\n a\n \n\n0,9\n b\n \n\nEtiologia da ICS S. epidermidis\n a\n \n\nK. pneumoniae\n b\n \n\nS. marcenscens\n a\n \n\nS. marcenscens\n b\n \n\nP. aeruginosa\n a\n \n\nS. haemolyticum\n b\n \n\nA. baumannii\n c\n \n\nA. baumannii\n d\n\n \n\nP. aeruginosa\n a\n \n\nS. hominis\n b\n \n\nS. aureus\n a\n \n\nC. parapsilosis\n b\n \n\nS. marcenscens\n a\n \n\nK. pneumoniae\n b\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \u00f3bito alta da UTI \u00f3bito \u00f3bito alta da UTI \u00f3bito \n\nUTI: unidade de terapia intensiva; CVC: cateter venoso central; ICS: infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea. \na\n primeiro epis\u00f3dio; \n\nb\n segundo epis\u00f3dio; \n\nc\n terceiro epis\u00f3dio; \n\nd\n quarto epis\u00f3dio. \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\n \n\n \n \nTabela 2. Caracter\u00edsticas dos 3 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao cateter \nvenoso central em 2009. \n \n\n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 \n\nSexo F F M \n\nIdade (anos) 71 87 28 \n\nDura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o (dias) 101 27 203 \n\nMotivo da admiss\u00e3o na UTI Cl\u00ednico com infec\u00e7\u00e3o Cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o Cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o \n\nAPACHE II na admiss\u00e3o 12 9 19 \n\nDoen\u00e7a renal cr\u00f4nica N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\nDoen\u00e7a oncol\u00f3gica N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\nDiabetes mellitus N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica Sim Sim Sim \n\nHemodi\u00e1lise N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\nUso de insulina Sim Sim Sim \n\nUso de glicocorticoide Sim Sim N\u00e3o \n\nN\u00famero de dispositivos invasivos al\u00e9m do CVC 1 4 4 \n\nS\u00edtio do CVC veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via \n\nUreia (mg/dL) 93 \na\n \n\n68\n b\n \n\n128\n a\n \n\n53\n b\n \n\n32\n a\n \n\n39\n b\n \n\n61\n c\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nTabela 2, continua\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas dos 3 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \nrelacionada ao cateter venoso central em 2009. \n \n\n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 \n\n \nCreatinina (mg/dL) 0,7 \n\na\n \n\n0,9\n b\n \n\n1,6\n a\n \n\n1,2\n b\n \n\n0,6\n a\n \n\n0,6\n b\n \n\n0,4 \nc\n \n\nGlicemia (mg/dL) 231 \na\n \n\n97\n b\n \n\n145\n a\n \n\n109 \nb\n \n\n97\n a\n \n\n109\n b\n \n\n123\n c\n \n\nLactato (mmol/L) 1,2 \na\n \n\n0,9\n b\n \n\n1,9\n a\n \n\n0,4\n b\n \n\n1,7\n a\n \n\n1,0\n b\n \n\n1,0\n c\n \n\nEtiologia da ICS C. parapsilosis\n a\n \n\nP. mirabilis\n b\n \n\nC. parapsilosis\n a\n \n\nE. coli\n b\n \n\nA. baumannii \na\n \n\nA. baumannii\n b\n\n \n\nS. epidermidis\n c\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \u00f3bito \u00f3bito \u00f3bito \n\nUTI: unidade de terapia intensiva; CVC: cateter venoso central; ICS: infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea. \na\n primeiro epis\u00f3dio; \n\nb\n segundo epis\u00f3dio; \n\nc\n terceiro epis\u00f3dio \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\nTabela 3. Caracter\u00edsticas dos 4 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea relacionada ao cateter \nvenoso central em 2010. \n \n \n\n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 4 \n\nSexo M M M F \n\nIdade (anos) 86 94 32 86 \n\nDura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o (dias) 92 202 124 76 \n\nMotivo da admiss\u00e3o na UTI cl\u00ednico sem infec\u00e7\u00e3o cl\u00ednico com infec\u00e7\u00e3o cir\u00fargico sem infec\u00e7\u00e3o cl\u00ednico com infec\u00e7\u00e3o \n\nAPACHE II na admiss\u00e3o 19 19 11 24 \n\nDoen\u00e7a renal cr\u00f4nica n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nDoen\u00e7a oncol\u00f3gica n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim \n\nDiabetes mellitus n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica sim n\u00e3o sim sim \n\nHemodi\u00e1lise n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim \n\nUso de insulina sim sim sim sim \n\nUso de glicocorticoide sim sim sim n\u00e3o \n\nN\u00famero de dispositivos \n\ninvasivos al\u00e9m do CVC \n\n2 1 1 3 \n\nS\u00edtio do CVC veia subcl\u00e1via veia subcl\u00e1via veia jugular interna \na\n \n\nveia subcl\u00e1via \nb\n \n\nveia subcl\u00e1via \n\nUreia (mg/dL) 25 \na\n \n\n39\n b\n \n\n72\n a\n \n\n92\n b\n \n\n16\n a\n\n \n\n26\n b\n\n \n\n119\n a\n \n\n43 \nb\n \n\nCreatinina (mg/dL) 0,8 \na\n \n\n0,8\n b\n \n\n1,0\n a\n \n\n0,7\n b\n \n\n0,6\n a\n \n\n0,6\n b\n \n\n2,6\n a\n \n\n0,8\n b\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nTabela 3, continua\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas dos 4 pacientes que apresentaram mais de um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea \nrelacionada ao cateter venoso central em 2010. \n\n  \n Paciente \n\nCaracter\u00edstica 1 2 3 4 \n\n \nGlicemia (mg/dL) 121 \n\na\n \n\n97\n b\n \n\n157\n a\n \n\n138\n b\n \n\n117\n a\n \n\n124\n b\n \n\n134\n a\n \n\n93\n b\n \n\nLactato (mmol/L) 1,7 \na\n \n\n1,4\n b\n \n\n0,8\n a\n \n\n0,9\n b\n \n\n1,3\n a\n \n\n0,5\n b\n \n\n0,3\n a\n \n\n1,4\n b\n \n\nEtiologia da ICS K. pneumoniae\n a\n \n\nC. topicalis\n b\n \n\nK. pneumoniae MR\n a\n\n \n\nS. epidermidis\n b\n \n\nS. maltophilla\n a\n \n\nC. parapsilosis\n b\n \n\nE. faecalis\n a\n \n\nC. albicans\n b\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o alta da UTI alta da UTI alta da UTI \u00f3bito \n\nUTI: unidade de terapia intensiva; CVC: cateter venoso central; ICS: infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea, MR: multirresistente. \na\n primeiro epis\u00f3dio; \n\nb\n segundo epis\u00f3dio; \n\nc\n terceiro epis\u00f3dio; \n\nd\n quarto epis\u00f3dio. \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n\n\n \n\n88"}]}}}