{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24790"}, {"@name": "filename", "#text": "9277_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARIA RIBEIRO CALIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEXPANS\u00c3O URBANA EM OURO PRETO \u2013 MG: \n\nO RISCO DE OCUPAR ENCOSTAS MINERADAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \n\nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \n\nScientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \n\nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2018 \n\n\n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pela Biblioteca Central da Universidade\nFederal de Vi\u00e7osa - C\u00e2mpus Vi\u00e7osa\n\n \nT\n Calil, Maria Ribeiro, 1992-\nC153e\n2018\n\n        Expans\u00e3o urbana em Ouro Preto\u2013MG : o risco de ocupar\nencostas mineradas / Maria Ribeiro Calil. \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2018.\n\n         xi, 118 f. : il. (algumas color.) ; 29 cm.\n  \n         Inclui anexos.\n         Orientador: \u00cdtalo Itamar Caixeiro Stephan.\n         Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa.\n         Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 110-114.\n  \n         1. Crescimento urbano - Ouro Preto (MG). 2. Deslizamento\n\n(Geologia) - Ouro Preto (MG) - Avalia\u00e7\u00e3o de riscos. 3. Pol\u00edtica\np\u00fablica. I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Departamento de\nArquitetura e Urbanismo. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nArquitetura e Urbanismo. II. T\u00edtulo.\n\n  \nCDD 22. ed. 307.763098151\n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n ii \n\nAGRADECIMENTOS \n\nExpresso aqui meus sinceros agradecimentos a todos que contribu\u00edram de alguma \n\nforma para o desenvolvimento deste trabalho. \n\nMeu maior obrigada dirijo a Deus e Nossa Senhora, pela vida aben\u00e7oada que tenho. \n\nAo meus pais, Farid e M\u00e1rcia, pelo amor infinito, por me proporcionarem a melhor \n\neduca\u00e7\u00e3o, pelo apoio cotidiano e por serem, para mim, os melhores exemplos de car\u00e1ter, \n\ndedica\u00e7\u00e3o e \u00e9tica. \n\nAo meu irm\u00e3o Felipe por me guiar nas dire\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sempre que precisei. \n\nA minha fam\u00edlia e aos amigos de Leopoldina, que mesmo distantes estiveram sempre \n\npresentes.  \n\nA Ouro Preto, cidade que \u00e9 lar.  \n\nAos mestres que contribu\u00edram para meu amadurecimento acad\u00eamico e pessoal. Em \n\nespecial ao meu orientador \u00cdtalo, pela disponibilidade, por compartilhar comigo seu \n\nconhecimento e pelo apoio nos momentos de desespero. \n\nAos amigos que fiz nestes dois anos de mestrado, obrigada por tornarem essa etapa da \n\nvida mais leve e feliz. \n\nA todos que contribu\u00edram compartilhando dados e conhecimentos, e aos que me \n\nconcederam entrevistas. \n\nObrigada! \n\n  \n\n\n\n \n\n iii \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Edifica\u00e7\u00e3o no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - Ouro Preto/MG ............................................. 10!\n\nFigura 2 - Corti\u00e7o no Rio de Janeiro - fim do s\u00e9culo XIX ....................................................... 12!\n\nFigura 3 - Erradica\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os para reforma urbana - Rio de Janeiro/RJ, 1904 ............... 13!\n\nFigura 4 - a) Morro da Provid\u00eancia - fim do s\u00e9culo XIX; b) Morro da Provid\u00eancia - in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI ........................................................................................................................ 14!\n\nFigura 5 - Linha do tempo - Planejamento Urbano .................................................................. 17!\n\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o - Ouro Preto-MG ................................................................................. 22!\n\nFigura 7 - Primeiros Arraiais em Vila Rica .............................................................................. 23!\n\nFigura 8 - Interior de mina subterr\u00e2nea em Ouro Preto/MG .................................................... 24!\n\nFigura 9 - Paisagem Urbana do centro hist\u00f3rico de Ouro Preto-MG ....................................... 26!\n\nFigura 10 - Ouro Preto - MG .................................................................................................... 27!\n\nFigura 11 - \u00c1reas de Minera\u00e7\u00e3o em Ouro Preto-MG ............................................................... 29!\n\nFigura 12 - Ocupa\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o \u2013 Ouro Preto/MG ......................................... 30!\n\nFigura 13 \u2013 Croqui esquem\u00e1tico da perfil da ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Ouro Preto - MG ............. 31!\n\nFigura 14 - Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas fr\u00e1geis \u2013 bairro S\u00e3o Francisco visto da Rua Padre Rolim, \n\nOuro Preto-MG ................................................................................................................. 33!\n\nFigura 15 - Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas em Ouro Preto, vista do bairro Piedade - MG ................... 34!\n\nFigura 16 \u2013 Croqui esquem\u00e1tico de perfil de cortes impr\u00f3prios nos terrenos localizados em \n\nencostas que podem desencadear movimentos de massa ................................................. 36!\n\nFigura 17 - Localiza\u00e7\u00e3o dos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade - Ouro Preto/MG ..................... 38!\n\nFigura 18 - Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - Ouro Preto/MG ................................................................. 39!\n\nFigura 19 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o a) 1969; b) 2017 - Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ........................... 41!\n\nFigura 20 - Estruturas remanescentes da minera\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos XVII e XVIII. a)mina \n\nsubterr\u00e2nea; b)aqueduto; c)sarilho; d)mund\u00e9u ................................................................. 43!\n\nFigura 21 -  Croqui representativo do perfil construtivo do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ................... 44!\n\n\n\n \n\n iv \n\nFigura 22 \u2013 Visada do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o a partir da rua Padre Rolim ................................ 45!\n\nFigura 23 - Apropria\u00e7\u00e3o do beco por moradores ...................................................................... 45!\n\nFigura 24 - Tra\u00e7ado vi\u00e1rio do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ................................................................. 46!\n\nFigura 25 - Mobilidade interna no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o .......................................................... 47!\n\nFigura 26 - Equipamentos de drenagem obstru\u00eddos - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ............................. 47!\n\nFigura 27 - Bairro Piedade - Ouro Preto-MG ........................................................................... 48!\n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do bairro Piedade em Ouro Preto-MG ............................................... 49!\n\nFigura 29 - Tra\u00e7ado vi\u00e1rio irregular ......................................................................................... 52!\n\nFigura 30 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de mobilidade urbana no bairro Piedade ............................................. 52!\n\nFigura 31 - Rua sem sa\u00edda - bairro Piedade .............................................................................. 53!\n\nFigura 32 - Pontos de \u00f4nibus - bairro Piedade .......................................................................... 53!\n\nFigura 33 - Capela de Nossa Senhora da Piedade - Ouro Preto-MG ....................................... 54!\n\nFigura 34 \u2013 Visada do bairro Piedade a partir da rua Conselheiro Quintiliano ........................ 55!\n\nFigura 35 - Quadra de esportes - bairro Piedade ...................................................................... 55!\n\nFigura 36 - Dep\u00f3sito de lixo no bairro Piedade ........................................................................ 56!\n\nFigura 37 \u2013 Esquema que representa o perfil de escorregamento ocasionado pela a\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas pluviais no solo ....................................................................................................... 57!\n\nFigura 38 - Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Municipal Padre Carm\u00e9lio Augusto Teixeira ................... 60!\n\nFigura 39 - Danos causados pelo risco geol\u00f3gico - Escola Padre Carm\u00e9lio Augusto Teixeira 60!\n\nFigura 40 - Deslizamento no bairro S\u00e3o Francisco .................................................................. 63!\n\nFigura 41 - Objetivos do Plano Diretor de Ouro Preto (2006) ................................................. 66!\n\nFigura 42 - Diretrizes do Plano Diretor de Ouro Preto (2006) ................................................. 66!\n\nFigura 43 - A\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco - Plano Diretor de Ouro Preto (2006) .... 68!\n\nFigura 44 - Diretrizes para \u00e1reas de risco - Plano Diretor de Ouro Preto (2006) ..................... 69!\n\nFigura 45 - Aspectos considerados no Plano de A\u00e7\u00e3o do Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de \n\nInteresse Social de Ouro Preto-MG .................................................................................. 74!\n\n\n\n \n\n v \n\nFigura 46 - Setores de risco - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o .................................................................. 94!\n\nFigura 47 - Setores de risco - bairro Piedade ............................................................................ 94!\n\nFigura 48 - \u00c1reas com tend\u00eancia a expans\u00e3o urbana em Ouro Preto-MG ............................. 101!\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n vi \n\nLISTA DE MAPAS \n\nMapa 1 - Declividades do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ....................................................................... 39!\n\nMapa 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o .......................................................... 40!\n\nMapa 3 - Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ............................................ 42!\n\nMapa 4 - Declividades bairro Piedade ...................................................................................... 49!\n\nMapa 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o - bairro Piedade .................................................................... 50!\n\nMapa 6 - Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas no bairro Piedade ...................................................... 51!\n\nMapa 7 - Carta Geot\u00e9cnica - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ................................................................... 78!\n\nMapa 8 - Carta Geot\u00e9cnica - bairro Piedade ............................................................................. 79!\n\nMapa 9 \u2013 Zoneamento - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o .......................................................................... 81!\n\nMapa 10 - Zoneamento - bairro Piedade .................................................................................. 81!\n\nMapa 11 - Zoneamento relacionado com a Carta Geot\u00e9cnica \u2013 bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ............. 97!\n\nMapa 12 - Zoneamento relacionado com a carta Geot\u00e9cnica - bairro Piedade ........................ 98!\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n vii \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 - Demandas habitacionais - PLHIS .......................................................................... 72!\n\nQuadro 2 - Categorias de risco - Carta Geot\u00e9cnica .................................................................. 77!\n\nQuadro 3 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ....................................... 82!\n\nQuadro 4 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Adensamento Restrito .................................... 83!\n\nQuadro 5 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Especial Interesse Social ................................ 84!\n\nQuadro 6 - Identifica\u00e7\u00e3o de risco e grau de vigil\u00e2ncia ............................................................. 88!\n\nQuadro 7 - Classifica\u00e7\u00e3o dos graus de risco para deslizamentos ............................................. 93!\n\n \n\n\n\n \n\n viii \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nALCAN \u2013 Alum\u00ednio do Brasil S/A \n\nAPPs \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \n\nBNH \u2013 Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nCOMPDEC \u2013 Coordenadoria Municipal de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \n\nCOMPURB \u2013 Conselho de Pol\u00edtica Urbana de Ouro Preto \n\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\nGAT \u2013 Grupo de Assessoramento T\u00e9cnico \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIGEO \u2013 Instituto Geot\u00e9cnico \n\nIEPHA - Instituto Estadual do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nNUDEC\u2019s \u2013 N\u00facleos Comunit\u00e1rios de Defesa Civil \n\nPAC \u2013 Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\nPMCMV \u2013 Programa Minha Casa Minha Vida \n\nPLHIS- Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \n\nPPDC \u2013 Plano Preventivo de Defesa Civil \n\nPMOP \u2013 Prefeitura Municipal de Ouro Preto \n\nSERFHAU - Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo \n\nSMPDU - Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio e Desenvolvimento Urbano \n\nUFOP \u2013 Universidade Federal de Ouro Preto \n\nUNESCO - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nZAR \u2013 Zona de Adensamento Restrito \n\nZEIS \u2013 Zona de Especial Interesse Social \n\nZPAM \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n\n\n \n\n ix \n\nRESUMO \n\nCALIL, Maria Ribeiro, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, fevereiro de 2018. Expans\u00e3o \nurbana em Ouro Preto \u2013 MG: O risco de ocupar encostas mineradas. Orientador: \u00cdtalo \nItamar Caixeiro Stephan. \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o discorre acerca das vulnerabilidades decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o de encostas \n\nfr\u00e1geis na cidade de Ouro Preto, Minas Gerais. O aspecto abordado de maior relev\u00e2ncia \n\nrefere-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico as quais a popula\u00e7\u00e3o que habita tais encostas est\u00e1 \n\nsubmetida. Este risco resulta da combina\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas cr\u00edticas com a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas inadequadas, sendo a atividade mineradora realizada nos s\u00e9culos XVII e XVIII a \n\nmais significativa. Para o entendimento da situa\u00e7\u00e3o atual, faz-se necess\u00e1ria a abordagem dos \n\nprocessos de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana da cidade, e suas respectivas consequ\u00eancias. S\u00e3o \n\nobjetos de estudo dessa pesquisa dois assentamentos prec\u00e1rios localizados em antigas \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o na cidade, os bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, localizados na Serra de Ouro Preto. \n\nAnalisamos tais \u00e1reas \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental, de programas habitacionais, \n\nplanos e mapas elaborados, com vistas a entender e debater como as diferentes esferas do \n\npoder p\u00fablico t\u00eam se posicionado frente a esta situa\u00e7\u00e3o. Tais an\u00e1lises apontaram para \n\ninforma\u00e7\u00f5es divergentes no tocante \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em \u00e1reas de risco, \u00e0s quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao zoneamento de tais \u00e1reas, bem como ao d\u00e9ficit habitacional identificado pelo \n\npoder p\u00fablico. Identificamos a necessidade de melhoria da gest\u00e3o urbana com vistas ao \n\ndesenvolvimento de interven\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de interesse social, para que haja avan\u00e7os nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n\n\n \n\n x \n\nABSTRACT \n\nCALIL, Maria Ribeiro, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, February, 2018. Urban \nsprawl in Ouro Preto - MG: The risk of occupying mined slopes. Adviser: \u00cdtalo Itamar \nCaixeiro Stephan. \n\n \n\nThis dissertation runs along the vulnerabilities arising from the occupation of fragile slopes in \n\nthe city of Ouro Preto, Minas Gerais. The most relevant aspect, refers to situations of \n\ngeological risk that the local population faces. This risk results from the combination of \n\ncritical geomorphological conditions and inadequate anthropic activities, being the mining \n\nactivity carried out in the 17th and 18th centuries the most relevant. Aiming to understand the \n\ncurrent situation, it is necessary to go into the processes of occupation and urban sprawl of the \n\nmunicipality, and their consequences. A couple of precarious settlement, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o and \n\nPiedade, located at old mining areas at the city are the objects of study of this research. Later \n\non, it itended to dentify in which aspects the data and proposals present in urban legislation, in \n\nexisting housing programs, and some plans and maps are complementary or contradictory. \n\nAiming understand the position taken by the public authorities in relation of this situation. \n\nSuch analyses have pointed to conflicting information regarding the land regularization in risk \n\n\u00e1reas, as the zoning issues of such areas, as well as the housing deficit identified by the public \n\npower. We identified the need to improve urban management with a view to build up \n\ninterventions and actions of social interest, to providing advances in this direction. \n\n  \n\n\n\n \n\n xi \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL 1!\n\n1! URBANIZA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES BRASILEIRAS E OS ASSENTAMENTOS \n\nPREC\u00c1RIOS 5!\n\n1.1! No\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es e breve hist\u00f3rico 11!\n\n1.2! Os desafios do planejamento urbano frente a expans\u00e3o dos assentamentos prec\u00e1rios 15!\n\n2! OURO PRETO: SOBRE A CIDADE MONUMENTAL 22!\n\n2.1! Hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento 23!\n\n2.1.1! Al\u00e9m da cidade monumental: os assentamentos prec\u00e1rios em encostas  \n\nmineradas                                                                                                                          32!\n\n2.1.2! Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade 37!\n\n2.1.2.1! Hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e din\u00e2micas atuais 37!\n\n2.1.2.2! O risco presente no espa\u00e7o 57!\n\n3! PLANEJAMENTO E GEST\u00c3O MUNICIPAIS: TEORIA X EFETIVIDADE 65!\n\n3.1! Instrumentos de controle do desenvolvimento urbano 65!\n\n3.1.1! Plano Diretor de Ouro Preto 65!\n\n3.1.2! Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social 71!\n\n3.1.3! Carta Geot\u00e9cnica (2011) 75!\n\n3.1.4! Lei de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo 79!\n\n3.1.5! Plano Preventivo de Defesa Civil 86!\n\n3.1.6! Setoriza\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico - CPRM 91!\n\n3.2! A contraposi\u00e7\u00e3o de dados 95!\n\n3.3! As demandas do S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade e as tend\u00eancias atuais de expans\u00e3o em \n\nOuro Preto  99!\n\n3.4! O posicionamento do poder p\u00fablico frente a expans\u00e3o urbana em \u00e1reas mineradas 105!\n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS 107!\n\nREFER\u00caNCIAS 110!\n\nANEXOS 115!\n\n!\n\n\n\n \n\n 1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a atual cidade de Ouro Preto, Minas Gerais, iniciou-\n\nse no fim s\u00e9culo XVII, vinculado \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, sendo esta respons\u00e1vel \n\npor grandes interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico. Posteriormente, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio foi \n\nincentivada pelas atividades industriais, educacionais e tur\u00edsticas. Outras altera\u00e7\u00f5es foram \n\ngeradas a partir de meados do s\u00e9culo XIX, em fun\u00e7\u00e3o de um processo prec\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde encostas geotecnicamente fr\u00e1geis. Por conseguinte, Ouro Preto apresenta in\u00fameras \n\nvulnerabilidades decorrentes desse processo, seja pela composi\u00e7\u00e3o do solo, pela a\u00e7\u00e3o das \n\natividades mineradoras desde o s\u00e9culo XVII ou ainda pela aus\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico. \n\nAs ocupa\u00e7\u00f5es nas encostas deram origem aos assentamentos prec\u00e1rios os quais, em \n\ngeral, apresentam caracter\u00edsticas semelhantes: grande declividade dos terrenos, defici\u00eancia de \n\ninfraestrutura urbana, problemas de drenagem, restri\u00e7\u00e3o de mobilidade e acessibilidade, \n\naus\u00eancia de equipamentos comunit\u00e1rios, entre outros aspectos. O problema mais relevante \n\nrefere-se ao risco geol\u00f3gico dessas \u00e1reas, que s\u00e3o significativamente habitadas. \n\nEm Ouro Preto, essas encostas continuam sendo ocupadas, de maneira imprudente, \n\nprincipalmente, por popula\u00e7\u00f5es exclu\u00eddas do mercado imobili\u00e1rio formal, uma vez que o \n\npoder p\u00fablico n\u00e3o exerce um controle efetivo em rela\u00e7\u00e3o a expans\u00e3o urbana em tais \u00e1reas. Por \n\nestes terrenos apresentarem alto risco de escorregamentos e/ou se constitu\u00edrem por \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o configuram-se como capital para os mercados fundi\u00e1rio e \n\nimobili\u00e1rio, pois s\u00e3o terras n\u00e3o \u201cparcel\u00e1veis\u201d e n\u00e3o pass\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dos riscos iminentes de escorregamento dessas encostas e desabamento de \n\nalgumas constru\u00e7\u00f5es, verifica-se que o poder p\u00fablico, apesar de reconhecer a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nem que se encontram as popula\u00e7\u00f5es que as ocupam, encobre essa realidade com medidas \n\npaliativas, e n\u00e3o com interven\u00e7\u00f5es que tragam, de fato, solu\u00e7\u00f5es habitacionais e urbanas a \n\nessas popula\u00e7\u00f5es. \n\nO problema abordado nesta disserta\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0s vulnerabilidades decorrentes do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas fragilizadas geotecnicamente devido \u00e0 atividade de \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral ocorrida nos s\u00e9culos XVII e XVIII, na cidade de Ouro Preto, Minas \n\nGerais, e a postura do Estado em rela\u00e7\u00e3o a essas ocupa\u00e7\u00f5es. Vulnerabilidades estas relativas \u00e0 \n\n\n\n \n\n 2 \n\nprecariedade construtiva das edifica\u00e7\u00f5es e de equipamentos urbanos e, principalmente, \u00e0 \n\ninstabilidade e ao risco de escorregamento dos terrenos e das edifica\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s constatar que a atividade antr\u00f3pica realizada atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o mineral nos \n\ns\u00e9culos XVII e XVIII configura-se como agravante no aspecto relativo ao risco de \n\nescorregamento do solo, a pesquisa se restringe aos assentamentos prec\u00e1rios que apresentam \n\naltera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico, tais como desmontes, escava\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es dos perfis dos \n\nterrenos, decorrentes da atividade mineradora desta \u00e9poca, entendendo que o risco presente \n\nnesses assentamentos pode ser ainda maior que em outros bairros da cidade. S\u00e3o objetos de \n\nestudo os bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, que se enquadram nessa categoria. \n\nEste trabalho tem suas ra\u00edzes no trabalho final de gradua\u00e7\u00e3o do curso de arquitetura e \n\nurbanismo, conclu\u00eddo em 2015. O estudo busca contribuir para o entendimento e debate \n\nacerca da neglig\u00eancia do poder p\u00fablico perante a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas fragilizadas \n\ngeotecnicamente de Ouro Preto. O principal objetivo da pesquisa consiste em entender e \n\ndemonstrar como o poder p\u00fablico municipal vem se posicionando frente ao processo de \n\nexpans\u00e3o urbana dos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, com vistas a estimular o debate a \n\nrespeito dessa quest\u00e3o. Especificamente, analisamos as condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do \n\nsolo urbano nos bairros objeto de estudo. Em seguida, s\u00e3o selecionados determinados \n\ninstrumentos de controle do desenvolvimento urbano relacionados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e ao risco \n\ngeol\u00f3gico, tais como pol\u00edticas, planos e estudos. Analisamos tais documentos com a inten\u00e7\u00e3o \n\nde entender e expor em que aspectos os dados e propostas propostos em tais instrumentos se \n\ncomplementam ou se contrap\u00f5em. \n\nA situa\u00e7\u00e3o-problema relativa \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas mineradas e de risco poderia ter \n\nsido evitada ou controlada, caso as propostas presentes na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica tivessem sido \n\npostas em pr\u00e1tica. Os riscos relacionados com o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo com assentamentos \n\nhumanos em locais geotecnicamente inst\u00e1veis de Ouro Preto est\u00e3o sendo sistematicamente \n\npotencializados pela ina\u00e7\u00e3o dos poderes constitu\u00eddos na esfera municipal.  \n\nTal an\u00e1lise tenciona atender ao objetivo geral de entendimento e promo\u00e7\u00e3o de debate \n\nrelativos \u00e0 maneira como como o poder p\u00fablico municipal vem atuando frente a expans\u00e3o \n\nurbana nos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, a fim de gerar os resultados planejados. \n\nO desenvolvimento deste trabalho possui car\u00e1ter explorat\u00f3rio pois visa oferecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca do planejamento e gest\u00e3o urbanos praticados na cidade de Ouro Preto; e \n\n\n\n \n\n 3 \n\ndescritivo no sentido de observa\u00e7\u00e3o, registro e an\u00e1lise do fen\u00f4meno abordado. Com respeito \n\nao tipo de abordagem, trata-se de um estudo qualitativo, no que se refere \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados \n\ndescritivos acerca do objeto de estudo. \n\nOs dados foram obtidos a partir de pesquisa documental e bibliogr\u00e1fica e foram \n\nutilizados como fonte de pesquisa textos (disserta\u00e7\u00f5es, teses, artigos e livros); leis (Estatuto \n\nda Cidade; Plano Diretor e Lei de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo de Ouro Preto); \n\nplanos (Plano Preventivo de Defesa Civil; Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social); \n\nmapas (carta geot\u00e9cnica; mapas de zoneamento; mapas de risco); pesquisa in loco (bairros \n\nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade), entrevistas semiestruturadas com representantes do poder p\u00fablico e \n\ncom os representantes das associa\u00e7\u00f5es de moradores de cada um dos bairros, observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, entre outros.  \n\nEnfrentamos como principal obst\u00e1culo metodol\u00f3gico desse processo de pesquisa a \n\ndisponibilidade restrita de alguns dados necess\u00e1rios ao desenvolvimento desta, como por \n\nexemplo o Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social, hist\u00f3rico de acidentes, entre outros. \n\nConsiderando atingir os objetivos propostos, a disserta\u00e7\u00e3o estrutura-se de forma a \n\nseguir as etapas metodol\u00f3gicas relacionadas a seguir. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo apresentamos uma abordagem acerca dos assentamentos \n\nprec\u00e1rios no Brasil, problematiza\u00e7\u00f5es, propostas de urbaniza\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um estudo a \n\nrespeito do planejamento urbano e sua rela\u00e7\u00e3o com o surgimento e prolifera\u00e7\u00e3o dos \n\nassentamentos prec\u00e1rios, nessa etapa de revis\u00e3o de literatura, buscamos inicialmente as \n\norigens das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nesse campo no pa\u00eds. Tais informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir \n\nde pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, tendo por base o conte\u00fado produzido a partir do \n\nsurgimento das favelas no Brasil, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nNo segundo cap\u00edtulo foi abordada a contextualiza\u00e7\u00e3o do objeto de estudo frente a um \n\nbreve hist\u00f3rico relacionado aos fatores geradores da situa\u00e7\u00e3o-problema na cidade. Para esta \n\netapa, realizamos uma an\u00e1lise documental em obras que tratam da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas em \n\nOuro Preto, desde o s\u00e9culo XVII. \n\nAinda neste cap\u00edtulo, foram identificadas as encostas mineradas nos s\u00e9culos XVII e \n\nXVIII em Ouro Preto, a partir da an\u00e1lise de mapas e documentos elaborados, para que fossem \n\nidentificadas as \u00e1reas correspondentes a assentamentos prec\u00e1rios na din\u00e2mica atual da cidade. \n\n\n\n \n\n 4 \n\nDesse modo, realizamos o processo metodol\u00f3gico de amostragem onde foram escolhidos os \n\ndois assentamentos para desenvolvimento dos estudos de caso.  \n\nNo processo de levantamento de dados, foram realizadas visitas aos assentamentos em \n\nquest\u00e3o a fim de obter informa\u00e7\u00f5es a partir da observa\u00e7\u00e3o, bem como de levantar documentos \n\ne reivindica\u00e7\u00f5es das respectivas associa\u00e7\u00f5es de moradores, com vistas a identificar as \n\ndin\u00e2micas em curso nesses locais. Tamb\u00e9m foram utilizados, como instrumentos de pesquisa, \n\nquestion\u00e1rios semiestruturados com os representantes das associa\u00e7\u00f5es de moradores de cada \n\num dos bairros e com representantes do poder p\u00fablico que se responsabilizam de alguma \n\nforma com o tema estudado1. Os question\u00e1rios foram aplicados a fim de identificar os pontos \n\nde vista de ambos os lados envolvidos frente o problema abordado na pesquisa. Buscamos \n\njunto a eles materiais e documentos que tratam das legisla\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas voltadas ao \n\nobjeto de estudo. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo foi desenvolvida uma an\u00e1lise documental dos dados e propostas \n\npresentes na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, nas pol\u00edticas, planos e estudos  realizados relacionados \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o e risco geol\u00f3gico pertinentes ao objeto de estudo, tais como: Plano Diretor de Ouro \n\nPreto (2006); Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (2010); Carta Geot\u00e9cnica (2011); \n\nLei de Uso Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo (2011); Plano Preventivo de Defesa Civil \n\n(2014); e o mapeamento da setoriza\u00e7\u00e3o de risco desenvolvida pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do \n\nBrasil \u2013 CPRM (2016). Essa an\u00e1lise foi desenvolvida de forma criteriosa, minuciosa e \n\ncomparativa, a partir do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es com vistas a compreender em quais \n\naspectos os dados presentes nesta base legal eram complementares ou contradit\u00f3rios. \n\nFoi desenvolvida uma cartografia tem\u00e1tica atrav\u00e9s do cruzamento de dados obtidos a \n\npartir das referidas an\u00e1lises. Utilizando como base cartogr\u00e1fica o mapa cadastral do distrito \n\nSede de Ouro Preto, disponibilizado pela PMOP, do ano de 2012. \n\nPor fim, ap\u00f3s o desenvolvimento da an\u00e1lise cr\u00edtica, procuramos entender e expor a \n\nmaneira como o poder p\u00fablico vem se posicionando frente ao processo de expans\u00e3o urbana \n\nnas encostas fragilizadas da cidade, a fim de levantar o debate das quest\u00f5es levantadas.\n\n                                                \n\n \n\n1 Foram realizadas quatro entrevistas com representantes do poder publico, nos setores relacionados ao \nplanejamento urbano, habita\u00e7\u00e3o e defesas social e civil. \n\n\n\n \n\n 5 \n\n1 URBANIZA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES BRASILEIRAS E OS ASSENTAMENTOS \n\nPREC\u00c1RIOS \n\nA fim de contextualizar a situa\u00e7\u00e3o a ser estudada no presente trabalho, foi \n\nconseiderada relevante uma abordagem acerca da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano2, fundamentada \n\nnas a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes sociais e as rela\u00e7\u00f5es destes com a cidade, bem como na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os que seguem a l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o capitalista. E por \n\nconseguinte, a quest\u00e3o do acesso \u00e0 moradia e a abordagem acerca dos assentamentos \n\nprec\u00e1rios. \n\nCarlos (2009) considera que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o3 \u00e9 definida pelo contexto que tem \n\ncomo prop\u00f3sito a valoriza\u00e7\u00e3o do capital, com a incorpora\u00e7\u00e3o de novos elementos que \n\nestendem o modo de produ\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que possibilitam o controle das for\u00e7as \n\nsociais que poderiam se opor ao poder pol\u00edtico. A referida autora coloca que  \n\nO pressuposto segundo o qual a produ\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 um momento/movimento do \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social abre a perspectiva da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \ncomo condi\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da vida, iluminando sua natureza social e hist\u00f3rica no \n\u00e2mbito do processo geral de produ\u00e7\u00e3o da sociedade. Isso porque as rela\u00e7\u00f5es sociais \nocorrem num lugar determinado sem o qual n\u00e3o se concretizariam, e num tempo \nfixado ou determinado que marcaria a dura\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o. \u00c9 assim que espa\u00e7o e tempo \naparecem atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o humana em sua indissociabilidade, uma a\u00e7\u00e3o que se \nrealiza enquanto modo de apropria\u00e7\u00e3o (CARLOS, 2009, p.292). \n\nSegundo as considera\u00e7\u00f5es apresentadas por Carlos e Sposito (2011, p. 14):  \n\nDiante da complexidade da sociedade urbana, pode-se pressupor que a produ\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o constitui um elemento central da problem\u00e1tica do mundo contempor\u00e2neo, \ntanto do ponto de vista da realiza\u00e7\u00e3o do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista - e, por \nconsequ\u00eancia, da justificativa das a\u00e7\u00f5es do Estado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos \nfundamentos da reprodu\u00e7\u00e3o \u2013 quanto do \u00e2ngulo da (re)produ\u00e7\u00e3o da vida, que se \nrealiza em espa\u00e7os-tempos delimitados reais e concretos. As pr\u00e1ticas de resist\u00eancia \nprecisam ser pensadas com o recurso \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um olhar te\u00f3rico visceral e \ndialeticamente articulado, precisamente, com a pr\u00e1xis, em um movimento que revele \no sentido e o fundamento dos conflitos que se estabelecem hoje, em torno do espa\u00e7o, \ncomo luta pelo \u201cdireito \u00e0 cidade\u201d. \n\n                                                \n\n \n\n2\n \u201cO espa\u00e7o urbano essencialmente congrega as a\u00e7\u00f5es da sociedade que o cria e recria na medida das a\u00e7\u00f5es e \n\ninten\u00e7\u00f5es sobre ele\u201c (FREITAS; FERREIRA, 2011). \n\n3 A referida autora considera o \u201cespa\u00e7o enquanto condi\u00e7\u00e3o, meio e produto da reprodu\u00e7\u00e3o social, revelando uma \npr\u00e1tica que \u00e9 socioespacial\u201d (CARLOS, 2009, p.292). \n\n\n\n \n\n 6 \n\nNo que diz respeito \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os no territ\u00f3rio urbano, a \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria gira em torno do jogo de interesses dos mercados fundi\u00e1rio e \n\nimobili\u00e1rio bem como na atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico frente a regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\nurbano4, assim como no provimento de infraestrutura e servi\u00e7os urbanos. Carlos (2009) \n\nconsidera ser fundamental a interfer\u00eancia do Estado nestes momentos, e que sua a\u00e7\u00e3o \n\ndesencadeia o processo de revaloriza\u00e7\u00e3o/desvaloriza\u00e7\u00e3o dos lugares e tamb\u00e9m a \n\natra\u00e7\u00e3o/expuls\u00e3o de habitantes, produzindo centralidades e periferias no espa\u00e7o urbano. \n\nSegundo Santos (2005, apud Ferreira, 2014), quando h\u00e1 especula\u00e7\u00e3o, ocorre a cria\u00e7\u00e3o \n\nmercantil da escassez, o que agrava ainda mais a dificuldade de acesso \u00e0 terra e \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. \n\nComo consequ\u00eancia, ocorre a migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais pobre para \u00e1reas que n\u00e3o s\u00e3o de \n\ninteresse desse mercado, comumente, \u00e1reas marginais da cidade. Esses locais, geralmente, se \n\ncaracterizam como \u00e1reas de risco, que ser\u00e3o tratadas posteriormente.  \n\nCarlos e Sposito (2009) ao discorrerem acerca da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano na \n\nAm\u00e9rica Latina constatam que o modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o desta volta-se \u00e0 periferiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmais pobres. Com vistas a compreender os espa\u00e7os que ser\u00e3o abordados neste trabalho, \n\ntrataremos a seguir do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano nas cidades brasileiras voltado \n\nao surgimento dos assentamentos prec\u00e1rios5. \n\nCom o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que ocorreu no Brasil, no fim do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XX, houve um grande crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana. Contudo, Maricato (2003) \n\nsugere que o universo urbano n\u00e3o superou algumas caracter\u00edsticas dos per\u00edodos anteriores, \n\ncomo a concentra\u00e7\u00e3o de poder, renda e terras. Cardoso (2016), frisa que os procedimentos \n\nformais de acesso \u00e0 terra e \u00e0 moradia, sejam atrav\u00e9s do mercado imobili\u00e1rio formal ou das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, sempre foram insuficientes, atendendo apenas a uma parcela das reais \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o. E quando realizados, caracterizavam-se por solu\u00e7\u00f5es \n\n                                                \n\n \n\n4 Planos Diretores e Leis de Uso Solo atuam como documentos norteadores da producao e expans\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano. \n\n5 Conjunto de diversas tipologias habitacionais, tendo como caracter\u00edsticas comuns a precariedade das condi\u00e7\u00f5es \nde moradia e a sua origem hist\u00f3rica. Definidos como uma categoria abrangente das in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es de \ninadequa\u00e7\u00e3o habitacional e de irregularidade, seja urban\u00edstica \u2013 quanto ao parcelamento do solo e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nedifica\u00e7\u00e3o, com o descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, seja ambiental \u2013 com a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas de risco e de prote\u00e7\u00e3o ambiental, seja fundi\u00e1ria \u2013 quanto \u00e0 propriedade da terra (ARA\u00daJO; CARDOSO; \nGHILARD, 2009, p.94). \n\n\n\n \n\n 7 \n\nhabitacionais de baixa qualidade e com escasso grau de integra\u00e7\u00e3o com a parcela urbanizada \n\ndo territ\u00f3rio e seus equipamentos.  \n\nComo alternativa \u00e0 essa situa\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o urbana mais pobre ocupou, ilegalmente, \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro da cidade, conformando in\u00fameros assentamentos prec\u00e1rios. \n\nO termo \u201cassentamentos prec\u00e1rios\u201d, do ponto de vista urban\u00edstico, engloba espa\u00e7os \n\ndesvalorizados pelo mercado imobili\u00e1rio formal, que s\u00e3o tomados de maneira irregular por \n\ncidad\u00e3os de baixo poder aquisitivo, a partir da ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos de posse p\u00fablica ou \n\nprivada; com aus\u00eancia ou precariedade de infraestrutura, como por exemplo saneamento e \n\nacessibilidade. Estes assentamentos por vezes ocupam \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e/ou de \n\nrisco geot\u00e9cnico. Na perspectiva habitacional, essas ocupa\u00e7\u00f5es englobam diferentes tipos de \n\nmoradias, sendo caracterizadas na maioria das vezes pela precariedade construtiva. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que neste trabalho n\u00e3o ignora-se o alto grau de inventividade \n\nempreendido por seus moradores na edifica\u00e7\u00e3o dessas constru\u00e7\u00f5es. \n\nDevido \u00e0 diversidade de nomenclaturas adotadas para dissertar acerca de espa\u00e7os \n\nheterodoxos6 de habita\u00e7\u00e3o no Brasil, esses ser\u00e3o denominados como \u201cassentamentos \n\nprec\u00e1rios\u201d fazendo refer\u00eancia \u00e0s \u00e1reas que t\u00eam uma ou mais das seguintes caracter\u00edsticas: \n\nIrregularidade fundi\u00e1ria ou urban\u00edstica; defici\u00eancia de infraestrutura; perigo a \nalagamentos, deslizamentos, ou outros tipos de risco; altos n\u00edveis de densidade dos \nassentamentos e das edifica\u00e7\u00f5es; precariedade construtiva das unidades \nhabitacionais; enormes dist\u00e2ncias entre moradia e trabalho; sistemas de transporte \ninsuficientes, caros e com alto n\u00edvel de desconforto e inseguran\u00e7a; inexist\u00eancia ou \ndefici\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos (saneamento, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade); conjunto de \nproblemas sociais que configuram situa\u00e7\u00f5es de extrema vulnerabilidade; dom\u00ednio \npor uma \u201cordem\u201d baseada na viol\u00eancia (DENALDI, 2010, p.11).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o apresentada pelo IBGE indica o termo \u201caglomerado subnormal\u201d para fazer \n\nrefer\u00eancia a:  \n\nUm conjunto constitu\u00eddo de, no m\u00ednimo, 51 unidades habitacionais (barracos, casas, \netc.) carentes, em sua maioria de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, ocupando ou tendo \nocupado, at\u00e9 per\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular) e \nestando dispostas, em geral, de forma desordenada e/ou densa. Os aglomerados \nsubnormais podem se enquadrar, observados os crit\u00e9rios de padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o \ne/ou de precariedade de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, nas seguintes categorias: \ninvas\u00e3o, loteamento irregular ou clandestino, e \u00e1reas invadidas e loteamentos \nirregulares e clandestinos regularizados em per\u00edodo recente (IBGE, 2010). \n\n                                                \n\n \n\n6 Espa\u00e7o que se op\u00f5e aos padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade formal. \n\n\n\n \n\n 8 \n\nTodavia, por considerar o fato de estas moradias estarem fora de um padr\u00e3o \u201cnormal\u201d \n\nde habita\u00e7\u00e3o, t\u00eam-se esta defini\u00e7\u00e3o como pejorativa e inadequada, sendo mais apropriado o \n\nemprego do termo \u201cassentamento prec\u00e1rio\u201d. \n\nEm geral, as moradias caracter\u00edsticas dos assentamentos prec\u00e1rios compreendem \n\ntipologias diversas, como:  \n\nOs corti\u00e7os; as favelas; os loteamentos irregulares de moradores de baixa renda; e os \nconjuntos habitacionais produzidos pelo poder p\u00fablico, que se acham em situa\u00e7\u00e3o de \nirregularidade ou de degrada\u00e7\u00e3o, demandando a\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \n(ARA\u00daJO; CARDOSO; GHILARD, 2009, p.95). \n\nA tipologia dos corti\u00e7os refere-se \u00e0 moradias que podem possuir um s\u00f3 c\u00f4modo, \n\ngeralmente localizadas em \u00e1reas centrais e que podem existir tamb\u00e9m nas favelas. Esta \n\ncaracteriza-se pela cobran\u00e7a de aluguel. Pode abranger tamb\u00e9m im\u00f3veis abandonados \n\nocupados por movimentos organizados de moradia, neste caso n\u00e3o h\u00e1 pagamento de aluguel \n\n(DENALDI, 2009). \n\nFavela \u00e9 um termo mais gen\u00e9rico, sendo predominantemente empregado para referir-\n\nse \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Em outras cidades os mesmos assentamentos podem ser \n\ndenominados como \u201cvilas\u201d (Porto Alegre e Belo Horizonte), ou \u201cbaixadas\u201d (Bel\u00e9m), entre \n\noutros. (ARA\u00daJO; CARDOSO; GHILARD, 2009). Todavia, esta tipologia caracteriza-se pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas ou privadas, sendo que com o passar dos anos os moradores \n\npodem conquistar direitos de posse e/ou uso destas. A favela pode ser distinta dos outros \n\nassentamentos urbanos em fun\u00e7\u00e3o de apresentarem morfologia espec\u00edfica, constitu\u00edda por \n\nespa\u00e7os constru\u00eddos quase cont\u00ednuos, formados por unidades residenciais justapostas e \n\nconectadas a estreitas vielas de pedestres. (DENALDI, 2009). As condi\u00e7\u00f5es de moradia e o \n\npadr\u00e3o construtivo das edifica\u00e7\u00f5es podem variar dentro de uma mesma favela. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tipologia dos loteamentos irregulares esta caracteriza-se pela presen\u00e7a \n\nde tra\u00e7ado regular do sistema vi\u00e1rio e pela divis\u00e3o de lotes. Muitos destes s\u00e3o abertos em \n\n\u00e1reas griladas7, onde os moradores fazem o pagamento pela moradia mas n\u00e3o t\u00eam direito \u00e0 \n\n                                                \n\n \n\n7 Grilagem de terras \u00e9 a pr\u00e1tica de ocupa\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o indevida de terras pertencentes ao poder p\u00fablico ou \nprivado com falsifica\u00e7\u00e3o de documentos referentes \u00e0 estas. \n\n\n\n \n\n 9 \n\npropriedade. Do ponto de vista urban\u00edstico caracterizam-se pela aus\u00eancia de infraestrutura, \n\nacessibilidade, equipamentos p\u00fablicos e comunit\u00e1rios, etc. (DENALDI, 2009, p.109) \n\nA tipologia dos conjuntos habitacionais que se encontram degradados caracteriza-se \n\npela implanta\u00e7\u00e3o destes em \u00e1reas p\u00fablicas, onde enfrentam dificuldades para instalar e manter \n\ninfraestrutura urbana, ou at\u00e9 mesmo a execu\u00e7\u00e3o incompleta desta. Podendo apresentar \n\nproblemas de gest\u00e3o coletiva do espa\u00e7o comum aos moradores, e tamb\u00e9m falta de \n\nacompanhamento do poder p\u00fablico posteriormente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m enquadram-se \n\nnessa tipologia os edif\u00edcios insalubres ou que apresentem problema de risco geot\u00e9cnico \n\n(DENALDI, 2009, p.111). \n\nEm geral, os corti\u00e7os e as favelas, caracterizam-se por um processo espont\u00e2neo de \n\nforma\u00e7\u00e3o urbana, s\u00e3o marcados por um tecido urbano labir\u00edntico, distinto da est\u00e9tica da \n\ncidade formal. Constitu\u00eddo em sua maioria por vielas e becos, t\u00eam seu tra\u00e7ado definido a \n\npartir das implanta\u00e7\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es.  \n\nOs pr\u00f3prios moradores, geralmente, utilizam a autoconstru\u00e7\u00e3o e/ou autogest\u00e3o de suas \n\nmoradias e muitas vezes contam com a ajuda de amigos e vizinhos, o princ\u00edpio do mutir\u00e3o. A \n\nideia de comunidade configura uma forte caracter\u00edstica presente nessas \u00e1reas. Esses \n\nassentamentos constituem-se atrav\u00e9s de um processo urban\u00edstico arquitet\u00f4nico vern\u00e1culo, ou \n\nseja, utilizam t\u00e9cnicas construtivas pr\u00f3prias do local e recursos e materiais dispon\u00edveis no \n\nmercado.  \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es (Figura 1), usualmente, s\u00e3o improvisadas e constru\u00eddas com restos de \n\nmateriais encontrados ou comprados pelo morador. Nesses casos, o objetivo inicial consiste \n\nna obten\u00e7\u00e3o de abrigo, uma vez que essas pessoas n\u00e3o t\u00eam onde morar, da\u00ed a origem de tais \n\nassentamentos estar associada a quest\u00e3o do d\u00e9ficit habitacional. Estas edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o, sendo frequente o crescimento do n\u00famero de moradores, o que \n\ndemanda mudan\u00e7as tamb\u00e9m nas suas moradias. Altera\u00e7\u00f5es, expans\u00f5es e reformas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nusualmente realizadas. N\u00e3o h\u00e1 projeto nesse tipo de constru\u00e7\u00e3o, as casas s\u00e3o edificadas com \n\nestilos e arranjos diferentes e acompanham a demanda e a disponibilidade econ\u00f4mica de seus \n\nmoradores. \n\n\n\n \n\n 10 \n\nFigura 1 - Edifica\u00e7\u00e3o no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - Ouro Preto/MG \n\n \n\nAutoria: Lucimara Leandro. Data: desconhecida \n\nAs pessoas que ocupam essas \u00e1reas, pertencem, geralmente, \u00e0s classes econ\u00f4micas de \n\nrenda baixa8. Souza (2009) considera em seu texto tal classe como a \u201cral\u00e9\u201d brasileira9. Esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 utilizada pelo autor com o intuito de ofensa a essas pessoas j\u00e1 oprimidas, \n\nmas visando chamar aten\u00e7\u00e3o, em tom provocativo, ao abandono social e pol\u00edtico \u201cconsentido \n\npor toda a sociedade\u201d \u00e0 essa classe de indiv\u00edduos. \n\nO fator de maior relev\u00e2ncia a ser abordado no presente trabalho refere-se a tais \n\nassentamentos estarem localizados em \u00e1reas de risco10, aqui consideradas como constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais, haja vista o processo de forma\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas anteriormente descrito. Costa e \n\nFerreira (2011) salientam que territ\u00f3rio e risco devem ser compreendidos a partir da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre saber, poder, domina\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o que se consolidam na produ\u00e7\u00e3o \n\nmaterial da cidade. A forma\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas reflete a propaga\u00e7\u00e3o do sistema capitalista de \n                                                \n\n \n\n8 O IPEA considera as seguintes classes definidas por faixas de renda: muito baixa, baixa, m\u00e9dia-baixa, m\u00e9dia, \nm\u00e9dia-alta e alta. \n\n9 O referido autor classifica as classes socioecon\u00f4micas brasileiras em tr\u00eas categorias \u201cral\u00e9, batalhadores e ricos\u201d. \n\n10 O conceito de \u00e1rea de risco \u00e9 compreendido nesse trabalho como qualquer \u00e1rea em que a vida humana esteja \namea\u00e7ada. \n\n\n\n \n\n 11 \n\nprodu\u00e7\u00e3o da cidade. Suas concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o direcionadas mediante o problema de acesso \u00e0 \n\nmoradia, onde a popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo encontra alternativas habitacionais por \n\nn\u00e3o ter acesso ao mercado imobili\u00e1rio formal. As situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico ser\u00e3o \n\napresentadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nA abordagem dessas categorias interessa no presente trabalho, uma vez que os objetos \n\nde estudo, os bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, apresentam tais caracter\u00edsticas. Tratam-se de \n\nassentamentos informais, localizados em \u00e1reas mineradas e de risco, com tra\u00e7ado urbano \n\norg\u00e2nico. S\u00e3o bairros com problemas de escassez, inefici\u00eancia e inadequa\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\nurbana, constitu\u00eddos em sua maioria, por edifica\u00e7\u00f5es erguidas atrav\u00e9s de processos de \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o e/ou autogest\u00e3o, dentre outros aspectos que os classificam como \n\nassentamentos prec\u00e1rios. \n\n1.1 No\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es e breve hist\u00f3rico \n\nO fen\u00f4meno urbano dos assentamentos prec\u00e1rios no Brasil \u00e9 resultante de um amplo \n\ncrescimento populacional descompassado de um desenvolvimento proporcional de moradias \n\npara a popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda do mercado imobili\u00e1rio formal. Esse tem seu surgimento associado \n\na diversas causas, como um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o acentuado decorrente de fatores como a \n\naboli\u00e7\u00e3o da escravatura no fim do s\u00e9culo XIX quando os escravos migraram do campo para \n\ncidade em busca de emprego livre. Muitas vezes, quando n\u00e3o o conseguiam, ou conseguiam \n\ntodavia com sal\u00e1rios muito baixos, n\u00e3o tinham onde morar, ocupavam terras de modo \n\nirregular. Foi o caso do Rio de Janeiro11, em que foram os pioneiros a ocuparem os morros \n\ncariocas. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o em curso e a mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do campo, \n\ntamb\u00e9m desencadearam \u00eaxodo rural dos trabalhadores do campo para a cidade igualmente, em \n\nbusca de empregos. Houve tamb\u00e9m, um fluxo de imigra\u00e7\u00e3o de europeus para os centros \n\nurbanos brasileiros, principalmente italianos e alem\u00e3es que da mesma forma que os citados \n\nanteriormente, almejavam oportunidades de emprego no \u201cnovo mundo\u201d. \n\nA maioria dos trabalhadores que migraram para os centros urbanos brasileiros devido \n\na tais processos, moravam em corti\u00e7os (Figura 2), sob pagamento de altos valores de \n\n                                                \n\n \n\n11 A cidade do Rio de Janeiro \u00e9 tomada como exemplo pois os projetos urban\u00edsticos mais emblem\u00e1ticos da \u00e9poca \nocorreram nesta cidade \n\n\n\n \n\n 12 \n\nalugu\u00e9is, que correspondiam \u00e0 parte significativa de suas rendas. Com isso, grande parte da \n\ndemanda de moradias foi atendida. Caracterizadas pelas insalubridade e precariedade das \n\nedifica\u00e7\u00f5es, estas \u00e1reas foram identificadas pela elite da \u00e9poca, como  \n\n[...] locus da pobreza, no s\u00e9culo XIX, era local de moradia tanto para trabalhadores \nquanto para vagabundos e malandros, todos pertencentes \u00e0 chamada \u201cclasse \nperigosa\u201d. Definido como um verdadeiro \u201cinferno social\u201d, o corti\u00e7o carioca era visto \ncomo antro da vagabundagem e do crime [...], constituindo amea\u00e7a \u00e0 ordem social e \nmoral (VALLADARES, 2005, p.24). \n\nFigura 2 - Corti\u00e7o no Rio de Janeiro - fim do s\u00e9culo XIX \n\n \n\nAutoria: desconhecida. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistadehistoria.com.br/secao/reportagem/passado-que-\ncondena>. Acesso em: Junho/2017. \n\nEsses locais tamb\u00e9m eram considerados prop\u00edcios \u00e0s epidemias, o que gerou a \n\ncondena\u00e7\u00e3o destes, por parte de governantes como Barata Ribeiro e Pereira Passos, prefeitos \n\nda cidade do Rio de Janeiro, nos anos de 1892 e 1902, respectivamente. Esse cen\u00e1rio \n\nimpulsionou e \u201cjustificou\u201d a implementa\u00e7\u00e3o de um discurso sanitarista, levando \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \n\ninterven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas que visavam a erradica\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os (Figura 3), principalmente \n\ndaqueles que ocupavam as \u00e1reas centrais da cidade. Essas interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas de cunho \n\nhigienista12, criminalizante e de embelezamento, propuseram a erradica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\n                                                \n\n \n\n12 \u201cOs planos higienistas e de embelezamento brasileiros, procediam a tradi\u00e7\u00e3o europeia, como a reforma \nrealizada por Georges-Eug\u00e8ne Haussmann em Paris entre 1852 e 1870. \n\n\n\n \n\n 13 \n\ninformais da cidade, e para as \u00e1reas formais, implementaram o alargamento de vias, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura e ajardinamento de \u00e1reas p\u00fablicas. \n\nFigura 3 - Erradica\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os para reforma urbana - Rio de Janeiro/RJ, 1904 \n\n \n\nAutoria: Jo\u00e3o Martins Torres. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portalarquitetonico.com.br/a-reforma-urbana-de-pereira-\npassos-no-rio-de-janeiro/> Acesso em: Junho/2017. \n\n Com as a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os no Rio de Janeiro essas popula\u00e7\u00f5es \n\n\u2018despejadas\u2019 ocuparam os morros da cidade, dando origem \u00e0s favelas, tornando-as os \n\nprincipais territ\u00f3rios marcados pela pobreza. Somaram-se aos desalojados dos corti\u00e7os, os ex-\n\ncombatentes da Guerra de Canudos13 e os pertencentes \u00e0s classes sociais de renda baixa e sem \n\npoder de compra no mercado imobili\u00e1rio. Deram origem, em 1897, ao primeiro assentamento \n\nprec\u00e1rio reconhecido no Brasil, denominado como Morro da Favella ou Morro da Provid\u00eancia \n\n(Figura 4). A partir deste assentamento, a nomenclatura \u201cfavela\u201d \u00e9 estendida para denominar \n\nqualquer \u201chabitat pobre, de ocupa\u00e7\u00e3o irregular, sem respeito \u00e0s normas e geralmente sobre \n\nencostas\u201d (VALLADARES, 2005, p.26). \n\n                                                \n\n \n\n13 Guerra de Canudos - 1896-1897- Revolta com participa\u00e7\u00e3o popular em que almejava-se conquistar melhores \ncondi\u00e7\u00f5es mediante \u00e0 pobreza que essa popula\u00e7\u00e3o vivia. Foi iniciada na Bahia, todavia essa foi tomada por uma \nenorme propor\u00e7\u00e3o, o que levou o governo do estado a pedir aux\u00edlio \u00e0 Rep\u00fablica, que ap\u00f3s quatro combates saiu \nvencedora. \n\n\n\n \n\n 14 \n\nFigura 4 - a) Morro da Provid\u00eancia - fim do s\u00e9culo XIX; b) Morro da Provid\u00eancia - in\u00edcio do s\u00e9culo XXI \n\n \n\nDispon\u00edvel em: a)&lt;http://portalarquitetonico.com.br/a-reforma-urbana-de-pereira-passos-no-rio-de-janeiro/>. \nAcesso em: Junho/2017. b) Autoria: Maur\u00edcio Hora. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.guiadasfavelas.com/?page_id=77>. Acesso em: Junho/2014. \n\nEsta tipologia de assentamento se faz presente at\u00e9 a atualidade. Esses assentamentos \n\nprec\u00e1rios foram e s\u00e3o alvos de interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que no in\u00edcio, caracterizaram-se pela \n\ntentativa de erradicar esses conjuntos. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\nvoltadas para essas \u00e1reas caracterizaram-se pelo desejo de erradicar. Nos anos 1950 e 1960, \n\npresenciaram-se a\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o de remover as popula\u00e7\u00f5es das encostas, das favelas e \n\nrealoc\u00e1-las em geral em conjuntos habitacionais localizados distantes dos centros urbanos. \n\nEstes conjuntos, muitas vezes, eram implantados tamb\u00e9m com precariedade de infraestrutura \n\ne transportes p\u00fablicos.  \n\nUm terceiro ciclo foi marcado pelos projetos e a\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o nestes \n\nassentamentos. A partir do pioneirismo de Carlos Nelson dos Santos14, iniciaram-se a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais que visavam urbanizar e melhorar os assentamentos prec\u00e1rios existentes, com \n\no intuito de torn\u00e1-los parte da cidade formal, por\u00e9m sem necessariamente reproduzir o padr\u00e3o \n\nformal dos bairros implantados conforme a normativa urban\u00edstica. Tais projetos visavam \n\nurbanizar, remodelar ou reurbanizar os assentamentos, almejando sempre a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es urbano-habitacionais dos locais. \n\nPosteriormente, houve um quarto ciclo, caracterizado por esfor\u00e7os relevantes, \n\nempreendidos por movimentos sociais junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sem teto15, organizados no sentido \n\n                                                \n\n \n\n14 Carlos Nelson Ferreira dos Santos, Arquiteto, urbanista e antrop\u00f3logo fluminense; (1943-1989). \n\n15 Moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua, fam\u00edlias que moram de aluguel sem poder pagar, fam\u00edlias que dividem o \nmesmo quarto, que moram em corti\u00e7o, casa de parentes ou habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de modo geral.  \n\na) b)\n\n\n\n \n\n 15 \n\nde ocupar os im\u00f3veis e terrenos ociosos16 fazendo valer a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. \n\nTamb\u00e9m se fizeram e fazem presentes, as pr\u00e1ticas de remo\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es de \n\ndeterminados assentamentos visando promover a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria destes locais. \n\nNuma perspectiva que compreende o problema da moradia associado \u00e0 quest\u00e3o urbana \n\ndo direito \u00e0 cidade, \u00e9 percept\u00edvel que as exig\u00eancias relacionadas \u00e0 habita\u00e7\u00e3o emergem sob \n\nin\u00fameros aspectos, como, por exemplo: a sa\u00edda para os problemas de infraestrutura como \n\nsaneamento, constru\u00e7\u00e3o de moradias visando atender \u00e0 demanda de fam\u00edlias sem casa pr\u00f3pria \n\ne as obras de urbaniza\u00e7\u00e3o em assentamentos prec\u00e1rios. De certo modo, os antigos ideais de \n\nerradica\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o e a consequente realoca\u00e7\u00e3o t\u00eam aspectos em comum. O mais importante \n\ndestes, diz respeito \u00e0 continuidade de uma pol\u00edtica higienista e de embelezamento, \n\npreservando a ideia de exclus\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pobre dos centros urbanos. \n\n\u00c9 relevante observar como os atuais problemas urbanos, em especial aqueles \n\nrelacionados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, sobretudo o d\u00e9ficit habitacional17, quantitativo e qualitativo, \n\nrefletem d\u00e9cadas de pol\u00edticas p\u00fablicas que ignoraram a popula\u00e7\u00e3o mais pobre ou, em certo \n\ntempo, nem existiram ou fizeram-se de modo equivocado. Cardoso (2016) aborda essa \n\ntem\u00e1tica manifestando que o vigor das ocupa\u00e7\u00f5es inadequadas refletem uma toler\u00e2ncia do \n\npoder p\u00fablico a partir de legisla\u00e7\u00f5es de baixa efic\u00e1cia. Neste \u00e2mbito, torna-se pertinente a \n\nabordagem, no item seguinte, dos desafios enfrentados no campo do planejamento urbano em \n\nOuro Preto ao tratar desse tema. \n\n1.2 Os desafios do planejamento urbano frente a expans\u00e3o dos assentamentos \n\nprec\u00e1rios \n\nO termo planejamento urbano aqui utilizado denota a a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico sobre o \n\nterrit\u00f3rio urbano, a partir da pol\u00edtica urbana. Ultramari (2009) sugere que o planejamento seja \n\n                                                \n\n \n\n16 Terrenos e im\u00f3veis sem ocupa\u00e7\u00e3o e uso efetivo estocados, em geral, por fins especulativos. \n\n17 Segundo a Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, o d\u00e9ficit habitacional \u00e9 um indicador que analisa o total de fam\u00edlias em \ncondi\u00e7\u00f5es de moradia consideradas inadequadas, tais como favelas, coabita\u00e7\u00e3o familiar (casos em que mais de \numa fam\u00edlia mora na mesma casa), adensamento excessivo (quando mais de tr\u00eas pessoas dividem o mesmo \nquarto ou o \u00f4nus excessivo de aluguel), ou quando uma fam\u00edlia compromete mais de 30% de sua renda com \naluguel. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fjp.mg.gov.br/index.php/banco-de-noticias/36-noticias-em-destaque/1619-\nfundacao-joao-pinheiro-atualiza-estudo-sobre-deficit-habitacional-dos-municipios-brasileiros>. Acesso em \nJaneiro/2018. \n\n\n\n \n\n 16 \n\na teoria que pensa a cidade e a estrutura\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio, a partir de an\u00e1lises das formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e aspectos sociais com vistas a solucionar conflitos. Aliada ao conceito de \n\nplanejamento, tem-se a gest\u00e3o urbana, relativa \u00e0s a\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas pr\u00e1ticas.  \n\nSouza (2010) indica que os termos em quest\u00e3o fazem alus\u00e3o a diferentes tipos de \n\natividades com referenciais temporais distintos. O autor coloca que a a\u00e7\u00e3o de planejamento \n\nremete ao futuro, sendo esta a tentativa de prever a evolu\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno e precaver-se \n\nfrente a prov\u00e1veis problemas. J\u00e1 a gest\u00e3o remete ao tempo presente, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos dispon\u00edveis para administrar determinadas situa\u00e7\u00f5es imediatas. O referido autor \n\nenfatiza que planejamento e gest\u00e3o s\u00e3o distintos e complementares, e coloca que  \n\n\u201co planejamento \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o futura, buscando-se evitar ou \nminimizar problemas e ampliar as margens de manobra; e a gest\u00e3o \u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o, ao \nmenos em parte (pois o imprevis\u00edvel e o indeterminado est\u00e3o sempre presentes, o \nque torna a capacidade de improvisa\u00e7\u00e3o e a flexibilidade sempre imprescind\u00edveis), \ndas condi\u00e7\u00f5es que o planejamento feito no passado ajudou a construir\u201d (SOUZA, \n2010, p.46).  \n\nLevantaremos neste trabalho a trajet\u00f3ria do planejamento urbano diante da tem\u00e1tica \n\ndos riscos socioambientais desencadeada pela quest\u00e3o habitacional e de suas gest\u00f5es. \n\nAbordamos o planejamento como relativo \u00e0s quest\u00f5es futuras, enquanto a gest\u00e3o compete \u00e0s \n\ndemandas imediatas. Ambos atuam na viabiliza\u00e7\u00e3o da dial\u00e9tica valoriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nde determinados locais no territ\u00f3rio urbano, resultando na cidade desigual, recorrente nas \n\ncidades brasileiras. \n\nA conjuntura apresentada reflete o panorama exposto por Maricato (2000), ao \n\ndiscorrer a respeito da aplica\u00e7\u00e3o do planejamento urbano no Brasil. A referida autora aponta \n\nque a pr\u00e1xis urbana no pa\u00eds, origina-se de nossa estrutura colonial, e atualmente configura-se \n\ncomo produtora da cidade desigual, dividida entre um pequeno territ\u00f3rio legal, onde s\u00e3o \n\nreproduzidos os interesses econ\u00f4micos das elites dominantes, enquanto a vasta parcela da \n\ncidade ilegal \u00e9 \u201cabandonada\u201d pelo poder p\u00fablico. Verifica-se em Ouro Preto a conviv\u00eancia de \n\num aparato regulat\u00f3rio com a radical flexibilidade da cidade ilegal. \n\nO hist\u00f3rico do planejamento urbano em Ouro Preto assemelha-se com o hist\u00f3rico deste \n\nno Brasil. As a\u00e7\u00f5es neste campo, na esfera municipal, realizam-se em decorr\u00eancia do processo \n\nde evolu\u00e7\u00e3o urbana que ser\u00e1 tratado posteriormente. A Figura 5 ilustra as iniciativas mais \n\nrelevantes de planejamento urbano nos \u00e2mbitos nacional, estadual e municipal ao longo do \n\ntempo.\n\n\n\n \n\n 17 \n\nFigura 5 - Linha do tempo - Planejamento Urbano \n\n \n\nBase de dados: Teixeira, 2015. Autoria: a autora. Data: Outubro/2017.\n\n\n\n \n\n 18 \n\nTeixeira (2015), levanta que a cidade de Ouro Preto sempre se destacou no cen\u00e1rio \n\nnacional, se comparada a outras de mesmo porte. Este fato decorre-se principalmente da \n\naten\u00e7\u00e3o dada ao patrim\u00f4nio constru\u00eddo que a cidade ostenta, que contribuiu para que \n\nhouvessem investimentos no campo do planejamento urbano de seu territ\u00f3rio, principalmente \n\na partir da segunda metade do s\u00e9culo XX. \n\nEm 1937, o SPHAN18, atual Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\n(IPHAN), come\u00e7ou a atuar na cidade no \u00e2mbito de preserva\u00e7\u00e3o do conjunto arquitet\u00f4nico. \n\nSegundo Santana (2012), este tratava a cidade como obra de arte, prevendo a\u00e7\u00f5es corretivas \n\nnas modifica\u00e7\u00f5es geradas pela ocupa\u00e7\u00e3o recente, e na remo\u00e7\u00e3o de certos elementos, com o \n\nintuito de manter as caracter\u00edsticas coloniais tidas como patrim\u00f4nio nacional.  \n\nDevido ao crescimento ocorrido a partir de meados do s\u00e9culo XX, o territ\u00f3rio urbano \n\nse expandiu desordenadamente. Uma vez que o poder p\u00fablico, em suas diferentes inst\u00e2ncias, \n\nn\u00e3o apresentava alternativas efetivas para controle de tal crescimento, o IPHAN apresentou \n\niniciativas, ainda que t\u00edmidas, de controle do uso do solo. Pouco era requerido pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nquanto ao uso e parcelamento do solo urbano: \u201cem alguns casos se indicou apenas a \n\nnecessidade de arboriza\u00e7\u00e3o, em um \u00fanico caso houve exig\u00eancia quanto ao tamanho dos lotes, \n\ngabaritos e taxas de ocupa\u00e7\u00e3o\u201d (SANTANA, 2012, p.48). A referida autora critica a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00f3rg\u00e3o, destacando a nega\u00e7\u00e3o do mesmo frente a possibilidade de crescimento da cidade. \n\nEm 1968, Viana de Lima19 foi designado para desenvolver um estudo acerca da \n\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da cidade. Este trabalho resultou na elabora\u00e7\u00e3o do primeiro Plano \n\nde Desenvolvimento Municipal de Ouro Preto, conhecido como Plano Viana de Lima20. Este \n\nconfigura-se por introduzir o planejamento urbano no munic\u00edpio. O documento ateve-se ao \n\nconjunto urban\u00edstico-arquitet\u00f4nico tombado a partir de propostas de interven\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\npontual e emergente (TEIXEIRA; MORAES, 2013). Todavia, embora tenha sido legitimado \n\npelo poder p\u00fablico municipal, suas diretrizes foram raramente implementadas. \n\n                                                \n\n \n\n18 Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (1937-1946). \n\n19 Alfredo Evangelista Viana de Lima - Arquiteto portugu\u00eas, consultor da UNESCO. \n\n20\n\u201cRapport et Propositions pour La Conservation, Recuperation et Expansion\u201d de Ouro Preto\u201d - Publicado em \n\n1970 (TEIXEIRA; MORAES, 2013. p.6). \n\n\n\n \n\n 19 \n\nSegundo Costa (2011), a d\u00e9cada de 1970 foi marcada pelas primeiras pol\u00edticas urbanas \n\nmais relevantes, no tocante \u00e0 defesa do patrim\u00f4nio e da regulariza\u00e7\u00e3o do crescimento da \n\ncidade.  \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970, um novo plano urbano foi desenvolvido pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro21. O Plano de Conserva\u00e7\u00e3o, Valoriza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Ouro \n\nPreto e Mariana contou com um diagn\u00f3stico mais detalhado que o anterior, e foi realizado por \n\numa equipe multidisciplinar. Este, al\u00e9m do patrim\u00f4nio edificado, continha em seu escopo \n\ndiretrizes referentes aos aspectos econ\u00f4micos, sociais, administrativos, de infraestrutura e \n\nf\u00edsico-territoriais. Assim como ocorreu em outras cidades no pa\u00eds, o Plano tamb\u00e9m n\u00e3o foi \n\nexecutado. Na esfera nacional, os planos dessa \u00e9poca configuram-se por apresentar \n\n\u201clegisla\u00e7\u00f5es de obedi\u00eancia flex\u00edvel, com grande n\u00famero de recomenda\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se \n\ntornavam leis, com isso, os planos tinham como destino as prateleiras\u201d (VILLA\u00c7A, 1999, \n\napud SANTANA, 2012, p. 53). \n\nAinda segundo Costa (2011), outras pol\u00edticas urbanas foram discutidas em seguida, \n\npor\u00e9m, pouco implementadas. O autor destaca a sobressal\u00eancia do discurso frente a pr\u00e1tica no \n\nhist\u00f3rico da gest\u00e3o municipal de Ouro Preto.  \n\nAp\u00f3s o panorama exposto, nota-se um enfraquecimento das a\u00e7\u00f5es de planejamento no \n\nmunic\u00edpio. Santana e Stephan (2014) destacam a omiss\u00e3o do poder p\u00fablico municipal, durante \n\nd\u00e9cadas, frente \u00e0s quest\u00f5es relacionadas ao controle e gest\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nurbano, deixando-as a cargo do IPHAN. Entretanto, as a\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o foram capazes, \n\nassim como n\u00e3o eram e ainda n\u00e3o s\u00e3o suas atribui\u00e7\u00f5es, de impedir o crescimento desordenado \n\nna \u00e1rea tombada. \n\nAs quest\u00f5es relacionadas ao planejamento urbano vieram \u00e0 tona novamente apenas no \n\nfim da d\u00e9cada de 1980, com a entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que \n\ninstaurou diretrizes acerca da pol\u00edtica urbana, delegando autonomia ao poder p\u00fablico \n\nmunicipal que abordou a tem\u00e1tica da fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade22. O cap\u00edtulo II, \n\n                                                \n\n \n\n21 Iniciativa conjunta do IPHAN, IEPHA e Prefeituras Municipais de Ouro Preto e Mariana. \n\n22\n \u201cO Estatuto reafirma a propriedade privada/individual, imp\u00f5e alguns limites \u00e0 especula\u00e7\u00e3o, induz o \n\nreconhecimento da cidade como produ\u00e7\u00e3o coletiva, cria novos instrumentos jur\u00eddicos e participativos que \n\n\n\n \n\n 20 \n\ndirecionado \u00e0 Pol\u00edtica Urbana traz em seu artigo 182 que a pol\u00edtica de desenvolvimento \n\nurbano executada pelo munic\u00edpio, tem como objetivo a ordena\u00e7\u00e3o do pleno desenvolvimento \n\ndas fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e de garantir o bem-estar de seus habitantes. Destaca o Plano \n\nDiretor como instrumento da pol\u00edtica de expans\u00e3o e desenvolvimento urbano, e expressa que \n\na propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \u00e0s exig\u00eancias fundamentais de \n\nordena\u00e7\u00e3o da cidade previstas no plano. \n\nMesmo ainda n\u00e3o tendo sido regulamentada a exig\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de Plano \n\nDiretor, naquele momento, a Prefeitura Municipal de Ouro Preto elaborou um anteprojeto de \n\nlei que acabou n\u00e3o sendo encaminhado ao Legislativo para uma poss\u00edvel aprova\u00e7\u00e3o \n\n(TEIXEIRA, 2015). Em 1990, foi aprovada a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Ouro Preto. \n\nEm 1996 foi elaborado o primeiro Plano Diretor do munic\u00edpio, composto, \n\nbasicamente, por objetivos, diretrizes b\u00e1sicas e zoneamento. Segundo Teixeira (2015) apesar \n\nde ter sido aprovado formalmente, o plano se manteve como letra morta frente ao poder \n\nExecutivo local que seguia sem tratar da quest\u00e3o urbana. \n\nConstata-se novamente uma atenua\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es relativas ao planejamento urbano na \n\nesfera municipal nas gest\u00f5es seguintes. Somente a partir de 2003, sob o risco de perda do \n\nt\u00edtulo de Patrim\u00f4nio da Humanidade, por parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico, e com a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nLei no. 10.257/2001, o Estatuto das Cidades23, que estas foram retomadas. Foram propostas a \n\nrevis\u00e3o do Plano Diretor de 1996 e a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o gestor das politicas de planejamento \n\nurbano na estrutura administrativa, resultando na revis\u00e3o do Plano Diretor e no \n\nestabelecimento de normas de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, aprovadas em 2006 \n\n(TEIXEIRA, 2015). Neste mesmo ano foi criada tamb\u00e9m a Secretaria Municipal de \n\nPatrim\u00f4nio e Desenvolvimento Urbano, respons\u00e1vel por trazer avan\u00e7os positivos relativos \u00e0 \n\nquest\u00e3o do planejamento urbano no munic\u00edpio. \n\n                                                                                                                                                   \n\n \n\npermitem ao poder p\u00fablico tomar provid\u00eancias para que as propriedades cumpram sua fun\u00e7\u00e3o social em prol do \nbem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os\u201d (RODRIGUES, 2004, p.13). \n\n23 O Estatuto da Cidade, promulgado em outubro de 2001, estabeleceu regras e obriga\u00e7\u00f5es para as cidades \nbrasileiras, com mais de 20.000 habitantes, para a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de seus planos diretores at\u00e9 outubro do \nano de 2006 (BRASIL, 2001). A maioria desses munic\u00edpios cumpriu essa requisi\u00e7\u00e3o, e a cidade de Ouro Preto \nfoi uma delas.  \n\n \n\n\n\n \n\n 21 \n\nFerreira (2014) salienta que a preocupa\u00e7\u00e3o com a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio urbano e \n\ncom a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas foi formalizada a partir da aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor em 2006, \n\nseguido por outras leis. Estabelecendo esses, par\u00e2metros e restri\u00e7\u00f5es de uso do solo e, \n\nprincipalmente, por levantarem o principal problema pol\u00edtico-social do munic\u00edpio que \n\nconcerne \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco: o acesso \u00e0 moradia. \n\nO processo de evolu\u00e7\u00e3o urbana em Ouro Preto deu-se de maneira desordenada e sem \n\nplanejamento. Teixeira (2015) analisa a trajet\u00f3ria do planejamento urbano nesse processo e \n\nafirma que o grande problema do munic\u00edpio, nesse aspecto, sempre foi a \u201ccar\u00eancia de um \n\nsistema municipal de planejamento, devidamente aparelhado, em real funcionamento e com \n\ngarantias efetivas de continuidade de seus trabalhos, mesmo em situa\u00e7\u00f5es de altern\u00e2ncia de \n\npoder\u201d (TEIXEIRA, 2015, p. 237). Ele salienta que o munic\u00edpio nunca experimentou \n\nrealmente uma trajet\u00f3ria s\u00f3lida de planejamento e menciona que  \n\n[\u2026] apesar dos privil\u00e9gios recebidos ao longo dos anos, em termos de investimentos \nno planejamento urbano, o caso de Ouro Preto n\u00e3o parece ser diferente dos demais \nmunic\u00edpios brasileiros, onde ainda se vive uma conjuntura de apar\u00eancias em que os \nplanos diretores mascaram a total falha de planejamento urbano e de uma gest\u00e3o \nurbana eficaz e democr\u00e1tica (TEIXEIRA, 2015, p.244). \n\nAs iniciativas p\u00fablicas no contexto social e urbano, referentes ao controle da expans\u00e3o \n\nurbana foram insuficientes mediante ao sucedido crescimento da cidade. \n\nOs planos e a legisla\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \u00e0s \u00e1reas de risco \ntentaram controlar o que j\u00e1 estava, h\u00e1 muitos anos, fora de controle, e se adaptar \u00e0 \nrealidade da cidade, marcada por instala\u00e7\u00e3o veemente e prec\u00e1ria nas encostas que \ncircundam o centro hist\u00f3rico (VIEIRA, 2006, apud FERREIRA, 2014, p.216). \n\nApesar das iniciativas apresentadas na linha do tempo, assim como das quest\u00f5es aqui \n\nlevantadas, as autoridades assumem condutas pouco preocupadas com a quest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas mineradas e de risco, como a serra de Ouro Preto, onde se localizam os bairros objeto \n\nde estudo desse trabalho. O tema ser\u00e1 retomado adiante, a partir da apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\nalguns dos instrumentos de planejamento aplicados atualmente nesse contexto. A base legal a \n\nser adotada para a presente pesquisa, referente aos aspectos que se pretende investigar \n\nrelacionados ao objeto de estudo, servir\u00e1 de suporte para analisar e interpretar o \n\nposicionamento do poder p\u00fablico frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o-problema. Para realiza\u00e7\u00e3o de tal an\u00e1lise, \n\nfaz-se necess\u00e1ria a contextualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o-problema exposta a seguir. \n\n\n\n \n\n 22 \n\n2 OURO PRETO: SOBRE A CIDADE MONUMENTAL \n\nPara abordar a atual situa\u00e7\u00e3o dos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, objetos de estudo \n\ndo presente trabalho, \u00e9 fundamental que tratemos da hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da cidade de Ouro \n\nPreto, a partir de diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos que repercutiram em diferentes formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Faz-se necess\u00e1ria uma investiga\u00e7\u00e3o acerca do processo de evolu\u00e7\u00e3o urbana e das \n\ndin\u00e2micas da cidade, com vistas a entender tal situa\u00e7\u00e3o de modo contextualizado na cidade. \n\nOuro Preto est\u00e1 localizada na regi\u00e3o central do estado de Minas Gerais (Figura 6) a \n\naproximadamente 100km da capital do estado, Belo Horizonte. Segundo o IBGE, possui uma \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada em 74.659 habitantes e \u00e1rea de, aproximadamente, 1246km2, com \n\naltitudes compreendidas entre 989 metros e 1.772 metros. \n\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o - Ouro Preto-MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Outubro/2017 \n\nOs limites territoriais do distrito sede de Ouro Preto est\u00e3o compreendidos em um vale \n\ncercado pelas serras de Ouro Preto, ao norte, e Itacolomi, ao sul. \u201cA morfologia local \n\ncaracteriza-se por altas montanhas de desenvolvimento linear, \u00e1reas aplainadas com altitudes \n\ndiversas e vales alongados, muitas vezes bem encaixados\u201d (SOBREIRA; FONSECA, 2001, \n\np.6). Seu relevo \u00e9 bastante acidentado, com vertentes \u00edngremes e vales profundos.  \n\n\u00c0 norte da sede do munic\u00edpio, a serra de Ouro Preto, onde est\u00e3o inseridos os bairros \n\naqui estudados, \u00e9 o elemento divisor de duas bacias de drenagem regionais, dos Rios das \n\nVelhas e Doce (SOBREIRA; FONSECA, 2001).  \n\nO clima \u00e9 Tropical de Altitude \u00damido, caracter\u00edstico das regi\u00f5es montanhosas. Este \u00e9 \n\nmarcado pela elevada pluviosidade concentrada no ver\u00e3o, entre Dezembro e Mar\u00e7o. O \n\ninverno \u00e9 seco, podendo ocorrer geadas nos meses de Junho e Julho.  \n\n\n\n \n\n 23 \n\n2.1 Hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Ouro Preto iniciou-se no fim do s\u00e9culo XVII, por \n\nbandeirantes em busca de ouro, a partir da atividade de explora\u00e7\u00e3o mineral. Essa ocupa\u00e7\u00e3o foi \n\ncondicionada pelo relevo e pela hidrografia do s\u00edtio, e realizada de maneira espont\u00e2nea e sem \n\nplanejamento. Inicialmente, ocorreu nas adjac\u00eancias dos rios, onde havia ouro e foi realizada \n\nde modo espa\u00e7ado, em diversos pontos simult\u00e2neos do territ\u00f3rio. \n\nForam arraiais de origem do territ\u00f3rio: o de Ant\u00f4nio Dias e do Padre Faria. \n\nPosteriormente, somaram-se aos citados, os arraiais Cabe\u00e7as, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Piedade, Santana \n\ne S\u00e3o Jo\u00e3o. Estes se conectavam atrav\u00e9s do \u201ccaminho tronco\u201d, exposto na Figura 7. Os \n\narraiais foram se desenvolvendo com a explora\u00e7\u00e3o de novas lavras de minera\u00e7\u00e3o, e no entorno \n\ndestas, eram constru\u00eddas casas de maneira prec\u00e1ria e r\u00fastica. (CASTRO, 2006). Diversas \n\nigrejas, que integram parte de patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico da cidade, foram constru\u00eddas em \n\npontos altos e estrat\u00e9gicos do territ\u00f3rio. Este fato condicionou a expans\u00e3o urbana a partir da \n\nabertura de vias e edifica\u00e7\u00f5es em seu entorno. \n\nFigura 7 - Primeiros Arraiais em Vila Rica \n\n \n\nBase de dados: Vasconcellos, 1977, p.72. Modificado pela autora. Data: Dezembro/2017. \n\nEm 1711, havia um n\u00facleo central no territ\u00f3rio que foi elevado \u00e0 vila, e que no ano \n\nseguinte, foi oficializado como Vila Rica do Ouro Preto. A partir desta \u00e9poca, houve um \n\n\n\n \n\n 24 \n\naumento da densidade populacional, foram criados novos arruamentos e os n\u00facleos urbanos \n\nforam expandidos.  \n\nEm uma segunda fase de explora\u00e7\u00e3o do ouro, quando houve a escassez do material nos \n\nrios, essa passou a ser realizada nas montanhas, buscando-se a retirada do ouro das rochas, \n\nper\u00edodo denominado \u201cciclo de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto\u201d. Eram utilizados m\u00e9todos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o que depredavam o meio f\u00edsico, visando explorar ao m\u00e1ximo o potencial das \n\nencostas. Caracterizado como o m\u00e9todo mais depredat\u00f3rio, nesta fase de explora\u00e7\u00e3o foram \n\nfeitos grandes desmontes hidr\u00e1ulicos24, nos flancos dos morros; este material era transportado \n\ne depositado em outro local. Nos veios, foram criadas galerias subterr\u00e2neas (Figura 8) com o \n\nuso de explosivos. Este per\u00edodo foi marcado pela ocorr\u00eancia de um desmatamento \n\ngeneralizado (PINHEIRO et al., 2004). \u00c0 medida que se exauriam as minas, as pessoas \n\nmigravam no espa\u00e7o urbano. \n\nFigura 8 - Interior de mina subterr\u00e2nea em Ouro Preto/MG \n\n \n\nFonte: Marc Ferrez/Colecci\u00f3n Gilberto Ferrez/Acervo Instituto Moreira Salles. \n\n                                                \n\n \n\n24 Processo mais comum no per\u00edodo, onde as \u00e1guas pluviais eram captadas e direcionadas por meio de aquedutos \npara ocasionar o desmonte. Este material era posteriormente acumulado em barragens de pedra, os mund\u00e9us.  \n\n\n\n \n\n 25 \n\nNas d\u00e9cadas de 1720 e 1730, houve uma queda da explora\u00e7\u00e3o do ouro. Todavia, a vila \n\nj\u00e1 havia se consolidado nos aspectos cultural e pol\u00edtico, caracterizando, portanto, esse per\u00edodo \n\ncomo a fase \u00e1urea da urbaniza\u00e7\u00e3o, acompanhado de uma expans\u00e3o do tecido urbano local. \n\nSantana (2012) aborda que neste momento foram constru\u00eddas a maioria das pontes e \n\nchafarizes da ent\u00e3o Vila Rica. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, ainda que estagnada economicamente, Vila Rica foi elevada \n\n\u00e0 capital da prov\u00edncia de Minas Gerais e sede da comarca de Ouro Preto (1818) e \n\nposteriormente, elevada \u00e0 categoria de cidade (1825), sendo designada como Ouro Preto. Foi \n\ntamb\u00e9m neste per\u00edodo que o desenvolvimento da cidade foi impulsionado pelo \n\nestabelecimento de algumas institui\u00e7\u00f5es educacionais, como: um col\u00e9gio para a educa\u00e7\u00e3o de \n\nmeninas (1828), a Escola de Farm\u00e1cia e Bioqu\u00edmica (1839), a Escola Normal (1873) e a \n\nEscola de Minas (1876). Estas institui\u00e7\u00f5es estimularam um crescimento populacional \n\nconsider\u00e1vel e, entre os anos 1878 e 1890, o n\u00famero de habitantes aumentou cerca de 40% \n\n(SALGADO, 2010).  \n\nEm 1897, ocorreu a transfer\u00eancia da capital do estado para Belo Horizonte, cidade \n\nplanejada. Com isso, houve uma queda na economia, perda do papel pol\u00edtico e diminui\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o de Ouro Preto. Desta forma, a cidade firmou-se como um centro acad\u00eamico. \n\nDevido \u00e0 exaust\u00e3o das jazidas de ouro e \u00e0 mudan\u00e7a da capital, houve um esvaziamento \n\npopulacional na cidade e um consequente despovoamento da periferia. Desta forma, foram \n\npreservados elementos da paisagem natural e arquitet\u00f4nicos, incluindo diversas igrejas, \n\ncapelas, pr\u00e9dios civis e militares, e outras instala\u00e7\u00f5es urbanas da \u00e9poca. O conjunto de \n\nelementos da atividade extrativa tamb\u00e9m foi mantido, todavia n\u00e3o contava com nenhuma a\u00e7\u00e3o \n\nde prote\u00e7\u00e3o (SOBREIRA et. al., 2014). \n\nEm 1933 Ouro Preto (Figura 9) foi reconhecida como Monumento Nacional25. Tal \n\nfato refletiu no desenvolvimento socioecon\u00f4mico assim como na expans\u00e3o territorial da \n\ncidade, uma vez que o acervo arquitet\u00f4nico fomentou a atividade tur\u00edstica no local. \n\n                                                \n\n \n\n25 Decreto n\u00ba 22.928, de 12 de julho de 1933. \n\n\n\n \n\n 26 \n\nFigura 9 - Paisagem Urbana do centro hist\u00f3rico de Ouro Preto-MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: 2017. \n\nNo ano seguinte, foi implantada a ind\u00fastria Eletro Qu\u00edmica Brasileira S.A., sendo esta \n\nencampada posteriormente pela ALCAN. Este desenvolvimento industrial e econ\u00f4mico gerou \n\num amplo crescimento populacional que desencadeou uma expans\u00e3o do tecido urbano que \n\nn\u00e3o progredia at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, em decorr\u00eancia do desenvolvimento industrial, ocorreu a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Escola T\u00e9cnica Federal de Ouro Preto, e neste mesmo per\u00edodo, o terreno do \n\nMorro do Cruzeiro, localizado ao sul do centro hist\u00f3rico, foi doado para a cria\u00e7\u00e3o do Campus \n\nMorro do Cruzeiro, para a Universidade Federal de Ouro Preto, rec\u00e9m-criada que uniu-se \u00e0 \n\nEscola de Farm\u00e1cia e \u00e0 Escola de Minas.  \n\n\n\n \n\n 27 \n\nOliveira (2010) aponta que a d\u00e9cada de 1970 foi marcada pela descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o das periferias da cidade. Neste momento, o poder p\u00fablico investiu na consolida\u00e7\u00e3o \n\ndestes locais, fomentado por um discurso clientelista26.  \n\nCosta (2011) coloca que em meados da d\u00e9cada de 1970, a import\u00e2ncia das atividades \n\neducacionais e tur\u00edsticas se equivaliam na cidade. Ainda que no vi\u00e9s econ\u00f4mico estas n\u00e3o se \n\nequiparavam \u00e0 atividade industrial, j\u00e1 influenciavam nos costumes das pessoas; nas varia\u00e7\u00f5es \n\ndas estruturas f\u00edsicas da cidade; e na implanta\u00e7\u00e3o, ainda que prec\u00e1ria, de servi\u00e7os e \n\nequipamentos urbanos. \n\n \u201cO patrim\u00f4nio cultural come\u00e7a a deixar, na d\u00e9cada de 1970, o car\u00e1ter especial de \nesclarecimento \u2013 ligado ao valor cognitivo e mesmo afetivo \u2013 para ser enredado, \ngradativamente, pelo fetiche da mercadoria, sendo incorporado ao mundo do \n\nconsumo simb\u00f3lico do turismo\u201d (COSTA, 2011, p. 154).  \n\nEm 1982, Ouro Preto (Figura 10) foi reconhecida como Patrim\u00f4nio Mundial da \n\nUNESCO, sendo denominada Monumento Mundial.  \n\nFigura 10 - Ouro Preto - MG \n\n \n\nAutoria: Desconhecida. Data: Desconhecida. Dispon\u00edvel em:&lt;http://interata.squarespace.com/jornal-de-\nviagens/2008/9/7/ouro-preto-mg-o-acervo-arquitetonico.html>. Acesso em: Junho/2017. \n\nDevido ao crescimento gerado pela ind\u00fastria metal\u00fargica, pela crescente atividade \n\ntur\u00edstica e pelas institui\u00e7\u00f5es educacionais, Ouro Preto passou por um intenso processo de \n\n                                                \n\n \n\n26 Sistema de rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com uma pessoa recebendo de outra a prote\u00e7\u00e3o ou recursos em troca do apoio \npol\u00edtico. \n\n\n\n \n\n 28 \n\nexpans\u00e3o. Com isso, fizeram-se necess\u00e1rias novas \u00e1reas urbanas, e seguindo o modelo \n\nverificado no Brasil, ocorreu uma expans\u00e3o desordenada do tecido urbano (SOBREIRA et. \n\nal., 2014). Segundo Oliveira (2010) entre os anos de 1986 e 2004 o crescimento da \u00e1rea \n\nurbana foi de 21%. Al\u00e9m de que, n\u00e3o foram providas habita\u00e7\u00f5es populares para a popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixo poder aquisitivo.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desse crescimento, Fontes (2011) menciona que muitas \u00e1reas com \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, como diversas encostas \n\ne antigas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral, foram ocupadas de modo acelerado e inadequado, \n\nocasionando um problem\u00e1tico quadro de risco referente \u00e0 seguran\u00e7a do s\u00edtio e da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente no local. Esta ocupa\u00e7\u00e3o foi realizada por uma popula\u00e7\u00e3o de baixo poder aquisitivo, \n\numa vez que o munic\u00edpio n\u00e3o apresentava pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais de interesse social. \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es eram caracterizadas por apresentarem baixos padr\u00f5es construtivos27. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, foi poss\u00edvel notar que, devido a escassez de alternativas para \n\nexpans\u00e3o, ocorreu um adensamento do tecido urbano do distrito sede. A car\u00eancia de um \n\nsistema municipal de planejamento urbano devidamente aparelhado aliada a um quadro de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das terras mais aptas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o em posse de poucos, agravou ainda mais a \n\nquest\u00e3o habitacional.  \n\nOliveira (2010) indica que em 2004, cerca de 4,4% das \u00e1reas mineradas (Figura 11) \n\nencontravam-se ocupadas, conforme representado na Figura 12. \n\n                                                \n\n \n\n27 Edifica\u00e7\u00f5es de 1 a 3 pavimentos; autoconstru\u00eddas; fachadas com acabamentos variados, ou \u00e0s vezes \ninexistente; desenvolvidas em diferentes fases. \n\n\n\n \n\n 29 \n\nFigura 11 - \u00c1reas de Minera\u00e7\u00e3o em Ouro Preto-MG \n\n \n\nBase de dados: Oliveira, 2010, p.74. Modificado pela autora. Data: Dezembro/2017 \n\n\n\n \n\n 30 \n\nFigura 12 - Ocupa\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o \u2013 Ouro Preto/MG \n\n \n\nFonte: Oliveira, 2010, p.76. Modificado pela autora. Data: Dezembro/2017.\n\n\n\n \n\n 31 \n\nAo analisar o desenvolvimento econ\u00f4mico da cidade de Ouro Preto e cruzando com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es da sua expans\u00e3o urbana e aumento populacional28, pode-se observar que a cidade \n\nvem crescendo em popula\u00e7\u00e3o e apresenta um tecido urbano cada vez mais adensado. Todavia, \n\no setor industrial, vari\u00e1vel de maior import\u00e2ncia na economia do munic\u00edpio, decaiu desde a \n\npublica\u00e7\u00e3o dessa estimativa, devido a crise no setor industrial metal\u00fargico que se faz presente \n\nno pa\u00eds. Sendo as atividades no setor educacional e tur\u00edstico as maiores respons\u00e1veis pelos \n\ncrescimentos atuais, tanto o populacional e quanto o urbano. \n\nNo tocante \u00e0s atuais din\u00e2micas urbanas da cidade, \u00e9 poss\u00edvel notar o adensamento \n\nterritorial e que, diante da complexidade de expans\u00e3o urbana no distrito sede, a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nencostas fr\u00e1geis localizadas na Serra de Ouro Preto29 (Figura 13) ainda v\u00eam sendo ocupadas. \n\nAlguns destes bairros ainda apresentam lotes regularizados pelo poder p\u00fablico, dispon\u00edveis \n\npara venda. Segundo dados do IBGE (2010), o vetor sul do distrito sede tamb\u00e9m apresenta \n\naltas taxas de ocupa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dessas \u00e1reas, os distritos do munic\u00edpio tamb\u00e9m caracterizam-se \n\npor serem importantes vetores de expans\u00e3o urbana, principalmente Cachoeira do Campo. \n\nFigura 13 \u2013 Croqui esquem\u00e1tico da perfil da ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Ouro Preto - MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n                                                \n\n \n\n28 Segundo o Censo Demogr\u00e1fico do IBGE de 2010. \n\n29 Muitas vezes relativas a antigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 32 \n\nN\u00e3o obstante ao risco que essa popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita, a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas foi e \n\ncontinua sendo, at\u00e9 o presente, uma pr\u00e1tica recorrente, ocasionando uma acelerada expans\u00e3o \n\nda malha urbana.  \n\n2.1.1 Al\u00e9m da cidade monumental: os assentamentos prec\u00e1rios em encostas mineradas \n\nComo antes apresentado, devido ao processo de evolu\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto, \n\nmarcado pela segrega\u00e7\u00e3o socioterritorial30, parte da popula\u00e7\u00e3o recorreu \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ninformais31 deste centro (Figura 14). Estas \u00e1reas s\u00e3o ocupadas por moradores de baixo poder \n\naquisitivo e caracterizam-se por serem locais que n\u00e3o interessam ao mercado imobili\u00e1rio \n\nformal, uma vez que caracterizam-se por terrenos com grande declividade, de grande \n\nsusceptibilidade a deslizamentos de terra e muitas vezes ocupam \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nApesar de compreender as potencialidades que estes assentamentos apresentam, optou-se por \n\napresentar neste item suas vulnerabilidades. Este recorte justifica-se em fun\u00e7\u00e3o das \n\nespecificidades dos estudos de caso deste trabalho.  \n\n                                                \n\n \n\n30 Periferiza\u00e7\u00e3o de pessoas no espa\u00e7o urbano condicionada por fatores socioecon\u00f4micos. \n\n31 \u00c1reas que n\u00e3o enquadram-se no padr\u00e3o formal dos bairros segundo a normativa urban\u00edstica, e/ou ilegais, do \nponto de vista da ocupa\u00e7\u00e3o informal/ilegal. \n\n\n\n \n\n 33 \n\nFigura 14 - Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas fr\u00e1geis \u2013 bairro S\u00e3o Francisco visto da Rua Padre Rolim, Ouro Preto-\nMG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: 2017. \n\nAo abordar a tem\u00e1tica das \u00e1reas informais na cidade de Ouro Preto, Santos (2016) \n\ndiscorre acerca do dualismo dos conceitos \u201cpermanente\u201d e \u201cprovis\u00f3rio\u201d no tocante \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o e \u00e0 cidade. A referida autora coloca que a cidade apresenta um legado duradouro \n\nque privilegia as pessoas que se relacionam de forma tempor\u00e1ria com a cidade, como \n\nestudantes e turistas, em detrimento aos cidad\u00e3os ouro-pretanos, residentes da periferia. Neste \n\nsentido, levanta que a cidade permanente, representada pela parte hist\u00f3rica consolidada, volta-\n\nse para a parcela provis\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o, e que demanda por interven\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es \n\nflex\u00edveis. Enquanto a cidade provis\u00f3ria, reproduzida nos assentamentos prec\u00e1rios, direciona-\n\nse \u00e0 popula\u00e7\u00e3o permanente e demanda por interven\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m permanentes.  \n\nEstes espa\u00e7os, identificados como assentamentos prec\u00e1rios, s\u00e3o marcados por um \n\ntra\u00e7ado urbano irregular, edificado pelos pr\u00f3prios moradores. O tecido urbano nestes \n\nassentamentos n\u00e3o se estabelece nem em ruas retil\u00edneas, muito menos em quarteir\u00f5es, de \n\nforma que as constru\u00e7\u00f5es fazem frente para becos, rampas e escadarias. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Serra de Ouro Preto, localizada na regi\u00e3o norte do distrito sede, \n\nrepresenta a maioria do territ\u00f3rio ocupado por assentamentos prec\u00e1rios (Figura 15). O local, \n\nque teve uma grande parcela do territ\u00f3rio alterada pela atividade mineradora, \u00e9 incorporado \n\n\n\n \n\n 34 \n\npelos bairros Passa Dez de Cima, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, S\u00e3o Francisco, Morro S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Morro \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o, Morro da Queimada, Morro Santana, Alto da Cruz, Piedade e Taquaral.  \n\nFigura 15 - Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas em Ouro Preto, vista do bairro Piedade - MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es, em sua maioria prec\u00e1rias, s\u00e3o constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios moradores, \n\nmuitas vezes em regime de mutir\u00e3o. Muitas destas encontram-se implantadas em \u00e1reas de \n\nrisco geol\u00f3gico. As resid\u00eancias possuem usos uni e multifamiliar, ocorrendo in\u00fameros casos \n\nde coabita\u00e7\u00e3o, em que uma \u00fanica casa abriga mais de uma fam\u00edlia. S\u00e3o frequentes as \n\nexpans\u00f5es da edifica\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que a fam\u00edlia aumenta, ou para anexar o uso comercial ou \n\nde servi\u00e7o ao residencial.  \n\n\n\n \n\n 35 \n\nDentre as vulnerabilidades encontradas nos assentamentos prec\u00e1rios de Ouro Preto, o \n\nrisco de movimenta\u00e7\u00f5es de massa32 \u00e9 a mais significativa. Alguns fatores naturais, associados \n\na a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, s\u00e3o as principais causas de ocorr\u00eancia desses movimentos. Dentre os \n\nfatores naturais, considera-se: as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas do s\u00edtio, o clima, o \n\nregime de chuvas e a vegeta\u00e7\u00e3o nativa. As a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o, em sua maioria, \n\ncompreendidas pelo processo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, desencadeadas pelas formas impr\u00f3prias \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que muitas vezes ocorrem em assentamentos prec\u00e1rios. \n\nEm Ouro Preto, as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas depredat\u00f3rias englobam, principalmente, as \n\npr\u00e1ticas realizadas na \u00e9poca da atividade mineradora. Sobreira e Fonseca (2001) apontam que \n\nnos locais onde foram executadas as lavras de ouro no per\u00edodo de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, \n\nrealizaram-se as altera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico, anteriormente citadas. Alguns dos assentamentos \n\nprec\u00e1rios da cidade foram consolidados sobre \u00e1reas correspondentes \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineral, \n\nsendo estes os que configuram o presente objeto de pesquisa. Os referidos autores trazem \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a respeito dessas \u00e1reas mostrando que \n\nTodas as \u00e1reas que foram palco destes trabalhos t\u00eam problemas quanto \u00e0 \n\nestabilidade dos terrenos, seja pelos declives acentuados, pela p\u00e9ssima qualidade dos \n\nterrenos e dep\u00f3sitos produzidos, pela exist\u00eancia de in\u00fameros blocos rochosos e de \ncrosta later\u00edtica, pela drenagem irregular e pela inexist\u00eancia de cobertura vegetal de \n\nporte. A grande heterogeneidade dos dep\u00f3sitos de superf\u00edcie consequentes das \n\natividades de minera\u00e7\u00e3o torna muito dif\u00edcil, sen\u00e3o imposs\u00edvel, caracteriz\u00e1-los \ngeotecnicamente, mas nunca estes terrenos possuem boas condi\u00e7\u00f5es de estabilidade. \n\nUma vez cessadas as atividades de minera\u00e7\u00e3o, os processos erosivos e de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massa passaram a comandar a geodin\u00e2mica superficial da serra, \n\nfazendo com que muitas \u00e1reas, com o passar do tempo, atingissem um estado de \n\nequil\u00edbrio, na maioria das vezes prec\u00e1rio (SOBREIRA; FONSECA, 2001,p. 6). \n\nEm algumas encostas de Ouro Preto, os pr\u00f3prios moradores modificam o terreno, \n\nrealizando cortes impr\u00f3prios nos taludes (Figura 16), com um consequente despejo aleat\u00f3rio \n\nou clandestino do material mobilizado, e algumas vezes construindo muros de arrimo \n\ninsuficientes para conter os movimentos de terra. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m os casos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, extremamente vulner\u00e1veis. Esta utiliza\u00e7\u00e3o \n\ninapropriada do meio f\u00edsico, aliada \u00e0s pr\u00e1ticas inadequadas de constru\u00e7\u00e3o colocam em risco os \n\nelementos constru\u00eddos e, sobretudo, as pessoas que ali residem. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente nas \n\n                                                \n\n \n\n32Deslocamento de rochas ou sedimentos em superf\u00edcies inclinadas. S\u00e3o eventos geomorfol\u00f3gicos deposicionais, \nou seja, transportam e depositam sedimentos de um local para outro. \n\n\n\n \n\n 36 \n\nocupa\u00e7\u00f5es de diversas encostas da cidade, como: S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, S\u00e3o Francisco, Piedade, \n\nTaquaral, Alto da Cruz, Morro da Queimada, Morro S\u00e3o Jo\u00e3o e Morro Santana. \n\nFigura 16 \u2013 Croqui esquem\u00e1tico de perfil de cortes impr\u00f3prios nos terrenos localizados em encostas que \npodem desencadear movimentos de massa \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nOutras quest\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o recorrentes nestes assentamentos prec\u00e1rios, como, por \n\nexemplo, defici\u00eancias relacionadas \u00e0 infraestrutura e acessibilidade urbana. Devido \u00e0 \n\ntopografia muito acidentada e ao tra\u00e7ado urbano irregular, o transporte p\u00fablico n\u00e3o atende aos \n\nbairros de forma eficiente, assim como os servi\u00e7os de coleta de lixo s\u00e3o bastante prec\u00e1rios. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o recorrentes a defici\u00eancia ou inexist\u00eancia de sistemas de drenagem; a oferta de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos como saneamento b\u00e1sico, e equipamentos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, dentre \n\noutros. Seria necess\u00e1ria uma adequa\u00e7\u00e3o dessas infraestruturas \u00e0s morfologias e \n\nespecificidades geot\u00e9cnicas dessas \u00e1reas assim como falta investimento pol\u00edtico para que \n\nobras e a\u00e7\u00f5es sejam implementadas. \n\nSegundo observam Pinheiro; Sobreira e Lana (2003), \n\nO descaso e a omiss\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores respons\u00e1veis, aliados \u00e0 falta de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos moradores, fazem com que o problema de risco geot\u00e9cnico em \n\nOuro Preto s\u00f3 aumente, j\u00e1 que, ao levar \u00e1gua e energia el\u00e9trica aos locais, criam-se \ncondi\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco. O que se tem observado, infelizmente, \n\n\u00e9 que o problema de ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco s\u00f3 \u00e9 discutido por todos (pol\u00edticos, \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos respons\u00e1veis, popula\u00e7\u00e3o, imprensa), (...). Ap\u00f3s os per\u00edodos de \n\ngrandes precipita\u00e7\u00f5es chuvosas, a popula\u00e7\u00e3o volta a ocupar as \u00e1reas de risco, os \n\n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores relaxam a fiscaliza\u00e7\u00e3o e os demais cuidam de outros interesses, \n\ns\u00f3 voltando a preocupa\u00e7\u00e3o com o problema quando as chuvas retornam. \n(PINHEIRO et al., 2003, p.174). \n\n\n\n \n\n 37 \n\nReconhecidos os atributos gerais dos assentamentos em quest\u00e3o, abordaremos no \n\nsubitem seguinte os bairros objetos de estudo do presente trabalho. \n\n2.1.2 Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade \n\nDevido ao fato de a prefeitura n\u00e3o possuir uma divis\u00e3o oficial dos bairros da cidade, \n\nutilizamos aqui os limites apresentados na Carta Geot\u00e9cnica de 2011, apresentada em Anexo. \n\nPrev\u00ea-se pelo poder p\u00fablico que essa divis\u00e3o oficial seja realizada at\u00e9 o primeiro semestre de \n\n2018, para que possa auxiliar nas a\u00e7\u00f5es urbanas concernentes ao mesmo.  \n\nNo geral, salvo em casos de levantamento individualizado, as situa\u00e7\u00f5es levantadas em \n\nassentamentos prec\u00e1rios tendem a apresentar diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a realidade, devido aos \n\nfatores de irregularidade nos diferentes \u00e2mbitos apresentados. Assim como a base cadastral \n\nutilizada e disponibilizada pela Prefeitura, encontra-se desatualizada. Haja vista que a \n\nexpans\u00e3o urbana evoluiu consideravelmente nesse per\u00edodo, estima-se que determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es levantadas possam apresentar certo grau de diverg\u00eancia dos reais quantitativos.  \n\n2.1.2.1 Hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e din\u00e2micas atuais \n\nOs bairros aqui estudados (Figura 17), apesar de encerrarem-se em suas \n\nparticularidades, apresentam caracter\u00edsticas semelhantes. Apresentamos a seguir o hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de cada um destes, do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVIII aos dias atuais, afim de \n\nentender como as diferentes fases de ocupa\u00e7\u00e3o interferem em suas din\u00e2micas \n\ncontempor\u00e2neas.  \n\n\n\n \n\n 38 \n\nFigura 17 - Localiza\u00e7\u00e3o dos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade - Ouro Preto/MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Dezembro/2017. Figura sem escala definida. \n\na) S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\nConhecido como o antigo Morro Ramos, teve seu nome alterado para Morro do \n\nVeloso, quando passou a pertencer ao Coronel Jos\u00e9 Veloso do Carmo33. Popularmente \n\nconhecido como Veloso, o bairro possui hoje a nomenclatura de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. \n\nO bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o (Figura 18) est\u00e1 localizado a noroeste do centro hist\u00f3rico da \n\ncidade de Ouro Preto, a 1,4 km da Pra\u00e7a Tiradentes, na por\u00e7\u00e3o oeste da Serra de Ouro Preto. \n\nA topografia do local \u00e9 acidentada, devido a presen\u00e7a de encostas com declividades elevadas \n\n(Mapa 1). O bairro encontra-se bem adensado e possui sub-bacias hidrogr\u00e1ficas. A evolu\u00e7\u00e3o \n\nde sua ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada no Mapa 2 e ser\u00e1 relatada a seguir.  \n\n                                                \n\n \n\n33 Mestre de obras e minerador que atuou em Ouro Preto no s\u00e9culo XVIII. \n\n\n\n \n\n 39 \n\nFigura 18 - Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - Ouro Preto/MG \n\n \n\nAutoria: Eduardo Evangelista. Modificado pela autora. Data: 2015. \n\nMapa 1 - Declividades do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Fontes, \n2011. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017 \n\n\n\n \n\n 40 \n\nMapa 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: \nOliveira, 2010. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nDesde o s\u00e9culo XVIII, a \u00e1rea foi uma das principais para o desenvolvimento de \n\natividades de explora\u00e7\u00e3o mineral, com a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias t\u00e9cnicas, como o desmonte \n\nhidr\u00e1ulico e a perfura\u00e7\u00e3o de galerias subterr\u00e2neas, que atingem a metros abaixo do solo e se \n\nestendem por longas dist\u00e2ncias. Em meados do s\u00e9culo XIX a \u00e1rea foi abandonada pelos que a \n\nocupavam devido \u00e0 atividade mineradora. \n\nAp\u00f3s a d\u00e9cada de 1940, o local teve sua ocupa\u00e7\u00e3o vinculada ao dinamismo industrial. \n\nOs migrantes vinham para trabalhar na ALCAN e em suas empreiteiras, em busca de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Todavia, a oferta de moradia e terrenos apropriados n\u00e3o era \n\nsuficiente, com isso ocuparam terrenos modificados e degradados pela atividade mineradora. \n\nDesta forma, alguns resqu\u00edcios da atividade anteriormente desenvolvida no local foram sendo \n\ndescaracterizados. As pessoas que ocuparam o S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o eram provenientes \n\nprincipalmente da zona rural e dos distritos de Cachoeira do Campo, Rodrigo Silva, Ant\u00f4nio \n\nPereira e outros (COSTA, 2011). \n\nA consolida\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se deu inicialmente por a\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios moradores. A \n\ncome\u00e7ar pelas modifica\u00e7\u00f5es nos terrenos j\u00e1 degradados e pela edifica\u00e7\u00e3o das casas. \u201cO bairro \n\n\n\n \n\n 41 \n\nn\u00e3o tinha \u00e1gua, n\u00e3o tinha esgoto, nem luz (...). As casas eram constru\u00eddas com material \n\ncarregado nas costas e nos burros, (...). Era tudo de lata, inclusive os muros\u201d (VIT\u00d3RIO, \n\n2010, apud COSTA, 2011, p.335). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do local expandiu-se com a implanta\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, da estrada de \n\nacesso a Ouro Preto, via Belo Horizonte; atual Rua Padre Rolim. A Figura 19 representa a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o no bairro entre 1969 e 2017. \n\nFigura 19 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o a) 1969; b) 2017 - Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase de dados: a) Desconhecida; b) Google Earth. Data: a)1969; b)2017. Modificado pela autora. \n\nO Mapa 3 ilustra a ocupa\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1reas correspondentes \u00e0 minera\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII do bairro, segundo as edifica\u00e7\u00f5es apresentadas no mapa cadastral \n\ndisponibilizado pela PMOP, datado de 2012. \n\n\n\n \n\n 42 \n\nMapa 3 - Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: \nOliveira, 2010, p. 101. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nAlgumas estruturas remanescentes da atividade mineradora como minas subterr\u00e2neas, \n\naquedutos34, sarilhos35 e mund\u00e9us36 (Figura 20) s\u00e3o tidos como patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e \n\ncultural no bairro. Em alguns casos, os moradores apropriam-se destes na constru\u00e7\u00e3o de suas \n\nmoradias. Por\u00e9m, parte deste acervo encontra-se degradada e corre o risco de perda, devido \u00e0 \n\nexpans\u00e3o urbana e pelo desconhecimento de sua import\u00e2ncia por autoridades e cidad\u00e3os, n\u00e3o \n\nprovocando, desta forma, implica\u00e7\u00f5es \u00e0s quest\u00f5es urban\u00edsticas relativas ao local. \n\n                                                \n\n \n\n34 Canais de capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais, utilizados para promover o desmonte hidr\u00e1ulico dos \ndep\u00f3sitos de encosta, al\u00e9m de conduzir sob forma de lama, o material desmontado para os mund\u00e9us \n(DOMINGUES e SOBREIRA, 2006, p.3). \n\n35 Po\u00e7o vertical constru\u00eddo no s\u00e9culo XVIII que ligava o interior das minas subterr\u00e2neas \u00e0 superf\u00edcie. Era \nutilizado para melhores condi\u00e7\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o nessas, e para retirada de material. \n\n36 Reservat\u00f3rios prism\u00e1ticos utilizados para dep\u00f3sito da lama aur\u00edfera advinda, pelos aquedutos, do desmonte \nhidr\u00e1ulico dos morros para sofrer um processo de decanta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de ouro. \n\n\n\n \n\n 43 \n\nFigura 20 - Estruturas remanescentes da minera\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos XVII e XVIII. a)mina subterr\u00e2nea; \nb)aqueduto; c)sarilho; d)mund\u00e9u \n\n \n\nAutoria: a; b e c: Eduardo Evangelista; d: desconhecida. Data: desconhecida. \n\nEm virtude do crescente adensamento populacional do bairro e estimuladas por um \n\nideal pol\u00edtico clientelista, foram implementadas a\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio pelo \n\npoder p\u00fablico municipal. Foram tomadas medidas de abertura e consolida\u00e7\u00e3o de algumas \n\nruas; realiza\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura urbana, como servi\u00e7os de \u00e1gua, esgoto, ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, energia e asfaltamento de vias; constru\u00e7\u00e3o de equipamentos sociais; entre outros. \n\nEstas medidas, contudo, foram e s\u00e3o insuficientes e/ou inadequadas \u00e0 demanda de \n\ninfraestruturas do bairro. \n\nDevido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao centro hist\u00f3rico (1,5 Km), \u00e0 esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria \n\n(900 m) e \u00e0 via de acesso Padre Rolim, o bairro \u00e9 uma \u00e1rea de interesse habitacional, \n\ncomercial e institucional. Todavia, possui problemas e defici\u00eancias urban\u00edsticas e \n\nconstrutivas, sendo a maior delas o risco ao escorregamento em fun\u00e7\u00e3o do seu tipo de solo e \n\nda atividade mineradora ocorrida no passado. \n\nO bairro possui um perfil construtivo (Figura 21) com tipologias variadas, edificadas \n\nsobre encostas (Figura 22). Segundo dados do IBGE (2010), a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por \n\n\n\n \n\n 44 \n\num perfil socioecon\u00f4mico de m\u00e9dio a baixo poder aquisitivo. \u00c9 notada a presen\u00e7a becos \n\nocupados por uma s\u00f3 fam\u00edlia. O que implica que as ruas se tornem extens\u00f5es das casas, como \n\ncrian\u00e7as brincando nas imedia\u00e7\u00f5es (Figura 23). Lucon (2011) traz considera\u00e7\u00f5es mostrando \n\nque uma parcela do bairro apresenta a maior densidade populacional de Ouro Preto, com \n\n17.000 hab./km2, caracterizando um tecido urbano altamente adensado.  \n\nFigura 21 -  Croqui representativo do perfil construtivo do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: 2017. \n\n\n\n \n\n 45 \n\nFigura 22 \u2013 Visada do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o a partir da rua Padre Rolim \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\nFigura 23 - Apropria\u00e7\u00e3o do beco por moradores \n\n \n\nAutoria: B\u00e1rbara Silva. Data: 2014. \n\n\n\n \n\n 46 \n\nNo tocante aos usos das edifica\u00e7\u00f5es presentes, nota-se uma predomin\u00e2ncia do uso \n\nresidencial, com o comercial concentrado na Rua Padre Rolim.  \n\nCosta e Netto (2015) classificam o tecido urbano do bairro como \u201cespont\u00e2neo\u201d, \n\ncategoria que se faz presente nas adjac\u00eancias do tecido urbano colonial e resulta do processo \n\nde \u201cfaveliza\u00e7\u00e3o\u201d da cidade. \n\nA mobilidade interna ocorre pelo tra\u00e7ado vi\u00e1rio irregular (Figura 24), por meio de \n\nescadas, becos e ruas (Figura 25), elevados e/ou estreitos, pavimentados em sua maioria com \n\np\u00e9-de-moleque. O transporte p\u00fablico n\u00e3o atende o interior do bairro, transita apenas pela Rua \n\nPadre Rolim; assim como os servi\u00e7os de coleta de lixo, ambul\u00e2ncias e entrega de mercadorias. \n\nFigura 24 - Tra\u00e7ado vi\u00e1rio do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\n\n\n \n\n 47 \n\nFigura 25 - Mobilidade interna no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nAutoria: Lucimara Leandro. Data: 2014. \n\nO sistema de drenagem de \u00e1guas pluviais \u00e9 inexistente em determinados locais e \n\ninsuficiente em outros, o que gera diversos problemas relacionados ao escoamento das \u00e1guas \n\ne movimenta\u00e7\u00f5es do solo no local. \u00c9 poss\u00edvel notar casos em que os pr\u00f3prios moradores \n\ncobrem as aberturas de drenagem urbana (Figura 26) devido a fatores como o mal cheiro, \n\nentre outros. \n\nFigura 26 - Equipamentos de drenagem obstru\u00eddos - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: 2014. \n\na) b)\n\n\n\n \n\n 48 \n\nA ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 inadequada, uma vez que os postes t\u00eam altura maior que a \n\nrecomendada, pois devido \u00e0 largura dos becos, esses acabam iluminando apenas o telhado das \n\ncasas e n\u00e3o as vias de pedestres. Essa pouca ilumina\u00e7\u00e3o desdobra em problemas de \n\ninseguran\u00e7a. \n\nb) Piedade \n\nO bairro Piedade (Figura 27) est\u00e1 localizado \u00e0 nordeste do centro hist\u00f3rico de Ouro \n\nPreto, a 2,1 km da Pra\u00e7a Tiradentes (Figura 28), e na por\u00e7\u00e3o leste da Serra de Ouro Preto. A \n\nregi\u00e3o possui vista parcial do n\u00facleo hist\u00f3rico. Com \u00e1rea de 33 ha, a topografia local \u00e9 \n\nacidentada, com encostas de altas declividades (Mapa 4). O bairro encontra-se bastante \n\nadensado, com uma \u00e1rea central verde e sem ocupa\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o decorre da combina\u00e7\u00e3o \n\nde condicionantes naturais com as altera\u00e7\u00f5es geradas pela minera\u00e7\u00e3o, que setoriza o local em \n\nduas partes. A evolu\u00e7\u00e3o de sua ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada no Mapa 5 e ser\u00e1 relatada a \n\nseguir. \n\nFigura 27 - Bairro Piedade - Ouro Preto-MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\n\n\n \n\n 49 \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do bairro Piedade em Ouro Preto-MG \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Mar\u00e7o/2018. \n\nMapa 4 - Declividades bairro Piedade \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Fontes, \n2011. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017 \n\n\n\n \n\n 50 \n\nMapa 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o - bairro Piedade \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: \nOliveira, 2010. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017 \n\nAssim como o bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, o Piedade teve sua ocupa\u00e7\u00e3o inicial no s\u00e9culo \n\nXVIII, fomentada pela extra\u00e7\u00e3o do ouro. O local teve sua estrutura alterada a partir os \n\ndiferentes ciclos da minera\u00e7\u00e3o na cidade.  \n\nA reocupa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do local ocorreu a partir da d\u00e9cada de 1950, por motivos \n\nsemelhantes ao desenvolvimento apresentado no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, pelos trabalhadores das \n\nempresas do setor minera\u00e7\u00e3o que se instalaram na cidade. A popula\u00e7\u00e3o residente do local \n\ncaracteriza-se por um perfil socioecon\u00f4mico de baixo poder aquisitivo.  \n\nO Mapa 6 ilustra a recente ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas do bairro. \n\n\n\n \n\n 51 \n\nMapa 6 - Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas no bairro Piedade \n\n \n\nBase de dados: OLIVEIRA, 2010, p. 117. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos contribuiu para que as estruturas remanescentes da minera\u00e7\u00e3o \n\nfossem descaracterizadas. Segundo Sobreira et al. (2014), no momento presente s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nnotar a presen\u00e7a de galerias subterr\u00e2neas, por vezes soterradas, e outras estruturas em forma \n\nde ru\u00edna em algumas propriedades.  \n\nO tra\u00e7ado vi\u00e1rio do bairro se consolidou posteriormente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. \n\nTal fato resultou em um tra\u00e7ado irregular (Figura 29), com becos, vielas, travessas e escadas \n\nque auxiliam na mobilidade em meio a declividade elevada do local (Figura 30), conforme \n\nsucedido no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. Nota-se tamb\u00e9m alta incid\u00eancia de ruas sem sa\u00edda no \n\ntra\u00e7ado urbano (Figura 31). O transporte p\u00fablico atende o interior do bairro, com alguns \n\npontos de \u00f4nibus (Figura 32), sendo o ponto final na capela de Nossa Senhora da Piedade.  \n\n\n\n \n\n 52 \n\nFigura 29 - Tra\u00e7ado vi\u00e1rio irregular \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de mobilidade urbana no bairro Piedade \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\n \n\n\n\n \n\n 53 \n\nFigura 31 - Rua sem sa\u00edda - bairro Piedade \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\nFigura 32 - Pontos de \u00f4nibus - bairro Piedade \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\nA capela de Nossa Senhora da Piedade (Figura 33) caracteriza o principal elemento \n\narquitet\u00f4nico do bairro, sendo considerada como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, assim como todo seu \n\nacervo tombado. Constru\u00edda no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, a edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais antigos \n\n\n\n \n\n 54 \n\ntemplos religiosos da cidade. Pr\u00f3ximo \u00e0 capela tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar a presen\u00e7a de um \n\nmund\u00e9u, assim como outras estruturas remanescentes da minera\u00e7\u00e3o presentes no bairro. A \n\nUFOP, a partir de um projeto liderado pelo professor Frederico Sobreira, no ano de 2014, \n\nrealizou uma pesquisa na regi\u00e3o dos bairros Piedade e Alto da Cruz, a fim de mapear as \n\nminas. Reconhecidas como Felipe dos Santos, Mina Velha, Mina Santa Rita e Mina J\u00eaje \n\n(SOBREIRA et al., 2014).  \n\nFigura 33 - Capela de Nossa Senhora da Piedade - Ouro Preto-MG \n\n \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.panoramio.com/photo/95648307 >. Acesso em: Dezembro/2017. \n\nA perspectiva relativa aos elementos constru\u00eddos \u00e9 homog\u00eanea (Figura 34) e \n\nconstitui-se por edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, por vezes sem acabamento e acompanhamento \n\nprofissional. O perfil construtivo das resid\u00eancias caracteriza-se pela edifica\u00e7\u00e3o em encostas de \n\ntipologias diferentes. As resid\u00eancias s\u00e3o, predominantemente, unifamiliares. Quanto aos usos \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es do bairro, h\u00e1 predom\u00ednio do uso residencial, e a maioria dos pontos \n\ncomerciais inserem-se-em edifica\u00e7\u00f5es de uso misto.  \n\n  \n\n\n\n \n\n 55 \n\nFigura 34 \u2013 Visada do bairro Piedade a partir da rua Conselheiro Quintiliano \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\nFaz-se presente na por\u00e7\u00e3o sudoeste do bairro uma \u00e1rea com equipamentos urbanos de \n\nesporte e lazer (composta por uma quadra e aparelhos de academia), utilizados pela popula\u00e7\u00e3o \n\ndo bairro (Figura 35). Contudo, a quadra encontra-se interditada, como ser\u00e1 exposto adiante. \n\nA infraestrutura urbana foi fornecida pelo poder p\u00fablico, muitas vezes em locais inadequados \n\na ocupa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a partir do ideal pol\u00edtico clientelista.  \n\nFigura 35 - Quadra de esportes - bairro Piedade \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\n\n\n \n\n 56 \n\nA oferta de servi\u00e7os como \u00e1gua e esgoto \u00e9 satisfat\u00f3ria no local. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 um \n\nprocesso de separa\u00e7\u00e3o ou tratamento do esgoto. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, quando lan\u00e7ado a c\u00e9u \n\naberto, o esgoto pode acabar por comprometer a qualidade do solo e das \u00e1guas. Quanto ao \n\nlixo, t\u00eam-se pontos de coleta no local (Figura 36). \n\nFigura 36 - Dep\u00f3sito de lixo no bairro Piedade \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\nA drenagem das \u00e1guas pluviais \u00e9 insuficiente e em per\u00edodos de chuva o escoamento se \n\nd\u00e1 de forma superficial, a partir da topografia e do tra\u00e7ado urbano local, tendo as pr\u00f3prias vias \n\ncomo coletores. Fator este de grande relev\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco, uma vez que \n\na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo agrava os fatores causadores das situa\u00e7\u00f5es de risco, como a \n\nsitua\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 37. \n\n\n\n \n\n 57 \n\nFigura 37 \u2013 Esquema que representa o perfil de escorregamento ocasionado pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais \nno solo \n\n \n\nAutoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n2.1.2.2 O risco presente no espa\u00e7o  \n\nCom vistas a abordar o quadro de risco presente nos bairros estudados, tem-se um \n\nestudo realizado pelo Minist\u00e9rio das Cidades (NOGUEIRA et. al., 2005, apud FONTES, \n\n2011), que inclui Ouro Preto na lista de munic\u00edpios brasileiros mais suscet\u00edveis a \n\nescorregamentos em encostas urbanas. Para realiza\u00e7\u00e3o desse estudo foram considerados: o \n\nhist\u00f3rico de acidentes com v\u00edtimas, baseados em registros dos organismos de Defesa Civil e \n\nem informa\u00e7\u00f5es de m\u00eddia; a suscetibilidade do meio f\u00edsico marcados por relevos mais \n\nacidentados; e a presen\u00e7a de \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o subnormal em encostas, com condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias de qualidade construtiva, urbana e ambiental, sinalizando condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias a \n\nacidentes associados a escorregamentos, induzidos de solo, rocha e dep\u00f3sitos artificiais de \n\nencosta (FONTES, 2011). Segundo o referido autor, dentre a classifica\u00e7\u00e3o dos bairros com \n\nmaior n\u00famero de ocorr\u00eancias de acidentes geol\u00f3gicos, o bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o ocupa a quarta \n\nposi\u00e7\u00e3o (12%) seguido pelo Piedade (9%). \n\nTratando das situa\u00e7\u00f5es de risco, cabe destacar que o conceito do risco \u00e9 muito \n\nabrangente. Abordaremos aqui o termo relacionado \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico relativas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de encostas mineradas. Por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar o fator social associado ao \n\nambiental. A \u201cconstru\u00e7\u00e3o social\u201d do risco \u00e9 levantada por Ferreira (2014) que baseia-se no \n\ntrabalho da ge\u00f3grafa francesa Yvette Veyret (2007) considerando que: \n\n[...] o risco n\u00e3o deve ser estudado como fen\u00f4meno localizado e particular de \ndeterminadas \u00e1reas do globo, mas sim enquanto uma constru\u00e7\u00e3o social, tradu\u00e7\u00e3o \nespacial de rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, impulsionado por uma l\u00f3gica de \nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que ultrapassa os ditames da natureza. (...) o risco pode ser \n\n\n\n \n\n 58 \n\nconcebido enquanto um sistema que articula pr\u00e1ticas de gest\u00e3o (o que diz respeito \u00e0s \ndecis\u00f5es de ordem pol\u00edtica e ao planejamento urbano), atores (destacando-se como \nprincipais grupos os moradores de \u00e1reas de risco, os pol\u00edticos \u2013 que devem fornecer \nrespostas \u00e0 sociedade civil -, os especialistas \u2013 respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico \u2013, e a m\u00eddia) e territ\u00f3rios (FERREIRA, 2014, \np.14). \n\nEm visita \u00e0 Defesa Civil de Ouro Preto, quando levantada a quest\u00e3o relativa aos \n\nacidentes, obtivemos a resposta que estava sendo elaborado um banco de dados com essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, mas que estas n\u00e3o foram digitalizadas, n\u00e3o seria poss\u00edvel disponibiliz\u00e1-las. Com \n\nas trocas de gest\u00e3o e ao passar dos anos, muito se perdeu. A expectativa futura do \u00f3rg\u00e3o \u00e9 \n\ncriar um aplicativo para celulares, em que as informa\u00e7\u00f5es sejam disponibilizadas para todos, \n\nbem como seja poss\u00edvel acompanhar e monitorar o risco junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que ocupa \u00e1reas de \n\nrisco. \n\nNeste contexto, os bairros estudados apresentam \u00e1reas suscet\u00edveis a escorregamentos \n\nem suas encostas. Sobreira et al. (2014) esclarecem que diversos levantamentos realizados na \n\nSerra de Ouro Preto pela UFOP e pela Prefeitura, apontam que a maioria dos problemas \n\nrelacionados ao risco est\u00e1 nas \u00e1reas mineradas no per\u00edodo colonial e ocupadas a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960. A combina\u00e7\u00e3o de alguns aspectos acarreta uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es de risco. \n\nAspectos como: composi\u00e7\u00e3o do solo; a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas depredat\u00f3rias, principalmente as \n\nrealizadas pela atividade mineradora dos s\u00e9culos XVII e XVIII; e, ainda, a incid\u00eancia das \n\n\u00e1guas pluviais que, aliada \u00e0 prec\u00e1ria condi\u00e7\u00e3o das infraestruturas de drenagem configura uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica;  \n\nO solo da Serra de Ouro Preto \u00e9 composto por quartzitos, filitos e itabiritos. No \n\nper\u00edodo de chuvas, os \u00faltimos, por serem perme\u00e1veis, propiciam a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nmaci\u00e7o do solo. Segundo exposto no Relat\u00f3rio de Setoriza\u00e7\u00e3o de Riscos (CPRM, 2016), \n\nexposto a seguir, a configura\u00e7\u00e3o estrutural das unidades litol\u00f3gicas do local favorecem a \n\nocorr\u00eancia dos processos de instabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, pois as camadas de rocha \n\nacompanham a orienta\u00e7\u00e3o da declividade das encostas. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada na rua Padre \n\nRolim, que apresenta um hist\u00f3rico de acidentes neste sentido. \n\nA remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa aliada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as bruscas nos perfis das \n\nencostas para fins construtivos, as desestabilizam e possibilitam a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais \n\nque, em contato com camadas inferiores do solo, aumentam as incid\u00eancias de risco. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o torna-se ainda mais cr\u00edtica uma vez que as condicionantes f\u00edsicas desses locais, tais \n\n\n\n \n\n 59 \n\ncomo as altas declividades dos terrenos, demandam tamb\u00e9m por cortes de altura elevada, \n\nrealizados sem acompanhamento t\u00e9cnico, tornando-os ainda mais vulner\u00e1veis. \n\nFontes (2011), ao abordar as composi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do distrito sede de Ouro Preto, \n\nsugere que embora estas viabilizem muitas correla\u00e7\u00f5es, h\u00e1 que se ter bastante cautela na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o ampla e generalista de tais classifica\u00e7\u00f5es37, uma vez que muitos mecanismos \n\npotenciais de movimentos de massa s\u00e3o influenciados por especificidades de cada local. Pode-\n\nse afirmar que os tipos de solo identificados nos locais estudados, \u00e9 fr\u00e1gil, e configuram-se \n\ncomo condicionantes importantes no cen\u00e1rio de risco. \n\nOutro condicionante relevante a esta situa\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0s perfura\u00e7\u00f5es nas encostas \n\nrelativas \u00e0s minas subterr\u00e2neas e outros processos depredat\u00f3rios realizados pela atividade \n\nextrativa no passado, citados anteriormente. Essas, ocasionam mudan\u00e7as bruscas nos perfis \n\ndas encostas, desestabilizando-as e ainda ocasionando infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais nas \n\ncamadas inferiores do solo. \n\nUm exemplo de grande relev\u00e2ncia no discurso atual relacionado \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco \n\nno bairro refere-se \u00e0 Escola Municipal Padre Carm\u00e9lio Augusto Teixeira, localizada em um \n\nsetor de risco muito alto38, no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o (Figura 38 e Figura 39). \n\n                                                \n\n \n\n37 Apresentadas no mapa geol\u00f3gico elaborado pelo autor (FONTES, 2011, anexo II-7). \n\n38 Caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o exposta em anexo  \n\n\n\n \n\n 60 \n\nFigura 38 - Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Municipal Padre Carm\u00e9lio Augusto Teixeira \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Autoria: a autora. \nData: Setembro/2017. \n\nFigura 39 - Danos causados pelo risco geol\u00f3gico - Escola Padre Carm\u00e9lio Augusto Teixeira \n\n \n\nAutoria: Tino Ansalone. Data: Janeiro/2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.jornalvozativa.com/prefeitura-\ninterdita-escola-padre-carmelio-em-ouro-preto-mg/ >. Acesso em: Agosto/2017. \n\n\u00c9 poss\u00edvel reconhecer a neglig\u00eancia da Prefeitura Municipal de Ouro Preto, ao \n\nimplantar um equipamento institucional em uma \u00e1rea classificada na categoria de risco a \n\nescorregamento muito alto. A encosta em que a edifica\u00e7\u00e3o insere-se vem cedendo h\u00e1, \n\na) b)\n\nc) d)\n\n\n\n \n\n 61 \n\naproximadamente, 14 anos. Devido a este fato, algumas partes do pr\u00e9dio tamb\u00e9m cederam, o \n\nque demandou que estas fossem demolidas. Devido ao comprometimento e redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ncausado pelas demoli\u00e7\u00f5es, houve redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de vagas para atender crian\u00e7as e \n\nadolescentes. \n\nFoi elaborado pelo IGEO39, em 2014, um laudo t\u00e9cnico, referente \u00e0 Escola Padre \n\nCarm\u00e9lio A. Teixeira, solicitado pela Prefeitura. Neste, \u00e9 apresentada a investiga\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica-geot\u00e9cnica executada para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos mecanismos potenciais de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o do solo, assim como as propostas t\u00e9cnicas para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\ndetectados na encosta situada nas adjac\u00eancias da escola. Neste documento, relata-se que o \n\nrisco de movimentos gravitacionais de massa no local \u00e9 muito alto, devido a tr\u00eas fatores: \n\ngeomorfol\u00f3gico40, geol\u00f3gico41 e tecnog\u00eanico42. A \u00e1rea em que a edifica\u00e7\u00e3o se encontra est\u00e1 \n\nlocalizada no alto de encosta, no dom\u00ednio de filitos da Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho, apresentando \n\ndeclividade m\u00e9dia de 35o. Foram detectadas na edifica\u00e7\u00e3o da escola algumas patologias \n\nindicativas de movimenta\u00e7\u00e3o do terreno, como: a presen\u00e7a de rachaduras nas paredes, colunas \n\ne vigas do pr\u00e9dio; os desabamentos da escada de acesso e do muro que cercava a escola; o \n\ncomprometimento da estrutura de um dos c\u00f4modos, levando \u00e0 sua demoli\u00e7\u00e3o e afastamento \n\nentre os blocos que constituem a escola. \u00c9 relatado que, embora a escola estivesse em \n\nreformas no per\u00edodo de vistoria, escondendo sinais de movimenta\u00e7\u00e3o do terreno, foi poss\u00edvel \n\nconstatar a ocorr\u00eancia de dois processos de movimenta\u00e7\u00e3o gravitacional de massa. Um deles \u00e9 \n\ncausado pela combina\u00e7\u00e3o do intenso intemperismo qu\u00edmico e f\u00edsico que as rochas est\u00e3o \n\nsubmetidas, o qual \u00e9 respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o significativa do \u00e2ngulo de atrito nos filitos \n\nmais alterados, bem como a inexist\u00eancia de um sistema de drenagem. O outro pela m\u00e1 \n\nqualidade de compacta\u00e7\u00e3o realizada no local, associada ao alto \u00e2ngulo de repouso com o qual \n\no material foi lan\u00e7ado, bem como a inexist\u00eancia de sistemas de drenagem.  \n\n                                                \n\n \n\n39 Instituto Geot\u00e9cnico. Ouro Preto, Minas Gerais. \n\n40 Pois trata-se de uma por\u00e7\u00e3o do talude natural com declividade acentuada e \u00edngreme e com forma c\u00f4ncava, o \nque favorece a concentra\u00e7\u00e3o de fluxos tanto subterr\u00e2neos quanto superficiais. (IGEO, 2014, p. 2). \n\n41 Pois trata-se de uma regi\u00e3o inserida no dom\u00ednio filito caracterizado por apresentar plano de folia\u00e7\u00e3o mineral \ncom altitude subparalela \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do talude natural. (IGEO, 2014, p. 2). \n\n42 Pois trata-se de uma regi\u00e3o que historicamente, constitui uma antiga \u00e1rea de aterro com espessura estimada em \n8m. \n\n\n\n \n\n 62 \n\nPode-se observar, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es da Prefeitura correlacionadas aos \n\ndesmoronamentos relatados, que estas s\u00e3o, em geral, paliativas, uma vez que s\u00e3o realizadas \n\nobras na estrutura da escola sobre o mesmo terreno fragilizado43. Como parecer final deste \n\nlaudo, o IGEO entende que o aterro localizado a oeste da escola oferece risco iminente de \n\nescorregamento para o ent\u00e3o per\u00edodo de chuvas, desta forma, prop\u00f5e-se o isolamento da \u00e1rea \n\nem um raio de aproximadamente 15m da crista do talude para montante. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o \n\nda encosta acometida por escorregamentos, sugere-se a arma\u00e7\u00e3o do flito em tela galvanizada e \n\no plantio de gramas, com vistas a evitar a eros\u00e3o e diminuir a velocidade de escoamento, al\u00e9m \n\nda implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de drenagem. Com o objetivo de estabilizar a encosta e \n\noferecer garantias estruturais \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o instalada sobre esta, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num contrapilhamento de solo argiloso compactado, cujas dimens\u00f5es devem ser estudadas. \n\nQuanto \u00e0 por\u00e7\u00e3o sul da encosta, recomenda-se, por ora, o constante monitoramento das trincas \n\nque venham a aparecer.  \n\nEm 2012, um grave acidente geol\u00f3gico ocorreu no bairro S\u00e3o Francisco, vizinho ao \n\nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, com mesma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Uma encosta, localizada pr\u00f3xima \u00e0 \n\nrodovi\u00e1ria, deslizou, movimentando cerca de 30.000 m3 de massa de solo (Figura 40). Este \n\nacidente, ocorrido em per\u00edodo de chuvas intensas, al\u00e9m de provocar perdas estruturais, teve \n\ncomo consequ\u00eancia duas v\u00edtimas fatais. Ainda que monitorada pela Prefeitura, a encosta em \n\nquest\u00e3o n\u00e3o apresentava risco iminente de deslizamento, o que evidencia que o problema \n\nrelacionado ao risco geol\u00f3gico deve ser tratado com mais rigor pelo poder p\u00fablico.  \n\n                                                \n\n \n\n43 Em 2014, o poder p\u00fablico refez uma parte do complexo da escola. Foram 630.000 reais investidos em \nconstru\u00e7\u00e3o em um terreno que n\u00e3o a suporta. \n\n\n\n \n\n 63 \n\nFigura 40 - Deslizamento no bairro S\u00e3o Francisco \n\n \n\nAutoria: Tino Ansalone. Data: Janeiro/2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.jornalvozativa.com/deslizamento-de-\nterra-causa-morte-de-taxistas-na-rodoviaria-de-ouro-preto-mg/ >. Acesso em: Setembro/2017. \n\nO bairro Piedade tamb\u00e9m assume uma posi\u00e7\u00e3o relevante no tocante aos acidentes \n\nrelacionados \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco. Sendo os mais graves ocorridos nos anos de 1979 e 1997. \n\nO \u00faltimo, ocorrido em janeiro do referido ano, envolveu movimenta\u00e7\u00f5es de solo, rochas e \n\ndetritos e atingiu uma \u00e1rea de 3.860 m2. Foram consequ\u00eancias deste, 12 mortes e uma v\u00edtima \n\nferida.  \n\nEm Novembro de 2017, foi poss\u00edvel perceber a cr\u00edtica situa\u00e7\u00e3o da quadra de esportes \n\ndo local, que se localiza acima do reservat\u00f3rio de \u00e1gua do bairro. Como reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso dos pr\u00f3prios moradores, \u00e9 uma trag\u00e9dia anunciada. A laje encontrava-se fletida e em \n\nrisco de ruptura. Al\u00e9m disso, h\u00e1 ac\u00famulo de \u00e1gua, o que torna a situa\u00e7\u00e3o prop\u00edcia a foco de \n\ndoen\u00e7as como a dengue, e a \u00e1gua suja que se acumula na superf\u00edcie infiltra e se mistura com a \n\n\n\n \n\n 64 \n\nque \u00e9 distribu\u00edda para a popula\u00e7\u00e3o. Foi realizada junto ao poder p\u00fablico a notifica\u00e7\u00e3o oficial \n\ndo problema. A defesa civil esteve no local para realizar a avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e interditou o \n\nuso da quadra. Todavia, at\u00e9 in\u00edcio de dezembro de 2017 n\u00e3o havia sido tomada nenhuma \n\nmedida pr\u00e1tica e de interven\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico para que o problema fosse \n\nsolucionado.  \n\nS\u00e3o insatisfat\u00f3rios os dados acerca da quantifica\u00e7\u00e3o precisa dos terrenos e edifica\u00e7\u00f5es \n\nem situa\u00e7\u00f5es de risco e ainda da caracteriza\u00e7\u00e3o dos terrenos estabilizados a partir de \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. As poucas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis baseiam-se em levantamentos, \n\nsegundo a base de dados utilizada neste trabalho, apresentados a seguir.  \n\n  \n\n\n\n \n\n 65 \n\n3 PLANEJAMENTO E GEST\u00c3O MUNICIPAIS: TEORIA X EFETIVIDADE \n\nSer\u00e3o desenvolvidas no presente cap\u00edtulo an\u00e1lises acerca do planejamento urbano na \n\ninst\u00e2ncia municipal, com vistas a entender o posicionamento do Poder P\u00fablico frente a \n\nexpans\u00e3o urbana nas encostas mineradas da cidade de Ouro Preto. \n\n3.1 Instrumentos de controle do desenvolvimento urbano \n\nSer\u00e3o analisados determinados instrumentos de controle do desenvolvimento urbano \u00e0 \n\nluz das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e ao risco geol\u00f3gico. Estes, ser\u00e3o apresentados em \n\nordem cronol\u00f3gica de publica\u00e7\u00e3o. A partir dessas an\u00e1lises, ser\u00e1 desenvolvido um estudo de \n\ncaso a partir da contraposi\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. \n\n3.1.1 Plano Diretor de Ouro Preto \n\nA primeira vers\u00e3o do Plano Diretor foi  desenvolvida pelo Grupo de Assessoramento \n\nT\u00e9cnico (GAT)44 e aprovada em 1996. Com a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, em 2001, fez-\n\nse necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores para cidades com popula\u00e7\u00e3o superior a 20.000 \n\nhabitantes, o que resultou na revis\u00e3o da primeira vers\u00e3o, sendo concretizada em 2006. \n\nSucedeu tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio e Desenvolvimento \n\nUrbano, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da pol\u00edtica urbana na estrutura administrativa. \n\nOcorreram revis\u00f5es parciais do Plano em 201045 e 201246, n\u00e3o sendo este revisado por \n\ncompleto, nem estes processos considerados reais retifica\u00e7\u00f5es. A primeira, resultou em apenas \n\nquatro altera\u00e7\u00f5es, dessas, a maioria resultava de inadequa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes nos mapas de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. A \u00faltima tratou da composi\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais do \n\nGrupo T\u00e9cnico e de crit\u00e9rios para aprova\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o de projetos. \n\nA Lei Complementar N\u00b0 29 de 28 de dezembro de 2006, que estabelece o Plano \n\nDiretor do Munic\u00edpio de Ouro Preto, tem como objetivos os indicados na Figura 41. \n\n                                                \n\n \n\n44 Grupo criado em 1993 pela Prefeitura Municipal de Ouro Preto institu\u00eddo como inst\u00e2ncia consultiva de \ncoopera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal. \n\n45 Lei Complementar n\u00b0 91 de 28 de Dezembro de 2010. \n\n46 Lei Complementar no 125, de 17-12-2012. \n\n\n\n \n\n 66 \n\nFigura 41 - Objetivos do Plano Diretor de Ouro Preto (2006) \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2006, p.6. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017 \n\nAl\u00e9m disso, o Plano Diretor de Ouro Preto ressalta a import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o dos \n\npatrim\u00f4nios natural e ambiental, que s\u00e3o fatores importantes para o desenvolvimento do \n\nMunic\u00edpio, com um cap\u00edtulo destinado \u00e0 cada um destes assuntos. \n\nO Plano Diretor de Ouro Preto ordena-se em: 6 t\u00edtulos, 15 cap\u00edtulos e 82 artigos. Nele \n\nforam determinadas as diretrizes apresentadas na Figura 42. \n\nFigura 42 - Diretrizes do Plano Diretor de Ouro Preto (2006) \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2006. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017 \n\n\n\n \n\n 67 \n\nO Plano tamb\u00e9m d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 quest\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da cidade, como previsto no \n\nEstatuto da Cidade, que dentre v\u00e1rias, tem como principais fun\u00e7\u00f5es: o acesso de todos ao \n\ntrabalho, ao lazer, \u00e0 moradia, \u00e0 cultura, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao transporte p\u00fablico, \u00e0 \n\ninfraestrutura e aos demais equipamentos e servi\u00e7o urbanos.  \n\nTeixeira (2015) analisa e aponta que devido ao conte\u00fado vago e generalista deste \n\nPlano, a discuss\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade deixaram a desejar. Al\u00e9m \n\ndisso, o autor considera que, devido \u00e0s normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o terem sido \n\napresentadas \u00e0 C\u00e2mara, o Plano Diretor foi utilizado apenas como uma mera carta de \n\ninten\u00e7\u00f5es, sem espacializa\u00e7\u00e3o das propostas f\u00edsico-territoriais, perdendo assim, a for\u00e7a que tal \n\nespacializa\u00e7\u00e3o poderia trazer. Este plano foi aprovado em final de mandato47 e como foi \n\nignorado nas gest\u00f5es seguintes, n\u00e3o se esperavam frutos concretos de sua aprova\u00e7\u00e3o. \n\nA partir daqui, foi feito um recorte para analisar apenas os temas relacionados a este \n\ntrabalho, que s\u00e3o as quest\u00f5es relativas \u00e0s habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco. \n\nSegundo as proposi\u00e7\u00f5es da publica\u00e7\u00e3o de 2006, no que refere-se aos objetivos desta \n\nlei, no Artigo 4o tem-se as seguintes propostas:  \n\nIV- adequar a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo urbano ao cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da \npropriedade; \n\nV- planejar a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas do Munic\u00edpio de modo a adequar sua \nocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e \u00e0 oferta de infraestrutura, bem como \u00e0s \nnecessidades de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e cultural; [...] \n\nVIII- implementar e preservar espa\u00e7os p\u00fablicos destinados ao lazer, ao esporte, \u00e0 \nsa\u00fade. \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da paisagem, estimulando as diversas formas \nde conv\u00edvio da popula\u00e7\u00e3o; \n\nIX- promover o acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e0 moradia de boa qualidade, \ncom prioridade para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es dos assentamentos existentes, \nbuscando diminuir a exclus\u00e3o social e a desigualdade; \n\nXII- propiciar e promover a gest\u00e3o p\u00fablica democr\u00e1tica. participativa e \ndescentralizada. criando mecanismos que facilitem tanto a fiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas quanto o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e ao processo de gest\u00e3o (PMOP, 2006, p.2).  \n\n                                                \n\n \n\n47 Angelo Oswaldo de Ara\u00fajo Santos, prefeito de Ouro Preto de 1993 a 1996; 2005 a 2008; e 2009 a 2012. \n\n\n\n \n\n 68 \n\nA quest\u00e3o relativa ao saneamento \u00e9 exposta no Plano, no Artigo 18, a partir de \n\ndiretrizes que t\u00eam como objetivo a promo\u00e7\u00e3o do tratamento de fundos de vale, visando \n\nintervir minimamente no meio natural, com vistas a assegurar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, limpeza urbana e resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de risco geol\u00f3gico e de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nConstam no mesmo artigo que o condicionamento de assentamentos de pessoas em locais \n\nsujeitos a riscos geol\u00f3gicos e inunda\u00e7\u00f5es, de prote\u00e7\u00e3o cultural e natural e de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, devem seguir as recomenda\u00e7\u00f5es contidas na Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto e \n\nsuas respectivas atualiza\u00e7\u00f5es (PMOP, 2006, p.6).  \n\nAo abordar as \u00e1reas de risco, no Artigo 19, s\u00e3o previstas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o tais \n\ncomo apresentadas na Figura 43.  \n\nFigura 43 - A\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco - Plano Diretor de Ouro Preto (2006) \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2006, p.7. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nNo Artigo 34, tocante \u00e0 Pol\u00edtica de Produ\u00e7\u00e3o da Cidade \u00e9 apontado o objetivo de \n\ngera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de assentamentos urbanos social e funcionalmente diversificados, \n\ndotados de condi\u00e7\u00f5es adequadas de habitabilidade, sustentabilidade e possibilidades de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\nNo que concerne \u00e0 Pol\u00edtica Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social, o Plano \n\nprop\u00f5e, no Artigo 37, determinadas diretrizes tais como apresentadas na Figura 44 e com \n\nvistas a concretiz\u00e1-las, prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, programas e \n\na\u00e7\u00f5es espec\u00edficos, como: Programa de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Assentamentos Prec\u00e1rios; Programa de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria; e Programas de Produ\u00e7\u00e3o de Unidades Habitacionais de Interesse \n\nSocial (PMOP, 2006, p.14). \n\n\n\n \n\n 69 \n\nFigura 44 - Diretrizes para \u00e1reas de risco - Plano Diretor de Ouro Preto (2006) \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2006, p.14. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nDestacamos que, no Artigo 57, \u00e9 mencionado que os assentamentos que se encontram \n\nem \u00e1reas de risco geol\u00f3gico, \u00e1reas inadequadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana ou em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\ncultural, ambiental e/ou de interesse arqueol\u00f3gico n\u00e3o devem ser contemplados nos processos \n\nde regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Desta forma, os moradores de tais \u00e1reas devem ser cadastrados e \n\natendidos em regime de prefer\u00eancia nos programas de reassentamento urbano (PMOP, 2006, \n\np.19). \n\nRessalta-se, a princ\u00edpio, a dificuldade de aplica\u00e7\u00e3o do Plano Diretor. Acreditamos que \n\na lei foi revista seguindo as considera\u00e7\u00f5es propostas pelo Estatuto da Cidade, todavia sem \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de interesse por parte do poder p\u00fablico na aplica\u00e7\u00e3o efetiva de suas propostas. \n\nComo por exemplo, a n\u00e3o regulamenta\u00e7\u00e3o dos instrumentos relacionados \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade. Sendo assim, \u201co desafio, portanto, n\u00e3o \u00e9 elaborar os planos diretores e sim \n\naplic\u00e1-los. De tal forma, \u00e9 importante avaliar, al\u00e9m dos processos de participa\u00e7\u00e3o e do \n\nconte\u00fado, a aplica\u00e7\u00e3o dos planos, j\u00e1 a partir dos primeiros anos de sua vig\u00eancia\u201d (STEPHAN; \n\nREIS; ROCHA, 2012, p.43). \n\nSegundo a Cartilha \u201cPlano Diretor - participar \u00e9 um direito!\u201d, desenvolvida por \n\nSantoro et al. (2005), todo Plano deve ter um conte\u00fado que permita a sua aplica\u00e7\u00e3o imediata, \n\n\n\n \n\n 70 \n\nlogo ap\u00f3s a sua aprova\u00e7\u00e3o, para que seja considerado um Plano Diretor autoaplic\u00e1vel48. Um \n\nPlano Diretor que contenha apenas diretrizes n\u00e3o verifica-se precis\u00e3o em sua aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante da realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do Plano Diretor de Ouro Preto de 2006, conforme a \n\nmetodologia exposta, constata-se que o Plano consiste em uma legisla\u00e7\u00e3o restrita \u00e0s suas \n\ndiretrizes, visto que seus dispositivos autoaplic\u00e1veis referem-se a prazos e Leis Municipais. \n\nSeus instrumentos de pol\u00edtica urbana, que deveriam ser instrumentos norteadores para a \n\ngest\u00e3o municipal visando o alcance de objetivos sociais, encontram-se mal redigidos ou \n\nincompletos, al\u00e9m de n\u00e3o indicar prazos, meios e fontes de recursos para o alcance da cada \n\num dos itens propostos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco apresentadas nas \n\nfiguras 43 e 44, temos, na realidade, uma falta de controle da expans\u00e3o urbana em tais \u00e1reas e \n\na\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es urbanas e estruturais que acontecem somente ap\u00f3s os desastres. \n\nApesar dos poucos dispositivos autoaplic\u00e1veis, foram tidos como avan\u00e7os atrav\u00e9s do \n\nPlano Diretor, como citado por Teixeira (2015): a institui\u00e7\u00e3o do Sistema Municipal de \n\nPlanejamento, com o Poder Executivo, especialmente, atrav\u00e9s da SMPDU (Secretaria \n\nMunicipal de Patrim\u00f4nio e Desenvolvimento Urbano); a Confer\u00eancia de Pol\u00edtica Urbana e o \n\nCOMPURB (Conselho de Pol\u00edtica Urbana de Ouro Preto); a retomada do GAT, enquanto \n\ninst\u00e2ncia consultiva; a institui\u00e7\u00e3o de instrumentos urban\u00edsticos; defini\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros \n\nurbanos de todos os distritos; e a aprova\u00e7\u00e3o de normas para o parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\nNo tocante \u00e0 gest\u00e3o do Plano, pode-se deduzir que n\u00e3o h\u00e1 esfor\u00e7os identific\u00e1veis no \n\nsentido da aplica\u00e7\u00e3o de suas propostas, uma vez que os prazos estabelecidos n\u00e3o foram \n\ncumpridos. As secretarias49 da Prefeitura trabalham, na maioria das vezes, com informa\u00e7\u00f5es \n\ndesconectadas. Dificilmente h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o de uma ou mais secretarias para tratar assuntos de \n\ninteresse comum. N\u00e3o existe uma estrutura administrativa municipal encarregada \n\n                                                \n\n \n\n48 Classificamos como autoaplic\u00e1veis quando apresentam ao menos um dos seguintes atributos: prazo de \ncumprimento estabelecido - v\u00e1lidos para obras e tamb\u00e9m para regulamenta\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o de \nlegisla\u00e7\u00e3o; designa\u00e7\u00e3o de \u201clei municipal espec\u00edfica\u201d; e dispositivos presentes no Estatuto da Cidade. \n\n49 Agropecu\u00e1ria; Cultura e Patrim\u00f4nio; Defesa Social; Desenvolvimento Social, Habita\u00e7\u00e3o e Cidadania; \nEduca\u00e7\u00e3o; Esportes e Lazer; Fazenda; Governo; Meio Ambiente; Obras e Urbanismo; Planejamento e Gest\u00e3o; \n\nSa\u00fade; Turismo, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. \n\n\n\n \n\n 71 \n\nespecificamente para exercer o planejamento urbano. Quanto \u00e0 revis\u00e3o completa do Plano \n\nDiretor, n\u00e3o t\u00eam perspectiva de prazo para realiza\u00e7\u00e3o desta, pelo menos at\u00e9 a data da reda\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho. \n\nConclu\u00edmos que frente \u00e0s atuais din\u00e2micas urbanas de Ouro Preto, faz-se necess\u00e1ria \n\numa revis\u00e3o integral do Plano. Revis\u00e3o esta onde a participa\u00e7\u00e3o popular torna-se obrigat\u00f3ria e \n\nas propostas sejam efetivas de fato e n\u00e3o apenas corretivas. Na qual a democracia ao acesso \u00e0 \n\ncidade e \u00e0 condi\u00e7\u00f5es dignas de moradia sejam primordiais, com vistas a reverter o atual \n\nquadro de risco presente em diversos bairros de Ouro Preto. Que o Plano sirva de subs\u00eddio \n\npara outras pol\u00edticas p\u00fablicas e para a\u00e7\u00e3o efetiva do poder p\u00fablico, n\u00e3o encerrando-se apenas \n\nao discurso. \n\n3.1.2 Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \n\nO Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (PLHIS) foi publicado em mar\u00e7o de \n\n2010, quando Angelo Oswaldo de Ara\u00fajo Santos era o prefeito de Ouro Preto. Este plano teve \n\napoio da Caixa Econ\u00f4mica Federal e do Governo Federal. A equipe da \u201cCRB Arquitetos \n\nLtda.\u201d foi a respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. A Prefeitura, sob coordena\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria Municipal de Assist\u00eancia Social e Cidadania, procedeu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do PLHIS.  \n\nO principal objetivo deste documento, consiste na defini\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nHabitacional delineado a partir das necessidades habitacionais e das condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o \n\nlocais, capacidades administrativas e potencialidades, identificados em um diagn\u00f3stico. O \n\nproduto deste plano consiste em um relat\u00f3rio comprobat\u00f3rio das atividades executadas, na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o Habitacional e sua pactua\u00e7\u00e3o social. \u00c9 explicitada tamb\u00e9m a \n\nnecessidade de revis\u00f5es futuras desse (PMOP, PLHIS, 2010). \n\nApesar de ser um documento p\u00fablico, este Plano n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para \n\nacesso/consulta da popula\u00e7\u00e3o. Conseguimos acesso ao documento por meio de um dos \n\narquitetos que trabalhou na elabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nDesenvolvido em tr\u00eas partes, na primeira, intitulada \u201cProposta Metodol\u00f3gica\u201d, \n\nestabelece-se a metodologia de elabora\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o definidas as linhas mestras das principais \n\nabordagens, as diretrizes de condu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a defini\u00e7\u00e3o do cronograma de trabalho, assim \n\ncomo as formas de participa\u00e7\u00e3o da comunidade local.  \n\n\n\n \n\n 72 \n\nA segunda, \u201cDiagn\u00f3stico do Setor Habitacional\u201d, corresponde ao levantamento de \n\ndados, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das demandas e necessidades locais, aos levantamentos de campo para \n\nestudo de disponibilidade de \u00e1reas, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas de risco, e aos \n\nassentamentos de urbaniza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria.  \n\nA terceira parte, \u201cEstrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o\u201d, trata das etapas de defini\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o \n\nfinal das propostas e diretrizes bem como o dimensionamento program\u00e1tico das a\u00e7\u00f5es e dos \n\ninvestimentos necess\u00e1rios.  \n\nAs \u00e1reas de risco constam no PLHIS e os bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade s\u00e3o \n\napontados como bairros que apresentam demandas consider\u00e1veis por melhorias habitacionais. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 identificada a necessidade de consolidar-se um programa que vise conter as \n\nocupa\u00e7\u00f5es ilegais e proponha medidas de requalifica\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, urban\u00edstica e ambiental \n\npara \u00e1reas de risco, bem como de valor cultural, paisag\u00edstico, ambiental e social, com \n\ndestaque para os bairros estudados e outras \u00e1reas de risco50 (PMOP, PLHIS, 2010).  \n\nDe acordo com os diagn\u00f3sticos desenvolvidos, tem-se no Quadro 1 as demandas \n\nreferentes aos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade. \n\nQuadro 1 - Demandas habitacionais - PLHIS \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2010. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n\u00c9 reconhecido no Plano, que nem todos os im\u00f3veis que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \n\nrisco necessitam de realoca\u00e7\u00e3o. Menciona-se que interven\u00e7\u00f5es estruturais associadas ao \n\nmonitoramento do risco garantem a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o que ocupa tais habita\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cComo as \u00e1reas de risco em Ouro Preto constituem locais consolidados os processos de \n\n                                                \n\n \n\n50 Na \u00e9poca em que o Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social foi elaborado, a Carta de Risco Geol\u00f3gico \nn\u00e3o se encontrava dispon\u00edvel ao p\u00fablico nem \u00e0 consultoria respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o desse. \n\n\n\n \n\n 73 \n\nrealoca\u00e7\u00e3o requerem investiga\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o (dos poss\u00edveis reassentados) adequados\u201d \n\n(PMOP, PLHIS, 2010, parte 3, p.13).  \n\n\u00c9 prevista a cria\u00e7\u00e3o de um programa continuado de monitoramento de risco e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, com o objetivo de promover regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, realoca\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional e recupera\u00e7\u00e3o urban\u00edstica das \u00e1reas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as necessidades habitacionais de todo o munic\u00edpio s\u00e3o apresentadas \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es tais como:  \n\nO item \u201cProdu\u00e7\u00e3o de Moradias\u201d engloba os casos em que prevalece coabita\u00e7\u00e3o; [...] \n\nPara realoca\u00e7\u00e3o habitacional estimou-se a a\u00e7\u00e3o de realoca\u00e7\u00e3o de 300 im\u00f3veis na \nsede, acampando os casos em maior risco (Santa Cruz, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Taquaral) \n[....]; \n\nO programa Minha Casa Minha Vida se mostra como elemento importante para \nenfrentamento do d\u00e9ficit ao possibilitar o incremento de produ\u00e7\u00e3o privada de \nHabita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (PMOP, PLHIS, 2010, parte 2, p.185). \n\nNo cap\u00edtulo referente \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais de diagn\u00f3stico do PLHIS, s\u00e3o \n\nenumeradas considera\u00e7\u00f5es relevantes tais como as apresentadas na Figura 45. \n\n  \n\n\n\n \n\n 74 \n\n \n\nFigura 45 - Aspectos considerados no Plano de A\u00e7\u00e3o do Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social de \nOuro Preto-MG \n\n \n\nFonte: PMOP, 2010, parte 2, p.213. \n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o Habitacional proposto, estabelece diretrizes gerais e espec\u00edficas. As \n\nprimeiras englobam a\u00e7\u00f5es que visam promover: habita\u00e7\u00f5es e inclus\u00e3o social; fortalecimento \n\ninstitucional; sustentabilidade program\u00e1tica; gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade; gest\u00e3o e uso do \n\nsolo; diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de moradias; diminui\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit e planejamento regional. As \n\ndiretrizes espec\u00edficas s\u00e3o subdivididas em cinco linhas program\u00e1ticas e de atendimento, estas \n\nprev\u00eaem: a integra\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios e informais; a produ\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00e3o; melhoria habitacional; assist\u00eancia t\u00e9cnica e desenvolvimento institucional.  \n\nO Programa Integrado para Realoca\u00e7\u00e3o de Assentamentos em Risco e APPs e \n\nConten\u00e7\u00e3o de Invas\u00f5es prev\u00ea como medida emergencial o desest\u00edmulo \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es \n\nacompanhada de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz. Tamb\u00e9m presume que as medidas de realoca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 75 \n\nsejam tomadas a partir de um cadastro imobili\u00e1rio das edifica\u00e7\u00f5es existentes e da hierarquia \n\ndos casos de grau de risco elevado.  \n\n\u00c9 proposto o desenvolvimento do Programa para a Constitui\u00e7\u00e3o do Banco de Dados de \n\nHabita\u00e7\u00e3o, julgando ser este fundamental para o planejamento habitacional municipal. O \n\nmesmo objetiva sistematizar as informa\u00e7\u00f5es existentes nas secretarias municipais e em outras \n\nfontes, de modo que este banco de dados esteja sempre atualizado e informatizado.  \n\nA partir dos hist\u00f3ricos de ocupa\u00e7\u00e3o anteriormente relatados, nota-se a defici\u00eancia do \n\nplanejamento habitacional e urbano, principalmente no que diz respeito \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nencostas, em Ouro Preto. Este plano foi uma tentativa de melhoria de falhas que v\u00eam \n\nocorrendo h\u00e1 muitos anos, todavia, pairam d\u00favidas a respeito de sua efic\u00e1cia.  \n\nAl\u00e9m disso, observa-se que apesar de no plano o d\u00e9ficit habitacional referente a \n\npopula\u00e7\u00e3o com renda entre 0 e 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos ser abordado, pode-se concluir que devido \n\n\u00e0 escassez de terrenos no distrito sede prop\u00edcios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e ao alto valor de venda destes, \n\nesta popula\u00e7\u00e3o tende a ser realocada em \u00e1reas distantes, como por exemplo, nos distritos. \n\n3.1.3 Carta Geot\u00e9cnica (2011) \n\nA carta geot\u00e9cnica ou mapa de riscos a escorregamentos de Ouro Preto51, em sua \n\nvers\u00e3o mais recente, foi desenvolvida pelo engenheiro Michel Morandini Fontes no ano de \n\n2011. Com o prop\u00f3sito de avaliar os riscos decorrentes da suscetibilidade de deflagra\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos gravitacionais de massa e processos correlatos52 na \u00e1rea urbana de Ouro Preto, o \n\nent\u00e3o discente do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em geotecnia da UFOP, realizou inicialmente, \n\nmapas relacionados a suscetibilidade a escorregamentos.  \n\nO referido autor levantou e cadastrou os processos ocorridos e complementou com \n\ndados obtidos por informa\u00e7\u00f5es de moradores locais e pesquisas feitas em diferentes \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais como: Arquivo Municipal, Cadastro de Registro da Prefeitura Municipal de Ouro \n                                                \n\n \n\n51 Mapa apresentado em anexo. \n\n52 Esta suscetibilidade \u00e9 definida a partir da an\u00e1lise dos fatores do meio f\u00edsico que atuam como condicionantes \ndestes processos e correlatos \u00e0s propriedades e caracter\u00edsticas das unidades b\u00e1sicas de compartimenta\u00e7\u00e3o \n(UBC\u2019s). Esta an\u00e1lise consiste em t\u00e9cnicas de sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas de \u00edndices ou par\u00e2metros, sendo atribu\u00eddos \nvalores ponderados aos fatores que afetam a estabilidade das encostas, proporcionalmente a contribui\u00e7\u00e3o relativa \nde cada um destes na indu\u00e7\u00e3o de eventos geot\u00e9cnicos cr\u00edticos (FONTES, 2011, p. 74). \n\n\n\n \n\n 76 \n\nPreto, Corpo de Bombeiros, etc. A partir deste levantamento, Fontes (2011) analisou estas \n\nocorr\u00eancias considerando a natureza do material e dos mecanismos de instabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos de massa de cada caso.  \n\nA an\u00e1lise da cartografia realizada por ele englobou as bases topogr\u00e1ficas e os \n\nlevantamentos geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicos existentes, an\u00e1lise preliminar das fotos a\u00e9reas e das \n\nortofotos. Foram estabelecidos tamb\u00e9m os processos de evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, \n\nbuscando identificar as correla\u00e7\u00f5es entre as formas de ocupa\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia nos \n\nprocessos de instabiliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o que pode ser notado em sua pesquisa s\u00e3o classifica\u00e7\u00f5es \n\nquanto aos padr\u00f5es construtivos e formas de ocupa\u00e7\u00e3o muito generalizadas. Este identificou \n\numa grande influ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada sem crit\u00e9rios de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos \n\nprocessos de escorregamentos observados. O autor coloca que, apesar de predispon\u00eancia das \n\nencostas a eventos de movimentos de massa, muitos dos processos foram inicializados por \n\nefeitos associados a a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas prejudiciais ao meio f\u00edsico. \n\nEste tipo de mapeamento \u00e9 um recurso utilizado para gerir o risco. O autor aponta as \n\ndiferentes metodologias de elabora\u00e7\u00e3o e considera o risco a associa\u00e7\u00e3o da probabilidade de \n\nocorrer um acidente a suas eventuais consequ\u00eancias. Possibilitando a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde risco para \u00e1reas j\u00e1 consolidadas e/ou com potencial para ocupa\u00e7\u00e3o. Deste modo, \n\ndestacamos a import\u00e2ncia de sua atualiza\u00e7\u00e3o constante, uma vez que os processos de \n\nexpans\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos.  \n\nEm sua pesquisa, o autor estabelece quatro categorias para classificar os n\u00edveis de \n\nrisco no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, representados no Quadro 2.  \n\n\n\n \n\n 77 \n\nQuadro 2 - Categorias de risco - Carta Geot\u00e9cnica \n\n \n\n Modificado de: IGEO. Autoria: a autora. Fonte: Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.igeo-op.com.br/carta-\ngeotecnica.html >. Acesso em: Novembro/2017. \n\n\n\n \n\n 78 \n\nNos bairros estudados, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de manchas relativas \u00e0s classes de risco \n\n\u201calto\u201d e \u201cmuito alto\u201d (Mapa 7 e Mapa 8) o que caracteriza elevados \u00edndices de \n\nsuscetibilidade de deflagra\u00e7\u00e3o de movimentos gravitacionais de massa e processos correlatos \n\nem \u00e1reas j\u00e1 bastante adensadas e fragilizadas por fatores naturais aliados \u00e0 a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\ndepredat\u00f3rias, como apresentado anteriormente. \n\nMapa 7 - Carta Geot\u00e9cnica - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nModificado de: Fontes, 2011. Autoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\n\n\n \n\n 79 \n\nMapa 8 - Carta Geot\u00e9cnica - bairro Piedade \n\n \n\nModificado de: Fontes, 2011. Autoria: a autora. Data: Novembro/2017. \n\n3.1.4 Lei de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo \n\nOs dois bairros aqui estudados apresentam caracter\u00edsticas de zoneamento semelhantes \n\ne limitam-se com Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nEm 2006, o Plano Diretor criou as zonas que compunham o per\u00edmetro urbano do \n\ndistrito sede. Deste modo, o per\u00edmetro do S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o era composto por Zonas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental 2 (ZPAM); de Especial Interesse Social (ZEIS); e uma pequena faixa de Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Especial (ZPE); e o Piedade por Zona de Especial Interesse Social e Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental 1. A ZPAM abordava as \u00e1reas a serem preservadas ou recuperadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais, ou ainda pela necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico ou paisag\u00edstico; as ZEIS englobavam \u00e1reas em que havia interesse \n\np\u00fablico em ordenar a ocupa\u00e7\u00e3o, por meio de urbaniza\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ou \n\nimplantar empreendimentos habitacionais de interesse social; e a ZPE \u00e1reas que continham os \n\nvalores essenciais a serem preservados nos conjuntos urbanos, resultantes da presen\u00e7a de \n\ntra\u00e7ado urban\u00edstico original e de tipologias urban\u00edsticas, arquitet\u00f4nicas e paisag\u00edsticas que \n\nconfiguram a imagem do local. \n\n\n\n \n\n 80 \n\nAssim como o Plano Diretor, esse zoneamento apresentava falhas, como por exemplo \n\nas ZEIS, presentes nos zoneamentos de ambos os bairros estudados, foram compreendidas \n\napenas como um mero zoneamento para \u00e1reas de interesse social e n\u00e3o utilizadas de fato \n\ncomo instrumento da pol\u00edtica urbana, uma vez que n\u00e3o foram definidas diretrizes de \n\ninterven\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas. Al\u00e9m disso n\u00e3o foram criados mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre as \n\nZEIS e os demais instrumentos de pol\u00edtica urbana criados. N\u00e3o houve defini\u00e7\u00e3o dos tipos de \n\nZEIS e nem qualquer regulamenta\u00e7\u00e3o deste zoneamento (TEIXEIRA, 2015). Al\u00e9m disso, \n\npermitia-se adensar em \u00e1reas onde, na pr\u00e1tica, a expans\u00e3o urbana deveria ser contida. \n\nA revis\u00e3o deste mapeamento foi iniciada no in\u00edcio de 2007 e publicada em 2011. Esta \n\ncontou com uma base cartogr\u00e1fica mais atualizada, por\u00e9m foram reavaliados os per\u00edmetros \n\nurbanos, a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas e o zoneamento. Segundo Teixeira (2015), a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nesta etapa de revis\u00e3o foi reduzida, praticamente restrita a propriet\u00e1rios \n\nde im\u00f3veis, insatisfeitos com a proposta de mudan\u00e7a de zoneamento de suas terras. Nesta \n\npublica\u00e7\u00e3o, as ZEIS passaram a ser sobrepostas \u00e0 outras zonas, e classificadas em dois tipos, \n\nreferentes \u00e0s \u00e1reas ocupadas - ZEIS-1, e \u00e0 \u00e1reas de vazios urbanos \u2013 ZEIS-2.  \n\nDe acordo com a lei que vigora no presente, a \u00e1rea do bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o insere-se \n\npela Lei Municipal de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do solo em: Zona de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (ZPAM); Zonas de Adensamento Restrito (ZAR-2 e ZAR-3); e Zona de Especial \n\nInteresse Social (ZEI-1) (Mapa 9). O bairro Piedade engloba \u00e1reas classificadas em: Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPAM); Zona de Adensamento Restrito (ZAR-2); e Zona de Especial \n\nInteresse Social (ZEIS-1) (Mapa 10).\n\nOs par\u00e2metros urban\u00edsticos de cada categoria est\u00e3o apresentados nos Quadros, 3, 4 e 5. \n\nAmbos os bairros apresentam par\u00e2metros de ocupa\u00e7\u00e3o semelhantes, uma vez que a maioria \n\ndas \u00e1reas ocupadas correspondem a Zonas de Adensamento Restrito, sobrepostas por ZEIS \n\nem determinados locais. Contudo, segundo as diretrizes propostas pela Lei, a maior parte do \n\nbairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o corresponde a \u00e1reas se submetem a par\u00e2metros de taxa de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nsuperiores ao bairro Piedade, 60% (ZAR-3) e 50% (ZAR-2), respectivamente. Pode-se \n\nconsiderar que a classifica\u00e7\u00e3o do zoneamento n\u00e3o apresenta par\u00e2metros urban\u00edsticos \n\nadequados em rela\u00e7\u00e3o a determinados locais. \n\n\n\n \n\n 81 \n\nMapa 9 \u2013 Zoneamento - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Lei \nComplementar n\u00b093 de 20 de Janeiro de 2011 / PMOP.  Autoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\nMapa 10 - Zoneamento - bairro Piedade \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Lei \nComplementar n\u00b093 de 20 de Janeiro de 2011 / PMOP.  Autoria: a autora. Data: Outubro/2017. \n\n\n\n \n\n 82 \n\nQuadro 3 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2011. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n\n\n \n\n 83 \n\nQuadro 4 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Adensamento Restrito \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2011. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n\n\n \n\n 84 \n\nQuadro 5 - Par\u00e2metros Urban\u00edsticos - Zona de Especial Interesse Social \n\n \n\nFonte: modificado de PMOP, 2011. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n\n\n \n\n 85 \n\nAo tratar das \u00e1reas de risco e do mapeamento das mesmas, o Artigo 17 infere que este \n\nseja desenvolvido de acordo com a Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto e suas atualiza\u00e7\u00f5es, e que \n\nsobrep\u00f5e-se ao Zoneamento definido na Se\u00e7\u00e3o I do Cap\u00edtulo II e o complementa para efeito \n\nde an\u00e1lise dos par\u00e2metros de parcelamento, ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo (PMOP, 2011, p.6).  \n\nSegundo o Artigo 19, o parcelamento do solo n\u00e3o \u00e9 permitido em \u00e1reas degradadas ou \n\nnaquelas em que seja tecnicamente comprovado que as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas n\u00e3o aconselham \n\na edifica\u00e7\u00e3o. Aborda-se ainda neste artigo que:  \n\n\u00a71o No caso de parcelamento de glebas com declividade de 30% (trinta por cento) a \n45% (quarenta e cinco por cento), o projeto deve ser acompanhado de laudo emitido \npelo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico, atestando a viabilidade de se edificar no local.  \n\n\u00a72o A declara\u00e7\u00e3o a que se refere o par\u00e1grafo anterior deve estar acompanhada da \nanota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica do laudo geot\u00e9cnico respectivo, conforme \nexige o Conselho Regional de Engenharia, Agronomia e Arquitetura - CREA/MG \n(PMOP, 2011, p.7).  \n\nEntendemos que, teoricamente, a Lei Municipal de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o do solo infere de \n\nmaneira macro sobre a malha urbana, generalizando tais classifica\u00e7\u00f5es. A legisla\u00e7\u00e3o acaba, \n\npor vezes, por incentivar o ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inapropriadas para tal. Na pr\u00e1tica, notamos nos \n\nbairros estudados a presen\u00e7a de in\u00fameras constru\u00e7\u00f5es e pessoas submetidas a s\u00e9rias situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco. Por raz\u00f5es pol\u00edticas, torna-se invi\u00e1vel que estas \u00e1reas sejam classificadas como \n\ninaptas a ocupa\u00e7\u00e3o, e que as possibilidades de regulariza\u00e7\u00e3o em terrenos inst\u00e1veis n\u00e3o sejam \n\nposs\u00edveis.  \n\nTemos em ambos os bairros a presen\u00e7a de ZEIS, onde o poder p\u00fablico tem interesse \n\nem ordenar a ocupa\u00e7\u00e3o. Contudo, na pr\u00e1tica, n\u00e3o s\u00e3o identificadas a\u00e7\u00f5es nesta dire\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo o Artigo 44, \u00a74o, da referida lei, a taxa de permeabilidade prevista para \n\ndeterminadas zonas, pode ser dispensada em casos em que, comprovadamente, atrav\u00e9s de \n\nlaudo geot\u00e9cnico devidamente registrado no CREA/MG, esta permeabilidade seja \n\ndesaconselh\u00e1vel. Contudo, ainda que impermeabilizando os terrenos do bairro, as \u00e1guas \n\nseriam destinadas aos terrenos localizados abaixo destes, sendo assim, necess\u00e1rias medidas \n\nque retenham essas \u00e1guas, para que seja eliminado o risco proveniente da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nno solo.  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m apresentado nesta Lei, um mapa (em anexo) que representa as \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o do mun\u00edcipio, ou seja, onde s\u00e3o indicados os vetores de crescimento de cada \n\n\n\n \n\n 86 \n\ndistrito. Por\u00e9m, como observa Teixeira (2015), o reconhecimento destas foi apenas territorial, \n\nn\u00e3o sendo determinadas diretrizes espec\u00edficas para tais \u00e1reas. \n\n3.1.5 Plano Preventivo de Defesa Civil \n\nO Plano Preventivo de Defesa Civil (PPDC) foi desenvolvido pelo IGEO e entregue \u00e0 \n\nPrefeitura Municipal de Ouro Preto em Setembro de 2014. \n\nEste plano \u00e9 composto por 6 cap\u00edtulos. Na \u201cApresenta\u00e7\u00e3o\u201d, aponta-se a alta incid\u00eancia \n\nde chuvas fortes e/ou prolongadas em certos per\u00edodos do ano, a torna suscet\u00edvel a problemas \n\ngeol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, meteorol\u00f3gicos e climatol\u00f3gicos. \u00c9 tamb\u00e9m exposto o padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o sobre encostas acidentadas a partir de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas predat\u00f3rias. E em n\u00edvel de \n\nDefesa Civil, estimam-se que os deslizamentos de encostas sejam os maiores problemas \n\nrecorrentes a serem tratados, sendo este o foco principal deste plano. \n\nNa \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, s\u00e3o definidas as a\u00e7\u00f5es de \u201cDefesa Civil\u201d53. A gest\u00e3o principal do \n\nprocesso de defesa civil compete a COMPDEC54, sendo o objetivo fundamental deste Plano \n\ndot\u00e1-la de instrumentos de a\u00e7\u00e3o para reduzir a perda de vidas humanas e de bens materiais \n\ndecorrentes de desastres.  \n\nO PPDC prev\u00ea o planejamento de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o de risco, que n\u00e3o \n\ndependam da execu\u00e7\u00e3o de obras. Este Plano preconiza as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas antes, \n\ndurante e depois de uma ocorr\u00eancia. Desenvolve-se segundo quatro fases: elabora\u00e7\u00e3o; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o; opera\u00e7\u00e3o e acompanhamento; e avalia\u00e7\u00e3o. Estas devem relacionar-se de forma \n\nc\u00edclica, a fim de garantir o constante aperfei\u00e7oamento da metodologia aplicada. \n\nNa \u201cElabora\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9 apresentada a primeira fase do Plano, que \u00e9 compreendida como a \n\nreuni\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para a formula\u00e7\u00e3o do PPDC. Tem-se como \n\namparos legais desde as leis voltadas especificamente \u00e0s a\u00e7\u00f5es de defesa civil, at\u00e9 as leis que \n\nestabelecem normas e condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. S\u00e3o \n\n                                                \n\n \n\n53 Conjunto de a\u00e7\u00f5es preventivas, de socorro assistenciais e reconstrutivas, destinadas a evitar ou minimizar \ndesastres, preservar a moral da popula\u00e7\u00e3o e instaurar a normalidade social (IGEO, 2014). \n\n54 Coordenadoria Municipal de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil. \n\n\n\n \n\n 87 \n\napresentadas tamb\u00e9m outras situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade, como, por exemplo: inunda\u00e7\u00f5es, \n\nenxurradas, chuvas intensas, vendaval, entre outras.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 apresentada neste cap\u00edtulo a carta geot\u00e9cnica, esclarecendo-se que esta \n\nsintetiza informa\u00e7\u00f5es a partir da an\u00e1lise conjunta de diversos mapas de condicionantes, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar os pontos de menor e maior risco. O PPDC considera a preven\u00e7\u00e3o, tendo \n\ncomo premissa o direcionamento de pol\u00edticas p\u00fablicas a serem adotadas nos processos de \n\nexpans\u00e3o do n\u00facleo urbano. Desta forma, em car\u00e1ter preventivo, recomenda a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ncarta de suscetibilidade a escorregamentos. Em linhas gerais, nota-se que quanto maior a \n\nsuscetibilidade da \u00e1rea, maior ser\u00e1 o gasto previsto em infraestrutura para viabilizar uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o segura. Em rela\u00e7\u00e3o aos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, prev\u00ea-se um valor alto a \n\nser gasto nestas obras. Uma vez que, grandes parcelas dos bairros abrangem \u00e1reas \n\nenquadradas nas categorias de perigo \u201calta\u201d e \u201cmuito alta\u201d. A identifica\u00e7\u00e3o dos graus de risco \n\ne vigil\u00e2ncia s\u00e3o apresentadas segundo o Quadro 6. \n\n  \n\n\n\n \n\n 88 \n\n \n\nQuadro 6 - Identifica\u00e7\u00e3o de risco e grau de vigil\u00e2ncia \n\n \n\nFonte: IGEO, 2014. \n\n\u00c9 prevista no Plano a montagem de um sistema que possibilite a previs\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o \n\ndos escorregamentos e viabilize a tomada de a\u00e7\u00f5es, minimizando o risco no qual a popula\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 submetida. Para o presente, o sistema recomendado \u00e9 baseado no acompanhamento das \n\nchuvas, nas vistorias de campo e em medidas preventivas. Neste cap\u00edtulo ainda \u00e9 destacada a \n\nimport\u00e2ncia do plano n\u00e3o ser operado somente nos per\u00edodos onde ocorrem as situa\u00e7\u00f5es \n\nemergenciais, mas tamb\u00e9m nos per\u00edodos de normalidade, quando \u00e9 poss\u00edvel realizar \n\n\n\n \n\n 89 \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es de campo, aprofundar o conhecimento sobre o meio f\u00edsico e implantar medidas \n\npreventivas para a minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos.  \n\nNo cap\u00edtulo \u201cPluviosidade e Meteorologia\u201d, enfatiza-se a import\u00e2ncia do \n\nmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es de pluviosidade e meteorologia como a principal ferramenta de \n\ncontrole e previs\u00e3o de acidentes relacionados \u00e0 movimenta\u00e7\u00f5es de massa. O alerta \n\nmeteorol\u00f3gico \u00e9 utilizado pela COMPDEC para atentar a popula\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas que podem vir a deflagrar movimentos de massa na cidade.  \n\nNo cap\u00edtulo \u201cA\u00e7\u00f5es integradas no PPDC\u201d, s\u00e3o apresentadas as a\u00e7\u00f5es classificadas \n\ncomo:  \n\n\u2022 preventivas - devem ser desenvolvidas nos per\u00edodos de normalidade; \n\n\u2022 de socorro -  concentram-se nos efeitos da ocorr\u00eancia desastrosa por meio do \n\naux\u00edlio de profissionais do Sistema Estadual de Defesa Civil, conforme planos \n\npreestabelecidos; \n\n\u2022 assistenciais - ocorrem concomitantemente ou logo ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do \n\ndesastre, podendo atender \u00e0s demandas de abrigo, alimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \n\nm\u00e9dica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida; \n\n\u2022 recuperativas - referem-se ao reparo de danos, objetivando a volta \u00e0 \n\nnormalidade da \u00e1rea atingida.  \n\nNo cap\u00edtulo \u201cImplanta\u00e7\u00e3o\u201d, discorre-se acerca da segunda fase do Plano, a qual refere-\n\nse \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do sistema operacional. Neste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o pessoal administrativo \n\nda COMPDEC, respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o de defesa civil em Ouro Preto, subdividido nas \n\nequipes de assessoria t\u00e9cnica, assessoria operacional e conselho municipal de defesa civil.  \n\nS\u00e3o definidos e apresentados os POP\u2019S55, documentos que sintetizam todas as \n\natividades inerentes a uma dada tarefa repetitiva, para que qualquer funcion\u00e1rio treinado possa \n\ndesempenh\u00e1-la sem que sejam esquecidas etapas base e para que obtenha-se a mesma \n\nqualidade independente do executor.  \n\n                                                \n\n \n\n55  Procedimentos Operacionais Padr\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 90 \n\n\u00c9 explicitado que a prote\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o depende exclusivamente da COMPDEC, mas \n\ntamb\u00e9m dos setores p\u00fablicos municipais, estaduais e federais, assim como da pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o e quanto maior a integra\u00e7\u00e3o entre estes, maiores s\u00e3o as chances de se obter sucesso \n\nna resposta \u00e0 ocorr\u00eancia de desastres.  \n\nS\u00e3o apresentadas neste item as a\u00e7\u00f5es competentes \u00e0 cada institui\u00e7\u00e3o, para cada n\u00edvel \n\nde risco, a fim de que este plano seja executado com \u00eaxito. Tamb\u00e9m s\u00e3o definidas as \n\natribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades caracter\u00edsticas do sistema municipal de defesa civil e sua \n\nestrutura b\u00e1sica.  \n\nNeste item ressalta-se ainda a import\u00e2ncia do estreitamento da comunica\u00e7\u00e3o entre a \n\n\u00e1rea t\u00e9cnica e a comunidade atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de campanhas que orientem a popula\u00e7\u00e3o \n\nsobre procedimentos e condutas que devam ser adotados no dia a dia, a\u00e7\u00f5es estas ligadas ao \n\ncompromisso de autoprote\u00e7\u00e3o e de preven\u00e7\u00e3o de riscos de desastres, relevantes ao processo de \n\ngest\u00e3o de riscos. Diante desta demanda, foi criado o projeto IGEO ITINERANTE56, por\u00e9m, \n\nainda assim, \u00e9 reconhecida a baixa participa\u00e7\u00e3o popular, e com isso, recomenda-se a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de NUDEC\u2019s57. Para que atrav\u00e9s destes, a popula\u00e7\u00e3o pudesse participar de \n\nmaneira mais efetiva, a partir de coordenadores das pr\u00f3prias comunidades. \u00c9 destacada ainda \n\na relev\u00e2ncia de ter-se um sistema de comunica\u00e7\u00e3o voltado n\u00e3o somente \u00e0 transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos de normalidade, mas principalmente nos per\u00edodos de anormalidade, \n\nquando a transmiss\u00e3o de not\u00edcias em tempo real \u00e9 necess\u00e1ria.  \n\nNo cap\u00edtulo \u201cOpera\u00e7\u00e3o e Acompanhamento\u201d, discorre-se acerca da terceira fase do \n\nplano, correspondente ao acompanhamento t\u00e9cnico do plano preventivo, com a aplica\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es preestabelecidas. Este deve ser estudado e avaliado por todos os \u00f3rg\u00e3os e setores \n\nenvolvidos para que exponham eventuais questionamentos que possam comprometer sua \n\nefici\u00eancia. Com base nestas sugest\u00f5es, revis\u00f5es permanentes devem ser feitas.  \n\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo, \u201cAvalia\u00e7\u00e3o\u201d, discorre-se acerca da \u00faltima fase do plano, na qual \n\nprev\u00ea-se a identifica\u00e7\u00e3o de eventuais falhas na fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, na estrutura\u00e7\u00e3o ou no \n\n                                                \n\n \n\n56  Programa que leva \u00e0 comunidade orienta\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es corretas de interven\u00e7\u00e3o \ne preserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do incentivo ao uso dos contatos disponibilizados relativos \u00e0 defesa civil ao necessitarem de \ninforma\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio t\u00e9cnico e registro de ocorr\u00eancias e emerg\u00eancias. \n\n57  N\u00facleos comunit\u00e1rios de defesa civil, que funcionam como elos entre a comunidade e a COMPDEC. \n\n\n\n \n\n 91 \n\nsistema do PPDC, definindo-se a necessidade de eventuais ajustes para o aprimoramento do \n\nplano. \u00c9 recomendada uma revis\u00e3o m\u00ednima com intervalo de um ano caso n\u00e3o ocorram \n\neventos at\u00edpicos ou sempre que se fizer necess\u00e1rio caso estes ocorram.  \n\nApesar de o PPDC presumir a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o o que p\u00f4de ser notado \u00e9 que a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas n\u00e3o s\u00e3o preventivas, como exposto a seguir. Na \u00e9poca em que o Plano foi \n\ndesenvolvido, n\u00e3o haviam registros de pesquisas nesse campo em uma escala aproximada, \n\nAl\u00e9m disso, a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es ainda \u00e9 insatisfat\u00f3ria, \n\ncomo \u00e9 apontado no plano justificada pela inexist\u00eancia dos NUDEC\u2019s. \n\n3.1.6 Setoriza\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico - CPRM \n\nO que h\u00e1 de mais recente e relevante no tocante \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de risco em Ouro Preto \u00e9 o \n\nprojeto de setoriza\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico publicado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\n(CPRM58) no fim de 201659.  O Programa Nacional de Gest\u00e3o de Riscos e Resposta a \n\nDesastres do Governo Federal (PPA 2012-2015), tem como finalidade mapear \u00e1reas de risco \n\ngeol\u00f3gico, classificadas em categorias de risco muito alto e alto, relacionadas principalmente \n\na movimentos de massa e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nEssa metodologia de trabalho objetiva identificar e demarcar em um determinado \n\nterrit\u00f3rio, como os distritos e sedes de diferentes cidades do pa\u00eds60, setores sujeitos \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de processos destrutivos61. Alguns dados encontram-se dispon\u00edveis no site do \n\n\u00f3rg\u00e3o.  \n\nEssa identifica\u00e7\u00e3o dos setores tamb\u00e9m tem como finalidade munir os \u00f3rg\u00e3os gestores \n\ndo territ\u00f3rio com informa\u00e7\u00f5es auxiliando-os na tomada de decis\u00f5es relativas aos desastres \n\nnaturais, bem como em a\u00e7\u00f5es de planejamento urbano, interven\u00e7\u00f5es estruturais, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, dentre outras medidas que se fizerem necess\u00e1rias.  \n\n                                                \n\n \n\n58 Raz\u00e3o social: Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. \n\n59 Sendo a pesquisa disponibilizada em forma de mapas, fichas e relat\u00f3rio, aos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es do governo \nfederal, de estados e de munic\u00edpios. Com o prop\u00f3sito de auxiliar na preven\u00e7\u00e3o de eventos catastr\u00f3ficos, a fim de \nauxiliar na redu\u00e7\u00e3o de danos e perdas, materiais e imateriais, relativas \u00e0s cat\u00e1strofes naturais. \n\n60 821 munic\u00edpios brasileiros priorit\u00e1rios.  \n\n61 Movimenta\u00e7\u00f5es de massa, enchentes de alta energia e inunda\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n 92 \n\nO trabalho em Ouro Preto foi desenvolvido em tr\u00eas etapas, descritas no relat\u00f3rio \n\ninformativo publicado ap\u00f3s sua finaliza\u00e7\u00e3o. A primeira delas, correspondeu \u00e0s atividades de \n\nsele\u00e7\u00e3o de material necess\u00e1rio para elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento de risco. A Defesa Civil do \n\nmunic\u00edpio atuou em conjunto com os t\u00e9cnicos da CPRM. \n\nNa segunda etapa do trabalho, foram realizadas atividades de campo. Sucederam-se \n\nnas \u00e1reas onde a Defesa Civil informou terem ocorrido acidentes e/ou que existem situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco reconhecidas. Al\u00e9m do distrito sede, ao que se limita a presente pesquisa, o trabalho \n\ntamb\u00e9m foi desenvolvido nos distritos de Amarantina, Ant\u00f4nio Pereira, Cachoeira do Campo, \n\nRodrigo Silva e Santo Ant\u00f4nio do Salto. Nos locais eleitos para an\u00e1lise, foram consideradas \n\nas caracter\u00edsticas das edifica\u00e7\u00f5es e dos terrenos62 em que est\u00e3o inseridas. Tamb\u00e9m foi \n\nlevantado o hist\u00f3rico de acidentes junto aos moradores e \u00e0 Defesa Civil. \n\nForam determinadas nesta etapa, quatro categorias de risco (baixo, m\u00e9dio, alto e muito \n\nalto) para desenvolver o trabalho de mapeamento apenas nos setores identificados como de \n\nrisco geol\u00f3gico alto e muito alto. As especifica\u00e7\u00f5es dos determinados setores encontram-se no \n\nQuadro 7 a seguir. \n\n                                                \n\n \n\n62 Ind\u00edcios de processos desestabilizadores: trincas em muros, paredes e pisos, trincas no terreno, depress\u00e3o de \npavimentos, inclina\u00e7\u00e3o e tombamento de muros, postes e \u00e1rvores, deforma\u00e7\u00e3o de muros de conten\u00e7\u00e3o e outros \nelementos que sugerem a deforma\u00e7\u00e3o e/ou deslocamento do terreno (CPRM, 2016). \n\n\n\n \n\n 93 \n\nQuadro 7 - Classifica\u00e7\u00e3o dos graus de risco para deslizamentos \n\n \n\nFonte: Modificado de CPRM, 2016. \n\nA \u00faltima etapa correspondeu \u00e0 defini\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas, tendo como base \n\nan\u00e1lises dos dados coletados em campo e de imagens de sat\u00e9lite. Cada \u00e1rea corresponde a um \n\nsetor de risco, para os quais foram confeccionadas pranchas individuais. Nestas, constam \n\ninforma\u00e7\u00f5es como: a localiza\u00e7\u00e3o do setor; data de vistoria; coordenadas; tipologia do \n\nmovimento de massa ou informa\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de enchente ou inunda\u00e7\u00e3o, e relato do \n\nprocesso; n\u00famero aproximado de edifica\u00e7\u00f5es e habitantes do setor; sugest\u00f5es de medidas \n\ninterventivas; graus de risco e equipe executora. Cada prancha \u00e9 constitu\u00edda de uma imagem \n\nda vista a\u00e9rea do setor e sua respectiva delimita\u00e7\u00e3o, com imagens chaves identificadas e \n\nnumeradas na imagem central. Nesta etapa tamb\u00e9m foi redigido o relat\u00f3rio com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de metodologia e resultados.  \n\nForam localizados no distrito sede 271 setores de risco alto e muito alto, sendo 258 \n\nrelacionados a processos de movimento de massa. Nestes, encontram-se 1.398 edifica\u00e7\u00f5es em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de risco.  \n\nNa Serra de Ouro Preto encontram-se 152 setores de risco. Destes, 39 localizam-se no \n\nbairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, sendo 38 de risco alto e um de risco muito alto como indicado na \n\nFigura 46. No Piedade, limitam-se 9 setores, sendo um de risco muito alto (Figura 47).  \n\n\n\n \n\n 94 \n\nFigura 46 - Setores de risco - bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nFonte: modificado de CPRM, 2016. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\nFigura 47 - Setores de risco - bairro Piedade \n\n \n\nFonte: modificado de CPRM, 2016. Autoria: a autora. Data: Dezembro/2017. \n\n\n\n \n\n 95 \n\nNo Relat\u00f3rio, s\u00e3o descritos os principais processos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos63 \n\ncausadores do risco que afeta a popula\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos de massa, prevalecem \n\nos deslizamentos planares, recorrentes ao longo da Rua Padre Rolim, nas imedia\u00e7\u00f5es do \n\nbairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o.  \n\nDestaca-se tamb\u00e9m o dinamismo das \u00e1reas de risco, ao passo que est\u00e3o sujeitas a \n\naltera\u00e7\u00f5es constantes no meio f\u00edsico. Podendo o grau de risco aumentar ou diminuir de acordo \n\na expans\u00e3o urbana e suas sucess\u00edveis altera\u00e7\u00f5es. Fica a cargo do Poder P\u00fablico o \n\nacompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas, objetivando conter essa expans\u00e3o desordenada, \n\nbem como a atualiza\u00e7\u00e3o constante dos setores de risco cadastrados64. No intuito de que seja \n\nconstru\u00eddo um hist\u00f3rico municipal (CPRM, 2016). \n\nNo Relat\u00f3rio, as remo\u00e7\u00f5es s\u00e3o recomendadas em casos em que as situa\u00e7\u00f5es em que as \n\npessoas se encontram s\u00e3o iminentes e emergenciais. As estruturas de acolhimento de tais \n\npessoas devem ser previstas em planos diretores e de conting\u00eancia. Assim como locais \n\ndestinados \u00e0 realoca\u00e7\u00e3o definitiva. Tamb\u00e9m s\u00e3o descritas as interven\u00e7\u00f5es estruturais65 e n\u00e3o \n\nestruturais66 a serem tomadas nessas situa\u00e7\u00f5es. \n\nDestaca-se a import\u00e2ncia desse trabalho, uma vez que representa um avan\u00e7o no \n\nsentido de abordagem do problema em uma escala de an\u00e1lise maior, onde s\u00e3o indicadas para \n\ncada setor, diretrizes de a\u00e7\u00e3o especificas para a demanda local. Ressalta-se a necessidade de \n\numa gest\u00e3o eficiente que coloque em pr\u00e1tica as propostas estabelecidas pelo relat\u00f3rio. \n\n3.2 A contraposi\u00e7\u00e3o de dados \n\nNo decorrer do processo de pesquisa, pudemos observar na pr\u00e1tica, que informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npoder. Percebemos o car\u00e1ter pol\u00edtico que atravessa o campo dos levantamentos t\u00e9cnicos. \n\nEsses levantamentos apontam para situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e urgentes, mas em contrapartida nota-se \n\n                                                \n\n \n\n63 Processos erosivos, enchente e inunda\u00e7\u00f5es, entre outros.  \n\n64Sugere-se um per\u00edodo m\u00e1ximo de um ano para atualiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n65Medidas que compreendem obras de engenharia que visam \u00e0 corre\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o dos problemas. \n\n66 Medidas que destinam-se a reduzir danos e/ou consequ\u00eancias dos processos. Atrav\u00e9s de normas, regulamentos \ne programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental que controlem o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, dentre outros. \n\n\n\n \n\n 96 \n\na escassez de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas efetivas no sentido de prover essas popula\u00e7\u00f5es que habitam as \n\n\u00e1reas risco com propostas de habita\u00e7\u00e3o de interesse social e/ou de urbaniza\u00e7\u00e3o. Muito da \n\ndificuldade enfrentada para o desenvolvimento deste trabalho diz respeito \u00e0 necessidade do \n\npoder p\u00fablico em encobrir essas realidades uma vez que apresenta poucas ou praticamente \n\nnenhuma op\u00e7\u00e3o de moradia e/ou de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que habita essas encostas. \n\nNa an\u00e1lise do mapa de risco a escorregamentos (carta geot\u00e9cnica) elaborado por \n\nFontes (2011), no tocante aos bairros estudados, nota-se certa predomin\u00e2ncia de \u00e1reas de risco \n\n\u201calto\u201d e \u201cmuito alto\u201d o que caracteriza altos \u00edndices de suscetibilidade de deflagra\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos gravitacionais de massa e processos correlatos em \u00e1reas bastante adensadas e \n\nfragilizadas por fatores naturais aliados \u00e0 a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas depredat\u00f3rias. \n\nCabe destacar que alguns dados utilizados neste trabalho, assim como a base cadastral \n\nutilizada e disponibilizada pela Prefeitura, encontram-se desatualizados e que a expans\u00e3o \n\nurbana evoluiu consideravelmente nesse per\u00edodo.  \n\nO Plano Preventivo de Defesa Civil foi entregue a Prefeitura Municipal de Ouro Preto \n\nem 2014. Apesar de presumir a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, vemos ainda apenas a\u00e7\u00f5es interventivas \n\nemergenciais por parte do poder p\u00fablico. Nota-se que, em muitos trabalhos, os dados relativos \n\n\u00e0s \u00e1reas em uma escala micro, s\u00e3o inexistentes ou indispon\u00edveis. Dificultando a integra\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes linhas de pesquisa. Al\u00e9m disso, a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na realiza\u00e7\u00e3o dessas \n\na\u00e7\u00f5es ainda \u00e9 insatisfat\u00f3ria. \n\n\u00c9 poss\u00edvel notar, como apresentado no Mapa 11, que a maior parte referente \u00e0s ZEIS \n\nocupadas no S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, ou seja, ZEIS1, coincidem com \u00e1reas de risco muito alto. A \n\nmesma situa\u00e7\u00e3o se repete no bairro Piedade, como indicado no Mapa 12. \n\n\n\n \n\n 97 \n\nMapa 11 - Zoneamento relacionado com a Carta Geot\u00e9cnica \u2013 bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Lei \nComplementar n\u00b093 de 20 de Janeiro de 2011 / PMOP e Carta de Suscetibilidade de Ouro Preto-MG. Autoria: a \n\nautora. Data: Dezembro/2017. \n\n  \n\n\n\n \n\n 98 \n\n \n\nMapa 12 - Zoneamento relacionado com a carta Geot\u00e9cnica - bairro Piedade \n\n \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica: Mapa cadastral do distrito Sede de Ouro Preto, 2012, SMPDU/PMOP. Base de dados: Lei \nComplementar n\u00b093 de 20 de Janeiro de 2011 / PMOP e Carta de Suscetibilidade de Ouro Preto-MG. Autoria: a \n\nautora. Data: Dezembro/2017 \n\nOutra contraposi\u00e7\u00e3o pode ser verificada no PLHIS onde afirma-se que as atuais ZEIS \n\ndefinidas na Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo devem ser priorizadas, tanto para regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria quanto para constitui\u00e7\u00e3o de estoque de terra. Contudo, as \u00e1reas referentes \u00e0s ZEIS1, \n\nnos bairros pesquisados, correspondem a \u00e1reas de risco muito alto e alto, e segundo o Plano \n\nDiretor, estas n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de regulariza\u00e7\u00e3o. \n\nAs zonas identificadas pr\u00f3prias para serem adensadas no distrito sede, Zonas de \n\nAdensamento 1 e 2, inserem-se em bairros onde o valor da terra \u00e9 mais elevado. Deste modo, \n\nn\u00e3o se configuram como \u00e1reas oportunas a serem ocupadas pela popula\u00e7\u00e3o que ocupa \u00e1reas de \n\nrisco nos bairros estudados.  \n\nUma observa\u00e7\u00e3o que deve ser feita, \u00e9 que a Escola Municipal Padre Carm\u00e9lio A. \n\nTeixeira, localizada no S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, \u00e9 um equipamento institucional instalado em Zona de \n\n\n\n \n\n 99 \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental e de risco Muito Alto, segundo a Carta Geot\u00e9cnica de 2011 e a \n\nSetoriza\u00e7\u00e3o de Risco, de 2016. \n\nO PLHIS subdivide o d\u00e9ficit habitacional em unidades: com inadequa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \n\ncom infraestrutura prec\u00e1ria e em \u00e1reas de risco. Os dois bairros apresentam quantitativos \n\nsemelhantes, conforme apresentado anteriormente. Destaca-se tamb\u00e9m que nem todas \n\nnecessitam ser realocadas, uma vez que certa parte destas localiza-se em \u00e1reas consolidadas; \n\nNo que refere-se \u00e0s unidades localizadas em \u00e1reas de risco, prev\u00ea-se que a demanda \n\nseja bem maior que a identificada pelo PLHIS. Este plano cita que algumas \u00e1reas nos bairros \n\nencontram-se consolidadas, dado este que n\u00e3o consta neste trabalho devido \u00e0 dificuldade de \n\nacesso a documentos que comprovem tal informa\u00e7\u00e3o ou mesmo a sua exist\u00eancia. Para se ter a \n\nreal situa\u00e7\u00e3o de demanda por habita\u00e7\u00e3o nos bairros, principalmente referente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que \n\nocupa \u00e1reas mais suscept\u00edveis a movimentos de massa, \u00e9 necess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\ncadastro de risco realizado em cada constru\u00e7\u00e3o. Em decorr\u00eancia disto, o n\u00famero referente \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o habitacional exposto no PLHIS tamb\u00e9m \u00e9 subestimado, uma vez que inclui a \n\ndemanda de realoca\u00e7\u00f5es do bairro. Segundo dados presentes Censo Demogr\u00e1fico de 2010, \n\numa parcela consider\u00e1vel de cada bairro \u00e9 referente a domic\u00edlios particulares permanentes n\u00e3o \n\npr\u00f3prios, ou seja, este n\u00famero deve ser considerado como d\u00e9ficit habitacional, uma vez que as \n\npessoas que vivem nestas edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem casa pr\u00f3pria. \n\n3.3 As demandas do S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade e as tend\u00eancias atuais de expans\u00e3o em \n\nOuro Preto \n\nUma vez reconhecidas a necessidade de realoca\u00e7\u00f5es e a dificuldade de empreend\u00ea-las \n\nem \u00e1reas pr\u00f3ximas aos bairros estudados, faz-se necess\u00e1rio um diagn\u00f3stico que vise \n\nidentificar precisamente a demanda por habita\u00e7\u00e3o nos bairros, principalmente no tocante \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o inserida em \u00e1reas de risco iminente. \n\nAl\u00e9m das \u00e1reas de expans\u00e3o distritais identificadas na Lei de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nParcelamento do solo (mapa em anexo), Oliveira (2010) realizou um estudo de identifica\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise das atuais \u00e1reas com tend\u00eancia \u00e0 expans\u00e3o e adensamento urbano no per\u00edmetro urbano \n\ndo distrito sede de Ouro Preto. Estas foram identificadas a partir de an\u00e1lises temporais de \n\nfotografias a\u00e9reas e campanhas de campo. As dez \u00e1reas apresentadas na Figura 48 relativas \n\naos vetores de expans\u00e3o referem-se a \u00e1reas dos bairros: S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o (\u00e1rea 1) ; Morro S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o (\u00e1rea 2); S\u00e3o Francisco (\u00e1rea 3); Nossa Senhora de Lourdes e Jardim Alvorada (\u00e1rea \n\n\n\n \n\n 100 \n\n4); Morro da Queimada (\u00e1rea 5); Morro S\u00e3o Jo\u00e3o (\u00e1rea 6); Piedade (\u00e1rea 7); Taquaral (\u00e1rea 8); \n\nSanta Cruz (\u00e1rea 9); Novo Horizonte, Pocinho, Nossa Senhora do Carmo e Lagoa (\u00e1rea 10). A \n\nan\u00e1lise realizada pelo referido autor, engloba aspectos geol\u00f3gicos, geot\u00e9cnicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos e processos geodin\u00e2micos, juntamente com as leis que estabelecem as \n\nnormas para o parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Ouro Preto. Todavia, estas \u00e1reas \n\napresentam potencialidades e vulnerabilidades particulares, que restringem seu potencial de \n\nocupa\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n\n\n \n\n 101 \n\nFigura 48 - \u00c1reas com tend\u00eancia a expans\u00e3o urbana em Ouro Preto-MG \n\n \n\nFonte: Oliveira, 2010, p.98. \n\nOliveira, L D., 2010, Ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto de 1950 e 2004 e atuais tend\u00eancias. \n\n98 \n\n \n\nFigura 5.24 - \u00c1rea com tend\u00eancia a expans\u00e3o urbana no n\u00facleo urbano de Ouro Preto - MG\n\n\n\n \n\n 102 \n\nSegundo o professor Romero C\u00e9sar Gomes67, \n\nN\u00e3o podemos dizer que um bairro \u00e9 melhor do que o outro geotectonicamente. \nPodemos afirmar que h\u00e1 riscos maiores ou menores em algumas regi\u00f5es espec\u00edficas \nde cada bairro. \n\nA solu\u00e7\u00e3o para a migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e a constru\u00e7\u00e3o de novas \nmoradias para novos moradores \u00e9 a urbaniza\u00e7\u00e3o de distritos como Cachoeira do \nCampo, Lavras Novas, Chapada e outros, o que coloca o poder p\u00fablico em franco \ntrabalho, j\u00e1 que para abrigar novas popula\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso implementar corredores de \ntransportes, melhorar o com\u00e9rcio local, construir hospitais e unidades de sa\u00fade, \npostos banc\u00e1rios e etc. \n\n[...] \n\nAs popula\u00e7\u00f5es deveriam ir para lugares seguros, com moradia, corredores de \ntransporte, escolas e outras benfeitorias, o que s\u00f3 pode ocorrer em distritos pr\u00f3ximos \nde Ouro Preto. 68 \n\nVale assinalar que, pressupomos atrav\u00e9s dessa pesquisa, que o n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es \n\nque ocupam \u00e1reas de risco, indicado no PLHIS seja maior. Buscamos investigar nas \n\nproximidades destes, \u00e1reas pass\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o e vazios que possam receber essas \n\nrealoca\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante ressaltar que para termos um n\u00famero preciso dessas habita\u00e7\u00f5es a \n\nserem realocadas, seria necess\u00e1rio um levantamento in loco de cada edifica\u00e7\u00e3o para avaliar \n\nsua situa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, se consolida\u00e7\u00f5es ocorreram a partir das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, ou seja, faz-\n\nse necess\u00e1ria a produ\u00e7\u00e3o de um cadastro de risco por habita\u00e7\u00e3o para identificar a real \n\nnecessidade de realoca\u00e7\u00f5es e suas quantifica\u00e7\u00f5es. Esse levantamento ainda n\u00e3o foi produzido \n\npela Prefeitura. Ent\u00e3o, neste estudo, trabalhamos a partir de aproxima\u00e7\u00f5es. Assim, se \n\nbuscamos por \u00e1reas pr\u00f3ximas ao bairro para tais realoca\u00e7\u00f5es n\u00e3o podemos precisar o tamanho \n\nda \u00e1rea a ser demandada, mas podemos apenas identificar e indicar onde esse estoque de \n\nterras vazias e aptas a urbaniza\u00e7\u00e3o se encontram pr\u00f3ximas aos bairros estudados. \n\nFica a cargo dos t\u00e9cnicos em Assist\u00eancia Social69 a identifica\u00e7\u00e3o e encaminhamento \n\ndas situa\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas para a Defesa Civil, para que esta elabore os laudos geot\u00e9cnicos e \n\n                                                \n\n \n\n67 Romero C\u00e9sar Gomes, professor do departamento de engenharia civil da UFOP. \n\n68 Entrevista do professor Romero C\u00e9sar Gomes concedida ao Jornal Voz Ativa em Junho de 2012. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.jornalvozativa.com/professor-da-ufop-esclarece-duvidas-sobre-riscos-de-desmoronamento-\nem-bairros-de-ouro-preto-mg/ >. Acesso em: Junho/2017 \n\n69 Componentes da Secretaria de Desenvolvimento Social, Habita\u00e7\u00e3o e Cidadania. \n\n\n\n \n\n 103 \n\nestruturais dos respectivos casos. Diante da resposta deste laudo, as fam\u00edlias que estiverem em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de risco muito alto, s\u00e3o retiradas e levadas para uma moradia com aluguel social \n\n(Programa Bolsa Moradia). Os alugu\u00e9is70 s\u00e3o pagos pela Prefeitura at\u00e9 que situa\u00e7\u00e3o da \n\nresid\u00eancia da fam\u00edlia se resolva. \n\nO Programa Bolsa Moradia n\u00e3o \u00e9 considerado como solu\u00e7\u00e3o efetiva, uma vez que atua \n\nna situa\u00e7\u00e3o extrema de um evento. Existem fam\u00edlias que recebem o benef\u00edcio do aluguel h\u00e1 12 \n\nanos e nenhuma provid\u00eancia efetiva foi tomada no sentido de dar solu\u00e7\u00e3o ao problema. \n\nOs setores de risco muito alto dos bairros estudados, identificados no levantamento \n\nrealizado pela CPRM, envolvem processos semelhantes de risco, assim como apresentados e \n\ncaracterizados nas fichas em anexo. S\u00e3o apresentadas nas fichas as sugest\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o \n\npara cada caso. Para ambos os bairros, s\u00e3o propostos: \n\n\u2022 Estudo geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico detalhado do terreno; \n\n\u2022 Verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade de remo\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es e reassentamento dos \n\nmoradores em terrenos adequados; \n\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de controle urbano para inibir futuras constru\u00e7\u00f5es e \n\nocupa\u00e7\u00f5es no setor de risco; \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de l\u00edderes comunit\u00e1rios para apoiar a Defesa Civil Municipal;  \n\n\u2022 Conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a respeito dos riscos inerentes do manejo \n\ninadequado do terreno e sem conhecimento t\u00e9cnico;  \n\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de alerta visando a remo\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dos \n\nmoradores no caso de chuvas intensas e/ou duradouras (CPRM, 2016). \n\nO setor identificado no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, apresentado na ficha em anexo, envolve \n\n7 im\u00f3veis em risco, sendo um deles a escola. Nas resid\u00eancias, s\u00e3o aproximadamente 24 \n\npessoas vivendo em \u00e1reas de risco. Na escola o n\u00famero de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 \n\nvari\u00e1vel, considerando os funcion\u00e1rios e alunos da institui\u00e7\u00e3o. No Piedade, s\u00e3o, \n\naproximadamente, 200 pessoas e 46 im\u00f3veis inseridos no setor de risco muito alto. \u00c9 \n\nmencionado que os locais que ainda n\u00e3o s\u00e3o ocupados e que possuem aspectos semelhantes, \n                                                \n\n \n\n70 No Valor de 500 reais. \n\n\n\n \n\n 104 \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 topografia e geologia do s\u00edtio, podem virem a ser \u00e1reas de risco, caso n\u00e3o sejam \n\nfiscalizados e a expans\u00e3o urbana ocorra nestas dire\u00e7\u00f5es.  \n\nDesta forma, fica evidenciada a impreter\u00edvel necessidade de interven\u00e7\u00f5es efetivas do \n\npoder p\u00fablico nestas \u00e1reas de expans\u00e3o. V\u00ea-se que o crescimento de Ouro Preto deve estar \n\nassociado a um planejamento urbano e regional que engloba uma melhor urbaniza\u00e7\u00e3o das suas \n\n\u00e1reas distritais que hoje contam com insufici\u00eancia e inefici\u00eancia de seus recursos urbanos.  \n\nFaz-se necess\u00e1rio avaliar \u00e1reas pr\u00f3ximas aos bairros que sejam aptas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nrealoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. Essa abordagem \u00e9 necess\u00e1ria uma vez que Ouro Preto, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o da Serra e do centro hist\u00f3rico possui diversos entraves \u00e0 expans\u00e3o \n\nurbana em fun\u00e7\u00e3o da quase inexist\u00eancia de \u00e1reas vazias, das grandes declividades, da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica inapropriada e da presen\u00e7a de zonas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA UFOP, em parceria com o Minist\u00e9rio das Cidades, desenvolveu o estudo \n\n\u201cElabora\u00e7\u00e3o de Cartas Geot\u00e9cnicas de Aptid\u00e3o \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o Frente aos Desastres Naturais \n\nno Munic\u00edpio de Ouro Preto, MG\u201d com o prop\u00f3sito de avaliar a \u00e1rea referente a uma sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica localizada na periferia do distrito sede, a aproximadamente, 1,5Km de \n\ndist\u00e2ncia do S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, onde foi escolhida uma \u00e1rea de 86 ha para desenvolvimento do \n\ntrabalho em escala de projeto urban\u00edstico. A abordagem deste \u00e9 relevante para o presente \n\ntrabalho, uma vez que, reconhecida a necessidade de realoca\u00e7\u00f5es que os bairros abordados \n\napresentam, as \u00e1reas do terreno identificadas como aptas t\u00eam potencial para serem \n\nurbanizadas e ocupadas por essa popula\u00e7\u00e3o a ser realocada.  \n\nA Carta Geot\u00e9cnica de Aptid\u00e3o \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o (SOUZA; SOBREIRA, 2014), produto \n\ndeste estudo, tem como base a an\u00e1lise de suscetibilidade do terreno estudado aos processos da \n\ngeodin\u00e2mica externa, constituindo-se assim, em um importante instrumento na preven\u00e7\u00e3o de \n\ndesastres naturais a ser considerado no planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelo poder \n\np\u00fablico. A elabora\u00e7\u00e3o desta carta deu-se atrav\u00e9s de tr\u00eas classes principais: \n\n\u2022 Alta aptid\u00e3o, referente \u00e0s \u00e1reas sem restri\u00e7\u00f5es \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o ou j\u00e1 consolidadas \n\ndo ponto de vista geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico;  \n\n\u2022 M\u00e9dia aptid\u00e3o, relacionada \u00e0s \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas, mas que \n\npodem ser ocupadas segundo determinados crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e diretrizes (\u00e1reas \n\nconsolid\u00e1veis com interven\u00e7\u00f5es estruturantes);  \n\n\n\n \n\n 105 \n\n\u2022 Baixa aptid\u00e3o, relativa \u00e0s \u00e1reas com severas restri\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o, e/ou \n\n\u00e1reas caracterizadas como n\u00e3o-consolid\u00e1veis do ponto de vista geol\u00f3gico-\n\ngeot\u00e9cnico, \u00e0s quais deve-se dar outro tipo de uso devido ao alto custo para a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (SOUZA; SOBREIRA, 2014). \n\nConsiderando os interesses pol\u00edticos, os valores dos terrenos tornam-se impeditivos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o de menor renda, tendendo a serem apropriados por uma popula\u00e7\u00e3o de maior \n\nrenda. Sendo, deste modo, mantidos e agravados os \u00edndices de d\u00e9ficit habitacional \n\nidentificados. Nesse caso, caberia destinar essas \u00e1reas para habita\u00e7\u00e3o de interesse social com \n\nvistas as realoca\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es que habitam \u00e1reas de risco. \n\nDestacamos tamb\u00e9m a import\u00e2ncia, quando poss\u00edvel e indicado, de realizar \n\ninterven\u00e7\u00f5es estruturais em terrenos j\u00e1 ocupados, como, por exemplo, obras de infraestrutura \n\ne de conten\u00e7\u00e3o de encostas, aliadas ou n\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es nas moradias. Onde haja o \n\ninteresse p\u00fablico em reverter a situa\u00e7\u00e3o de risco e n\u00e3o em intervir apenas por interesses \n\npol\u00edticos clientelistas.  \n\n3.4 O posicionamento do poder p\u00fablico frente a expans\u00e3o urbana em \u00e1reas \n\nmineradas \n\nComo levantado ao longo deste trabalho, vemos o poder p\u00fablico, h\u00e1 d\u00e9cadas, \u201cfechar \n\nos olhos\u201d para a situa\u00e7\u00e3o referente \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas mineradas e de risco geol\u00f3gico. \n\nDemonstramos que a cidade possui expressivo aparato regulat\u00f3rio para tratar a quest\u00e3o social, \n\nmas na pr\u00e1tica n\u00e3o h\u00e1 avan\u00e7os. Muito se diz a respeito da preven\u00e7\u00e3o do risco aliada ao \n\ncontrole da expans\u00e3o urbana, mas n\u00e3o se verifica atitudes pr\u00e1ticas que tratem de tais \n\nproblemas. As Zonas de Especial Interesse Social, presentes nos bairros estudados e em \n\noutros da cidade, previstas na Lei de Uso Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo n\u00e3o configuram-\n\nse como alvos de interesse p\u00fablico.  \n\nA aten\u00e7\u00e3o dada ao patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, que a cidade ostenta, faz a situa\u00e7\u00e3o das \n\nencostas fr\u00e1geis permanecer inerte perante as autoridades respons\u00e1veis.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da comunidade junto ao poder p\u00fablico \u00e9 insatisfat\u00f3ria, tanto nas a\u00e7\u00f5es \n\nde planejamento quanto de gest\u00e3o. N\u00e3o foram criados os N\u00facleos Comunit\u00e1rios de Defesa \n\nCivil, que funcionariam como canais de comunica\u00e7\u00e3o entre a comunidade e a Defesa Civil. \n\nMuitas das a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de conscientiza\u00e7\u00e3o do risco acontecem nos bairros a partir de \n\n\n\n \n\n 106 \n\niniciativa particular, das associa\u00e7\u00f5es de moradores, mas param a\u00ed. As pessoas que ali vivem \n\ntem a no\u00e7\u00e3o que habitam \u00e1reas de risco, por consequ\u00eancia dos traumas que os bairros \n\napresentam nos per\u00edodos de chuva. N\u00e3o h\u00e1 um conhecimento atrav\u00e9s do vi\u00e9s t\u00e9cnico que \n\ndesencadeia tais situa\u00e7\u00f5es.  \n\nDurante entrevista na Prefeitura, no setor respons\u00e1vel pela habita\u00e7\u00e3o, quando \n\nlevantada a quest\u00e3o a respeito da gest\u00e3o do PLHIS, obtivemos a resposta que os t\u00e9cnicos \n\nrespons\u00e1veis n\u00e3o tem acesso a tal documento e que nada vem sendo desenvolvido a partir do \n\nmesmo.  \n\nVemos que, desde 2010, como apresentados no PLHIS, tem-se o prop\u00f3sito de reunir as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das diferentes secretarias e criar um banco de dados de habita\u00e7\u00e3o, digital e \n\nsistematizado. Contudo, sete anos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o deste documento, n\u00e3o houve nenhum \n\nprogresso nessa dire\u00e7\u00e3o. Ainda presenciamos um quadro de secretarias que trabalham sem \n\nconex\u00e3o, e com informa\u00e7\u00f5es desatualizadas.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 cr\u00edtica, tende a se agravar caso o Poder P\u00fablico Municipal n\u00e3o d\u00ea a \n\ndevida aten\u00e7\u00e3o aos fatos aqui tratados, atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o e da implementa\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes previstas nas leis, planos e programas.  \n\n  \n\n\n\n \n\n 107 \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\nOs assentamentos prec\u00e1rios no cen\u00e1rio das cidades brasileiras retratam uma conjuntura \n\nde impasses habitacionais e urbanos, marcados pela segrega\u00e7\u00e3o social. As interven\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter p\u00fablico nestes, transitaram entre a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o, \u201cremo\u00e7\u00e3o\u201d e urbaniza\u00e7\u00e3o. As \n\na\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o configuram avan\u00e7os nesse campo, pois objetivam a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, habitabilidade tendo por princ\u00edpio, quando poss\u00edvel, a \n\nperman\u00eancia das comunidades nessas \u00e1reas, levando em considera\u00e7\u00e3o aspectos subjetivos, \n\nculturais, de vizinhan\u00e7a e de pertencimento.  \n\nObservamos que muito ainda deve ser estudado e aprimorado, uma vez que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, al\u00e9m de propiciarem avan\u00e7os positivos, ainda apresentam falhas e \n\ninadequa\u00e7\u00f5es. Por outro lado, h\u00e1 muitos planos, programas, instrumentos e a\u00e7\u00f5es que \n\ndeveriam estar sendo colocados em pr\u00e1tica, h\u00e1 d\u00e9cadas.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de Ouro Preto foi inicialmente vinculada a a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\ndepredat\u00f3rias, provenientes da atividade mineradora dos s\u00e9culos XVII e XVIII, que \n\npromoveram grandes altera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico. Al\u00e9m disso, outras modifica\u00e7\u00f5es foram \n\noriginadas atrav\u00e9s de um processo de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, principalmente de suas encostas, \n\npor uma popula\u00e7\u00e3o de baixo poder aquisitivo. Essas a\u00e7\u00f5es desencadearam um quadro \n\nproblem\u00e1tico relacionado \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico a que estas popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nsubmetidas.  \n\nO quadro estudado nos bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Piedade, apesar de suas \n\nespecificidades, se repete em outros locais na cidade. As caracter\u00edsticas f\u00edsicas do meio, \n\nassociadas a a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas depredat\u00f3rias e a falta de interven\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o como \n\nconten\u00e7\u00f5es de encostas e drenagem das \u00e1guas urbanas, fazem dessas, \u00e1reas cr\u00edticas na cidade.  \n\nA falta de disponibilidade dos dados e informa\u00e7\u00f5es, que deveriam ser de amplo \n\nconhecimento dos gestores municipais e que tamb\u00e9m deveriam estar acess\u00edveis, foi um dos \n\ndesafios encontrados. \n\nA an\u00e1lise de documentos apresentados neste trabalho apontam para algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es divergentes. Tem-se que a popula\u00e7\u00e3o residente ocupa \u00e1reas de graus de risco \n\nelevado \u2013 alto e muito alto. Locais relativos a ZEIS1 coincidem com \u00e1reas de risco muito alto, \n\ne n\u00e3o se comprova o interesse p\u00fablico ao tratar destes locais atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\nem busca de melhorias. Como identificado no nome do Plano Preventivo de Defesa Civil, as \n\n\n\n \n\n 108 \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em tais \u00e1reas deveriam ser de preven\u00e7\u00e3o a acidentes nas encostas. Contudo, \n\ntais interven\u00e7\u00f5es s\u00f3 acontecem posteriormente aos mesmos, reflexo de uma m\u00e1 gest\u00e3o \n\np\u00fablica, n\u00e3o comprometida em atender os direitos constitucionais destas popula\u00e7\u00f5es. H\u00e1 \n\nainda, no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, a inser\u00e7\u00e3o de um equipamento institucional em terreno \n\nrelativo \u00e0 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e de risco muito alto. Bem como a trag\u00e9dia anunciada \n\nde desmoronamento da estrutura do reservat\u00f3rio de \u00e1gua do bairro Piedade.  \n\nRessaltamos a necessidade de uma an\u00e1lise de risco pormenorizada, podendo esta ser \n\nefetuada a partir da realiza\u00e7\u00e3o das propostas indicadas no estudo de setoriza\u00e7\u00e3o de risco de \n\n2016. Tal pesquisa, atrav\u00e9s de suas fichas relativas a cada setor, indica a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\nde interven\u00e7\u00e3o espec\u00edficas aos problemas identificados, como, por exemplo, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos geol\u00f3gicos detalhados destes locais.  \n\nO d\u00e9ficit habitacional e as demandas apresentadas no Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de \n\nInteresse Social foram subestimados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reais demandas dos bairros. Reconhecida a \n\nnecessidade de realoca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias em risco, procuramos alternativas de locais com \n\npotencial para receb\u00ea-las. As \u00e1reas identificadas pela legisla\u00e7\u00e3o municipal como prop\u00edcias \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o, inserem-se em locais onde a terra \u00e9 mais valorizada. Deste modo, a popula\u00e7\u00e3o em \n\nquest\u00e3o n\u00e3o tem acesso a estes locais. Isto s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se houver um real interesse pol\u00edtico \n\nem implementar a\u00e7\u00f5es habitacionais de interesse social em tais locais. \n\nO Programa Bolsa Moradia \u00e9 considerado uma solu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e paliativa, tendo \n\nem vista que n\u00e3o s\u00e3o soluciona o problema habitacional integralmente. Fazem-se necess\u00e1rias \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas no sentido de promover projetos sociais de Unidades Habitacionais, tais \n\ncomo: parcerias p\u00fablico-privadas, engenharia e arquitetura p\u00fablicas, regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \n\nnovas \u00e1reas para expans\u00e3o urbana, programas de produ\u00e7\u00e3o habitacional, entre outros.  \n\nA revis\u00e3o completa do Plano Diretor deve ser produzida de forma que a participa\u00e7\u00e3o \n\npopular efetiva seja fundamental. As propostas devem ser eficazes de fato, n\u00e3o apenas \n\ncorretivas como na vers\u00e3o vigente, e tamb\u00e9m postas em pr\u00e1tica. Para que n\u00e3o seja apenas \n\nmais uma revis\u00e3o a gest\u00e3o do Plano deve ser efetiva. Destaca-se que nessa revis\u00e3o devam ser \n\nconsideradas primordiais a democracia ao acesso \u00e0 cidade e \u00e0 condi\u00e7\u00f5es dignas de moradia, \n\ncom vistas a reverter o atual quadro presente em diversos bairros de Ouro Preto, assim como \n\nos aqui estudados.  \n\n\n\n \n\n 109 \n\nDiante das din\u00e2micas urbanas de Ouro Preto, enfatiza-se a necessidade de uma gest\u00e3o \n\nurbana mais efetiva. Faz-se necess\u00e1ria a atualiza\u00e7\u00e3o do mapa cadastral da cidade, entendendo \n\no dinamismo do processo de expans\u00e3o urbana e a import\u00e2ncia em manter esses dados \n\natualizados, assim como o mapeamento dos limites oficiais dos bairros.  \n\nS\u00e3o necess\u00e1rios dedica\u00e7\u00e3o e trabalho duro por parte do Poder P\u00fablico para com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas e de risco, no sentido de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas, no intuito de atuar na preven\u00e7\u00e3o de novos desastres. Isto posto, faz-se \n\nnecess\u00e1rio um di\u00e1logo direto entre a comunidade e autoridades p\u00fablicas com o intuito de \n\nexpor e reivindicar pelo tanto que pode e deve ser feito para melhorar a qualidade de vida \n\ndesta popula\u00e7\u00e3o. \n\nEsperamos que o presente trabalho possa contribuir com futuras pesquisas \n\nrelacionadas \u00e0s quest\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas mineradas e de risco, que possam vir a discutir \n\navan\u00e7os n\u00e3o tratados nesse. Ressaltamos tamb\u00e9m a import\u00e2ncia deste estudo para pesquisas \n\nem disciplinas afins que dialogam com a arquitetura e com o urbanismo, haja vista que o tema \n\naqui estudado interessa a m\u00faltiplas \u00e1reas de conhecimento tais como engenharias, ci\u00eancias \n\nsociais, e outras.  \n\nEste trabalho buscou levantar e relacionar dados entendendo que isso configura-se \n\npela constru\u00e7\u00e3o de um referencial dispon\u00edvel, tencionado a contribuir para o empoderamento \n\nda popula\u00e7\u00e3o local e das demais que ocupam encostas similares na cidade. \u00c9 necess\u00e1rio dar a \n\nver uma Ouro Preto para al\u00e9m da cidade tur\u00edstica e Patrim\u00f4nio da Humanidade e n\u00e3o por isso \n\nmenos importante e urgente. \n\n  \n\n\n\n \n\n 110 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nCARDOSO, Adauto L\u00facio; ARA\u00daJO, Rosane Lopes de; GHILARDI, Fl\u00e1vio Henrique. \nNecessidades habitacionais. In: DENALDI, Rosana; ROSA, J\u00fania Santa. Curso \u00e0 dist\u00e2ncia: \nPlanos Locais de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades, p. 86-\n103, 2009. \n\n \n\nCARDOSO, Adauto L\u00facio; ARA\u00daJO, Rosane Lopes de; GHILARDI, Fl\u00e1vio Henrique. \nNecessidades habitacionais no Brasil. In: DENALDI, Rosana; ROSA, J\u00fania Santa. A\u00e7\u00f5es \nintegradas de urbaniza\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios: s\u00edntese do curso \u00e0 dist\u00e2ncia. S\u00e3o \nPaulo: Gr\u00e1fica e Editora Ideal Ltda., p.  2010. \n\n \n\nCARDOSO, Adauto L\u00facio. Assentamentos prec\u00e1rios no Brasil: discutindo \nconceitos. Cadernos do CEAS: Revista cr\u00edtica de humanidades, n. 230, p. 25-39, 2016. \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. A \u201cilus\u00e3o\u201d da transpar\u00eancia do espa\u00e7o e a \u201cf\u00e9 cega\u201d no \nplanejamento urbano: os desafios de uma geografia urbana cr\u00edtica. Cidades, v. 6, n. 10, \n2009. \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri; SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano: agentes e processos, escalas e desafios. Editora Contexto, 2011. \n\n \n\nCASTRO, Jeanne Michelle Garcia. Pluviosidade e movimentos de massa nas encostas de \nOuro Preto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de Minas. \n2006. \n\n \n\nCOSTA, Everaldo Batista da; FERREIRA, Tatiane Ara\u00fajo. Planejamento urbano e gest\u00e3o \nde riscos: vida e morte nas cidades brasileiras. 2011. \n\n \n\nCOSTA, Everaldo Batista da. Totalidade urbana e totalidade-mundo. As cidades coloniais \nbarrocas face \u00e0 patrimonializa\u00e7\u00e3o global. 2011. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o \nPaulo. \n\n \n\nCOSTA, Sta\u00ebl de Alvarenga Pereira; NETTO, Maria Manoela Gimmler. Fundamentos de \nmorfologia urbana. C/Arte, 2015. \n\n \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. A\u00e7\u00e3o emergencial para reconhecimento de \u00e1reas de \nalto e muito alto risco a movimentos de massa e enchentes. Atualiza\u00e7\u00e3o de mapeamento. \n2016. 60 p. \n\n\n\n \n\n 111 \n\nDENALDI, Rosana. Assentamentos Prec\u00e1rios: identifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e tipos de \ninterven\u00e7\u00e3o. In: DENALDI, Rosana; ROSA, J\u00fania Santa. Curso \u00e0 distancia: Planos Locais de \nHabita\u00e7\u00e3o de Interesse Social. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades, p. 107-132, 2009. \n\n \n\nDENALDI, Rosana. Plano de a\u00e7\u00e3o Integrada em assentamentos prec\u00e1rios. In: DENALDI, \nRosana; ROSA, J\u00fania Santa. A\u00e7\u00f5es integradas de urbaniza\u00e7\u00e3o de assentamentos \nprec\u00e1rios: s\u00edntese do curso \u00e0 dist\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica e Editora Ideal Ltda, p. 11-32, \n2010. \n\n \n\nFERREIRA, Tatiane Ara\u00fajo. A constru\u00e7\u00e3o social do risco em Ouro Preto-MG. Tese de \nDoutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo. 2014. \n\n \n\nFONTES, Michel Morandini. Contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da metodologia de \nan\u00e1lise, gest\u00e3o e controle de riscos geot\u00e9cnicos para a \u00e1rea urbana da cidade de Ouro \nPreto. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Ouro Preto.  \n\n \n\nFREITAS, T\u00e2nia Maria de; FERREIRA, Cleison Leite. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: \nforma\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio e governan\u00e7a urbana, o caso da quadra 50 da cidade Gama - DF Anais \ndo I Circuito de Debates Acad\u00eamicos. 2011. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Censo \ndemogr\u00e1fico 2010. Rio de Janeiro, 2010. \n\n \n\nINSTITUTO GEOT\u00c9CNICO - IGEO. Laudo T\u00e9cnico Referente \u00e0 Escola Padre Carm\u00e9lio \nA. Teixeira. IG-1403-DEC -E-LT-00. Ouro Preto, 2014. \n\n \n\nINSTITUTO GEOT\u00c9CNICO - IGEO. Plano Preventivo de Defesa Civil. IG-1401-DEC-E-\nPPDC00-00. Ouro Preto, 2014. \n\n \n\nLUCON, Thiago Nogueira. An\u00e1lise espacial das \u00e1reas verdes do per\u00edmetro urbano de \nOuro Preto (MG). 2011. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Ouro Preto. \n\n \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. Planejamento urbano no Brasil: As id\u00e9ias fora do lugar e o lugar \nfora das id\u00e9ias. ARANTES, Ot\u00edlia B., MARICATO, Erm\u00ednia e VAINER, Carlos. O \nPensamento \u00danico das Cidades: desmanchando consensos, Petr\u00f3polis: Ed. Vozes, Cole\u00e7\u00e3o \nZero \u00e0 Esquerda, 2000. \n\n \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. Metr\u00f3pole, legisla\u00e7\u00e3o e desigualdade. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \nPaulo \u2013 IEA USP, v.17, n.48, p.151-166, 2003.  \n\n \n\n\n\n \n\n 112 \n\nOLIVEIRA, Leandro Duque. Ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto de 1950 a 2004 e atuais \ntend\u00eancias. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Ouro Preto.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Leandro Duque. Ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto de 1950 a 2004 e atuais \ntend\u00eancias. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de Minas. \n2010.  \n\n \n\nPINHEIRO, Ant\u00f4nio Luiz; SOBREIRA, Frederico Garcia; LANA, Milene Sabino. Influ\u00eancia \nda expans\u00e3o urbana nos movimentos em encostas na cidade de Ouro Preto, MG. Rem: \nRevista Escola de Minas, v. 56, n. 3, p. 169-174, 2003. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE OURO PRETO - PMOP. LEI COMPLEMENTAR No 29 \nDE 28 DE DEZEMBRO DE 2006. Plano Diretor. Ouro Preto, 2006.  \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE OURO PRETO - PMOP. Lei Complementar n\u00ba 93 de \n2011. Estabelece normas e condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo urbano \nno Munic\u00edpio de Ouro Preto. 2011. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE OURO PRETO \u2013 PMOP. Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de \nInteresse Social. Org.: CRB Arquitetos. 3 vol.. 2010. \n\n \n\nRODRIGUES, Arlete Moys\u00e9s. Estatuto da Cidade: fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade. \nAlguns aspectos sobre popula\u00e7\u00e3o urbana e espa\u00e7o. Cadernos Metr\u00f3pole, n. 12, 2004. \n\n \n\nSALGADO, Marina. Ouro Preto: Paisagem em transforma\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nUniversidade Federal de Minas Gerais. 2010. \n\n \n\nSANTANA, Marcela Maciel. As bordas da cidade colonial: Um estudo da paisagem \ntombada de Ouro Preto-MG. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Universidade Federal de \nVi\u00e7osa. 129 p. \n\n \n\nSANTANA, Marcela Maciel; STEPHAN, \u00cdtalo Itamar Caixeiro. As bordas da cidade \ncolonial: O caso do bairro Vila Aparecida em Ouro Preto/MG. 2014. \n\n \n\nSANTORO, Paula Freire et al. Plano diretor: participar \u00e9 um direito!. 2005. \n\n \n\nSANTOS, Andreza Aruska de Souza. Perceiving and Participating in cultural heritage: an \nathnography about the process of preservation of Ouro Preto, Brazil. Thesis Submitted for the \nDegree of PhD. University of St Andrews. 2016. \n\n\n\n \n\n 113 \n\n \n\nSOBREIRA, Frederico Garcia et al. Divulga\u00e7\u00e3o do acervo arqueol\u00f3gico de minera\u00e7\u00e3o no \nper\u00edodo colonial em Ouro Preto e Mariana. Revista Ci\u00eancia em Extens\u00e3o, v. 10, n. 1, p. 17-\n36, 2014. \n\n \n\nSOBREIRA, Frederico Garcia; FONSECA, Marco Antonio. A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e processos em \nencostas em Ouro Preto. VII Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o. Goi\u00e2nia (GO), \n2001. \n\n \n\n______ . Impactos f\u00edsicos e de antigas atividades de minera\u00e7\u00e3o em Ouro Preto, Brasil. \nGeotecnia n\u00b092. 2001 \n\n \n\nSOUZA, Leonardo Andrade de; SOBREIRA, Frederico Garcia. Guia para elabora\u00e7\u00e3o de \ncartas geot\u00e9cnicas de aptid\u00e3o \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o frente aos desastres naturais. 2014. \n\n \n\nSOUZA, Jess\u00e9. Ral\u00e9 Brasileira: quem \u00e9 e como vive. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2009. \n484 p. \n\n \n\nSOUZA, Marcelo Lopes de. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 \ngest\u00e3o urbanos. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2010. 558p. \n\n \n\nSTEPHAN, \u00cdtalo Itamar Caixeiro; REIS, Luiz Fernando; ROCHA, Marcela R. Planos \ndiretores participativos: uma avalia\u00e7\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o em dez munic\u00edpios de Minas \nGerais. Cadernos Proarq 18. Rio de Janeiro: UFRJ. 2012. \n\n \n\nTEIXEIRA, Ricardo dos Santos, MORAES, Fernanda B. O Plano de Conserva\u00e7\u00e3o, \nValoriza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Ouro Preto e Mariana e suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a \nhist\u00f3ria do planejamento urbano e regional no Brasil. In: XV Encontro da ANPUR - \nENANPUR, Recife. 2013.  \n\n \n\nTEIXEIRA, Ricardo dos Santos. Uma conjuntura de apar\u00eancias - A n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de um \nsistema municipal de planejamento urbano em Ouro Preto. 2015. Tese de doutorado. \nUniversidade Federal de Belo Horizonte. \n\n \n\nULTRAMARI, Cl\u00f3vis. Significados do urbanismo. P\u00f3s. Revista do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo da FAUUSP, n. 25, p. 166-184, 2009. \n\n \n\nVALLADARES, L\u00edcia do Prado. A inven\u00e7\u00e3o da favela: do mito de origem a favela.com. Rio \nde Janeiro: Ed. FGV,2005. 204 p. \n\n\n\n \n\n 114 \n\n \n\nVASCONCELLOS, Sylvio de. Vila Rica. Perspectiva. S\u00e3o Paulo: 1977.  \n\n \n\nVEYRET, Ivette. Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2007, p.11-21.  \n\n \n\nVILA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Uma contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria do planejamento urbano no Brasil. \nIn: DE\u00c1K, Csaba; SCHIFFER, Sueli Ramos (Orgs.). O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: USP, 1999. \n\n  \n\n\n\n \n\n 115 \n\nANEXOS \n\n \n\n\n\n \n\n 116 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 117 \n\n \n\n\n\n \n\n 118"}]}}}