{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06113"}, {"@name": "filename", "#text": "10624_000796654.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\n\u00c0T\u00c0W\nW\nUNESP'BAURU\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA FACULDADE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN\nO DESIGN COMO MEDIADOR DA ARTE-EDUCA\u00c7\u00c3O\nNOS MATERIAIS DID\u00c1TICOS DE MUSEUS\nLAERCIO CARLOS RIBEIRO DOS SANTOS\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA FACULDADE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN\nO DESIGN COMO MEDIADOR DA ARTE-EDUCA\u00c7\u00c3O\nNOS MATERIAIS DID\u00c1TICOS DE MUSEUS\nLAERCIO CARLOS RIBEIRO DOS SANTOS\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 UNESP como requisito para conclus\u00e3o de curso no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Design - N\u00edvel Mestrado, da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o da UNESP - Campus Bauru - sob orienta\u00e7\u00e3o do professor Dr. Galdenoro Botura Junior.\nFicha Catalogr\u00e1fica\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\"\nFacut\u00f3ado do ArQu\u00dcMur*. Ajto\u00bb o Convurtai\u00e7Ao Ctwnpus Ikturu\nATA DA DEFESA P\u00daBLICA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO DE LAERCIO CARLOS RIBEIRO DOS SANTOS. DISCENTE DO PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN. DO(A) FACULDADE DE ARQUITETURA. ARTES E COMUNICACAO DE BAURU.\nAos 17 dias do m\u00e9s de mar\u00e7o do ano de 2014. \u00e0s 14:00 horas. no(a) Audit\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FAAC. reuniu-se a Comiss\u00e3o Examinadora da Dolosa P\u00fablica, composta pelos seguintes membros: Prol. Dr. GALDENORO BOTURA JUNIOR do(a) Coordenadoria do Curso / Unidade de Sorocaba. Prof. Dr. LUIS CARLOS PASCHOARELLI do(a) Departamento de Dosign / Faculdade de Arquitetura. Artes e Comunicacao do Bauru. Profa. Dra. MARILZA ANTUNES DE LEMOS do(a) Coordenadoria Executiva / Unidade de Sorocaba, sob a presid\u00eancia do primeiro, a fim de proceder a argui\u00e7\u00e3o p\u00fablica da DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO de LAERCIO CARLOS RIBEIRO DOS SANTOS, intitulado *0 DESIGN COMO MEDIADOR DA ARTE-EDUCA\u00c7\u00c3O NOS MATERIAIS DID\u00c1TICOS DE MUSEUS\". Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o, o discente foi arguido oralmente pelos membros da Comiss\u00e3o Examinadora, tendo recebido o conceito final:_\t\u00e74-\u00ab> . _ _ \u25a0 Nada mais\nhavendo, foi lavrada a presente ata. que, ap\u00f3s lida e aprovada, foi assinada pelos membros da\nProf. Dr. LUIS CARLOS PASCHOARELLI\nAv Eng lo.\u2019 Edmundo CtrrjoCouO*. 1401 \u2022 8*xu \u2022 SP CEP 17 033 360 TM: (14) 31OW000 fcC (14) 31036061 MT wr*w ta*e ixwsp br\nDedicat\u00f3ria\nPara Jaime\nAgradecimentos\n\u00c0 UNESP e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Design, pela oportunidade de realizar o curso. \u00c0 UFSJ, por me permitir realiz\u00e1-lo. Ao professor Galdenoro, por acreditar no meu projeto e pela generosidade e compreens\u00e3o. Ao professor Paschoarelli, pela ajuda. Aos professores do Programa, pelos ensinamentos. Aos museus, por cederem os materiais que eu necessitava.\nResumo\nO ensino de artes insere-se na vida das pessoas em diversos lugares: escola, ateli\u00eas, museus etc. No caso dos museus, eles se valem frequentemente de materiais educativos criados para exposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou para o pr\u00f3prio local. Esses materiais s\u00e3o voltados, sobretudo, para professores e estudantes que frequentam esses locais em atividades escolares. Assim, buscou-se, neste trabalho, compreender de que modo o design desses artefatos relaciona-se com as diferentes metodologias de ensino de arte, bem como compreender de que modo eles se inserem nesses espa\u00e7os. Como resultados nota-se uma rela\u00e7\u00e3o direta do design com a metodologia de ensino empregada na visualidade do material. Assim, conclui-se que o design \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia na arte-educa\u00e7\u00e3o e deve ser valorizado nesse processo.\nPalavras chave: design de materiais did\u00e1ticos, a\u00e7\u00e3o educativa, arte-educa\u00e7\u00e3o\nAbstract\nThe teaching of art is part of our lives in many places, school, studios, museums etc.. In the case of museums they often worth of educational materials created for specific exhibitions or the site itself. This material is designed primarily for teachers and students who attend these places in school activities. Thus, we sought in this study to understand how the design of these artifacts relate to the different approaches to teaching art. As well as understand how they fit into these spaces. It is concluded that the design is of fundamental importance in art education and should be valued in this process.\nKeywords: design educational materials, educational action, Art education\nLista de Figuras\nFigura 01 - O olhar aprendiz\n104\nFigura 02 - Caderno do professor\n105\nFigura 03 - Caderno do professor\n106\nFigura 04 - Caderno do professor Figura 05 - Caderno do professor Figura 06 - Caderno do professor Figura 07 - Caderno do professor Figura 08 - Caderno do professor Figura 09 - Caderno do professor Figura 10 - Caderno do professor Figura 11 - Caderno do professor Figura 12 - Caderno do professor\nFigura 13 - Caderno do estudante Figura 14 - Caderno do estudante Figura 15 - Caderno do estudante Figura 16 - Caderno do estudante Figura 17 - Caderno do estudante\n................................107\n................................107\n................................108\n................................109\n................................109\n................................110\n................................112\n................................112\n................................113\n................................114\n................................115\n................................116\n................................117\nFigura 18 -\tOscar Niemeyer: o\tespet\u00e1culo\tarquitetural.............118\nFigura 19 -\tOscar Niemeyer: o\tespet\u00e1culo\tarquitetural.............119\nFigura 20 -\tOscar Niemeyer: o\tespet\u00e1culo\tarquitetural.............119\nFigura 21 -\tOscar Niemeyer: o\tespet\u00e1culo\tarquitetural.............120\nFigura 22 -\tOscar Niemeyer: o\tespet\u00e1culo\tarquitetural.............121\nFigura 23 - As obras de arte\tem jogo...........................122\nFigura 24 - As obras de arte\tem jogo...........................123\nFigura 25 - As obras de arte\tem jogo...........................123\nFigura 26 - As obras de arte\tem jogo...........................123\nFigura 27 - As obras de arte\tem jogo...........................124\nFigura 28 - As obras de arte\tem jogo...........................124\nFigura 29 - As obras de arte\tem jogo...........................125\nFigura 30 - As obras de arte\tem jogo...........................125\nFigura 31 - Pelos caminhos de Taubat\u00e9..........................126\nFigura 32 - Pelos caminhos de Taubat\u00e9..........................127\nFigura 33 - Pelos caminhos de Taubat\u00e9..........................128\nFigura 34 - Pelos caminhos de Taubat\u00e9..........................129\nFigura 35 - Para saber mais...........................................130\nFigura 36 - Para saber mais...........................................131\nLista de Tabela\nTabela 01 - Tend\u00eancias pedag\u00f3gicas e ensino de artes\n59\nLista de Abrevia\u00e7\u00f5es\nAIGA - American Institute of Graphic Arts\nCAM - Clube dos Artistas Modernos\nCTP - Computer to Plate\nD.B.A.E. - Disciplined Based Art Education\nIBRAM - Instituto Brasileiro de Museus\nICOM - Conselho Internacional de Museus\nINEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio\nTeixeira\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional\nLDB - Lei de Diretrizes e Bases\nMAC/USP - Museu de Arte Contempor\u00e2nea da Universidade de S\u00e3o\nPaulo\nMinC - Minist\u00e9rio da Cultura\nMON - Museu Oscar Niemeyer\nPCNs - Par\u00e2metros Curriculares Nacionais\nSUM\u00c1RIO\nCap\u00edtulo 01: Introdu\u00e7\u00e3o .......................................14\nCap\u00edtulo 02: Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.............................18\n2.1\tEnsino de Artes......................................18\n2.1.1\tTend\u00eancias em Arte-educa\u00e7\u00e3o..................19\n2.1.2\tO ensino de Artes na Col\u00f4nia e no Imp\u00e9rio....20\n2.1.3\tO ensino de Artes no in\u00edcio da Rep\u00fablica.....23\n2.1.3.1\tA pedagogia tradicional nas aulas de Artes.30\n2.1.4\tInflu\u00eancia da Semana de Arte Moderna no ensino de\nArtes .............................................33\n2.1.4.1\tPedagogia Renovada e as aulas de Artes.....35\n2.1.5\tArte-educa\u00e7\u00e3o na Ditadura Militar............49\n2.1.5.1\tA pedagogia tecnicista e as aulas de Artes.51\n2.1.6\tA redemocratiza\u00e7\u00e3o e o ensino de Artes.......53\n2.1.6.1\tTend\u00eancia realista-progressista de educa\u00e7\u00e3o\nescolar em Artes ..................................55\n2.1.7\tO ensino de Artes na atualidade..............57\n2.2\tO museu .............................................61\n2.2.1\tBreve hist\u00f3rico.............................65\n2.3\tEduca\u00e7\u00e3o em museus ..................................68\n2.3.1\tO ensino de Artes nos museus ................70\n2.4\tMateriais did\u00e1ticos..................................80\n2.4.1\tPesquisas em materiais did\u00e1ticos.............81\n2.5\tDesign de materiais did\u00e1ticos........................85\n2.5.1\tRecep\u00e7\u00e3o.....................................88\nCap\u00edtulo 03: Materiais e M\u00e9todos...............................97\n3.1\tLevantamento de materiais did\u00e1ticos..................97\n3.2\tMetodologia .........................................98\n3.2.1\tMetodologias existentes............................98\n3.3\tMetodologia estruturada para o trabalho.............101\nCap\u00edtulo 04: Resultados e discuss\u00e3o...........................103\nMuseu Oscar Niemeyer - O olhar aprendiz...........103\nTorres Garcia, Aladdin &amp; Universalismo Construtivo.103\nCaderno do professor..............................105\nCaderno do estudante..............................113\nOscar Niemeyer e o espet\u00e1culo da arquitetura......117\nMateriais da Pinacoteca de S\u00e3o Paulo..............121\nAs obras de arte em jogo..........................121\nPelos caminhos de Taubat\u00e9..........................125\nPara saber mais...................................130\nConclus\u00f5es....................................................132\nRefer\u00eancias...................................................137\nCap\u00edtulo 01:: Introdu\u00e7\u00e3o\nEste trabalho tem como objetivo, mais do que tudo, compreender que lugares o design ocupa na vida das pessoas e, sobretudo, qual sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino de Artes dentro do museu.\nDe acordo com o American Institute of Graphic Arts (AIGA), o conceito de design gr\u00e1fico \u00e9:\nO design gr\u00e1fico \u00e9 a mais ub\u00edqua de todas as artes. Ele responde a necessidades pessoais e p\u00fablicas, segue refer\u00eancias tanto econ\u00f4micas como ergon\u00f4micas e \u00e9 informada por muitas disciplinas incluindo arte e arquitetura, filosofia e \u00e9tica, literatura e linguagem, ci\u00eancias pol\u00edticas e performance.\nO design gr\u00e1fico est\u00e1 em todo lugar, tocando tudo o que n\u00f3s fazemos, tudo que n\u00f3s vemos, tudo o que compramos: n\u00f3s o vemos em outdoors e em b\u00edblias, em um recibo de t\u00e1xi e em web sites, em certid\u00f5es de nascimento e em um vale-presente, no vinco circular de uma aspirina e nas p\u00e1ginas de livros infantis de bordas grossas.\nDesign gr\u00e1fico \u00e9 a evid\u00eancia de uma flecha indicativa nos sinais de tr\u00e2nsito ou a sua falta de clareza, tipografia fren\u00e9tica na transmiss\u00e3o de t\u00edtulo da Rainha Elisabeth. \u00c9 o verde brilhante dos logos de NY e a primeira p\u00e1gina monocrom\u00e1tica do Wall Street Journal. S\u00e3o os expositores de roupas em lojas, selos de postagem e embalagens de comidas, cartazes de propaganda fascista e correspond\u00eancia sem valor.\nDesign gr\u00e1fico \u00e9 a complexa combina\u00e7\u00e3o de palavras e imagens, n\u00fameros e gr\u00e1ficos, fotografias e ilustra\u00e7\u00f5es que, para ter sucesso, demanda sua elabora\u00e7\u00e3o por parte de um particularmente cuidadoso indiv\u00edduo que pode orquestrar estes elementos de forma a eles se juntarem para formar algo distinto, ou \u00fatil, ou divertido, ou surpreendente, ou subversivo, ou memor\u00e1vel.\nDesign gr\u00e1fico \u00e9 uma arte popular e pr\u00e1tica, arte aplicada e antiga. De uma forma simples, \u00e9 a arte da visualiza\u00e7\u00e3o de ideias (HELFAND, 2001 apud KOPP, 2009, p. 42).\nRafael Cardoso (2012) fala que o design nasceu com o prop\u00f3sito de colocar ordem na \u201cbagun\u00e7a\u201d do mundo industrial. J\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a meta era configurar o mundo para o conforto e bem-estar de todos. Na d\u00e9cada de 1970, os designers foram convidados a sair pelo mundo e projetar \u201csolu\u00e7\u00f5es para o mundo real, que se desintegrava em fome e mis\u00e9ria, conflitos raciais e protestos pol\u00edticos.\nAssim, compreender quais s\u00e3o os desafios do design, no mundo complexo, torna-se uma necessidade imperativa. Num mundo em que as pessoas est\u00e3o cercadas de informa\u00e7\u00f5es, e que assimil\u00e1-las \u00e9 necess\u00e1rio para que se possa relacionar com o meio em que vive-se.\nDiante do tamanho esfor\u00e7o necess\u00e1rio para dimensionar um problema em toda sua complexidade, qualquer um pode se sentir pequeno. \u00c9 bom que seja assim, pois os designers precisam se libertar do legado profissional que os estimula a trabalhar isoladamente, de modo autoral, como se um bom designer fosse capaz de resolver tudo sozinho. No mundo complexo em que vivemos, as melhores solu\u00e7\u00f5es costumam vir do trabalho em equipe e em redes (CARDOSO, 2012, p. 24).\nFayga Ostrower (2013), tamb\u00e9m partindo dessa complexidade, mas na arte, considera que ela \u00e9 relevante na educa\u00e7\u00e3o, pois ela reflete na abordagem que se dar\u00e1 ao se ensinar. Sendo assim, o saber n\u00e3o pode se reduzir a \u201cf\u00f3rmulas ocas, in\u00fateis\u201d.\nMenciono o problema da complexidade, cujas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es me ocuparam por bastante tempo, pois considero-o relevante para a educa\u00e7\u00e3o. Reflete-se na vis\u00e3o pedag\u00f3gica e nos m\u00e9todos did\u00e1ticos a serem adotados, revelando tamb\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o \u00edntima do educador, mola-mestra do ensino (OSTROWER, 2013, p. 27).\nPara Ostrower (2013), na divulga\u00e7\u00e3o da arte e de sua compreens\u00e3o, as imagens s\u00e3o portadoras de comunica\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Assim, as mensagens contidas nas obras, mesmo de \u00e9pocas remotas, s\u00e3o ainda leg\u00edveis para n\u00f3s. E a arte pode ser acess\u00edvel para as pessoas e ser entendida, necessitando apenas de intelig\u00eancia e sensibilidade.\nEste trabalho nasce ao se notar que, em diversos museus, o uso de materiais did\u00e1ticos s\u00e3o frequentes. Essas pe\u00e7as gr\u00e1ficas s\u00e3o produzidas pelos pr\u00f3prios espa\u00e7os para auxiliar nas suas atividades educativas. Por isso, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia nessas atividades pedag\u00f3gicas. Portanto, na pesquisa, busca-se relacionar o design com o ensino de artes nos museus.\n\u00c9 um dos grandes desafios dos museus, atualmente e sempre, inserir-se na vida das pessoas e criar um p\u00fablico que o frequente e que a popula\u00e7\u00e3o realmente tome posse desse local como seu tamb\u00e9m. Thistlewood (1997) afirma que a solu\u00e7\u00e3o para esse problema inevitavelmente \u00e9 de responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o. Corroborando essa ideia, Bourdieu (1998) assegura que somente a escola pode criar ou desenvolver a aspira\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, ou seja, tamb\u00e9m \u00e9 responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o.\nPara Silva (2008), \u00e9 no museus que o aluno tem a chance n\u00e3o apenas de conhecer a obra de arte, mas tamb\u00e9m de se inserir como p\u00fablico. Al\u00e9m disso, ao se aproximar o estudante desse espa\u00e7o, cria-se um p\u00fablico para o futuro.\nPartindo dessa problem\u00e1tica, busca-se responder \u00e0 seguinte indaga\u00e7\u00e3o: \u201cComo o design poderia contribuir para aproximar o estudante e, tamb\u00e9m, formar novos p\u00fablicos?\u201d\nPara tanto, estruturou-se esta disserta\u00e7\u00e3o de modo a compreender esse lugar h\u00edbrido do design na vida das pessoas, sobretudo dos estudantes e do museu.\nNo primeiro momento, realizou-se um levantamento cronol\u00f3gico das diferentes metodologias de ensino de artes que foram aplicadas no Brasil, a fim de compreender o contexto em que elas se inseriram e se ainda fazem eco no modo de se ensinar arte, pois elas invariavelmente s\u00e3o utilizadas pelos setores educativos.\nEm seguida, torna-se importante compreender o que \u00e9 o museu e qual o seu lugar em nossas vidas. A partir disso, discute-se sobre as a\u00e7\u00f5es educativas, suas fun\u00e7\u00f5es, desafios atuais e modo de se inserir nesses espa\u00e7os.\nE,\tfinalmente, com a pesquisa sobre o design e seus usos, busca-se tra\u00e7ar uma forma de se analisar os materiais did\u00e1ticos produzidos pelos museus de forma a refletir sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es que o design estabelece ao conectar as obras de arte aos estudantes.\nCap\u00edtulo 02:: Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\n2.1:: Ensino de Artes\nA investiga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Artes \u00e9 um desafio que requer definir as possibilidades e a delimita\u00e7\u00e3o do campo, bem como refletir os pressupostos te\u00f3ricos que investigam a arte como meio educacional.\nSegundo Pellizzari (2006), ao se compreender o processo educacional em arte, entendem-se v\u00e1rias interfer\u00eancias: est\u00e9ticas, filos\u00f3ficas, pedag\u00f3gicas, pol\u00edticas, sociais e culturais. Elas acontecem em diversos n\u00edveis e influenciam nas pol\u00edticas para a arte. Desse modo, \u201co ensino de arte est\u00e1 vinculado \u00e0s pol\u00edticas educacionais e n\u00e3o est\u00e1 isolado das quest\u00f5es mais amplas da sociedade e das injun\u00e7\u00f5es das demais pol\u00edticas\u201d (p. 58).\nPara Fusari e Ferraz (2001), os termos educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte e arte-educa\u00e7\u00e3o t\u00eam sido incorporados ao vocabul\u00e1rio educacional. Mesmo sem um reconhecimento institucional, ocupam um espa\u00e7o equivalente ao da disciplina do sistema formal de ensino brasileiro: a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, com essa denomina\u00e7\u00e3o desde 1971.\nNum primeiro momento, pode-se achar que essas abordagens s\u00e3o id\u00eanticas, apenas se diferenciando pela nomenclatura. Mas, ao buscarmos as raz\u00f5es epistemol\u00f3gicas e as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que as embasaram, verificamos que compartilham apenas a mesma finalidade, ou seja, a arte dentro do sistema educacional (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 19).\nNota-se que, atualmente, o ensino de arte ou arte-educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um amplo conhecimento que agrega diversos estudos, frutos de pesquisas acad\u00eamicas na \u00e1rea de Artes e seu ensino.\nEm sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, na arte-/educa\u00e7\u00e3o identificam-se abordagens socioculturais que delineiam as pr\u00e1ticas educativas de cada \u00e9poca. Observa-se, portanto, que neste caso as pr\u00e1ticas educativas t\u00eam rela\u00e7\u00f5es com os acontecimentos sociais, pedag\u00f3gicos, art\u00edsticos e est\u00e9ticos da \u00e9poca correspondente (CARDOSO, 2010, p. 23).\n2.1.1:: Tend\u00eancias em Arte-educa\u00e7\u00e3o\nDe acordo com Fusari e Ferraz (2001), para entender as atribui\u00e7\u00f5es do arte-educador, \u00e9 necess\u00e1rio entender como a arte foi e \u00e9 ensinada, bem como suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade.\nAs pr\u00e1ticas educativas aplicadas em aula vinculam-se a uma pedagogia, ou seja, a uma teoria de educa\u00e7\u00e3o escolar. Ao mesmo tempo, as nossas pr\u00e1ticas e teorias educativas est\u00e3o impregnadas de concep\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas, que influenciam tal pedagogia. \u00c9 claro que isso acontece no ensino escolar de arte: nossa concep\u00e7\u00e3o de mundo embasa as correspond\u00eancias que estabelecemos entre as aulas de Arte e as mudan\u00e7as e melhorias que acreditamos priorit\u00e1rias na sociedade (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 25).\nPor isso, ao se tra\u00e7ar um panorama sobre as tend\u00eancias te\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o escolar, compreende-se mais a fundo a pr\u00e1tica educacional da arte e sua rela\u00e7\u00e3o com a vida social.\nPara Cardoso (2010), a educa\u00e7\u00e3o escolar e o meio social se relacionam e exercem influ\u00eancia um sobre o outro. Isto \u00e9, os\nmovimentos culturais se relacionam com a arte e com a educa\u00e7\u00e3o em arte e estes com as pr\u00e1ticas sociais vivenciadas pela sociedade.\n2.1.2\tO ensino de Artes na Col\u00f4nia e no Imp\u00e9rio\nDe acordo com Biasoli (1999), o in\u00edcio do ensino de arte no Brasil come\u00e7ou na coloniza\u00e7\u00e3o. Com a chegada dos jesu\u00edtas, surgiu o trabalho educativo e mission\u00e1rio com o objetivo de propagar a religi\u00e3o cat\u00f3lica. \u201cNessas circunst\u00e2ncias, a educa\u00e7\u00e3o passa a ter o papel de agente colonizador e a arte \u00e9 um instrumento dessa educa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a servi\u00e7o da doutrina\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o\u201d (p. 47).\nOs jesu\u00edtas utilizavam o teatro, a m\u00fasica, a dan\u00e7a e os versos para introjetarem em crian\u00e7as e adultos ind\u00edgenas comportamentos considerados adequados pela religi\u00e3o cat\u00f3lica. Para formar a classe burguesa, utilizavam a literatura. Com isso, pela a\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas, apareceram as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es do ensino de arte no pa\u00eds. Mesmo com a expuls\u00e3o deles em 1759, pelo Marques de Pombal, o modelo de escola implantado permaneceu sendo utilizado.\nSomente uma d\u00e9cada mais tarde, Pombal iniciou uma outra organiza\u00e7\u00e3o escolar. Ele planejou e executou uma reforma educacional que se concentrou nos aspectos educacionais em que a educa\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas foi omissa e baseou-se na renova\u00e7\u00e3o da metodologia das ci\u00eancias, das artes manuais e da t\u00e9cnica (BARBOSA, 2008).\nCom a reforma empreendida por Pombal, na \u00e1rea de Ci\u00eancias foram criadas cadeiras de Geometria, nas capit\u00e2nias de S\u00e3o Paulo (1771) e Pernambuco (1799). Tamb\u00e9m existiu uma abertura para o ensino de Artes, isto \u00e9, o ensino de Desenho, e\ncria\u00e7\u00e3o de uma aula r\u00e9gia de Desenho de Figura em 1800. Naquela \u00e9poca, o modelo vivo foi introduzido no ensino de Desenho, mas quase n\u00e3o teve repercuss\u00e3o tendo em vista que a arte tinha pouca import\u00e2ncia na sociedade brasileira, e a figura n\u00e3o era desenhada seguindo a realidade, mas sim com padr\u00f5es do estilo neocl\u00e1ssico (BARBOSA, 2008).\nCom a chegada da fam\u00edlia Real ao Brasil, transformou-se o panorama cultural local. Com a vinda da Miss\u00e3o Francesa em 1816, trazida por D. Jo\u00e3o VI, buscou-se gerar grandes mudan\u00e7as na vida cultural brasileira. Todos os integrantes eram membros importantes da Academia de Belas-Artes francesa e trouxeram consigo o estilo Neocl\u00e1ssico. Isso representou um sinal de grande modernidade, pois o estilo chegou contemporaneamente com seu desenvolvimento na Europa.\nAo chegarem, os artistas franceses institu\u00edram uma Escola neocl\u00e1ssica de linhas retas e puras, contrastando com a abund\u00e2ncia de movimentos do nosso barroco: instalou-se um preconceito de classe baseado na categoriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Barroco era coisa para o povo; as elites aliaram-se ao neocl\u00e1ssico, que passou a ser s\u00edmbolo de distin\u00e7\u00e3o social (BARBOSA, 1 995, p. 61).\nNo entanto, as obras desses artistas eram bastante diferentes do que era produzido na \u00e9poca no Brasil.\nAqui chegando, a Miss\u00e3o Francesa j\u00e1 encontrou uma arte distinta dos origin\u00e1rios modelos portugueses e obras de artistas humildes. Enfim, uma arte de tra\u00e7os originais que podemos designar como barroco brasileiro. Nossos artistas, todos de origem popular, mesti\u00e7os em sua maioria, eram vistos pelas camadas superiores como simples artes\u00e3os, mas n\u00e3o s\u00f3 quebraram a uniformidade do barroco de importa\u00e7\u00e3o, jesu\u00edtico, apresentando contribui\u00e7\u00e3o renovadora,\ncomo realizaram uma arte que j\u00e1 poder\u00edamos considerar como brasileira (BARBOSA, 2008, p. 19).\nCriou-se nos anos de 1817 (Vila Rica e Bahia) e 1818 (Rio de Janeiro) o curso de Desenho T\u00e9cnico, que n\u00e3o foi bem-sucedido devido \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de ensino deixada pelos jesu\u00edtas baseada no ensino liter\u00e1rio e mais ret\u00f3rico em detrimento dos trabalhos manuais, que deveriam ser exercidos pelos escravos. Tamb\u00e9m a falta de ind\u00fastrias contribuiu para o insucesso das atividades manuais ou t\u00e9cnicas, tendo em vista que n\u00e3o havia necessidade de m\u00e3o de obra nem especializa\u00e7\u00e3o profissional. Barbosa (2008) considera que: \u201cna realidade, o preconceito contra a atividade manual teve uma raiz mais profunda, isto \u00e9, o preconceito contra o trabalho, gerado pelo h\u00e1bito portugu\u00eas de viver de escravos\u201d (p. 27).\nA base do ensino de Belas Artes, oferecido pela Academia Imperial de Belas Artes, sob responsabilidade dos artistas da Miss\u00e3o Francesa, que chegou ao pa\u00eds em 1816, acabou acarretando um distanciamento entre a arte acad\u00eamica e a arte popular. Depois da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura em 1888, os trabalhos manuais tornaram-se mais respeitados. Esse movimento coincidiu com a primeira etapa da revolu\u00e7\u00e3o industrial no Brasil. Mas, mesmo assim, as Belas Artes continuaram a ser vistas como forma de status social. Por isso, o que passou a ser valorizado naquele momento foram as artes aplicadas \u00e0 ind\u00fastria.\nO ensino de Artes somente na atualidade, e lentamente, vem se libertando do preconceito de mais de 150 anos desde sua implanta\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o do ensino art\u00edstico em n\u00edvel superior se organizou muitos anos antes dos Ensino Fundamental e M\u00e9dio. Isso reflete uma tend\u00eancia geral na educa\u00e7\u00e3o brasileira desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, que se preocupa com o ensino\nsuperior. A justificativa era de que o ensino superior seria a fonte de forma\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o do sistema como um todo (BARBOSA, 2008).\n2.1.3:: Ensino de Artes no in\u00edcio da Rep\u00fablica\nCom a queda da monarquia e a implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em 1889, e a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, a educa\u00e7\u00e3o passou a ser responsabilidade da Uni\u00e3o no Ensino Superior e, nos Ensinos M\u00e9dio e Fundamental coube aos Estados a oferta (BIASOLI, 1999).\nNo entanto, at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, mesmo com os acontecimentos pr\u00e9-modernistas, o ensino de Artes n\u00e3o passou por nenhuma influ\u00eancia nos tr\u00eas n\u00edveis educacionais. O modelo que ainda imperava era o da Escola Nacional de Belas-Artes. Este durou at\u00e9 os 22 primeiros anos do s\u00e9culo XX. Mesmo assim, outros modelos tamb\u00e9m influenciaram durante esse per\u00edodo, fruto do impacto do encontro entre arte e ind\u00fastria e do processo de cientifiza\u00e7\u00e3o da arte (BARBOSA, 2008).\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a preocupa\u00e7\u00e3o principal a respeito do ensino de Artes referia-se \u00e0 sua obrigatoriedade e implanta\u00e7\u00e3o nos ensinos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios.\nN\u00e3o s\u00f3 os argumentos reivindicat\u00f3rios de um lugar para a arte nos curr\u00edculos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios como tamb\u00e9m os modelos de implanta\u00e7\u00e3o estavam baseados principalmente nas ideias de Rui Barbosa, expressas em 1882 e 1883 nos seus projetos de reforma dos ensinos prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, e no ide\u00e1rio positivista extensamente divulgado no pa\u00eds, principalmente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX (BARBOSA, 2008, p. 32-33).\nBarbosa (2008), ainda, esclarece que o ensino de Artes tanto na escola prim\u00e1ria quanto secund\u00e1ria era restrito ao ensino de Desenho.\nPara Rui Barbosa, o ensino de Desenho devia ter fins industriais. Para isso, ele fez uso de refer\u00eancias, como os Livros de Walter Smith, e seguiu os fundamentos da pedagogia intuitiva como diretriz do ensino prim\u00e1rio. Portanto, ele defendeu um ensino baseado nos sentidos, da percep\u00e7\u00e3o e transcri\u00e7\u00e3o dos objetos.\nEntretanto, o m\u00e9todo intuitivo, que se baseava no estudo das coisas e fen\u00f4menos naturais, foi reduzido no Brasil a mera vis\u00e3o ou descri\u00e7\u00e3o de objetos desligados do seu ambiente natural e quase sempre sem rela\u00e7\u00e3o com a vida das crian\u00e7as (BARBOSA, 2008, p. 57).\nAssim, o ensino se desvirtuou e tornou-se um mero automatismo mesmo com o alerta de Rui Barbosa. O desenho era usado como uma continuidade da Li\u00e7\u00e3o de Coisas. Tamb\u00e9m o desenho era feito a partir do material froebleiano, ou seja, de figuras geom\u00e9tricas como cubo, cilindro e esfera, e essa metodologia continuou durante anos at\u00e9 a d\u00e9cada de 1920.\nA seguir, Barbosa (2008) descreve os oito princ\u00edpios metodol\u00f3gicos estabelecidos por Rui Barbosa, que nortearam as aulas de Artes nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e encontram lugar nos dias de hoje em v\u00e1rias escolas:\n1.\tO professor nunca deve fazer corre\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio desenho do aluno.\n2.\tTodo ensino de desenho deve ter por base as formas geom\u00e9tricas atrav\u00e9s do tra\u00e7ado \u00e0 m\u00e3o livre.\n3.\tDeve-se orientar o ensino do desenho no sentido da estiliza\u00e7\u00e3o das formas.\n3.1\t\u00c0s formas convencionais - j\u00e1 que regulares - h\u00e3o de preceder as naturais, irregulares.\n3.2\tAs formas naturais a desenhar h\u00e3o de ser primeiramente reduzidas \u00e0s formas geom\u00e9tricas.\n4.\t\u00c9 importante a utiliza\u00e7\u00e3o da rede estigmogr\u00e1fica para os desenhos de reprodu\u00e7\u00e3o de modelos de mem\u00f3ria ou ditados dada a necessidade de um desenho auxiliado antes do desenho a olho sem recorrer a r\u00e9gua ou compasso.\n(Nos primeiros exerc\u00edcios, a rede estigmogr\u00e1fica deveria ser composta por linhas tra\u00e7adas a olho pelo pr\u00f3prio aluno, formando pequenos quadrados que depois poderiam ser substitu\u00eddos por pontos).\n5.\tO desenho por modelos deve ser precedido de um estudo do objeto em sua totalidade e nas suas partes, comparando-as.\n6.\tDesenho a tempo fixo \u00e9 essencial para vencer a in\u00e9rcia.\n7.\tO desenho de inven\u00e7\u00e3o deve compreender a composi\u00e7\u00e3o com os elementos j\u00e1 apreendidos.\n8.\tO desenho deve ser utilizado para auxiliar outras mat\u00e9rias, especialmente a Geografia. No parecer sobre o Ensino Prim\u00e1rio, chegou at\u00e9 a incluir numerosos exemplares de mapas confeccionados por crian\u00e7as, para demonstrar a excel\u00eancia de tal procedimento (p. 59-60).\nOs m\u00e9todos propostos por Rui Barbosa tinham como objetivos desenvolver conhecimentos t\u00e9cnicos de desenho; portanto, visavam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o popular para o trabalho. Mas, para ele, a arte tamb\u00e9m tinha uma certa vis\u00e3o rom\u00e2ntica, pois ele considerava que a natureza educava os sentimentos; portanto, no belo na natureza pode-se perceber os estados de \u00e2nimo.\nO desenhar frente \u00e0 natureza fora introduzido entre n\u00f3s por Georg Grimm, pintor alem\u00e3o que chegou ao Brasil em 1874, ensinando por dois anos (1892-1894) na Academia Imperial de Belas Artes, onde passando a trabalhar ao ar livre com seus alunos provocou mudan\u00e7a radical de m\u00e9todo (BARBOSA, 2008, p. 61).\nDessa forma, esse m\u00e9todo passou a ser visto como uma metodologia ideal de educa\u00e7\u00e3o do sentimento, sendo que a \u201ccapta\u00e7\u00e3o da beleza da natureza era considerada sintoma de um bom esp\u00edrito\u201d (BARBOSA, 2008).\nSe as propostas de Rui Barbosa fossem aplicadas teriam retirado das escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias a influ\u00eancia pedag\u00f3gica da Academia Imperial de Belas Artes, sendo que, com a cria\u00e7\u00e3o da Escola Normal de Artes Aplicadas, diminuiriam as diferen\u00e7as entre arte e t\u00e9cnica. Os positivistas tinham:\nA arte como um poderoso ve\u00edculo para o desenvolvimento do racioc\u00ednio desde que, ensinada atrav\u00e9s do m\u00e9todo positivo, subordinasse a imagina\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o identificando as leis que regem a forma (BARBOSA, 2008, p. 67).\nPara a refer\u00eancia dos positivistas brasileiros: Augusto Comte, a educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica baseada no ensino de poesia, m\u00fasica e desenho livre para as crian\u00e7as, mas n\u00e3o de maneira completamente espont\u00e2nea. Entretanto, a reforma educacional positivista empreendida por Benjamin Constant em 1890 focou o curr\u00edculo no ensino de Ci\u00eancias. No ensino secund\u00e1rio, os estudos de Geometria eram mais longos, e o desenho era obrigat\u00f3rio no curr\u00edculo, n\u00e3o o desenho geom\u00e9trico, mas sim o desenho de ornamentos feitos mediante a observa\u00e7\u00e3o de modelos de gesso.\n[...] \u00e0 medida que o curr\u00edculo vai se tornando menos carregado de no\u00e7\u00f5es de geometria, v\u00e3o se geometrizando os programas de desenho, assumindo o desenho geom\u00e9trico aquela fun\u00e7\u00e3o proped\u00eautica de desenvolver a intelig\u00eancia atribu\u00edda \u00e0 geometria pelos positivistas. Talvez esse processo representasse, al\u00e9m disso, uma submiss\u00e3o ao preconceito contra a arte como cria\u00e7\u00e3o, ou ainda, para usar a linguagem da\n\u00e9poca, a arte como beleza, num curr\u00edculo que n\u00e3o tinha objetivos formativos gerais, mas cuja finalidade era apenas preparar para a escola superior (BARBOSA, 2008, p. 74).\nNa primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, entre 1901 e 1910, nos ensinos prim\u00e1rio e secund\u00e1rio havia duas correntes: uma proposta por Benjamin Constant, positivista, e uma proposta por Rui Barbosa, liberalista.\nCom a Lei Rivad\u00e1via, ocorreu uma nova reforma educacional em 1911, que descentralizou o ensino totalmente, dando \u00e0 escola autonomia did\u00e1tica e administrativa. Nesse contexto, a escola tornou os programas mais matem\u00e1ticos, com uso de instrumentos de precis\u00e3o na geometria. A justificativa era baseada numa concep\u00e7\u00e3o evolucionista da arte em que se acreditava que, com a c\u00f3pia dos ornatos, poder-se-ia desenvolver a capacidade imaginativa dos alunos. Os ornatos representavam a for\u00e7a imaginativa do homem e, no curso secund\u00e1rio, era o melhor per\u00edodo para desenvolver a capacidade criativa dos estudantes, j\u00e1 que isso os preparava para o ensino superior.\nO ensino do Desenho atrav\u00e9s dos ornatos tamb\u00e9m era defendido por aqueles que entendiam que a fun\u00e7\u00e3o do curso secund\u00e1rio era dar uma forma\u00e7\u00e3o cultural geral. Neste caso, os programas deviam propiciar o estudo cronol\u00f3gico dos ornatos. Recomendava-se \u00e0s escolas a organiza\u00e7\u00e3o de uma galeria de ornatos moldados em gesso, exemplificando capit\u00e9is de todas as \u00e9pocas e estilos, assim como c\u00f3pias tamb\u00e9m em gesso de vasos incas e astecas e dos ornatos de Aleijadinho. Deveria o professor explicar o que representavam, o lugar que lhes correspondia na arquitetura e na cultura art\u00edstica da \u00e9poca (BARBOSA, 2008, p. 91).\nCom a Reforma Carlos Maximiliano de 1915, restabeleceu-se a responsabilidade do Estado na fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre os ensinos secund\u00e1rio e superior, respeitando a autonomia did\u00e1tica e administrativa. Mantiveram-se os exames para admiss\u00e3o para o gin\u00e1sio e o vestibular. Como consequ\u00eancia desse sistema, as aulas de Desenho come\u00e7aram a ser menosprezadas por serem as que nunca reprovavam.\nDe acordo com Barbosa (2008), \u00e9 necess\u00e1rio reportar ao s\u00e9culo XIX para entender os princ\u00edpios que nortearam o ensino da Artes nas escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, pois o que ocorreu foi um prolongamento ideol\u00f3gico do s\u00e9culo XIX.\nFaz-se necess\u00e1rio esclarecer, primeiramente, que o ensino de Artes nas escolas tanto prim\u00e1rias quanto secund\u00e1rias se limitava ao ensino de Desenho. Desde o s\u00e9culo XIX, o Desenho era dentro da pedagogia neocl\u00e1ssica, o elemento principal do ensino de Artes.\nA import\u00e2ncia destes elementos refletia a influ\u00eancia dos exerc\u00edcios de observa\u00e7\u00e3o da escultura antiga. Existente em maior n\u00famero do que a pintura, era utilizada com maior frequ\u00eancia. Para os neocl\u00e1ssicos, o artista era um g\u00eanio, era uma intelig\u00eancia superior que, atrav\u00e9s do Desenho, seria limitada, domada pela raz\u00e3o, pela teoria, pelas conven\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o para melhor entender a tradi\u00e7\u00e3o e a hist\u00f3ria (BARBOSA, 2008, p. 34)\nAinda no s\u00e9culo XX, o ensino do Desenho continuava importante com fortes argumentos a favor de sua inclus\u00e3o nas escolas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, que o entendiam mais como uma forma de escrita que uma arte pl\u00e1stica.\nEsta identifica\u00e7\u00e3o do Desenho com a escrita que ultrapassou as barreiras do Modernismo, foi argumento n\u00e3o s\u00f3 para tentar vencer o preconceito contra a Arte, como tamb\u00e9m argumento para demonstrar que a capacidade para desenhar era natural aos homens ou, pelo menos, acess\u00edvel a todos e n\u00e3o a um dom ou voca\u00e7\u00e3o excepcional. (BARBOSA, 2008, p. 36).\nCom o primeiro surto industrial brasileiro, ocorrido entre os anos 1885 e 1895, refor\u00e7ou-se o conceito de educa\u00e7\u00e3o para o progresso do pa\u00eds. Com isso, a arte aplicada para a ind\u00fastria n\u00e3o era entendida apenas como uma t\u00e9cnica, mas como capaz \u201cde elevar a alma \u00e0s et\u00e9reas regi\u00f5es do Belo\u201d (BARBOSA, 2008, p. 38). Por isso, foi mais veementemente defendida como integrante do curr\u00edculo das escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias.\nEm 1913, chegou ao Brasil o pintor expressionista Lasar\nSegall. J\u00e1 em 1917, ideias modernistas surgiram com o artigo de Oswald de Andrade, \u201cEm prol de uma Arte Nacional\u201d, mas isso ainda n\u00e3o surtiu efeito no ensino de Artes.\nCom a aproxima\u00e7\u00e3o do desenho com a psicologia no\nBrasil, um maior respeito surgiu com o desenho da crian\u00e7a, como um produto interno que refletia a organiza\u00e7\u00e3o mental da crian\u00e7a e a estrutura\u00e7\u00e3o de diversos aspectos de seu desenvolvimento. \u201cO objetivo principal era desenvolver m\u00e9todos de experimenta\u00e7\u00e3o e indaga\u00e7\u00e3o nas investiga\u00e7\u00f5es a serem feitas, relacionadas com os m\u00e9todos pedag\u00f3gicos em uso na escola\u201d (BARBOSA, 2008, p. 101).\nPara isso, diversos instrumentos antropom\u00e9tricos foram instalados, bem como outros para medir a acuidade visual, o senso crom\u00e1tico, a sensibilidade t\u00e1til, o senso da forma, o senso t\u00e9rmico e as acuidade auditiva, gustativa e olfativa. E ainda, aparelhos para mensurar o senso, a propor\u00e7\u00e3o e a simetria,\ntamb\u00e9m para o estudo da memoria cin\u00e9tica e para examinar o processo l\u00f3gico.\nAssim, o desenho da crian\u00e7a, mesmo sendo visto como um desvio da arte em sua produ\u00e7\u00e3o, levava a uma busca metodol\u00f3gica e ao enriquecimento de modelos internos, e n\u00e3o mais a modelos de observa\u00e7\u00e3o.\nA crian\u00e7a em si \u00e9 evidenciada como o ponto de partida da Pedagogia, com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e suas potencialidades org\u00e2nicas e funcionais s\u00e3o vistas como necess\u00e1rias \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o (PELLIZZARI, 2006, p. 72).\n2.1.3.1:: Pedagogia tradicional nas aulas de Artes\nA pedagogia tradicional tem sua g\u00eanese no s\u00e9culo XIX, atravessa todo o s\u00e9culo XX e chega at\u00e9 os dias de hoje. Ela acredita que os indiv\u00edduos s\u00e3o \u201clibertados\" pelos conhecimentos adquiridos na escola e com isso podem construir uma sociedade mais democr\u00e1tica.\nNa pedagogia tradicional, o processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \u00e9 proposto atrav\u00e9s de elabora\u00e7\u00f5es intelectuais e com base nos modelos de pensamento desenvolvidos pelos adultos, tais como an\u00e1lise l\u00f3gica, abstrata (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 27).\nMas na pr\u00e1tica, a aplica\u00e7\u00e3o dessa teoria se limita ao ensino mecanizado, desvinculado dos aspectos do cotidiano, e com \u00eanfase exclusivamente no professor que transmite para os alunos \u201cinforma\u00e7\u00f5es\u201d que s\u00e3o consideradas verdades absolutas.\nNas aulas de Artes das escolas brasileiras, essa tend\u00eancia\nse manifestou desde o s\u00e9culo XIX com o in\u00edcio do ensino art\u00edstico e a funda\u00e7\u00e3o da Academia Imperial de Belas Artes em 1816 no\nRio de Janeiro. Com isso, formalizou-se o come\u00e7o do ensino de Artes no pa\u00eds, seguindo o modelo europeu vigente: Neocl\u00e1ssico. Este se baseava no treinamento de habilidades t\u00e9cnicas e gr\u00e1ficas dos estudantes, com objetivo de expandir o desenvolvimento industrial da \u00e9poca. Por isso, o Desenho era mat\u00e9ria obrigat\u00f3ria e considerado a base de todas as artes (CARDOSO, 2010, p. 25).\nPredominava nas escolas brasileiras uma est\u00e9tica mais mim\u00e9tica, ou seja, ligada \u00e0s c\u00f3pias do natural e com a apresenta\u00e7\u00e3o de modelos para os alunos imitarem. Esse mimetismo passava por um padr\u00e3o de beleza que produzia um produto art\u00edstico, que se aproximava da realidade, como seres e fen\u00f4menos da natureza. Isso se apresentava como c\u00f3pias do ambiente mais realista ou como gostariam que fosse com produ\u00e7\u00f5es idealizadas. Ainda que vigorasse essa tend\u00eancia est\u00e9tica na Europa do fim do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 existiam outros movimentos em ascens\u00e3o como o Impressionismo, bem como grandes mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas no registro das imagens com a fotografia.\nNo Brasil, assim como na Inglaterra, Fran\u00e7a e outros pa\u00edses europeus, o ensino de Desenho no s\u00e9culo XIX tornou-se utilitarista. O Desenho se relacionava com o progresso industrial brasileiro na vis\u00e3o da \u00e9poca. Por isso, seu ensino se voltava para quest\u00f5es t\u00e9cnicas ligadas \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, com a finalidade de preparar os indiv\u00edduos para o trabalho tanto artesanal quanto nas f\u00e1bricas. Com a influ\u00eancia da Miss\u00e3o Francesa, o ensino do Desenho nas escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias voltava-se para o estilo Neocl\u00e1ssico, pois enfatizava aspectos t\u00e9cnicos como a linha, o contorno, o tra\u00e7ado e a configura\u00e7\u00e3o (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 28),\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX, a rela\u00e7\u00e3o entre o ensino do Desenho e o trabalho se mostrou nas escolas de maneira forte, principalmente nas camadas mais baixas da sociedade. Observa-se nos programas de desenho geom\u00e9trico, perspectiva, exerc\u00edcios de composi\u00e7\u00e3o para decora\u00e7\u00e3o e desenhos de ornatos, voltados unicamente para reprodu\u00e7\u00f5es de modelos que vinham de fora do Brasil. Os desenhos e ornatos geom\u00e9tricos eram considerados linguagens \u00fateis para determinadas profiss\u00f5es e por isso dava-se \u00eanfase nos seus aspectos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos. Os professores utilizavam m\u00e9todos que tinham como objetivo exercitar a vista, a m\u00e3o, a intelig\u00eancia, a imagina\u00e7\u00e3o (mem\u00f3ria e novas composi\u00e7\u00f5es), o gosto e o senso moral (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 29).\nDepois do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1970, os programas dos cursos de Desenho abordaram as seguintes modalidades:\n-\tdesenho natural (observa\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e c\u00f3pias de objetos);\n-\tdesenho decorativo (faixas, ornatos, redes, gregas, estudos de letras, barras decorativas e pain\u00e9is);\n-\tdesenho geom\u00e9trico (morfologia geom\u00e9trica e estudo de constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas); e\n-\tdesenho \u201cpedag\u00f3gico\u201d nas Escolas Normais (esquemas de constru\u00e7\u00f5es de desenho para \u201cilustrar\u201d aulas) (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 29).\nNota-se que os programas das aulas apresentavam os conte\u00fados bem discriminados, como, por exemplo, perspectiva, propor\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, composi\u00e7\u00e3o, luz e sombra. Sendo essas regras e no\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00f5es convencionais da imagem, os cursos de Desenho nas Escolas Normais inclu\u00edam em seus programas de desenho o desenho pedag\u00f3gico, que se\nutilizavam de esquemas de constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas como forma de ilustrar as aulas (CARDOSO, 2010, p. 27).\nA metodologia empregada para o seu ensino, dentro do \u00e2mbito da escola tradicional, \u00e9 o uso de exerc\u00edcios, com reprodu\u00e7\u00f5es de modelos propostos pelos professores, fixados pela repeti\u00e7\u00e3o, objetivando um aprimoramento e destreza motora, isto \u00e9:\nNo ensino e aprendizagem da Arte na pedagogia tradicional \u00e9 caracter\u00edstica valorizar o conte\u00fado reprodutivista, um fazer t\u00e9cnico e cient\u00edfico, dando \u00eanfase ao produto final, supondo-se assim que esse conhecimento ser\u00e1 aplicado na sociedade (CARDOSO, 2010, p. 27).\nSomente nos anos 1950, al\u00e9m de se ensinar o Desenho nas escolas, tamb\u00e9m passou-se a ensinar as mat\u00e9rias: M\u00fasica, Canto Orfe\u00f3nico e Trabalhos Manuais, que mantiveram de certa forma a metodologia do ensino do Desenho Art\u00edstico.\nNa pedagogia tradicional, o ensino de Artes se d\u00e1 com foco maior ao fazer t\u00e9cnico cient\u00edfico, de conte\u00fado reprodutivista, como objetivo principal do produto do trabalho escolar. Imagina-se que os estudantes saber\u00e3o aplicar esse conhecimento na sociedade ou trabalhar na sociedade. Esse m\u00e9todo de ensino de Artes cumpre a fun\u00e7\u00e3o de manter a divis\u00e3o na sociedade - caracter\u00edstica principal da pedagogia tradicional.\n2.1.4:: Influ\u00eancia da Semana de Arte Moderna no ensino de Artes\nCom a Semana de Arte Moderna de 1922, o espont\u00e2neo da arte infantil teve seu valor est\u00e9tico reconhecido devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o das vanguardas est\u00e9ticas europeias da \u00e9poca como:\nExpressionismo, Dada\u00edsmo e Futurismo. Tanto Anita Malfatti quanto M\u00e1rio de Andrade tiveram grande import\u00e2ncia nesse reconhecimento e na introdu\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos que valorizavam e exploravam o espont\u00e2neo na crian\u00e7a.\nAinda as ideias de te\u00f3ricos americanos como Johh Dewey (1985), Victor Lowenfeld e do ingl\u00eas Herbert Read serviram de base para o trabalho dos professores de Artes no Brasil. Segundo Dewey (1985), a fun\u00e7\u00e3o educativa da experi\u00eancia tem como centro o pr\u00f3prio aluno.\nPara Dewey, experi\u00eancia \u00e9 um todo integrado que se organiza quando algu\u00e9m enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o nova. Os h\u00e1bitos que constituem o eu em intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente s\u00e3o organizados em uma nova configura\u00e7\u00e3o ou um novo todo (BARBOSA, 2001, p. 157).\nJ\u00e1 Lowenfeld e Brittain entendem a arte como um meio para se entender o desenvolvimento da crian\u00e7a nas suas diferentes fases, como uma forma de se desenvolver sua consci\u00eancia e est\u00e9tica criadora. E para Read, que discute o objetivo da educa\u00e7\u00e3o, em sua teoria da educa\u00e7\u00e3o pela arte, o fundamento deve estar na liberdade individual e na integra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na sociedade (BIASOLI, 1999).\nA proposta de Educa\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s da Arte foi difundida no pa\u00eds por meio das ideias do fil\u00f3sofo ingl\u00eas Herbert Read com o apoio de educadores, artistas fil\u00f3sofos, psic\u00f3logos etc. \u201cA base desse pensamento \u00e9 ver a arte n\u00e3o apenas como uma das metas da educa\u00e7\u00e3o, mas sim como o seu pr\u00f3prio processo, que \u00e9 considerado tamb\u00e9m criador (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 19).\nA Educa\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s da Arte \u00e9 um movimento educativo e cultural que busca a constitui\u00e7\u00e3o de um ser humano completo, total, dentro dos moldes do pensamento democr\u00e1tico.\n\u201cValorizando no ser humano os aspectos intelectuais, morais e est\u00e9ticos, procura despertar sua consci\u00eancia individual, harmonizada ao grupo social ao qual pertence\u201d (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 19).\n2.1.4.1:: Pedagogia Renovada e as aulas de Arte\nCom sua g\u00eanese no fim do s\u00e9culo XIX na Europa e nos Estados Unidos, a Pedagogia Nova, tamb\u00e9m conhecida por Movimento Escolanovismo ou Escola Nova, teve seus primeiros reflexos no Brasil quando chegou por volta de 1930.\nDesde o seu in\u00edcio, a Escola Nova se op\u00f4s \u00e0 educa\u00e7\u00e3o tradicional e avan\u00e7ou em dire\u00e7\u00e3o ao objetivo de construir e organizar uma sociedade mais democr\u00e1tica. Isso significa que os professores que utilizavam essa metodologia passaram a acreditar que as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas na sociedade podiam ser mais justas e satisfat\u00f3rias se a educa\u00e7\u00e3o escolar conseguisse adaptar os estudantes ao seu ambiente social. Com a finalidade de se chegar a esses objetivos, prop\u00f5em-se experi\u00eancias cognitivas que devem ocorrer de maneira progressiva e ativa levando em considera\u00e7\u00e3o os interesses, motiva\u00e7\u00f5es e iniciativas individuais dos alunos. Tamb\u00e9m, nessa forma de entender a educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 considerada menos significativa a estrutura\u00e7\u00e3o racional e l\u00f3gica dos conhecimentos adquiridos a despeito do que acontece no ensino tradicional (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 31).\nO professor utiliza dentro da Escola Nova a orienta\u00e7\u00e3o que considera o ensino e a aprendizagem simplesmente como um processo de pesquisa individual ou no m\u00e1ximo de pequenos grupos. A partir das ideias do filosofo americano John Dewey (1985), parte-se de problemas ou assuntos do interesse dos alunos para se aprofundar as ideias, e assim desenvolver as experi\u00eancias\ncognitivas, num fazer aprendendo. Para se realizar esse m\u00e9todo, \u00e9 necess\u00e1ria a ordena\u00e7\u00e3o das etapas que obedeciam \u00e0 seguinte sequ\u00eancia:\n1.\tcome\u00e7ar com uma atividade\n2.\tque suscitasse um determinado problema e\n3.\tprovocasse levantamento de dados a partir dos quais\nse formulassem hip\u00f3teses explicativas do problema e se desenvolvesse a experimenta\u00e7\u00e3o, realizada conjuntamente por alunos e professor, para confirmar ou rejeitar as hip\u00f3teses formuladas (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 32).\nVerifica-se, portanto, que a import\u00e2ncia do trabalho realizado pelo aluno, seus interesses e sua espontaneidade, mostram uma pedagogia com caracter\u00edsticas experimentais que tem como base a Psicologia e a Biologia, valorizando a express\u00e3o do indiv\u00edduo e considerando menos significativa a estrutura\u00e7\u00e3o racional e l\u00f3gica dos conhecimentos (CARDOSO, 2010, p. 28).\nOs conhecimentos j\u00e1 adquiridos pela humanidade e acumulados pela ci\u00eancia n\u00e3o precisariam ser transmitidos para os alunos, pois, do ponto de vista da Escola Nova, acreditava-se que, passando por esses m\u00e9todos, eles seriam naturalmente encontrados e organizados.\nNo que tange \u00e0s pr\u00e1ticas e teorias est\u00e9ticas, os professores de tend\u00eancia pedag\u00f3gica escolanovista mostram uma ruptura com as c\u00f3pias de modelos e de ambientes circundantes, como na pedagogia tradicional, e em contrapartida valorizam os estados psicol\u00f3gicos das pessoas. Sendo assim, a concep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica predominante passa a ser resultante:\na) Estrutura\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias individuais de percep\u00e7\u00e3o, de integra\u00e7\u00e3o, de um entendimento sens\u00edvel do meio\nambiente (est\u00e9tica de orienta\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica com base na Psicologia Cognitiva);\nb) Express\u00e3o, revela\u00e7\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es, de insights, de desejos, de motiva\u00e7\u00f5es experimentadas interiormente pelos indiv\u00edduos (est\u00e9tica de orienta\u00e7\u00e3o expressiva, apoiada na Psican\u00e1lise) (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 32).\nAinda segundo Fusari e Ferraz (2001), essa teoria da arte com base na psicologia e centrada no aluno-produtor dos trabalhos art\u00edsticos vinha sendo, at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1990, a mais utilizada no ensino de arte no Brasil.\nA est\u00e9tica e o ensino superior art\u00edstico foram influenciados pela Psicologia Cognitiva, pela Psican\u00e1lise e tamb\u00e9m pela Teoria Gest\u00e1ltica no s\u00e9culo XX. Esses modelos pedag\u00f3gicos e est\u00e9ticos com caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas mostram uma forte rea\u00e7\u00e3o aos exerc\u00edcios de c\u00f3pias.\nPois enfatizam objetivamente a percep\u00e7\u00e3o e as an\u00e1lises dos elementos e propriedades estruturais contidas nas obras art\u00edsticas (sempre consideradas como um conjunto global e aut\u00f4nomo). Pode-se dizer ainda que, de todas essas concep\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas psicologizadas, a gest\u00e1ltica, ao centralizar-se na pessoa como um analista perceptivo e objetivo das obras de arte, diferencia-se dos pressupostos est\u00e9ticos e educacionais expressionistas que marcam a tend\u00eancia escolanovista (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 35).\nNo momento de sua introdu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, nos anos 1930 e 1940, o movimento escolanovista encontrou o Brasil em um grande momento de crise econ\u00f4mica e comercial, com o decl\u00ednio do modelo agr\u00e1rio-comercial, exportador, dependente, e a ascens\u00e3o de um modelo desenvolvimentista baseado na ind\u00fastria. Nesse mesmo momento, o pa\u00eds tamb\u00e9m passava por diversos movimentos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais em prol do\nensino p\u00fablico. O acontecimento mais importante na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca foi a funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o (ABE), em 1924, no Rio de Janeiro, e o lan\u00e7amento do Manifesto dos Pioneiros da Escola Nova, em 1932, que teve a participa\u00e7\u00e3o de educadores, intelectuais e artistas como: An\u00edsio Teixeira e Cec\u00edlia Meireles, dentre outros (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 35).\nNo \u00e1rea das Artes, nota-se influ\u00eancias da Semana de Arte Moderna de 1922, que expandiu o movimento modernista pelo Brasil mediante a cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de diversos sal\u00f5es de arte com caracter\u00edsticas mais nacionalistas e inovadoras.\nComo influ\u00eancias da renova\u00e7\u00e3o cultural, pedag\u00f3gica e art\u00edstica, aumentou o interesse pela produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica das crian\u00e7as. E por consequ\u00eancia, por seus processos mentais e imaginativos, isso leva at\u00e9 mesmo a colecionarem-se desenhos infantis. Na cidade de S\u00e3o Paulo, um evento marcou significativamente esse interesse pela arte espont\u00e2nea: a exposi\u00e7\u00e3o feita em 1933 no Clube dos Artistas Modernos (CAM), denominada Semana dos Loucos e das Crian\u00e7as.\nTe\u00f3ricos como John Dewey e Viktor Lowenfeld nos Estados Unidos e Herber Read na Inglaterra, influenciaram nas mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o das aulas dos professores de arte brasileiros, consolidando em alguns grupos a tend\u00eancia escolanovista.\nUma das metodologias frequentemente utilizadas na Escola Nova \u00e9 a fundamentada nas ideias de John Dewey (1985), que estimula os alunos a aprofundarem seus estudos por meio da pr\u00e1tica, em que se inicia uma atividade por meio de um problema ou tema de interesse dos estudantes, desenvolvendo experi\u00eancias cognitivas e proporcionando um aprender fazendo.\nPara Dewey, portanto, a experi\u00eancia tem uma fun\u00e7\u00e3o educativa que n\u00e3o \u00e9 centrada nem no conte\u00fado ensinado nem\nno professor, e sim no aluno em crescimento ativo e progressivo (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 36).\nTamb\u00e9m influente no Brasil em arte-educa\u00e7\u00e3o, Viktor Lowenfeld, ap\u00f3s ter trabalhado com crian\u00e7as cegas em Viena e ter sido influenciado pelas teorias freudianas, publicou trabalhos em que se coloca a favor da pedagogia escolanovista e fortemente contra a pedagogia tradicional.\nPara Lowenfeld e Brittain (1977), a arte possui um papel fundamental na educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. Desenhar, pintar e construir s\u00e3o processos complexos em que a crian\u00e7a re\u00fane v\u00e1rios elementos de sua experi\u00eancia para formar o novo e dar significado a esse novo. Nesse processo de selecionar, interpretar e reformar esses elementos, a crian\u00e7a constr\u00f3i mais que um quadro ou uma escultura. Ela desenvolve parte de si mesma, tanto como sente e como v\u00ea. \u201cPara ela, a arte \u00e9 atividade din\u00e2mica e unificadora\u201d (p. 13).\nA escola tem um papel fundamental na vida da crian\u00e7a, pois faz parte de sua vida durante muito tempo. Lowenfeld e Brittain (1977) criticam o fato de que no sistema educacional a maior \u00eanfase se d\u00e1 sobre o ensino de informa\u00e7\u00e3o e de fatos, e que a aprova\u00e7\u00e3o ou reprova\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie ou curso dependem exclusivamente da capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o e de certos fragmentos de informa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 s\u00e3o conhecidos pelos professores. Sendo assim, a cultura escolar consiste em formar pessoas que possam armazenar fragmentos de informa\u00e7\u00e3o e depois possam a reproduzi-los a um sinal dado. O estudante que tenha adquirido a compet\u00eancia de apresentar as informa\u00e7\u00f5es corretas no momento certo \u00e9 considerado apto a graduar-se na escola que frequenta. E o que mais incomoda \u00e9 que a capacidade de repetir a informa\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes tem pouca\nrela\u00e7\u00e3o com o que a sociedade espera que a escola possa formar.\nA aprendizagem se difere de uma idade para outra, bem como de uma pessoa para a outra, e essa aptid\u00e3o para aprender n\u00e3o envolve apenas a capacidade intelectual, mas tamb\u00e9m fatores sociais, emocionais, perceptuais, f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos. O processo de aprendizagem \u00e9 muito complexo e n\u00e3o existe apenas uma metodologia de ensino que se possa considerar ideal. A forma como se ensina n\u00e3o abarca toda a gama de faculdades intelectuais que s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 humanidade. S\u00e3o menosprezadas caracter\u00edsticas como capacidade de interrogar, de procurar respostas, de descobrir forma e ordem, de repensar, e de reestruturar e encontrar novas rela\u00e7\u00f5es, que deveriam estar presentes no sistema educacional (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 15).\nDever-se-ia ensinar nas escolas aptid\u00f5es b\u00e1sicas como a capacidade de procurar e descobrir respostas ao inv\u00e9s de guardar passivamente as respostas e instru\u00e7\u00f5es do professor. As atividades art\u00edsticas contribuem para que isso ocorra.\nPara Lowenfeld e Brittain (1977), o homem aprende atrav\u00e9s dos sentidos. Com a intera\u00e7\u00e3o com o meio, ele desenvolve a capacidade de ver, sentir, ouvir e cheirar. O processo de educar as crian\u00e7as n\u00e3o pode ser confundido com o ensino de respostas limitadas e determinadas. O desenvolvimento da sensibilidade perceptiva \u00e9 a parte mais importante do processo educativo. Quanto mais se desenvolve a sensibilidade, maior a conscientiza\u00e7\u00e3o dos sentidos. Como consequ\u00eancia desse processo, melhor ser\u00e1 a aprendizagem.\ndiferen\u00e7a entre um indiv\u00edduo criador e flex\u00edvel e um outro que n\u00e3o tenha capacidade para aplicar o que aprendeu, carente de recursos \u00edntimos e com dificuldades no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com seu meio (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 18).\nIsso significa que, para Lowenfeld e Brittain (1977), em um sistema educacional bem equilibrado, o desenvolvimento total da crian\u00e7a \u00e9 not\u00e1vel: o pensamento, o sentido e a percep\u00e7\u00e3o do individuo devem ser igualmente desenvolvidos, para que se mostre o potencial da capacidade criadora.\nSegundo Lowenfeld e Brittain (1977), a arte n\u00e3o possui o mesmo significado para a crian\u00e7a e para o adulto. Para este, a arte tem conota\u00e7\u00f5es bem definidas, como as que est\u00e3o em museus e quadros pendurados nas paredes. Para o homem comum, a arte \u00e9 como um rem\u00e9dio, porque ela est\u00e1 associada \u00e0 \u00e1rea da est\u00e9tica, da beleza externa.\nJ\u00e1 para a crian\u00e7a, a arte tem um significado bem distinto e \u00e9 um meio de express\u00e3o. A crian\u00e7a \u00e9 um ser din\u00e2mico que usa a arte como uma forma de comunicar seu pensamento. Ela v\u00ea o mundo de forma diferente como o representa. E quando se desenvolve sua forma de se expressar, muda. Professores veem beleza nos desenhos e pinturas e desenhos infantis, por isso conservam essas obras como exemplos de uma verdadeira arte espont\u00e2nea. Eventualmente, fazem sugest\u00f5es relativas a cores e formas apropriadas. Existe uma diferen\u00e7a entre o gosto do adulto e o da crian\u00e7a. Para esta, a arte \u00e9 uma forma de autoexpress\u00e3o.\nDe acordo com Lowenfeld e Brittain (1977), se as crian\u00e7as se desenvolvessem sem nenhuma interfer\u00eancia do mundo exterior, n\u00e3o seria necess\u00e1rio est\u00edmulos para seus trabalhos art\u00edsticos.\nToda crian\u00e7a usaria seus impulsos criadores, profundamente arraigados, sem inibi\u00e7\u00e3o, confiante em seus pr\u00f3prios meios de exprimir-se. Quando ouvimos uma crian\u00e7a dizer \u2018n\u00e3o sou capaz de desenhar', podemos estar certos de que houve alguma esp\u00e9cie de interfer\u00eancia em sua vida (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 19).\nAinda para Lowenfeld e Brittain (1977), n\u00e3o existe resposta certa ou errada. E toda crian\u00e7a deve ser considerada como um indiv\u00edduo. A crian\u00e7a expressa seus pensamentos, sentimentos e interesses nos seus desenhos e suas pinturas, e mostra conhecimento do seu meio nas suas express\u00f5es criadoras.\nCada crian\u00e7a revela seus interesses, sua capacidade, seus recursos e seu envolvimento na arte, embora isso, em alguns casos, tenha poucas rela\u00e7\u00f5es com a \u2018beleza' (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 22).\nAs escolas, desde o jardim de inf\u00e2ncia e passando pelas s\u00e9ries do primeiro grau, devem estimular os alunos para que ele se identifique com suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e auxiliar para que ele desenvolva ao m\u00e1ximo os conceitos que expressam seus sentimentos, as suas emo\u00e7\u00f5es e a sua pr\u00f3pria sensibilidade est\u00e9tica. Os educadores nunca devem se dar por satisfeitos com a resposta estereotipada, com o desenho frio ou autom\u00e1tico. A crian\u00e7a pode ser insens\u00edvel aos seus sentimentos e \u00e9 fundamental estimular e tornar mais significativa uma rela\u00e7\u00e3o entre o jovem e o meio ao inv\u00e9s de se impor um padr\u00e3o adulto sobre o que seja importante e at\u00e9 mesmo belo.\nPara a crian\u00e7a, a express\u00e3o individual \u00e9 t\u00e3o relevante quanto a cria\u00e7\u00e3o do artista \u00e9 para o adulto. O professor deve reconhecer que suas experi\u00eancias de aprendizagem n\u00e3o possuem utilidade para a crian\u00e7a, tendo em vista que o\nimportante no processo educativo \u00e9 a aprendizagem infantil (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 23).\nAinda, para Lowenfeld e Brittain (1977), a aprendizagem somente pode acontecer atrav\u00e9s dos sentidos, e isso tem sido ignorado no sistema educacional. Atribui-se ao fato de que o homem na sociedade tem confiado cada vez menos em seus sentidos. Por isso, ele tem se convertido num espectador passivo da sua cultura ao inv\u00e9s de construtor ativo. Como exemplos as partidas de futebol s\u00e3o para se assistir e n\u00e3o para serem jogadas; a m\u00fasica tamb\u00e9m; a televis\u00e3o tornou-se um meio de distra\u00e7\u00e3o das massas em que o \u00fanico papel do espectador \u00e9 ligar ou desligar o aparelho (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 24).\nAs escolas t\u00eam feito pouco para educar os sentidos, que s\u00e3o a \u00fanica via de aprendizagem. As poucas atividades ensinadas no maternal t\u00eam um fim em si mesmas. Para crian\u00e7as pequenas, os sentidos s\u00e3o muito importantes, mas nas s\u00e9ries seguintes o desenvolvimento de experi\u00eancias sensoriais refinadas deve ser um processo cont\u00ednuo, em que a educa\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental.\nA educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u00e9 a \u00fanica disciplina que verdadeiramente se concentra no desenvolvimento de experi\u00eancias sensoriais. A arte est\u00e1 repleta de tesouros de contextura, de excita\u00e7\u00f5es geradas por formas e contornos, de profus\u00e3o de cores, e um jovem ou adulto devem estar igualmente capacitados para auferir prazer, encontrar j\u00fabilo, nessas experi\u00eancias (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 26).\nPara Lowenfeld e Brittain (1977), na atualidade os indiv\u00edduos perderam a capacidade de se identificarem com o que fazem. E o sistema educacional faz pouco para frear essa crescente perda de identidade da pessoa consigo mesma. S\u00e3o\nconcedidas recompensas \u00e0s provas escritas corretamente, isto \u00e9, a uma lembran\u00e7a feita no momento oportuno. Contrariamente, pouco se faz para que a crian\u00e7a encontre seu pr\u00eamio dentro de seu processo de aprendizagem.\nEm grande parte do nosso sistema educacional, est\u00e1 voltado para uma \u00fanica fase do desenvolvimento: a evolu\u00e7\u00e3o intelectual. Isso \u00e9 muito f\u00e1cil de medir, mas limita a aprendizagem de uma forma muito reducionista. Pois a aprendizagem n\u00e3o \u00e9 apenas a acumula\u00e7\u00e3o de conhecimento. Ela \u00e9 tamb\u00e9m a compreens\u00e3o de que forma esses conhecimentos devem ser utilizados. Deve-se ser capaz de se utilizarem os sentidos com liberdade, de um modo criador, e desenvolver atitudes positivas em rela\u00e7\u00e3o a si pr\u00f3prio e ao seu redor. Poucas vezes, as crian\u00e7as t\u00eam a oportunidade de compartilhar ideias e desenvolver atitudes sobre si mesmas e os outros. Ainda que vista de fora, a escola apresenta-se como um centro de aprendizagem. Ela acontece de forma isolada, em que estudantes de uma s\u00e9rie raramente t\u00eam contato com outros de anos diferentes, exceto quando se cruzam nos corredores (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 27).\nConforme Lowenfeld e Brittain (1977), n\u00e3o existe express\u00e3o art\u00edstica sem autoidentifica\u00e7\u00e3o com suas experi\u00eancias, bem como com o material art\u00edstico utilizado para esse fim. Isso \u00e9 um fator b\u00e1sico para qualquer express\u00e3o criadora: \u201c\u00e9 a aut\u00eantica express\u00e3o do eu\u201d. Os materiais art\u00edsticos manipulados pelas pessoas e o plano completo \u00e9 seu. Isso \u00e9 valido tanto no caso de uma crian\u00e7a como com um adulto. \u00c9 o individuo que utilizar\u00e1 os materiais art\u00edsticos de acordo com suas vontades e experi\u00eancias pessoais. Como essas experi\u00eancias mudam com o crescimento, a autoidentifica\u00e7\u00e3o contempla as mudan\u00e7as sociais, intelectuais, emocionais e psicol\u00f3gicas que acontecem dentro da crian\u00e7a.\nPara Lowenfeld e Brittain (1977), o termo autoexpress\u00e3o corriqueiramente \u00e9 mal interpretado, pois o que importa \u00e9 a forma de se expressar, n\u00e3o o conte\u00fado. Alguns dos erros mais frequentes em rela\u00e7\u00e3o ao termo \u00e9 considerar que a autoexpress\u00e3o \u00e9 apenas um conjunto de emo\u00e7\u00f5es n\u00e3o-estruturadas ou incontroladas, ou considerar como simples imita\u00e7\u00e3o.\nA crian\u00e7a que imita pode tornar-se dependente dos outros e n\u00e3o se autoexpressar. Essa crian\u00e7a \u00e9 mais inibida e apoia-se nos pais ou professores para receber orienta\u00e7\u00e3o. A arte por meio da autoexpress\u00e3o desenvolve a crian\u00e7a pela experi\u00eancia (LOWENFELD; BRITTAIN, 1977, p. 30).\nOutro autor que tamb\u00e9m entende que a psicologia influencia no pensamento dos professores de Artes \u00e9 Herbert Read (1986). Ele demonstra tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es da psicologia que explicam a rela\u00e7\u00e3o do homem com a arte.\nA primeira trata da significa\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o no pensamento. Entende-se como imagina\u00e7\u00e3o de todo tipo, inclusive a visual. Estudos levantados por Read (1986) mostram que a crian\u00e7a j\u00e1 inicia a vida com a mente cheia de imagens. Uma linha da psicologia afirma que a crian\u00e7a tem dificuldade de distinguir o mundo externo de suas imagens mentais. A imagem-mem\u00f3ria separa-se gradualmente com o passar do tempo. O que se sabe com certeza \u00e9 que o segundo est\u00e1gio no desenvolvimento da mente \u00e9 o pensamento conceitual, e ele acontece com a repress\u00e3o gradual da imagina\u00e7\u00e3o. Por isso, o objetivo de qualquer pedagogo \u00e9 montar um esquema l\u00f3gico para o curr\u00edculo, a fim de afastar as imagens da mente infantil e torn\u00e1-la uma eficiente m\u00e1quina pensadora.\nO que se estabeleceu na psicologia \u00e9 que beb\u00eas, crian\u00e7as pequenas, poetas e pintores, vision\u00e1rios de todo tipo, possuem\nem comum uma imagina\u00e7\u00e3o extremamente viva. E essa imagina\u00e7\u00e3o que \u00e9 natural nas crian\u00e7as pequenas raramente chega at\u00e9 a adolesc\u00eancia. \u00c9 nesses casos que surgem os vision\u00e1rios. Quando se estuda a natureza do pensamento cient\u00edfico como sendo uma atividade inventiva e criativa e n\u00e3o um mero arranjo l\u00f3gico de fatos estabelecidos, descobre-se que ele tamb\u00e9m se baseia em imagens.\nA segunda fonte da psicologia \u00e9 a Gestalt. Resumidamente, ela se baseia em que n\u00e3o existem fatos al\u00e9m do ato ou processo de experiment\u00e1-los; que os fatos de um caso n\u00e3o s\u00e3o sentidos como um padr\u00e3o coerente. Deve-se enfatizar a palavra \u201csentidos\u201d, pois o sentir na percep\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9tico. Refere-se n\u00e3o apenas a uma percep\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o em particular, mas, sobretudo, ao discernimento em favor de um padr\u00e3o espec\u00edfico. Isso significa que, dos poss\u00edveis padr\u00f5es de comportamento, um \u00e9 selecionado como adequado, por isso sentimos ao mesmo tempo a facilidade com que esse padr\u00e3o \u00e9 apreendido e a adequa\u00e7\u00e3o do ato que se segue. Para os psic\u00f3logos, a aquisi\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o \u00e9 simplesmente um processo de aprendizagem; aprendizagem no sentido de adquirir uma habilidade para fazer algo como: pintar, caminhar, tecer, andar.\nAs leis est\u00e9ticas s\u00e3o inerentes aos processos biol\u00f3gicos da pr\u00f3pria vida. S\u00e3o essas leis que conduzem a vida pela trilha do bem-estar e da efici\u00eancia, e \u00e9 nosso dever profissional, como educadores, descobrir essas leis na natureza ou na experi\u00eancia e torn\u00e1-las o princ\u00edpio de nosso ensino. Equil\u00edbrio e simetria, propor\u00e7\u00e3o e ritmo, s\u00e3o fatores b\u00e1sicos na experi\u00eancia: na verdade, s\u00e3o os \u00fanicos elementos por meio dos quais a experi\u00eancia pode ser organizada em padr\u00f5es que permane\u00e7am, e \u00e9 por sua pr\u00f3pria natureza que implicam harmonia, economia e efici\u00eancia. O\nque \u00e9 sentido como correto funciona corretamente; \u00e9 um senso elevado de prazer est\u00e9tico (READ, 1986, p. 29).\nA \u00faltima fonte \u00e9 a teoria do inconsciente, que ainda \u00e9 discutida. Deve-se ter precau\u00e7\u00e3o ao se atribuir valor terap\u00eautico demasiado \u00e0s formas de express\u00e3o que se buscam incentivar. Segundo Read (1986), os desenhos de uma crian\u00e7a s\u00e3o produzidos como produto de uma atividade espont\u00e2nea e s\u00e3o evid\u00eancias diretas da sua disposi\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica e psicol\u00f3gica.\nPara Read (1986), qualquer crian\u00e7a \u00e9 feliz, absolvida fazendo um desenho ou qualquer outra atividade criativa. A autoexpress\u00e3o tem como consequ\u00eancia o autodesenvolvimento. Por isso, deve-se dedicar uma grande parte do tempo da crian\u00e7a para as atividades art\u00edsticas, tendo em vista que essas atividades s\u00e3o uma v\u00e1lvula de escape.\nRead (1986) afirma que a Arte \u00e9 uma disciplina que os sentidos buscam na percep\u00e7\u00e3o intuitiva da forma, harmonia, propor\u00e7\u00e3o e integridade ou totalidade de qualquer experi\u00eancia. Tamb\u00e9m \u00e9 a disciplina da ferramenta do material - imposta pelo l\u00e1pis ou caneta, pelo tear ou pela roda do ceramista, pela natureza f\u00edsica da tinta, tecido, madeira, pedra ou argila.\nNo entanto, o principal dessa disciplina \u00e9 que ela \u00e9 inata, isto \u00e9, faz parte da constitui\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica e deve ser incentivada e amadurecida. N\u00e3o deve ser imposta como uma forma de tortura. Por isso, o professor deve ser uma pessoa antes de ser um pedagogo, um amigo ao inv\u00e9s de professor, um colaborador paciente.\nnatural de integra\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o significado real de liberdade em educa\u00e7\u00e3o (READ, 1986, p. 46).\nA arte da crian\u00e7a \u00e9 importante porque \u00e9 um primeiro ind\u00edcio da psicologia individual. E conhecendo-se a tend\u00eancia psicol\u00f3gica da crian\u00e7a, pode-se desenvolver sua individualidade pela arte. A arte \u00e9 considerada uma forma de liberta\u00e7\u00e3o, para a frui\u00e7\u00e3o total de seus talentos e habilidades para a sua felicidade verdadeira e est\u00e1vel na vida de adulto. A arte leva a crian\u00e7a para fora de si mesma. Ela comunica seu mundo interior para o espectador, podendo ser algum familiar de quem espera uma resposta receptiva.\nEssas teorias de Educa\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s da Arte quando chegaram ao Brasil recuperaram a import\u00e2ncia da arte produzida pelas crian\u00e7as e a concep\u00e7\u00e3o de arte fundamentada na express\u00e3o e liberdade criadora. Mas para que isso acontecesse, foi necess\u00e1ria a total independ\u00eancia da crian\u00e7a que produzia seus trabalhos sem a interven\u00e7\u00e3o do adulto.\nO que se nota no decorrer do s\u00e9culo XX, por volta da d\u00e9cada de 1960, \u00e9 que a falta de maior estudo e aprofundamento nos fundamentos metodol\u00f3gicos da livre express\u00e3o levou os professores ao extremo em que a aplica\u00e7\u00e3o equivocada do m\u00e9todo tornou tudo permitido sem maiores crit\u00e9rios e avalia\u00e7\u00f5es. Os professores da livre express\u00e3o acreditavam que os alunos tinham dentro de si mesmos um universo de obras ainda n\u00e3o externado. Por isso, a express\u00e3o n\u00e3o poderia sofrer nenhuma interfer\u00eancia dos educadores e nas atividades sua opini\u00e3o poderia prejudicar o \u201ctrabalho criativo\u201d (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 39).\nA partir disso, as aulas de Artes passaram a ter como objetivo principal o desenvolvimento da criatividade dos alunos\nainda na d\u00e9cada de 1970. Por influ\u00eancia da Psicologia, os exerc\u00edcios de sensibiliza\u00e7\u00e3o com finalidade de desbloquear os alunos s\u00e3o frequentes nas aulas. Por consequ\u00eancia, no pa\u00eds, os educadores de Artes, que adotaram a Pedagogia Nova, passaram a adotar diversas atividades que motivam a experi\u00eancia art\u00edstica individual focada no interesse individual dos alunos.\nEm resumo, a aula de arte escolanovista tinha como meta criar condi\u00e7\u00f5es para que o aluno pudesse se exprimir subjetiva e individualmente. E, nesse contexto, o processo era fundamental, n\u00e3o importando o produto final. O estudante \u00e9 visto como um ser criativo e recebe todo tipo de estimula\u00e7\u00e3o para se expressar artisticamente.\n2.1.5:: A arte educa\u00e7\u00e3o na Ditadura Militar\nCom a ditadura militar surgida do golpe de 1964, os dirigentes buscaram a moderniza\u00e7\u00e3o do Brasil pelo investimento estrangeiro, sobretudo o estadunidense. Assim, na educa\u00e7\u00e3o existe o objetivo de se aplicarem os modelos estrangeiros \u00e0 realidade nacional.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ensino de arte, a livre express\u00e3o \u00e9 supervalorizada, bem como o seu ensino como atividade extracurricular e extraclasse. O ensino de arte recebe influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es de Paulo Freire e de estudos e m\u00e9todos que norteiam esse ensino nas escolas americanas (PELLIZZARI, 2006, p. 76).\nEm 1968, foi criada a Lei 5.540, que fez uma reforma universit\u00e1ria. Referente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica que foi inclu\u00edda no curr\u00edculo escolar pela Lei 5.662 (BRASIL, 1971), buscou-se melhorar\no ensino de artes na educa\u00e7\u00e3o formal ao inserir atividades art\u00edsticas com foco no processo expressivo e criativo dos alunos.\nCom essas caracter\u00edsticas, passou a compor um curr\u00edculo que propunha valoriza\u00e7\u00e3o da tecnicidade e profissionaliza\u00e7\u00e3o em detrimento da cultura human\u00edstica e cient\u00edfica predominante nos anos anteriores. Paradoxalmente, a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica apresentava, na sua concep\u00e7\u00e3o, uma fundamenta\u00e7\u00e3o de humanidade dentro de uma lei que resultou mais tecnicista. A base desse pensamento \u00e9 ver a arte n\u00e3o apenas como uma das metas da educa\u00e7\u00e3o, mas sim como o seu pr\u00f3prio processo, que \u00e9 considerado tamb\u00e9m criador (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 20).\nA Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica em sua pr\u00e1tica \u00e9 desenvolvida nas escolas do pa\u00eds de forma incompleta, quando n\u00e3o incorreta. Esquecendo-se ou por desconhecimento de que no processo de aprendizagem e desenvolvimento do educando s\u00e3o envolvidos muitos aspectos, o que ocorre \u00e9 que muitos professores prop\u00f5em atividades frequentemente desvinculadas de um real saber art\u00edstico. Tamb\u00e9m a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica \u00e9 focada de maneira abrangente, e os professores prop\u00f5em objetivos que se tornam inating\u00edveis.\nCom isso, \u00e9 evidente a desinforma\u00e7\u00e3o dos professores preparados em cursos que pouco se aprofundam em arte e no trabalho pedag\u00f3gico na \u00e1rea.\n\u00c9 no contexto dessa problem\u00e1tica que, no final da d\u00e9cada de 70, constituiu-se no Brasil o movimento Arte-Educa\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio, este movimento organizou-se fora da educa\u00e7\u00e3o escolar e a partir de premissas metodol\u00f3gicas fundamentais nas ideias da Escola Nova e da Educa\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s da Arte (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 20).\nEm resumo, a Educa\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s da Arte se caracteriza pelo idealismo direcionado para uma rela\u00e7\u00e3o subjetiva com o mundo. Mesmo tendo pouca repercuss\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o formal, contribuiu com uma vis\u00e3o de arte e educa\u00e7\u00e3o, influenciando-se mutuamente. Da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, resultou uma preocupa\u00e7\u00e3o apenas com a express\u00e3o individual, com pouco aprofundamento no conhecimento da arte. Na Arte-Educa\u00e7\u00e3o, apresentou-se como um movimento em busca de novas metodologias de ensino e aprendizagem de arte nas escolas, valorizando o educador, refletindo e propondo um redimensionamento do seu trabalho,\nSegundo Ana Mae Barbosa (1997), o ensino de arte no Brasil tanto na escola prim\u00e1ria como secund\u00e1ria se caracteriza pelo espont\u00e2neo e pela ideia de que \u00e9 necess\u00e1rio evitar o contato com a obra de arte produzida pelos artistas, pois, com a aprecia\u00e7\u00e3o, os estudantes tenderiam a fazer c\u00f3pias, inibindo sua criatividade. No entanto, com esse proceder, impede-se o contato com a imagem de alta qualidade que \u00e9 produzida pela arte e restringe-se o estudante apenas \u00e0s imagens produzidas pela ind\u00fastria cultural. Isso caracteriza o ensino de arte modernista \u201cque concebe a arte como express\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o emocional, priorizando a originalidade dentre os processos mentais envolvidos na criatividade\u201d (p. 10).\n2.1.5.1:: A pedagogia tecnicista e as aulas de Artes\nA tend\u00eancia tecnicista surgiu no momento em que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 considerada capaz de preparar os profissionais para atender ao mundo tecnol\u00f3gico em crescimento. Essa tend\u00eancia desenvolveu-se na segunda metade do s\u00e9culo XX nos\nEstados Unidos e chegou ao Brasil na d\u00e9cada de 1970. Na sua chegada ao pa\u00eds, ela tinha como objetivo inserir efici\u00eancia na escola com foco na prepara\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos mais adaptados \u00e0s necessidades do mercado de trabalho.\nNesse momento, o pa\u00eds passava por um processo de industrializa\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento econ\u00f4mico, por isso o esfor\u00e7o de se incorporarem o moderno e o tecnol\u00f3gico no curr\u00edculo escolar. Assim, o professor passou a ser considerado um t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo planejamento dos cursos.\nNessa mesma \u00e9poca, foi criada a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional n\u00b0 5.692/71, que estabelece a obrigatoriedade da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica nas escolas:\nArt. 7\u00b0 Ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a inclus\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Moral e C\u00edvica, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica e Programa de Sa\u00fade nos curr\u00edculos plenos dos estabelecimentos de 1\u00b0 e 2\u00b0 graus, observado quanto \u00e0 primeira o disposto no Decreto-lei no 869, de 12 de setembro de 1969 (BRASIL, 1971).\nAssim, os professores de Desenho, M\u00fasica, Trabalhos Manuais, Canto Coral e Artes Aplicadas viram suas disciplinas condensadas e transformadas em meras atividades art\u00edsticas.\nEssa situa\u00e7\u00e3o fica bem clara com o parecer n\u00b0 540/77 que estabelece:\nNeste quadro, confirma-se a inequ\u00edvoca import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, \u2018que n\u00e3o \u00e9 uma mat\u00e9ria, mas uma \u00e1rea bastante generosa e sem contornos fixos, flutuando ao sabor das tend\u00eancias e dos interesses' (BRASIL, 1977).\nContrariando o que estava na Lei, os professores de Artes eram cobrados a elaborarem planos de aula organizados e\nclaros com objetivos bem definidos, al\u00e9m de conte\u00fados, m\u00e9todos e avalia\u00e7\u00f5es como nas outras disciplinas.\nSegundo Fusari e Ferraz (2001), os professores de Artes, despreparados e inseguros com as novas diretrizes, passaram a se apoiar nos livros did\u00e1ticos de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica produzidos para serem utilizados dentro da l\u00f3gica da \u201cind\u00fastria cultural\u201d. Os conte\u00fados das aulas indicam o uso desses livros e o desconhecimento das metodologias de ensino e aprendizagem de arte.\nEm 1973, como forma de sanar esse problema, o governo decidiu criar um curso espec\u00edfico para preparar professores de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica. Assim, surgiram cursos de licenciatura curta com dura\u00e7\u00e3o de dois anos que tinham objetivo de formar um professor de Artes capaz de lecionar M\u00fasica, Artes Pl\u00e1sticas e Teatro ao mesmo tempo da 5\u00b0 \u00e0 8\u00b0 s\u00e9ries do 1\u00b0 grau. Tamb\u00e9m foram criados em 1978 os cursos de licenciatura plena em Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica com dura\u00e7\u00e3o de quatro anos, que j\u00e1 possu\u00edam um curr\u00edculo m\u00ednimo determinado por lei, acrescentando-se apenas novas disciplinas e mantendo a proposta da polival\u00eancia.\nPortanto, o ensino de Artes \u00e9 considerado como uma atividade em que a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica se faz como fator afetivo, emocional, sem haver o pensamento reflexivo da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica. A maior import\u00e2ncia \u00e9 dada ao aspecto t\u00e9cnico no uso dos instrumentos art\u00edsticos.\n2.1.6:: A redemocratiza\u00e7\u00e3o e o ensino de Artes\nCom a retomada da democratiza\u00e7\u00e3o na primeira metade d\u00e9cada de 1980, uma reconquista da import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o se faz notar, mas n\u00e3o no ensino de Artes. Em 1986, o Conselho\nFederal de Educa\u00e7\u00e3o reformulou o n\u00facleo comum dos curr\u00edculos das escolas de Ensinos Fundamental e M\u00e9dio. Assim, ficaram determinados como disciplinas b\u00e1sicas: Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Estudos Sociais e Ci\u00eancias. A Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica deixou de ser, mas tornou-se facultativa para os alunos.\nIncentivado pela Getty Foundation e fundamentada no projeto Disciplined Based Art Education (D.B.A.E.), foi proposta uma nova metodologia de ensino chamada \u201cMetodologia Triangular\u201d, criada pela arte-educadora Ana Mae Barbosa. Essa proposta tem como base um trabalho pedag\u00f3gico integrado em tr\u00eas fundamentos do conhecimento de Artes: o fazer art\u00edstico, a an\u00e1lise de obras art\u00edsticas e a hist\u00f3ria da arte. Esse trabalho foi desenvolvido inicialmente no Museu de Arte Contempor\u00e2nea da Universidade de S\u00e3o Paulo (MAC/USP).\nAutores como Elliot Eisner, Ralph Smith, Edmund Feldman e Brent Wilson, fundamentados na proposta DBAE (Arte-educa\u00e7\u00e3o como disciplina), defendem um ensino de arte baseado na epistemologia da arte e no modo como se aprende arte.\nCom base na produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica do indiv\u00edduo, nas informa\u00e7\u00f5es culturais e hist\u00f3ricas que lhe s\u00e3o transmitidas, na cr\u00edtica da arte que lhe possibilita ver - e n\u00e3o simplesmente olhar - e interpretar o que v\u00ea, na est\u00e9tica que lhe permite julgar as qualidades daquilo que v\u00ea, trabalha-se com a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em artes PELLIZZARI, 2006, p. 79).\nA partir de 1989, cada Estado tem liberdade para apresentar seu curr\u00edculo b\u00e1sico para a escola p\u00fablica.\nAs metodologias que orientaram o ensino de Artes na d\u00e9cada de 1980 foram denominadas ensino p\u00f3s-moderno de arte nos Estados Unidos ou ensino de arte contempor\u00e2neo na Inglaterra.\n[...] consideram a arte ou o ensino de arte n\u00e3o apenas como express\u00e3o, mas tamb\u00e9m como cultura, apontando para a necessidade da contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e do aprendizado da gram\u00e1tica visual que alfabetize para a leitura da imagem (BARBOSA, 1997, p. 10).\nEnt\u00e3o, a arte passou a fazer parte dos projetos de ensino de Artes nos anos 1980 como cogni\u00e7\u00e3o, \u201cuma cogni\u00e7\u00e3o que inclui a emo\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o unicamente como express\u00e3o emocional; a arte passou tamb\u00e9m a priorizar a elabora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas a originalidade\u201d (BARBOSA, 1997, p. 11.)\n2.1.6.1::\tTend\u00eancia realista-progressista de\neduca\u00e7\u00e3o escolar em Artes\nEm meio a discuss\u00f5es nascidas da Pedagogia Idealista, surgiu a Tend\u00eancia Realista-progressista, que agrega enfoques mais realistas e comprometidos com a democracia. Esse movimento teve grande repercuss\u00e3o social e pol\u00edtica, sobretudo na educa\u00e7\u00e3o de adultos, e teve grande influ\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal e em movimentos populares.\nEsses educadores descrentes na educa\u00e7\u00e3o escolar propuseram uma educa\u00e7\u00e3o para o povo visando a libertar as pessoas da opress\u00e3o da ignor\u00e2ncia e da domina\u00e7\u00e3o. Sendo assim, discutiram os rumos do ensino na escola p\u00fablica e buscaram melhorias nas pr\u00e1ticas sociais.\nProposta por Paulo Freire, a Pedagogia Libertadora tem como objetivo a mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica social das classes populares. Uma de suas principais metas \u00e9 levar o povo a ter uma consci\u00eancia clara dos fatos vividos. Para isso, baseiam-se na alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos. Na metodologia de Freire, os\nprofessores e alunos est\u00e3o em condi\u00e7\u00e3o de igualdade. E, mediante situa\u00e7\u00f5es-problema, s\u00e3o levados a propor solu\u00e7\u00f5es e compreender sua realidade (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 44).\nA Pedagogia Libert\u00e1ria baseia-se nas experi\u00eancias de autogest\u00e3o, n\u00e3o-diretividade e autonomia de grupos de alunos e professores. Eles acreditam na independ\u00eancia te\u00f3rica e metodol\u00f3gica, livres de amarras sociais (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 45).\nAo mesmo tempo, surgiu nos fins da d\u00e9cada de 1970 um grupo de professores que, pela retomada dos estudos te\u00f3rico-cr\u00edticos, discutiram a escola p\u00fablica que j\u00e1 apresentava uma baixa qualidade do ensino, o que contribuiu para uma vis\u00e3o negativa da escola, pois ela \u00e9 considerada como reprodutora das desigualdades sociais. Isso leva a mudan\u00e7as no trabalho escolar pela substitui\u00e7\u00e3o de conte\u00fados tradicionais por discursos pol\u00edticos (CARDOSO, 2010, p. 34).\nEsses professores propuseram, na d\u00e9cada de 1980, uma Pedagogia Sociopol\u00edtica que deve ir al\u00e9m da den\u00fancia, pois apenas isso n\u00e3o proporcionava as mudan\u00e7as desejadas, que era a melhoria da escola p\u00fablica. Com isso, eles conclu\u00edram que as reflex\u00f5es e discuss\u00f5es das teorias \u201ccr\u00edtico-reprodutivistas\u201d colaboravam para que os educadores se conscientizassem de dois aspectos:\na)\tconseguir uma educa\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica competente \u00e9, por si s\u00f3, um dos atos pol\u00edticos que precisa ser efetivado, pois a escola \u00e9 direto de todos os cidad\u00e3os;\nb)\tgarantir aos alunos o acesso aos conhecimentos fundamentais n\u00e3o faz da escola a \u00fanica respons\u00e1vel pela melhoria da vida na sociedade (concep\u00e7\u00e3o idealista), nem a torna exclusivamente reprodutora das rela\u00e7\u00f5es sociais (concep\u00e7\u00e3o reprodutivista). A educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 influenciada por muitos determinantes sociais, hist\u00f3ricos e, ao mesmo tempo, \u00e9\ncapaz de influenci\u00e1-los, de intervir para que mudem, se transformem e melhorem socialmente (concep\u00e7\u00e3o realista) (FUSARI; FERRAZ, 2001, p. 45).\n2.1.7:: Ensino de Artes na atualidade\nA partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1990, intensificaram-se a\u00e7\u00f5es no sentido de ajustar as politicas educacionais ao processo de reforma do Estado brasileiro em resposta \u00e0s exig\u00eancias impostas pela reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica global. Surgiu, em diferentes n\u00edveis e setores da educa\u00e7\u00e3o, um verdadeiro processo de reforma das estruturas da pol\u00edtica educacional do pa\u00eds, tendo como marco principal a promulga\u00e7\u00e3o da LDB (Lei 9.394/96). Nela, o ensino de Artes tornase obrigat\u00f3rio (FONSECA, 2001, p. 15).\n\u00a7 2\u00b0 O ensino de arte constituir\u00e1 componente obrigat\u00f3rio, nos diversos n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a promover o desenvolvimento cultural dos alunos (BRASIL, 1996).\nEm 2010, esse par\u00e1grafo teve nova reda\u00e7\u00e3o e passou a delimitar o ensino de Artes da seguinte forma:\n\u00a7 2\u00b0 O ensino da arte, especialmente em suas express\u00f5es regionais, constituir\u00e1 componente curricular obrigat\u00f3rio nos diversos n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a promover o desenvolvimento cultural dos alunos (BRASIL, 2010).\nA partir de 1997, come\u00e7aram a ser divulgados os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs), que, desde ent\u00e3o, \u201csuscitaram discuss\u00f5es em que se polarizam posi\u00e7\u00f5es que v\u00e3o\ndesde a ades\u00e3o entusiasmada \u00e0 total rejei\u00e7\u00e3o\u201d (FONSECA, 2001, p. 16).\nA tabela 01apresenta cronologicamente um resumo com as principais tend\u00eancias pedag\u00f3gicas utilizadas no Brasil e sua influ\u00eancia no ensino de artes.\nTend\u00eancia pedag\u00f3gica\tPer\u00edodo hist\u00f3rico\tPapel da escola\tconte\u00fados\tm\u00e9todos\tProfessor/ aluno\tAprendizagem\tEnsino de artes\nPedagogia tradicional\tS\u00e9culo XIX e XX\tPrepara\u00e7\u00e3o intelectual e moral dos alunos para sociedade\tConhecimentos transmitidos como verdades absolutas\tExposi\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o de conceitos por meio de modelos\tProfessor autorit\u00e1rio/ atitude receptiva do aluno\tReceptiva e mec\u00e2nica sem considerar o aluno\tDesenho geom\u00e9trico profissional, imita\u00e7\u00e3o e c\u00f3pias.\nTend\u00eancia liberal/ renovada progressista Escola nova\tD\u00e9cadas 192030 Manifesto pioneiros da educa\u00e7\u00e3o\tDeve se adequar \u00e0s necessidades e ao meio social\tS\u00e3o estabelecidos das experi\u00eancias e viv\u00eancias dos alunos\tPor meio de experi\u00eancias, pesquisas e solu\u00e7\u00e3o de problemas\tO Professor \u00e9 auxiliador no desenvolvimento livre da crian\u00e7a\tMotiva\u00e7\u00e3o com uso de situa\u00e7\u00e3o problema\tCriatividade, livre express\u00e3o aspectos afetivos\nTend\u00eancia Liberal/ Renovada n\u00e3o-diretiva Escola nova\tD\u00e9cadas 30-40 Semana de arte moderna\tForma\u00e7\u00e3o de atitudes\tBusca de conhecimento pelo aluno\tFacilita\u00e7\u00e3o da aprendizagem\tAluno: centro professor: expectador/ organizador do processo de aprendizagem\tAprender \u00e9 modificar a percep\u00e7\u00e3o da realidade\tDesenvolvimento de experi\u00eancias sensoriais\nTend\u00eancia liberal tecnicista Escola Tecnicista\t1960-70 governo militar\tModeladora do comportamento atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas espec\u00edficas\tInforma\u00e7\u00f5es ordenadas, sequ\u00eancia l\u00f3gica para atingir objetivos\tProcedimentos/ t\u00e9cnicas para transmiss\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\tProfessor transmite informa\u00e7\u00f5es; aluno fixa\tDesempenho e objetividade\tPouco compromisso com artes, uso do livro did\u00e1tico\nTend\u00eancia Progressista Libertadora Pedagogia Critica\tAnos 80\tDeve levar professor e alunos a um n\u00edvel de consci\u00eancia da realidade buscando transforma\u00e7\u00e3o social\tTemas geradores\tM\u00e9todo dial\u00f3gico, grupos de discuss\u00e3o\tPrivilegia rela\u00e7\u00f5es de igualdade entre professor e aluno\tResolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o-problema\tArte para liberta\u00e7\u00e3o de opress\u00f5es, identidade cultural do aluno, est\u00e9tica do cotidiano\nTend\u00eancia progressista \u201ccr\u00edtico social dos conte\u00fados\u201d\tAnos 1990\tEscolaridade com car\u00e1ter s\u00f3cio pol\u00edtico\tCulturais universais frente a realidade social\tParte da rela\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia do aluno com o saber sistematizado\tAluno como participante; prof. como mediador do conhecimento\tBaseada nas estruturas cognitivas j\u00e1 estruturadas dos alunos\tArte para permitir acesso aos conhecimentos sociais b\u00e1sicos para pr\u00e1tica transformadora. Proposta Triangular.\nTabela 01: Tend\u00eancias pedag\u00f3gicas e ensino de artes.\n2.2:: O museu\nPara se entender o campo de a\u00e7\u00e3o do museu, \u00e9 necess\u00e1rio se compreender a sua conceitua\u00e7\u00e3o. Isso oferecer\u00e1 possibilidade de se delimitarem seus valores fundamentais e objetivos.\nSegundo Suano (1986), o museu teve origem na Gr\u00e9cia antiga, mas ele mudou significativamente suas caracter\u00edsticas ao longo do tempo.\nMouseion, ou casa das musas na Gr\u00e9cia, era uma mistura de templo e institui\u00e7\u00e3o de pesquisa voltada para o saber filos\u00f3fico. Na mitologia grega, as musas eram filhas de Zeus com Mnemosine (divindade da mem\u00f3ria). Assim, elas eram donas da mem\u00f3ria absoluta, da imagina\u00e7\u00e3o criativa e da presci\u00eancia. As musas, com suas dan\u00e7as, m\u00fasicas e narrativas, ajudavam os homens a esquecerem a ansiedade e a tristeza. Portanto, o Mouseion era esse local onde a mente repousava e o pensamento se dedicava \u00e0s artes e \u00e0s ci\u00eancias. \u201cAs obras de arte expostas no mouseion existiam mais em fun\u00e7\u00e3o de agradar as divindades do que serem contempladas pelo homem\u201d (SUANO, 1986, p. 10).\nMuseu refere-se \u00e0 institui\u00e7\u00e3o ou espa\u00e7o concebido para realizar a sele\u00e7\u00e3o, o estudo e a exposi\u00e7\u00e3o de testemunhos materiais e imateriais do indiv\u00edduo e de seu meio ambiente. As formas e as fun\u00e7\u00f5es dos museus t\u00eam variado significativamente ao longo dos s\u00e9culos, bem como seus conte\u00fados t\u00eam se diversificado, como sua miss\u00e3o, sua forma de funcionamento e sua administra\u00e7\u00e3o. Diversos pa\u00edses t\u00eam legislado sobre a defini\u00e7\u00e3o de museu de acordo com sua realidade. No entanto,\na defini\u00e7\u00e3o mais difundida \u00e9 a estabelecida pelo Conselho Internacional de Museus (ICOM, 2007):\nMuseu \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o permanente, sem fins lucrativos, a servi\u00e7o da sociedade e de seu desenvolvimento, aberta ao p\u00fablico, que adquire, conserva, estuda, exp\u00f5e e transmite o patrim\u00f4nio material e imaterial da humanidade e de seu meio ambiente com a finalidade de educa\u00e7\u00e3o e deleite.\nAinda para alguns muse\u00f3logos, o museu \u00e9 um meio, entre outros, que comprova a \u201crela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do homem com a realidade\u201d. Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela \u201ccole\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o consciente e sistem\u00e1tica e o uso cient\u00edfico, cultural e educativo dos artefatos, materiais, m\u00f3veis que documentam o desenvolvimento da natureza e da sociedade\u201d (DESVALL\u00c9ES; MAIRESSE, 2010).\nNa tentativa de se inclu\u00edrem outros estabelecimentos chamados tamb\u00e9m museus que a defini\u00e7\u00e3o do ICOM n\u00e3o alcan\u00e7a, outros te\u00f3ricos estabeleceram conceitos de museu. van Mensch (1992) define museu de uma forma mais ampla e objetiva como sendo uma institui\u00e7\u00e3o museal permanente que preserva cole\u00e7\u00f5es de documentos e produz conhecimento por meio deles. Sch\u00e2rer (2007) o define como um lugar onde as coisas e o valores relacionados com elas s\u00e3o guardados e estudados, bem como comunica\u00e7\u00f5es e sinais para se interpretarem os fatos ausentes. Ou seja, \u00e9 o lugar onde acontece a musealiza\u00e7\u00e3o. Expandindo esse conceito, museu tamb\u00e9m pode ser entendido como um lugar de mem\u00f3ria, um fen\u00f4meno que abarca institui\u00e7\u00f5es, lugares diversos, territ\u00f3rios e experi\u00eancias (NORA, 1984-1987).\nNo Brasil, o Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Art\u00edstico\nNacional (IPHAN), o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) e o Instituto Brasileiro de Museus (IBRAM) (2005) estabeleceram a seguinte defini\u00e7\u00e3o de museu:\nO museu \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o com personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria ou vinculada a outra institui\u00e7\u00e3o com personalidade jur\u00eddica, aberta ao p\u00fablico, a servi\u00e7o da sociedade e de seu desenvolvimento e que apresenta as seguintes caracter\u00edsticas:\nI\t- o trabalho permanente com o patrim\u00f4nio cultural, em suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es;\nII\t- a presen\u00e7a de acervos e exposi\u00e7\u00f5es colocados a servi\u00e7o da sociedade com o objetivo de propiciar a amplia\u00e7\u00e3o do campo de possibilidades de constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, a percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da realidade, a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos e as oportunidades de lazer;\nIII\t- a utiliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural como recurso educacional, tur\u00edstico e de inclus\u00e3o social;\nIV\t- a voca\u00e7\u00e3o para a comunica\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o, a documenta\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais em suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es;\nV\t- a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso, uso e produ\u00e7\u00e3o de bens culturais para a promo\u00e7\u00e3o da dignidade da pessoa humana;\nVI\t- a constitui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os democr\u00e1ticos e diversificados de rela\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o cultural, sejam eles f\u00edsicos ou virtuais.\nSendo assim, s\u00e3o considerados museus, independentemente de sua denomina\u00e7\u00e3o, as institui\u00e7\u00f5es ou processos museol\u00f3gicos que apresentem as caracter\u00edsticas acima indicadas e cumpram as fun\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas.\nEssa defini\u00e7\u00e3o adotada pelo Brasil vem de acordo com o estabelecido na 20a Assembleia Geral do ICOM realizada em Barcelona em 2001, que estabelece uma nova defini\u00e7\u00e3o de museu e quais os tipos de institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas como museus:\nInstitui\u00e7\u00e3o permanente, sem fins lucrativos, a servi\u00e7o da sociedade e do seu desenvolvimento, aberta ao p\u00fablico e que adquire, conserva, investiga, difunde e exp\u00f5e os testemunhos materiais do homem e de seu entorno, para educa\u00e7\u00e3o e deleite da sociedade.\nAl\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es designadas como \u2018Museus', se considerar\u00e3o inclu\u00eddas nesta defini\u00e7\u00e3o:\n>\tOs s\u00edtios e monumentos naturais, arqueol\u00f3gicos e etnogr\u00e1ficos;\n>\tOs s\u00edtios e monumentos hist\u00f3ricos de car\u00e1ter museol\u00f3gico, que adquirem, conservam e difundem a prova material dos povos e de seu entorno;\n>\tAs institui\u00e7\u00f5es que conservam cole\u00e7\u00f5es e exibem exemplares vivos de vegetais e animais -como os jardins zool\u00f3gicos, bot\u00e2nicos, aqu\u00e1rios e viv\u00e1rios;\n>\tOs centros de ci\u00eancia e planet\u00e1rios;\n>\tAs galerias de exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o comerciais;\n>\tOs institutos de conserva\u00e7\u00e3o e galerias de exposi\u00e7\u00e3o, que dependam de bibliotecas e centros arquiv\u00edsticos;\n>\tOs parques naturais;\n>\tAs organiza\u00e7\u00f5es internacionais, nacionais, regionais e locais de museus;\n>\tOs minist\u00e9rios ou as administra\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, que realizem atividades de pesquisa, educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e de outro tipo, relacionadas aos museus e \u00e0 museologia;\n>\tOs centros culturais e demais entidades que facilitem a conserva\u00e7\u00e3o e a continua\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de bens patrimoniais, materiais ou imateriais;\n>\tQualquer outra institui\u00e7\u00e3o que re\u00fana algumas ou todas as caracter\u00edsticas do museu, ou que ofere\u00e7a aos museus e aos profissionais de museus os meios para realizar pesquisas nos campos da Museologia, da Educa\u00e7\u00e3o ou da Forma\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com Chagas e Nascimento (2006), reconhecer e identificar os museus em diferentes localidades e temporalidades implica reconhecer que eles s\u00e3o ao mesmo tempo casa de mem\u00f3rias, lugares de representa\u00e7\u00e3o social e espa\u00e7os de media\u00e7\u00e3o cultural.\nComo casas de mem\u00f3ria eles podem ser acionados visando o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o cultural e cient\u00edfica, como lugares de representa\u00e7\u00e3o eles podem ser utilizados para teatralizar o universal, o nacional, o regional, o local, o \u00e9tnico e o individual e como espa\u00e7os de media\u00e7\u00e3o ou de comunica\u00e7\u00e3o eles podem disponibilizar narrativas menos ou mais grandiosas, menos ou mais inclusivas para p\u00fablicos menos ou mais ampliados (CHAGAS; NASCIMENTO, 2006, p. 6).\nSendo assim, diante de todas essas possibilidades que os autores apresentam como s\u00ednteses:\n1.\tOs museus surgem na p\u00f3lis e na p\u00f3lis est\u00e3o engastados como mediadores de rela\u00e7\u00f5es sociais;\n2.\tOs museus t\u00eam uma dimens\u00e3o pol\u00edtica que extrapola e orienta as fun\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o;\n3.\tOs museus constroem, disciplinam e controlam seus p\u00fablicos; e\n4.\tPara al\u00e9m da acumula\u00e7\u00e3o de tesouros culturais, um dos desafios pol\u00edticos dos museus de hoje \u00e9 o compromisso com o exerc\u00edcio da cidadania e o desenvolvimento de valores de humanidade (CHAGAS; NASCIMENTO, 2006, p.\n7).\n2.2.1:: Breve hist\u00f3rico\nDevido ao museu de Alexandria - constru\u00eddo no s\u00e9culo II antes de Cristo -, a palavra museu ficou restrita ao conceito de compila\u00e7\u00e3o exaustiva e completa, na medida do poss\u00edvel, e isso dispensava at\u00e9 mesmo instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Assim, por volta de 1600 foi criado o Museum Metallicum, que continha todo o conhecimento sobre metais da \u00e9poca. No s\u00e9culo XVIII, em Frankfurt na Alemanha, foi criado o Museum Museorum, que continha especiarias; e em Londres, o Poetical Museum, que\ncontinha uma colet\u00e2nea de can\u00e7\u00f5es e poemas (SUANO, 1986, p. 11).\nPara a popula\u00e7\u00e3o, as cole\u00e7\u00f5es tinham uma conota\u00e7\u00e3o negativa, e isso foi o que caracterizou os primeiros 50 anos do museu p\u00fablico na Europa (considerando-se 1759 o ano de abertura do Museu Brit\u00e2nico). Por isso, durante v\u00e1rias revolu\u00e7\u00f5es, como a Francesa, diversos objetos foram destru\u00eddos e vendidos (SUANO, 1986, p. 35).\nSomente no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX \u00e9 que surgiram estudos sobre a educa\u00e7\u00e3o e a necessidade de se educar um grande n\u00famero de pessoas de toda origem social.\nEm 1857, na Inglaterra, John Ruskin, estudioso de assuntos de arte, apresentara projeto a uma comiss\u00e3o parlamentar para \u2018que se desse uma fun\u00e7\u00e3o mais educativa ao museu: apresentar os objetos com vis\u00e3o cr\u00edtica e n\u00e3o puramente expositiva' (SUANO, 1986, p. 39).\nO museu atual \u00e9 um fen\u00f4meno da modernidade do Ocidente que tem pouco mais de dois s\u00e9culos (CHAGAS; NASCIMENTO, 2006, p. 7). \u00c9 o que afirma Costella (1992): \u201cmuseus, entendidos como locais abertos ao p\u00fablico em geral, s\u00e3o um costume que se espalhou muito recentemente na hist\u00f3ria do homem\u201d (p. 10).\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a grande prolifera\u00e7\u00e3o de museus gerou in\u00fameros problemas, sobretudo para a Inglaterra, que em 1850 tinha 59 museus e em 1914 contava com 295. Assim, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o de Museus inglesa, que tinha v\u00e1rios objetivos como mostra seu estatuto:\n2.\tMeios para obter modelos, moldes e reprodu\u00e7\u00f5es.\n3.\tEsquema para fornecimento de etiquetas, legendas, ilustra\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es.\n4.\tPlano uniforme para organizar cole\u00e7\u00f5es de hist\u00f3ria natural.\n5.\tEsquema para assegurar servi\u00e7os de especialistas.\n6.\tMelhoria da regulamenta\u00e7\u00e3o de uso de museus e bibliotecas.\n7.\tIndexa\u00e7\u00e3o do acervo dos museus.\n8.\tPromo\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias para os trabalhadores.\n9.\tPreparo de pequenas cole\u00e7\u00f5es para circular, sob empr\u00e9stimo, nas escolas.\n10.\tA\u00e7\u00e3o coordenada para obter fundos do governo, al\u00e9m de doa\u00e7\u00f5es, empr\u00e9stimos etc.\n11.\tPublica\u00e7\u00e3o de revista peri\u00f3dica sobre assuntos de museu (SUANO, 1986, p. 50).\nSomente no s\u00e9culo XIX \u00e9 que os museus se institucionalizam, e isso ocorre sobretudo na Europa, onde os museus s\u00e3o criados devido \u00e0 necessidade de as na\u00e7\u00f5es constru\u00edrem refer\u00eancias para suas identidades. Conv\u00e9m, nesse quadro, ressaltar que o museu \u00e9 historicamente uma institui\u00e7\u00e3o que cria e constr\u00f3i o patrim\u00f4nio cultural (PEREIRA, 2010).\nNo seu surgimento, o museu foi um mero deposit\u00f3rio de curiosidades ex\u00f3ticas. No s\u00e9culo XVIII, houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com a identifica\u00e7\u00e3o. E no s\u00e9culo XIX, o objeto era considerado como uma fonte de informa\u00e7\u00e3o, por isso as exibi\u00e7\u00f5es tinham a preocupa\u00e7\u00e3o com as classifica\u00e7\u00f5es e a tipologia (CLIFFORD, 1995, p. 270).\nNo s\u00e9culo XX, a especializa\u00e7\u00e3o dos temas expostos tornaram os museus distintos entre museus de arte, ci\u00eancia e tecnologia, etnografia e antropologia, hist\u00f3ria e hist\u00f3ria natural, dentre outros.\nOs museus surgiram apenas nos s\u00e9culo XIX e XX na Am\u00e9rica como resultado da coloniza\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses europeus no\ncontinente. O Museu da Escola Nacional de Belas Artes no Rio de Janeiro \u00e9 fruto desse acontecimento. Ele foi inaugurado em 1815 como o primeiro museu de arte da Am\u00e9rica do Sul e teve como acervo inaugural obras da Miss\u00e3o Francesa. Dessa mesma forma, foi criado o Museu Nacional (1818), igualmente no Rio de Janeiro, que originalmente se chamava Museu Real, instalado no Pal\u00e1cio de S\u00e3o Cristov\u00e3o, que possu\u00eda no seu acervo uma pequena cole\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria natural (SILVA, 2008).\n2.3:: Educa\u00e7\u00e3o em museus\nEm toda a sua exist\u00eancia, o conceito de museu nunca foi dissociado de sua fun\u00e7\u00e3o social e educativa, mas na atualidade a educa\u00e7\u00e3o tem import\u00e2ncia fundamental. E essa fun\u00e7\u00e3o tem sido reconhecida como o centro de funcionamento do museu.\nO car\u00e1ter educativo dos museus envolve importantes aspectos, tais como: a a\u00e7\u00e3o educativa, a interatividade, o contato e a comunica\u00e7\u00e3o com o visitante, a media\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o conhecimento, a forma\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e do profissional de arte e de museus entre outros (SILVA, 2008, p. 59).\nChagas (2002), ao fazer distin\u00e7\u00e3o entre a dimens\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o do museu, entende que a dimens\u00e3o refere-se \u00e0 medida, extens\u00e3o, volume, grau de pot\u00eancia, qualidade, e que isso se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ao lazer caracter\u00edsticos de determinados museus. J\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o educativa est\u00e1 ligada com tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de todo museu: preserva\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Sendo todas essas fun\u00e7\u00f5es conectadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, tudo isso \u00e9 realizado por for\u00e7as sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Para o autor, o uso da express\u00e3o \u201cdimens\u00e3o\neducativa museal\u201d \u00e9 mais precisa que \u201cfun\u00e7\u00e3o educativa dos museus\u201d. Com isso, ele estabelece um novo paradigma entre os termos fun\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o.\nAssim, a dimens\u00e3o educativa deve ser considerada numa perspectiva que dialoga e abre alternativas nos museus. Uma caracter\u00edstica fundamental no museu tradicional n\u00e3o \u00e9 apenas a exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma cole\u00e7\u00e3o, mas sim do tipo de rela\u00e7\u00e3o que os participantes do processo museal estabelecem entre si.\nAssim como educa\u00e7\u00e3o e cultura, no terreno das pr\u00e1ticas, s\u00e3o indissoci\u00e1veis, assim tamb\u00e9m n\u00e3o se pode alijar a mem\u00f3ria da a\u00e7\u00e3o educativa. Essa observa\u00e7\u00e3o favorece o entendimento da seguinte obviedade: nem a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 exclusividade das institui\u00e7\u00f5es de ensino, nem a mem\u00f3ria \u00e9 exclusividade das denominadas institui\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria (arquivos, bibliotecas e museus) (CHAGAS, 2002, p. 52).\nPara Chagas (2002), \u201cos museus vinculam-se \u00e0s redes formal e n\u00e3o-formal de ensino, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas educativas e culturais que desenvolvem\u201d (p. 56). E ainda: eles constituem para algumas institui\u00e7\u00f5es de ensino um \u201cmoderno\u201d e \u201crecomend\u00e1vel\u201d programa de desejo.\nAlguns museus t\u00eam na atualidade se preocupado efetivamente com a inser\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de seus p\u00fablicos. Eles optam por atividades que se diferenciam das oferecidas nas escolas. Com isso, buscam interagir com o p\u00fablico por meio da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal. Segundo o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP), educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9 um tipo de educa\u00e7\u00e3o ministrada sem se ater a uma sequ\u00eancia gradual, n\u00e3o leva a graus nem t\u00edtulos e se realiza fora do sistema de educa\u00e7\u00e3o formal e em forma complementar, al\u00e9m de se caracterizar por atividades ou programas\norganizados fora dos sistema regular de ensino com objetivos educacionais bem definido, ou ainda, por processos de forma\u00e7\u00e3o que acontecem fora do sistema de ensino das escolas e universidades.\nPara Gohn (2006), a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9 um processo de v\u00e1rias dimens\u00f5es:\n[...] a aprendizagem pol\u00edtica dos direitos dos indiv\u00edduos enquanto cidad\u00e3os; a capacita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para o trabalho, por meio da aprendizagem de habilidades e/ou desenvolvimento de potencialidades; a aprendizagem e exerc\u00edcio de pr\u00e1ticas que capacitam os indiv\u00edduos a se organizarem com objetivos comunit\u00e1rios, voltadas para a solu\u00e7\u00e3o de problemas coletivos cotidianos; a aprendizagem de conte\u00fados que possibilitem aos indiv\u00edduos fazerem uma leitura do mundo do ponto de vista de compreens\u00e3o do que se passa ao seu redor; a educa\u00e7\u00e3o desenvolvida na m\u00eddia e pela m\u00eddia, em especial a eletr\u00f4nica etc. (p. 28)\nDe acordo com Silva (2008), o museu como uma institui\u00e7\u00e3o essencialmente educativa oferece a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal e esta tem seu lugar nas atividades da denominada a\u00e7\u00e3o educativa, que se apresenta como intermediadora do processo de ensino-aprendizagem.\n2.3.1:: Ensino de Artes nos museus\nConsidera-se que o ensino de Artes em museus \u00e9 um componente essencial para a arte-educa\u00e7\u00e3o, pois ela pode assumir os mais diversos significados em todas suas dimens\u00f5es. Como conhecimento, ela oferece compreens\u00e3o do pensamento e das express\u00f5es de uma cultura (OTT, 1997).\nPor meio dessa pr\u00e1tica educativa em museus podem ser reveladas diversas formas de express\u00e3o art\u00edstica que cont\u00eam muitas das maiores ideias da cultura universal, cujos significados de arte s\u00e3o contribui\u00e7\u00f5es relevantes para a sociedade (OTT, 1997, p. 111).\nPortanto, esses conceitos devem ser ensinados por meio de um ensino sens\u00edvel por meio de uma arte-educa\u00e7\u00e3o que ofere\u00e7a dentro do espa\u00e7o dos museus uma atmosfera que possibilite a cr\u00edtica.\nPara Ott (1997), ensinar cr\u00edtica dentro dos museus oferece a possibilidade de uma educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica que desenvolva nos alunos a aprendizagem, percep\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da arte como express\u00e3o de valores e cren\u00e7as da civiliza\u00e7\u00e3o.\nSegundo Silva (2008, p. 5), o museu \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que se dedica a adquirir, conservar, investigar, difundir e expor obras de arte e possui a educa\u00e7\u00e3o como uma de suas principais fun\u00e7\u00f5es no processo de divulga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cultural da humanidade. Para que isso ocorra de forma eficiente, s\u00e3o elaboradas pol\u00edticas educativas voltadas \u00e0s escolas, principalmente voltadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Segundo Bourdieu (1998):\nA exist\u00eancia de uma liga\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte entre instru\u00e7\u00e3o e a frequ\u00eancia a museus mostra que s\u00f3 a escola pode criar (ou desenvolver segundo o caso) a aspira\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, mesmo a cultura menos escolar (p. 60).\nPara Silva (2008, p. 15), \u00e9 por interm\u00e9dio do museu que o aluno tem a oportunidade de n\u00e3o s\u00f3 conhecer a obra de arte, como tamb\u00e9m inserir-se nesse espa\u00e7o enquanto p\u00fablico. O contato direto com a obra de arte \u00e9 insubstitu\u00edvel e diferente do contato com imagens impressas ou em proje\u00e7\u00f5es, que se\nconstituem nas formas como s\u00e3o apreciadas as obras de artes na escola. Al\u00e9m disso, aproximar o aluno desse espa\u00e7o \u00e9 uma estrat\u00e9gia v\u00e1lida para criar o h\u00e1bito, que poder\u00e1 lev\u00e1-lo a constituir o p\u00fablico no futuro.\nPortanto, segundo Silva (2003), educar no museu n\u00e3o \u00e9 apenas mostrar ao p\u00fablico obras de arte ou passar uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es sobre obras e artistas, mas sim:\noportunizar viv\u00eancias sensibilizadores atrav\u00e9s de sua a\u00e7\u00e3o educativa e, posteriormente, se o frequentador julgar necess\u00e1rio, oferecer-lhe todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para sanar ent\u00e3o suas d\u00favidas, instigando a curiosidade (p. 41).\nPara Antolino (2009), sem projetos e parcerias de natureza educacional, a frequ\u00eancia nos museus acontece apenas com p\u00fablico com maior escolaridade, pois os frequentadores das classes mais baixas ainda n\u00e3o enxergam o museu como um espa\u00e7o de cultura que possam frequentar. Sobre isso, Bourdieu (2007) conclui:\nA exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte entre o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica cultural n\u00e3o deve dissimular que, considerando os pressupostos impl\u00edcitos que a comandam, a a\u00e7\u00e3o educativa do sistema escolar tradicional s\u00f3 pode alcan\u00e7ar toda sua efic\u00e1cia enquanto se exercer sobre indiv\u00edduos previamente dotados, pela educa\u00e7\u00e3o familiar, de uma certa familiaridade com o mundo da arte: da\u00ed, segue-se que a a\u00e7\u00e3o da Escola - exercida de forma bastante desigual (nem que fosse no que diz respeito \u00e0 dura\u00e7\u00e3o) sobre as crian\u00e7as oriundas das diferentes classes sociais e que n\u00e3o \u00e9 bem-sucedida sen\u00e3o de forma bastante desigual junto \u00e0queles que ela atinge - tende a reduplicar e consagrar, por suas san\u00e7\u00f5es, as desigualdades iniciais diante da cultura (p. 54).\nDe acordo com Silva (2008), ainda que sejam divulgadas as obras de arte, os museus permanecem pouco conhecidos do grande p\u00fablico e t\u00eam seu acesso restrito a um pequeno grupo da sociedade.\nFrente a essa rela\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00e3o, p\u00fablico e museu, deve-se pensar no setor educativo dentro das institui\u00e7\u00f5es, pois quando mais cedo ocorrerem o in\u00edcio das visitas e o contato com as obras de arte, melhores ser\u00e3o os resultados no longo prazo. \u201cUm setor educativo atuante e bem preparado saber\u00e1 dar legibilidade a uma obra de arte at\u00e9 para os menos preparados\u201d (ANTOLINO, 2009, p. 8).\nSegundo Ott (1997), o museu \u00e9 o lugar ideal para se selecionarem conte\u00fados de arte que levam ao conhecimento e ao entendimento. E ativar o entusiasmo e o conhecimento que a arte pode oferecer aos alunos da atualidade \u00e9 um desafio que diz respeito aos educadores.\nO museu ainda permanece como o lugar, a fonte, onde a sociedade coleciona e cuida de seus tesouros. As obras de arte nos museus s\u00e3o geralmente de valor est\u00e9tico t\u00e3o alto, e cont\u00eam tantos princ\u00edpios est\u00e9ticos que o ensino de cr\u00edtica nos museus pode ser feito imediatamente, e a arte torna-se uma das maiores fontes de inspira\u00e7\u00e3o por meio do conte\u00fado e do conhecimento que ela proporciona (OTT, 1997, p. 113).\nThistlewood (1997, p. 142) afirma que existem dois caminhos para encorajar a frequ\u00eancia aos museus de arte. Mas qualquer que seja a escolha, \u00e9 inevit\u00e1vel a responsabilidade educacional. Para o autor, o museu deve popularizar sua oferta e atrair as pessoas ou colocar as exposi\u00e7\u00f5es em locais p\u00fablicos.\nNossos museus de arte est\u00e3o preocupados com sua popularidade, verificando isso pelo n\u00famero de visitantes que recebem. Mas eles investem mais no ato de ver e menos com o que informam ou desinformam (THISTLEWOOD, 1997, p. 144).\nPara que isso n\u00e3o ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio que os museus tenham projetos educacionais bem estruturados. Isso significa que eles devem ser constantes, pois a\u00e7\u00f5es isoladas n\u00e3o garantem que o p\u00fablico se aproxime realmente dos museus.\nIsso implica que os museus t\u00eam s\u00f3lidas e constantes propostas educacionais (em vez de ocasionais e passivas), mas enfrentam resist\u00eancias das mais poderosas conven\u00e7\u00f5es (THISTLEWOOD, 1997, p. 145).\nAinda para Thistlewood (1997), essa aproxima\u00e7\u00e3o com a arte deve ser feita de maneira bem planejada. Al\u00e9m de apresentar um movimento art\u00edstico ou a obra de um artista, deve-se respeitar o repert\u00f3rio que o aluno ou frequentador j\u00e1 possui, para que ele possa fazer correla\u00e7\u00f5es com a sua realidade.\nNesse sentido, n\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que os estudantes (ou qualquer outro cidad\u00e3o) sejam displicentemente introduzidos, porque ser\u00e1 imposs\u00edvel ignorar seu conte\u00fado cultural. A introdu\u00e7\u00e3o ao museu de arte e a seu acervo deve ser orientada, isto \u00e9, acompanhada de instru\u00e7\u00e3o. A tutoria necess\u00e1ria [...] o que enfaticamente se exige na educa\u00e7\u00e3o de 1\u00b0 e 2\u00b0 graus \u00e9 a recep\u00e7\u00e3o ativa da Hist\u00f3ria da Arte (THISTLEWOOD, 1997, p. 146-147).\nA fim de garantir uma de suas finalidades, que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o, os museus t\u00eam criado setores educativos. Esse departamento visa a receber seus visitantes e at\u00e9 mesmo a\npensar o modo como seleciona e apresenta suas cole\u00e7\u00f5es permanentes, bem como as exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias.\nBarbosa (1989), ao discutir a rela\u00e7\u00e3o entre o arte-educador e o curador, conclui que ambos t\u00eam o mesmo objetivo: \u201calcan\u00e7ar a melhor organiza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica para as exposi\u00e7\u00f5es, tornando-as, o m\u00e1ximo poss\u00edvel, acess\u00edveis ao p\u00fablico\u201d (p. 125). Por isso, a qualidade est\u00e9tica e a acessibilidade s\u00e3o fundamentais e orientam o trabalho do curador e do arte-educador no museu. Mas a import\u00e2ncia do arte-educador vai al\u00e9m:\nAo arte-educador compete ajudar o p\u00fablico a encontrar seu caminho interpretativo e n\u00e3o impor a inten\u00e7\u00e3o do curador, da mesma maneira que a atitude de adivinhar a intencionalidade do artista foi derrogada pela prioriza\u00e7\u00e3o da leitura do objeto est\u00e9tico, por ele produzido (BARBOSA, 1989, p. 126).\nAinda sobre esse tema, Segall (2001) entende que o museu deve ter uma nova atitude frente ao papel que tem na atualidade, n\u00e3o apenas limitando-se \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas.\nSeria Preciso imaginar museus regidos por uma Museologia com forte t\u00f4nica educativa, em vez das \u2018ditaduras' das curadorias. Museus orientados por uma pol\u00edtica cultural em que educar n\u00e3o \u00e9 ap\u00eandice, mas sim preocupa\u00e7\u00e3o central e, sobretudo, que essa preocupa\u00e7\u00e3o esteja dialeticamente inserida na institui\u00e7\u00e3o, sem se limitar a uma atividade pedag\u00f3gica formal (visitas guiadas, cursos, v\u00eddeos etc.), assumindo uma postura sensibilizadora e, portanto, conscientizadora (SEGALL, 2001, p. 62).\nPor consequ\u00eancia, o museu pode ser visto como um espa\u00e7o de sensibiliza\u00e7\u00e3o, que permite novas e diversas rela\u00e7\u00f5es entre o objeto e o p\u00fablico, criando-se novas conex\u00f5es. A arte,\ndessa maneira, coloca-se como uma alternativa para a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e de conscientiza\u00e7\u00e3o do ser humano, de seu potencial, de sua comunidade, contribuindo para que ele adquira o seu direito \u00e0 cidadania (SILVA, 2003).\n\u00c9 de compet\u00eancia do setor educativo compreender o objeto exposto, sua manifesta\u00e7\u00e3o cultural, e, a partir disso, questionar para comparar e para estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre o velho e o novo, entre arte e ci\u00eancia, entre uma cultura e outra, fazendo a liga\u00e7\u00e3o entre objetos e a realidade do aluno, potencializando, assim, o patrim\u00f4nio cultural como um vetor de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento.\nPor isso, torna-se necess\u00e1rio reavaliar as t\u00e9cnicas adotadas nos programas aplicados com as escolas, a fim de se transporem as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas, as limita\u00e7\u00f5es de tempo, a \u00e2nsia por mostrar, com uma postura extremamente instrucionista, toda a cole\u00e7\u00e3o do museu. Mais que se tornar divulgado e conhecido, o museu deve ser vivido e compreendido como um local em que a tradi\u00e7\u00e3o pode ser conhecida, percebida, questionada e reinventada, incentivando tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de novas metodologias (ANTOLINO, 2009).\nA utiliza\u00e7\u00e3o do museu como espa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o vem de longa data. O Victoria and Albert Museum \u00e9 o primeiro museu a idealizar a rela\u00e7\u00e3o entre a escola e a arte, criando a fun\u00e7\u00e3o do arte-educador em 1852. Nesse espa\u00e7o composto por museu e escola de arte, mostra como elas se relacionam na sociedade. Nesse local, o fazer art\u00edstico em ateli\u00eas de arte se combinam com o estudo das obras de arte abrigadas no espa\u00e7o do museu (OTT, 1997; BARBOSA, 1989).\nDe acordo com Ott (1997), os estudantes de arte de Henry Cole - primeiro diretor do museu - foram os primeiros a constitu\u00edrem o setor educativo do Victoria and Albert Museum. Os\nestudantes eram levados das oficinas diretamente para os espa\u00e7os expositivos. Em seus relat\u00f3rios, ele refletiu sobre o modelo de educa\u00e7\u00e3o dentro do museu e concluiu:\nO museu tem como inten\u00e7\u00e3o voltar-se o m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos objetos, os quais n\u00e3o ser\u00e3o apenas tomados em seu aspecto f\u00edsico, e sim tratados enquanto objetos de estudo e ensinamentos. Da minha parte, arrisco a pensar que quanto menos os museus e as galerias se submeterem aos prop\u00f3sitos da educa\u00e7\u00e3o, mais perder-se-\u00e3o como institui\u00e7\u00f5es sonolentas e in\u00fateis. (COLE, 1853 apud BARBOSA, 1997, p. 115).\nNos Estados Unidos, a inser\u00e7\u00e3o da arte-educa\u00e7\u00e3o no museu aconteceu em 1872 no Metropolitan Museum of Art de Nova York, levada por Charles, irm\u00e3o de Henry; e, em 1876, no Museu de Belas-Artes de Boston, mas a aprecia\u00e7\u00e3o art\u00edstica e o ensino de arte ainda foram deixados em segundo plano. Somente no s\u00e9culo XX, a fun\u00e7\u00e3o educacional foi encarada com a mesma import\u00e2ncia que a preserva\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o de obras (BARBOSA, 1989; OTT, 1997).\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XX, ainda nos Estados Unidos, Thomas Munro desenvolveu uma metodologia espec\u00edfica de aprecia\u00e7\u00e3o de arte colocada em pr\u00e1tica quando era diretor do Cleveland Museum of Art. Ele entende o arte-educador como um catalizador, mediador e professor de arte.\nSeu programa de ensino no Cleveland Museum enfatizou a percep\u00e7\u00e3o individual dos detalhes, das qualidades sutis, da organiza\u00e7\u00e3o dos elementos e de realiza\u00e7\u00e3o das obras de arte. Ele dava pouca informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica a respeito dos objetos de arte, pois considerava que a hist\u00f3ria da arte era assunto melhor trabalhado fora do museu. O tempo despendido no espa\u00e7o expositivo seria melhor aproveitado, segundo seu ponto de vista, quando relacionado a um\nprocesso imenso de observa\u00e7\u00e3o individual (OTT, 1997, p. 116).\nA maneira que Munro fazia uso das obras de arte pertencentes ao museu acontecia por meio de um processo pelo qual se olhava para a obra de arte, anotava-se mentalmente e realizava-se um esbo\u00e7o para o uso no ateli\u00ea.\nNo Brasil, propagar a Arte Moderna estava nos objetivos educacionais do Museu de Arte Moderna do Rio de Janeiro, que, na d\u00e9cada de 1960, realizava cursos de arte para crian\u00e7as e adultos, e dos \u201cDomingos da Cria\u00e7\u00e3o\u201d, que foram atividades realizadas no Parque do Museu envolvendo sua popula\u00e7\u00e3o ocasional (BARBOSA, 1989).\nOutro pioneiro no ensino da leitura de obras de arte foi o professor Robert Willian Ott (1997). Para ele:\nA arte, ensinada no contexto das cole\u00e7\u00f5es dos museus, reflete valores est\u00e9ticos intr\u00ednsecos da obra de arte e as prefer\u00eancias cognitivas dos alunos que est\u00e3o nesse processo de aprendizagem, mas arte nos museus tamb\u00e9m reflete as condi\u00e7\u00f5es culturais da sociedade. A arte proporciona um registro da civiliza\u00e7\u00e3o por meio da abordagem das ideias art\u00edsticas essenciais e das express\u00f5es que sirvam para celebrar e continuar a refletir a alegria de viver. Aprender a entender as ideias e as aspira\u00e7\u00f5es de uma civiliza\u00e7\u00e3o e o reconhecimento das ideias art\u00edsticas como das maiores contribui\u00e7\u00f5es para sociedade requer uma ativa, e n\u00e3o passiva, atua\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte. Essa participa\u00e7\u00e3o ativa est\u00e1 entre as possibilidades de orienta\u00e7\u00e3o aos alunos durante o ensino de cr\u00edtica nos museus (p. 112).\nA partir de pesquisas e experimentos com alunos nos mais diversos n\u00edveis, Ott (1997) sistematizou o Image Watching. Esse sistema \u00e9 uma metodologia din\u00e2mica que fornece conceitos\npara a cr\u00edtica voltada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica, influenciando a maneira de aprender em arte-educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 dividido em cinco categorias que permitem formar um m\u00e9todo direcionado ao ensino de Artes. S\u00e3o elas: descrevendo, analisando, interpretando, fundamentando e revelando.\nNa categoria descrevendo, solicita que os alunos observem a obra estudada num primeiro momento. \u201cEm outras palavras, \u2018descrevendo' possibilita que a arte fale primeiro para o indiv\u00edduo\u201d (OTT, 1997, p. 128).\nAnalisando oferece dados para investigar a obra de arte, a maneira como foi executada e o que foi percebido. Para Ott (1997), os elementos de design frequentemente s\u00e3o o ponto de partida de onde se compreende a composi\u00e7\u00e3o da obra de arte. \u201cInvestigar os elementos da composi\u00e7\u00e3o e formas da obra de arte leva \u00e0 compreens\u00e3o b\u00e1sica e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do artista e de suas habilidades na produ\u00e7\u00e3o das imagens visuais\u201d (p. 129).\nInterpretando \u00e9 considerada muitas vezes a mais criativa das categorias, e \u00e9 onde os arte-educadores encontram possiblidade de estimular habilidades pedag\u00f3gicas.\n\u2018Interpretando' fornece dados para as respostas pessoais e sensoriais dos alunos que participam da cr\u00edtica. Essa categoria permite que os alunos expressem como eles se sentem a respeito da obra de arte(OTT, 1997, p. 130).\nFundamentando \u00e9 um momento em que os alunos interpretam as obras de arte com o conhecimento da hist\u00f3ria da arte ou da obra.\nRevelando \u00e9 o momento que permite aos alunos mostrarem seu conhecimento da arte por meio da express\u00e3o art\u00edstica.\nUma nova obra \u00e9 criada pelo aluno. Essa obra tem sido inspirada na compreens\u00e3o e conhecimento adquiridos no museu, e principalmente por interm\u00e9dio do que \u00e9 percebido, compreendido e apreciado no estudo de arte (OTT, 1997, p. 133).\nPara Ott (1997), o ensino no museu pode acontecer tanto em atividades verbais quanto visuais. Isso deve ser responsabilidade de escolha do educador considerando o que ser\u00e1 mais adequado para os alunos. Para tanto, ele recomenda o uso de materiais educativos elaborados pelos pr\u00f3prios espa\u00e7os como forma de se alcan\u00e7arem esses objetivos.\nOs livros de exerc\u00edcios elaborados pelos museus favorecem a abordagem visual e s\u00e3o preparados tendo em vista o emprego das categorias de modo mais individualizado, respeitando o ritmo de cada aluno (OTT, 1997, p. 133).\nA seguir, ser\u00e3o abordados mais profundamente esses materiais utilizados nos museus, com vista a compreender a rela\u00e7\u00e3o de sua visualidade, bem como seus usos e fun\u00e7\u00f5es, principalmente na arte-educa\u00e7\u00e3o.\n2.4:: Materiais did\u00e1ticos\nTendo em vista que o design est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 visualidade, o que se busca neste trabalho \u00e9 estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o do trabalho do designer com a educa\u00e7\u00e3o visual. Entende-se que o papel do designer \u00e9 de um articulador entre artista-educador-p\u00fablico. E essa articula\u00e7\u00e3o se materializa por meio do material did\u00e1tico produzido para ser utilizado nos museus em suas a\u00e7\u00f5es educativas.\n2.4.1:: Pesquisas em materiais did\u00e1ticos\nNa Fran\u00e7a do s\u00e9culo XVIII, ocorreu uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de preceptores particulares e mestres. Nesse per\u00edodo, iniciou-se o ensino de leitura em franc\u00eas nas escolas crist\u00e3s e criou-se um m\u00e9todo de ensino de leitura num contexto em que a pedagogia se preocupava com o l\u00fadico. Com isso, foram inventados dispositivos tipogr\u00e1ficos que auxiliam a mem\u00f3ria.\nPy-Poulan de Launay utiliza caracteres tipogr\u00e1ficos vermelhos e it\u00e1licos para distinguir, no interior de uma p\u00e1gina de leitura, letras que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio pronunciar. Louis Dumas prop\u00f5e \u2018A.B.C. em preto, em vermelho, em azul e em mais cores. Esta diversidade \u00e9 sempre em benef\u00edcio do aluno: os recursos podem ser empregados indiferentemente no come\u00e7o, mas, em seguida, as letras pretas e vermelhas servir\u00e3o para distinguir o romano e o it\u00e1lico, o latim e o franc\u00eas, na jun\u00e7\u00e3o ou na composi\u00e7\u00e3o a ser feita sobre um quadro de um escrit\u00f3rio tipogr\u00e1fico (FRADE, 2010, p. 174).\nNo contexto espanhol, Benito (1997) aponta que no fim do s\u00e9culo XIX os manuais escolares apresentavam modos de organiza\u00e7\u00e3o de p\u00e1gina, composi\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, encaderna\u00e7\u00e3o, tipografias e ilustra\u00e7\u00f5es bem peculiares, isto \u00e9, come\u00e7avam a ter uma certa identidade como livro escolar. Nos livros de ensino da leitura e da escrita, apresentavam recursos mais espec\u00edficos ainda, com certa complexidade entre a visualidade e os aspectos formais do conte\u00fado que se queria ensinar.\nEssa disposi\u00e7\u00e3o e uso de recursos visuais pode ter sido objeto de negocia\u00e7\u00e3o entre editores, impressores e professores de leitura.\nPode-se dizer que havia um conjunto de autores na produ\u00e7\u00e3o de um impresso e que em determinados momentos a visualidade podia ser mat\u00e9ria de outras \u00e1reas. Se hoje ela parece pesar mais do ponto de vista dos agentes do campo da edi\u00e7\u00e3o, pode ser que tenha sido mat\u00e9ria de autoria pedag\u00f3gica, mas n\u00e3o sem interven\u00e7\u00f5es (FRADE, 2010, p. 175).\nUm exemplo espanhol \u00e9 mostrado por Benito (1997) ao falar sobre o movimento higienista que no s\u00e9culo XIX influenciou diversos aspectos da educa\u00e7\u00e3o e determinou v\u00e1rias caracter\u00edsticas que o livro escolar deveria ter. Estabeleceram-se regras para a gramatura do papel, a cor da folha, a qualidade e tamanho dos tipos, a impress\u00e3o e o tamanho das margens e mesmo o \u201cgosto art\u00edstico\u201d das imagens.\nChartier (2007) pesquisou materiais did\u00e1ticos da Fran\u00e7a no s\u00e9culo XIX e observou diversas mudan\u00e7as no projeto gr\u00e1fico destes. Principalmente nos manuais que tinham poucas varia\u00e7\u00f5es, mas not\u00e1veis, os autores faziam dentro de um modelo que era limitado e repetitivo num dado per\u00edodo.\nEssas mudan\u00e7as muitas vezes buscavam atender a um certo tipo de p\u00fablico, tornando-o consumidor fiel daquela obra ao longo do tempo e buscando atender ao gosto do cliente, do mercado e dos educadores. Chartier (2007) entende que, no uso ou varia\u00e7\u00e3o de recursos gr\u00e1ficos nas reedi\u00e7\u00f5es de uma mesma obra, o editor buscava tornar fiel seu p\u00fablico e tamb\u00e9m ganhar novos clientes. O alvo eram, sobretudo, os professores prim\u00e1rios iniciantes, em particular. Para isso, lan\u00e7ava-se m\u00e3o de copiar ideias da concorr\u00eancia misturando a tradi\u00e7\u00e3o com inova\u00e7\u00e3o. E, por quest\u00f5es de economia, existia uma certa normatiza\u00e7\u00e3o desse objeto com um setor em pleno crescimento.\nAssim, Chartier (2007) v\u00ea a configura\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do material did\u00e1tico como resultante de v\u00e1rios interesses, que \u00e0s vezes andam juntos ou podem ser conflitantes. Disso, resulta o produto consumido por professores e estudantes. Por meio deles, pode-se compreender que tipo de necessidades eles atendiam na sociedade em que estavam inseridos.\nOra, o manual \u00e9, ao mesmo tempo, a oferta pedag\u00f3gica de um autor e a oferta comercial de um editor. O primeiro quer responder a uma demanda j\u00e1 reconhecida (ele imita o que existe e espera ultrapass\u00e1-lo) ou cr\u00ea responder a uma expectativa n\u00e3o satisfeita (seu livro pretende ser, ent\u00e3o, \u2018diferente', inovador, capaz de abolir as dificuldades at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o resolvidas); o segundo visa um mercado. A diversidade de obras informa sobre a vis\u00e3o dos que as prescreviam e as reedi\u00e7\u00f5es sobre a vis\u00e3o do p\u00fablico (professores, fam\u00edlias) (CHARTIER, 2007, p. 70).\nRafael Cardoso (2005), em suas pesquisas sobre a hist\u00f3ria do design no Brasil, verificou que, no Rio de Janeiro e em S\u00e3o Paulo do come\u00e7o do s\u00e9culo XX, houve um aumento significativo de revistas, jornais, gr\u00e1ficas e artistas gr\u00e1ficos. Isso contribuiu para transforma\u00e7\u00f5es nas capas e nos miolos dos livros, ou seja, modernizou-se o mercado editorial brasileiro. Para o autor, o estudo do design de livros possui algumas peculiaridades que devem ser observadas ao se estudar o livro como objeto gr\u00e1fico. Ao se tratar o design de livros, deve-se ter em vista o tratamento dispensado ao objeto em sua totalidade. Isso significa desde sua constru\u00e7\u00e3o tridimensional (tamanho, papel, encaderna\u00e7\u00e3o) at\u00e9 sua impress\u00e3o, diagrama\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o (CARDOSO, 2005).\nCom a popularidade da brochura, significativas mudan\u00e7as ocorreram no formato do livro. Com isso, privilegiou-se um novo\nformato de livro com medidas em torno de 18,5 x 13 cent\u00edmetros, que se tornou bastante popular na \u00e9poca.\nA maioria dos livros que trazem capas ilustradas nas d\u00e9cadas de 1910 e 1920 enquadra-se nessas dimens\u00f5es, com pequenas altera\u00e7\u00f5es de meio cent\u00edmetro para mais ou para menos. Do ponto de vista tipogr\u00e1fico h\u00e1 pouca variedade nessas edi\u00e7\u00f5es, sendo as fontes mais utilizadas varia\u00e7\u00f5es comuns de romano. Em termos de diagrama\u00e7\u00e3o, no entanto, percebem-se determinadas iniciativas no sentido de valorizar a disposi\u00e7\u00e3o do texto na p\u00e1gina (CARDOSO, 2005, p. 1 76).\nNa d\u00e9cada de 1930, segundo Sampaio (2010), durante o governo de Vargas, intelectuais passaram a colaborar com o governo, sobretudo nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e cultura, com o intuito de se formar um novo homem e um novo pa\u00eds. Participar do governo era uma forma de viabilizar interfer\u00eancias e colocar suas ideias em pr\u00e1tica, garantindo um projeto de educa\u00e7\u00e3o para o Brasil. Como estrat\u00e9gia, esses intelectuais participavam de comiss\u00f5es do governo que regulavam a produ\u00e7\u00e3o de jornais, revistas e livros, did\u00e1ticos ou n\u00e3o. Para eles, a apresenta\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados nas obras e a atua\u00e7\u00e3o editorial eram estrat\u00e9gias na disputa por espa\u00e7o contra os educadores conservadores.\nCom esse embate, havia preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade do impresso. Em rela\u00e7\u00e3o ao livro did\u00e1tico, este passou a receber maiores cuidados, com o objetivo n\u00e3o apenas de melhorar seu conte\u00fado, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua forma. Significa que as mudan\u00e7as e os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos alterariam a conforma\u00e7\u00e3o do material, a qualidade do papel, a diagrama\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o das notas e dos \u00edndices, a utiliza\u00e7\u00e3o de gravuras, a pagina\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes. Isso tinha como prop\u00f3sito tornar o ensino e a leitura menos\nenfadonhos. \u201cPortanto, os recursos gr\u00e1ficos e materiais tamb\u00e9m entravam na disputa\u201d (SAMPAIO, 2010, p. 35).\nDe acordo com Carvalho (1996), essas lutas no campo da educa\u00e7\u00e3o foi para esses grupos uma estrat\u00e9gia fundamental que lhes permitia o controle do aparelho escolar no come\u00e7o dos anos 1930 at\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o do Estado Novo em 1937. O objetivo principal era criar protocolos para as pr\u00e1ticas dos professores. E nesse embate entre conservadores e modernistas, o impresso tinha uma fun\u00e7\u00e3o fundamental.\nNa forma de livro de estudo para a Escola Normal, de livro de forma\u00e7\u00e3o integrante de uma Biblioteca Pedag\u00f3gica, de artigo de revista dirigida ao professor, de instru\u00e7\u00e3o regulamentar endere\u00e7ada \u00e0s escolas, de artigo de pol\u00eamica em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o etc., o impresso ser\u00e1 utilizado como dispositivo de regula\u00e7\u00e3o e modelagem do discurso e da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica do professorado (CARVALHO, 1996, p. 61).\n2.5:: Design de materiais did\u00e1ticos\nAo se estudar os materiais educativos e sua fun\u00e7\u00e3o no ensino n\u00e3o-formal de Artes, inevitavelmente estuda-se a rela\u00e7\u00e3o entre a visualidade e a informa\u00e7\u00e3o transmitida pelos mesmos. Em se tratando de design, essa deve ser uma preocupa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, assim como a rela\u00e7\u00e3o entre a funcionalidade e a est\u00e9tica.\nSegundo Dondis (1997), tanto o conte\u00fado como a forma s\u00e3o os dois componentes b\u00e1sicos e irredut\u00edveis de qualquer meio, principalmente das artes visuais.\nforma. Muda sutilmente de um meio a outro e de um formato a outro, adaptando-se \u00e0s circunst\u00e2ncias de cada um; vai desde o design de um p\u00f4ster, jornal ou qualquer outro formato impresso, com sua depend\u00eancia espec\u00edfica de palavras e s\u00edmbolos (DONDIS, 1997, p. 131).\nPara Dondis (1997). conte\u00fado e forma interagem formando a informa\u00e7\u00e3o. E o conte\u00fado pode ser o mesmo, mas a maneira como o conte\u00fado e a forma se relacionam \u00e9 que vai determinar a maneira como a mensagem \u00e9 recebida. At\u00e9 mesmo uma pequena modifica\u00e7\u00e3o nessa rela\u00e7\u00e3o pode mudar completamente o sentido entendido pelo usu\u00e1rio.\nUma mensagem \u00e9 composta tendo em vista um objetivo: contar, expressar, explicar, dirigir, inspirar, afetar. Na busca de qualquer objetivo fazem-se escolhas atrav\u00e9s das quais se pretende refor\u00e7ar e intensificar as inten\u00e7\u00f5es expressivas, para que se possa deter o controle m\u00e1ximo das respostas. Isso exige uma enorme habilidade. A composi\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio interpretativo de controlar a reinterpreta\u00e7\u00e3o de uma mensagem visual por parte de quem a recebe. O significado se encontra tanto no olho do observador quanto no talento do criador (DONDIS, 1997, p. 131).\nPortanto, ao se conceber um material educativo para o ensino de Artes, deve-se pensar nessas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem na intera\u00e7\u00e3o dos elementos fundamentais, pois estes refletem na percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.\nPara Fernando Hern\u00e1ndez (2000), um dos objetivos da educa\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o da cultura visual \u00e9 o estudo e a decodifica\u00e7\u00e3o dos produtos culturais e midi\u00e1ticos. \u201cConhecimento que talvez n\u00e3o seja conveniente aprender na escola\u201d (p. 32).\nDa\u00ed, sua import\u00e2ncia ao se criar um ambiente favor\u00e1vel dentro dos espa\u00e7os expositivos, justamente para suprir essa\nnecessidade de conhecimento por parte tanto de estudantes como de outros p\u00fablicos frequentadores desses espa\u00e7os.\nHern\u00e1ndez (2000) defende que \u00e9 necess\u00e1rio o ensino de Artes, pois, por meio dela, meninos e meninas podem desenvolver uma percep\u00e7\u00e3o visual na dupla dimens\u00e3o est\u00e9tica e para o meio. E isso desenvolve sua capacidade criativa, sendo importante para o seu crescimento escolar.\nAinda, deve-se considerar que:\nA arte \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o cultural e os artistas realizam representa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o mediadoras de significados em cada \u00e9poca e cultura. A compreens\u00e3o (em sua dupla dimens\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o) desses significados \u00e9 o objetivo priorit\u00e1rio do ensino de artes (HERN\u00c1NDEZ, 2000, p. 45).\nAinda sobre o tema, Dewey (1985) afirma que, para o expectador, ao perceber, ele cria sua pr\u00f3pria experi\u00eancia. E nessa cria\u00e7\u00e3o, ele inclui conex\u00f5es que podem ser comparadas \u00e0s que o criador da obra sentiu.\nPara perceber, o expectador cria sua pr\u00f3pria experi\u00eancia. N\u00e3o s\u00e3o as mesmas, em qualquer sentido literal. N\u00e3o obstante, com o espectador, assim como com o artista, tem de haver uma ordena\u00e7\u00e3o dos elementos do todo que \u00e9, quanto \u00e0 forma, ainda que n\u00e3o quanto os pormenores, a mesma do processo de organiza\u00e7\u00e3o que o criador da obra experimentou conscientemente (DEWEY, 1985, p. 103).\nMesmo de \u00e1reas e concep\u00e7\u00f5es distintas, o que esses autores querem dizer ao se referirem sobre o espectador \u00e9 que ele observa, recria, para finalmente chegar a uma compreens\u00e3o do que ele observa. Seja um projeto gr\u00e1fico visual ou uma obra de arte, o objeto ser\u00e1 completamente entendido quando o\nespectador o perceber como um todo, buscando-se sentidos para ele e refletindo sobre o que se \u00e9 apresentado.\nSobre o mesmo tema, Raimundo Martins (2007) afirma:\nAo produzir interpreta\u00e7\u00f5es, as pessoas as fazem influenciadas pelo imagin\u00e1rio do lugar em que se inscrevem. Esse lugar as configura num processo de constru\u00e7\u00e3o de sentidos e significados que pode ser visto como gestos de interpreta\u00e7\u00e3o.\nPortanto, ao se conceber um projeto gr\u00e1fico de um material did\u00e1tico, o designer deve observar em que contexto se insere esse produto, bem como seus usos e o p\u00fablico-alvo. Sobre esse tema, Choppin (2004) afirma:\nA concep\u00e7\u00e3o de um material did\u00e1tico inscreve-se em um ambiente pedag\u00f3gico espec\u00edfico e em um contexto regulador juntamente com o desenvolvimento dos sistemas nacionais ou regionais (p. 259).\nPortanto, ao se criar um material educativo, deve-se atentar para sua finalidade, p\u00fablico-alvo e forma de abordagem de maneira que ele atenda aos seus objetivos.\n2.5.1:: Recep\u00e7\u00e3o\nEsse campo tem sido denominado tamb\u00e9m por alguns estudiosos como recep\u00e7\u00e3o. Segundo Valverde (2003), as discuss\u00f5es em torno desse tema ainda n\u00e3o levaram \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de uma abordagem aut\u00f4noma e sistem\u00e1tica. O assunto aparece nas mais diversas obras sobre teoria da comunica\u00e7\u00e3o e apenas recentemente veio a ser tratado como um assunto espec\u00edfico.\nH\u00e1 que se reconhecer que a tem\u00e1tica da recep\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica n\u00e3o se constitui em um campo aut\u00f4nomo de estudos. Ela se vincula \u00e0 \u00e1rea da teoria da comunica\u00e7\u00e3o, envolvendo outros processos e preocupa\u00e7\u00f5es, entendida ainda como necessariamente vinculada a configura\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sociais e pol\u00edticas do contexto social de intera\u00e7\u00e3o entre o quadro sociocultural das rela\u00e7\u00f5es sociais e de expans\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o das tecnologias que lhe d\u00e3o suporte [...]. Ainda que se possa perceber diferentes tend\u00eancias de suportes conceituais e te\u00f3ricos sendo utilizados nos estudos publicados de origem acad\u00eamica brasileira, em sua maioria se reportam aos suportes das teorias fundadoras em comunica\u00e7\u00e3o e, s\u00f3 ap\u00f3s os anos 1980, s\u00e3o voltados \u00e0 busca de novos paradigmas na sustenta\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de diferentes pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o em desenvolvimento no pa\u00eds (BALOGH, 1998, p. 51).\nCom isso, o tema recep\u00e7\u00e3o surgiu para buscar novos paradigmas te\u00f3ricos que pudessem explicar \u201celementos simb\u00f3licos que realizam o contato do indiv\u00edduo com o seu campo social\u201d (JACKS, 1995, p. 153). Assim, o conceito de recep\u00e7\u00e3o passou a se relacionar \u00e0 an\u00e1lise de tudo que envolve o receptor, tanto individual quanto coletivo, na cultura medi\u00e1tica.\nPara Gomes (1999), o receptor n\u00e3o pode ser considerado como uma parte isolada num processo de trocas exteriores.\nNo momento em que se fala de recep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se consegue escapar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o na qual o lugar do receptor \u00e9 o destinat\u00e1rio de uma mensagem. A recep\u00e7\u00e3o \u00e9 um lugar emp\u00edrico para onde v\u00e3o as mensagens (inscritas nas condi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edtico-econ\u00f4micas da produ\u00e7\u00e3o capitalista). Mesmo quando se atribui ao receptor o status de produtor de sentido, mesmo a\u00ed, permanece a vis\u00e3o fragmentada do processo comunicativo (GOMES, 1999, p. 156).\nSegundo Dondis (1997), acerca da rela\u00e7\u00e3o entre artista-conte\u00fado-forma-p\u00fablico, o designer tem um papel fundamental nesse processo como articulador dessas rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre esses diversos elementos.\nO resultado final de toda experi\u00eancia visual, na natureza e, basicamente, no design, est\u00e1 na intera\u00e7\u00e3o de polaridades duplas: primeiro, as for\u00e7as do conte\u00fado (mensagem e significado) e da forma (design, meio e ordena\u00e7\u00e3o); em segundo lugar, o efeito rec\u00edproco do articulador (designer, artista ou artes\u00e3o) e do receptor (p\u00fablico). Em ambos os casos, um n\u00e3o se pode separar do outro. A forma \u00e9 afetada pelo conte\u00fado; o conte\u00fado \u00e9 afetado pela forma. A mensagem \u00e9 emitida pelo criador e modificada pelo observador (DONDIS, 1997, p. 132).\nPara Orloski (2008), num material educativo, todas as quest\u00f5es relacionadas ao repert\u00f3rio e experi\u00eancias do leitor devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o tanto pelo educador que est\u00e1 recebendo o material quanto pelo designer que faz com que se materializem as ideias do educador. Sendo assim:\nA parceria entre esses dois profissionais \u00e9 essencial, pois embora o educador seja um cliente, neste caso, o papel do designer \u00e9 desenvolver um projeto que complemente a fun\u00e7\u00e3o educativa do material. A boa rela\u00e7\u00e3o entre designer e cliente - no caso educador - \u00e9 importante porque um depende do outro (ORLOSKI, 2008, p. 11)\nPara encontrar um equil\u00edbrio entre a liberdade de cria\u00e7\u00e3o do designer e as solicita\u00e7\u00f5es e desejos do cliente, \u00e9 fundamental existir um di\u00e1logo, para que se chegue a um entendimento. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio que exista uma rela\u00e7\u00e3o de respeito e compreens\u00e3o das duas partes.\n\u00c9 preciso que o designer busque conhecer ao m\u00e1ximo o projeto em que est\u00e1 envolvido, atrav\u00e9s das contextualiza\u00e7\u00f5es do cliente (suas necessidades, expectativas, informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto) e tamb\u00e9m uma pesquisa pessoal (ORLOSKI, 2008, p. 11).\nPortanto, o di\u00e1logo e o planejamento s\u00e3o imprescind\u00edveis. Mesmo sendo um trabalho que \u00e9 realizado em conjunto, os profissionais s\u00e3o de \u00e1reas distintas e t\u00eam pontos de vista muitas vezes diferentes e \u00e0s vezes conflitantes. Isso pode gerar alguns contratempos no curso do trabalho. Sobre essas rela\u00e7\u00e3o, Villas-Boas (2001) afirma:\nA rela\u00e7\u00e3o entre o que o designer e o cliente guarda sempre uma tens\u00e3o em potencial, pois entre os dois h\u00e1 um dado objetivo cuja autoria tem, necessariamente, de ser compartilhada (p. 48).\nSendo assim, as duas partes (cliente e designer) t\u00eam expectativas distintas quanto ao resultado do trabalho, bem como cada um tem um referencial te\u00f3rico e est\u00e9tico diferente. Por isso, \u00e9 necess\u00e1ria uma avalia\u00e7\u00e3o em conjunto observando cr\u00edtica e objetivamente a primeira vers\u00e3o do projeto. Assim, analisando pela primeira vez o projeto, pode-se propor mudan\u00e7as que o levem a cumprir com sua fun\u00e7\u00e3o.\nPensando na cria\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a educa\u00e7\u00e3o, deve-se observar que Choppin (2004) fala sobre o material did\u00e1tico. Este possui quatro fun\u00e7\u00f5es essenciais, que podem variar consideravelmente segundo o ambiente sociocultural, a \u00e9poca, as disciplinas, os n\u00edveis de ensino, os m\u00e9todos e as formas de utiliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas: a fun\u00e7\u00e3o referencial, que \u00e9 um suporte em que s\u00e3o depositados os conhecimentos, t\u00e9cnicas e/ou\nhabilidades necess\u00e1rias; a fun\u00e7\u00e3o instrumental, que prop\u00f5e atividades para facilitar a fixa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e coloc\u00e1-los em pr\u00e1tica; a fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, na qual o material did\u00e1tico \u00e9 o portador de valores culturais, que em certos casos tende a doutrinar as pessoas; e, por \u00faltima, a fun\u00e7\u00e3o documental, que o trata como um documento textual e ic\u00f4nico que pode desenvolver o esp\u00edrito cr\u00edtico do aluno (CHOPPIN, 2004, p. 553).\nPara que o projeto gr\u00e1fico atenda ao seu objetivo de transmitir conhecimento, o designer deve estar atento \u00e0s mudan\u00e7as sociais para criar um material que esteja em conformidade com seu tempo e lugar.\nCom toda essa carga de imagens visuais, o diagramador ou designer necessita estar familiarizado com uma s\u00e9rie de fatores psicossociais, que envolvem toda a moderna sociedade de consumo. Esse envolvimento com o pensamento social deve ser profundo, para que ele possa ter os par\u00e2metros indispens\u00e1veis \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos problemas da comunica\u00e7\u00e3o, e se pretende que o seu layout extrapole os limites de sua prancheta de trabalho para mergulhar no universo da p\u00e1gina impressa, e assim atingir os seus objetivos (SILVA, 1985, p. 135).\nAl\u00e9m de o designer ter em mente os aspectos sociopsicol\u00f3gicos, o profissional ainda deve observar os aspectos elementares da produ\u00e7\u00e3o do livro, tais como formato, tipo de impress\u00e3o, dentre outros.\nComo um livro n\u00e3o se constitui apenas de linguagem verbal, \u00e9 preciso que todas as linguagens de que ele se vale sejam igualmente eficientes. O que significa que a impress\u00e3o do livro deve ser n\u00edtida, a encaderna\u00e7\u00e3o resistente e que suas ilustra\u00e7\u00f5es, diagramas e tabelas devem refinar, matizar e requintar o significado dos conte\u00fados e atitudes que essas linguagens\nilustram, diagramam e tabelam (LAJOLO, 1996, p.\n4).\nIsso \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, pois trabalhos relatam que o formato do material did\u00e1tico influencia na percep\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado por parte do seu usu\u00e1rio.\nH\u00e1 evid\u00eancias experimentais que mostram com clareza que o que lembramos mais tarde, ap\u00f3s a leitura, s\u00e3o as infer\u00eancias que fizemos durante a leitura; n\u00e3o lembramos o que o texto dizia literalmente (KLEIMAN, 2004, p. 25).\nAinda sobre o mesmo tema, Darnton (1992) afirma que uma diagrama\u00e7\u00e3o bem estruturada torna a mensagem mais compreens\u00edvel por parte do leitor: \u201cbibli\u00f3grafos e historiadores do livro argumentam que os leitores reagem mais diretamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos textos que ao ambiente social que os rodeia\u201d (p. 231).\nSegundo Silva (1985), a decodifica\u00e7\u00e3o da mensagem presente no material gr\u00e1fico \u00e9 dividida em dois momentos: no primeiro, a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas geral e, no segundo momento, passa-se a observar os detalhes, e isso contribui para o melhor entendimento do material.\nA decodifica\u00e7\u00e3o feita pelo leitor acontece em dois momentos distintos: primeiramente, ele observa todo o conjunto e distingue as ilustra\u00e7\u00f5es, os t\u00edtulos e subt\u00edtulos, os gr\u00e1ficos etc.; depois, det\u00e9m-se nos detalhes dessas sub\u00e1reas, isto \u00e9, somente a partir disso \u00e9 que ele tem uma leitura mais completa de toda a p\u00e1gina (NAKAMOTO, 2010, p.6)\nNakamoto (2010), ao pesquisar o livro did\u00e1tico de l\u00edngua portuguesa, concluiu que, a partir da d\u00e9cada de 1960, o livro de\nportugu\u00eas fabricado no Brasil passou por grandes mudan\u00e7as no seu design. A parte textual que anteriormente preenchia grande parte de suas p\u00e1ginas foi reduzida significativamente. Essa mudan\u00e7a deu origem ao livro did\u00e1tico de portugu\u00eas atual: repleto de imagens, muito colorido, com fontes variadas. Para o autor, isso tem rela\u00e7\u00e3o com as publica\u00e7\u00f5es atuais presentes em bancas de jornais:\nS\u00e3o revistas que apresentam pouqu\u00edssima quantidade de textos verbais. Nos tempos atuais, com a rapidez nas formas de comunica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 talvez uma grande influ\u00eancia na forma como todos consomem informa\u00e7\u00e3o: uma imagem ou um infogr\u00e1fico com algumas legendas e boxes explicativos j\u00e1 substituem todo um texto verbal (p. 108).\nEssas in\u00fameras mudan\u00e7as atingem em cheio os principais consumidores dos livros did\u00e1ticos: os professores e os estudantes. Para os estudantes, Nakamoto (2010) aponta que tem um contato com um material riqu\u00edssimo, que \u00e9 uma jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias linguagens que podem ser estudadas, interpretadas, comentadas e explicadas de in\u00fameras formas.\nSegundo Ara\u00fajo (2008), o projeto gr\u00e1fico e o projeto visual do livro na pr\u00e1tica s\u00e3o uma unidade considerando-se que seu objetivo \u00e9 a harmonia do conte\u00fado na forma como eles se organizam na p\u00e1gina. Ainda a respeito do livro, \u201co que se v\u00ea influencia como e o que entendemos\u201d (p. 373). A informa\u00e7\u00e3o visual tamb\u00e9m comunica de modo n\u00e3o-verbal, quer seja por meio de sinais e conven\u00e7\u00f5es que podem motivar ou distrair o olhar do leitor, e todos os elementos visuais podem ter influ\u00eancia uns nos outros. Portanto, o projeto visual de um livro \u00e9 uma ferramenta importante para a comunica\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o somente um elemento decorativo, pois o modo como se organiza a\ninforma\u00e7\u00e3o numa p\u00e1gina pode fazer diferen\u00e7a entre comunicar uma mensagem ou deixar o usu\u00e1rio confuso.\nNa produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico para o ensino de Artes, um elemento importante que n\u00e3o pode deixar de ser tratado como priorit\u00e1rio \u00e9 a imagem. O designer deve fazer uso dela de forma que ela contribua para melhor entendimento do tema proposto e ainda para ressaltar uma caracter\u00edstica da obra ou o conjunto delas.\nAs fotos ou ilustra\u00e7\u00f5es que completam ou por si s\u00f3 representam o arranjo visual gr\u00e1fico de uma p\u00e1gina impressa dever\u00e3o ser utilizadas de forma eficiente pelo diagramador que se encarregar\u00e1 de projet\u00e1-las dentro das dimens\u00f5es exatas dos espa\u00e7os determinados da p\u00e1gina. Al\u00e9m de embelezarem plasticamente, muitas vezes, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas imag\u00e9ticas, carregam toda a carga emocional e informativa de uma a\u00e7\u00e3o ou de um fato qualquer, dispensando outro tipo de informa\u00e7\u00e3o complementar, seja ele atrav\u00e9s de um texto, t\u00edtulo ou legenda (SILVA, 1985, p. 120).\nA imagem tem essa caracter\u00edstica de exprimir v\u00e1rios sentidos, tornando a leitura menos cansativa com textos muito longos que muitas vezes dispersam os alunos. Na era da imagem, o estudante j\u00e1 est\u00e1 habituado \u00e0 TV, internet, revistas em quadrinhos, o que o torna resistente a apenas mensagens verbais. Com esse grande fluxo de imagens, cada um, de acordo com seu repert\u00f3rio, ter\u00e1 uma interpreta\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 vendo.\nbola, mas que poder\u00e1 ter muitas leituras: a crian\u00e7a deseja uma bola; a crian\u00e7a quer jogar bola etc. Isso pode tamb\u00e9m acontecer com o leitor do livro did\u00e1tico. Este est\u00e1 lendo os desenhos, enxergando as imagens, percebendo o layout, mas n\u00e3o est\u00e1 interpretando corretamente as mensagens que s\u00e3o ali veiculadas (NAKAMOTO, 2010, p. 92).\nPara que essa interpreta\u00e7\u00e3o de imagens seja eficiente, n\u00e3o basta apenas mostr\u00e1-las nas p\u00e1ginas. \u00c9 necess\u00e1rio que elas fa\u00e7am sentido para que tenham um uso posterior. Dessa forma, a aprendizagem ser\u00e1 para a vida do estudante.\nCap\u00edtulo 03: Materiais e M\u00e9todos\n3.1:: Levantamento de materiais did\u00e1ticos\nA pesquisa de campo foi realizada ao longo do ano de 2012, mediante visitas a museus, com o objetivo de se identificarem setores educativos, sua atua\u00e7\u00e3o e, principalmente, se eles produziam materiais did\u00e1ticos para uso nos seus trabalhos de ensino de Artes.\nPara tanto, foram realizadas diversas viagens por v\u00e1rios lugares do pa\u00eds, com a finalidade de conhecer em loco a realidade de cada museu. Foram visitados espa\u00e7os em Minas Gerais, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Maranh\u00e3o. Assim, pode-se ter uma vis\u00e3o geral do estado em que se encontram esses espa\u00e7os no Brasil e de que modo as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas.\nTendo em vista que o usual nos museus \u00e9 que as a\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os se dedicam a realizar vistas guiadas, a produ\u00e7\u00e3o de materiais frequentemente est\u00e1 limitada para uma determinada exposi\u00e7\u00e3o. E ainda, muitos desses lugares n\u00e3o guardam o que foi utilizado. Tamb\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 exist\u00eancia de recursos que s\u00e3o levantados por patroc\u00ednios para tal. Assim, apenas alguns materiais conseguiram ser obtidos. Neste trabalho, ser\u00e3o utilizados os materiais da Pinacoteca do Estado de S\u00e3o Paulo e do Museu Oscar Niemeyer de Curitiba. Eles se demonstraram mais ricos, estruturados e diversificados do que os encontrados em outros espa\u00e7os. Sendo assim, as possibilidades de an\u00e1lises tornaram-se mais substanciais.\n3.2:: Metodologia\nTrata-se de uma pesquisa de car\u00e1ter documental. O levantamento do material se deu, conforme Marconi e Lakatos (2003), constituindo o que se chama de fonte prim\u00e1ria. Por meio disso, pode-se apresentar um panorama que auxilia na compreens\u00e3o do universo da pesquisa documental.\nPara Cellard (2010), todo vest\u00edgio do passado serve de documento ou fonte, independente de se tratar de textos escritos ou iconogr\u00e1ficos. O autor conceitua as fontes prim\u00e1rias como n\u00e3o criadas e que s\u00e3o exploradas dentro da pesquisa. Ele recomenda uma an\u00e1lise cr\u00edtica do documento em que diversas dimens\u00f5es da fonte devem ser analisadas: o contexto no qual foi produzido o documento pesquisado revela diversos aspectos como o contexto social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural que propiciou o surgimento do documento. Esse levantamento permite conhecer os conceitos de seus autores, identificar as pessoas, locais ou conte\u00fados a que fazem alus\u00e3o.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foram utilizados os materiais did\u00e1ticos produzidos pelos diversos espa\u00e7os que os disponibilizaram: Pinacoteca do Estado de S\u00e3o Paulo e Museu Oscar Niemeyer.\n3.2.1:: Metodologias existentes\nGalv\u00e3o e Batista (2003), ao analisarem diversos livros did\u00e1ticos, o fizeram com base em alguns protocolos de leitura que consistem em levantar v\u00e1rias caracter\u00edsticas descritivas da obra:\nindicadores da obra (t\u00edtulo, participantes -ilustrador, autor, prefaciador, tradutor, editor, impressor - n\u00edvel etc.); a descri\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas da obra (tamanho, tipo de capa etc.); a descri\u00e7\u00e3o das principais tomadas de posi\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas relativas ao trabalho com a leitura (como: \u00e1rea curricular de destina\u00e7\u00e3o, \u00e1reas curriculares relacionadas); subg\u00eanero (narrativa, antologia, comp\u00eandio, cadernos de exerc\u00edcios); grau de destina\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; destina\u00e7\u00e3o regional; modo de inser\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica escolar; \u2018leitor' visado (p. 179).\nAssim, Galv\u00e3o e Batista (2003) buscaram descrever a morfologia do livro did\u00e1tico, bem como seus usos, a fim de se compreender o processo educativo que os envolvia.\nTamb\u00e9m pode-se analisar caracter\u00edsticas relativas ao projeto gr\u00e1fico do livro did\u00e1tico, conforme Frade (2010): a composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica materializada na escolha de tipos, na forma de apresenta\u00e7\u00e3o da pagina e no uso de marcadores como espa\u00e7amento, colunas, linhas e n\u00fameros e outros sinais. Ser\u00e3o analisados tamb\u00e9m algumas instru\u00e7\u00f5es dirigidas aos usu\u00e1rios e outros discursos sobre as caracter\u00edsticas gr\u00e1ficas dos livros. Segundo pesquisas da autora, as formas comandam os sentidos. No livro did\u00e1tico, h\u00e1 diferentes formas de se integrarem os elementos referentes \u00e0 configura\u00e7\u00e3o textual mise en texte e os elementos gr\u00e1ficos editoriais mise en Page, que eles se constituem em protocolos de leitura e escrita.\nDe acordo com Galv\u00e3o e Batista (2008), ocorre a impossibilidade de encontrar os usu\u00e1rios dos livros did\u00e1ticos, que n\u00e3o mais est\u00e3o no local ou deixaram depoimentos de suas experi\u00eancias.\neditor no momento da produ\u00e7\u00e3o do objeto da leitura (GALV\u00c3O; BATISTA, 2008, p. 178).\nPor isso, a an\u00e1lise ser\u00e1 realizada com base nos protocolos de leitura presentes nos pr\u00f3prios livros. Considera-se protocolo de leitura uma esp\u00e9cie de acordo formalmente escrito e explicito entre o autor da obra e o seu prov\u00e1vel leitor, que norteia, de certa maneira, como ele deve conduzir a leitura do livro, destacando as principais partes da obra e sinalizando o tipo de leitura apropriado. \u201cPref\u00e1cios, pr\u00f3logos, pareceres, notas ao leitor, advert\u00eancias, sum\u00e1rios comp\u00f5em, desse modo, esse acordo\u201d (GALV\u00c3O; BATISTA, 2008, p. 178). \u201cA imagem no frontisp\u00edcio, ou na p\u00e1gina do t\u00edtulo, na orla do texto, sugere uma leitura, constr\u00f3i um significado. Ela \u00e9 um protocolo de leitura, \u00e9 um ind\u00edcio identificador\u201d (CHARTIER, 2001, p. 131).\nSegundo Galv\u00e3o e Batista (2008), os protocolos distinguem-se das estrat\u00e9gias impl\u00edcitas, isto \u00e9, fazer do texto uma maquinaria utilizada pelos autores e editores para for\u00e7ar uma leitura adequada. Buscando identificar essa outra dimens\u00e3o, ser\u00e3o analisados os livros procurando-se compreender as estrat\u00e9gias utilizadas pelos autores/editores para formar um determinado leitor, al\u00e9m de buscar impor e construir - por pelo menos um determinado per\u00edodo - uma determinada cultura escolar e uma pedagogia do ensino.\nAinda, Nielsen (2003) prop\u00f5e diversas heur\u00edsticas para an\u00e1lise de interfaces gr\u00e1ficas; dentre elas destacam-se as que podem ser adequadas para os materiais did\u00e1ticos:\n1.\tcombina\u00e7\u00e3o entre o sistema e o mundo real - as informa\u00e7\u00f5es devem ser apresentadas num formato intuitivo e de f\u00e1cil compreens\u00e3o; atrav\u00e9s de met\u00e1foras e mapeamentos adequados, auxilia-se o usu\u00e1rio na percep\u00e7\u00e3o dos controles e de seus resultados, das a\u00e7\u00f5es e\nde seus efeitos;\n2.\tconsist\u00eancia e padr\u00f5es - usu\u00e1rios acostumados com o uso de materiais similares apresentam maior satisfa\u00e7\u00e3o e produtividade quando suas conven\u00e7\u00f5es s\u00e3o herdadas pelo produto em quest\u00e3o;\n3.\tpreven\u00e7\u00e3o de erros - o projetista precisa buscar alternativas para minimiz\u00e1-los;\n4.\treconhecimento ao inv\u00e9s de relembran\u00e7a - as op\u00e7\u00f5es, objetos e a\u00e7\u00f5es devem estar vis\u00edveis;\n5.\tflexibilidade e efici\u00eancia de uso - refere-se \u00e0 possibilidade de o usu\u00e1rio acrescentar ou modificar as funcionalidades do sistema, personalizando e utilizando-o de maneira inteligente e criativa;\n6.\test\u00e9tica e design minimalista - os di\u00e1logos devem ser de natureza clara e objetiva; mensagens desnecess\u00e1rias devem ser evitadas; quanto maior for a quantidade de informa\u00e7\u00f5es irrelevantes em um objeto, maiores ser\u00e3o as chances de um usu\u00e1rio interpret\u00e1-lo equivocadamente, desviando seu foco de aten\u00e7\u00e3o e causando erros;\n7.\tajuda e documenta\u00e7\u00e3o - apesar do desej\u00e1vel uso da interface sem o apoio de documenta\u00e7\u00e3o adicional, julga-se importante que a mesma apresente algum tipo de aux\u00edlio; as informa\u00e7\u00f5es devem ser facilmente descobertas, sendo objetivas e diretamente relacionadas \u00e0s tarefas em quest\u00e3o (CANDELLO, 2006).\n3.3:: Metodologia estruturada para o trabalho\nDiante da restrita quantidade de formas de se analisar os materiais did\u00e1ticos levantados. E ainda, por considerar-se que \u00e9 necess\u00e1rio uma forma de an\u00e1lise que entenda o material did\u00e1tico n\u00e3o apenas como um objeto gr\u00e1fico, e/ou n\u00e3o apenas como um produto educativo. Mas sim como um produto em que visualidade e educa\u00e7\u00e3o se entrela\u00e7am com o objetivo educacional. E portanto, que ambas sejam importantes para que a media\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, transmiss\u00e3o de conte\u00fados seja\napropriada. Buscou-se propor uma forma mais adequada para se avaliar os materiais did\u00e1ticos levantados nos museus.\nAssim, neste trabalho analisou-se aspectos relativos tanto as fun\u00e7\u00f5es do material did\u00e1tico, sua visualidade e materialidade, bem como aspectos educacionais.\nDesta forma chegou-se aos seguintes crit\u00e9rios para se analisar os materiais:\n-\taspectos relativos a documenta\u00e7\u00e3o: autores, local, equipe envolvida na concep\u00e7\u00e3o do material;\n-\taspetos relativos a materialidade e visualidade, ou seja design: neste item levantou-se o uso de cores, grid, tipo de fontes, tipo de papel, dimens\u00f5es do material, tipo de material concebido;\n-\taspectos relativos ao uso - heur\u00edsticas: similaridade com materiais existentes, facilidade e flexibilidade no uso, est\u00e9tica e design minimalista;\n-\taspectos relativos a educa\u00e7\u00e3o: tipo de abordagem utilizada no material, tend\u00eancia pedag\u00f3gica seguida.\nAo se levantar esses diversos aspectos buscou-se compreender o material did\u00e1tico em seus diversos aspectos e em toda sua complexidade.\nCap\u00edtulo 04: Resultados e Discuss\u00e3o\nMuseu Oscar Niemeyer - O olhar aprendiz\nOlhar aprendiz \u00e9 um projeto que se prop\u00f5e a explicar o que \u00e9 um museu para as crian\u00e7as, al\u00e9m de explicar como funciona, quem foi Oscar Niemeyer, que tipos de cuidado um visitante deve ter ao ir ao museu, al\u00e9m de servir como material educativo para a exposi\u00e7\u00e3o do artista Torres Garcia.\nTorres Garcia, Aladdin &amp; Universalismo Construtivo\nExposi\u00e7\u00e3o sobre o artista uruguaio Joaquin Torres Garcia (1874-1949). Essa exposi\u00e7\u00e3o trouxe para o Brasil pela primeira vez suas obras. Nessa mostra, estavam seus brinquedos desmont\u00e1veis de madeira e desenhos do Universalismo Construtivo. Ao todo, eram 130 obras: 98 desenhos, 24 conjuntos de brinquedos e oito pinturas construtivistas.\nO material foi divido em tr\u00eas partes: um caderno do professor, um caderno do estudante e um envelope com atividades propostas para os estudantes, conforme Figura 1.\nPara tanto, lan\u00e7ou m\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um caderno com acabamento em espiral para os alunos poderem manusear com mais facilidade e realizarem as atividades propostas. O caderno do professor tem acabamento canoa, em grampo, e se assemelha mais a um livro. Ainda, o envelope com as atividades; estas est\u00e3o em folhas soltas para facilitar o trabalho das crian\u00e7as.\nO material apresenta uma unidade na sua apresenta\u00e7\u00e3o, sendo o envelope e o caderno do estudante com a mesma capa, apenas no canto inferior esquerdo se encontra a quem se direciona o material. O caderno do professor tamb\u00e9m se vale do layout. Contudo, al\u00e9m de possuir uma imagem diferente do\ncaderno do estudante, tamb\u00e9m possui no canto inferior direito a escrita \u201cP caderno de professores\u201d.\nFigura 1: O Olhar aprendiz.\nOs cadernos usam cores prim\u00e1rias do sistema RGB (vermelho, verde, azul) para sua composi\u00e7\u00e3o, tornando o material bastante l\u00fadico e atraente para as crian\u00e7as ao mesmo tempo simples e com mensagens diretas.\nA equipe editorial da Cole\u00e7\u00e3o Olhar Aprendiz \u00e9 composta por Francisco Faria e Josely Vianna Baptista - coordena\u00e7\u00e3o editorial; Luis Dolhnikoff, Josely Vianna Baptista e Francisco Faria -pesquisa e textos; Guilherme Zamoner - projeto gr\u00e1fico da cole\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00f5es das atividades educativas; o CTP e a impress\u00e3o foram realizadas pela gr\u00e1fica Fotolaser.\nA tipografia escolhida foi da fam\u00edlia grotesca, ou tipos lineares (NIEMEYER, 2010), que s\u00e3o os tipos sem serifa, que t\u00eam origem nos impressos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.\nEsses tipos tamb\u00e9m s\u00e3o chamados de fam\u00edlia bast\u00e3o (RIBEIRO, 1998), que \u00e9 o mais simples e leg\u00edvel dos caracteres gr\u00e1ficos, e por isso frequentemente usados em diversos tipos de\ntrabalho. Para o autor, eles t\u00eam origem na escrita da Gr\u00e9cia antiga e do fen\u00edcios, feitas com bast\u00e3o sobre tijolos de argila. Essa origem tamb\u00e9m \u00e9 afirmada por Bringhurst (2005).\nAinda nesses materiais do Olhar Aprendiz, s\u00e3o frequentemente utilizados recursos de composi\u00e7\u00e3o, para dar destaque aos elementos da composi\u00e7\u00e3o ou chamar aten\u00e7\u00e3o ao seu conte\u00fado. Na tipografia, o mais recorrente \u00e9 a capitular. Segundo Niemeyer (2010), \u201c\u00e9 uma forma de dar \u00eanfase ao in\u00edcio de um cap\u00edtulo ou de uma se\u00e7\u00e3o do texto pelo aumento do corpo da letra inicial do primeiro par\u00e1grafo\u201d (p. 78).\nCaderno do Professor\nO caderno do professor tem 32 x 22 cm de dimens\u00f5es, capa em papel couche e miolo tamb\u00e9m no mesmo tipo de papel.\nFigura 2: Caderno do professor.\nO material tem como objetivo apresentar o Museu Oscar Niemeyer (MON) para o professor mostrar como ele funciona, seus espa\u00e7os, e quem foi Oscar Niemeyer. Para tanto, lan\u00e7a m\u00e3o de explicar o conceito de museu de maneira sint\u00e9tica. Ainda, explica o que \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o, conceito que permeia a exist\u00eancia desses lugares. Apresenta tamb\u00e9m algumas de suas finalidades, que \u00e9 conservar e restaurar obras de arte.\nAqui, para chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor, a se\u00e7\u00e3o come\u00e7a com uma capitular descendente, que \u00e9 quando a letra capitular e o corpo do texto est\u00e3o alinhados, \u201cassim, a capitular \u2018entra' no corpo do texto (Figura 3) (NIEMEYER, 2010, p. 78).\nFigura 3: Caderno do professor.\nttttt tttti\nAo apresentar o MON para o professor, al\u00e9m de se utilizar de fotografias do local como forma de mostr\u00e1-lo, tamb\u00e9m faz uso de infogr\u00e1ficos com as plantas indicando as diversas galerias\nexistentes no museu, e ainda mostrando a localiza\u00e7\u00e3o dos diversos ambientes que o comp\u00f5em.\nFigura 4: Caderno do professor.\nFigura 5: Caderno do professor.\nAinda, \u00e9 apresentado o programa de a\u00e7\u00e3o educativa para o professor como parte integrante e permanente do museu, mostrando que tipo de atividades ele realiza, tais como a monitoria e as visitas orientadas. E tamb\u00e9m, o programa de populariza\u00e7\u00e3o do MON, que oferece entrada gratuita uma vez ao m\u00eas para o p\u00fablico em geral. S\u00e3o mostradas igualmente as exposi\u00e7\u00f5es que j\u00e1 estiveram no museu, demostrando o esfor\u00e7o de se trazerem obras de arte que n\u00e3o estavam acess\u00edveis ao p\u00fablico paranaense; tamb\u00e9m fotografias da exposi\u00e7\u00e3o de Torres Garcia (Figura 6).\nFigura 6: Caderno do professor.\nA seguir, no caderno, \u00e9 apresentado o artista da exposi\u00e7\u00e3o, conforme aparece na Figura 7.\nFigura 7: Caderno do professor.\nO recurso de apresentar a fotografia do artista torna-se v\u00e1lido para quem l\u00ea o material e para que se possa se ter uma ideia de quem se fala, tendo em vista que o artista n\u00e3o est\u00e1 mais vivo (Figura 7).\nFigura 8: Caderno do professor.\nA seguir (Figura 9), inicia-se uma explana\u00e7\u00e3o sobre a vida e obra de Torres Garcia, mostrando os lugares por onde passou e movimentos art\u00edsticos de que participou. Nesse ponto, a fim de esclarecer o leitor, as palavras que aparecem em negrito no texto principal, e seus conceitos, aparecem na mesma p\u00e1gina na coluna interna. Nesse caso, buscou-se esclarecer conceitos de modernismo, arte cl\u00e1ssica, arte primitiva, abstracionismo e construtivismo, que se relacionam com a obra do artista.\nFigura 9: Caderno do professor.\nEm seguida, no material s\u00e3o apresentadas algumas das obras que fazem parte da exposi\u00e7\u00e3o, com o intuito de ilustrar ao professor a linguagem que o artista desenvolvia em seus trabalhos (Figura 10).\nFigura 10: Caderno do professor.\nAo apresentar as obras do artista, s\u00e3o tamb\u00e9m apresentados conceitos da linguagem visual que, conforme Coll e Teberosky (2002), s\u00e3o: o ponto, as linhas, as figuras, a textura e a cor. Ainda, s\u00e3o apresentados conceitos de harmonia, propor\u00e7\u00e3o, ordem, constru\u00e7\u00e3o e ritmo. Esses conceitos se tornam importantes, pois nas atividades propostas, o professor deve ter dom\u00ednio do assunto para que a atividade seja realizada conforme o transmitido pelo caderno (Figuras 11 e 12). Ele prev\u00ea cada etapa que deve ser realizada pelo professor e pelo estudante.\nAssim, esse material se filia a uma tend\u00eancia mais tecnicista de ensino, pois funciona como um manual a ser seguido pelo professor dentro de sua aula para realizar a atividade, permitindo pouca interven\u00e7\u00e3o ao se propor a atividade.\nFigura 11: Caderno do professor.\nFigura 12: Caderno do professor.\nCaderno do estudante\nO caderno do estudante tem a mesma composi\u00e7\u00e3o do caderno do professor, exceto que sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 em paisagem (horizontal) e no outro \u00e9 vertical.\nO caderno apresenta um texto bem mais sucinto que no caderno do professor, sendo que as ilustra\u00e7\u00f5es e fotogr\u00e1ficas s\u00e3o recursos utilizados em todas as p\u00e1ginas para demonstrar o que se fala no texto. O texto n\u00e3o \u00e9 dividido em colunas e nem aparece justificado, apenas alinhado \u00e0 esquerda. As dimens\u00f5es s\u00e3o as mesmas do caderno do professor, distinguindo-se apenas o acabamento em espiral.\nFigura 13: Caderno do estudante.\nNo texto, o recurso do negrito \u00e9 refor\u00e7ado pelo uso das cores que norteiam a identidade do material (verde, vermelho, azul). Ainda, o uso de capitular ascendente \u00e9 um elemento que o diferencia do caderno do professor. Nesse tipo de capitular, \u201c\u00e9 a linha de base da primeira linha do corpo de texto que alinha a\nletra capitular. Desta forma, ela fica \u2018fora' do corpo de texto\u201d (NIEMEYER, 2010, p. 78) (Figura 13).\nAssim, o texto torna-se mais chamativo para o estudante e desperta seu interesse, al\u00e9m de demarcar quando come\u00e7a um novo assunto no material.\nFigura 14: Caderno do estudante.\nAo apresentar o artista, o texto \u00e9 diagramado em negrito e cor azul com alinhamento \u00e0 esquerda e bastante curto, n\u00e3o ocupando nem metade da extens\u00e3o do papel. Nessa parte, percebe-se a divis\u00e3o da mancha gr\u00e1fica em tr\u00eas colunas em que texto e figuras aparecem lado a lado, uma refor\u00e7ando a outra, a fim de comunicar ao estudante os conte\u00fados e assuntos pertinentes.\nAssim, a divis\u00e3o do texto nessa parte do material est\u00e1 conforme. Ribeiro (1998) define como ret\u00e2ngulo est\u00e1tico \u201caquele\nem que o m\u00f3dulo n \u00e9 um n\u00famero inteiro (1, 2, 3,...) ou fracion\u00e1rio (3/4, 2/3)\u201d (p. 159).\nSegundo Max Bill (apud RIBEIRO, 1998):\nAt\u00e9 agora, toda manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica tem tido, em maior ou menor grau, seus fundamentos em estruturas geom\u00e9tricas.\nOs \u2018tra\u00e7ados reguladores' baseados em c\u00e1lculos constituem os recursos usuais para toda configura\u00e7\u00e3o racional, proporcionando equil\u00edbrio e harmonia a toda obra pl\u00e1stica (159).\nFigura 15: Caderno do estudante.\nPortanto, ao se dividir a composi\u00e7\u00e3o em tr\u00eas partes iguais, buscou-se que as massas estivessem em uma propor\u00e7\u00e3o justa. Isso significa que \u201ctodas as \u00e1reas ocupadas pelas diferentes unidades devem estar em rela\u00e7\u00e3o proporcional com o espa\u00e7o continente\u201d (RIBEIRO, 1998, p. 160).\nSendo a composi\u00e7\u00e3o uma combina\u00e7\u00e3o ordenada dos elementos, ela deve ser o resultado da melhor organiza\u00e7\u00e3o dos\nelementos e suas rela\u00e7\u00f5es. Nesta, ao se optar por um esquema horizontal, sugere-se repouso, for\u00e7a e estabilidade (RIBEIRO, 1998, p. 161).\nFigura 16: Caderno do estudante.\nAo tratar das obras em exposi\u00e7\u00e3o, o texto volta a ser distribu\u00eddo ao longo da p\u00e1gina sem divis\u00e3o por colunas, alinhado \u00e0 esquerda, como no in\u00edcio do caderno.\nS\u00e3o explicados resumidamente os conceitos da linguagem visual presentes no caderno do professor e prop\u00f5em-se algumas atividades para serem realizadas pelo estudante.\nPara marcar o in\u00edcio das atividades, a cor da coluna junto ao espiral muda. Assim, mostra-se que se est\u00e1 em um outro momento do caderno (Figura 17).\nFigura 17: Caderno do estudante.\nPara mostrar, ainda, que as atividades s\u00e3o distintas, pois v\u00e1rias atividades s\u00e3o propostas, a coluna pr\u00f3xima do espiral muda tamb\u00e9m conforme o exerc\u00edcio.\nOscar Niemeyer: o espet\u00e1culo da arquitetura\nSendo o museu chamado Oscar Niemeyer, tornava-se importante falar sobre a figura que d\u00e1 nome ao espa\u00e7o. Para tanto, foi desenvolvido um material que informasse ao estudante quem foi o arquiteto e que aprofundasse as informa\u00e7\u00f5es e obras presentes no Espa\u00e7o Niemeyer, esse local de exposi\u00e7\u00e3o permanente dentro do museu, onde ficam seus principais projetos em maquetes e fotografias.\nO material tem como dimens\u00f5es 26,9 x 26 cm, um formato quase quadrado, a capa \u00e9 confeccionada em papel cart\u00e3o e o miolo em papel couche fosco.\nO sum\u00e1rio \u00e9 bem din\u00e2mico em sua composi\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de se utilizarem as tr\u00eas cores refer\u00eancia do projeto Olhar Aprendiz,\ntamb\u00e9m se utilizam diversos tamanhos de fontes com diversos pesos, ora normal e negrito. A indica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina tamb\u00e9m aparece em diversos lugares, nos cap\u00edtulos est\u00e1 \u00e0 direita e nos itens \u00e0 esquerda (Figura 18). Esse recurso at\u00e9 chama aten\u00e7\u00e3o em princ\u00edpio, mas torna confusa a orienta\u00e7\u00e3o, pois se faz uso de muitos elementos no mesmo local.\nFigura 18: Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural.\nO miolo do caderno tem como distribui\u00e7\u00e3o o texto alinhado \u00e0 esquerda em azul e negrito, e \u00e0 direita existe uma cronologia, bem como fotografias ilustrativas do texto (Figura 19).\nFigura 19: Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural.\nIsso mostra que a divis\u00e3o da mancha gr\u00e1fica \u00e9 em duas colunas. Segundo Ribeiro (1998), \u00e9 a mais f\u00e1cil e tamb\u00e9m a mais desprovida de anima\u00e7\u00e3o. Assim sendo, \u00e9 bem conservadora.\nFigura 20: Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural.\nO texto ora \u00e9 alinhado \u00e0 esquerda, ora \u00e9 justificado em algumas p\u00e1ginas, n\u00e3o ficando claro qual o crit\u00e9rio de uso dos alinhamento. Provavelmente, exista um erro nesse caso.\nNa \u00faltima parte do material, s\u00e3o propostas atividades para o estudante realizar. A primeira \u00e9 uma visita em que o espa\u00e7o do museu, ou seja, sua arquitetura, \u00e9 o foco principal.\nPara atingir o objetivo, o material \u00e9 ricamente ilustrado com fotografias com a finalidade de orientar toda a visita do estudante pelo espa\u00e7o, chamando-lhe a aten\u00e7\u00e3o para os diversos elementos de arquitetura presentes na constru\u00e7\u00e3o. A linguagem utilizada \u00e9 informal, como se fosse falando diretamente com o leitor, com muitas perguntas e frases exclamativas. A visita foi dividida em duas partes: uma para o olho e uma para o bloco principal do museu (Figura 21).\nFigura 21: Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural.\nEm seguida, \u00e9 proposta uma segunda atividade, em que o estudante \u00e9 orientado a refletir sobre o entorno, isto \u00e9, a paisagem. Para isso, \u00e9 utilizada uma folha maior dentro do livro que tem um espa\u00e7o para que o estudante possa desenhar em di\u00e1logo com o desenho existente (Figura 22).\nFigura 22: Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural.\nMateriais da Pinacoteca de S\u00e3o Paulo\nA Pinacoteca de S\u00e3o Paulo tem um setor de a\u00e7\u00e3o educativa que, al\u00e9m de realizar servi\u00e7os de monitoria, visitas guiadas e oficinas, ainda oferece um trabalho junto aos professores, em que s\u00e3o realizadas oficinas e nelas distribuem-se materiais para que os professores possam levar para suas escolas.\nAs obras de arte em jogo\nFoi um material desenvolvido para que os estudantes visitassem e entendessem o que \u00e9 a Pinacoteca de uma maneira l\u00fadica (Figura 23).\nFigura 23: As obras de arte em jogo.\nO material tem como dimens\u00f5es 25,5 x 18 cm, capa em papel cart\u00e3o e miolo em diversos pap\u00e9is. A equipe que produziu o material: Maria \u00c2ngela Serri Francoio, Carlos Eduardo Borges e Mila Milene Chiovatto - respons\u00e1veis pela pesquisa e reda\u00e7\u00e3o; revis\u00e3o: Luiz Thomazi Filho; projeto gr\u00e1fico: Est\u00fadio Leticia Moura (Let\u00edcia Moura, Marina Oru\u00ea e Douglas Kenji Watanabe); produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: Malu Tavares.\nA capa tem um recorte circular no local onde fica a lupa. Assim, pode-se ver o que est\u00e1 na p\u00e1gina abaixo. S\u00e3o utilizadas diversas fontes e o fundo bem colorido, chamando a aten\u00e7\u00e3o do leitor.\nComo se trata de um jogo, o material \u00e9 dividido em partes. A 1a, \u201cA Pinacoteca e o pr\u00e9dio\u201d, trata da Pinacoteca, explicando o local, suas fun\u00e7\u00f5es e hist\u00f3ria. A 2a, \u201cA arte em jogo\u201d, \u00e9 composta por desafios a serem cumpridos dentro da\nPinacoteca. E a 3a, \u201cEquipoteca\u201d, s\u00e3o os equipamentos necess\u00e1rios para explorar o local.\nO material possui diversas fontes dispostas de v\u00e1rias maneiras, algumas apenas com contorno para serem pintadas pelos estudantes (Figura 24).\nO significado de Pinacoteca aparece encoberto por dobras que v\u00e3o se mostrando em etapas para o estudante. Assim, possibilita-se maior intera\u00e7\u00e3o com o material. Essa dobra aparece em vermelho, destacando-se sobre o fundo branco (Figuras 24, 25 e 26).\nFigura 24: As obras de arte em jogo.\nFigura 25: As obras de arte em jogo.\nFigura 26: As obras de arte em jogo.\nA seguir, s\u00e3o inseridos os conceitos sobre a Pinacoteca por meio do colecionismo. A partir disso, \u00e9 proposta uma visita em que se deve observar aspectos da arquitetura do local, assim\ncomo no material do MON (Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural).\nAo chegar \u00e0 segunda parte do material para demarcar uma mudan\u00e7a, s\u00e3o utilizadas folhas de colora\u00e7\u00e3o diferente (Figura 27).\nFigura 27: As obras de arte em jogo.\nNa 3a parte, \u201cEquipoteca\u201d, s\u00e3o disponibilizadas ferramentas para investiga\u00e7\u00e3o dentro da Pinacoteca. Essa parte do material \u00e9 confeccionada em papel diferente (cart\u00e3o) e com v\u00e1rios picotes para se destacarem as ferramentas, que s\u00e3o: fichas coloridas, r\u00e9gua, um folha vasada em formato de ret\u00e2ngulo, al\u00e9m de cartas com figuras diversas.\nFigura 28: As obras de arte em jogo.\nFigura 29: As obras de arte em jogo.\nFigura 30: As obras de arte em jogo.\nEsse material, apesar de conter em ess\u00eancia o mesmo objetivo do caderno do MON, que \u00e9 apresentar o museu, tem diferen\u00e7as significativas, pois ele tem um forte apelo l\u00fadico ao introduzir o assunto. Isso se concretiza no seu projeto gr\u00e1fico, que possui maior interatividade com o estudante, que \u00e9 convidado a intervir no mesmo em diversos momentos, seja colorindo, destacando etc.\nPelos caminhos de Taubat\u00e9\n\u00c9 um material desenvolvido para os estudantes da cidade de Taubat\u00e9, em que s\u00e3o exploradas quest\u00f5es referentes ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural, identidade e tamb\u00e9m \u00e0 cidade.\nO material \u00e9 dividido em duas partes: um manual de apoio \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e um \u201cpassaporte\u201d para os estudantes.\nFigura 31: Pelos caminhos de Taubat\u00e9.\nII I\n\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\nPelos caminhos de Taubat\u00e9: Identidade, Patrim\u00f4nio e Cidade\n\u00c8aMEUSlsl\nLUGARES:\npelos caminhos de Taubat\u00e9\nB2SD\nO manual de apoio \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica tem como formato um livro de dimens\u00f5es: 29,7 x 21 cm, ou seja, um A4. Teve como profissionais criadores: Anny Christina Lima, Andr\u00e9 Vilela e Mila Milene Chiovatto na reda\u00e7\u00e3o, pesquisa e reda\u00e7\u00e3o; revis\u00e3o de Armando Olivetti; fotografia de Isabella Matheus; projeto gr\u00e1fico de Maria del Mar Reyes\nEsse material faz parte de um projeto maior chamado \u201cAprender com a Pinacoteca\u201d, que tem como objetivo \u201ccompartilhar com educadores da rede municipal reflex\u00f5es e ideias para trabalhar os potenciais educativos do museu, por\nmeio do encontro com a institui\u00e7\u00e3o cultural e seu acervo\u201d (LIMA; VILELA; CHIOVATTO, 2012, p. 5).\nNele, est\u00e3o conte\u00fados referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o patrimonial e \u00e0 arte-educa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando com orienta\u00e7\u00e3o aos professores com leituras de imagens junto aos alunos. Em seguida, propostas po\u00e9ticas, que nada mais s\u00e3o do que atividades de produ\u00e7\u00e3o art\u00edsticas por parte dos estudantes. Esse conte\u00fado vem de encontro com a proposta triangular criada por Ana Mae Barbosa (parte 01), que \u00e9 baseada na leitura, contextualiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de obras art\u00edsticas (Figura 32).\nFigura 32: Pelos caminhos de Taubat\u00e9.\nSeguidamente, s\u00e3o apresentados conceitos referentes ao museu e a import\u00e2ncia de se levarem os estudantes para realizarem visitas a esses espa\u00e7os.\nEm seguida, s\u00e3o abordados assuntos referentes \u00e0 identidade cultural, com um texto em que se fala diretamente\ncom o professor, procurando questionar e ao mesmo tempo trazer algumas respostas quanto ao tema.\nNo pr\u00f3ximo t\u00f3pico do material, s\u00e3o apresentadas algumas obras de artista de Taubat\u00e9 e seu contexto hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o e proposta de leitura das obras. S\u00e3o sugeridas quest\u00f5es para se abordar com os estudantes para come\u00e7ar uma discuss\u00e3o sobre a obra. As obras apresentadas s\u00e3o um quadro de Georgina de Albuquerque, Filhos da artista brincando na gangorra - 1920; uma escultura de Francisco Leopoldo e Silva, Retrato de minha m\u00e3e - s/d., e uma fotografia de Paulo Camilher Floren\u00e7ano. Em todas as tr\u00eas obras, s\u00e3o fornecidos diversos dados para o professor conhecer o artista e a obra, assim como a forma de se abordar com os estudantes. Isso nos remete a uma proposta mais tecnicista (parte 01) em que o professor se apoia em manuais para o ato de ensinar na escola.\nFigura 33: Pelos caminhos de Taubat\u00e9.\nAinda como forma de auxilio ao professor, existe um gloss\u00e1rio com os conceitos apresentados e, ainda, bibliografia sugerida, bem como sites que o professor possa utilizar como forma de complementar seus estudos para a aula. Tamb\u00e9m, s\u00e3o oferecidas dentro do material de apoio na contracapa pranchas das obras apresentadas no livro. Assim, o professor pode trabalhar com elas como recurso em sala de aula (Figura 34).\nFigura 34: Pelos caminhos de Taubat\u00e9.\nPara Saber mais\nA cole\u00e7\u00e3o para saber mais \u00e9 um conjunto de folders criados para explicar diferentes exposi\u00e7\u00f5es realizadas pela Pinacoteca.\nO material apresentado \u00e9 sobre a exposi\u00e7\u00e3o Pedro Weing\u00e2rtner (1853-1929): Um artista entre o Velho e o Novo Mundo. Teve como profissionais respons\u00e1veis: Milene Chiovatto -folder educativo, Luiz Tomazi - revis\u00e3o, Claudio Filus - projeto e produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.\nFigura 35: Para saber mais.\n\u00c9 um material bem extenso com quatro dobras e muitas imagens. Usa fonte sem serifa por\u00e9m com um tamanho muito reduzido. Assim como as imagens que em sua maioria s\u00e3o pequenas e n\u00e3o permitem verificar muitos elementos da obra do artista.\nFigura 36: Para saber mais.\nApesar do material ser rico em informa\u00e7\u00f5es elas n\u00e3o s\u00e3o adequadas para um folder que usualmente \u00e9 um material de comunica\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida. No entanto \u00e9 compreens\u00edvel seu uso por conta dos custos que s\u00e3o bem inferiores com rela\u00e7\u00e3o a materiais mais completos como cadernos.\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais\nEste estudo iniciou-se com o intuito de tra\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es entre a arte-educa\u00e7\u00e3o e o design, sobretudo nos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, tendo em vista que o programa nacional do livro did\u00e1tico n\u00e3o prev\u00ea o uso desses artefatos nas escolas.\nGrandes dificuldades foram encontradas ao longo da pesquisa, desde contatar os espa\u00e7os, e muitas vezes ao chegar no lugar encontrar um setor educativo que se limita apenas a visitas guiadas, isto \u00e9, com atua\u00e7\u00e3o limitada.\nAinda, a literatura em design voltada para esse assunto \u00e9 bastante reduzida. Isso pode se perceber nas refer\u00eancias utilizadas na disserta\u00e7\u00e3o. Grande parte do que foi utilizado tem origem na educa\u00e7\u00e3o, sendo que pesquisas realizadas em anais de congressos revelaram que essa \u00e9 uma \u00e1rea pouco explorada pelo design. Sendo assim, a educa\u00e7\u00e3o tem buscado preencher essa lacuna no que tange \u00e0 pesquisa acad\u00eamica. No entanto, considera-se que designers devem se inserir nesse campo tamb\u00e9m, pois os materiais did\u00e1ticos s\u00e3o produzidos por profissionais da \u00e1rea.\nN\u00e3o pensar o design como parte integrante da forma\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 ser bastante omisso com um compromisso que esta \u00e1rea do conhecimento tem com a sociedade.\nAs visitas guiadas t\u00eam certa rela\u00e7\u00e3o com a Escola Nova, pois nelas os monitores, ao inv\u00e9s de apenas transmitirem conhecimentos sobre as obras, s\u00e3o orientados a instigar o aluno a buscar sua pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o do que \u00e9 exposto. Assim, as vistas s\u00e3o cheias de perguntas norteadoras que levam o estudante a repensar, reestruturar e encontrar novas rela\u00e7\u00f5es.\nDesse modo, ele descobre as respostas e n\u00e3o as espera passivamente. A intera\u00e7\u00e3o com o ambiente expositivo estimula os sentidos. Portanto, o estudante aprende atrav\u00e9s de est\u00edmulos sensoriais, n\u00e3o se limitando a respostas limitadas e determinadas. Assim, desenvolvem-se mais a sensibilidade e a maior conscientiza\u00e7\u00e3o por meio da arte.\nAinda sobre o uso do design, nota-se que os materiais did\u00e1ticos produzidos pelos museus tem se utilizado de recursos visuais para serem instrumentos mediadores do ensino.\nPara serem utilizados pelos estudantes de maneira adequada, eles fazem uma grande conex\u00e3o do que \u00e9 apresentado com o mundo real, principalmente mediante as visitas orientadas em \u201cAs obras de arte em jogo\u201d e \u201cOscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural\u201d, sendo utilizados fotografias e infogr\u00e1ficos para que, ao se utilizar, saiba-se onde se deve realmente estar no momento de fazer a leitura do texto explicativo, al\u00e9m de ambos utilizarem de infogr\u00e1ficos para mostrar as partes que comp\u00f5em os espa\u00e7os.\nOutro aspecto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 heur\u00edstica, \u00e9 a consist\u00eancia de padr\u00f5es em que os usu\u00e1rios se sentem mais \u00e0 vontade com a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais similares. No caso do MON, o material assemelha-se a um livro; e na Pinacoteca, como um caderno de anota\u00e7\u00f5es, com r\u00e9gua de papel e cartas e cart\u00f5es como nos jogos utilizados frequentemente pelos estudantes.\nNo material \u201cAs obras de arte em jogo\u201d, a flexibilidade e efici\u00eancia s\u00e3o caracter\u00edsticas not\u00e1veis, tendo em vista que o usu\u00e1rio \u00e9 frequentemente convidado a acrescentar ou modificar o material. Com isso, pode-se utiliz\u00e1-lo de maneira inteligente e criativa.\nOutro aspecto previsto nos materiais \u00e9 a possibilidade de document\u00e1-los. Isso se d\u00e1 com as fichas catalogr\u00e1ficas e a\ndescri\u00e7\u00e3o da equipe profissional que realizou o trabalho. Quanto \u00e0 ajuda, esta se d\u00e1 pela confec\u00e7\u00e3o de um material distinto para o professor, que assim pode auxiliar o estudante na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas.\nTamb\u00e9m os materiais utilizam-se de di\u00e1logos claros e objetivos, e utilizam imagens para refor\u00e7ar o conte\u00fado do texto. Assim, busca-se evitar mensagens desnecess\u00e1rias que possam trazer inconsist\u00eancias e levar o usu\u00e1rio ao erro ao realizar as atividades propostas.\nUma outra caracter\u00edstica que torna o material bastante rico \u00e9 quando ele ultrapassa o limite do museu, relacionando aspectos da vida do estudante e outras \u00e1reas do conhecimento, como por exemplo nos materiais que falam sobre o espa\u00e7o do museu e sua inser\u00e7\u00e3o na cidade, como no \u201cpassaporte\u201d de Taubat\u00e9.\nO que se nota nesses materiais \u00e9 que a parceria entre designer-arte-educador-curador deve ser bastante pr\u00f3xima para que eles obtenham \u00eaxito de ensinar e aproximar o estudante do museu, da obra de arte e do artista.\nPortanto, \u00e0 m\u00e1xima de que forma e fun\u00e7\u00e3o devem ser conectadas, no caso de materiais did\u00e1ticos, deve-se acrescentar uma outra vari\u00e1vel fundamental para o \u00eaxito do mesmo. Essa \u00e9 a metodologia de ensino que ser\u00e1 seguida no uso do material. Ela vai influenciar na forma como ser\u00e1 concebido o produto, para cumprir sua fun\u00e7\u00e3o educacional. Compreender essa intera\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas elementos torna o ensino mais eficaz e condizente com a realidade em que ele \u00e9 aplicado.\nSendo assim, o designer n\u00e3o deve ser entendido como apenas um finalizador, mas sim um profissional que, por meio de um conhecimento espec\u00edfico, contribui para a cria\u00e7\u00e3o de materiais adequados n\u00e3o apenas para a proposta de ensino do\nespa\u00e7o, mas tamb\u00e9m para o que se destina; quer seja para auxiliar o professor nas aulas ap\u00f3s a visita\u00e7\u00e3o, prolongando-se, assim, a experi\u00eancia da visita; quer para o estudante que, ao visitar o espa\u00e7o pela primeira vez, saiba em que tipo de lugar est\u00e1, bem como qual a finalidade dele.\nPortanto, o design tem forte rela\u00e7\u00e3o com o material did\u00e1tico criado para determinada atividade. De acordo com o prop\u00f3sito, s\u00e3o utilizados diferentes recursos e conceitos pelo designer, a fim de que o objeto tenha \u00eaxito n\u00e3o apenas de comunicar, mas, principalmente, de ensinar e transmitir conte\u00fados de uma forma diferente da sala de aula.\nNota-se que os materiais t\u00eam um mesmo prop\u00f3sito: Oscar Niemeyer um espet\u00e1culo arquitetural e As obras de arte em jogo, que \u00e9 apresentar o espa\u00e7o e introduzir o estudante no universo dos museus. Utilizam-se de recursos did\u00e1ticos distintos e isso afeta na forma como eles s\u00e3o apresentados. Cada espa\u00e7o tem uma realidade pr\u00f3pria e disp\u00f5e de recursos diferenciados, bem como um acervo e arquitetura \u00fanicos.\nAssim um bom material educativo \u00e9 entendido nesse trabalho como um artefato que cumpre sua fun\u00e7\u00e3o educativa transmitindo informa\u00e7\u00f5es de forma clara e acess\u00edvel.\nPara o designer se inserir em um setor educativo para criar materiais did\u00e1ticos, torna-se necess\u00e1rio que ele conhe\u00e7a \u00e0 que finalidade o produto se destinar\u00e1, quer seja uma exposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, uma exposi\u00e7\u00e3o itinerante ou at\u00e9 mesmo para apresentar o museu. Tamb\u00e9m conhecer a que faixa et\u00e1ria ser\u00e3o aplicados, pois isso influencia consideravelmente a visualidade e os recursos gr\u00e1ficos a serem utilizados. E, sobretudo, que se trabalhe do forma integrada com os profissionais envolvidos: arte-educador, curador, muse\u00f3logo etc. Com isso, o museu\ncumpre uma de suas tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, a educativa, al\u00e9m de formar novos p\u00fablicos.\nRefer\u00eancias\nANTOLINO, Alik Santos. Arte-educa\u00e7\u00e3o no museu: um estudo dos setores educativos da Pinacoteca e do Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Artes)-Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2009.\nARA\u00daJO, Emanuel. A constru\u00e7\u00e3o do livro: princ\u00edpios da t\u00e9cnica de editora\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Lexikon, 2008.\nBAPTISTA, Josely Vianna. Aladdin &amp; universalismo construtivo: Joaqu\u00edn Torres Garcia. Curitiba: Museu Oscar Niemeyer, 2007.\nBAPTISTA, Josely Vianna. Oscar Niemeyer: o espet\u00e1culo arquitetural: cartilha para estudantes. Curitiba: Museu Oscar Niemeyer, 2007.\nBARBOSA, Ana Mae. Arte-educa\u00e7\u00e3o em museu de arte. Revista USP. S\u00e3o Paulo. Junho-julho-agosto,1989.\nBARBOSA, Ana Mae Tavares Bastos. Arte-Educa\u00e7\u00e3o P\u00f3s-colonialista no Brasil: aprendizagem triangular. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo. p. 59-64, jan./abr. 1995.\nBARBOSA, Ana Mae Tavares Bastos. Arte-educa\u00e7\u00e3o: leituras no subsolo. S\u00e3o Paulo: Cortez: 1997.\nBARBOSA, Ana Mae Tavares Bastos. John Dewey e o ensino de arte no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\nBARBOSA, Ana Mae Tavares Bastos. Arte-educa\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2008.\nBENITO, A. E. Hist\u00f3ria ilustrada del libro escolar en Espa\u00f1a: del antiguo r\u00e9gimem a la segunda Rep\u00fablica. Madrid: Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n S\u00e1nchez Ruip\u00e9rez, 1997.\nBIASOLI, C. L. A. A forma\u00e7\u00e3o do professor de arte. Campinas: Papirus, 1999.\nBALOGH, Anna Maria. Et al. Bibliografia comentada. In: Novos Olhares: revista de estudos sobre pr\u00e1ticas de recep\u00e7\u00e3o a produtos medi\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: ECA/USP, ano 1, n. 2, 1998.\nBOURDIEU, P. A escola conservadora: as desigualdades frente \u00e0 escola e \u00e0 cultura. In: NOGUEIRA, M. A.; CATANI, A. (Org.). Escritos de Educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998. p. 39-64.\nBOURDIEU, Pierre. O amor pela arte. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2007.\nBRASIL. Lei de diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional -5.692/71. 1971.\nBRASIL. Parecer n\u00b0 540/77, do CFE sobre o tratamento a ser dado aos componentes curriculares previstos no art. 7\u00b0 da Lei 5692/71. 1977.\nBRASIL. Lei de diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional -9.394/96. 1996.\nBRASIL. Lei 12.287/10. Altera a Lei no 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, no tocante ao ensino da arte. 2010.\nBRINGHURST, Robert. Elementos do estilo tipogr\u00e1fico (vers\u00e3o 3.0). S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2005.\nCANDELLO, Heloisa C. de S. P. A semi\u00f3tica das revistas digitais. Campinas. 2006. 115p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Multimeios)-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Multimeios, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2006.\nCARDOSO, Rafael. Design para um mundo complexo. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2012.\nCARDOSO, Rafael. O design brasileiro antes do design: aspectos da hist\u00f3ria gr\u00e1fica, 1870-1960. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2005.\nCARDOSO. Luciana Padilha. Quem \u00e9? O jogo e a arte como pr\u00e1tica educativa em um sistema de atividade. 2010. 141p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design)-Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2010.\nCARVALHO, Marta Maria Chagas de. Estrat\u00e9gias textuais e editoriais de difus\u00e3o do escolanovismo no Brasil: uma perspectiva. In: GVIRTZ, Silvina (Org.). Escuela nueva en Argentina y Brasil: visiones comparadas. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores SLR, 1996.\nCELLARD, A. A an\u00e1lise documental. In: POUPART, J. et al. A pesquisa qualitativa: enfoques epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2010.\nCHAGAS, M\u00e1rio. Museus de Ci\u00eancia: assim \u00e9 se lhe parece. In: Caderno do Museu da Vida: o formal e o n\u00e3o-formal na dimens\u00e3o educativa do museu. Rio de Janeiro: 2002.\nCHAGAS, M\u00e1rio; NASCIMENTO J\u00fanior, Jos\u00e9 do. Museus e Pol\u00edtica: apontamentos de uma cartografia. Cadernos de Diretrizes Museol\u00f3gicas, Belo Horizonte: Secretaria de Estado de Cultura de Minas Gerais, Superintend\u00eancia de Museus, 2006.\nCHARTIER, Anne-Marie. Pr\u00e1ticas de leitura e escrita: hist\u00f3ria e atualidade. Belo Horizonte: Ceale/Aut\u00eantica, 2007.\nCHARTIER, Roger. Cultura escrita, literatura e hist\u00f3ria. Porto Alegre: Artmed, 2001.\nCHOPPIN, Alain. Hist\u00f3ria dos livros e das edi\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas: sobre o estado da arte. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 3, p. 549-566, set./dez. 2004.\nCLIFFORD, James Dilemas de la cultura. Antropolog\u00eda, literatura y arte en la perspectiva posmoderna. Barcelona: Gedisa, 1995.\nCOLL, C\u00e9sar; TEBEROSKY, Ana. Aprendendo arte: conte\u00fados fundamentais para o Ensino Fundamental. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2002.\nCOSTELLA, Ant\u00f4nio F. Para apreciar a arte: roteiro did\u00e1tico. S\u00e3o Paulo: Senac, 1992.\nDARNTON, Robert. Hist\u00f3ria da Leitura. In: BURKE, Peter (Org.). A escrita da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1992, p. 199-236.\nDEPARTAMENTO DE MUSEUS E CENTROS CULTURAIS. Museu: O que \u00e9 museu? IPHAN/MinC, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.museus.gov.br/museu/>. Acesso em: 14 maio 2013.\nDESVALL\u00c9ES, Andr\u00e9; MAIRESSE, Fran\u00e7ois. Key Concepts of Museology. ICOM/Armand Colin, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://icom.museum/fileadmin/user_upload/pdf/Key_Concepts_ of_Museology/Museologie_Anglais_BD.pdf>. Acesso em: 13 maio 2013.\nDEWEY, John. A arte como experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1985. (Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores).\nDONDIS, Dondis A.. Sintaxe da Linguagem visual. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1997.\nFONSECA, F\u00e1bio do Nascimento. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: possibilidades, limites e implica\u00e7\u00f5es. In: PENNA, Maura. \u00c9 este o ensino de arte que queremos? Uma an\u00e1lise das propostas dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria CCHLA, 2001, p. 15-30.\nFRADE, Isabel C. Alves Silva. Livros para ensinar a ler e escrever: uma pequena an\u00e1lise da visualidade de livros produzidos no Brasil, em Portugal e na Fran\u00e7a, entre os s\u00e9culos XIX e XX. In: BRAGAN\u00c7A, An\u00edbal; ABREU. M\u00e1rcia (Org.). Impresso no Brasil: dois s\u00e9culos de livros brasileiros. S\u00e3o Paulo: Ed. da Unesp, 2010, p. 171190.\nFRANCOIO, Maria \u00c2ngela Serri. As obras de arte em jogo: um manual para curiosos descobrirem a Pinacoteca. S\u00e3o Paulo: Pinacoteca do Estado, 2009.\nFUSARI, Maria Felisminda de Rezende e; FERRAZ, Maria Helo\u00edsa C\u00f4rrea de Toledo. Arte na educa\u00e7\u00e3o escolar. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\nGALV\u00c3O, Ana Maria de Oliveira; BATISTA, Ant\u00f4nio Augusto Gomes. Manuais escolares e pesquisa em hist\u00f3ria. In: FONSECA, Thais N\u00edvia de Lima e; VEIGA, Cynthia Greive. Hist\u00f3ria e historiografia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008, p. 161-188.\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria. Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e estruturas colegiadas nas escolas. Ensaio: Avalia\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas em Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 14, n. 50, p. 27-38, jan./mar. 2006.\nGOMES, I. Estudos de recep\u00e7\u00e3o e a heran\u00e7a da teoria hipod\u00e9rmica. In: Colet\u00e2nea de m\u00eddias e recep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: UNISINOS, 1999.\nHERN\u00c1NDEZ, Fernando. Cultura visual, mudan\u00e7a educativa e projeto de trabalho. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 2000.\nICOM, Definici\u00f3n del Museo. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://icom.museum/la-vision/definicion-del-museo/L/1/> Acesso em 14 de maio de 2013.\nJACKS, N. Pesquisa de recep\u00e7\u00e3o e cultura reacional. In: SOUZA, M. W. de (Org.). Sujeito o lado oculto do receptor. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1995.\nKLEIMAN, Angela. Texto e leitor: aspectos cognitivos da leitura. Campinas: Pontes, 2004.\nKOPP, Rudnei. Design gr\u00e1fico cambiante. Santa Cruz do Sul: UNISC; Teres\u00f3polis: 2AB Editora, 2009.\nLAJOLO, Marisa. Livro did\u00e1tico: um (quase) manual de usu\u00e1rio. Em Aberto, ano 16, n. 69, p. 3-9, jan./mar. 1996.\nLIMA, Anny Christina; VILELA, Andr\u00e9; CHIOVATTO, Mila Milene. Meus lugares: pelos caminhos de Taubat\u00e9. S\u00e3o Paulo: Pinacoteca do Estado, 2012.\nLIMA, Anny Christina; VILELA, Andr\u00e9; CHIOVATTO, Mila Milene. Material de apoio \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: Pelos caminhos de Taubat\u00e9: Identidade, Patrim\u00f4nio e Cidade. S\u00e3o Paulo: Pinacoteca do Estado, 2012.\nLOWENFELD, Viktor; BRITTAIN, W. Lambert. Desenvolvimento da capacidade criadora. S\u00e3o Paulo: Mestre Jou, 1977.\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Fundamentos de Metodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003.\nMARTINS, Raimundo. Temporalidades M\u00faltiplas da Imagem como Pedagogia da interpreta\u00e7\u00e3o. In: Anais do I Congresso Educa\u00e7\u00e3o Arte Cultura. Laborat\u00f3rio de Artes Visuais, Centro de Educa\u00e7\u00e3o -UFSM, Santa Maria, RS, 2007.\nMENSCH, Peter van. Towards a methology of museology. Th\u00e8se de doctorat. Zagreb: University of Zagreb, Faculty of Philosophy, 1992. In: DESVALL\u00c9ES, Andr\u00e9; MAIRESSE, Fran\u00e7ois. Key Concepts of Museology. [S.l.]: Armand Colin, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://icom.museum/fileadmin/user_upload/pdf/Key_Concepts_ of_Museology/Museologie_Anglais_BD.pdf>. Acesso em: 13maio 2013.\nNAKAMOTO, P\u00e9rsio. A configura\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do livro did\u00e1tico: um espa\u00e7o pleno de significados. 2010. Tese (Doutorado em\nEduca\u00e7\u00e3o)-Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010.\nNIELSEN, Jacob. Usability Engineereing. Calif\u00f3rnia: Academic Press, 2003\nNIEMEYER, Lucy. Tipografia: uma apresenta\u00e7\u00e3o. Teres\u00f3polis: 2AB, 2010.\nNORA, P. (Dir.). Les lieux de m\u00e9moire. la republique, la nation, le France. v. 8. Paris: Gallimard, 1984-1987. In: DESVALL\u00c9ES, Andr\u00e9; MAIRESSE, Fran\u00e7ois. Key Concepts of Museology. [S.l.]: Armand Colin,\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://icom.museum/fileadmin/user_upload/pdf/Key_Concepts_ of_Museology/Museologie_Anglais_BD.pdf>. Acesso em: 13 maio 2013.\nORLOSKI, Christiane de Souza Coutinho. Educa\u00e7\u00e3o, visualidade e informa\u00e7\u00e3o em materiais gr\u00e1ficos educativos. 2008. 169p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Artes Visuais), Universidade Estadual Paulista. S\u00e3o Paulo, 2008.\nOSTROWER, Fayga. Universos da arte. Campinas: Ed. da Unicamp, 2013.\nOTT, Robert Wilian. Ensinando Cr\u00edtica nos Museus. In: BARBOSA, Ana Mae. Arte-educa\u00e7\u00e3o: leituras no subsolo. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997.\nPELLIZZARI, Luizana. Reflex\u00f5es sobre uma experi\u00eancia est\u00e9tica com arte contempor\u00e2nea: possibilidades educativas na forma\u00e7\u00e3o de professores em artes visuais. 2006. 144p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o), Universidade Estadual de Ponta Grossa, Ponta Grossa, 2006.\nPEREIRA, Marcele Regina Nogueira. Educa\u00e7\u00e3o Museal - Entre dimens\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es educativas: a trajet\u00f3ria da 5a se\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia ao Ensino de Hist\u00f3ria Natural do Museu Nacional. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Museologia e Patrim\u00f4nio), Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2010.\nREAD, Herbert. A reden\u00e7\u00e3o do rob\u00f4: meu encontro com a educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte. S\u00e3o Paulo: Summus, 1986.\nRIBEIRO, Milton. Planejamento visual gr\u00e1fico. Bras\u00edlia: Linha Gr\u00e1fica Editora, 1998.\nSAMPAIO, Rita. O livro did\u00e1tico e o c\u00e2none escolar. 2010. 153p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o), Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010.\nSCH\u00c3RER, M. R. Die Ausstellung _ Theorie und exemplel. M\u00fcller-Straten: M\u00fcnchen, 2007. In: DESVALL\u00c9ES, Andr\u00e9; MAIRESSE, Fran\u00e7ois. Key Concepts of Museology. [S.l.]: Armand Colin, 2010. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://icom.museum/fileadmin/user upload/pdf/Key Concepts of Museology/Museologie Anglais BD.pdf>. Acesso em: 13 maio 2013.\nSEGALL, Maur\u00edcio. Controv\u00e9rsias e disson\u00e2ncias. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2001.\nSILVA, C. R. V. Pol\u00edticas p\u00fablicas de acesso \u00e0s artes visuais em Curitiba: a\u00e7\u00f5es educativas do Museu Oscar Niemeyer para escolas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o)-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2008.\nSILVA, Margarida Brandina Pantale\u00e3o da. A\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica: uma quest\u00e3o a ser (re)pensada nos museus de arte. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Artes Visuais)-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2003.\nSILVA, Rafael Souza. Diagrama\u00e7\u00e3o - o planejamento visual gr\u00e1fico na comunica\u00e7\u00e3o impressa. S\u00e3o Paulo: Summus, 1985. (Cole\u00e7\u00e3o Novas buscas em comunica\u00e7\u00e3o), v. 7.\nSUANO, Marlene. O que \u00e9 museu? S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986. (Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos).\nTHISTLEWOOD, David. Estudos cr\u00edticos: o museu de arte contempor\u00e2nea e a relev\u00e2ncia social. In: BARBOSA, Ana Mae. (Org.). Arte-educa\u00e7\u00e3o: leitura no subsolo. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 1997.\nVALVERDE, Monclar. As formas do sentido: estudos em est\u00e9tica da comunica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003.\nVILLAS-BOAS, Andr\u00e9. O que \u00e9 [e o que nunca foi] design gr\u00e1fico.\nRio de Janeiro: 2AB, 2001."}]}}}