{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21539"}, {"@name": "filename", "#text": "5295_Dissertacao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS \n\n \n\n                                                                                   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O E CULIN\u00c1RIA NA CULTURA DOS DESCENDENTES DE \n\nA\u00c7ORIANOS EM SANTO ANT\u00d4NIO DE LISBOA \u2013 FLORIAN\u00d3POLIS \n\n (ILHA DE SANTA CATARINA \u2013 BRASIL)  \n\n \n\n \n\n \n\nRose Maria Martins Gomes de Sousa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Antropologia Social e Cultural \n\n \n\n \n\n2010 \n\n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS                      \n\n \n\n                                                                                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O E CULIN\u00c1RIA NA CULTURA DOS DESCENDENTES DE \n\nA\u00c7ORIANOS EM SANTO ANT\u00d4NIO DE LISBOA \u2013 FLORIAN\u00d3POLIS \n\n (ILHA DE SANTA CATARINA \u2013 BRASIL)  \n\n \n\n \n\nRose Maria Martins Gomes de Sousa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Antropologia Social e Cultural \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pelo Prof. Doutor Jos\u00e9 Manuel Rodrigues Ferreira Sobral \n\n \n\n \n\n2010 \n\n\n\n \n\nResumo  \n\n  \n\nO tema condutor do trabalho reside na an\u00e1lise da comida identificada como \n\na\u00e7oriana, como parte das reivindica\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias de habitantes de Florian\u00f3polis, Santa \n\nCatarina - Brasil. Com esse efeito, estudamos Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, localizado no norte \n\nda Ilha, uma das localidades onde se instalaram as primeiras comunidades de imigrantes \n\na\u00e7orianos, em meados do S\u00e9culo XVIII (1748-56), e que portanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nassim como por toda Ilha tem vindo a reivindicar uma cultura de matriz a\u00e7oriana.  \n\nPretendemos com este estudo de caso contribuir para a an\u00e1lise do papel da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e da cozinha na constru\u00e7\u00e3o das identidades colectivas. \n\nO trabalho se desdobrar\u00e1 em v\u00e1rias dimens\u00f5es tem\u00e1ticas: uma s\u00edntese de \n\nbibliografia oriunda da antropologia e sociologia da alimenta\u00e7\u00e3o; a quest\u00e3o da identidade \n\nrelacionada com a alimenta\u00e7\u00e3o e a cozinha; a hist\u00f3ria dos imigrantes a\u00e7orianos em Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa; a alimenta\u00e7\u00e3o e a culin\u00e1ria no \n\nArquip\u00e9lago a\u00e7oriano e na ilha de Santa Catarina. D\u00e1-se um destaque particular ao seu \n\nobjectivo central: a exalta\u00e7\u00e3o da identidade a\u00e7oriana, reivindicada pelos habitantes locais, \n\natrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o e da culin\u00e1ria.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o \u2013 culin\u00e1ria \u2013 cultura a\u00e7oriana \u2013 identidade \u2013 Santa Catarina  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThe subject of this research lies in the analysis of the food identified as Azorian, as \n\npart of the identity claims of inhabitants of Florianopolis, Santa Catarina - Brazil. To this \n\nend, we studied St. Anthony of Padua, located in the north of the island, one of the places \n\nwhere the first communities of immigrants from the Azores were settled in the middle of \n\nthe eighteenth-century (1748-56).  In Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, as well as in the rest of the \n\nisland, there have been recently strong callings in to the defence of local culture which is \n\nclaimed to be of Azorean origin. \n\n Our specific purpose in making this case study is to contribute to the analysis of the \n\nrole of food and kitchen in the construction of collective identities. \n\nThe work will be divided into several thematic dimensions that address, among other \n\nissues, history, anthropology and sociology of food; the question of identity related to food \n\nand cooking; the history of the Azorean immigrants in Santa Catarina, Florianopolis and St. \n\nAnthony of Lisbon; food and cuisine in the Azores and in the island of Santa Catarina. Its \n\nmain focus is devoted to the exaltation of an Azorean identity, claimed as theirs by the \n\nlocal inhabitants, through food and cuisine. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKey words: \n\nFood \u2013 cooking \u2013 Azorean culture \u2013 identity \u2013 Santa Catarina  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS ESPECIAIS \n\n \n\n \n\nPara chegar at\u00e9 aqui, devo agradecimentos a muitas pessoas. Algumas colaboraram \n\ndirectamente na minha forma\u00e7\u00e3o e na constru\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, outros tantos colaboraram \n\nindirectamente. Agrade\u00e7o nominalmente aos que estiveram mais pr\u00f3ximos nesses \u00faltimos \n\ndois anos e mantenho na mem\u00f3ria os que ficaram mais distantes no tempo e no espa\u00e7o. \n\nMeu pedido de desculpas e de agradecimento vai para os meus tr\u00eas amores: meu \n\nmarido, Jos\u00e9 Lu\u00eds, meu amor, meu companheiro, minha \u00e2ncora nas horas dif\u00edceis que \n\nsempre me apoiou em tudo. Sem o seu apoio incondicional, jamais poderia ter \n\nconcretizado este trabalho; para os meus queridos filhos Henrique e Gustavo, pela alegria e \n\nque dia-a-dia foram crescendo junto com ele. Minha aus\u00eancia, minha impaci\u00eancia em \n\nmomentos t\u00e3o belos foram entendidos com compreens\u00e3o e carinho. Obrigado, amo voc\u00eas!  \n\n\u00c0 Rode, minha querida irm\u00e3, que sempre esteve presente mesmo estando do outro \n\nlado do Atl\u00e2ntico. Pelo seu carinho, entusiasmo e pelas discuss\u00f5es te\u00f3ricas e sugest\u00f5es de \n\npesquisa que teve comigo. Contribuindo imenso para que este trabalho se realizasse devido \n\nao fruto de todo o seu apoio moral e material. Seu apoio foi imprescind\u00edvel para que eu n\u00e3o \n\ndesistisse nunca de sonhar com ele.   \n\nAo Doutor Jos\u00e9 Sobral, orientador e amigo, que com sua paci\u00eancia maestral, horas e \n\nhoras, se reuniu comigo para ajudar a alimentar e nutrir este trabalho.   \n\nAo Doutor Jo\u00e3o Vasconcelos, do ICS, pelo seu apoio amigo no dif\u00edcil momento do \n\nmeu Mestrado, que atenciosamente e carinhosamente deu a for\u00e7a que eu precisava para n\u00e3o \n\ndesistir desse meu sonho. \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios da Biblioteca da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n(UFSC) na pessoa do bibliotec\u00e1rio Jo\u00e3o Esp\u00edrito Santo, sempre prestativos na procura de \n\ntudo, e mais um pouco, sobre qualquer assunto por mim solicitado e na viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nlevantamento de material como visitante externa.  \n\nAos meus queridos pais, An\u00e9lia e Manoel, por todo apoio emocional que sempre me \n\nderam. E por terem cuidado dos meus filhos com todo amor, durante a minha estadia no \n\nBrasil, para que eu pudesse l\u00e1 fazer boa parte desse trabalho sossegada e despreocupada da \n\nminha fun\u00e7\u00e3o materna.  \n\nAos meus cunhados e cunhadas, aos meus sobrinhos e sobrinha, que n\u00e3o me viram \n\nem alguns feriados ou nas f\u00e9rias, nem nos outros feriados ou nas outras f\u00e9rias, agrade\u00e7o \n\npela paci\u00eancia e por todo apoio que me deram. \n\n\n\n \n\n\u00c0 minha querida sogra, Maria Alexandrina, pelo seu apoio incondicional, carinho e \n\npor toda a sua dedica\u00e7\u00e3o e cuidado que teve com os meus filhos nas minhas horas ausentes \n\ncomo m\u00e3e e dona de casa. Obrigada de cora\u00e7\u00e3o pela disponibiliza\u00e7\u00e3o da sua casa para que \n\neu pudesse sossegadamente estudar e assim avan\u00e7ar na escrita deste trabalho. \n\n\u00c0 Adelaide, minha m\u00e3e portuguesa, por todo amor e carinho, dedica\u00e7\u00e3o, amizade e \n\ncompreens\u00e3o que tem tido comigo desde quando eu c\u00e1 cheguei. \n\nGostaria de agradecer tamb\u00e9m toda a equipe do NEA (N\u00facleo de Estudos A\u00e7orianos \n\nda UFSC). Nomeadamente o historiador Joi Cletison que atenciosamente e muito \n\nprestativamente recebeu-me e apoio-me com todos os documentos que tinha ao seu alcance \n\npara a minha pesquisa bibliogr\u00e1fica.  \n\nAo Doutor Nazareno Santos, do Departamento de Geografia da UFSC, pela sua \n\nvaliosa faculta\u00e7\u00e3o de textos e aten\u00e7\u00e3o dispensada. \n\nA todos os moradores, funcion\u00e1rios, membros da Associa\u00e7\u00e3o de moradores, \n\npropriet\u00e1rios e utilizadores de bares e restaurantes da localidade de Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa que por mim foram abordados e entrevistados para a colabora\u00e7\u00e3o deste meu \n\ntrabalho. \n\nAo documentarista Ademir Damasco, manezinho de corpo e alma, pela sua simpatia \n\ne por ter me facultado carinhosamente os seus riqu\u00edssimos document\u00e1rios Farinhada e \n\nMeninos do Engenho. \n\nAo Doutor S\u00e9rgio Luiz Ferrreira, um historiador amante da cultura da Ilha, pela sua \n\nvaliosa faculta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a localidade de Santo Ant\u00f4nio e pela sua simpatia. \n\nAo engenheiro Paulo Ricardo Caminha, um activista a\u00e7oriano apaixonado pela \n\nculin\u00e1ria da Ilha, pela sua disponibilidade, aten\u00e7\u00e3o e faculta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nculin\u00e1ria da Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa.    \n\nAos queridos donos de engenho Fausto Andrade e Djalma Teodoro Dias pela aten\u00e7\u00e3o \n\ne faculta\u00e7\u00e3o de material. Obrigado pela farinha e pelo beiju! \n\n\u00c0 Neide Rigo que gentilmente me facultou as suas belas imagens de alimentos, \n\nfotografadas em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, e que contribuiu para ilustrar este meu trabalho \n\n(presente em anexo digital). Obrigado! \n\nE, finalmente, a todos aquele que n\u00e3o relato aqui mas que de certa forma \n\ncontribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o deste meu sonho: amigos pertos e distantes, a todos os \n\nprofessores, colegas de curso e funcion\u00e1rios do ICS da Universidade de Lisboa. \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ---------------------------------------------------------------------------------------- 1 \n\nCAP\u00cdTULO I - Percursos metodol\u00f3gicos ---------------------------------------------------------- 7 \n\nI.1 O nascer de um tema ------------------------------------------------------------------------ 7 \n\nI.2 A experi\u00eancia da investigadora na pesquisa etnogr\u00e1fica ------------------------------ 7 \n\nI.3 Conclus\u00e3o ----------------------------------------------------------------------------------- 11 \n\nCAP\u00cdTULO II - Hist\u00f3ria, antropologia e sociologia da alimenta\u00e7\u00e3o -------------------------- 12 \n\nII.1 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na antropologia ------------------------------------------------ 13 \n\nII.2 O significado da comida ------------------------------------------------------------------- 16 \n\nII.3 Papel da cultura na alimenta\u00e7\u00e3o humana ----------------------------------------------- 17 \n\nII.4 Conclus\u00e3o ----------------------------------------------------------------------------------- 18 \n\nCAP\u00cdTULO III - Identidade, alimenta\u00e7\u00e3o e cozinha--------------------------------------------- 19 \n\nIII.1 Identidade a\u00e7oriana em Santa Catarina ------------------------------------------------- 19 \n\nIII.2 O alimento como estabelecedor de identidades em Santa Catarina ----------------- 20 \n\nIII.3 Globaliza\u00e7\u00e3o e identidade alimentar ----------------------------------------------------- 22 \n\nIII.4 Conclus\u00e3o ----------------------------------------------------------------------------------- 23 \n\nCAP\u00cdTULO IV - A\u00e7ores, Santa Catarina, Florian\u00f3polis e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa ------- 24 \n\nIV.1 Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores ------------------------------------------------------------------- 25 \n\nIV.1.1 Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores: caracter\u00edsticas gerais ---------------------------------------- 25 \n\nIV.1.2 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria a\u00e7oriana -------------------------------------------------------- 25 \n\nIV.1.3 Os a\u00e7orianos na hist\u00f3ria da ilha de Santa Catarina ------------------------------------ 27 \n\nIV.2 Santa Catarina e Florian\u00f3polis------------------------------------------------------------ 29 \n\nIV.2.1 Caracter\u00edsticas gerais e hist\u00f3ricas -------------------------------------------------------- 29 \n\nIV.2.2 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria multi\u00e9tnica em Santa Catarina ------------------------------ 31 \n\nIV.2.3 Cultura a\u00e7oriana em Santa Catarina ----------------------------------------------------- 32 \n\nIV.2.4 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria de invoca\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana em Florian\u00f3polis ------------------ 33 \n\nIV.2.5 A alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria da ilha como manifesta\u00e7\u00e3o cultural ---------------------- 34 \n\nIV.2.6 Culin\u00e1ria comparada \u2013 A\u00e7ores e ilha de Santa Catarina ------------------------------ 35 \n\nIV.3 Santo Ant\u00f4nio de Lisboa ------------------------------------------------------------------ 37 \n\nIV.3.1 Caracter\u00edsticas gerais e hist\u00f3ricas de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa --------------------- 37 \n\nIV.3.2 A comida da festa do divino Esp\u00edrito Santo em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e a \n\ndivina farinhada --------------------------------------------------------------------------------------- 39 \n\nIV.3.3 Os engenhos de farinha em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa -------------------------------- 40 \n\n\n\n ii \n\nIV.3.4 O que se identifica e entende-se por comida \u201ca\u00e7oriana\u201d em Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa?  ------------------------------------------------------------------------------------------------ 45 \n\nIV.3.5 Caracter\u00edsticas da alimenta\u00e7\u00e3o e da culin\u00e1ria local ------------------------------------ 46 \n\nIV.3.6 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria como patrim\u00f3nio cultural ------------------------------------ 50 \n\nIV.4 Conclus\u00e3o ----------------------------------------------------------------------------------- 52 \n\nCAP\u00cdTULO V - Exalta\u00e7\u00e3o, redescoberta, reivindica\u00e7\u00e3o e re(inven\u00e7\u00e3o) da tradi\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana \n\natrav\u00e9s da culin\u00e1ria da ilha --------------------------------------------------------------------------- 54 \n\nV.1 A redescoberta, reivindica\u00e7\u00e3o e re(inven\u00e7\u00e3o) da tradi\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana atrav\u00e9s da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria da ilha. --------------------------------------------------------------------- 55 \n\nV.2 O processo de a\u00e7orianiza\u00e7\u00e3o: o \u00e9tnico -------------------------------------------------- 58 \n\nV.3 Conceito de inven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o -------------------------------------------------------- 60 \n\nV.4 Porque nas \u00faltimas d\u00e9cadas, por toda a ilha, tem vindo a se reivindicar uma \n\nculin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d? --------------------------------------------------------------------------------- 62 \n\nV.5 Conclus\u00e3o ----------------------------------------------------------------------------------- 63 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ----------------------------------------------------------------------- 65 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ------------------------------------------------------------- 67 \n\nANEXO 1 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 73 \n\nANEXO 2 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 74 \n\nANEXO 3 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 75 \n\nANEXO 4 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 76 \n\nANEXO 5 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 77 \n\nANEXO 6 ---------------------------------------------------------------------------------------------- 78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n iii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFig.  1 - Bar e restaurante A\u00e7ores \u2013 na Rua C\u00f4nego Serpa em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, \n\nfotografia do autor, Agosto de 2009. ............................................................................. 3 \n\nFig.  2 \u2013 Rua Caminho dos A\u00e7ores em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, \n\nAgosto de 2009. ............................................................................................................. 4 \n\nFig.  3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina (Florian\u00f3polis) no Brasil. ............ 31 \n\nFig.  4 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa (Florian\u00f3polis \u2013 SC) .............. 38 \n\nFig.  5 - Interior do Engenho Dias, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, \n\nAgosto de 2009. ........................................................................................................... 41 \n\nFig.  6 - Desfile etnogr\u00e1fico de carro de bois, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia \n\ncedida por Djalma Dias, Agosto de 2009. ................................................................... 42 \n\nFig.  7 - Fritura de pasteis de carne na Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa, fotografia cedida por Djalma Dias, Agosto de 2009.................................. 45 \n\nFig.  8 - Cultivo de Ostras em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, Agosto de \n\n2009. ............................................................................................................................ 47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n iv \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nAMSAL \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n  \n\nBU/UFSC \u2013 Biblioteca Universit\u00e1ria da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nCECA \u2013 Centro de Estudos Cultura e Cidadania \n\n \n\nCEAG/SA \u2013 Centro de Assist\u00eancia Gerencial de Santa Catarina \n\n \n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\n \n\nFDES-SAL \u2013 Festa do Divino Esp\u00edrito Santo em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa  \n\n \n\nGFDESNI \u2013 Grandes Festas do Divino Esp\u00edrito Santo na Nova Inglaterra  \n\n \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n \n\nIGEOF \u2013 Instituto de Gera\u00e7\u00e3o de Oportunidades de Florian\u00f3polis \n\n \n\nINRC \u2013 Invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias Culturais \n\n \n\nIPHAN \u2013 Instituto do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\n \n\nNEA/UFSC \u2013 N\u00facleo de Estudos A\u00e7orianos da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nSC \u2013 Santa Catarina \n\n \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nUNESCO \u2013 United Nations Educational Scientific and Cultural Organization \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho  \n\naos meus amores Jos\u00e9 Lu\u00eds, Henrique e Gustavo por me alimentarem com amor e alegria  \n\ne a todos aqueles que fazem da Alimenta\u00e7\u00e3o, assim como eu,  o seu instrumento de \n\ntrabalho. \n\n\n\n vi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"Um pedacinho de terra, \n\nperdido no mar!... \n\nNum pedacinho de terra, \n\nbeleza sem par... \n\nJamais a natureza \n\nreuniu tanta beleza \n\njamais algum poeta \n\nteve tanto pra cantar! \n\nNum pedacinho de terra \n\nbelezas sem par! \n\nIlha da mo\u00e7a faceira, \n\nda velha rendeira tradicional \n\nIlha da velha figueira \n\nonde em tarde fagueira \n\nvou ler meu jornal. \n\nTua lagoa formosa \n\nternura de rosa \n\npoema ao luar, \n\ncristal onde a lua vaidosa \n\nsestrosa, dengosa \n\nvem se espelhar...\" \n\n (Zininho)\n1\n\n                                                 \n\n1\n  Cl\u00e1udio Alvim Barbosa (Zininho). Poeta do Hino Rancho de amor \u00e0 Ilha da cidade de Florian\u00f3polis. \n\n\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u00abComida \u201ea\u00e7oriana? \u00e9 peixe, berbig\u00e3o, ostra, farinha e pir\u00e3o com peixe\u00bb.  \n\nL\u00eddia Martins (69 anos - 2009) \n\n  \n\n \n\nAs palavras de minha tia, L\u00eddia Martins, s\u00e3o emblem\u00e1ticas da forma como os mais \n\nantigos manezinhos\n2\n e de muitos outros descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis, \n\nidentificam hoje em dia, a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d na Ilha. \n\nEste trabalho, portanto, \u00e9 fruto de um misto de curiosidade e de interroga\u00e7\u00e3o. A \n\ncuriosidade adv\u00e9m da minha pr\u00f3pria hist\u00f3ria de vida por ser descendente de a\u00e7orianos de \n\nnona ou d\u00e9cima gera\u00e7\u00e3o num peda\u00e7inho de terra perdido no mar\n3\n, em Florian\u00f3piolis \u2013 Ilha \n\nde Santa Catarina. A proximidade entre Santa Catarina e o Arquip\u00e9lago, de onde partiram \n\noutrora os imigrantes, levam alguns autores a intitular a Ilha onde nasci como sendo a 10\u00aa \n\nIlha dos A\u00e7ores (Pacheco, 2004). E tamb\u00e9m pelo facto de ser o alimento, no meu dia-a-dia, \n\ncomo dietista, o meu instrumento de trabalho. \n\nA minha curiosidade levou-me a querer saber um pouco mais da alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nculin\u00e1ria dos meus antepassados. O que comiam eles quando l\u00e1 passaram a habitar, que \n\nadapta\u00e7\u00f5es alimentares tiveram que o fazer e o que ainda hoje em dia se preservou na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria dos descendentes de a\u00e7orianos na localidade (Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa) onde nasci, cresci e vivi at\u00e9 os meus 24 anos. A interroga\u00e7\u00e3o, origina-se de nos \n\n\u00faltimos anos, em Florian\u00f3polis, a partir do final dos anos 1990, haver uma crescente \n\nredescoberta e reivindica\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade em rela\u00e7\u00e3o a tudo o que \u00e9 antigo na Ilha \n\n(produ\u00e7\u00e3o artesanal, pr\u00e1ticas culin\u00e1rias, folclore, religiosidade, literatura popular, jogos [e] \n\nbrinquedos e meios de transportes populares) (Leal, 2007: 124). Neste contexto, tudo o que \n\n\u00e9 antigo \u00e9 tido como \u201ca\u00e7oriano\u201d, e a culin\u00e1ria local tamb\u00e9m n\u00e3o foge \u00e0 regra. A minha \n\ninterroga\u00e7\u00e3o central consiste em saber as raz\u00f5es pelas quais a comida \u00e9 identificada como \n\na\u00e7oriana, e porque \u00e9 que essa identifica\u00e7\u00e3o tem tanto \u00eaxito. \n\n                                                 \n\n2\n O termo \u201cmanezinho\u201d \u00e9 utilizado para denominar o nativo da Ilha de Santa Catarina de origem a\u00e7oriana, \n\nque se caracteriza pelo linguajar r\u00e1pido e melodioso. Engloba tanto o morador do interior da Ilha, da praia e o \n\npescador, como o ilh\u00e9u urbano (Uggioni, 2006: 117). E, dependendo do contexto, o termo poder\u00e1 ter outros \n\nsignificados. Estes por sua vez, mais \u00e0 frente, ser\u00e3o contextualizados.  \n3\nReferente a m\u00fasica de Florian\u00f3polis O Rancho de Amor \u00e0 Ilha que \u00e9 o hino oficial da cidade de \n\nFlorian\u00f3polis.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 2 \n\nProcuro, assim, indagar o que \u00e9 que os diferentes produtores e consumidores \u2013 \n\npropriet\u00e1rios de restaurantes, utilizadores de restaurantes locais (turistas), moradores da \n\nlocalidade \u2013 al\u00e9m dos intelectuais ligados \u00e0 comunidade, entendem por comida \u201ca\u00e7oriana\u201d? \n\nSer\u00e1 que a identificam com a comida local produzida e consumida por quem invoca uma \n\nascend\u00eancia a\u00e7oriana? E existir\u00e1 alguma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de continuidade entre a cozinha \n\ndos A\u00e7ores e a cozinha dita \u201ca\u00e7oriana\u201d da Ilha de Santa Catarina?    \n\nEugenio Lacerda, na sua tese de doutoramento intitulada O Atl\u00e2ntico A\u00e7oriano \u2013 \n\numa antropologia dos contextos globais e locais da a\u00e7orianidade, ressalta a multiplica\u00e7\u00e3o \n\nrecente de refer\u00eancias a\u00e7orianas na Ilha:  \n\nQuem visita hoje a Ilha de Santa Catarina ou mesmo o litoral do Estado e perguntar a um \n\nnativo como ele se identifica e qual sua origem, encontrar\u00e1 respostas muito comuns como estas: \n\n-\u201ceu sou manezinho!\u201d, \u201csou a\u00e7oriano\u201d! Se abrir os jornais locais, ver\u00e1 express\u00f5es como \n\n\u201ccultura a\u00e7oriana\u201d, \u201carquitetura a\u00e7oriana\u201d, folclore a\u00e7oriano\u201d. Se procurar mapas ou roteiros \n\ntur\u00edsticos oficiais do Estado, l\u00e1 encontrar\u00e1 o \u00edcone de uma rendeira, simbolizando a regi\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea. Se percorrer o com\u00e9rcio e as praias ver\u00e1 letreiros assim: padaria a\u00e7oriana, posto dos \n\nA\u00e7ores, imobili\u00e1ria A\u00e7ores, livraria a\u00e7oriana, Hotel Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, etc. Se, durante o \n\nm\u00eas de Outubro, quando ocorrem no Estado as famosas festas nacionais \u2013 as \u201cOktoberfests\u201d \n4\n\u2013 \n\nver\u00e1 em Florian\u00f3polis uma equivalente, a Fenaostra \u2013 Festa Nacional da Ostra e da Cultura \n\nA\u00e7oriana (Lacerda, 2003: 87-88). \n\n \n\nJo\u00e3o Leal, no seu livro Cultura e Identidade A\u00e7oriana: o movimento a\u00e7orianista em \n\nSanta Catarina diz que: \n\n[\u2026] Quem viajar pela Ilha olhando letreiros e an\u00fancios, rapidamente se dar\u00e1 conta da \n\nexist\u00eancia de um elevado n\u00famero de lojas, estabelecimentos comerciais, empreendimentos \n\ntur\u00edsticos e at\u00e9, de condom\u00ednios privados, que cont\u00eam uma refer\u00eancia aos A\u00e7ores na sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o (Leal, 2007: 33).  \n\n \n\n                                                 \n\n4\n A Oktoberfest criada em 1984 como evento tur\u00edstico-cultural, consolidou-se, em pouco tempo, num dos \n\nmais importantes produtos tur\u00edsticos do calend\u00e1rio nacional, projectando, sobremaneira, a cidade e o estado \n\ncatarinense e proporcionando um inestim\u00e1vel crescimento e divulga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \u00e9tnico-culturais da \n\ngente que desbravou e colonizou o Vale do Itaja\u00ed. As tradi\u00e7\u00f5es alem\u00e3s (os usos e os costumes, a gastronomia, \n\na m\u00fasica, as dan\u00e7as, o folclore) trazidas e cultuadas pelos primeiros imigrantes, resultaram num processo de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e enriquecimento que foi surpreendente. Motivando assim, tamb\u00e9m o surgimento \n\nde um expressivo n\u00famero de outras festas tur\u00edstco-culturais no estado, como a Marejada, de Itaja\u00ed, a \n\nFenarreco, de Brusque, a Festa do imigrante, de Timb\u00f3, a Tirolefest, de Treze T\u00edlias, a Schutzenfest, de \n\nJaragu\u00e1 do Sul, a Fenachopp, de Joinville e tantas outras, viabilizando, dessa forma, a formata\u00e7\u00e3o do produto \n\ntur\u00edstico \u201cFestas de Santa Catarina\u201d(Nova, 2001). Confira os sites: \n\nhttp://www.oktoberfestblumenau.com.br/?p=4&amp;n=78; http://www1.an.com.br/2001/set/30/0ger.htm \n\n \n\n  \n\nhttp://www.oktoberfestblumenau.com.br/?p=4&amp;n=78\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 3 \n\nSegundo Leal, por toda a Ilha de Florian\u00f3polis s\u00e3o v\u00e1rios os restaurantes com \n\nrefer\u00eancias a\u00e7orianas, desde o mais cl\u00e1ssico Restaurante A\u00e7ores at\u00e9 Marina A\u00e7oriana, \n\nCantinho A\u00e7oriano, Quintal dos A\u00e7ores, Rancho A\u00e7oriano, Tempero A\u00e7oriano, etc (Idem: \n\n33-34). \n\nNa localidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, para al\u00e9m de encontrarmos tais \n\ndesigna\u00e7\u00f5es em nomes de restaurantes (ver Fig.  1), encontra-se tamb\u00e9m numa das suas \n\nruas principais a designa\u00e7\u00e3o de Caminho dos A\u00e7ores (ver Fig.  2). \n\n \n\n \n\nFig.  1 - Bar e restaurante A\u00e7ores \u2013 na Rua C\u00f4nego Serpa em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia \n\ndo autor, Agosto de 2009. \n\n \n\nTendo como base este contexto de multiplica\u00e7\u00e3o recente da exalta\u00e7\u00e3o e \n\nreivindica\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes a\u00e7orianas, e partindo de uma abordagem antropol\u00f3gica, procuro \n\ndesenvolver um estudo da culin\u00e1ria que \u00e9 considerada como sendo de matriz a\u00e7oriana em \n\nFlorian\u00f3polis, pretendo faz\u00ea-lo na perspectiva de que a culin\u00e1ria \u00e9 parte da constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade local dos grupos que reivindicam uma ascend\u00eancia a\u00e7oriana.  \n\nManter viva a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria de uma comunidade \u00e9 poder valorizar a sua \n\nhist\u00f3ria e a sua identidade. Para os descendentes de a\u00e7orianos, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 Santa Catarina, \u00e9 valorizar ainda mais a sua origem, pois, conforme coloca \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 4 \n\n(Ferreira 2006, 10), no final do s\u00e9culo XIX a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o mais se lembrava de sua \n\nascend\u00eancia a\u00e7oriana. E no s\u00e9culo XX, esta popula\u00e7\u00e3o se proclamava \u201csem origem\u201d\n5\n. \n\nFlores (1998) apud Leal (2007:36) tamb\u00e9m comenta este facto:  \n\nQuando perguntava [no interior da Ilha de Santa Catarina]: de onde vieram seus av\u00f3s, seus \n\npais\u2026respondiam-me: nasceram aqui; s\u00e3o brasileiros; n\u00e3o sei de onde vieram; n\u00e3o s\u00e3o de \n\norigem (ser de origem, \u00e9 ser descendente de alem\u00e3o ou de outra etnia estrangeira) (Flores, 1998 \n\napud Leal 2007: 36).  \n\n \n\n \n\nFig.  2 \u2013 Rua Caminho dos A\u00e7ores em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, Agosto de 2009. \n\n \n\nNo final do s\u00e9culo XX, com o movimento de valoriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade, a heran\u00e7a \n\nhist\u00f3rica e cultura de base a\u00e7oriana, veio se manifestar de forma valorizada num variado \n\nespectro que vai do artesanto, arquitetura, religiosidade, folclore, festas populares, \n\nfolguedos \u00e0 culin\u00e1ria local.  \n\nLeal (2007:25), defende que este movimento a\u00e7orianista em Santa Catarina pode \n\nser definido como um conjunto diversificado de activistas e organiza\u00e7\u00f5es que se t\u00eam \n\n                                                 \n\n5\n \u201csem origem\u201d\u00e9 uma express\u00e3o que segundo Ferreira (2006:15) era, geralmente, n\u00e3o ser descendente de \n\nitaliano ou de alem\u00e3o. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 5 \n\nempenhado na redescoberta das ra\u00edzes a\u00e7orianas de Santa Catarina e no resgate da cultura \n\na\u00e7oriana no estado\n6\n.  \n\nEste trabalho apresenta como objectivo geral, estudar o papel da comida como \n\nelemento constitutivo da identidade a\u00e7oriana reivindicada pelos habitantes de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa \u2013 e de outras localidades da Ilha. \n\nOs seus objectivos espec\u00edficos consistem em conhecer as raz\u00f5es pelas quais a comida \u00e9 \n\nidentificada como a\u00e7oriana, e porque que essa identifica\u00e7\u00e3o tem tanto \u00eaxito e triunfa; \n\nidentificar alimentos e receitas correntes; identificar alimentos e receitas utilizadas em \n\nacontecimentos especiais. \n\nPara alcan\u00e7ar os objectivos propostos, tornou-se necess\u00e1rio prosseguir tr\u00eas tipos de \n\npesquisa: a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica (para o aporte te\u00f3rico), a pesquisa documental e a \n\npesquisa etnogr\u00e1fica (em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa). \n\nA pesquisa de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi realizada no per\u00edodo inicial do trabalho. \n\nAbrangeram-se temas relativos \u00e0 antropologia da alimenta\u00e7\u00e3o, identidade e alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da inven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, \u00e0 hist\u00f3ria mais geral dos A\u00e7ores e de Santa Catarina \n\nnos s\u00e9culos XVIII, XIX e XX.  \n\nEm termos de pesquisa documental fez-se uma an\u00e1lise comparativa de livros de \n\ncozinha do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores e da Ilha de Santa Catarina (daqueles com maior foco \n\nnas receitas tidas como \u201ca\u00e7orianas\u201d). \n\nA pesquisa etnogr\u00e1fica foi realizada, na sua maior parte, na localidade de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa. A raz\u00e3o pela qual foi escolhida especificamente esta localidade deve-se, \n\nantes de mais, ao facto de nela existir uma reivindica\u00e7\u00e3o de forte influ\u00eancia a\u00e7oriana que \n\nabrange o seu folclore, artesanato, religiosidade e culin\u00e1ria, sendo considerada localmente \n\ncomo o espa\u00e7o mais representativo e completo do que se entende por cultura a\u00e7oriana em \n\nFlorian\u00f3polis.  \n\nRealizei a parte etnogr\u00e1fica do meu trabalho atrav\u00e9s de entrevistas com antigos \n\nmoradores locais. Outros entrevistados foram os propriet\u00e1rios e cozinheiros de bares e \n\nrestaurantes que servem comida representada como \u201ca\u00e7oriana\u201d, utilizadores de bares e \n\nrestaurantes locais de comida \u201ca\u00e7oriana\u201d (os turistas), intelectuais\n7\n ligados ao revivalismo \n\na\u00e7oriano em Santa Catarina e membros da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013  \n\n                                                 \n\n6\n Para um maior desenvolvimento deste t\u00f3pico com \u00eanfase no resgate cultural atrav\u00e9s da culin\u00e1ria local, cf. \n\ncap\u00edtulo 5 do presente trabalho.  \n7\n Os intelectuais aqui referidos s\u00e3o aqueles que de certa forma est\u00e3o engajados na \u201ccausa a\u00e7oriana\u201d. S\u00e3o eles: \n\nhistoriadores, artistas, documentaristas, professores universit\u00e1rios e etc.      \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 6 \n\nUFSC, propriet\u00e1rios de farinha de engenhos locais e membros da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \u2013 AMSAL. Para al\u00e9m das entrevistas pessoais \n\nrealizadas de modo estruturado, tiraram-se tamb\u00e9m fotografias relacionadas com os \n\nobjectivos do estudo, e fez-se observa\u00e7\u00e3o directa de diversas actividades locais, registo em \n\ncaderno de campo dos card\u00e1pios e ementas de restaurantes de comida \u201ca\u00e7oriana\u201d e de \n\nprodutos produzidos em engenhos de farinha nesta localidade.   \n\nQuanto \u00e0 estrutura geral do trabalho, no primeiro cap\u00edtulo descrevem-se os \n\npercursos metodol\u00f3gicos deste trabalho, explicitando as posturas e procedimentos \n\nadoptados para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e as dificuldades enfrentadas ao longo deste \n\npercurso.     \n\nNo segundo cap\u00edtulo, aborda-se a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na Hist\u00f3ria, Antropologia \n\ne Sociologia da Alimenta\u00e7\u00e3o de forma a posicionar a import\u00e2ncia da alimenta\u00e7\u00e3o e da \n\ncozinha no contexto hist\u00f3rico e antropo-sociol\u00f3gico. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, discorre-se sobre o entendimento da constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\natrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o, por ser este um dos enfoques principais deste trabalho.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, aborda-se brevemente a Hist\u00f3ria dos A\u00e7ores, e a de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Apresenta-se neste cap\u00edtulo uma \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica da alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria a\u00e7oriana e uma outra sobre a comida \n\n\u201ca\u00e7oriana\u201d contempor\u00e2nea na Ilha. Procura-se, assim, detectar poss\u00edveis continuidades e \n\ndescontinuidades entre a cozinha dos A\u00e7ores e a da Ilha, abrangendo nesta \u00faltima a \n\nculin\u00e1ria praticada em casa e a comercializada nos restaurantes pelos habitantes da Ilha de \n\nSanta Catarina que reivindicam ser descendentes de a\u00e7orianos.  \n\nPor \u00faltimo, no cap\u00edtulo 5, explora-se a tem\u00e1tica da inven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, o fen\u00f3meno \n\nda etnicidade e a constru\u00e7\u00e3o dessa identidade a\u00e7oriana em Santa Catarina. \n\nE, por \u00faltimo, apresenta-se as considera\u00e7\u00f5es finais, seguidas da apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nanexos.  \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I  \n\nPercursos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\nI.1 O nascer de um tema \n\nO trabalho que se segue \u00e9, para al\u00e9m de minha curiosidade e interroga\u00e7\u00e3o, fruto de \n\nminha circunst\u00e2ncia de vida como profissional da \u00e1rea da alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. Como \n\nDietista tive a necessidade de ir mais al\u00e9m e n\u00e3o ficar apenas interessada no aspecto \n\nnutricional do alimento e sim, atrav\u00e9s da antropologia, compreender tamb\u00e9m os seus \n\naspectos simb\u00f3licos. Quis saber, em concreto, porque \u00e9 que a comida na Ilha (Florian\u00f3polis) \n\n\u00e9 identificada como \u201ca\u00e7oriana\u201d; porque \u00e9 que esta identifica\u00e7\u00e3o tem tanto \u00eaxito e triunfa \n\nnuma cidade, hoje em dia, t\u00e3o cosmopolita e onde outros elementos culturais \u2013 como os \n\nafricanos, ind\u00edgenas, portugueses, italianos, alem\u00e3es \u2013 tamb\u00e9m s\u00e3o influentes?  \n\nE foi ent\u00e3o, ao atentar no aspecto simb\u00f3lico da alimenta\u00e7\u00e3o, que procurei estudar o \n\nsignificado da emblem\u00e1tica comida \u201ca\u00e7oriana\u201d na Ilha de Santa Catarina e a sua crescente \n\ndesigna\u00e7\u00e3o, manifestada em um grande n\u00famero de estabelecimentos comerciais, inclusive \n\nem restaurantes na Ilha, como t\u00e3o bem \u00e9 relatado por Leal (2007), no seu livro Cultura e \n\nIdentidade A\u00e7oriana. \n\nI.2 A experi\u00eancia da investigadora na pesquisa etnogr\u00e1fica \n\nEm Agosto de 2009, fui a Florian\u00f3polis, realizar o meu trabalho de campo \n\n(observa\u00e7\u00e3o e recolha de dados) num curto espa\u00e7o de tempo (28 dias apenas).  \n\nA minha pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental iniciou-se nos terminais inform\u00e1ticos \n\nda Biblioteca Universit\u00e1ria da Universidade Federal de Santa Catarina (BU/UFSC). Passei \n\nentretanto, alguns dias alternando as minhas pesquisas entre a biblioteca central da UFSC e \n\na biblioteca do NEA/UFSC\n8\n, onde possui \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de toda a comunidade uma \n\n                                                 \n\n8\n NEA/UFSC \u2013 N\u00facleo de Estudos A\u00e7orianos da Universidade Federal de Santa Catarina. Foi criado em 1986 \n\ncom o prop\u00f3sito de realizar pesquisas em prol do resgate da Cultura A\u00e7oriana. E tem como seus objectivos: a \n\npesquisa, resgate, preserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da cultura de base a\u00e7oriana no Estado de Santa \n\nCatarina. Para saber mais sobre o NEA/UFSC ver site: www.nea.ufsc.br \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 8 \n\nbiblioteca com v\u00e1rios t\u00edtulos in\u00e9ditos em Santa Catarina e um acervo de trajes t\u00edpicos, \n\npe\u00e7as de artesanatos, grava\u00e7\u00f5es musicais e de document\u00e1rios sobre a cultura a\u00e7oriana. \n\nNa biblioteca central fiz pesquisa bibliogr\u00e1fica referente ao tema relacionado \u00e0 \n\nhist\u00f3ria da Ilha e \u00e0 hist\u00f3ria de Santa Catarina. Tamb\u00e9m a\u00ed, pude entrar em contacto com \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses com tema sobre identidade a\u00e7oriana e gastronomia da Ilha.  \n\nNo NEA/UFSC, realizei entrevista e tive \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o document\u00e1rios, teses e outras \n\nobras de autores ligados ao revivalismo a\u00e7oriano em Santa Catarina que est\u00e3o envolvidos \n\nna promo\u00e7\u00e3o e defesa de uma identidade a\u00e7oriana como \u00e9 o caso das obras de Vilson de \n\nFarias, Walter Piazza, Jo\u00e3o Luppi, Nereu do Vale Pereira e etc. \n\nPara al\u00e9m destes departamentos citados, outros mais departamentos da UFSC foram \n\npesquisados e, alguns deles, entrevistados.  \n\nNo Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o da UFSC, obtive indica\u00e7\u00f5es de livros sobre a \n\nculin\u00e1ria da Ilha e indica\u00e7\u00f5es de leituras ligada ao meu tema, como foi o caso da \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Paula Uggioni que discute a valoriaza\u00e7\u00e3o da comida a\u00e7oriana na Ilha.  \n\nNo Museu de Antropologia da UFSC, foram-me indicados e facultado livros \n\nrelacionados com a cultura a\u00e7oriana no Estado.  \n\nMas para al\u00e9m da pesquisa realizada por mim no campus universit\u00e1rio da UFSC, a \n\nminha pesquisa envolveu, em segundo lugar, o contacto pessoal e entrevistas com \n\nmoradores locais, funcion\u00e1rios, utilizadores e propriet\u00e1rios de bar/restaurantes (turistas), \n\ndonos de engenhos\n9\n de farinha de mandioca e com activistas fora da UFSC \u2013 outros \n\nintelectuais envolvidos no movimento a\u00e7orianista dentro da localidade de Santo Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa que de certa forma est\u00e3o tamb\u00e9m engajados na \u201cexalta\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade\u201d, \n\ncomo foi o contacto com historiadores locais, artistas pl\u00e1sticos, documentaristas e \n\nmembros da AMSAL; onde os pude entrevistar, fotografar, obter informa\u00e7\u00f5es e material de \n\napoio pertinentes ao desenvolvimento deste trabalho.  \n\nEm Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, realizei entrevistas com alguns intelectuais, participei \n\nde uma reuni\u00e3o da AMSAL e consultei um historiador, nascido no Distrito, onde obtive \n\natrav\u00e9s dele uma lista de nomes dos mais antigos moradores na localidade para ent\u00e3o \n\nproceder a selec\u00e7\u00e3o das minhas entrevistas com moradores. Para al\u00e9m disto, obtive \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a comida da festa do Divino Esp\u00edrito Santo e outras indica\u00e7\u00f5es sobre a \n\nlocalidade. \n\n                                                 \n\n9\n Em um dos engenhos, Engenho do Djalma Dias, pude presenciar a produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca e de \n\nbeij\u00fa e participar do conv\u00edvio e da comilan\u00e7a. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 9 \n\nAinda no distrito, na Casa A\u00e7oriana\n10\n\n, obtive contacto com obras liter\u00e1rias de \n\nv\u00e1rios autores catarinenses ligado \u00e0 cultura e culin\u00e1ria a\u00e7oriana de Santa Catarina. Obtive \n\ntamb\u00e9m, a oportunidade de fotografar as lou\u00e7as de barros\n11\n\n expostas, utens\u00edlios de cozinha, \n\nque ainda hoje s\u00e3o utilizados em algumas cozinhas caseiras, na localidade e interior da Ilha, \n\ne na maioria dos restaurantes locais que servem comida t\u00edpica da regi\u00e3o (restaurante \n\ncomercial t\u00edpico\n12\n\n).  \n\nEnfim, na minha actividade de trabalho de campo para al\u00e9m dos levantamentos \n\nbibliogr\u00e1ficos que fiz, para al\u00e9m das entrevistas n\u00e3o estruturas e estruturadas que realizei \n\ncom as diversas categorias de entrevistados, dos registos e das notas e fotografias que tirei, \n\naproveitei tamb\u00e9m para falar e ouvir com diferentes tipos de pessoas nos meios de \n\ntransportes (\u00f4nibus), em lojinhas de artesanatos pelo bairro, e com quem eu ia encontrando \n\npelas ruas, onde fiz perguntas ocasionais sobre a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria para assim poder \n\nampliar ainda mais o meu ponto de vista sobre o tema aqui abordado. Exemplo disso, foi o \n\nmeu aproveitamento de muitas conversas e encontros casuais com v\u00e1rias pessoas. Pessoas \n\ncomuns, de dentro e fora da comunidade, moradores, vendedores, comerciantes, turistas, \n\ncozinheiros e propriet\u00e1rios de outros restaurantes que n\u00e3o est\u00e3o envolvidas com a culin\u00e1ria \n\nt\u00edpica da Ilha e, muito menos, com a tem\u00e1tica da exalta\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade. \n\nNeste trabalho as entrevistas que realizei com antigos moradores\n13\n\n, foram \n\nmaioritariamente, pessoas com mais de 60 anos. Pois estes, a meu ver, poderiam contribuir \n\npara uma melhor identifica\u00e7\u00e3o da cultura alimentar local no tempo, assinalando \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo dos anos. Foram entrevistadas 10 pessoas, das quais 8 \n\neram mulheres, o grupo tradicionalmente respons\u00e1vel pela cozinha. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos \n\nentrevistados, sete encontravam-se na faixa dos 60 a 70 anos; um, na faixa dos 80 e dois \n\napresentavam idade superior aos 90 anos.     \n\nEstas pessoas foram escolhidas intencionalmente, no sentido de serem aptas a \n\nrevelar uma culin\u00e1ria e h\u00e1bitos alimentares caracter\u00edstico da localidade de Santo Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa e, principalmente, por fazerem parte do n\u00facleo original da comunidade. Pelo \n\n                                                 \n\n10\nCasa A\u00e7oriana \u00e9 um com\u00e9rcio local de artesanato. Um casar\u00e3o colonial de fins do s\u00e9culo XVIII conhecida \n\ncomo \u201cCasa A\u00e7oriana Artes e Tram\u00f3ias Ilhoas\u201d, centro cultural, galeria de arte e local de vendas de \n\nartesanato dos mais expressivos artes\u00e3os ilh\u00e9us e que faz parte do cart\u00e3o postal da localidade de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa. Localizada na rua C\u00f3nego Serpa, n\u00ba30, ao lado do casario do Bar e Restaurante A\u00e7ores.  \n11\n\n No anexo (digital), na pasta \u201cartesanato\u201d podem ser vista algumas loi\u00e7as e utens\u00edlios t\u00edpicos.   \n12\n\n Restaurante Comercial T\u00edpico: O restaurante define-se como o estabelecimento comercial onde se \n\npreparam e servem refei\u00e7\u00f5es. J\u00e1 o termo t\u00edpico relaciona-se com o caracter\u00edstico, o simb\u00f3lico. Assim, \n\nrestaurante comercial t\u00edpico pode ser definido como o restaurante que serve prepara\u00e7\u00f5es locais, com \n\ningredientes e modos de preparar caracter\u00edsticos de cada regi\u00e3o (Uggioni, 2006: 29). \n13\n\n Ver em anexo (digital), na pasta \u201cfotos de antigos moradores\u201d algumas moradoras locais que aceitaram ser \n\nfotografadas. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 10 \n\nfacto de os depoimentos acabaram por se tornar repetitivos, fica justificado o n\u00famero de \n\nmoradores antigos por mim entrevistados. Dessa forma, considerando-as como sendo \n\nimportantes refer\u00eancias da hist\u00f3ria dessa comunidade, optou-se pela indica\u00e7\u00e3o dada pelos \n\npr\u00f3prios nativos ou por aqueles que os conhecessem (como membros da AMSAL). \n\nAs entrevistas com os moradores antigos ocorreram, em sua maioria, nas \n\nresid\u00eancias dos entrevistados. O tempo m\u00e9dio das entrevistas foi de cerca de 1 hora. Para \n\nal\u00e9m dos 10 antigos moradores, outros grupos de pessoas foram tamb\u00e9m entrevistados, \n\nsomando um total de trinta entrevistas (dez moradores antigos, quatro outros moradores \n\nlocais, quatro intelectuais, tr\u00eas propriet\u00e1rios de bar/restaurantes, dois cozinheiros/chefes de \n\ncozinha e cinco utilizadores de bar/restaurantes (turistas) e dois donos de engenhos). A \n\nmaioria das entrevistas foi registada em anota\u00e7\u00f5es feitas em caderno de campo, sendo \n\napenas uma delas registada por grava\u00e7\u00e3o. Em respeito \u00e0 privacidade dos entrevistados, os \n\nnomes aqui apresentados s\u00e3o fict\u00edcios.    \n\nTodas estas conversas e estes contactos casuais com pessoas diversas me foram \n\n\u00fateis, pois acabei por reunir muita informa\u00e7\u00e3o escrita a respeito da referida comida \n\n\u201ca\u00e7oriana\u201d na localidade e n\u00e3o s\u00f3. Passei ent\u00e3o, a ter uma melhor no\u00e7\u00e3o a respeito da \n\ncomida \u201ca\u00e7oriana\u201d da Ilha, do que as pessoas pensam ser a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d, \n\nnomeadamente em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, de como ela \u00e9 composta, do modo como \u00e9 \n\nconfeccionada, do significado que ela representa e etc. \n\nA passagem a seguir retrata uma conversa que tive com uma antiga moradora, em \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa, que simpaticamente me respondeu a algumas perguntas, embora \n\nj\u00e1 com a sua voz um tanto cansada. Portanto, perguntei se ela sabia o que era comida \n\na\u00e7oriana e onde ficava os A\u00e7ores, uma vez que tanto se falava em comida \u201ca\u00e7oriana\u201d ali \n\nem Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Ela, ainda muito l\u00facida e de boa conversa, disse-me assim: \n\n\u00ab\u00d3 filha, ent\u00e3o n\u00e3o hei de saber? Os A\u00e7ores fica mesmo aqui ao lado! A nossa \n\ncomida que \u00e9 pir\u00e3o d?agua, peixe frito, berbig\u00e3o\u2026 \u00e9 chamada de a\u00e7oriana em homenagem \n\nao Caminho dos A\u00e7ores\n14\n\n, aquela rua que passa em frente a igreja perto do centro de sa\u00fade, \n\nacho eu!\u00bb (Maria, moradora local, 96 anos).  \n\nEste tipo de conversas que fui realizando permitiu-me, entretanto, verificar, \n\ntamb\u00e9m, que h\u00e1 algum desconhecimento por parte de alguns moradores, nomeadamente \n\ndos mais antigos e com menos escolaridade, sobre o que s\u00e3o os A\u00e7ores e onde ficam em \n\ntermos geogr\u00e1ficos. Para estas pessoas, a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d \u00e9 toda a comida que \u00e9 nativa e \n\n                                                 \n\n14\n Ver Fig.  2 - fotografia ilustrativa referente a rua Caminho dos A\u00e7ores em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 11 \n\nantiga, \u00e9 a comida genu\u00edna, pr\u00f3pria da zona, plantada e colhida ali, retirada daquele terra e \n\ndaquele mar e que \u00e9 elaborada e vendida ao turista naquela localidade, n\u00e3o tendo nenhuma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, que \u00e9 parte de Portugal.    \n\nAtrav\u00e9s das entrevistas que realizei e das conversas improvisadas acabei por \n\nverificar portanto, que o que se entende por comida \u201ca\u00e7oriana\u201d n\u00e3o \u00e9 igual para todos, \n\nsendo, sim, interpretado de diversas formas. Onde num mesmo grupo de entrevistados, por \n\nexemplo, s\u00f3 com moradores, obtive respostas muito diversificadas (ver anexo 1). \n\nFrente a isso, tamb\u00e9m pude constatar que a maioria das pessoas mais novas e mais \n\nescolarizadas sabem que a Ilha foi colonizada por descendentes de a\u00e7orianos e que esta \u00e9 \n\numa das raz\u00f5es pelas quais a comida na Ilha \u00e9 identificada como \u201ca\u00e7oriana\u201d. Para alguns, \n\nembora acreditem que \u00e9 bem prov\u00e1vel ter havido outras coloniza\u00e7\u00f5es, a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nmaiorit\u00e1ria \u00e9 a que conta.  \n\n A identifica\u00e7\u00e3o da comida como \u201ca\u00e7oriana\u201d, na Ilha, apresenta-se tamb\u00e9m como \n\nalgo muito f\u00e1cil de compreender \u2013 \u00e9 racioc\u00ednio simples. Se a comida \u00e9 feita por \n\ndescendentes de a\u00e7orianos, trata-se de \u201ccomida a\u00e7oriana\u201d. Eles acreditam que a comida \u00e9 \n\na\u00e7oriana porque se identificam com quem o faz (os descendentes de a\u00e7orianos) e porque \n\nacreditam que os colonos (da Ilha) repetiram a culin\u00e1ria de seus antepassados.  \n\nVerifiquei tamb\u00e9m que, maioritariamente, os entrevistados acham que a comida da \n\nIlha sofreu mudan\u00e7as. Que a comida actualmente, em Florian\u00f3polis, tem mais variedade, \n\nest\u00e1 mais globalizada e que essa evolu\u00e7\u00e3o se deu devido ao turismo na regi\u00e3o e ao aumento \n\nde novos residentes vindo de outras cidades, de outros estados e de outros pa\u00edses (ver \n\nanexo 3). \n\nI.3 Conclus\u00e3o \n\nAbord\u00e1mos neste cap\u00edtulo os percursos metodol\u00f3gicos realizados neste trabalho \n\npara que o mesmo adquirisse a estrutura aqui apresentada. Nele foi relatado como o tema \n\ndo trabalho surgiu, a experi\u00eancia que se teve no decorrer do trabalho de campo (pesquisa \n\netnogr\u00e1fica) e o conhecimento que se adquiriu sobre a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d na Ilha (mais \n\nprecisamente na localidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa).  \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\nHist\u00f3ria, Antropologia e Sociologia da Alimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA import\u00e2ncia que a alimenta\u00e7\u00e3o ocupa e as representa\u00e7\u00f5es que induz justificam \n\nm\u00faltiplas abordagens tanto nas ci\u00eancias sociais em geral quanto na antropologia. \n\nPartindo para uma viagem particular, busca-se carregar na bagagem uma concep\u00e7\u00e3o \n\nde que o alimento pode ser qualificado como um elemento para se entender o ser humano \n\nem seu ambiente e dentro das rela\u00e7\u00f5es sociais. Os v\u00e1rios caminhos percorridos pelo \n\nalimento s\u00e3o constru\u00eddos por essas rela\u00e7\u00f5es, desde sua produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumo, fazendo-se \n\npresentes aspira\u00e7\u00f5es, condutas e ac\u00e7\u00f5es que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, representam diferentes \n\nsignificados de acordo com o grupo de pessoas (M\u00fchlbach 2004,133). \n\nE \u00e9 portanto deste ponto de vista que, neste trabalho, se faz necess\u00e1rio uma \n\nabordagem da hist\u00f3ria, sociologia e da antropologia. A fim de se entender estas rela\u00e7\u00f5es e, \n\nespecialmente, compreender o alimento como identidade de grupo em rela\u00e7\u00e3o ao lugar \n\nonde se vive, tornou-se necess\u00e1rio transitar por disciplinas para al\u00e9m da nutri\u00e7\u00e3o.  \n\nO estudo da alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois o alimento \u00e9 absolutamente essencial \u00e0 \n\nexist\u00eancia humana. Tendo os alimentos iluminado amplos estudos dos processos sociais, \n\ncomo o pol\u00edtico-econ\u00f3mico e cria\u00e7\u00e3o de valor, o valor simb\u00f3lico da cria\u00e7\u00e3o e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o social da mem\u00f3ria (Mintz e Du Bois 2002).  \n\nComer \u00e9 mais que ingerir um alimento, significa tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es pessoais, \n\nsociais e culturais que est\u00e3o envolvidas no acto. A cultura alimentar est\u00e1 directamente \n\nligada com a exist\u00eancia da pessoa na sociedade (Poulain, 2004:250).  \n\nNeste contexto, os autores consultados por Uggioni (2006:41), Canesqui (2005) e \n\nLody (2004), enfatizam que comer \u00e9 antes de tudo um ato simb\u00f3lico, tradutor de sinais, de \n\nreconhecimentos formais, de cores, de texturas, de temperaturas, entre outros. Consiste \n\nnum ato que une mem\u00f3ria, desejo, fome, significado, sociabilidade e ritualidade. Os modos \n\nalimentares se articulam com outras dimens\u00f5es sociais e com a identidade. O valor cultural \n\ndo ato e do modo alimentar \u00e9 cada vez mais entendido enquanto ato patrimonial, pois a \n\ncomida \u00e9 tradutora de povos, na\u00e7\u00f5es, civiliza\u00e7\u00f5es, grupos \u00e9tnicos, comunidades e fam\u00edlias. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 13 \n\nO alimento \u00e9 um dos requerimentos b\u00e1sicos da exist\u00eancia, e a aquisi\u00e7\u00e3o desta \n\ncomida desempenha um papel importante na forma\u00e7\u00e3o de qualquer cultura. Os m\u00e9todos de \n\nprocurar e processar estes alimentos est\u00e3o intimamente ligados \u00e0 express\u00e3o cultural e social \n\nde um povo (Poulain e Proen\u00e7a 2003). \n\nII.1 Alimenta\u00e7\u00e3o e Culin\u00e1ria na Antropologia \n\nSegundo Mintz e Jack Goody, a antropologia desde o seu in\u00edcio mostrou interesse \n\npela comida e pelo acto de comer. Dificilmente outro comportamento atrai t\u00e3o rapidamente \n\na aten\u00e7\u00e3o de um estranho como a maneira como se come, o qu\u00ea, onde, com que frequ\u00eancia \n\ncomemos, e como nos sentimos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comida (Mintz, 2001:31; Goody, 1998).  \n\nSegundo Mintz e Du Bois (2002), o estudo sobre alimentos e refei\u00e7\u00f5es tem uma \n\nlonga hist\u00f3ria na antropologia, no s\u00e9culo XIX. Desde que o te\u00f3logo escoc\u00eas William \n\nRobertson Smith estudou o sacrif\u00edcio e a comida nos anos 80 do s\u00e9culo XIX, a \n\nantropologia tem-se ocupado com a comida, e, particularmente, com os pap\u00e9is que \n\ndesempenha na organiza\u00e7\u00e3o da vida social (Mintz, 2001:32). \n\nEmbora a alimenta\u00e7\u00e3o seja parte fundamental da manuten\u00e7\u00e3o da vida, ela s\u00f3 passou \n\na ser tema da pesquisa das ci\u00eancias sociais a partir do s\u00e9culo passado (s\u00e9c. XX) (Idem, 32).  \n\nConforme a afirma\u00e7\u00e3o da antrop\u00f3loga Audrey Richards, autora de pesquisas \n\npioneiras sobre o estudo da alimenta\u00e7\u00e3o em antropologia, o impulso de comer \u00e9 mais forte \n\ndo que o impulso sexual. Nossas atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comida s\u00e3o normalmente aprendidas \n\ncedo e bem. Portanto, o que aprendemos sobre comida est\u00e1 inserido em um corpo \n\nsubstantivo de materiais culturais historicamente derivados. Os h\u00e1bitos alimentares podem \n\nmudar inteiramente quando crescemos, mas a mem\u00f3ria e o peso do primeiro aprendizado \n\nalimentar e algumas das formas sociais aprendidas atrav\u00e9s dele permanecem, talvez para \n\nsempre, em nossa consci\u00eancia (Mintz, 2001:31).  \n\nA comida enquanto tal \u2013 isto \u00e9, intrinsecamente enquanto comida \u2013 tem sido, talvez, \n\num objecto menos interessante para a antropologia do que suas implica\u00e7\u00f5es sociais. Por\u00e9m, \n\nisso mudou com o livro apresentado por Andrey Richards em 1939 (Mintz, 2001:32). \n\nAudrey Richards n\u00e3o se preocupou apenas com a nutri\u00e7\u00e3o e o seu consumo, mas tamb\u00e9m \n\ncom o contexto social e psicol\u00f3gico da comida, da sua produ\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e consumo, e \n\no modo como estes processos estavam ligados ao ciclo da vida; as rela\u00e7\u00f5es interpessoais e \n\n\u00e0 estrutura dos grupos sociais, bem como o problema da \u201ccomida como s\u00edmbolo\u201d. A sua \n\nconclus\u00e3o sublinhava o \u201csignificado sociol\u00f3gico da comida\u201d e o valor do \u201cestudo dos \n\ncostumes alimentares\u201d (Goody, 1998:17). Segundo Mintz &amp; Du Bois (2002) a monografia \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 14 \n\nde Audrey Richards (1939) \u2013 Land, labour and diet in Northern Rhodesia (1939) \u2013 em que \n\nela e uma equipa interdisciplinar examinaram alimentos, produ\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, troca, \n\nprefer\u00eancias, simbolismo, consumo e consequ\u00eancias nutricionais continua a ser um modelo. \n\nDos anos 30 aos 60, o tema aparece em monografias sempre atrelado aos cap\u00edtulos \n\nsobre sobreviv\u00eancia e economia dom\u00e9stica. Isso talvez porque a comida e sua prepara\u00e7\u00e3o \n\nfossem vistas como trabalho de mulher, e a maioria dos antrop\u00f3logos fossem homens, ou \n\nporque o estudo da comida fosse considerado prosaico e pouco importante, comparado a \n\noutros, como a guerra (Mintz, 2001:32).    \n\nUm dos grandes respons\u00e1veis pelo renascer do interesse pela cozinha em \n\nAntropologia foi o antrop\u00f3logo estruturalista Claude L\u00e9vi-Strauss, que se debru\u00e7ou sobre a \n\ncomida em diversos textos, entre os quais o famoso Le triangle culinaire, publicado como \n\nartigo na revista L\u00b4Arc (1965).  \n\nNele, L\u00e9vi-Strauss recorre \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o e ao modelo lingu\u00edstico (Counihan, \n\n1997:28), sustentando que, tal como a linguagem, o acto de cozinhar \u00e9 comum a todas as \n\nsociedades humanas. Para L\u00e9vi-Strauss, esse tri\u00e2ngulo \u00e9 formado pelo cru, pelo cozinhado \n\ne pelo podre. O cozinhado \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o cultural (ou elabora\u00e7\u00e3o) do cru, enquanto \n\no podre (estragado) \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o natural de ambos (Goody, 1998: 22). \n\nGoody por sua vez, diz que o tri\u00e2ngulo apresentado por L\u00e9vi-Strauss n\u00e3o representa \n\nadequadamente o conjunto das opera\u00e7\u00f5es culin\u00e1rias. Estas poderiam ser representadas sob \n\na forma de um tetraedro e n\u00e3o de um tri\u00e2ngulo, se forem levadas em conta opera\u00e7\u00f5es \n\nadicionais como \u00e9 o caso da categoria \u201cfrito\u201d. Com esta categoria, \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\n\u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d mais complicada, transformando finalmente o tri\u00e2ngulo de receitas num \n\ntetraedro, que tanto inclui o \u00f3leo como o ar e a \u00e1gua entre os agentes intervenientes, atrav\u00e9s \n\ndos quais os agentes activos, como o fogo, actuam sobre a comida crua mediante o \n\nconjunto de utens\u00edlios culturais. Mas, para, Goody, a an\u00e1lise estrutural de L\u00e9vi-Strauss \u2013 de \n\nvoca\u00e7\u00e3o universalista, atemporal e desligada de contextos sociais, como os representados \n\npela divis\u00e3o em classes manifesta na exist\u00eancia de \u201caltas\u201d e \u201cbaixas\u201d cozinhas \u2013 n\u00e3o tem \n\nem conta nem a sociedade e nem a hist\u00f3ria (Goody, 1998).  \n\nEntre as abordagens que trouxeram novos elementos \u00e0 abordagem antropol\u00f3gica da \n\ncomida, Goody (1998:31), destaca a \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o de uma refei\u00e7\u00e3o\u201d dada por Mary \n\nDouglas. A comida surge para Douglas associada aos factores sociais, torna-se um \n\n\u201cc\u00f3digo\u201d; a mensagem que a comida codifica ser\u00e1 encontrada no padr\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nmanifestado, pois a comida \u00e9 \u201csimb\u00f3lica\u201d da rela\u00e7\u00e3o social; h\u00e1 uma correspond\u00eancia entre \n\ndeterminada estrutura e a estrutura dos s\u00edmbolos atrav\u00e9s da qual se representa.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 15 \n\nEntretanto, no Brasil, destacam-se os estudos originais sobre alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nculin\u00e1ria, dotados de uma forte \u00eanfase na dimens\u00e3o hist\u00f3rica, de cientistas Gilberto Freyre \n\ncom a obra Casa-Grande &amp; Senzala (1933[2006]) e Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo com \n\nHist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o no Brasil (1967[2004]). Ambos tratam, de maneira diferente, da \n\nculin\u00e1ria nacional referindo a g\u00e9nese h\u00edbrida \u2013 portuguesa, africana, \u00edndia \u2013 da cozinha \n\nbrasileira (Stols, 2006:14).  \n\nO livro de Jack Goody Cooking, Cuisine and Class, foi um ponto de viragem em \n\n1982, ao postular a import\u00e2ncia do tempo hist\u00f3rico no estudo da antropologia da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a cozinha. Para ele, a alimenta\u00e7\u00e3o e a culin\u00e1ria s\u00e3o parte de sistemas \n\necon\u00f3micos, sociais e culturais muito complexos. Assim, por exemplo as sociedades \n\n(tradicionais) da \u00c1frica sub-sahariana, sem escrita, sem propriedade privada, sem classes \n\nsociais, n\u00e3o possuem uma diferencia\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria estratificada, isto \u00e9, uma cozinha \u201calta\u201d \n\nou \u201cbaixa\u201d distinta consoante os segmentos da popula\u00e7\u00e3o \u2013 quando muito os mais \n\npoderosos comem mais. Sociedades mais estratificadas \u2013 e dotadas de escrita \u2013 como as da \n\nEur\u00e1sia, disp\u00f5em de culin\u00e1rias distintas \u2013 como se v\u00ea nas culin\u00e1rias europeias ou na \n\nchinesa \u2013 ligadas a estilos de vida distintos, codificadas por escrito nos receitu\u00e1rios (Goody \n\n1982). Com contributos como este, hoje, o estudo antropol\u00f3gico de alimentos amadureceu \n\no suficiente servindo como ve\u00edculo para examinar problemas grandes e variados de teoria e \n\nm\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o (Mintz &amp; Du Bois, 2002).  \n\nPara o s\u00f3cio-antrop\u00f3logo Poulain e para a pesquisadora de hist\u00f3ria da nutri\u00e7\u00e3o \n\nProen\u00e7a, a cozinha \u00e9 um conjunto de ac\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de opera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e de rituais \n\nque participam da constru\u00e7\u00e3o da identidade alimentar de um produto natural e o \n\ntransformam em consum\u00edvel (Poulain &amp; Proen\u00e7a, 2003). \n\nOs estudos antropol\u00f3gicos sobre alimenta\u00e7\u00e3o e cozinha incluem actualmente v\u00e1rios \n\ntemas que v\u00e3o desde o simbolismo da alimenta\u00e7\u00e3o (comidas sagradas, tabus religiosos \n\nenvolvidos na alimenta\u00e7\u00e3o, comidas e cultura popular, mitos alimentares), \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade f\u00edsica (dieta e exerc\u00edcios, engenharia nutricional, transg\u00eanicos e seu impacto na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o hodierna) e alimenta\u00e7\u00e3o e processos de interac\u00e7\u00e3o social (h\u00e1bitos alimentares \n\ne classes sociais, dieta e \"modus vivendi\", transforma\u00e7\u00f5es da alimenta\u00e7\u00e3o e modernidade), \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e economia, comida, cozinha e identidade (Goody, 1998:11). \n\nPara Jes\u00fas Contreras Hern\u00e1ndez, a alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser reduzida a um facto \n\nbiol\u00f3gico ou de nutri\u00e7\u00e3o tendo ela uma dimens\u00e3o cultural muito importante. \u201cComer\u201d \u00e9 um \n\nfen\u00f3meno social e cultural, enquanto que a \u201cnutri\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 um assunto fisiol\u00f3gico e de sa\u00fade. \n\n\u00c9 evidente que em certas ocasi\u00f5es, existem associa\u00e7\u00f5es importantes, mas que em outras \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Brasil\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lu%C3%ADs_C%C3%A2mara_Cascudo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Tabu\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 16 \n\nocasi\u00f5es se trata de fen\u00f3menos completamente dissociados. O facto de comer, est\u00e1 \n\nindissoluvelmente ligado tanto a biologia da esp\u00e9cie humana como os processos \n\nadaptativos empregados pelos humanos em fun\u00e7\u00e3o de suas particulares condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia, vari\u00e1veis, por outra parte, no espa\u00e7o e no tempo (Hern\u00e1ndez, 1993:10). \n\nHern\u00e1ndez assinala-se que o acto de alimentar-se, transcende a pura necessidade de nutrir-\n\nse, pois est\u00e1 t\u00e3o carregado de significados e de emo\u00e7\u00f5es que aparece ligado a \n\ncircunst\u00e2ncias e acontecimentos que nada tem haver com a estreita necessidade de \n\nalimentar-se (idem:13). Segundo Cascudo, o acto de alimentar-se foi, de todos os actos \n\nnaturais existentes, o \u00fanico que o homem cercou de cerimonial e transformou lentamente \n\nem express\u00e3o de sociabilidade, ritual pol\u00edtico e aparato de alta etiqueta. Compreendendo o \n\nhomem, a sua significa\u00e7\u00e3o vitalizadora, usou-a como fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de fraternidade, um \n\nrito de inicia\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia, para a confian\u00e7a na continuidade dos contactos \n\n(Cascudo, 2004:36). \n\nII.2 O significado da comida  \n\nO comportamento relativo \u00e0 comida liga-se directamente ao sentido de n\u00f3s mesmos \n\ne \u00e0 nossa identidade social, e isso parece valer para todos os seres humanos. \n\nComo as comidas s\u00e3o associadas a povos em particular, e muitas delas s\u00e3o \n\nconsideradas inequivocamente nacionais, lidamos frequentemente com quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nidentidade (Mintz, 2001:31). \n\nSegundo Woortmann (2006:58), a comida distingue-se do alimento porque ambas \n\nas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o socialmente constru\u00eddas e devem ser percebidas em seu contexto. Ainda que \n\nsejam pr\u00f3ximas, n\u00e3o se confundem. Exemplo disso \u00e9, quando vamos comer a certo tipo de \n\nrestaurante e desejamos comer um tipo de comida espec\u00edfica: comida a\u00e7oriana, comida \n\nitaliana, comida japonesa, comida brasileira e etc. Para o autor, a categoria alimento \n\nrefere-se a um vir a ser, a algo que poder\u00e1 potencialmente ser consumido. Para que o \n\nalimento se torne comida ele deve, normalmente, sofrer um processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa, realizando a passagem do plano da natureza para o da cultura pela via da \n\nculin\u00e1ria.  \n\nConforme Uggioni (2006:30), citando (Poulain et al., 1990, citado por Proen\u00e7a, et \n\nal., 2005), a qualidade simb\u00f3lica de um alimento refere-se ao significado do alimento para \n\no indiv\u00edduo e se relaciona com a sua vis\u00e3o do mundo e o quadro cultural no qual est\u00e1 \n\ninserido. Deste modo, podemos dizer que a comida pode simbolizar uma posi\u00e7\u00e3o de classe, \n\numa perten\u00e7a religiosa, um estilo de vida e etc.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 17 \n\nII.3 Papel da cultura na alimenta\u00e7\u00e3o humana \n\nSegundo Braga (2004:38), numa vis\u00e3o antropol\u00f3gica, os nossos h\u00e1bitos alimentares \n\nfazem parte de um sistema cultural repleto de s\u00edmbolos, significados e classifica\u00e7\u00f5es, de \n\nmodo que nenhum alimento est\u00e1 livre das associa\u00e7\u00f5es culturais que a sociedade lhes atribui. \n\nEssas associa\u00e7\u00f5es determinam aquilo que comemos e bebemos, o que \u00e9 comest\u00edvel e o que \n\nn\u00e3o o \u00e9. \n\nConforme Woortmann (2006:56), os h\u00e1bitos de comer constituem uma linguagem \n\nque fala de outras coisas de g\u00e9nero, fam\u00edlia, religi\u00e3o, identidade, etc. A comida, ou melhor, \n\na comensalidade \u00e9 tamb\u00e9m um meio de sociabilidade e de tra\u00e7ar distin\u00e7\u00f5es sociais. \n\nWoortmann (2006:57), baseando-se nas obras de Elias (1997) e de Bourdieu (1983), \n\nfala-nos de como os h\u00e1bitos alimentares s\u00e3o produzidos, ou melhor, \u00e0 maneira de Elias e \n\nBourdieu, o habitus. Esse habitus, no que concerne \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma interioriza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias sociais, que os sujeitos reproduzem. Segundo Woortmann, poder-se-ia dizer \n\nque o habitus forma os h\u00e1bitos alimentares (das regras de consumo ao gosto). E o habitus, \n\naquilo que se adquire pela socializa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de um dado universo social \u2013 uma \n\nfam\u00edlia, uma ocupa\u00e7\u00e3o, uma classe, um estado na\u00e7\u00e3o \u2013 est\u00e1, para Elias e para Bourdieu, no \n\ncerne da(s) identidade(s). \n\nMintz (2001) sublinha precisamente que as identidades sociais est\u00e3o ligadas \u00e0s \n\nescolhas e aos h\u00e1bitos alimentares. Neste sentido, sejam as escolhas modernas ou \n\ntradicionais, o comportamento relativo \u00e0 comida liga-se directamente ao sentido que \n\nconferimos a n\u00f3s mesmos e \u00e0 nossa identidade social. Desse modo, pr\u00e1ticas alimentares \n\nrevelam a cultura em que cada um est\u00e1 inserido, visto que as comidas s\u00e3o associadas a \n\npovos em particular. \n\nSegundo Braga (2004), no Brasil, o arroz e o feij\u00e3o, por exemplo, s\u00e3o tra\u00e7os de \n\nidentidade nacional, pois s\u00e3o consumidos diariamente, de norte a sul do pa\u00eds, por milh\u00f5es \n\nde brasileiros. \n\nNo plano regional, podemos dizer que h\u00e1 outros alimentos que funcionam como \n\ndemarcadores identit\u00e1rios regionais, ou seja, pratos que est\u00e3o mais associados \u00e0 sua regi\u00e3o \n\nde origem: caldeirada de tucunar\u00e9 no Amazonas, o pato no tucupi no Par\u00e1, arroz-de-cux\u00e1 \n\nno Maranh\u00e3o, o bai\u00e3o-de-dois no Nordeste, o vatap\u00e1 e o acaraj\u00e9 na Bahia, o p\u00e3o-de-queijo \n\nem Minas Gerais, a moqueca capixaba no Esp\u00edrito Santo, feijoada carioca no Rio de \n\nJaneiro, virado de feij\u00e3o em S\u00e3o Paulo, no Centro-Oeste o empad\u00e3o goiano, no Paran\u00e1 e \n\nem Santa Catarina os chucrutes, risotos, varenykes, marreco recheado, carne su\u00edna regada a \n\ncerveja, eisbein. E mais ao litoral, principalmente em Florian\u00f3polis, a tainha na telha e o \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 18 \n\ntradicional \u201cpir\u00e3o com peixe\u201d. No Rio Grande do Sul, o famoso churrasco ga\u00facho (Braga, \n\n2004; Sim\u00f5es, 1999 e Cole\u00e7\u00f5es Abril, 2009) \n\nPara Braga (2004), Da Matta ao afirmar \u201ctoda subst\u00e2ncia nutritiva \u00e9 alimento, mas \n\nnem todo alimento \u00e9 comida\u201d remete assim, para o aspecto cultural da alimenta\u00e7\u00e3o e, por \n\nconseguinte, para aquilo que, segundo ele, transforma o alimento em comida. A autora, \n\ncitando Da Matta (1986), assim o descreve: \n\nAlimento \u00e9 algo universal e geral. Algo que diz respeito a todos os seres humanos: amigos ou \n\ninimigos, gente de perto e de longe, da rua ou de casa, do c\u00e9u e da terra. Mas a comida \u00e9 algo \n\nque define dom\u00ednio e p\u00f5e as coisas em foco. Assim, a comida \u00e9 correspondente ao famoso e \n\nantigo de-comer, express\u00e3o equivalente a refei\u00e7\u00e3o, como de resto \u00e9 a palavra comida. Por outro \n\nlado, comida se refere a algo costumeiro e sadio, alguma coisa que ajuda a estabelecer uma \n\nidentidade, definindo, por isso mesmo, um grupo, classe ou pessoa (Da Matta, 1986 apud \n\nBraga, 2004:39) [os sublinhados s\u00e3o da nossa responsabilidade].     \n\n \n\nDe acordo com a mesma autora, um outro aspecto do papel da cultura na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o do gosto. Experi\u00eancias de culturas em particular \n\nafectam a maneira como se formam as prefer\u00eancias pelos sabores (idem). Prefer\u00eancias e \n\ngosto por determinadas comidas s\u00e3o parte das identidades e contribuem para as afirmar ou \n\nreivindicar, como sucede no caso da chamada \u201ccomida a\u00e7oriana\u201d em Santa Catarina. \n\nII.4 Conclus\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo, tamb\u00e9m, fal\u00e1mos do significado que a comida e o alimento t\u00eam e \n\nqual a fun\u00e7\u00e3o da cultura na alimenta\u00e7\u00e3o humana. Destacaram-se algumas das propostas \n\nmais relevantes da antropologia e de outras \u00e1reas de estudo. Chamou-se a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nimport\u00e2ncia central da alimenta\u00e7\u00e3o e da cozinha \u2013 a transforma\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias em \n\ncomida \u2013 na vida humana e para o facto destas estarem associadas a contextos e normas \n\nculturais. Finalmente, falou-se de gosto e prefer\u00eancias \u2013 ou habitus \u2013 alimentares e da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre comida e identidade. \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nIdentidade, Alimenta\u00e7\u00e3o e Cozinha \n\n \n\n\u00ab [\u2026] Exactamente como a linguagem, a cozinha cont\u00e9m e expressa a cultura de \n\nquem a pratica, \u00e9 deposit\u00e1ria das tradi\u00e7\u00f5es e das identidades de grupo\u2026\u00bb \n\n                                                                                                         (Montanari, 2009:11)   \n\n                \n\nNa ep\u00edgrafe acima, de Massimo Montanari, o autor ressalta a pertin\u00eancia em \n\ncomparar a cozinha com \u00e0 linguagem pois ela, a cozinha, possui voc\u00e1bulos (os produtos, os \n\ningredientes) que se organizam segundo regras de gram\u00e1tica (as receitas, que confere \n\nsentido aos ingredientes, transformando-os em comida), de sintaxe (o card\u00e1pio, isto \u00e9, a \n\nordem dos pratos) e de ret\u00f3rica (o comportamento dos comensais).    \n\nTal como a linguagem, a cozinha cont\u00e9m e exprime a cultura de quem a pratica; \u00e9 \n\ndeposit\u00e1ria das tradi\u00e7\u00f5es e da identidade de grupo. Mas \u00e9 tamb\u00e9m o primeiro modo para \n\nentrar em contacto com o outro; mais ainda do que a palavra, o alimento serve de mediador \n\nentre culturas diversas, trazendo aos sistemas culin\u00e1rios toda sorte de inven\u00e7\u00f5es, \n\ncruzamentos e influ\u00eancias art\u00edsticas e lingu\u00edsticas (Montanari, 2009:11). \n\nIII.1 Identidade A\u00e7oriana em Santa Catarina \n\nFerreira (2006:18), citando N\u00e9stor Garcia Canclini, em Culturas H\u00edbridas: \n\nEstrat\u00e9gias para Entrar e Sair da Modernidade, que estuda a moderniza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica \n\nLatina, vem nos auxiliar na tentativa de lan\u00e7ar luz sobre essa novidade de os habitantes da \n\nIlha de Santa Catarina se dizerem a\u00e7orianos: \u201cTer uma identidade seria, antes de mais nada, \n\nter um pa\u00eds, uma cidade ou um bairro, uma entidade em que tudo o que \u00e9 compartilhado \n\npelos que habitam esse lugar se tornasse id\u00eantico ou intercambi\u00e1vel\u201d. \n\nSegundo Leal (2007:72), de uma ac\u00e7\u00e3o confinada, nos anos 1940 e 1950, \u00e0s elites \n\nde Florian\u00f3polis, ap\u00f3s um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o no decurso das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, o \n\nmovimento a\u00e7orianista tornou-se, a partir dos anos 1990, uma ac\u00e7\u00e3o com uma importante \n\nexpress\u00e3o social e cultural no litoral de Santa Catarina, dotado de uma audi\u00eancia que n\u00e3o \n\ntem cessado de se alargar. Este movimento portanto, s\u00f3 \u00e9 compreens\u00edvel se tivermos em \n\nconta o contexto espec\u00edfico de Santa Catarina, produto da sua hist\u00f3ria. Esta fez-se com \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 20 \n\nimigrantes de origem distinta \u2013 portugueses do continente e dos A\u00e7ores, africanos, italianos, \n\nalem\u00e3es, gregos, s\u00edrios, libaneses, entre outros. Alguns destes grupos \u2013 em particular os \n\nbrasileiros de ascend\u00eancia alem\u00e3o e os nativos do Rio Grande do Sul (ga\u00fachos) \u2013 tiveram \n\nmuita proemin\u00eancia e mantiveram uma identidade pr\u00f3pria muito afirmativa no plano \n\np\u00fablico. O movimento a\u00e7orianista desenvolve-se como reivindica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria neste \n\ncontexto, procurando articular as aspira\u00e7\u00f5es de uma popula\u00e7\u00e3o que reivindica ter \n\nascend\u00eancia a\u00e7oriana e que ocupava geralmente posi\u00e7\u00f5es subordinadas \u2013 nos planos \n\necon\u00f3mico, social, pol\u00edtico \u2013 em rela\u00e7\u00e3o aos grupos referidos. No quinto cap\u00edtulo ser\u00e1 feito \n\numa abordagem deste movimento, situando-o no contexto multi\u00e9tnico. \n\nSegundo Lacerda (2003:97), no ano de 1993, o NEA da UFSC reuniu um grupo de \n\npesquisadores e de pessoas que estavam lutando a favor da identidade a\u00e7oriana come\u00e7aram \n\na percorrer o litoral catarinense em prol desta causa. A a\u00e7orianidade, o estudo da cultura \n\na\u00e7oriana, n\u00e3o era uma coisa nova pois j\u00e1 em 1948, no Congresso de Hist\u00f3ria, a quest\u00e3o \n\ntinha sido levantada, s\u00f3 que foi colocada por intelectuais para intelectuais e ficou no meio \n\ndeles, e a comunidade n\u00e3o tomou conhecimento. Foi a partir de 1993, que a UFSC come\u00e7a \n\na ter um papel mais interactivo com \u00e0 comunidade (n\u00e3o apenas buscando informa\u00e7\u00e3o como \n\ndantes, mas passando a recuperar e devolver). Desde modo, passou a orientar aquelas \n\ncomunidades para a import\u00e2ncia daqueles valores culturais, daquilo que se chama de \n\norgulho cultural. Ent\u00e3o em pouco tempo, constru\u00ed-se uma nova vis\u00e3o de identidade e foi a \n\npartir dai que se deu um redespertar para a identidade a\u00e7oriana em Santa Catarina \n\n(Idem:96). \n\nIII.2 O alimento como estabelecedor de identidades em Santa Catarina \n\nSegundo Woortmann (2006:57), nos seus estudos sobre a percep\u00e7\u00e3o da comida \n\nentre os colonos teuto-brasileiros do Rio Grande do Sul e seus descendentes, o gosto \n\nrelativo \u00e0 comida sofre mudan\u00e7as no tempo e no espa\u00e7o. Assim, as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \n\nas mudan\u00e7as s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, novas concep\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de percep\u00e7\u00e3o do corpo \n\nconduziram a transforma\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es alimentares dos colonos e de seus descendentes \n\nurbanizados. Contudo, a tradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi abandonada, e as mudan\u00e7as parecem constituir \n\nmais adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 modernidade do que altera\u00e7\u00f5es radicais. \n\nSegundo a autora, se a comida tradicional teuto-brasileira quotidiana sofreu \n\naltera\u00e7\u00f5es, ela foi ressignificada. Isto \u00e9, retida na mem\u00f3ria, ela foi revalorizada como \n\ncomida ritual das festas em que os la\u00e7os de parentesco s\u00e3o refor\u00e7ados e as ra\u00edzes familiares \n\ne \u00e9tnicas s\u00e3o actualizadas. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 21 \n\n\u00c9, tamb\u00e9m, nessa luz que podemos falar na comida identificada como \u201ca\u00e7oriana\u201d na \n\nIlha e, em particular, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Hoje em dia, apesar de j\u00e1 se notarem \n\nmuitas altera\u00e7\u00f5es na comida do dia-a-dia principalmente dos moradores da localidade e at\u00e9 \n\nmesmo na comida ritual das festas, como por exemplo, na sopa do divino elaborada na \n\nFesta do Divino Esp\u00edrito Santo em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa\n15\n\n (que vem sofrendo algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es e hibrida\u00e7\u00e3o), a comida local n\u00e3o deixa de ser ressignificada. Ela \u00e9 retida na \n\nmem\u00f3ria das pessoas e \u00e9 revalorizada como comida ritual das festas em que os la\u00e7os de \n\nparentesco s\u00e3o refor\u00e7ados e as ra\u00edzes familiares e \u00e9tnicas s\u00e3o actualizadas. \n\nDe acordo com Jes\u00fas Contreras (2007) apud Amon e Menache (2008:19), as \n\ncomidas rituais \u2013 pr\u00f3prias de festas, comemora\u00e7\u00f5es, ritos de passagem \u2013 implicam uma \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o. Essas comidas est\u00e3o associadas a pratos-t\u00f3tem, portadores de grande valor \n\nsimb\u00f3lico e, desse modo, marcadores da identidade do grupo. \n\nOutro aspecto interessante a ser aqui destacado, no contexto do alimento como \n\nestabelecedor de identidade, \u00e9 o caso da ostra\n16\n\n (frutos do mar cultivado por maricultores e \n\nmuito apreciado entre os turistas) que passou a ser um \u00edcone da culin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d da Ilha \n\ntanto para os nativos como para os turistas que visitam a regi\u00e3o. \n\nEste produto de maricultura, na Fenaostra (Festa Nacional da Ostra e da Cultura \n\nA\u00e7oriana \u2013 em Florian\u00f3polis) realizada no contexto das festas de Outubro em Santa \n\nCatarina, evoca uma identidade a\u00e7oriana mesmo n\u00e3o tendo nenhuma continuidade linear \n\ncom a cozinha dos A\u00e7ores\n17\n\n. \n\nAl\u00e9m da ostra, outros alimentos s\u00e3o tamb\u00e9m identificados como a\u00e7orianos sem ter \n\nqualquer liga\u00e7\u00e3o aos A\u00e7ores. Mas que no entanto s\u00e3o assim identificados pelos nativos por \n\nserem produtos locais e antigos. E para alguns turistas s\u00e3o identificados como a\u00e7orianos \n\npelo facto de acreditarem que os colonizadores a\u00e7orianos e seus descendentes repetiram a \n\nculin\u00e1ria de seus antepassados. Mas na verdade, como veremos mais \u00e0 frente, isso n\u00e3o \u00e9 \n\nassim, pois eles adoptaram pr\u00e1ticas alimentares que n\u00e3o se encontram na origem presumida \n\ndos antepassados que reivindicam \u2013 o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \u2013 como \u00e9 o caso da farinha \n\nde mandioca, da polenta dos italianos e outros produtos na Ilha. \n\n                                                 \n\n15\n Sobre a sopa do divino e comidas relacionadas \u00e0 Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa, ser\u00e1 assunto a ser abordado mais detalhadamente no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n16\n\n O assunto sobre a ostra ser\u00e1 abordado mais detalhadamente no cap\u00edtulo que se segue.  \n17\n\n A inexist\u00eancia de qualquer continuidade linear entre a cozinha dos A\u00e7ores e a cozinha a\u00e7oriana de Santa \n\nCatarina pode ser vista comparando os livros de cozinha dos A\u00e7ores: Cozinha Regional dos A\u00e7ores (Balbina \n\nPereira, 2004), O Peixe na Cozinha A\u00e7oriana e Outras Coisas Mais (Augusto Gomes, 2001), Cozinha \n\nTradicional da ilha de S\u00e3o Miguel (Augusto Gomes, 1987), Cozinha Tradicional da ilha Terceira (Augusto \n\nGomes, 1986) ao receitu\u00e1rio representado como a\u00e7oriano em Florian\u00f3polis. Desta forma, n\u00e3o encontramos \n\nqualquer refer\u00eancia a ostras nos livros de cozinha a\u00e7orianos. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 22 \n\nIII.3 Globaliza\u00e7\u00e3o e identidade alimentar \n\nUggioni (2006:27), citando Hern\u00e1ndez e Gr\u00e1cia-Arnaiz (2005), enfatiza que \n\npodemos dizer que a globaliza\u00e7\u00e3o se caracteriza pelo processo de mudan\u00e7as sociais, \n\necon\u00f3micas e tecnol\u00f3gicas que est\u00e3o tornando as fronteiras, de todo tipo e n\u00edvel, cada vez \n\nmais perme\u00e1veis. E, como consequ\u00eancia, aparece o processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o e perda \n\nda diversidade no contexto econ\u00f3mico, ecol\u00f3gico e cultural. Segundo a mesma autora, \n\ncitando Poulain (2004:107), a globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, no que refere \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ntende a homogeneizar os gostos, ficando em preju\u00edzo a sua fun\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o cultural.  \n\nEm Portugal, por exemplo, a globaliza\u00e7\u00e3o (conjuntamente com outros factos de \n\nnatureza econ\u00f3mica e pol\u00edtica) nas \u00faltimas d\u00e9cadas ampliou as propostas culin\u00e1rias, num \n\nsentido cosmopolita.  \n\n[\u2026] at\u00e9 aos in\u00edcios da d\u00e9cada de 70, as \u00fanicas cozinhas n\u00e3o-nacionais presentes em Portugal, \n\npara al\u00e9m da francesa, havia muito incorporada na cozinha hoteleira de base internacional, \n\neram a chinesa, indiana, italiana e brasileira. A partir da\u00ed a oferta ampliou-se muito \n\nsignificativamente e deixou de estar restrita aos grandes centros urbanos. Chegaram os \n\nrestaurantes de fast-food oriundos dos EUA, a oferta italiana, chinesa e indiana recrudesceu, \n\npenetraram, entre outras, as comidas latino-americanas \u2013 da Argrentina e do M\u00e9xico - , \n\nalargou-se a presen\u00e7a da cozinha brasileira com os rod\u00edzios e, mais recentemente, a comida de \n\nMinas. A \u00faltima cozinha a chegar ter\u00e1 sido a japonesa (Sobral, 2007:14). \n\n \n\n Segundo Uggioni (2006:38), citando Hern\u00e1ndez e Gr\u00e1cia-Arnaiz (2005), apesar da \n\nforte tend\u00eancia \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o dos modelos alimentares, devido \u00e0 mundializa\u00e7\u00e3o da \n\neconomia alimentar, observa-se cada vez mais o interesse em incorporar e resgatar o que se \n\nchama de cozinhas regionais e alimentos \u00e9tnicos. \n\nUggioni (2006:38), baseando-se em nos mesmos autores acima, coloca que hoje em \n\ndia, apesar da globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados modificarem amplamente os modelos \n\nalimentares contempor\u00e2neos atrav\u00e9s da industrializa\u00e7\u00e3o e das tecnologias, generalizando \n\nmodelos culturais e desorganizando a originalidade regional ou nacional, a cozinha se \n\nconverte num meio para salvaguardar certos tra\u00e7os identit\u00e1rios.  \n\nPara Poulain (2004), todavia a homogeneiza\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas uma das faces da situa\u00e7\u00e3o \n\nalimentar em tempos da globaliza\u00e7\u00e3o. A outra \u00e9 representada pela revaloriza\u00e7\u00e3o do local e \n\ndo regional. Para Sobral, que cita aprovadoramente esta constata\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo franc\u00eas, \n\no contexto actual \u00e9 tanto marcado pela homogeneiza\u00e7\u00e3o como pela busca da diversidade. \u00c9 \n\no caso das propostas culin\u00e1rias hoje, por exemplo, dispon\u00edveis em Portugal que s\u00e3o \n\nmarcadas por uma enorme diversidade que vai do fast-food ao sushi. Segundo o autor, \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 23 \n\ntodavia, este pluralismo cosmopolita \u00e9 apenas uma das faces da oferta alimentar. A outra \u00e9 \n\nrepresentada pela valoriza\u00e7\u00e3o da culin\u00e1ria portuguesa, que espelha o que ocorre em outros \n\nlocais (Sobral, 2008:100). \n\nIII.4 Conclus\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo, discorreu-se sobre a identidade a\u00e7oriana em Santa Catarina como \n\nforma de contextualizar a identidade alimentar dos descendentes de a\u00e7orianos em \n\nFlorian\u00f3polis. Abordou-se, tamb\u00e9m, o alimento como estabelecedor de identidade para \n\npoder entender o papel da comida identificada como \u201ca\u00e7oriana\u201d na localidade de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa. Por \u00faltimo, referiu-se o contexto da globaliza\u00e7\u00e3o em que, por um lado, \n\nse assiste \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o dos gostos alimentares \u2013 como a difus\u00e3o universal, ou quase, \n\nda pizza e do hamb\u00farguer \u2013 e, por outro, ao reviver do interesse pelas culin\u00e1rias locais ou \n\nregionais, como \u00e9 o caso da culin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d de santa Catarina. \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nA\u00e7ores, Santa Catarina, Florian\u00f3polis e Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa \n\n \n\n\u00abA estrutura \u00e9 sempre um processo de adapta\u00e7\u00e3o\u00bb \n\n(Nereu do Vale Pereira\n18\n\n)  \n\n \n\nOs a\u00e7orianos que imigraram para \u00e0 faixa litor\u00e2nea do Sul do Brasil, entre 1748 e \n\n1756, tiveram que passar por muitos processos adaptativos na alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria. \n\nFrente as dificuldades e adversidades encontradas, na sua nova terra, foram por eles \n\ncontornadas atrav\u00e9s de muita imagina\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. E neste processo adaptativo, \n\nos a\u00e7orianos em Santa Catarina passaram a pescar e a consumir mais peixes do que nos \n\nA\u00e7ores, pois o peixe em Santa Catarina era abundante e era muito dif\u00edcil a cria\u00e7\u00e3o de gado. \n\nCom isso, desenvolveram a pesca artesanal, utilizaram v\u00e1rios instrumentos de pesca dos \n\nind\u00edgenas e inventaram o engenho de farinha de mandioca.  \n\nSegundo Farias (1998:361), o trigo, alimento b\u00e1sico nos A\u00e7ores, foi no litoral \n\ncatarinense inteiramente substitu\u00eddo pela farinha de mandioca, que era desconhecida no \n\narquip\u00e9lago, e que veio a se tornar num acompanhamento indispens\u00e1vel nas refei\u00e7\u00f5es, seja \n\ncomo pir\u00e3o ou como farofa.  \n\nOs colonos a\u00e7orianos, em Santa Catarina, passaram por uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da sua actividade produtiva. Para isso, o a\u00e7oriano se equivaleu da tecnologia \n\nque ele trazia consigo das Ilhas (arquip\u00e9lago) onde a adaptou a um novo ambiente.  \n\nComo o objectivo de nossa pesquisa \u00e9 estudar a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura \n\ndos descendentes de a\u00e7orianos numa localidade em Florian\u00f3polis \u2013 em Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa\n19\n\n, neste cap\u00edtulo ser\u00e1 necess\u00e1rio abordar inicialmente um pouco da localiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n\n18\n Conforme sua participa\u00e7\u00e3o no document\u00e1rio Os A\u00e7orianos no Brasil Meridional, realiza\u00e7\u00e3o RTP - A\u00e7ores, \n\nDirec\u00e7\u00e3o de Victor Alves,  2001. \n19\n\n Santo Ant\u00f4nio de Lisboa foi a localidade, da Ilha, que teve uma contribui\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana mais expressiva em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a contribui\u00e7\u00e3o africana e com outras etnias. Segundo S\u00e9rgio Ferreira (2008:25-37), a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa foi a mais expressiva para o seu povoamento (cerca de \n\n75%), onde 20 % foi de africanos e 5% de outras etnias (portugueses do continente, espanh\u00f3is, franceses, \n\nitalianos, alem\u00e3es, austr\u00edacos, gregos e s\u00edrios). Foi a \u00fanica localidade da Ilha que teve contribui\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana \n\nproveniente de todas as ilhas do Arquip\u00e9lago. A maior contribui\u00e7\u00e3o foi dada pela Ilha Terceira (34%), \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 25 \n\ngeogr\u00e1fica, contextualizar a hist\u00f3ria dos a\u00e7orianos em Santa Catarina e as manifesta\u00e7\u00f5es \n\ngastron\u00f3micas existentes no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores de modo que se possa permitir, mais \n\na frente, uma melhor compreens\u00e3o deste trabalho \n\nIV.1 Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \n\nIV.1.1 Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores: caracter\u00edsticas gerais \n\nSegundo Farias (1998:28), o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \u00e9 um conjunto de nove ilhas \n\nvulc\u00e2nicas, localizado no meio do Oceano Atl\u00e2ntico, povoados por refugiados de Portugal \n\ndurante o s\u00e9culo XV. Distam aproximadamente 1.500km a Oeste de Lisboa (Portugal \n\nContinental), 3.900km da Costa Oriental da Am\u00e9rica do Norte e 8.000km de Florian\u00f3polis \n\n\u2013 Santa Catarina \u2013 Brasil.  \n\nO arquip\u00e9lago tem esse nome devido a uma esp\u00e9cie de \u00e1guia (gavi\u00e3o), actualmente \n\nextinta, chamada A\u00e7or. As nove ilhas s\u00e3o: S\u00e3o Miguel, Flores, Corvo, Faial, Pico, S\u00e3o \n\nJorge, Terceira, Graciosa e Santa Maria (Idem:27).    \n\nIV.1.2 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria a\u00e7oriana \n\nSegundo Farias (1998:360), o resultado do complexo cultural (do povoamento das \n\nilhas dos A\u00e7ores) formado por v\u00e1rios grupos \u00e9tnicos \u2013 portugueses, espanh\u00f3is, flamengos, \n\nfranceses, mouros, negros e italianos \u2013 originou numa culin\u00e1ria a\u00e7oriana bastante \n\ndiversificada e enriquecida com temperos (condimentos) variados, conhecidos por \n\nespeciarias, que contribu\u00edram para um agrad\u00e1vel paladar nas diversas classes sociais.  \n\nA comida popular a\u00e7oriana \u00e9 simples, por\u00e9m muito condimentada, e os temperos \n\nmais usados s\u00e3o: o alho, cebola, pimenta do reino, malagueta, o cravo, a canela, or\u00e9gano, a \n\nhortel\u00e3, o louro, a salsa, a cebolinha, a a\u00e7afor ou a\u00e7afora dentre outros (Idem: 361).  \n\nNos A\u00e7ores, os molhos mais frequentes s\u00e3o aqueles que acompanham os pratos de \n\npeixe. Como \u00e9 o caso do molho de vil\u00e3o, cujo principal ingrediente \u00e9 o alho. O molho de \n\nescabeche que \u00e9 composto por cebola, alho, vinagre e pimenta e etc. Os molhos de laranja \n\nazeda e de lim\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m muito utilizados em pratos de peixe. O molho Afonso, serve \n\npara acompanhar pratos \u00e0 base de lapas (um tipo de mariscos). O molho pardo, acompanha \n\npratos \u00e0 base de aves e de ca\u00e7a e o molho branco acompanha pratos \u00e0 base de peixes \n\n                                                                                                                                                    \n\nseguida pela Ilha Graciosa (18,7%), S\u00e3o Jorge (15,9%), Pico (12,2%), Faial (11%), S\u00e3o Miguel (6,5%), \n\nFlores (0,4%), Santa Maria (0,1) e Corvo (0,08%).        \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 26 \n\ncozidos e de legumes. O molho de unha, s\u00e3o conhecidos como todos aqueles em que ao se \n\nmolhar o p\u00e3o neles as pr\u00f3prias unhas ficam sujas. Assim, tem-se o molho das favas \n\nguisadas, o molho Afonso, o molho do polvo guisado, o molho da caldeirada de peixe, o \n\nmolho da alcatra do Divino Esp\u00edrito Santo, etc (Farias, 1998:361)    \n\nSegundo (Muller, 2003:102), baseando-se em Modesto (1993), Gomes (1986 e \n\n1987) e Cordeiro (1981) e Farias (2000), os a\u00e7orianos conheciam muitos processos \n\ndistintos de prepara\u00e7\u00f5es com a\u00e7\u00facar e apreciavam as a\u00e7ordas. Possu\u00edam, na \u00e9poca da \n\nmigra\u00e7\u00e3o em massa para o Brasil, uma alimenta\u00e7\u00e3o rica em trigo e em carne \n\nprincipalmente bovina, caprina e su\u00edna. Embora em todo Arquip\u00e9lago a\u00e7oriano houvesse a \n\nfartura de uma grande quantidade de peixes e frutos do mar.  \n\nConforme Gomes (1987), Modesto (1993), Dias (1982), Costa (1964), Farias \n\n(1998), Cordeiro (1981), Coelho (1974) e Salvi (1990) apud Muller (2003: 81-102), dentre \n\nas comidas t\u00edpicas dos A\u00e7ores destacam-se: o p\u00e3o (p\u00e3o de milho, p\u00e3o de trigo e p\u00e3o de \n\nmassa sovada) e outras massas (folhada, quebrada e tenra); os temperos: alho, cebola, louro, \n\npimenta do reino, malagueta (principalmente na Ilha de S\u00e3o Miguel), cravo e canela \n\n(inclusive em pratos de carne e peixe), louro, a\u00e7afr\u00e3o (muito utilizado nas a\u00e7ordas, \n\nguisados e nos molhos de peixe e etc), salsa, cebolinha, or\u00e9gano, hortel\u00e3, entre outros; os \n\nmolhos (o molho de vil\u00e3o, de Escabeche, de laranja azeda e de lim\u00e3o e o molho Afonso); \n\nas papas (de milho, de trigo, de leite, fritas, de farinha torrada, pil\u00e3o e papas grossas); as \n\nsopas, caldos e a\u00e7ordas (sopa de couves aferventadas ou fervedouro ou couves solteiras, \n\nsopa azeda ou de feij\u00e3o inchado, sopa do Esp\u00edrito Santo, caldo de funcho, sopa de \n\nmogango, sopas de peixe, sopas de carne e de galinha, sopas de cozido e sopas de leite; \n\ncaldo de nabos, caldo de vegetais; a\u00e7afr\u00e3o (a\u00e7orda de batatas com a\u00e7afr\u00e3o), a\u00e7orda de \n\nazedo, a\u00e7orda de inhames com couve); os peixes, moluscos, crust\u00e1ceos (chicharro, cavala, \n\nbonito, sardinha, tainha, serra, sargo, salema, moreia, toninha, ca\u00e7\u00e3o (diversos), baleia, \n\nboto, b\u00fazios, lagosta, golfinho, congrio, rocaz, bode\u00e3o, peixe-rei e rainha, castanheta, \n\ncherne, abr\u00f3tea, tara\u00edras ou tra\u00edras, tartarugas, camar\u00e3o (diversos), carangueijos, cracas, \n\ncarangueijolas, lulas, polvos, lapas, am\u00eaijoas dentre outros); algas (patinha e erva \n\nmalagueta); gado (bovino, su\u00edno, ovino, caprino e lepor\u00eddeo; aves (galinhas, frangos, galos \n\ne aves de ca\u00e7a: codornizes, pombos e can\u00e1rios); cozido das furnas (cozido da Lagoa da \n\nFurnas - Ilha de S\u00e3o Miguel); as do\u00e7arias (sobremesas) \u2013 um misto da do\u00e7aria portuguesa e \n\nde origem mourisca: fios de ovos, pingos de tocha, papos de anjo, rabanadas, arroz doce, \n\ncoscor\u00f5es, malassadas, filhoses, batatada, alfenim, cusc\u00fas, bolo de sert\u00e3, etc); os queijos \n\n(s\u00e3o Jorge, tipo Flamengo (bola), Castelinho e de cabra - de fabrica\u00e7\u00e3o caseira); os vinhos \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 27 \n\n(branco, de cheiro e vinho Verdelho); a aguardente e licores (extra\u00eddas do figo, da n\u00easpera, \n\ndo anan\u00e1s, da amora, mosto da uvas, vinho abafado e da Ang\u00e9lica; licor de banana, \n\nmaracuj\u00e1, tangerina, cacau, etc, bem como de caf\u00e9, leite e uva); os pratos t\u00edpicos de festas  \n\nna Festa do Divino Esp\u00edrito Santo\n20\n\n, tem-se uma ementa pr\u00f3pria e caracter\u00edstica: a sopa \n\n(sopa do Esp\u00edrito Santo\n21\n\n), alcatra \u2013 carne de vaca muito cozida numa panela de barro, \n\ncarne assada, arroz doce, alfenim, p\u00e3o doce ou de leite e massa sovada\n22\n\n; Natal, s\u00e3o t\u00edpicos \n\ndesta \u00e9poca servir a carne su\u00edna e os licores de leite, laranja e de anan\u00e1s; P\u00e1scoa, \n\nprincipalmente na Ilha de S\u00e3o Miguel, \u00e9 t\u00edpico servirem-se peixes com molhos de nozes, \n\nempadas recheadas de garoupas e os folares (que s\u00e3o bolos l\u00eavedos) e no Carnaval \u00e9 \n\nmuito comum servirem-se de carne de vaca, galinha e sobretudo de carne su\u00edna. Sendo as \n\ndo\u00e7arias t\u00edpico nesta \u00e9poca as filhoses de forno, os coscor\u00f5es, as fatias douradas ou \n\nrabanadas e as malassadas. \n\nIV.1.3 Os a\u00e7orianos na hist\u00f3ria da Ilha de Santa Catarina  \n\nDe acordo com Ferreira (2008:27-28), costuma-se atribuir muito a vinda dos \n\na\u00e7orianos para Santa Catarina como fruto da mis\u00e9ria, falta de terra e dos abalos s\u00edsmicos. \n\nMas segundo Avelino de Freitas Menezes (pesquisador que mais se dedica \u00e0 hist\u00f3ria do \n\narquip\u00e9lago a\u00e7oriano no s\u00e9culo XVIII), e portanto o autor em que Ferreira se apoia, para \n\nfalar sobre este assunto, coloca que Meneses \u00e9 taxativo em afirmar que a mis\u00e9ria, falta de \n\nterra e abalos s\u00edsmicos sempre existiram no Arquip\u00e9lago e que a d\u00e9cada de 1740 n\u00e3o foi \n\ndas piores para os ilh\u00e9us, sendo at\u00e9 um per\u00edodo de relativa expans\u00e3o econ\u00f3mica. Segundo \n\neste pesquisador, a Coroa portuguesa dificilmente se sensibilizaria por causa da peti\u00e7\u00e3o de \n\nhabitantes pobres que pediam para migrar. Menezes afirma que a causa da coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nSul do Brasil foi de natureza militar atendendo aos interesses da Coroa de tomar posse \n\ndefinitivamente do Sul da Am\u00e9rica atrav\u00e9s do \u201cUti-possidetis\u201d (quem ocupa \u00e9 dono). Para \n\no pesquisador, a vinda dos a\u00e7orianos foi uma coloniza\u00e7\u00e3o, haja vista que vieram para \n\nocupar territ\u00f3rio.   \n\n                                                 \n\n20\n De acordo com Muller (2003), citando Coelho (1974), a Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, \u00e9 uma das mais \n\npopulares festas no territ\u00f3rio a\u00e7oriano, ocorrendo desde o domingo de Pentecostes at\u00e9 o domingo da \n\nSant\u00edssima Trindade. \n21\n\n Sopa do Esp\u00edrito Santo \u2013 feita com p\u00e3o pr\u00f3prio endurecido e partido aos peda\u00e7os, sobre os quais se deita \n\ncaldo do cozido, louro, hortel\u00e3, pimenta e p\u00e3o de cravo (Muller, 2003:101), citando Modesto (1974). \n22\n\n Segundo Muller (2003:101), citando Costa (1943), \u00e9 costume do povo a\u00e7oriano oferecer bolos de massa \n\nsovada (massa esta muito trabalhada com leite, a\u00e7\u00facar, ovos, banha e alguma manteiga; e vinhos de cheiro), \n\nrepresentando figuras de homens e de animais, n\u00e3o apenas nesta festa, mas tamb\u00e9m em dias santos. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 28 \n\nSegundo Flores (1998:134), organizou-se, ent\u00e3o, uma emigra\u00e7\u00e3o em massa de \n\n\u201ccasais\u201d a\u00e7orianos, e madeirenses em menor n\u00famero, que se dirigiu para o Sul do Brasil. \n\nHouve migra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para o norte: Par\u00e1 e Maranh\u00e3o. Como resultado da Carta R\u00e9gia \n\nde 31 de Agosto de 1746 e de um Alvar\u00e1 e Editais, publicados nas Ilhas dos A\u00e7ores, que \n\nconcediam transportes gratuito, ajuda de custo, ferramentas, armas, animais, isen\u00e7\u00e3o dos \n\nhomens do servi\u00e7o militar e terra para o cultivo, migraram, entre 1748 e 1756, \n\naproximadamente 5 mil pessoas. Parte delas foi enviada para o Rio Grande do Sul, mas o \n\ngrande contingente foi assentado no litoral catarinense, desde S\u00e3o Francisco at\u00e9 Laguna. \n\nNa Ilha de Santa Catarina foram distribu\u00eddos por v\u00e1rios locais: Trindade, Ribeir\u00e3o, Lagoa, \n\nRatones, Santo Ant\u00f4nio, Canasvieiras, Rio Tavares. E no continente: S\u00e3o Miguel, Enseada \n\nde Brito, S\u00e3o Jos\u00e9, Paulo Lopes, Garopaba, Vila Nova. Alguns destes lugares j\u00e1 existiam, \n\noutros foram fundados com a chegada dos a\u00e7orianos. O Rei determinava instru\u00e7\u00f5es sobre \n\nos locais que deveriam ser escolhidos, como deveriam ser feitos os arruamentos, onde se \n\nlocalizaria a Igreja e muitas outras coisas (sublinhado nosso). \n\nOs \u201ccasais\u201d receberam como sesmaria uma por\u00e7\u00e3o de terra, mas pelos registros \n\nefectuados em Santa Catarina, n\u00e3o era a metragem prometida, nem era o solo pr\u00f3prio para \n\no cultivo dos produtos tradicionais nos A\u00e7ores e na Madeira. Nos A\u00e7ores, o solo era de \n\norigem vulc\u00e2nica, altamente f\u00e9rtil; na Ilha de Santa Catarina e no continente litor\u00e2neo, os \n\nterrenos eram de areia e mangue. Acostumados ao cultivo de trigo, por exemplo, tiveram \n\nque se adaptar ao plantio e consumo de mandioca. Mantiveram a tradi\u00e7\u00e3o da pesca. A \n\nchegada coincidiu com a implementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das \u201carma\u00e7\u00f5es de baleia\u201d. \n\nAssim passaram a desempenhar aquela actividade em alto mar (Flores, 1998:135).  \n\nA presen\u00e7a de tropas militares e o recrutamento militar passou a ser constante. Em \n\n1777 os castelhanos tomaram a Ilha. O terror dominou. Os civis embrenharam-se pelo \n\nmato, onde muitos pereceram extenuados de fadiga e fome (Idem). \n\nHouve desigualdades na distribui\u00e7\u00e3o de terras: ao lado dos pequenos propriet\u00e1rios \n\nrurais, com \u00e1reas insuficientes para delas tirar o essencial \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria fam\u00edlia, \n\nestabeleceram-se alguns latifundi\u00e1rios. Alguns vieram com t\u00edtulo de nobreza (Idem). \n\nPara Flores (1998:135), as raz\u00f5es pelas quais se deu a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral \n\ncatarinense por colonos a\u00e7orianos era muito \u00f3bvia: a popula\u00e7\u00e3o do litoral catarinense de \n\norigem a\u00e7oriana ocupou a regi\u00e3o no s\u00e9culo XVIII, na perspectiva da Coroa Portuguesa -  \n\npara defender a terra nas quest\u00f5es com os espanh\u00f3is.    \n\nSegundo Muller (2003:114), citando Cabral (1950), os a\u00e7orianos se fixaram em \n\npequenas propriedades, dedicando-se \u00e0 pesca e \u00e0 agricultura. Constru\u00edram engenhos de \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 29 \n\nfarinha de mandioca e de a\u00e7\u00facar, bem como alambiques, pequenas embarca\u00e7\u00f5es e as \n\nbaleeiras, utilizadas na pesca da baleia, em que se destacaram e os carros de boi (como \n\neram nos A\u00e7ores), entre outros.  \n\nConforme M\u00fchlbach (2004:38), citando CECA (1996) e CEAG/SC (1980), as \n\nterras da Ilha n\u00e3o possu\u00edam fertilidade semelhante \u00e0 dos solos vulc\u00e2nicos dos A\u00e7ores. Por \n\nisso, o trigo, por exemplo, t\u00e3o cultivado nas ilhas a\u00e7orianas, n\u00e3o se adaptou ao clima \n\nquente e h\u00famido e ao solo \u00e1cido da Ilha de Santa Catarina. Assim, n\u00e3o podendo \n\ndesenvolver os seus tradicionais cultivos, os a\u00e7orianos, bem como os vicentistas e todos os \n\nque passaram a viver da agricultura no Brasil, tiveram de se adaptar ao cultivo agr\u00edcola \n\nherdado dos \u00edndios\n23\n\n. Dessa forma, a mandioca se tornou a base alimentar dos a\u00e7orianos e, \n\nem 1797, j\u00e1 existiam 450 pequenos engenhos de farinha de mandioca.  \n\nIV.2 Santa Catarina e Florian\u00f3polis  \n\nIV.2.1 Caracter\u00edsticas gerais e hist\u00f3ricas \n\nO Estado de Santa Catarina est\u00e1 localizado no sul do territ\u00f3rio brasileiro e, \n\njuntamente com o Estado do Paran\u00e1 e do Rio Grande do Sul, forma a regi\u00e3o Sul. Faz \n\nlimites ao norte com o Estado do Paran\u00e1; ao Leste com o Oceano Atl\u00e2ntico; ao Sul com o \n\nEstado do Rio Grande do Sul e a Oeste com a Rep\u00fablica Argentina. Tendo 95 346 Km2 de \n\n\u00e1rea\n24\n\n.  \n\nSegundo o IBGE (2007)\n25\n\n, Santa Catarina apresenta uma popula\u00e7\u00e3o total de \n\n5.86625 habitantes. \n\nA Ilha \u2013 Florian\u00f3polis (ver Fig.  3), localizada no centro-leste do estado de Santa \n\nCatarina ao sul do Brasil \u00e9 banhada pelo Oceano Atl\u00e2ntico. A maior parte de Florian\u00f3polis \n\n(97,23%) est\u00e1 situada na Ilha de Santa Catarina (Silva, 1999:18). \n\nSegundo Rocha (2001:32) o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis que \u00e9 a capital do estado de \n\nSanta Catarina, com \u00e1rea de 451 Km2, est\u00e1 dividida em duas por\u00e7\u00f5es de terras, uma delas \n\n                                                 \n\n23\n Os \u00edndios aqui referidos s\u00e3o os carij\u00f3s. Sendo estes, o terceiro grupo ind\u00edgena a migrar para a Ilha (s\u00e9culo \n\nXIV), sendo que os primeiros eram aqueles relacionados aos sambaquis e, posteriormente, os itarar\u00e9s. Os \n\ncarij\u00f3s buscaram ocupar lugares bastante arenosos e com dunas. Acredita-se que esta op\u00e7\u00e3o se deu por causa \n\ndo cultivo da mandioca, que se adaptou muito bem a este tipo de solo. Al\u00e9m da mandioca, que servia \n\nbasicamente para fazer farinha, os carij\u00f3s cultivavam esp\u00e9cies de milho, inhame, algod\u00e3o, amendoim, \n\npimenta, tabaco e caba\u00e7a. Pode-se afirmar que n\u00e3o havia mais tribos vivendo na Ilha de Santa Catarina \n\nquando os a\u00e7orianos chegaram (Muhlbach, 2004), citando CECA (1996. p.36, 37).  \n24\n\n Estes dados foram retirados do webisite: http://www.voyagesphotosmanu.com/mapa_santa_catarina.html \n\natrav\u00e9s da entrada \u201cmapa geogr\u00e1fico de Santa Catarina\u201d. \n25\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Confira o site: \n\nhttp//www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/contagem2007/contagem.pdf \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Santa_Catarina\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Santa_Catarina\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Oceano_Atl%C3%A2ntico\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ilha_de_Santa_Catarina\nhttp://www.voyagesphotosmanu.com/mapa_santa_catarina.html\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 30 \n\nrefere-se a parte insular \u2013 \u00e0 Ilha de Santa Catarina, que possui uma \u00e1rea de 438,9 Km2 e a \n\noutra por\u00e7\u00e3o localizada na \u00e1rea continental, com \u00e1rea de 12, 1 Km2. Unindo as duas \n\npor\u00e7\u00f5es de terras h\u00e1 tr\u00eas pontes (Idem). \n\n Possui, segundo o IBGE no ano de 2009, uma popula\u00e7\u00e3o de 408.161 habitantes, \n\nsendo o segundo munic\u00edpio mais populoso do estado, atr\u00e1s apenas do munic\u00edpio de \n\nJoinville\n26\n\n. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio catarinense deu-se atrav\u00e9s de muitas etnias o que permite \n\nnos dizer que Santa Catarina \u00e9 um estado multi\u00e9tnico. \n\nSegundo Leal (2007:142), na sua composi\u00e7\u00e3o multi\u00e9tnica, destacam-se em primeiro \n\nlugar os descendentes dos grupos \u00edndios que povoaram originalmente o territ\u00f3rio \n\ncatarinense. Entre eles est\u00e3o os Carij\u00f3, grupo Tupi-guarani de agricultores e pescadores \n\nque ocupava o litoral do estado de Santa Catarina \u00e0 data de sua descoberta.  \n\nSegundo Leal (2007:144), al\u00e9m dos elementos \u00edndio e negro, a multietnicidade do \n\nestado catarinense estende-se a diversidade \u00e9tnica das popula\u00e7\u00f5es de origem europeia que, \n\nentre o s\u00e9culo XVII e o XX, sucessivamente povoaram o territ\u00f3rio catarinense. Entre elas \n\ndestacam-se, para al\u00e9m dos vicentistas e dos a\u00e7orianos, as sucessivas vagas migrat\u00f3rias \n\nprovenientes da Alemanha, da It\u00e1lia, e, em menores propor\u00e7\u00f5es, de outros pa\u00edses europeus \n\ncomo a Pol\u00f3nia, a Ucr\u00e2nia ou a \u00c1ustria. Sendo portanto, a vaga migrat\u00f3ria alem\u00e3 a mais \n\nantiga e a mais importante onde a \u00e1rea de fixa\u00e7\u00e3o privilegiada deu-se no norte do estado. \n\nSegundo Leal (2007:147) \u00e9 no quadro deste cen\u00e1rio multi\u00e9tnico do estado \n\ncatarinense que podem ser entendidas a g\u00e9nese, o desenvolvimento e a express\u00e3o \n\ncontempor\u00e2nea do movimento a\u00e7orianista de Santa Catarina. Conforme Leal, a presen\u00e7a de \n\nv\u00e1rios grupos \u00e9tnicos no mesmo espa\u00e7o econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico e cultural, ao lado da \n\ncoexist\u00eancia e da coopera\u00e7\u00e3o, tem-se tamb\u00e9m conflitualidades e disputas.       \n\n \n\n                                                 \n\n26 Dispon\u00edvel em: http://pt.wikipedia.org/wiki/Florian%C3%B3polis. \n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/IBGE\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2009\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Joinville\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Florian%C3%B3polis\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 31 \n\n \n\nFig.  3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina (Florian\u00f3polis) no Brasil.  \n\nFonte: http://cartoriosilva.com.br/images/mapa1_santo_antonio.jpg.  \n\nIV.2.2 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria multi\u00e9tnica em Santa Catarina \n\nSanta Catarina por ser um Estado de forma\u00e7\u00e3o multi\u00e9tnica, do encontro de \n\ndiferentes coloniza\u00e7\u00f5es, \u00e9 um dos Estados do Brasil onde se pode encontrar uma culin\u00e1ria \n\nmuito rica e diversificada. A alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria em Santa Catarina, \u00e9 constitu\u00edda pela \n\ninflu\u00eancia portuguesa, alem\u00e3, italiana, polonesa-ucraniana, holandesa, belga, grega, s\u00edrio\u2013\n\nlibanesa e etc. Enfim, foram tanto os povos, tantas as influ\u00eancias e os temperos que muita \n\ngente nega a autenticidade \u00e0 cozinha de Santa Catarina.  \n\nComo exemplares mais destacados, desta alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria multi\u00e9tnica, \n\ntemos a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria de influ\u00eancia alem\u00e3 e em menor escala, a influ\u00eancia russa, \n\nh\u00fangara, ucraniana, holandesa, polonesa e espanhola, na regi\u00e3o do Vale de Itaja\u00ed e mais ao \n\nleste Joinville; na regi\u00e3o mais a oeste do Estado catarinense t\u00eam a influ\u00eancia de origem \n\neslava: polonesa e ucraniana; no Sul, a influ\u00eancia \u00e9 de origem italiana e na regi\u00e3o serrana \n\nprevalece a influ\u00eancia alimentar dos tropeiros\n27\n\n. E finalmente, na Ilha de Florian\u00f3polis com \n\na influ\u00eancia de origem a\u00e7oriana, ind\u00edgena, portuguesa e africana.  \n\n                                                 \n\n27\nO termo tropeiro aqui designado refere-se aos homens que viajavam grandes dist\u00e2ncias, durante semanas \n\nseguidas, conduzindo gigantescas tropas de gados em cima de pequenas mulas. Estes, cruzavam o planalto \n\nserrano com destino ao Rio Grande do Sul em busca de gado para levar para S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. Por \n\nisso, a regi\u00e3o serrana, de Santa Catarina, se transformou em um ponto estrat\u00e9gico para a forma\u00e7\u00e3o de um \n\npovoado, o qual originou a actual cidade de Lages. Enquanto o gado comia, o tropeiro preparava a sua \n\nalimenta\u00e7\u00e3o que era baseada no toucinho, feij\u00e3o preto, farinha, pimenta do reino, caf\u00e9 e fub\u00e1. O feij\u00e3o \n\ntropeiro misturava feij\u00e3o quase sem molho com peda\u00e7os de carne seca e toucinho, e era servido com farofa e \n\nhttp://cartoriosilva.com.br/images/mapa1_santo_antonio.jpg\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 32 \n\nAtrav\u00e9s de livros e revistas de culin\u00e1rias regionais, referentes \u00e0 Santa Catarina, \n\npodemos constatar que a hist\u00f3ria da culin\u00e1ria catarinense est\u00e1 fortemente ligada \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. No Estado de Santa Catarina, existem uma grande variedade culin\u00e1ria que \n\nest\u00e1 muito associada aos descendentes dos grupos de emigrantes e que estas comidas \n\nsurgem como um marcador identit\u00e1rio espec\u00edfico de cada localidade, inserido no seio da \n\nsociedade brasileira. \n\n \n\nIV.2.3 Cultura a\u00e7oriana em Santa Catarina \n\nLeal (2007:76), afirma que no decorrer da sua pesquisa referente a cultura e \n\nidentidade a\u00e7oriana em Santa Catarina, nas fichas do arquivo do NEA sobre o mapeamento \n\nda cultura de base a\u00e7oriana no litoral catarinense, que a interpreta\u00e7\u00e3o dada sobre cultura \n\na\u00e7oriana em Santa Catarina \u00e9 feita por um modo inconstante e livre por parte dos activistas \n\nlocais. Segundo Leal, \n\n[\u2026] essa express\u00e3o aplicava-se a manifesta\u00e7\u00f5es culturais - como a Festa do Divino \u2013 que eram \n\ndefinidas como sobreviv\u00eancias da cultura popular do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores no litoral de \n\nSanta Catarina. Cultura a\u00e7oriana era aqui sin\u00f3nimo de cultura origin\u00e1ria dos A\u00e7ores. Noutras \n\nfichas, por\u00e9m, a express\u00e3o \u201ccultura a\u00e7oriana\u201d, embora mantendo essa referencia \u201cfundadora\u201d \n\naos A\u00e7ores, aplicava-se j\u00e1 a express\u00f5es culturais que os pr\u00f3prios activistas do NEA eram os \n\nprimeiros a reconhecer serem de origem a\u00e7oriana duvidosa. \u00c9 o que se passa, por exemplo, \n\ncom o boi-de-mam\u00e3o. Noutras fichas o campo de aplica\u00e7\u00e3o da ideia de cultura a\u00e7oriana \n\ntornava-se ainda muito el\u00e1stico: recobria j\u00e1 aquilo que com toda a evid\u00eancia eram express\u00f5es \n\nculturais -  como a gastronomia baseada no marisco \u2013 tipicamente catarinense, sem nenhum \n\nparalelo com os A\u00e7ores. Finalmente um certo n\u00famero de fichas classificava mesmo como \n\n\u201ca\u00e7orianas\u201d todas as express\u00f5es locais de patrim\u00f3nio, desde um cemit\u00e9rio constru\u00eddo no \n\nprinc\u00edpio do s\u00e9culo XX, at\u00e9 uma receita de polenta (como se sabe, um prato tradicional \n\nitaliano). Nesta caso, a\u00e7oriano era tudo o que era percebido como antigo (Leal, 2007:76). \n\n \n\nO que Leal coloca acima, sobre cultura a\u00e7oriana em Santa Catarina, vai portanto de \n\nencontro com a interpreta\u00e7\u00e3o dada pelos meus entrevistados acerca do conceito de \u201ccomida \n\na\u00e7oriana\u201d. Esta abordagem ser\u00e1 feita mais a frente, no item sobre Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. \n\n                                                                                                                                                    \n\ncom couve, quando esta havia (Cf. os sites: http://www.riogrande.com.br/rio_grande; \n\nhttp://gauchodefato.blogspot.com/2008/01/estudo-tropeiros.html).   \n\nhttp://www.riogrande.com.br/rio_grande\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 33 \n\nIV.2.4 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria de invoca\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana em Florian\u00f3polis \n\nNeste item conv\u00e9m esclarecer, logo de in\u00edcio, como afirma Farias (2000), que a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria que \u00e9 praticada no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \u00e9 diferente da que \u00e9 \n\npraticada na Ilha de Santa Catarina. \n\nSegundo Vilson Farias\n28\n\n, n\u00e3o podemos comparar a comida dos A\u00e7ores com a \n\ncomida de Santa Catarina, pois entre elas o que tem de semelhan\u00e7a \u00e9 apenas o tempero, \n\npois os produtos utilizados s\u00e3o bastante diferenciados e a culin\u00e1ria identificada como \n\na\u00e7oriana no litoral de Santa Catarina, \u00e9 aquela que \u00e9 criada pelos descendentes de \n\na\u00e7orianos com os produtos existentes na regi\u00e3o. \n\nFarias (2000:98-99), afirma que n\u00e3o nos podemos esquecer que j\u00e1 se passaram mais \n\nde 250 anos desde que os primeiros colonizadores a\u00e7orianos se fixaram no litoral \n\ncatarinense. Igualmente, n\u00e3o se pode esquecer que os h\u00e1bitos do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \n\ntamb\u00e9m operam, ao longo do per\u00edodo, transforma\u00e7\u00f5es no seu modo de ser e viver. \n\nO mesmo autor, diz que faz-se necess\u00e1rio evidenciar tal diferen\u00e7a para n\u00e3o se \n\ncometer o erro de querer tornar semelhante o que \u00e9 de facto diferente. De acordo com o \n\nautor, a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria praticada na ilha de Santa Catarina (Florian\u00f3polis) \u00e9 \n\ndenominada de culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana (\u00eanfase nossa). Uma culin\u00e1ria que ao longo \n\ndesses 250 anos de coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana no litoral catarinense, foi-se consolidando uma \n\nidentidade cultural \u00fanica, cuja ess\u00eancia se fundamenta nos valores transportados do \n\narquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. A estes valores, foram somados os da cultura vicentista\n29\n\n, bem \n\ncomo da cultura ind\u00edgena, e da negra, entre outros grupos \u00e9tnicos. Esta cultura culin\u00e1ria foi \n\ndesenvolvida ao longo do litoral catarinense pelos descendentes dos imigrantes a\u00e7orianos \n\n(maioria da popula\u00e7\u00e3o regional) e por outras etnias aculturadas (Farias, 1998:360).    \n\nMas o que seria esta culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana?  \n\nSegundo um dos intelectuais, por mim entrevistados, esta culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana \n\nseria a culin\u00e1ria que surgiu a partir da chegada dos primeiros povoadores \u00e0 sua nova terra. \n\nQue fundindo com a culin\u00e1ria j\u00e1 existente na Ilha dos \u00edndios Guaranis e dos escravos \n\nnegros fez surgir uma nova culin\u00e1ria \u2013 que nada mais \u00e9 do que o resultado de um \n\nam\u00e1lgama da alimenta\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, dos negros que recebeu \u201cum toque\u201d do que os \n\na\u00e7orianos trouxeram em suas bagagens: A mem\u00f3ria da terra natal e qui\u00e7\u00e1 muitos temperos!  \n\n                                                 \n\n28\nCf. sua participa\u00e7\u00e3o no document\u00e1rio Os A\u00e7orianos no Brasil Meridional, realiza\u00e7\u00e3o RTP \u2013 A\u00e7ores, \n\nDirec\u00e7\u00e3o de Victor Alves, ano de 2001. \n29\n\n Paulistas que j\u00e1 haviam se fixado no litoral catarinense nos s\u00e9culos XVII e XVIII.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 34 \n\n Segundo Leal (2007:102), a cultura de base a\u00e7oriana n\u00e3o limitaria a sua capacidade \n\nde atrac\u00e7\u00e3o aos descendentes dos casais a\u00e7orianos que colonizaram o litoral de Santa \n\nCatarina. Tendo-se misturado com outras culturas presentes no litoral catarinense.      \n\nManifesta\u00e7\u00f5es culturais identificadas como de base a\u00e7oriana, presentes na Ilha de \n\nSanta Catarina, se harmonizam e mesmo se confundem \u00e0s praticadas por outras culturas de \n\norigem europeia e africana. Desta forma, \u00e9 comum encontrar-se descendentes de italianos, \n\nalem\u00e3es, poloneses, negros, a praticarem costumes tipicamente a\u00e7orianos, notadamente na \n\nreligiosidade, gastronomia e nos processos produtivos, fruto de uma aprendizagem secular. \n\nDa mesma maneira, os a\u00e7orianos assimilaram valores culturais externos e os praticam no \n\nseu dia-a-dia como parte de sua cultura, como nas dan\u00e7as, habita\u00e7\u00e3o e gastronomia (Muller, \n\n2003:105).       \n\nSegundo Farias\n30\n\nno document\u00e1rio Os A\u00e7orianas no Brasil Meridional, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria que hoje se representa como de base a\u00e7oriana em Florian\u00f3polis est\u00e1 \n\nmuito fortemente ligada aos produtos do mar. Lembrando o autor, que no Inverno, pesca-se: \n\ntainha, anchova, abr\u00f3tea e corvina. No ver\u00e3o, o peixe em abund\u00e2ncia \u00e9 o peixe-espada.   \n\nIV.2.5 A alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria da Ilha como manifesta\u00e7\u00e3o cultural  \n\nPara Muller (2003:106), \u00e9 sem d\u00favida que a cultura de um povo reflecte, na \n\nculin\u00e1ria, atrav\u00e9s do modo de se preparar e combinar os alimentos, aroma, sabor e como \n\neles s\u00e3o apresentados e degustados. A Ilha de Santa Catarina apresenta algumas receitas \n\nculin\u00e1rias que, reflectem a adapta\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria das diferentes popula\u00e7\u00f5es que nela viveram \n\ne trocaram experi\u00eancias culturais: \u00edndios carij\u00f3s, vicentistas, a\u00e7orianos, negros e outros. \n\n Farias (2000:447), ilustra bem a multiculturalidade presente na culin\u00e1ria de \n\nFlorian\u00f3polis. Relata-nos portanto, que os \u00edndios carij\u00f3s, tradicionais habitantes da regi\u00e3o \n\nde Florian\u00f3polis, possu\u00edam uma rica culin\u00e1ria a base de peixes, crust\u00e1ceos, carnes de ca\u00e7a, \n\ntub\u00e9rculos e frutas silvestres e que a farinha de mandioca e seus derivados, o milho e as \n\nfrutas, foram produtos que com algumas transforma\u00e7\u00f5es no processo de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncontinuaram a ser pratos apreciados entre os homens brancos, mesmo ap\u00f3s a diminui\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa dos ind\u00edgenas. \n\nO mesmo autor (2000:447), descreve ainda que os negros, que na viv\u00eancia di\u00e1ria \n\ncom os brancos, dentro de suas casas ou no trabalho, comendo muitas vezes os restos de \n\n                                                 \n\n30\n Vilson Farias \u00e9 professor da UFSC e assegurou a coordena\u00e7\u00e3o do NEA/UFSC desde 1993 at\u00e9 1999, tendo \n\nsido o seu grande impulsionador e dinamizador (Leal, 2007:55).  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 35 \n\nalimentos pouco consumidos pelo homem branco, desenvolveram pratos saborosos e de \n\ngrande valor nutritivo, que aos poucos foram incorporados pala culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana.                  \n\nComo manifesta\u00e7\u00e3o gastron\u00f3mica da Ilha de Florian\u00f3polis, Sim\u00f5es (1999) e uma \n\ncolect\u00e2nea editada por Abril Cole\u00e7\u00f5es (2009) descrevem algumas receitas da cozinha \n\nregional como a tainha na telha, tainha recheada, tainha na folha da bananeira, tainha \n\nescalada na brasa, abr\u00f3tea da ilha, arroz de berbig\u00e3o, pastel de berbig\u00e3o, arroz de frutos do \n\nmar, berbig\u00e3o ensopado, caldeirada de sardinhas, camar\u00e3o do Man\u00e9, camar\u00e3o na ab\u00f3bora, \n\ncasquinha de siri, lulas fritas, lulas recheadas, mexilh\u00f5es refogados, pir\u00e3o de farinha, pir\u00e3o \n\nde feij\u00e3o, caldeirada de frutos do mar, pir\u00e3o de caldo de garoupa, ostras ao bafo, ostras \n\nassadas, marisco ensopado, marisco \u00e0 milaneza, peixe no feij\u00e3o, peixe ensopado\n31\n\ncom \n\npir\u00e3o e outros. \n\nQuanto aos temperos, segundo Muller (2003:109), a cozinha t\u00edpica da Ilha \n\n(Florian\u00f3polis) \u00e9 baseada no uso de v\u00e1rios temperos naturais. \n\nNa Ilha de Santa Catarina, iremos encontrar temperos verdes e especiarias nativas, \n\ncolhidas no mato, e alguns temperos verdes e especiarias, trazidos por alguns descendentes \n\nde a\u00e7orianos amantes de boa mesa. Para Sim\u00f5es (1999:10), entre os temperos e as \n\nespeciarias nativas, vamos encontrar a pimenta cumari, o urucum (que em tupi quer dizer \n\nvermelho) e a aroeira, tamb\u00e9m chamada de pimenta rosa. Dos temperos verdes e \n\nespeciarias, os que mais se adaptaram na regi\u00e3o, e que ficaram preservados em hortas \n\nresidenciais, s\u00e3o as seguintes: a salsa, a cebolinha verde, a alfavaca, o coentro, o or\u00e9gano, a \n\nhortel\u00e3, a menta, o louro, a cebola e o alho. Dentre as especiarias, vindas especialmente do \n\nOriente, quatro se destacam na cozinha da Ilha, a pimenta do reino, a noz moscada, o cravo \n\ne a canela.  \n\nQuanto aos doces, Sim\u00f5es (1999) e a colect\u00e2nea j\u00e1 citada (2009) descrevem a cuca \n\nde banana, a farofa de banana, o p\u00e3o de aipim, o pudim de aipim, a rosca de polvilho, o \n\ntoucinho-do-c\u00e9u, a canjica e etc. \n\nIV.2.6 Culin\u00e1ria comparada \u2013 A\u00e7ores e Ilha de Santa Catarina \n\nRelativamente entre as adapta\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00f5es, inova\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e \n\nh\u00e1bitos alimentares, Farias (1998), citando Stemmer (1995), descreve algumas das \n\nadapta\u00e7\u00f5es, inova\u00e7\u00f5es e uma lista de contraste entre a comida dos a\u00e7orianos e a comida dos \n\na\u00e7orianos- dos descendentes de a\u00e7orianos - na Ilha de Santa Catarina, tais como: a \n\n                                                 \n\n31\n Corvina ensopada \u00e9 um dos pratos predilectos da regi\u00e3o. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 36 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da farinha de trigo pela mandioca e do p\u00e3o pelo beiju e o cuscus; a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da cevada e do centeio pela farinha de mandioca e da carne pelo peixe. Assim, \n\no caldo de carne \u00e9 pouco utilizado, ficando em seu lugar o caldo de peixe, de camar\u00e3o e o \n\npir\u00e3o feito com os mesmos. Os pratos b\u00e1sicos s\u00e3o todos \u00e0 base de peixe, frutos do mar, \n\nfarinha de mandioca, feij\u00e3o, milho e caf\u00e9; a farinha de mandioca, o beiju, a tapioca, o \n\npolvilho, a pamonha, a pipoca e o amendoim s\u00e3o heran\u00e7a cultural ind\u00edgena. O cuscus \u00e9 \n\nheran\u00e7a cultural mourisca, trazida do arquip\u00e9lago, onde era preparado com farinha de trigo; \n\nos temperos mais usados permanecem basicamente os mesmos, por\u00e9m o cravo e a canela \n\nn\u00e3o s\u00e3o utilizados em pratos de carne e peixe, como nos A\u00e7ores; utiliza-se o angu de \n\nmilho\n32\n\n, temperado com a\u00e7\u00facar, cravo e canela; persistem a sopa de feij\u00e3o cozido com \n\nverduras e tub\u00e9rculos e as a\u00e7ordas, conhecidas como \u201csoldas de ovo\u201d; o uso do peixe \n\nescalado (salgado e seco ao sol ou defumado) ainda \u00e9 muito comum entre os descendentes \n\na\u00e7orianos. O peixe cozido no feij\u00e3o \u00e9 prato tradicional no litoral catarinense; moluscos \n\ncomo as lapas (tipos de mariscos), as am\u00eaijoas, os b\u00fazios, os percebes e as cracas s\u00e3o \n\ndesconhecidos entre a popula\u00e7\u00e3o da ilha; o polvo e a lula, muito utilizados pelos a\u00e7orianos, \n\ns\u00e3o de uso pouco comum entre os descendentes, principalmente o polvo; o carangueijo, \n\nmuito apreciado pelos a\u00e7orianos, n\u00e3o \u00e9 utilizado na Ilha de Santa Catarina, sendo que as \n\nlagostas s\u00e3o de uso raro pelos descendentes. O camar\u00e3o, crust\u00e1ceo mais popular na Ilha, \n\nn\u00e3o \u00e9 de uso generalizado no arquip\u00e9lago a\u00e7oriano. Em Florian\u00f3polis, n\u00e3o se utiliza algas \n\nna alimenta\u00e7\u00e3o, como nos A\u00e7ores; as carnes de gado (bovino, caprino, su\u00edno) e de aves \n\nsomente eram utilizadas na Ilha nos dias de festas, assim como eram nos A\u00e7ores. A carne \n\nde coelho n\u00e3o \u00e9 utilizada na Ilha, mas foi popular nos A\u00e7ores. Os ovinos tamb\u00e9m nunca \n\nforam muito consumidos na Ilha, pois eram criados apenas nos campos maiores. O vinho, \n\no cravo e a canela n\u00e3o s\u00e3o utilizados na Ilha pelos descendentes no preparo das carnes. O \n\ncozido \u00e0 portuguesa continua como prato tradicional; o cozido das Furnas, prato de carnes \n\nou peixes cozidos no solo vulc\u00e2nico a\u00e7oriano, n\u00e3o s\u00e3o conhecidos na Ilha. As perdizes, as \n\ncodornizes, os pombos e os can\u00e1rios nunca foram preparados entre os ilh\u00e9us. A galinha \n\ncontinua como ave mais popular, sendo o prato t\u00edpico da ilha, a galinha (ou carne bovina) \n\nensopada com mam\u00e3o verde; quanto aos doces, os doces preparados nos conventos \n\na\u00e7orianos eram desconhecidos do povo em geral, na \u00e9poca da imigra\u00e7\u00e3o. Os doces n\u00e3o \n\neram muito utilizados no quotidiano dos descendentes dos a\u00e7orianos, sendo em geral muito \n\n                                                 \n\n32\n \u00c9 um prato t\u00edpico da culin\u00e1ria brasileira preparado geralmente com fub\u00e1 (farinha de milho). (Cf. o site: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ang\u00fa_de_milho) \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 37 \n\nsimples e consistindo de frutas cozidas no melado, bolos de farinha de milho e de araruta \n\nou bolinhos de aipim, batata-doce e bananas, misturados com ovos, a\u00e7\u00facar, farinha de \n\nmandioca e fritos na banha; o uso de queijo na Ilha nunca foi t\u00e3o difundido como nos \n\nA\u00e7ores, sendo apenas preparados o croste\n33\n\n e a coalhada; o vinho, muito produzido nos \n\nA\u00e7ores, continua raro na Ilha. Nos A\u00e7ores produzia-se aguardente de vinho, na Ilha \n\nsomente a aguardente de cana era utilizada, bem como os licores de frutas e de caf\u00e9 \n\npreparados com ela; o bodo, comida servida aos pobres como esmola na festa do Divino, \n\ndesapareceu na maioria das comunidades. O uso da massa sovada, preparada pelas padarias \n\npara esta festa, continuou entre os descendentes. As carnes de galinha, gado su\u00edno e bovino \n\ns\u00e3o servidas na maioria das festas, bem como o peixe e o seu caldo do quotidiano. Na \n\nP\u00e1scoa, utiliza-se o peixe como nos A\u00e7ores, mas a canjica, \u00e9 apenas conhecida na Ilha \n\n(Farias, 1998:364-366). \n\nIV.3 Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\nIV.3.1 Caracter\u00edsticas gerais e hist\u00f3ricas de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa  \n\nSegundo Ferreira (2006:27), a actual localidade da minha pesquisa \u2013 o distrito de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa\n34\n\n (ver Fig 4) - localizado no Noroeste da Ilha de Santa Catarina, \n\nMunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil, j\u00e1 foi outrora denominada de \n\nfreguesia\n35\n\n de Nossa Senhora das Necessidades da Praia Comprida, de Santo Ant\u00f4nio e \n\nRerituba\n36\n\n. Actualmente, o distrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa incorpora para al\u00e9m de \n\nSanto Ant\u00f4nio, as localidades de Cacup\u00e9, Sambaqui e Barra de Sambaqui. A localidade foi \n\nelevada \u00e0 categoria de freguesia em 1750, mas a ocupa\u00e7\u00e3o luso-brasileira s\u00f3 foi acontecer \n\nna virada do s\u00e9culo XVII para o s\u00e9culo XVIII (Ferreira, 2006:27). \n\nSegundo Ferreira (2008:16), a hist\u00f3ria de Santo Ant\u00f4nio anterior \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \n\norigem europeia n\u00e3o deixou vest\u00edgios escritos nem na mem\u00f3ria. Os sambaquis\n37\n\n da regi\u00e3o \n\n                                                 \n\n33\n Croste ou o colostro \u00e9 o primeiro leite da vaca ou cabra ap\u00f3s o parto. \n\n34\n Nome dado ao Distrito, em 1948, pelo Coronel Pedro Lopes Vieira (Deputado Estadual do Partido Social \n\nDemocr\u00e1tico \u2013 PSD) que segundo o seu discurso, o nome era uma justa homenagem ao padroeiro de Portugal, \n\nterra de onde vieram seus povoadores do distrito (Ferreira, 2008: 16) \n35\n\n O termo de \u201cfreguesia\u201d identifica a vila com condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa semelhante aos actuais \n\ndistritos, portanto n\u00e3o sendo ainda considerada como uma cidade. Tamb\u00e9m pode ter a conota\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpovoa\u00e7\u00e3o\u201d, sob o aspecto eclesi\u00e1stico (Ferreira, A., 1986: 810). \n36\n\n Rerituba significa em Tupi-guarani \u201cabund\u00e2ncia de ostras\u201d(Ferreira, 2008:15-16). \n37\n\n Conforme Antonini (2003) apud Uggioni (2006:45), \u00e9 uma palavra de origem guarani que significa monte \n\nde conchas. Consiste num s\u00edtio arqueol\u00f3gico encontrado n\u00e3o s\u00f3 na Ilha de Santa Catarina, mas em todo litoral \n\ncatarinense. \u00c9 formado por restos da cozinha ind\u00edgena, acumula\u00e7\u00e3o de conchas, cascas de ostras e outros \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 38 \n\nn\u00e3o foram ainda estudados de modo a permitir dados concretos de como os primeiros \n\nhabitantes desta localidade viviam (Idem). \n\nAo chegarem em Santa Catarina, os europeus, tomaram contacto com os \u00edndios \n\nGuarani a quem chamavam de Carij\u00f3 ou Cari\u00f4. Muitos foram escravizados, outros \n\nmorreram v\u00edtimas das doen\u00e7as dos brancos (por falta de imunidade) e muitos outros se \n\nembrenharam pelo continente afora indo para Paraguai, Uruguai e Argentina (Idem). \n\n \n\n \n\nFig.  4 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa (Florian\u00f3polis \u2013 SC)  \n\nFonte: http://www.alojamiento-en-florianopolis.com/images/mapadeflorianopolis_331x693.gif \n\n \n\n                                                                                                                                                    \n\nrestos e at\u00e9 instrumentos usados por habitantes pr\u00e9-hist\u00f3ricos que eram amontoados e deixados no local onde \n\nmoravam.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 39 \n\nSegundo o mesmo autor, a heran\u00e7a culin\u00e1ria deixada pelos \u00edndios Guaranis para os \n\noutros povos que passaram a habitar a ilha foi o cultivo de mandioca e a transforma\u00e7\u00e3o em \n\nfarinha e seus derivados. Para al\u00e9m da heran\u00e7a culin\u00e1ria, a t\u00e9cnica de escavar canoas em \n\ntroncos de \u00e1rvores, a homeopatia, ch\u00e1s de folhas e ervas, o imagin\u00e1rio e os topon\u00f3mios, \n\ncomo os nomes de alguns lugares na ilha: Jurer\u00ea, Cacup\u00e9, Caputera e outros (Idem:17).  \n\nSegundo Ferreira (2006), devido a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, Santo Ant\u00f4nio \n\ntornou-se porto e posto de alf\u00e2ndega onde se dava o com\u00e9rcio com os viajantes e navios \n\nestrangeiros. Dos a\u00e7orianos herdou-se o linguajar e sotaque peculiar, a cer\u00e2mica, a renda \n\nde bilro, festas e tradi\u00e7\u00f5es culturais e um forte sentimento de religiosidade crist\u00e3 espec\u00edfico \n\n\u2013 o Culto do Divino Esp\u00edrito Santo. \n\nIV.3.2 A comida da festa do Divino Esp\u00edrito Santo em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e a Divina \n\nFarinhada  \n\n \n\nSegundo (Joi Cletison Alves apud Farias, 1998:344), o povo a\u00e7oriano \n\nextremamente cat\u00f3lico, trouxe consigo os seus cultos religiosos. E no litoral de Santa \n\nCatarina, o mais forte foi o culto ao Divino Esp\u00edrito Santo que \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o mais \n\nsignificativa da cultura popular catarinense. Na Ilha, temos v\u00e1rias localidades com suas \n\nfestas do Divino nos moldes da Ilha Terceira nos A\u00e7ores, e entre elas, tem-se a localidade \n\nde Santo Ant\u00f4nio de Lisboa.    \n\nA maior festa religiosa de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \u2013 A Festa do Divino Esp\u00edrito \n\nSanto (ver anexo 6) \u00e9 realizada todos os anos segundo a tradi\u00e7\u00e3o, desde 1754. E segundo \n\nFerreira (2008:57), \u00e9 portanto, a maior confraterniza\u00e7\u00e3o da comunidade, express\u00e3o m\u00e1xima \n\nda cultura e religiosidade a\u00e7oriana. E desde 1992, a festa vem sendo realizada no primeiro \n\nfinal de semana de Setembro, coincidindo com o dia de Nossa Senhora das Necessidades \n\n(08 de Setembro).   \n\nDesde a chegada dos a\u00e7orianos em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa at\u00e9 os dias de hoje, a \n\nfesta do Divino vem sendo re(inventada) e re(criada) pelos diversos actores sociais que \n\nhabitam a localidade. Nessa traject\u00f3ria, poderemos ver logo a frente, neste e tamb\u00e9m no \n\nquinto cap\u00edtulo, que houve uma continuidade de algumas tradi\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m de algumas \n\ninova\u00e7\u00f5es, em termos da culin\u00e1ria da festa.  \n\nA festa em si, busca apresentar na localidade uma manifesta\u00e7\u00e3o cultural por tra\u00e7os \n\nexclusivamente a\u00e7orianos, exaltando toda uma origem advinda dos A\u00e7ores, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade baseada numa programa\u00e7\u00e3o cultural e religiosa que se inicia \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 40 \n\nem um dos engenhos de farinha em funcionamento na localidade, e sugerindo o \u201cresgate de \n\ntradi\u00e7\u00f5es\u201d mas n\u00e3o aos moldes das Festas do Divino Esp\u00edrito Santo nos A\u00e7ores/Portugal \n\numa vez que n\u00e3o h\u00e1 nos A\u00e7ores engenhos de farinha e consequentemente a produ\u00e7\u00e3o de \n\nseus derivados. No entanto, a festa produz uma Divina Farinhada que expressa e d\u00e1 \n\nvisibilidade \u00e0s mem\u00f3rias dos A\u00e7ores. \n\nIV.3.3 Os Engenhos de farinha em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\nEm Santa Catarina, assim como por toda a Ilha e em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, os \n\nengenhos passaram a ser uma marca etnogr\u00e1fica dos a\u00e7orianos que colonizaram o sul do \n\nBrasil. Pois estes foram, em Santa Catarina, uma aut\u00eantica revolu\u00e7\u00e3o industrial na \u00e9poca da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana. \n\nA exist\u00eancia dos engenhos, foi decorrente da import\u00e2ncia central que a farinha de \n\nmandioca (produto j\u00e1 existente na regi\u00e3o) teve na alimenta\u00e7\u00e3o tradicional dos colonos e \n\nseus descendentes, como substituto do p\u00e3o, que possu\u00eda uma import\u00e2ncia central na sua \n\nalimenta\u00e7\u00e3o nos A\u00e7ores.   \n\nSegundo Ferreira (2008:28), no seu processo de adapta\u00e7\u00e3o ao novo, estranho e \n\ndesconhecido quadro natural os a\u00e7orianos tiveram a capacidade de absolver a cultura da \n\nmandioca e de construir o engenho de farinha, fundindo elementos do moinho de vento e \n\nda atafona. O que foi um verdadeiro processo de industrializa\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nde farinha de mandioca (sublinhado nosso). \n\n [\u2026] O a\u00e7oriano tentou implantar a cultura do trigo em Santa Catarina, como n\u00e3o logrou \u00eaxito, \n\npassou a fazer a farinha de mandioca extremamente fina para poder dar-lhe o mesmo uso da \n\nfarinha de trigo. Por isso a farinha de mandioca catarinense \u00e9 diferente das outras produzidas \n\nem todo o Brasil e \u00e9 chamada de farinha polvilhada (Ferreira, 2008:28-29).  \n\n \n\nCom a inven\u00e7\u00e3o dos engenhos, passou-se a produzir farinha de mandioca numa \n\nmaior propor\u00e7\u00e3o. Tornando assim, Santa Catarina na \u00e9poca, no melhor e maior produtor de \n\nfarinha de mandioca do pa\u00eds. \n\nEm a \u201cFarinhada\u201d, um document\u00e1rio de Admir Damasco, actualmente, em Santa \n\nCatarina e em Florian\u00f3polis, s\u00e3o poucos os engenhos existentes de farinha de mandioca \n\nque s\u00e3o movidos por trac\u00e7\u00e3o animal \u2013 tocados a bois (modo artesanal). Segundo material \n\ninformativo do NEA/UFSC (s.d), do projecto engenho de fabricar farinha de mandioca, o \n\nprocesso de extin\u00e7\u00e3o destes engenhos e consequentemente a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal da farinha \n\nde mandioca, deu-se devido a duas situa\u00e7\u00f5es: Uma foi devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma lei, \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 41 \n\nde seguran\u00e7a alimentar, que exigiu a coloca\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o nas paredes com azulejos nos \n\nengenhos pois tal lei estipula que \u201clugar onde se fabrica alimento tem que ser forrado com \n\nazulejos\u201d e deste modo, muitos dos engenhos foram sendo paulatinamente demolidos. A \n\noutra situa\u00e7\u00e3o, esta relacionada ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada, onde o local da \n\nro\u00e7a para o plantio da mandioca foram sendo loteado e transformado em conjuntos \n\nhabitacionais devido \u00e0 invas\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\nNo distrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa podemos encontrar cinco engenhos de \n\nfarinha, que s\u00e3o ainda, exclusivamente movidos \u00e0 trac\u00e7\u00e3o animal (bois) e com a mesma \n\nactividade de dois s\u00e9culos atr\u00e1s \u2013 quando estes, eram tocados \u00e0 bois e produziam-se farinha \n\nde mandioca de forma artesanal. Portanto, hoje em dia, estes funcionam de igual modo: \n\nsem energia el\u00e9ctrica e que preservam as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas dos modelos de \n\nantigamente\n38\n\n. Exemplo disso, tem-se: o engenho do Djalma Teodoro Dias (ver Fig.  5), o \n\ndo Fausto Agenor de Andrade, o de Jos\u00e9 Roberto de Andrade, o do Cla\u00fadio Agenor \n\nAndrade e do Amauri dos Santos. \n\n \n\nFig.  5 - Interior do Engenho Dias, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, Agosto de 2009.  \n\n \n\n                                                 \n\n38\n Informa\u00e7\u00e3o cedida, em entrevista, por Djalma Dias em Agosto de 2009 e por S\u00e9rgio Ferreira, via e-mail, \n\nem Agosto de 2010.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 42 \n\nEm dias de festa, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, s\u00e3o produzidos no engenho: farinha \n\nde mandioca, biju Man\u00e9 Pan\u00e7a, cacuanga, rosca de polvilho e etc\n39\n\n. \n\nComo se pode observar, atrav\u00e9s da programa\u00e7\u00e3o cultural e religiosa da festa (ver \n\nanexo 6), boa parte da sua programa\u00e7\u00e3o envolve os engenhos de farinha. Deriva deles: a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos \u00e0 base de mandioca, almo\u00e7os, concursos de forneiros e os desfiles \n\netnogr\u00e1ficos de carros de bois realizado pela Associa\u00e7\u00e3o dos Engenhos de Farinha de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa (ver Fig.  6 e outras fotografias no anexo (digital) na pasta \u201cfotos \n\ndo desfile etnogr\u00e1fico\u201d). \n\n \n\nFig.  6 - Desfile etnogr\u00e1fico de carro de bois, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia cedida por \n\nDjalma Dias, Agosto de 2009.  \n\n \n\nPara al\u00e9m da Farinhada, a gastronomia da festa inclui na sua programa\u00e7\u00e3o o \n\nCozido Divino e o Caf\u00e9 A\u00e7oriano. \n\nO Cozido Divino\n40\n\n \u00e9 realizado, hoje em dia, pela Associa\u00e7\u00e3o dos Manezinhos da \n\nIlha nas instala\u00e7\u00f5es do Sal\u00e3o Paroquial Val\u00e9rico Jo\u00e3o de Souza, da igreja local, Nossa \n\nSenhora das Necessidades. Este prato na sua primeira e segunda edi\u00e7\u00e3o era chamada de \n\n\u201cFun\u00e7\u00e3o do Divino\u201d / \u201cSopa do Esp\u00edrito Santo\u201d e serviam uma sopa do Esp\u00edrito Santo \u00e0 \n\n                                                 \n\n39\n No anexo (digital), na pasta \u201cprodutos de engenho\u201d, podem ser visto algumas imagens e receitas dos \n\nprodutos que s\u00e3o produzidos nos engenhos de farinha de mandioca.    \n40\n\n Informa\u00e7\u00e3o prestada por S\u00e9rgio Ferreira, via e-mail, em Mar\u00e7o de 2010. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 43 \n\nmoda dos A\u00e7ores, inclusive com p\u00e3o. Segundo o informante, a inten\u00e7\u00e3o era mostrar \u00e0s \n\npessoas da localidade como \u00e9 a festa nos A\u00e7ores. \n\n Actualmente, o Cozido Divino \u00e9 preparado a base de v\u00e1rios tipos de carnes de vaca, \n\nbatata, repolho, aipim, ab\u00f3bora e batata-doce. Sendo portanto, o cozido tradicional da Ilha. \n\nDurante a sua prepara\u00e7\u00e3o, ocorre a exibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos sobre Festas do Divino na Ilha do \n\nPico e na Ilha de S\u00e3o Jorge/A\u00e7ores, Portugal. \n\nEm Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, se destribui o pa\u00f5zinho do Divino e se realiza \n\ntamb\u00e9m as tradicionais massas do Divino. Sendo que estas, lembram mais aos Alfenim que \n\ns\u00e3o feitos na Ilha Terceira\n41\n\n.   \n\n\u00c9 interessante ressaltar nestas informa\u00e7\u00f5es obtidas, a cima, a exist\u00eancia de uma \n\nreivindica\u00e7\u00e3o evidente de uma identidade social e cultural pois nela se percebe a \n\nimport\u00e2ncia simb\u00f3lica desta comida que est\u00e1 ligada a um tra\u00e7o distintivo dos a\u00e7orianos em \n\ngeral \u2013 o culto do Esp\u00edrito Santo, com as respectivas comidas festivas nos A\u00e7ores.  \n\nO Caf\u00e9 A\u00e7oriano\n42\n\n \u00e9 realizado, no domingo, na tarde do \u00faltimo dia da programa\u00e7\u00e3o \n\nda festa, no sal\u00e3o paroquial Val\u00e9rico Jo\u00e3o de Souza da igreja Nossa Senhora das \n\nNecessidades onde \u00e9 servido o almo\u00e7o. O Caf\u00e9 A\u00e7oriano, chamado pelas pessoas do local \n\nde \u201cCaf\u00e9 Colonial\u201d, \u00e9 um caf\u00e9 onde v\u00e1rias senhoras levam v\u00e1rios tipos de bolos, tortas e \n\nrosca de polvilho de mandioca.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a outras iguarias\n43\n\n apresentadas na festa, antigamente, a comida \n\ntradicional da festa do Divino Esp\u00edrito Santo consistia de picad\u00e3o de carne ensopada com \n\narroz. Actualmente, no almo\u00e7o de domingo, serve-se churrasco de carne de gado e galeto \n\nde frango\n44\n\n acompanhado de arroz, saladas variadas e farofa de farinha de mandioca. \n\nDurante os outros dias de festa, serve-se cachorro quente, past\u00e9is de carne, espetinho de \n\ncarne de gado assado e chuleta assada (ver Fig.  7 e outras fotos, em anexo (digital), na \n\npasta sobre \u201ccomida da Festa do Divino Esp\u00edrito Santo em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa\u201d \u2013 \n\nFDES-SAL). \n\nLacerda (2003:65), refere que na cidade de Fall River (Massachustts \u2013 EUA) na \n\nFesta do Divino vende-se nos balc\u00f5es destinados \u00e0s comidas: \u00abca\u00e7oilas, chouri\u00e7o, lingui\u00e7a, \n\nfavas, hamburgers, hot-dogs, french-fries, malassadas, soda, caf\u00e9 e cerveja\u00bb. \n\n                                                 \n\n41\n Informa\u00e7\u00e3o obtida por Joi Cletison (NEA/UFSC), via e-mail, em Agosto de 2010. \n\n42\n Idem nota 40. \n\n43\n Idem nota 40. \n\n44\n Galeto de frango \u00e9 o frango de apenas um m\u00eas de idade, engordado a partir do 15\u00ba dia e abatido aos 500g \n\nde peso. Para saber mais, consultar o site http://geografiaetal.blogspot.com/2009/07/galeto-e-frango.html \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 44 \n\nLeal (2005:104) ao relatar as Grandes Festas do Divino Esp\u00edrito Santo na Nova \n\nInglaterra (GFDESNI) nos EUA, comenta igual descri\u00e7\u00e3o referente as comidas servidas \n\nnas festas, \u00abonde a mistura entre \u201esabores da terra? e fast food nas barracas de comidas dos \n\narraiais s\u00e3o um exemplo de coexist\u00eancia entre culto das ra\u00edzes e inova\u00e7\u00e3o aculturadora. H\u00e1 \n\nentre elas uma tradi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e hibridez\u00bb\n45\n\n. \n\n Nota-se portanto, entre os relatos de Lacerda (2003) e Leal (2005), que os \n\nchamados pratos t\u00edpicos das Festas se confundem, numa profus\u00e3o de iguarias. De igual \n\nmodo, podemos ver tal ocorr\u00eancia em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, na Festa do Divino \n\nEsp\u00edrito Santo \u2013 onde os pratos t\u00edpicos da tradicional festa local, confundem-se com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de outras iguarias.  \n\nConforme aqui se verifica, nota-se que a reivindica\u00e7\u00e3o de uma identidade espec\u00edfica \n\ne hibrida\u00e7\u00e3o podem coexistir quando, para al\u00e9m da comida identificada como a\u00e7oriana e \n\nque se procura que seja id\u00eantica \u00e0 dos A\u00e7ores, como \u00e9 o caso do cozido do Esp\u00edrito Santo e \n\na prepara\u00e7\u00e3o da massa sovada em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, se consomem e se inventam \n\ntamb\u00e9m outros pratos e outros alimentos. Como exemplo, de uma outra inven\u00e7\u00e3o \u2013 muito \n\nsignificativa enquanto reivindica\u00e7\u00e3o de ascend\u00eancia \u00e9tnica \u2013 tem-se o nome de pratos, num \n\ndos restaurantes locais, com a designa\u00e7\u00e3o das nove ilhas a\u00e7orianas no card\u00e1pio (ver anexo \n\n5).    \n\nComo toda a alimenta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a apresentada como a\u00e7oriana \u00e9 um produto de \n\nprocessos hist\u00f3ricos, onde entram produtos distintos que conduzem a novas culin\u00e1rias, \n\nmarcadas pela hibrida\u00e7\u00e3o (Stols, 2006; Sobral, 2008). \n\nCabe aqui colocar o que S\u00e9rgio Ferreira (2006:56) diz, referindo-se a Hobsbawm e \n\nRanger em The invention of Tradition. Segundo o autor, \u201ca continuidade com o passado \u00e9 \n\nsempre estabelecida por processos criativos. Mas, o facto de que uma identidade \u00e9tnica \n\nseja sempre criada ou inventada n\u00e3o implica por isso que seja inaut\u00eantica ou que os actores \n\nque a reivindicam passam a ser taxados de m\u00e1-f\u00e9\u201d.        \n\nE neste contexto, cabe ressaltar que a culin\u00e1ria tradicional apresentada na Festa do \n\nDivino, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, passa tamb\u00e9m por um processo de acultura\u00e7\u00e3o \n\nalimentar que Hern\u00e1ndez e Gr\u00e1cia (2005), citados por Uggioni (2006:37), dizem ser fruto \n\n                                                 \n\n45\n Quero chamar a aten\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 hibridez n\u00e3o deve ser traduzida como algo negativo. Ou seja, como uma \n\nperda de identidade. Mas sim, algo visto como \u201cfortalecimento das identidades existentes pela abertura de \n\nnovas possibilidades\u201d como enfatiza Ferreira (2006:53), citando Laclau (1996). Segundo o autor (1996), s\u00f3 \n\numa \u201cidentidade conservadora, fechada em si mesma, poderia experimentar a hibridez como uma perda\u201d.     \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 45 \n\nde um resultado das tend\u00eancias de uma alimenta\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea -  homogeniza\u00e7\u00e3o e \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, cabe aqui tamb\u00e9m colocar o que Hern\u00e1ndez (2007), citado por Amon e \n\nMenasche (2008:19), enfatiza acerca destas comidas rituais. Sendo pr\u00f3prias de festas \n\ncaracter\u00edsticas de um determinado colectivo, que nelas participa activamente, s\u00e3o comidas \n\nportadoras de grande valor simb\u00f3lico e, desse modo, marcadores da identidade do grupo\u201d. \n\nS\u00e3o portanto, comidas que s\u00e3o elaboradas para reafirmar uma ancestralidade, uma tradi\u00e7\u00e3o, \n\numa perten\u00e7a \u00e0 comunidade, sendo menos perme\u00e1veis \u00e0 mudan\u00e7a do que as comidas do \n\nquotidiano.    \n\n \n\nFig.  7 - Fritura de pasteis de carne na Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, \n\nfotografia cedida por Djalma Dias, Agosto de 2009.  \n\nIV.3.4 O que se identifica e entende-se por comida \u201ca\u00e7oriana\u201d em Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa? \n\nEm Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, assim como por toda a Ilha de Florian\u00f3polis, o \n\nentendimento do que \u00e9 a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d \u00e9 muito variado. O conceito difere-se de \n\nacordo com o facto de uma pessoa ser mais ou menos esclarecida, do conhecimento geral \n\nque cada um possui, de ser ou n\u00e3o manezinho, de ser turista local ou de outra regi\u00e3o.  \n\nDo meu ponto de vista, como entrevistadora, os moradores locais da localidade de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa, por exemplo, tem um conceito comum mas por vezes, muito \n\nparticular e diferente dos conceitos dos intelectuais e das outras pessoas da comunidade \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 46 \n\nmais esclarecidas. Estas \u00faltimas, entendem ser comida \u201ca\u00e7oriana\u201d a comida de base \n\na\u00e7oriana \u2013 ou seja, aquela comida que surgiu fruto da adapta\u00e7\u00e3o dos colonizadores \n\na\u00e7orianos na ilha, com a fus\u00e3o das culin\u00e1rias dos \u00edndios, dos negros e dos vicentistas na \n\naltura da coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 que portanto, \u00e9 aquela comida que foi criada pelos descendentes de \n\na\u00e7orianos com os produtos existentes na regi\u00e3o. \n\nPara alguns moradores, nomeadamente os mais antigos e menos esclarecidos, a \n\ncomida a\u00e7oriana traduz-se naquela comida que \u00e9 antiga, nativa, uma comida que \u00e9 pr\u00f3pria \n\nda ilha, produzida por eles \u2013 que reivindicam ser descendentes de a\u00e7orianos - e que \u00e9 \n\nretirada do pr\u00f3prio mar, da pr\u00f3pria terra e produzida na regi\u00e3o (como a farinha de \n\nmandioca). N\u00e3o fazendo assim, nenhuma rela\u00e7\u00e3o/identifica\u00e7\u00e3o directa com a coloniza\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7oriana - com o Arquip\u00e9lago do A\u00e7ores. Para estas pessoas, a ostra, o berbig\u00e3o, o camar\u00e3o, \n\no pir\u00e3o e o peixe frito, traduzem o significado de comida a\u00e7oriana. Para outros, os mais \n\nnovos e mais esclarecidos, a comida \u201ca\u00e7oriana\u201d da ilha \u00e9 uma coisa e a comida a\u00e7oriana \n\ndos A\u00e7ores, s\u00e3o coisas completamente distintas. Mas que no entanto enfatizam de igual \n\nmodo, como os mais antigos, ser a ostra, o peixe frito, o camar\u00e3o e o pir\u00e3o (de farinha de \n\nmandioca) os pratos identificados como a\u00e7oriano.  \n\nJ\u00e1 para alguns turistas, nomeadamente os de outros estados brasileiros, o conceito \n\nde comida a\u00e7oriana na Ilha, implica que essa ser\u00e1 a mesma que \u00e9 consumida nos A\u00e7ores. \n\nPensam que o que se come nos restaurantes/bares da Ilha seja igualmente encontrado na \n\ngastronomia do arquip\u00e9lago a\u00e7oriano pois at\u00e9 os nomes dos pratos, em alguns restaurantes \n\nem Florian\u00f3polis, que servem-se de comida \u201ca\u00e7oriana\u201d, apresentam-se com nomes das \n\nIlhas do arquip\u00e9lago (ver anexo 5). E que a mesma, portanto, \u00e9 conceituada como tal, \n\ndevido a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o da ilha. Entre os turistas, \u00e9 un\u00e2nime identificar que o \n\npeixe frito, o pir\u00e3o (feito de farinha de mandioca), o molho de camar\u00e3o, as ostras, os \n\nmariscos, os frutos do mar frescos de um modo em geral, traduzem verdadeiramente o \n\nconceito de comida a\u00e7oriana na Ilha. Para este grupo de pessoas, se a comida \u00e9 feita por \n\ndescendentes de a\u00e7orianos, trata-se de \u201ccomida a\u00e7oriana\u201d pois acreditam que os \n\ncolonizadores repetiram a culin\u00e1ria de seus antepassados.  \n\nIV.3.5 Caracter\u00edsticas da alimenta\u00e7\u00e3o e da culin\u00e1ria local \n\nFazendo refer\u00eancia a sua culin\u00e1ria, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \u00e9 hoje em dia um \n\nimportante espa\u00e7o gastron\u00f3mico da Ilha. H\u00e1 in\u00fameros bares e restaurantes onde \u00e9 poss\u00edvel \n\ncomer frutos do mar frescos e saborosos, sobretudo ostra e marisco cultivados na regi\u00e3o \n\n(Ferreira, 2008:71).  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 47 \n\nNa localidade, s\u00e3o cultivados ostras do Pac\u00edfico e Mexilh\u00f5es nativos por pescadores \n\nartesanais atrav\u00e9s da actividade de maricultura\n46\n\n (ver Fig.  8). \n\nEsta actividade, segundo Muller (2003:117), \u00e9 praticada pelos pescadores artesanais \n\nem regime de economia familiar, que, juntamente com a implementa\u00e7\u00e3o de restaurantes, \n\nproporciona uma eleva\u00e7\u00e3o na renda familiar.     \n\nSegundo Muller (2003:116-117), A actividade de maricultura em Florian\u00f3polis, foi \n\nimpulsionada a partir da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado, quando o governo do Estado de \n\nSanta Catarina e a Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), procuravam um modo \n\nde garantir a renda para os pescadores artesanais do Estado que sofriam com a queda do \n\nrendimento no sector. Os primeiros estudos e cultivos experimentais, no desenvolvimento \n\nda maricultura aconteceram na d\u00e9cada de 80 e no in\u00edcio dos anos 90. \n\n \n\n \n\nFig.  8 - Cultivo de Ostras em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, fotografia do autor, Agosto de 2009. \n\n \n\nMuller (2003:117), baseando-se em Riederer (2002:386), ressalta a import\u00e2ncia que \n\na actividade de maricultura passou a ocupar nos \u00faltimos anos, transformando a decadente \n\nactividade pesqueira artesanal em uma promissora actividade econ\u00f3mica regional. E que j\u00e1 \n\n                                                 \n\n46\n Informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do document\u00e1rio Mar &amp;Cultura, ano 2008. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 48 \n\ntransformou Florian\u00f3polis no maior produtor de ostras do pac\u00edfico, com desdobramentos \n\nimportantes na actividade gastron\u00f3mica da Ilha. \n\nCom a pesca artesanal em decad\u00eancia em todo o litoral de Santa Catarina, muitas \n\nlocalidades investiram na pr\u00e1tica da maricultura - cultivo de ostras, mariscos, camar\u00f5es, \n\npeixes em tanques e etc. \n\nNa localidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, a maricultura (ostras e mariscos) cada \n\nvez mais tem conquistado adeptos principalmente pescadores. Hoje, muitos dos antigos \n\npescadores na localidade s\u00e3o ex-pescadores e se tornaram maricultores. No in\u00edcio, esta \n\nactividade, foi recebida com alguma relut\u00e2ncia pois poucos eram aqueles que acreditavam \n\nno projecto do governo do Estado com a UFSC. Actualmente, estes frutos do mar - ostras e \n\nmariscos, s\u00e3o de grande procura e portanto elementos indispens\u00e1veis em qualquer  \n\nrestaurantes da localidade que sirva frutos do mar\n47\n\n.   \n\nQuanto a culin\u00e1ria local, \u00e9 comum encontrar nos restaurantes de invoca\u00e7\u00e3o \n\n\u201ca\u00e7oriana\u201d card\u00e1pios com pratos a base de ostras/mariscos de diversas maneiras, tais como: \n\nostra ao bafo, ostra crua ao natural, ostra gratinada, sequ\u00eancia de ostras, sequ\u00eancia de \n\nfrutos do mar, marisco ao bafo, marisco \u00e0 milanesa, marisco a vinagrete e etc.  \n\nMuller (2003:118), ressalta que, apesar do cultivo de ostras do Pac\u00edfico ser uma \n\nactividade econ\u00f3mica de grande import\u00e2ncia para a Ilha, os pratos preparados com as \n\nmesmas n\u00e3o s\u00e3o considerados, historicamente, como sendo t\u00edpicos da Ilha de Santa \n\nCatarina. Como elas n\u00e3o eram cultivadas na Ilha antes da d\u00e9cada de 80, os nativos n\u00e3o \n\nconheciam e n\u00e3o consumiam. \n\nMas segundo alguns moradores da localidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, as ostras \n\ns\u00e3o identificados por muitos deles como sendo \u201ccomida a\u00e7oriana\u201d e comida pr\u00f3pria da ilha \n\n(ver anexos 1 e 2). \n\nConforme se verificou em trabalho de campo, a comunidade local, incluindo \n\nmoradores e utilizadores de bares e restaurantes, de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, apresentam \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria fortemente consumidora de produtos do mar (peixes diversos, \n\nberbig\u00e3o, camar\u00e3o, ostras e etc) e de farinha e derivados de mandioca (para a confec\u00e7\u00e3o de \n\npir\u00e3o de \u00e1gua, pir\u00e3o de feij\u00e3o, pir\u00e3o no molho de camar\u00e3o, farofas, rosca de polvilho, \n\ncuscuz, beij\u00fa e etc) al\u00e9m do consumo de carne de ave (galinha) e de carne de bovino. \n\n                                                 \n\n47\n Informa\u00e7\u00e3o prestada por M\u00e1rcio Silva - propriet\u00e1rio do bar/restaurante A\u00e7ores, em Agosto de 2009 e \n\natrav\u00e9s do document\u00e1rio Mar &amp; Cultura, ano de 2008. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 49 \n\nEntre os moradores mais antigos da localidade, em Santo Ant\u00f4nio, no dia-a-dia \u00e9 \n\ncomum o consumo de feij\u00e3o, peixe, arroz e farinha de mandioca \u00e0s refei\u00e7\u00f5es de almo\u00e7o e \n\njantar. \n\nEm dias festivos, como anivers\u00e1rios, e tamb\u00e9m em feriados e Domingos, \u00e9 comum \n\nnas casas de fam\u00edlias o consumo habitual de salada de maionese\n48\n\n, com salada de tomate, \n\narroz ou massa e churrasco (de carne de boi e lingui\u00e7a) ou com frango assado no forno, \n\ngalinha caipira ensopada ou carne ensopada na panela. \n\nNo dia-a-dia \u00e9 comum o consumo de farinha de mandioca (para a confec\u00e7\u00e3o de \n\npir\u00e3o de \u00e1gua e pir\u00e3o de feij\u00e3o), arroz, feij\u00e3o, massa (esparguete ou macarr\u00e3o), saladas e \n\nfrutas diversas (laranja, banana, melancia, mam\u00e3o, tangerina e etc). Bem como, o consumo \n\nde peixes (fritos, assados e ensopados) e alguns frutos do mar como o berbig\u00e3o (ensopado \n\nou fritada de berbig\u00e3o). \n\nAs ostras e os outros frutos do mar, tais como: lula, polvo, camar\u00e3o e mariscos s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m consumidos. Sendo que estes, geralmente, s\u00e3o consumidos em restaurantes pelos \n\nturistas. Pois s\u00e3o pratos considerados bastante caros para a maioria da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nNuma mesma refei\u00e7\u00e3o, \u00e9 comum nas casas dos moradores, comerem dois tipos de \n\ncarboidratos: a salada de maionese (que \u00e9 feita de batata) juntamente com arroz ou com \n\nmassa (macarr\u00e3o). Consomem-se bifes (de frango) fritos e acebolados, ovos (de galinha) \n\nfritos e entre os moradores mais antigos, bananas fritas acompanhada de farinha de \n\nmandioca. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a culin\u00e1ria apresentada nas festas joaninas ou juninas (Santo Ant\u00f4nio - \n\n13/06, S\u00e3o Jo\u00e3o - 24/06 e S\u00e3o Pedro e S\u00e3o Paulo - 29/06) na localidade de Santo Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa, consome-se: quent\u00e3o, caldo de cana, pinh\u00e3o, aipim, melado, beiju, amendoim, \n\nlaranja, pipoca, batata-doce, cocada, p\u00e9-de-moleque, canjica e pamonha (ver em anexo \n\n(digital) na pasta \u201cculin\u00e1ria local\u201d algumas imagens e descri\u00e7\u00f5es destes produtos).  \n\nNa localidade, assim como por toda a Ilha, n\u00e3o \u00e9 muito comum o uso de sopas e \n\ncanjas no per\u00edodo de Ver\u00e3o e na Primavera. Durante o Outono e Inverno, come\u00e7am a fazer \n\nparte dos card\u00e1pios dos restaurantes os buffets de sopas e cremes, canjas e caldos. Durante \n\na \u00e9poca mais quente, usam-se mais legumes cozidos e saladas de verduras cruas diversas. \n\n                                                 \n\n48\n Salada de maionese na Ilha \u00e9 um prato semelhante a maced\u00f3nia de legumes em Portugal. \u00c9 um prato muito \n\nconsumido para acompanhar churrascos ou para tamb\u00e9m acompanhar as refei\u00e7\u00f5es com arroz ou com massa \n\n(macarr\u00e3o). Sendo ele constitu\u00eddo de: batata cozida cortada aos cubinhos, clara de ovo cozida picada, sal e \n\ntempero verde (geralmente salsa e cebolinho). Acrescida por uma mistura homog\u00e9nea caseira (feita de \u00f3leo, \n\ngema de ovo cozida e gema de ovo crua). Podendo este prato, levar tamb\u00e9m outros legumes cozidos como o \n\nmilho, cenoura e ervilhas e ao inv\u00e9s da maionese caseira, levar uma mistura industrial tipo maionese \n\nHellmans industrializada.     \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 50 \n\nEm muitas casas, no per\u00edodo de Inverno, a canja pode servir apenas como prato \n\n\u00fanico \u00e0 refei\u00e7\u00e3o, desde que a mesma, consista de arroz ou algum tipo de massa na sua \n\nconfec\u00e7\u00e3o. \n\nEm Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, entre os moradores mais antigos, a farinha de \n\nmandioca \u00e9 um alimento indispens\u00e1vel \u00e0 mesa. Usa-se a farinha para preparar pir\u00e3o\n49\n\n de \n\n\u00e1gua, pir\u00e3o de feij\u00e3o, em caldos de peixes para se fazer pir\u00e3o, farofas diversas, com banana \n\nfrita e etc.  \n\nO feij\u00e3o \u00e9 um outro alimento tamb\u00e9m muito consumido entre os antigos moradores. \n\nO arroz, a massa, a carne de vaca e de galinha, ovos, lingui\u00e7a, banana, laranja, rosca de \n\npolvilho, p\u00e3o de trigo, manteiga, s\u00e3o alimentos tamb\u00e9m referenciados como alimentos \n\ncomuns no dia-a-dia desses moradores locais.   \n\nIV.3.6 Alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria como Patrim\u00f3nio cultural  \n\nDutra (2004) apud Uggioni (2006:38), analisando o papel das cozinhas regionais na \n\nforma\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira, destaca Gilberto Freyre (1968) e Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo \n\n(1983) como autores que se dedicaram \u00e0 quest\u00e3o alimentar, principalmente \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ntradicionais, como factores construtivos da identidade nacional. Eles enfatizaram a \n\nautenticidade e a busca das ra\u00edzes frente ao progresso e \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, ressaltando a \n\ncozinha como patrim\u00f3nio cultural a ser valorizado. \n\nSegundo Uggioni (2006:36), citando Hern\u00e1ndez e Gr\u00e1cia-Arnaiz (2005), \n\nactualmente, observa-se que as cozinhas regionais v\u00eam perdendo a sua identidade, uma vez \n\nque os sabores e os gostos das prepara\u00e7\u00f5es tradicionais podem estar desaparecendo. A \n\nprogressiva homogeneiza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, tem levado, a uma reac\u00e7\u00e3o que se \n\ntraduz no incremento do interesse pela defesa dos patrim\u00f3nios gastron\u00f3micos regionais e \n\nda revaloriza\u00e7\u00e3o dos sabores tradicionais, considerando e classificando a cozinha regional \n\ncomo Patrim\u00f3nio Imaterial. \n\nLacerda (2005), citado por Uggioni (2006:42), essa iniciativa segue a tend\u00eancia \n\nmundial de considerar o patrim\u00f3nio cultural como algo composto n\u00e3o s\u00f3 pelas constru\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas do engenho humano, mas tamb\u00e9m pelas cria\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas da alma colectiva. \n\nDiante do exposto, pode-se observar que as manifesta\u00e7\u00f5es sociais intang\u00edveis est\u00e3o sendo \n\n                                                 \n\n49\n O pir\u00e3o \u00e9 uma mistura na panela ou directamente num prato (geralmente de barro) entre um l\u00edquido quente \n\n(podendo ser: \u00e1gua, caldo de peixe ou caldo de feij\u00e3o) e farinha de mandioca; a farinha de mandioca \u00e9 \n\nacrescentada ao l\u00edquido aos poucos e mexendo sempre at\u00e9 que a farinha fique bem misturada e a massa \n\nadquira uma consist\u00eancia pastosa semelhante \u00e0 do pur\u00e9 de batata (Ver em anexo (digital), na pasta \u201cculin\u00e1ria \n\nlocal\u201d, algumas imagens e descri\u00e7\u00f5es deste produto).       \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 51 \n\nresgatadas com as suas particularidades regionais e incorporadas ao patrim\u00f3nio cultural  \n\nnacional h\u00e1 pouco tempo  (Uggioni, 2006:42). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a est\u00e1 perda de identidade cultural, que os autores a cima colocam, e \n\nsobre a import\u00e2ncia que as manifesta\u00e7\u00f5es culturais induzem, Muller (2003:106), citando \n\nCoutinho (2000), afirma que em 1989, a UNESCO (United Nations Educational, Scientific \n\nand Cultural Organization) lan\u00e7ou um documento intitulado \u201cRecomenda\u00e7\u00e3o sobre a \n\nSalvaguarda da Cultura Tradicional e Popular\u201d, com a miss\u00e3o de provocar as organiza\u00e7\u00f5es \n\npara elaborarem ac\u00e7\u00f5es que visem a preserva\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es culturais (como por \n\nexemplo, a gastronomia e o artesanato \u2013 que s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas culturais nativas \n\npresentes em bairros antigos e tradicionais da ilha como Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e outros). \n\nBaseado neste documento, o Governo Federal Brasileiro, em 4 de Agosto de 2000, \n\nsancionou o Decreto n.3551, criando o Programa Nacional do Patrim\u00f3nio Imaterial\n50\n\n, cuja \n\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 o registro de bens culturais de natureza imaterial, valorizando as diferen\u00e7as \n\nexistentes no pa\u00eds (idem).  \n\nQuanto ao Patrim\u00f4nio Cultural de Santa Catarina, o decreto 2.504, publicado em \n\nsetembro de 2004, estabelece as formas de Registro de Bens Culturais de Natureza \n\nImaterial (Uggioni, 2006:42). \n\nConforme Uggioni (2006:29), citando Poulain (2004) e Schulter (2003), a  \n\nGastronomia \u00e9 considerada como Patrim\u00f3nio Intang\u00edvel, pois divulga a arte, o \n\nconhecimento, a tradi\u00e7\u00e3o de uma forma abstracta e est\u00e1 directamente ligada \u00e0 identidade de \n\num povo. Nesse sentido, as culturas alimentares consideradas como pr\u00f3prias da tradi\u00e7\u00e3o \n\nlocal s\u00e3o classificadas como Patrim\u00f3nio Gastron\u00f3mico Regional.  \n\nSegundo a mesma autora, a rela\u00e7\u00e3o do termo patrim\u00f3nio, entre outras \n\npossibilidades, \u00e9 apontada por Hern\u00e1ndez (2005) como algo que foi legado pelo passado ou \n\nalgo que se quer conservar. Produzir patrim\u00f3nio refere-se a converter em patrim\u00f3nio ou \n\nconstru\u00ed-lo a partir de determinados elementos preexistentes, seleccionados entre outros \n\nque se excluem desse processo. Refor\u00e7a ainda que actualmente n\u00e3o existe aspecto da vida \n\nsocial que n\u00e3o seja tratado em termos de patrim\u00f3nio. Este se faz presente por meio de \n\nsignos, objectos, artefactos, edifica\u00e7\u00f5es, lugares, artesanato e tamb\u00e9m dos alimentos e \n\nprepara\u00e7\u00f5es tradicionais, al\u00e9m das receitas passadas de uma gera\u00e7\u00e3o a outra (Idem:41). \n\n                                                 \n\n50\n Patrim\u00f3nio Imaterial: Consiste na por\u00e7\u00e3o intang\u00edvel da heran\u00e7a cultural dos povos, distinguindo-os entre si. \n\nBaseia-se na ideia que as tradi\u00e7\u00f5es, o folclore, os saberes, as l\u00ednguas, as festas e outras manifesta\u00e7\u00f5es de um \n\npovo s\u00e3o capazes, por meio de sua transmiss\u00e3o oral ou gestual, expressar muito mais que os objectos, a \n\nhist\u00f3ria de um povo, sendo fonte de identidade (Uggioni, 2006:29, citando, UNESCO, 1989). \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 52 \n\nUggioni (2006:42), baseando-se em Lacerda (2005), coloca que essa iniciativa \n\nsegue a tend\u00eancia mundial de considerar o patrim\u00f3nio cultural como algo composto n\u00e3o s\u00f3 \n\npelas constru\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do engenho humano, mas tamb\u00e9m pelas cria\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas da \n\nalma colectiva. A fim de produzir conhecimento sobre os dom\u00ednios da vida social, aos \n\nquais s\u00e3o atribu\u00eddos sentidos e valores que constituem marcos e refer\u00eancias de identidade \n\npara um determinado grupo social, foi criado o Invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias \n\nCulturais (INRC). \n\nUggioni (2006:32), referindo-se ao IPHAN (2005), assinala que este \u00e9 o \n\ninstrumento legal para reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial \n\nBrasileiro, sendo que os bens inscritos constam nos livros de Registro dos Saberes, das \n\nCelebra\u00e7\u00f5es, das Formas de Express\u00e3o e dos Lugares.  \n\nDiante do exposto, segundo a mesma autora, citando IPHAN (2005), pode-se \n\nobservar que as manifesta\u00e7\u00f5es sociais intang\u00edveis est\u00e3o sendo resgatadas com as suas \n\nparticularidades regionais e incorporadas ao patrim\u00f3nio cultural nacional h\u00e1 pouco tempo \n\n(Idem:32).  \n\nIV.4 Conclus\u00e3o  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este cap\u00edtulo, podemos dizer que muitos dos h\u00e1bitos alimentares \n\ntrazidos pelos a\u00e7orianos, que colonizaram a Ilha de Santa Catarina, foram modificados \n\ndevido \u00e0s mudan\u00e7as a que estes tiveram de proceder relativamente a produtos b\u00e1sicos da \n\nsua alimenta\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 assinal\u00e1mos, o trigo, por exemplo, alimento b\u00e1sico no \n\narquip\u00e9lago a\u00e7oriano, foi na Ilha de Santa Catarina quase que inteiramente substitu\u00eddo pela \n\nraiz de mandioca que at\u00e9 ent\u00e3o era desconhecida no arquip\u00e9lago.  \n\nAs actividades econ\u00f3micas desenvolvidas pelos imigrantes a\u00e7orianos, no per\u00edodo da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, inseriram-se na agricultura de subsist\u00eancia. Acostumados ao cultivo de trigo, \n\npor exemplo, tiveram que paulatinamente adaptar-se ao plantio e ao consumo de farinha de \n\nmandioca como base de alimenta\u00e7\u00e3o. Este simples facto mostra, em nosso entender, que a \n\nsua alimenta\u00e7\u00e3o passou por uma mudan\u00e7a radical \u2013 do trigo para a mandioca \u2013 n\u00e3o \n\nhavendo assim, qualquer continuidade linear entre a alimenta\u00e7\u00e3o dos a\u00e7orianos nas ilhas de \n\norigem e a alimenta\u00e7\u00e3o reivindicada como de raiz a\u00e7oriana nos nossos dias.   \n\nA mudan\u00e7a implicou, al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o da mandioca pelo trigo, uma maior \n\npresen\u00e7a de peixe na alimenta\u00e7\u00e3o, em detrimento da carne bovina, caprina, su\u00edna e de \n\nqueijos, o que acabou por fazer nascer uma nova culin\u00e1ria na Ilha (de Santa Catarina), que \n\ntinha como elemento comum os temperos (condimentos) usados. Segundo Sim\u00f5es (1999: \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 53 \n\n9-11), como exemplos de temperos e condimentos tem-se: a cebolinha verde, a alfavaca, o \n\ncoentro, a pimenta, o louro, o manjeric\u00e3o, o or\u00e9g\u00e3o, noz-moscada, colorau, lim\u00e3o de molho, \n\ncominho, cravo, canela, a\u00e7aflor, hortel\u00e3 e menta. E hoje em dia, mesmo com algumas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, ainda persistem as sopas a base de p\u00e3o, o conhecido caldo verde e o cozido \n\nde panela.  \n\nAo compararmos aqui o que foi dito sobre a culin\u00e1ria do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \n\ncom a culin\u00e1ria da Ilha, pode-se concluir que os pratos considerados como caracter\u00edsticos \n\nda Ilha (principalmente no que diz respeito \u00e0 regi\u00e3o praieira de Florian\u00f3polis e \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es do interior da Ilha) que levam a farinha de mandioca e o peixe como alimentos \n\nbase (pir\u00e3o de farinha de mandioca e, o peixe frito ou assado na brasa, por exemplo), n\u00e3o \n\ns\u00e3o provenientes dos A\u00e7ores, e sim s\u00e3o h\u00e1bitos alimentares que remontam a usos dos \n\nind\u00edgenas que habitavam a Ilha antes  da coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana na Ilha. E que as ostras, que \n\ns\u00e3o comummente identificadas como \u201ca\u00e7orianas\u201d na Ilha, n\u00e3o apresentam nenhuma \n\ncontinuidade com o A\u00e7ores uma vez que este tipo de frutos do mar n\u00e3o \u00e9 encontrado em \n\nnenhuma ilha do arquip\u00e9lago a\u00e7oriano.  \n\nNo entanto, no conjunto, a base desta culin\u00e1ria tradicional, embora seja identificada \n\npelos habitantes locais como \u201ca\u00e7oriana\u201d, n\u00e3o \u00e9 uma cozinha proveniente dos A\u00e7ores e \n\ntransmitida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. O papel decisivo na forma\u00e7\u00e3o desta culin\u00e1ria foram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es objectivas existentes na Ilha, a saber as condi\u00e7\u00f5es naturais de solo, clima e mar, \n\ncondi\u00e7\u00f5es estas j\u00e1 aproveitadas pelos ind\u00edgenas nativos da Ilha de Santa Catarina \u2013 os \n\ncarij\u00f3s. Na sua base encontram-se processos de cria\u00e7\u00e3o, envolvendo a combina\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos locais \u2013 como o marisco \u2013 com outros ingredientes comuns em outras zonas do \n\nBrasil \u2013 como o arroz. Esta cozinha \u00e9 a\u00e7oriana no sentido de ser tida como a cozinha \n\nrepresentada como a\u00e7oriana em restaurantes locais que se identificam como a\u00e7orianos, isto \n\n\u00e9, como ligados \u00e0 comunidade que reivindica ascend\u00eancia a\u00e7oriana.  \n\nQuanto \u00e0 gastronomia apresentada na Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, pode-se dizer que para al\u00e9m da comida identificada como sendo \n\na\u00e7oriana, ou que se procura pelo menos que seja id\u00eantica \u00e0 dos A\u00e7ores, consomem-se \n\ntamb\u00e9m outros alimentos, onde a c\u00f3pia da tradi\u00e7\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o de novos alimentos \n\ncoexistem em simult\u00e2neo.  \n\nFinalmente, podemos assinalar que existe em Santa Catarina, como fruto da sua \n\nvariada forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e cultural, uma culin\u00e1ria regional que \u00e9 bastante diversificada. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua culin\u00e1ria, esta necessita ser melhor estudada enquanto Patrim\u00f3nio \n\nGastron\u00f3mico.  \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V  \n\nExalta\u00e7\u00e3o, Redescoberta, Reivindica\u00e7\u00e3o e Re(inven\u00e7\u00e3o) da \n\nTradi\u00e7\u00e3o A\u00e7oriana Atrav\u00e9s da Culin\u00e1ria da Ilha \n\n \n\n\u00abAt\u00e9 as pedras, o mar e as gaivotas est\u00e3o sendo apontadas, por parte da m\u00eddia, como a\u00e7orianas\u00bb \n\n(Ferreira, 2006:18). \n\n \n\nSegundo Ferreira (2006) na sua tese de Doutoramento, intitulada N\u00f3s n\u00e3o somos de \n\norigem\u201d: Populares de ascend\u00eancia a\u00e7oriana e africana numa freguesia do Sul do Brasil \n\n(1780-1960), ele relata que quando ele nasceu, em 1969, em Sambaqui, distrito de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, Noroeste da Ilha de Santa Catarina, ainda ningu\u00e9m se dizia e \n\nreconhecia como sendo descendente de a\u00e7orianos. Para o autor, a moda hoje em \n\nFlorian\u00f3polis \u00e9 se dizer a\u00e7oriano.  \n\nEm Florian\u00f3polis, conforme Leal (2007:34) referenciou no seu livro, h\u00e1 um grande \n\nn\u00famero de restaurantes que levam o nome A\u00e7ores ou lembram os A\u00e7ores na sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o. Eu pr\u00f3pria pude constatar em Agosto de 2009, quando l\u00e1 estive em trabalho de \n\ncampo, tal facto e ver de perto que o conceito de comida \u201ca\u00e7oriana\u201d \u00e9 bastante difundido \n\npor toda a Ilha, seja ela difundida atrav\u00e9s de designa\u00e7\u00f5es em nomes de restaurantes, bares e \n\nat\u00e9 em nomes de card\u00e1pios como j\u00e1 foi referenciado no quarto cap\u00edtulo (cf. anexo 5).   \n\nA exalta\u00e7\u00e3o da culin\u00e1ria a\u00e7oriana, na Ilha \u00e9 algo recente. Ela n\u00e3o era um factor \n\nrelevante na mem\u00f3ria dos habitantes da ilha que reivindicavam possuir uma ascend\u00eancia \n\na\u00e7oriana. S\u00f3 recentemente, e acompanhando um despertar da consci\u00eancia de grupo dos \n\ndescendentes de a\u00e7orianos, \u00e9 que a mesma foi objectificada como elemento importante da \n\nsua cultura e identidade e comercializada com fins indissociavelmente simb\u00f3licos \u2013 \n\nexalta\u00e7\u00e3o da identidade \u201ca\u00e7oriana\u201d \u2013 e econ\u00f3micos \u2013 venda de seus produtos na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o, ligada ao incremento do turismo na Ilha de Santa Catarina.  \n\nAlguns pratos da culin\u00e1ria a\u00e7oriana apresentada na festa do Divino Esp\u00edrito Santo, \n\nem Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, t\u00eam sido transmitidos ao longo do tempo, como por exemplo \n\na massa sovada, a massa de promessa e o p\u00e3ozinho do Divino. A culin\u00e1ria do dia-a-dia tem \n\nmudado e at\u00e9 a pr\u00f3pria Sopa do Divino j\u00e1 sofreu inova\u00e7\u00e3o e passou a ser chamada de \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 55 \n\nCozido Divino. Os a\u00e7orianos levaram para Santa Catarina o culto do Divino e levaram com \n\neles a alimenta\u00e7\u00e3o ligada ao culto t\u00e3o importante simbolicamente, pois, sendo comida de \n\num culto t\u00e3o identificado com a popula\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana acaba por ser um ve\u00edculo potente de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o para todos os que se identificam com uma matriz a\u00e7oriana.  \n\nComo o nosso interesse aqui diz respeito apenas a alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria, neste \n\ncap\u00edtulo, abordaremos esta tem\u00e1tica de exalta\u00e7\u00e3o da \u201ccultura a\u00e7oriana\u201d atrav\u00e9s da culin\u00e1ria \n\nda Ilha a partir da rubrica da \u201cinven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o\u201d de forma a tentar responder a minha \n\ninterroga\u00e7\u00e3o colocada na introdu\u00e7\u00e3o deste meu trabalho.  \n\nPara fomentar mais a quest\u00e3o e contrapor a ideia de que esta \u201cexalta\u00e7\u00e3o da cultura \n\na\u00e7oriana\u201d \u00e9 fruto do fen\u00f3meno \u201cinven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o\u201d, abordaremos tamb\u00e9m o fen\u00f3meno \n\nde \u201cetniza\u00e7\u00e3o da identidade\u201d, pelo facto da regi\u00e3o catarinense possuir um car\u00e1cter \n\nmarcadamente multi\u00e9tnico como j\u00e1 foi abordado no cap\u00edtulo anterior, no item que se refere \n\nas caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas e gerais de Santa Catarina e Florian\u00f3polis. Tamb\u00e9m daremos \n\nimport\u00e2ncia, ao debru\u00e7armo-nos sobre a exalta\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a\u00e7oriano, ao facto de esta se \n\ninserir num contexto mais amplo de reac\u00e7\u00f5es localistas frente aos efeitos \n\nhomogeneizadores da globaliza\u00e7\u00e3o cultural.      \n\nV.1 A redescoberta, reivindica\u00e7\u00e3o e re(inven\u00e7\u00e3o) da tradi\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana atrav\u00e9s da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria da Ilha. \n\n \n\n\u00abAo n\u00edvel das comunidades locais, a auto-identifica\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana era tamb\u00e9m escassa \n\nou, pelo menos, n\u00e3o assumia as propor\u00e7\u00f5es quase end\u00e9micas que assume hoje em dia\u00bb \n\n(Leal, 2007:37). \n\n \n\nPara compreendermos melhor este cap\u00edtulo e, principalmente, tamb\u00e9m a cerca desta \n\nend\u00e9mica redescoberta, reivindica\u00e7\u00e3o e re(inven\u00e7\u00e3o) da tradi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, relacionada \u00e0 \n\nculin\u00e1ria da Ilha, conv\u00e9m aqui falarmos um pouco sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nmovimento a\u00e7orianista em Santa Catarina. \n\nSegundo Leal (2007:37-73), este movimento teve diferentes etapas que se estende \n\ndesde o final da d\u00e9cada de 40 at\u00e9 aos anos 90 do s\u00e9culo XX. No final dos anos 1970 e no \n\ndecurso da d\u00e9cada de 1980, surge a primeira retomada do movimento. Nesta retomada, \n\nhouve a organiza\u00e7\u00e3o sucessivas de semanas de estudos a\u00e7orianistas, em 1984, 1987 e 1989. \n\nE o lan\u00e7amento da Marejada \u2013 festa Portuguesa do Pescado no munic\u00edpio de Itaja\u00ed no \n\nNorte do Estado catarinense (Idem). \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 56 \n\nE que a partir de 1989, a ideia de a\u00e7orianidade, de imigrantes a\u00e7orianos e de cultura \n\ncomo suporte come\u00e7ou a ser mais evidente e os sinais desse renovado interesse pela \n\ntem\u00e1tica a\u00e7orianista foram assim dispersando outras festas de car\u00e1cter \u201cportuguesa\u201d por \n\nv\u00e1rios munic\u00edpios do Estado. Segundo o autor, a segunda retomada ficou marcada pela \n\nactividade do NEA onde foi preciso aguardar pelos anos de 1990 para que a decisiva \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das ideias a\u00e7orianistas tivessem assim lugar. Segundo Leal foi a partir de 1993 \n\nque o interesse pela cultura a\u00e7oriana come\u00e7a a evoluir para formas mais articuladas e onde \n\no NEA/UFSC foi o seu grande dinamizador e impulsionador (Idem).   \n\nSegundo Leal (2007:59) foi atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o do NEA de adop\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nde promo\u00e7\u00e3o, de eventos suscept\u00edvel de dar visibilidade e impacto \u00e0 \u201ccausa a\u00e7oriana\u201d \n\nforam criados eventos festivos com grande envergadura como: a Marejada de Itaja\u00ed e o \n\nA\u00e7or (1994) -  uma festa dedicada \u00e0 cultura a\u00e7oriana que \u00e9 realizada de modo itinerante \n\nque, anualmente, durante tr\u00eas dias, em data vari\u00e1vel de ano para ano, \u00e9 celebrada num \n\nmunic\u00edpio preciso do litoral catarinense e que, dentro da sua programa\u00e7\u00e3o de festa a \n\namostra  de sua gastronomia de base a\u00e7oriana \u00e9 destacada.    \n\n[\u2026] no m\u00eas de Outubro ocorrem em todo o Estado de Santa Catarina as chamadas \n\nOktoberfests. S\u00e3o festas nacionalizadas, gastron\u00f4micas, com forte apelo \u00e9tnico e promovidas \n\nnas microrregi\u00f5es de coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, italiana, austr\u00edaca, portuguesa. A festa portuguesa, \n\nchamada Marejada, ocorre em Itaja\u00ed (100km ao N da Capital). Quem visita esta festa, pode \n\ncomer bacalhau portugu\u00eas, ouvindo fado em tascas t\u00edpicas. Nos \u00faltimos quatro anos tem \n\npromovido a Fenaostra \u2013 Festa Nacional da Ostra e da Cultura A\u00e7oriana (Lacerda, 2003:156) \n\n(sublinhados nossos) \n\n \n\nNa sequ\u00eancia do que se disse antes acerca das multiplica\u00e7\u00f5es recentes de \n\ndesigna\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias a\u00e7orianistas destacadas por Leal (2007) e das festas de Outubro \n\nreferenciadas por Lacerda (2003), relativamente a esta redescoberta e reinven\u00e7\u00e3o da \n\ntradi\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana, voltamos a abordar a Fenaostra\n51\n\n, que atrav\u00e9s da sua culin\u00e1ria, shows \n\nart\u00edsticos, artesanatos e etc, procura exaltar as origens a\u00e7orianas. \n\nA Fenaostra tem a ostra como seu ingrediente principal e onde relaciona este fruto \n\ndo mar com a cultura a\u00e7oriana. Este fruto do mar \u2013 a ostra \u2013 nunca fez parte da culin\u00e1ria \n\ndos A\u00e7ores. Mas \u00e9 \u201ca\u00e7oriana\u201d por ser um produto produzido na Ilha \u2013 Ilha esta, colonizada \n\n                                                 \n\n51\n A Fenaostra \u00e9 uma festa anual que decorre sempre na mesma cidade, em Florian\u00f3polis, e sempre nos meses \n\nde Outrubro. \u00c9 promovida pelo IGEOF \u2013 Instituto de Gera\u00e7\u00e3o de Oportunidades de Florian\u00f3polis, ligado \u00e0 \n\nprefeitura Municipal de Florian\u00f3polis. Para saber mais sobre o evento e a gastronomia da festa, consultar o \n\nsite: http://www.fenaostra- floripa.com.br \n\n \n\n \n\nhttp://www.fenaostra-/\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 57 \n\npor a\u00e7orianos, que hoje em dia, tudo que \u00e9 nativo virou \u201ca\u00e7oriano\u201d. Portanto, a ostra \u00e9 um \n\nproduto \u201ca\u00e7oriano\u201d local e n\u00e3o a\u00e7oriano dos A\u00e7ores.    \n\nOutro facto interessante na culin\u00e1ria da Ilha que se destaca como \u201ca\u00e7oriano,\u201d sem \n\nparalelo algum com a culin\u00e1ria dos A\u00e7ores, e que eu mesma pude observar, na localidade \n\nde Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, e que j\u00e1 at\u00e9 comentei no cap\u00edtulo passado, reporta-se ao uso \n\ndos nomes das Ilhas a\u00e7orianas no card\u00e1pio de um dos restaurantes da localidade \u2013 Bar e \n\nRestaurante A\u00e7ores. N\u00e3o deixa de ser um facto interessante, pois apresenta uma clara \n\nevidencia de uma reivindica\u00e7\u00e3o de uma identidade e perten\u00e7a ao mundo a\u00e7oriano.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este facto, ao princ\u00edpio, pensei que os pratos (com os nomes das Ilhas \n\na\u00e7orianas) fossem de constitui\u00e7\u00e3o semelhantes ou mesmo at\u00e9 pratos que normalmente \n\nexistem no arquip\u00e9lago. Mas estes eram pratos locais, pratos t\u00edpicos de Florian\u00f3polis e \n\nalguns deles bastante comuns em outras regi\u00f5es brasileiras, como o camar\u00e3o \u00e0 baiana \u2013 \n\napresentado no prato chamado \u201cIlha de S\u00e3o Jorge\u201d; como o pur\u00e9 de aipim \u2013 apresentado \n\ncomo acompanhamento de um prato designado como \u201c Ilha do Pico\u201d; como a farofa \n\n(produto culin\u00e1rio tipicamente brasileiro) e etc. \n\nEstes casos acima podem ser vistos como cria\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o da culin\u00e1ria local, \n\nonde alimentos e pratos que s\u00e3o designados como \u201ca\u00e7orianos\u201d, assim o s\u00e3o, por estarem \n\nnum contexto \u201ca\u00e7oriano\u201d. No entanto, o produto em si, como \u00e9 o caso da ostra (na \n\nFenaostra) e a composi\u00e7\u00e3o dos pratos que fazem referencia as ilhas dos A\u00e7ores (no \n\nrestaurante), n\u00e3o lembram pratos t\u00edpicos das Ilhas a\u00e7orianas. E sim, apenas \u00e0 comida local \n\nda Ilha de Florian\u00f3polis \u2013 rica em frutos do mar. Diante disto, nota-se uma aut\u00eantica \n\ncria\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o que utiliza produtos dispon\u00edveis na regi\u00e3o e n\u00e3o uma reinven\u00e7\u00e3o da \n\nculin\u00e1ria a\u00e7oriana, uma vez que na Fenaostra n\u00e3o \u00e9 apresentado nenhum produto que fa\u00e7a \n\nlembrar a culin\u00e1ria dos A\u00e7ores (tipo: chouri\u00e7os, lingui\u00e7as, malassadas e etc) e neste \n\nrestaurante citado, nenhum prato \u00e9 assim reinventado ou recriado do arquip\u00e9lago, como por \n\nexemplo o seriam se servissem o Cozido das Furnas, Alcatra de Carne e etc. Tudo isto \n\nconstitui manifesta\u00e7\u00f5es de uma reivindica\u00e7\u00e3o de uma identidade a\u00e7oriana.   \n\nLeal (2007) defende sobre o que esta por detr\u00e1s deste processo de amplia\u00e7\u00e3o e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das iniciativas a\u00e7orianistas, como esta, \u00e9 um poss\u00edvel encontro de tr\u00eas \n\ngrandes t\u00f3picos: a) uma pol\u00edtica de \u201cresgate\u201d activo da cultura a\u00e7oriana que est\u00e1 associada \n\nao decl\u00ednio ou amea\u00e7ada de existir devido ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o cultural, social e \n\necon\u00f3mica - que antes do seu desaparecimento, as express\u00f5es dessa cultura devem, pois, \n\nser registradas e estudadas (Leal, 2007:124); b) a uma espetaculariza\u00e7\u00e3o da cultura popular \n\na\u00e7oriana \u2013 com objectivo de d\u00e1-la em espect\u00e1culo que segundo Farias (2000b) apud Leal \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 58 \n\n(2007:127), conseguiu \u201ctransformar o litoral de Santa Catarina numa grande vitrine\u201d da \n\ncultura a\u00e7oriana com exibi\u00e7\u00f5es de grupos de dan\u00e7as folcl\u00f3ricas, confec\u00e7\u00e3o ao vivo de \n\nprodutos artesanais, com os desfiles de grandes festas de tem\u00e1tica a\u00e7oriana, de folias do \n\nDivino e outras festas que constituem grandes encena\u00e7\u00f5es da a\u00e7orianidade; c) a uma \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o de cultura \u2013 designadamente no quadro do turismo, devido a uma \n\ncrescente associa\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica a\u00e7orianista a formas de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o \n\nmercantilizada de cultura, pois o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura popular a\u00e7oriana \n\nassociado ao turismo pode ser visto \u00e0 luz da import\u00e2ncia crescente que, no mundo \n\ncontempor\u00e2neo, t\u00eam vindo a assumir os processos de etniciza\u00e7\u00e3o dos consumos, \n\ndesignadamente tur\u00edsticos. E, neste ponto, Leal destaca a \u201cetnicidade reconstru\u00edda\u201d \u2013 \n\nbaseada em MacCannell, pois, segundo este autor, \u201co turismo provoca a restaura\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o ficcional de atributos \u00e9tnicos\u201d, num processo que, segundo ele, \u201ca \n\nenergia vem de fora [isto \u00e9, da ind\u00fastria tur\u00edstica], e n\u00e3o de dentro [isto \u00e9, do grupo]\u201d (Leal, \n\n2007:134).    \n\nSegundo Ouriques &amp; Caon (2005), a valoriza\u00e7\u00e3o do componente \u00e9tnico a\u00e7oriano \n\nem Santa Catarina, e principalmente na Ilha, \u00e9 uma estrat\u00e9gia j\u00e1 cl\u00e1ssica de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnichos de mercado no turismo que est\u00e1 fortemente ligada a ind\u00fastria do turismo. As \n\ndiferen\u00e7as de l\u00edngua, alimenta\u00e7\u00e3o (sublinhado nosso), comportamentos, folclores, s\u00e3o \n\naproveitados como mecanismos de afirma\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o de identidades locais e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do turismo, atrav\u00e9s do resgate do passado, transformado em mercadoria. \n\nConforme Ouriques &amp; Caon (2005), \u00e9 preciso registrar que todo esse movimento, \n\nque designam como de \u201cresgate das tradi\u00e7\u00f5es\u201d, \u201crecupera\u00e7\u00e3o da cultura local\u201d, tem que ser \n\ncompreendido, a partir da perspectiva cr\u00edtica, como componente intr\u00ednseco da actividade \n\ntur\u00edstica, que busca incansavelmente mecanismos para se expandir. \n\nE neste sentido, cabe dizermos que a ind\u00fastria do turismo, portanto, transforma as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais em espect\u00e1culos para turista e at\u00e9 inventa tradi\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas mesmo \n\nquando essas s\u00e3o desvinculadas de uma base hist\u00f3rica anterior efectiva.  \n\nV.2 O processo de a\u00e7orianiza\u00e7\u00e3o: o \u00e9tnico \n\nO processo de a\u00e7orianiza\u00e7\u00e3o vivido, nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, pelo nativo na Ilha de \n\nSanta Catarina, em que engloba o discurso ser \u201cdescendente de a\u00e7orianos\u201d e ao mesmo \n\ntempo ser \u201cmanezinho\u201d, vem aos poucos contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomunidade \u00e9tnica diferenciada, privilegiando elementos culturais importantes como a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma identidade religiosa a\u00e7oriana, que \u00e9 devota ao Divino Esp\u00edrito Santo; \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 59 \n\napresentando um linguajar t\u00edpico e caracter\u00edstico; um artesanato variado que vai desde a \n\nolaria at\u00e9 as rendas de bilros, um folclore e dan\u00e7as t\u00edpicas e uma culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana \n\nvoltada aos frutos do mar, como j\u00e1 se referiu no cap\u00edtulo anterior. \n\nA forma como os nativos da Ilha, \u201co manezinho\u201d, vem se construindo em termos de \n\nidentidade a\u00e7oriana e a sua postura frente aos outros povoadores do estado catarinense, \n\nprincipalmente, alem\u00e3es, italianos e ga\u00fachos, o que privilegia e o que descarta, s\u00e3o \n\nquest\u00f5es que revelam um processo ao longo do tempo.    \n\nA experi\u00eancia tem mostrado ao nativo da Ilha, que o facto de ser ele descendente de \n\na\u00e7oriano, considerar-se, actualmente, como tal e ser considerado desta forma, traduz-se por \n\ndiversas posturas que podem ser modificadas ao longo do tempo. Se num primeiro \n\nmomento o \u201cmanezinho\u201d n\u00e3o tinha uma origem e vivenciou sua identidade \u00e9tnica com \n\npouca visibilidade, actualmente, devido ao contexto global, nacional e local, propiciam-se \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para externalizar uma reivindica\u00e7\u00e3o de cunho cultural e \u00e9tnico. \n\nSegundo Leal (2007:107), \u201c\u00e9 tamb\u00e9m a luz da import\u00e2ncia que tem vindo a assumir \n\numa a\u00e7orianidade pensada de forma cada mais aut\u00f3ctone, que \u00e9 poss\u00edvel entender, no caso \n\nda Ilha de Santa Catarina, o relevo que, desde os anos 1990, tem vindo a assumir o tema do \n\n\u201cmanezinho\u201d ou \u201cmanezinho da Ilha\u201d. \n\nDependendo do contexto, o termo \u201cmanezinho\u201d ou \u201cmanezinho da Ilha\u201d apresenta \n\noutros significados, para al\u00e9m do que j\u00e1 foi mencionado, mais \u00e0 frente na introdu\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. Segundo Leal (2007:107), esta express\u00e3o era uma express\u00e3o derrogat\u00f3ria \n\nutilizada pelas elites de Florian\u00f3polis para ridicularizar o pescador \u201cdescendente de \n\na\u00e7oriano\u201d, da Ilha. Algu\u00e9m pregui\u00e7oso, ignorante, supersticioso, que falava um linguajar \n\ninintelig\u00edvel e cuja ocupa\u00e7\u00e3o era contar hist\u00f3rias improv\u00e1veis. Segundo Fantin (2000:164), \n\nchamar um nativo da Ilha de \u201cmanezinho\u201d era um xingamento, uma grande ofensa, uma \n\nchacota. Ficava expl\u00edcita a sua condi\u00e7\u00e3o social, iletrada e pobre. Era uma denomina\u00e7\u00e3o que \n\nmarcava sua dist\u00e2ncia tanto da elite local, urbana, quanto dos colonizadores de outras \n\norigens. (grifo da autor). \n\nAos poucos, e hoje em dia, a atribui\u00e7\u00e3o de do termo \u201cmanezinho\u201d ganhou outra \n\nconota\u00e7\u00e3o. Muitos foram os elementos e factores que proporcionaram e fomentaram esta \n\nmudan\u00e7a que inverteu o tal estigma, transformando o negativo em positivo.  \n\nSegundo Leal (2007:108), citando Sim\u00f5es (2001), a express\u00e3o \u201cmanezinho\u201d e vista \n\nagora como: \u201cuma pessoa que tem uma representatividade, um sentimento de carinho \n\nmuito forte pela terra, uma pessoa que luta [contra] a descaracteriza\u00e7\u00e3o da terra, enfim, \n\numa pessoa que demonstra (\u2026) uma identidade muito forte com Florian\u00f3polis.\u201d  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 60 \n\nE \u00e9 \u00e0 luz do renascimento \u00e9tnico (alem\u00e3o, italiano e, principalmente, ga\u00facho), \n\nacentuado nos anos 1990, em Santa Catarina, que se pode compreender melhor o processo \n\nde reivindica\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade na Ilha, a quest\u00e3o da luta pela descaracteriza\u00e7\u00e3o da terra e \n\nas consequentes disputas simb\u00f3licas, \u00e9tnicas e pol\u00edticas marcadas por conflitos e incidentes \n\nentre \u201cnativos\u201d e ga\u00fachos.  \n\nNa ilha, a di\u00e1spora ga\u00facha \u00e9 vista como pessoas de elite e que, frequentemente, \n\ncompete nos mesmos nichos de emprego que a classe m\u00e9dia local, apresentando reac\u00e7\u00f5es \n\nde hostilidade em n\u00edvel local por serem vistos como aqueles que t\u00eam \u00eaxito onde o local n\u00e3o \n\ntem, e que, em consequ\u00eancia, se apropria de riquezas e trabalho que deveriam pertencer \n\naos locais para al\u00e9m de serem prepotentes e arrogantes por quererem impor a sua cultura \n\nga\u00facha contra a cultura (Leal, 2007: 160, 161 e 162).   \n\n Embora esteja fortemente ligado \u00e0 competi\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica com as comunidades de origem \n\nalem\u00e3, o desenvolvimento recente do movimento a\u00e7orianista est\u00e1 tamb\u00e9m relacionado - \n\nsobretudo  no caso de Santa Catarina \u2013 com a chegada recente \u00e0 paisagem multi\u00e9tnica  de Santa \n\nCatarina de um novo contentor, representado pelos ga\u00fachos, designa\u00e7\u00e3o por que s\u00e3o \n\nconhecidas as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias do estado do Rio Grande do Sul (Leal, 2007:157).  \n\n \n\nSegundo Leal (2007: 163-164), a mais conhecida express\u00e3o da hostilidade anti-\n\nga\u00facha na Ilha foi relacionada a esfera pol\u00edtica e ocorreu nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 1996. \n\nNelas, a candidata \u00c2ngela Amin foi acusada de ter proferido um discurso xen\u00f3fobo, para \n\nvencer as elei\u00e7\u00f5es, apresentando uma agenda pol\u00edtica centrada nas defesas dos valores \n\nlocais e identificando-se positivamente com a figura do \u201cmanezinho\u201d e com a defesa da \n\ncultura \u201cda gente\u201d.       \n\nV.3 Conceito de inven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o \n\nConforme Hobsbawm &amp; Ranger (2008:9), uma tradi\u00e7\u00e3o inventada \u00e9 \u201cum conjunto \n\nde pr\u00e1ticas, normalmente reguladas por regras, t\u00e1citas ou abertamente aceitas; tais pr\u00e1ticas, \n\nde natureza ritual ou simb\u00f3lica, visam inculcar valores e normas atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o, o que \n\nimplica, automaticamente, uma continuidade em rela\u00e7\u00e3o ao passado\u201d.  \n\nSegundo os mesmos autores, o termo \u201ctradi\u00e7\u00e3o inventada\u201d \u00e9 utilizado num sentido \n\namplo, mas nunca indefinido. Inclui tanto as tradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o realmente inventadas, \n\nconstru\u00eddas e formalmente institucionalizadas como tamb\u00e9m para aquelas tradi\u00e7\u00f5es que \n\nsurgiram de maneira mais dif\u00edcil de localizar num per\u00edodo limitado e determinado de \n\ntempo \u2013 \u00e0s vezes coisa de poucos anos apenas (Idem:9).   \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 61 \n\nPor \u201cinven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es\u201d entende-se a reivindica\u00e7\u00e3o como antigo e genu\u00edno, \n\ninserido no passado long\u00ednquo, de cren\u00e7as e pr\u00e1ticas de raiz muito mais recente. E neste \n\ncontexto, podemos citar o caso Cozido Divino (da festa do Divino em Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa), um prato novo que \u00e9 inserido num culto antigo\n52\n\n.  \n\nMas, deve-se atender ao facto que a cria\u00e7\u00e3o deste prato atesta bem a sua \n\nimport\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o da identidade, assente agora j\u00e1 n\u00e3o na refer\u00eancia directa a \n\numa comida produzida e consumida nos A\u00e7ores, mas na alus\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas e gosto \n\ncostumeiros dos que reivindicam uma ascend\u00eancia a\u00e7oriana na Ilha de Santa Catarina. N\u00e3o \n\n\u00e9 pelo facto de algo ser \u201cinventado\u201d recentemente que deixa de ser socialmente relevante. \n\nPelo contr\u00e1rio, a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o recente \u2013 mas que invoca explicitamente o passado, \n\nsublinhe-se \u2013 est\u00e1 repleta de significado. \n\nSegundo relato de um dos festeiros, Paulo Ricardo Caminha\n53\n\n, um dos activistas \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es a\u00e7orianas em Florian\u00f3polis, podemos ter uma ideia de como surgiu o Cozido \n\nDivino na Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, a partir da \n\ntradicional Sopa do Esp\u00edrito Santo dos A\u00e7ores:  \n\nNo ano de 2005 o actual provedor An\u00e9zio Andrade foi o festeiro desta tradicional Festa do \n\nDivino Esp\u00edrito Santo de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e sabendo da liga\u00e7\u00e3o do meu grupo \u00e0s \n\ntradi\u00e7\u00f5es a\u00e7orianas, chamou-nos a participar. Solicitou que fosse feito algo que nos remetesse \n\n\u00e0s festas do Divino Esp\u00edrito Santo dos A\u00e7ores. Surgiu ent\u00e3o, a id\u00e9ia da Sopa do Esp\u00edrito Santo, \n\nmuito tradicional dos A\u00e7ores. Durante dois anos foi servido a Sopa do Esp\u00edrito Santo, at\u00e9 que \n\nnosso grupo saiu da direc\u00e7\u00e3o da Casa dos A\u00e7ores e resolvemos tornar o jantar mais parecido \n\ncom as nossas caracter\u00edsticas e tradi\u00e7\u00f5es. Como deve ser de seu conhecimento, o preparo das \n\nsopas do Esp\u00edrito Santo tem muita semelhan\u00e7a com o tradicional cozido portugu\u00eas. Na ilha de \n\nSanta Catarina, na \u00e9poca do povoamento, a farinha de mandioca tomou o lugar do p\u00e3o. \n\nNot\u00e1vamos que alguns amigos ao se servirem da sopa do Esp\u00edrito Santo brincando nos diziam: \n\n\"Ah! uma farinhazinha para fazer um pir\u00e3ozinho\". Cabe salientar que o manezinho tem por \n\nh\u00e1bito falar no diminutivo, al\u00e9m de comer muita farinha. Not\u00e1vamos que havia desejo em \n\ntransformar o caldo em pir\u00e3o que era mais apreciado do que tomar como sopa com p\u00e3o. Em \n\nresumo, com a nossa sa\u00edda da Casa dos A\u00e7ores achamos que este elemento introduzido deveria \n\nser \"abrasileirado\", ou melhor, \"amanezado\" e o p\u00e3o das sopas deu lugar a farinha de mandioca \n\nt\u00e3o apreciada pelo manezinho da ilha de Santa Catarina.  \n\n                                                 \n\n52\n Podemos tamb\u00e9m ver na defini\u00e7\u00e3o da ostra (produto emblem\u00e1tico da Fenaostra - Festa Nacional da Ostra e \n\nda Cultura A\u00e7oriana) como algo de a\u00e7oriano uma inven\u00e7\u00e3o \u2013 isto \u00e9, uma cria\u00e7\u00e3o \u2013 recente de uma tradi\u00e7\u00e3o, \n\npois ela n\u00e3o fazia parte dos h\u00e1bitos alimentares dos descendentes de a\u00e7orianos de Santa Catarina. \n53\n\n  Relato que foi ao ar na r\u00e1dio RTP Antena 1 A\u00e7ores, no Programa Manh\u00e3s de S\u00e1bado, em 24 de Julho de \n\n2010, onde o activista, participante regular deste programa, comenta o tema da culin\u00e1ria de base a\u00e7oriana em \n\nFlorian\u00f3polis. Mat\u00e9ria que foi por ele inspirada devido a um e-mail que lhe enviei revelando o meu interesse \n\nneste assunto. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 62 \n\n Neste momento a sopa do Esp\u00edrito Santo deu lugar ao nosso tradicional cozido que na forma \n\nde preparar bastante se assemelha ao cozido portugu\u00eas\n54\n\n.  \n\nQuanto ao nome, \"Cozido Divido\", no Brasil a palavra divino \u00e9 associada a coisas \n\nmaravilhosas e fazendo alus\u00e3o a Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, este nome foi escolhido. \n\nAssim \u00e9 a tradicional farinhada, feita nesta festa que recebeu o nome de Divina Farinhada. \n\n \n\nNeste discurso, podemos ver uma explicita\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o entre o Cozido do \n\nDivino e os A\u00e7ores (de onde veio o Culto do Divino), Portugal (de onde viria o Cozido) e o \n\nBrasil (com a farinha, que permitiu o \u201cabrasileirado\u201d). Em suma, uma refer\u00eancia muito rica, \n\nem que se refere a hibrida\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria, ali\u00e1s caracter\u00edstica geral da culin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d de \n\nSanta Catarina.   \n\nV.4 Porque nas \u00faltimas d\u00e9cadas, por toda a ilha, tem vindo a se reivindicar uma \n\nculin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d? \n\nSegundo o que j\u00e1 foi dito, a respeito das reivindica\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes a\u00e7orianas em \n\nSanta Catarina, a reivindica\u00e7\u00e3o de uma culin\u00e1ria \u201ca\u00e7oriana\u201d ou melhor, de base a\u00e7oriana na \n\nIlha, pode ser vista como algo que tamb\u00e9m est\u00e1 inserido num conjunto das reivindica\u00e7\u00f5es \n\nque fazem parte do resgate e preserva\u00e7\u00e3o da cultura a\u00e7oriana.  \n\nMas para al\u00e9m deste aspecto de resgate e preserva\u00e7\u00e3o, tem-se por outro lado, o \n\nsector tur\u00edstico na Ilha que faz com que o manezinho (o nativo) sinta uma necessidade, de \n\ncada vez maior, de mostrar ao turista de fora uma cultura atrav\u00e9s da sua culin\u00e1ria local. \n\nUma necessidade dupla: que \u00e9 sentida e ao mesmo tempo \u00e9 pedida pelos de fora. \n\nOutro poss\u00edvel aspectos relacionado a esta exalta\u00e7\u00e3o, reivindica\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade \n\natrav\u00e9s da culin\u00e1ria poder\u00e1 ser vista, \u00e0 luz de uma antropologia reflexiva, como um \n\nfen\u00f3meno de \u201cetniza\u00e7\u00e3o da identidade\u201d, pelo facto da regi\u00e3o catarinense ter um contexto \n\nmarcadamente multi\u00e9tnico e de ter rea\u00e7\u00f5es localistas frente aos efeitos homogeneizadores \n\nda globaliza\u00e7\u00e3o cultural. Sendo assim, podemos por a quest\u00e3o que o que est\u00e1 a acontecer \n\ncom a culin\u00e1ria da Ilha se enquadra perfeitamente neste fen\u00f3meno de \u201cetniza\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade\u201d uma vez que esta \u201cexalta\u00e7\u00e3o da cultura a\u00e7oriana\u201d em todos os sectores, \n\ninclusive tamb\u00e9m com a culin\u00e1ria, tem vindo a valorizar a auto-estima pelo orgulho de se \n\nter uma origem, uma identidade e tradi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias; enfim, de ter uma diferen\u00e7a de \n\nidentidade a que se possa dar valor pr\u00f3prio em face dos outros. \n\n                                                 \n\n54\n O autor anota as seguintes refer\u00eancias para o Cozido Divino em (1): o gosto do manezinho pela farinha; (2) \n\na semelhan\u00e7a do Cozido Divino com o cozido portugu\u00eas, logo tamb\u00e9m a reivindica\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o a Portugal; \n\n(3) inserindo-se no Culto do Divino, o Cozido est\u00e1 ligado \u00e0 \u201ca\u00e7orianidade\u201d. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 63 \n\nNeste contexto, devido ao aumento do n\u00famero de novos moradores na Ilha de \n\noutras cidades, h\u00e1 tamb\u00e9m uma necessidade crescente do manezinho identificar e \n\ndiferenciar o que \u00e9 seu por se sentir solapado pela \u201cinvas\u00e3o dos de fora\u201d, o que Fantin \n\n(2000:45) chama a isso de \u201cexperi\u00eancia de perda de cidade\u201d (grifo do autor). Devido ao \n\ncosmopolitismo local crescente, a culin\u00e1ria na Ilha que \u00e9 apresentada como \u201ca\u00e7oriana\u201d \n\ntenta de certa forma identificar, demarcar grupos e rivalizar com outras comunidades, \n\ncomo as dos imigrantes alem\u00e3es e italianos. Isto \u00e9, nossa comida \u00e9 \u201ca\u00e7oriana\u201d, produto de \n\num grupo que possui uma identidade pr\u00f3pria, diferente. \n\nV.5 Conclus\u00e3o \n\nNo presente cap\u00edtulo, discorreu-se sobre a tem\u00e1tica da exalta\u00e7\u00e3o e reivindica\u00e7\u00e3o da \n\nculin\u00e1ria da Ilha inserindo-a num processo mais vasto de reivindica\u00e7\u00e3o da identidade. E \n\ndeste modo, pode-se concluir que o processo de exalta\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade, que est\u00e1 a \n\nacontecer nas \u00faltimas d\u00e9cadas no litoral catarinense, tem tido uma influ\u00eancia directa \n\ntamb\u00e9m na culin\u00e1ria da Ilha. Pois tal exalta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida num conjunto de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es (de se ser descendente de a\u00e7oriano e de ser manezinho) e que tem como \n\nfactores impulsionadores o resgate e a preserva\u00e7\u00e3o da cultura num contexto de rivalidade \n\ncom outras colectvidades e de comercializa\u00e7\u00e3o da etnicidade atrav\u00e9s do turismo. \n\nNa ilha, o sector tur\u00edstico tem grande import\u00e2ncia por ser este procurado por turistas \n\nvindos de outras regi\u00f5es do Brasil (nomeadamente do Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e do Rio \n\nGrande do Sul), por turistas do interior do estado e por turistas de outros pa\u00edses como a \n\nArgentina, o Uruguai e o Paraguai (que s\u00e3o atra\u00eddos pela sua beleza natural, cercada de \n\nlindas paisagens, dunas e praias; pelo seu povo hospitaleiro; pela sua heran\u00e7a a\u00e7oriana \n\nvis\u00edvel na sua arquitetura, artesanato e etc; pela sua culin\u00e1ria saborosa e rica em frutos do \n\nmar). \n\nQuanto ao fen\u00f3meno da etniza\u00e7\u00e3o da identidade (marcado pela multietnicidade \n\ncolonizadora do estado catarinense) \u2013 que de certo modo, tenta assim, identificar o ilh\u00e9u e \n\ndemarcar grupos distintos de outros estados brasileiros e de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nLatina que tem vindo a residir na Ilha de forma bastante significante.  \n\nCom isso, a culin\u00e1ria da Ilha identificada como \u201ca\u00e7oriana\u201d, sendo ela (re)inventada \n\nou n\u00e3o, passa a ser refor\u00e7ada e a demarcar que aquela culin\u00e1ria \u00e9 local, \u00e9 diferente da \n\nculin\u00e1ria dos ga\u00fachos (do Rio Grande do Sul) que tem o churrasco e o mate de chimarr\u00e3o, \n\ncomo tradi\u00e7\u00e3o da sua culin\u00e1ria local; \u00e9 diferente da culin\u00e1ria de Blumenau, Brusque, \n\nPomerode e Joinville (dos colonos alem\u00e3es) que introduziram o consumo de carne su\u00edna \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 64 \n\nregada a cerveja, al\u00e9m do marreco com repolho roxo; que \u00e9 diferente da culin\u00e1ria de Treze \n\nT\u00edlias no oeste catarinense (de cultura austr\u00edaca) que apresenta receitas com carne su\u00edna e \n\nbovina, cozidas com verduras e cremes; que \u00e9 diferente da culin\u00e1ria de Nova Veneza, \n\npr\u00f3ximo a Crici\u00fama (de imigrantes oriundos da It\u00e1lia) que introduziram o prato galinha \n\ncom polenta no fio\n55\n\n, as massas, a farfaia (ovos com queijo colonial), os vinhos, os salames, \n\nos p\u00e3es e os biscoitos; que \u00e9 diferente da culin\u00e1ria da regi\u00e3o oeste do estado (de origem \n\neslava \u2013 poloneses e ucranianos) que apresentam as sopas de batata, as tortas e os past\u00e9is \n\nde batata e requeij\u00e3o; que se difere tamb\u00e9m, da culin\u00e1ria da regi\u00e3o serrana (Lages e S\u00e3o \n\nJoaquim) por prevalecerem nesta o consumo de carne de gado, na forma de churrasco, e do \n\nfruto local, o pinh\u00e3o. Enfim, a culin\u00e1ria da Ilha \u00e9 uma culin\u00e1ria pr\u00f3pria, que tem uma \n\norigem e que \u00e9 portanto \u201ca\u00e7oriana\u201d. \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n55\n Esta designa\u00e7\u00e3o \u201cpolenta no fio\u201d, \u00e9 devido ao facto deste acompanhamento \u2013 a polenta \u2013 ser cortada com \n\num fio de algod\u00e3o, sobre uma t\u00e1bua de madeira redonda, ap\u00f3s ser confeccionada e arrefecida.  \n\n\n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nAs tradi\u00e7\u00f5es alimentares e gastron\u00f3micas s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as, \u00e0 imita\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0s influ\u00eancias externas. Cada tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 o fruto \u2013 sempre provis\u00f3rio \u2013 de uma s\u00e9rie de \n\ninova\u00e7\u00f5es e das adapta\u00e7\u00f5es que estas provocaram na cultura que a acolheu (Montanari, \n\n2009:11). De igual modo, tamb\u00e9m as identidades n\u00e3o representam algo de fixo e imut\u00e1vel. \n\nComo o recorda o historiador da alimenta\u00e7\u00e3o e da culin\u00e1ria Massimo Montanari (2009:11) \n\n\u201cas identidades culturais n\u00e3o est\u00e3o inscritas no patrim\u00f3nio gen\u00e9tico de uma sociedade, mas \n\nincessantemente se modificam e s\u00e3o redefinidas, adaptando-se a situa\u00e7\u00f5es sempre novas, \n\ndeterminadas pelo contacto com culturas e identidades diversas\u201d. Estas considera\u00e7\u00f5es \n\nencontram uma ilustra\u00e7\u00e3o na alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria contempor\u00e2neas de Florian\u00f3polis. \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria dos ilh\u00e9us foi criada a partir do momento em que os \n\ncolonizadores a\u00e7orianos se confrontaram com um novo ambiente distinto do que \n\nconheciam e com popula\u00e7\u00f5es com h\u00e1bitos alimentares diferentes dos seus. As suas \n\ntradi\u00e7\u00f5es alimentares e culin\u00e1rias, que hoje s\u00e3o reivindicadas como parte da sua identidade \n\ncultural, s\u00e3o fruto das trocas culturais entre os a\u00e7orianos com \u00edndios Carij\u00f3s, com os  \n\nportugueses vicentistas e com escravos africanos.  \n\nQuando os colonizadores a\u00e7orianos vieram para Florian\u00f3polis precisavam \n\nsobreviver e, por isso, de procurar mat\u00e9rias-primas para a sua comida. Como havia mais \n\npossibilidades de recorrer ao peixe e aos frutos do mar \u2013 e n\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de animais - estes \n\npassaram a ser o prato principal da \u201ccomida a\u00e7oriana da Ilha\u201d \u2013 que n\u00e3o tem nem um \n\npouco da presen\u00e7a de pequenos animais (cabritos, ovelha, porco e etc). Somado a isto, \n\nhavia ainda o problema do solo,  pois este era \u00e1cido e arenoso e portanto, pobre em \n\nnutrientes. O trigo, fundamental para a produ\u00e7\u00e3o do seu alimento base, o p\u00e3o, m\u00e3o se \n\ndesenvolvia a\u00ed, mas apenas vegetais menos exigentes como a mandioca e a batata-doce e \n\noutros. \n\nA mandioca passou a ocupar um lugar central na sua alimenta\u00e7\u00e3o. Ora, a farinha de \n\nmandioca foi um aperfei\u00e7oamento de algo que os \u00edndios Carij\u00f3s faziam e n\u00e3o os colonos \n\na\u00e7orianos. Culturalmente, podemos dizer que a culin\u00e1ria de Florian\u00f3polis est\u00e1 valorizada e \n\nenriquecida pelas mat\u00e9rias-primas da pr\u00f3pria ilha, e que \u00e9 resultado da miscigena\u00e7\u00e3o das \n\nculturas que a povoaram, produzindo-se, ent\u00e3o, uma culin\u00e1ria local pr\u00f3pria. E com aquilo \n\nque se tinha de dispon\u00edvel no momento, na ilha de Santa Catarina, como a mandioca, a \n\nfartura em peixes e frutos do mar, surgiu uma nova culin\u00e1ria fruto desta am\u00e1lgama da \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 66 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e dos negros que por sua vez, recebeu \u201cum toque\u201d do que os \n\na\u00e7orianos trouxeram em sua bagagem: a mem\u00f3ria e qui\u00e7\u00e1 muitos temperos e condimentos, \n\nbem como utens\u00edlios de cozinha, conhecimentos de pr\u00e1ticas culin\u00e1rias, modos de preparar, \n\ntemperar e conservar os alimentos e que foram desta forma adicionados aos existentes na \n\nilha.  \n\nDe acordo com o que aqui foi abordado, podemos salientar que, num contexto \n\nactual marcado pela globaliza\u00e7\u00e3o, hoje em dia h\u00e1 uma constante busca pelo regional ou \n\nlocal, como uma esp\u00e9cie a destacar na \u201caldeia global\u201d. O interesse hoje despertado pela \n\n\u201ccomida a\u00e7oriana\u201d tamb\u00e9m est\u00e1 ligado a essa din\u00e2mica. Acarinhada, como tudo o que \n\npossa ser apresentado como parte da identidade cultural a\u00e7oriana, pelos movimentos e \n\nactivistas empenhados na exalta\u00e7\u00e3o do legado a\u00e7oriano em Santa Catarina, tamb\u00e9m passou \n\na ser comercializada no \u00e2mbito do desenvolvimento do turismo local, pelo poder politico e \n\npela iniciativa privada. Neste contexto, o que se acredita, entende e se conhece como \n\n\u201ca\u00e7oriano\u201d, em Florian\u00f3polis, incluindo a comida identificada como a\u00e7oriana, \u00e9 assim \n\nvalorizado.  \n\nA culin\u00e1ria da Ilha identificada como a\u00e7oriana \u00e9 a culin\u00e1ria dita \u201ca\u00e7oriana local\u201d \u2013 \n\nrica em frutos do mar \u2013, diferente de todas as culin\u00e1rias que coexistem na Ilha e das demais \n\nculin\u00e1rias dos outros estados brasileiros. \u00c9 uma culin\u00e1ria fruto de processos de hibrida\u00e7\u00e3o, \n\ne que n\u00e3o esta em continuidade linear com a cozinha dos A\u00e7ores, mas que, sendo praticada \n\ne assumida como sua pelos habitantes da Ilha que reclamam uma origem a\u00e7oriana, os \n\nidentifica como grupo espec\u00edfico no contexto multi\u00e9tnico que os rodeia. E esta comida, \n\nsomada as formas de linguagem e de sociabilidade que identificam o \u201cmanezinho\u201d, como a \n\nafabilidade, a tranquilidade e a hospitalidade, faz parte do atractivo \u2013 e do diferente \u2013 de \n\nque se nutre, em conjun\u00e7\u00e3o com o ambiente f\u00edsico, a economia do turismo. \n\nEm s\u00edntese, este trabalho permitiu concluir que a Ilha de Florian\u00f3polis tem uma \n\nculin\u00e1ria produto da hist\u00f3ria dos descendentes de a\u00e7orianos que adaptaram seus \n\nconhecimentos aos recursos alimentares encontrados na Ilha, os quais decorriam de \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais distintas de A\u00e7ores, e cuja base pode ser resumida na emblem\u00e1tica \n\nexpress\u00e3o \u201cpir\u00e3o com peixe\u201d.  \n\n \n\n\n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAmon, D., e R. Menasche. 2008. \u201cComida como narrativa da mem\u00f3ria social\u201d. In \n\nSociedade e Cultura, Vol.11, n\u00ba001, Goiania: Universidade Federal de Goi\u00e1s, pp. 13-21. \n\n \n\nBraga, V. 2004. \u00abCultura Alimentar: contribui\u00e7\u00f5es da antropologia da alimenta\u00e7\u00e3o\u00bb. In \n\nSa\u00fade em Revista, Vol.6, n.\u00ba13. Piracicaba: Universidade Medodista de Piracicaba, 37-43.  \n\n \n\nCascudo, L. C. 2004. Hist\u00f3ria da alimenta\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Global. \n\n \n\nCole\u00e7\u00f5es, A. 2009. Santa Catarina. Cole\u00e7\u00e3o Cozinha regional brasileira, Vol. 8; S\u00e3o Paulo: \n\nAbril. \n\n \n\nCounihan, C., e P. V. Esterik. 1997. Food and Culture: a reader. New York and Londres: \n\nRoutledge. \n\n \n\nFarias, V. F. 1998. Dos A\u00e7ores ao Brasil Meridional. Uma Viagem no Tempo. I Vol., \n\nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC.   \n\n \n\nFarias, V. F. 2000. Dos A\u00e7ores ao Brasil Meridional. Uma Viagem no Tempo. II Vol., \n\nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC.   \n\n \n\nFantin, M., 2000. Cidade Dividida. Dilemas e Disputas Simb\u00f3licas em Florian\u00f3polis. \n\nFlorian\u00f3polis: Cidade Futura. \n\n \n\nFerreira, A. B. H. 1986. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: Nova \n\nFronteira. \n\n \n\nFerreira, S. L. Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Cart\u00f3rio Silva - Um pouco de Hist\u00f3ria. \n\nDispon\u00edvel: http://cartoriosilva.com.br/santo_antonio_lisboa.html. Acedido em: \n\n16/08/2010.  \n\n \n\nhttp://cartoriosilva.com.br/santo_antonio_lisboa.html\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 68 \n\nFerreira, S. L. 2006. \u00ab\u201cN\u00f3s n\u00e3o somos de origem\u201d: Populares de ascend\u00eancia a\u00e7oriana e \n\nafricana numa freguesia do Sul do Brasil (1780-1960)\u00bb. Tese de doutoramento, \n\nFlorian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina.  \n\n \n\nFerreira, S. L. 2008. Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, 310 anos: sua gente, sua igreja e sua festa \n\ndo Divino. Blumenau: Nova Letra. \n\n \n\nFlores, M. B. R. 1998. \u00abA inven\u00e7\u00e3o da A\u00e7orianidade\u00bb. Braga: Cadernos do Noroeste, \n\nvol.11, no 1, 125-147. \n\n \n\nGomes, A. 1986. Cozinha tradicional da ilha Terceira. 3.ed. A\u00e7ores: Secretaria Regional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \n\n  \n\nGomes, A. 1987. Cozinha tradicional da ilha de S\u00e3o Miguel. Angra do Hero\u00edsmo: \n\nSecretaria Regional de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \n\n  \n\nGomes, A. 2001. O Peixe na Cozinha A\u00e7oriana e Outras Coisas Mais. Portugal: Edi\u00e7\u00e3o do \n\nAutor. \n\n \n\nGoody, J. 1998. Cozinha, Culin\u00e1ria e Classes: Um estudo de Sociologia Comparativa, \n\nOeiras: Celta. \n\n \n\nHern\u00e1ndez, J. C. 1993. Antropologia de la Alimentaci\u00f3n. Madrid: Eudema, S.A.  \n\n \n\n \n\nHobsbawm, E. J., 2008 (1997), \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: A inven\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es\u201d, Hobsbawm, E. J., \n\ne T. Ranger (org.). A inven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o. [Trad. C. Cavalcante]. 6\u00aa ed. Rio de Janeiro: \n\nPaz e terra, 9-23. \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2007. Contagem da popula\u00e7\u00e3o de \n\n2007. Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/contagem2007/contagem.pdf \n\n \n\n \n\nLacerda, E. P. 2003. \u00abO Atl\u00e2ntico A\u00e7oriano: uma antropologia dos contextos globais e \n\nlocais da a\u00e7orianidade\u00bb. Tese de doutoramento, Florian\u00f3polis, Universidade Federal de \n\nSanta Catarina.  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 69 \n\n \n\nLeal, J. 2005. \u00abTradi\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o: festa e etnicidade entre os imigrantes a\u00e7orianos nos \n\nE.U.A.\u00bb In: A Festa. Revista da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, n\u00ba16, Lisboa: \n\nColibri, pp. 87-108. \n\n \n\nLeal, J. 2007. Cultura e Identidade A\u00e7oriana: O movimento a\u00e7orianista em Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis: Insular.  \n\n \n\nMintz, S. W. 2001. Comida e Antropologia: uma breve revis\u00e3o. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancias Sociais. Vol.16, N\u00ba47. Outubro. \n\n \n\nMintz, S. W., e C. M. Du Bois. 2002. The Antropology of food and eating. Annual Rev. \n\nAntropol.,v. 31, p.99-119. \n\n \n\nMontanari, M., org. 2009. O mundo na cozinha: hist\u00f3ria, identidade, trocas. [Trad. Val\u00e9ria \n\nPereira da Silva]. S\u00e3o Paulo. Esta\u00e7\u00e3o Liberdade: Senac. \n\n \n\nM\u00fchlbach, R. 2004. \u00abPlantar, pescar\u2026cozinhar e comer: estudando o sabor local\u00bb. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis. \n\n \n\nMuller, S.G. 2003. \u00abAvalia\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-conformidades no preparo e no receitu\u00e1rio de \n\npratos da gastronomia de base a\u00e7oriana servidos em restaurantes de comidas t\u00edpicas de \n\nFlorian\u00f3polis\u00bb. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. \n\n \n\nNEA/UFSC (s.d). Projecto Engenho de fabricar farinha de mandioca (material \n\nnformativo). Florian\u00f3polis. \n\n \n\nNEA/UFSC. N\u00facleo de Estudos A\u00e7orianos da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nDispon\u00edvel: http://www.nea.ufsc.br/oqueenea.php. Acedido em: 06/07/2009. \n\n \n\nNova, F. 2001. Mais qualidade nas festas de Outubro. A Not\u00edcia. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www1.an.com.br/2001/set/30/0ger.htm. Acedido em: 21/06/2010. \n\n \n\nOuriques, H. R., e C. B. Caon. 2005, \u00abA inven\u00e7\u00e3o do turismo em Santa Catarina\u00bb. In: \n\nRevista Espa\u00e7o Acad\u00e9mico. n\u00ba49, Junho. \n\nhttp://www.nea.ufsc.br/oqueenea.php\nhttp://www1.an.com.br/2001/set/30/0ger.htm\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 70 \n\n \n\n \n\nPacheco, J. 2004. Florian\u00f3polis a 10\u00aa Ilha dos A\u00e7ores: O encontro das origens. \n\nFlorian\u00f3polis: Edi\u00e7\u00e3o do Autor. \n\n \n\nPereira, B. 2004. Cozinha Regional dos A\u00e7ores. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica.  \n\n \n\nPoulain, Jean-Pierre, e R. P. da C. Proen\u00e7a. 2003. \u00abO espa\u00e7o social alimentar: um \n\ninstrumento para o estudo dos modelos alimentares\u00bb. In Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, Campinas, \n\n16(3):245-256, jul./set.  \n\n \n\nPoulain, Jean-Pierre. 2004. \u00abSociologia da Alimenta\u00e7\u00e3o\u00bb. [Trad. Rossana Pacheco da \n\nCosta, Carmen S\u00edlvia Rial, Jaimir Conte]. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC. \n\n \n\nRocha, L. S. 2001. \u00abFlorian\u00f3polis : turismo e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u00bb. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado, Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nSilva, A. N. da. 1999. Ruas de Florian\u00f3polis: resenha hist\u00f3rica. Florian\u00f3polis. Funda\u00e7\u00e3o \n\nFranklin Cascaes.   \n\n \n\nSim\u00f5es, A. 1999. O pir\u00e3o nosso de cada dia. Florian\u00f3polis: Lunardelli. \n\n \n\nSOBRAL, J. M. 2008. \u00abCozinha, nacionalismo e cosmopolismo em Portugal (s\u00e9culos \n\nXIX-XX)\u00bb. In Manuel Villlaverde Cabral, Karin Wall, Sofia Aboim, Filipe Carreira da \n\nSilva, eds., Itiner\u00e1rios: A investiga\u00e7\u00e3o nos 25 anos do ICS. Lisboa: Imprensa de Ci\u00eancias \n\nSociais. \n\n \n\nStols, E. 2006. \u00abA mesti\u00e7agem dos Alimentos\u00bb. In Nossa Hist\u00f3ria, Ano 3, n.\u00ba29:14-19.  \n\n \n\nUFSC (s.d). Guia - Engenho de fabricar farinha de mandioca (material informativo). \n\nImprensa universit\u00e1ria. UFSC: Florian\u00f3polis. \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 71 \n\nUggioni, P. L. 2006. \u00abValoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Gastron\u00f4mico Regional A\u00e7oriano: \n\nGest\u00e3o de Qualidade em Restaurantes T\u00edpicos em Florian\u00f3polis-SC\u00bb. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nWoortmann, E. F. 2006. \u00abA l\u00f3gica e a Simb\u00f3lica dos Sabores Tradicionais\u00bb. In \n\nGastronomia: Cortes &amp; Recortes, W. M. C. Ara\u00fajo, e C. M. R. Tenser (org.). Vol.1. \n\nBras\u00edlia: Senac, 56-68. \n\nWiktionary, o dicion\u00e1rio livre. Sambaqui. Dispon\u00edvel:  \n\nhttp://pt.wiktionary.org/wiki/sambaqui. Acedido em 20/08/2010. \n\nWikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre. Florian\u00f3polis. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Florian%C3%B3polis. Acedido em: 10/07/2009.  \n\n \n\nWikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre. Angu. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ang\u00fa_de_milho. Acedido em 08/08/2010. \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Audiovisuais \n\n \n\nDocument\u00e1rio \u201cFarinhada\u201d. Direc\u00e7\u00e3o: Ademir Damasco. Florian\u00f3polis, s/d. DVD v\u00eddeo \n\n(52 min), som, color.        \n\n \n\nDocument\u00e1rio Os a\u00e7orianos no Brasil Meridional. Direc\u00e7\u00e3o: Victor Alves. Realiza\u00e7\u00e3o \n\nRTP \u2013 A\u00e7ores, 2001. CD de v\u00eddeo, som, color. \n\n \n\nDocument\u00e1rio Mar &amp; Cultura. Direc\u00e7\u00e3o: Tatiana Kviatkoski. Florian\u00f3polis, 2008. DVD \n\nv\u00eddeo (47 min), som, color. \n\n \n\nPrograma Manh\u00e3s de S\u00e1bado. Participa\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Ricardo Caminha. R\u00e1dio RTP \n\nAntena 1. A\u00e7ores, 24 Julho de 2010.  \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://pt.wiktionary.org/wiki/sambaqui\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Florian%C3%B3polis\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ang\u00fa_de_milho\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 72 \n\nP\u00e1ginas na Internet consultadas \n\n \n\nhttp://www.alojamiento-en-florianopolis.com/images/mapadeflorianopolis_331x693.gif. \n\nAcedido em 12/06/2009.  \n\n \n\nhttp://www.riogrande.com.br/rio_grande. Acedido em 06/08/2010. \n\n \n\nhttp://gauchodefato.blogspot.com/2008/01/estudo-tropeiros.html. Acedido em 06/08/2010.  \n\n \n\nhttp://www.voyagesphotosmanu.com/mapa_santa_catarina.html. Acedido em 13/08/2010. \n\n \n\nhttp://www.oktoberfestblumenau.com.br/?p=4&amp;n=78. Acedido em 21/06/2010.  \n\n \n\nhttp://www1.an.com.br/2001/set/30/0ger.htm. Acedido em 22/06/2010. \n\n \n\nhttp://geografiaetal.blogspot.com/2009/07/galeto-e-frango.html. Acedido em 06/09/2010  \n\n \n\nhttp://www.fenaostra- floripa.com.br. Acedida em 10/09/2010  \n\n \n\n \n\nhttp://www.alojamiento-en-florianopolis.com/images/mapadeflorianopolis_331x693.gif\nhttp://www.riogrande.com.br/rio_grande\nhttp://gauchodefato.blogspot.com/2008/01/estudo-tropeiros.html\nhttp://www.voyagesphotosmanu.com/mapa_santa_catarina.html.%20Acedido%20em%2013/08/2010\nhttp://www.oktoberfestblumenau.com.br/?p=4&amp;n=78\nhttp://www1.an.com.br/2001/set/30/0ger.htm\nhttp://geografiaetal.blogspot.com/2009/07/galeto-e-frango.html\nhttp://www.fenaostra-/\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 73 \n\nANEXO 1 \n\nRelatos, de alguns entrevistados de diferentes categorias, sobre a quest\u00e3o: \n\n                            \n\n          O que quer dizer para si comida a\u00e7oriana? \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 a comida que se faz em Florian\u00f3polis atrav\u00e9s da heran\u00e7a deixada pelos a\u00e7orianos\u201d \n\n(Sandro, intelectual, 56 anos). \n\n \n\n\u201cAcho que \u00e9 a comida que a gente come aqui na Ilha: peixe, berbig\u00e3o, feij\u00e3o, ostras, \n\nsiri\u2026\u201d (Ana, moradora local, 93 anos). \n\n \n\n\u201cAquela que traz, na ess\u00eancia, os h\u00e1bitos alimentares da popula\u00e7\u00e3o do Arquip\u00e9lago dos \n\nA\u00e7ores\u201d (Joana, moradora local, 35 anos).  \n\n \n\n\u201c\u00c9 a comida que se come aqui em Santo Ant\u00f4nio e por toda a ilha\u2026os frutos do mar \n\n(camar\u00e3o, lula, mexilh\u00e3o e etc)\u201d (Leandro, turista paulista, 28 anos).  \n\n \n\n\u201c \u00c9 a comida do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\u201d (Ricardo, intelectual, 52 anos). \n\n \n\n\u201cComida a\u00e7oriana \u00e9 a comida do \u201cmanezinho\u201d. \u00c9 a nossa comida local que \u00e9 basicamente \n\nfrutos do mar\u201d (D\u00e1lia, propriet\u00e1ria de restaurante, 33 anos).  \n\n \n\n\u201cComida a\u00e7oriana \u00e9 a comida da Ilha! \u00c9 a farinha de mandioca, peixe, feij\u00e3o, verduras \n\n(ab\u00f3bora, couves\u2026) e frutos do mar: berbig\u00e3o, ostras, camar\u00e3o\u2026\u00e9 igual a comida daqui \n\nda Ilha!\u201d (David, propriet\u00e1rio de engenho, 53 anos). \n\n \n\n\u201c Comida a\u00e7oriana \u00e9 independente da nossa. A nossa \u00e9 t\u00edpica da Ilha. Podendo at\u00e9 \n\ncoincidir com a de l\u00e1\u201d (Fl\u00e1vio, propriet\u00e1rio de engenho, 59 anos). \n\n \n\n\u201c \u00c9 a comida que \u00e9 servida nos A\u00e7ores. Aqui temos \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 a mesma \n\ncoisa. Alguns ingredientes daqui da Ilha s\u00e3o tratados como sendo a\u00e7oriano. Frutos do mar, \n\npeixes, mariscos\u201d\u2026 (Gilberto, cozinheiro, 28 anos).  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 74 \n\nANEXO 2 \n\nRelatos, de alguns entrevistados de diferentes categorias, sobre a quest\u00e3o: \n\n \n\nO que voc\u00ea identifica como sendo comida \u201ca\u00e7oriana\u201d? \n\n \n\n \n\n\u201c Farinha de mandioca, peixe, feij\u00e3o, verduras\u2026\u00e9 a nossa comida do dia-a-dia. Os frutos \n\ndo mar como o camar\u00e3o, berbig\u00e3o e, principalmente a ostra que \u00e9 um prato bastante \n\na\u00e7oriano\u201d (Leda, moradora local, 69 anos). \n\n \n\n\u201cArroz doce, morcela (feita com cravo e canela), os temperos e condimentos que s\u00e3o usados \n\nnos A\u00e7ores tamb\u00e9m n\u00f3s usamos aqui, licores, cozidos\u201d(Joel, intelectual, 50 anos). \n\n \n\n \u201cN\u00e3o fa\u00e7o a m\u00ednima ideia\u201d (Joana, moradora local, 35 anos). \n\n \n\n \u201c \u00c9 peixe, berbig\u00e3o, arroz, feij\u00e3o, siri, ostras \u2026\u201d (Laura, moradora local, 64 anos). \n\n \n\n\u201c\u00c9 a farinha, os frutos do mar, o peixe frito\u2026.\u201d (Jos\u00e9, morador local, 63 anos). \n\n \n\n\u201cA comida que eu identifico como sendo a\u00e7oriana s\u00e3o os frutos do mar, ostras, berbig\u00e3o, \n\nsiri\u2026\u00e9 a comida feita e servida em panelas de barros, feitas em caldeir\u00f5es e em panelas de \n\nferro tamb\u00e9m. S\u00e3o elas: o feij\u00e3o, a batata-doce, o aipim, os caldos\u2026\u201d (Marta, moradora \n\nlocal, 84 anos). \n\n \n\n\u201cS\u00e3o os frutos do mar: ostras, camar\u00e3o, mariscos\u2026\u201d (Paulo, turista criciumense, 40 anos). \n\n \n\n\u201cS\u00f3 se for os frutos do mar\u201d (Fl\u00e1vio, propriet\u00e1rio de engenho, 59 anos). \n\n \n\n\u201cTainha enrolada na folha de bananeira; caldeirada; tainha assada na folha de bananeira \n\ne servida na telha; tainha assada no forno \u00e0 lenha e todos os pratos de frutos do mar: \n\nostras, berbig\u00e3o, polvo, camar\u00e3o\u2026(D\u00e1lia, propriet\u00e1ria de restaurante, 33 anos).  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 75 \n\nANEXO 3 \n\nRelatos, de alguns entrevistados de diferentes categorias, sobre a quest\u00e3o: \n\n \n\nVoc\u00ea acha que a comida da Ilha mudou? Se sim, porqu\u00ea? \n\n \n\n \n\n \u201cO turismo exigiu um refinamento com uma melhor apresenta\u00e7\u00e3o, sofistica\u00e7\u00e3o e \n\nmais variedade\u201d (Jo\u00e3o, morador local, 50 anos).   \n\n \n\n\u201cA comida da Ilha est\u00e1 cada vez mais globalizada. H\u00e1 uma forte influ\u00eancia da \n\ncomida italiana, seguida de outras tend\u00eancias de cozinhas internacionais. A meu ver, isto \n\ndecorre da globaliza\u00e7\u00e3o da ilha, pois cada vez mais h\u00e1 menos pessoas residentes em \n\nFlorian\u00f3polis que nasceram aqui\u201d (Sofia, moradora local, 35 anos).     \n\n \n\n\u201cMudou muito! A comida de agora \u00e9 tudo congelada e j\u00e1 n\u00e3o tem mais aquele \n\ngosto como dantes\u201d (Maria, moradora local, 96 anos). \n\n \n\n\u201cHoje em dia est\u00e1 muito diferente! Antigamente, as pessoas trabalhavam na \n\nlavoura e no mar. Toda a gente comia a mesma coisa. Hoje a comida nossa \u00e9 quase toda \n\nindustrializada\u201d (Manoel, morador local, 62 anos). \n\n \n\n\u201cA nossa comida mudou muito porque a Ilha tornou-se muito cosmopolita. As \n\nv\u00e1rias pessoas de outras localidades acabaram por transformar mudan\u00e7as significativas \n\nnos h\u00e1bitos alimentares do povo daqui\u201d (Marcos, propriet\u00e1rio de restaurante, 40 anos). \n\n  \n\n\u201cEst\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o. Hoje existem muitas alternativas, aspecto que raramente se \n\nencontrava h\u00e1 dez anos atr\u00e1s\u201d (Francisco, turista paranaense, 48 anos).  \n\n \n\n \u201cPor influ\u00eancia do turismo e por invas\u00e3o da Ilha por pessoas de outras cidades, \n\nestados e pa\u00edses\u201d (Joaquim, morador local, 45 anos). \n\n \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 76 \n\nANEXO 4 \n\nRelatos, de alguns entrevistados de diferentes categorias, sobre a quest\u00e3o: \n\n \n\n                            \n\nO que voc\u00ea identifica como comida pr\u00f3pria da Ilha?    \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 feij\u00e3o, farinha de mandioca, pir\u00e3o, caldo de peixe, peixe assado na brasa, \n\nmuita fruta, principalmente a banana\u201d (Maria, moradora local, 96 anos). \n\n \n\n\u201cPara n\u00f3s antigos, \u00e9 o peixe! Mas para os mais novos, \u00e9 a carne\u201d (Marta, \n\nmoradora local, 84 anos). \n\n \n\n\u201cFarinha de mandioca, pir\u00e3o branco feito com \u00e1gua, pir\u00e3o de feij\u00e3o, carne, farofa, \n\nbeij\u00fa, rosca de polvilho, caldo de peixe, ostras e frutos do mar\u201d (Leda, moradora local, 69 \n\nanos). \n\n \n\n\u201c Marisco, ostras, farinha de mandioca\u2026\u201d (J\u00falia, moradora local, 63 anos). \n\n \n\n\u201cFrutos do mar (ostras, peixes diversos, mariscos), farinha de mandioca, pir\u00e3o de \n\n\u00e1gua e de feij\u00e3o, aipim frito e cozido, tainha recheada\u2026.\u201d (Jos\u00e9, morador local, 63 anos). \n\n \n\n\u201cAquelas \u00e0 base de frutos do mar (especialmente o peixe) e de farinha de \n\nmandioca, o famoso \u201cpir\u00e3o com peixe\u201d (Joana, moradora local, 35 anos). \n\n \n\n\u201c Quase n\u00e3o tem diferen\u00e7a com a comida dos A\u00e7ores. \u00c9 a mesma coisa: ostras, \n\nberbig\u00e3o, peixes \u2026\u00e9 tudo!\u201d (Am\u00e1lia, moradora local, 64 anos). \n\n \n\n\u201cEu identifico como comida pr\u00f3pria da Ilha, os caldos de peixe ou camar\u00e3o com \n\npir\u00e3o. O cozido \u00e9 muito t\u00edpico na Ilha de Santa Catarina mas certamente veio com os \n\nportugueses. Temos a feijoada mas esta existe por todo o Brasil. A feijoada surgiu com os \n\nrestos que os escravos ganhavam ap\u00f3s a matan\u00e7a de porcos. Rabo, orelha, p\u00e9s e etc\u201d \n\n(Ricardo, intelectual, 52 anos).  \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 77 \n\n \n\nANEXO 5 \n\nCard\u00e1pio do Bar e Restaurante A\u00e7ores \n\n \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 78 \n\nANEXO 6 \n\nPrograma\u00e7\u00e3o cultural e religiosa da Festa do Divino Esp\u00edrito Santo em Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, em Setembro de 2009.  \n\n \n\nCapa do folder de programa\u00e7\u00e3o da festa do Divino Esp\u00edrito Santo de 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e culin\u00e1ria na cultura dos descendentes de a\u00e7orianos em Florian\u00f3polis \n\n 79"}]}}}