{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18788"}, {"@name": "filename", "#text": "25854_sicasa_povos_tradicionais.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nSA\u00daDE COMO DIREITO DE CIDADANIA PARA OS POVOS E \n\nPOPULA\u00c7\u00d5ES TRADICIONAIS \n\n \n\nFRANCO, Rodrigo Ceregatti1 \n\nFEDOCCI, Cindy Carolina Benedetti2 \n\nFREITAS, Lucas Pereira da Silva3 \n\nMARIOSA, Duarcides Ferreira4 \n\nRESUMO \n\nFundamentado nas experi\u00eancias e produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do Grupo de Pesquisa Biotup\u00e9, que atua na \n\nReserva de Desenvolvimento do Tup\u00e9, Manaus, Amazonas, desde 2001, o presente texto tem por \n\nobjetivo apresentar um estudo de reflex\u00e3o te\u00f3rica, de base documental, apoiado na leitura de \n\ndocumentos selecionados por sua relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do conceito de direito \n\n\u00e0 sa\u00fade, quando problematizado \u00e0 luz de quest\u00f5es envolvendo povos e popula\u00e7\u00f5es tradicionais em \n\n\u00e1reas ambientalmente protegidas. Se no espa\u00e7o urbano, a proximidade entre as pessoas, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de recursos humanos, materiais e financeiros e a velocidade e intensidade da troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es permitem que o direito de acesso \u00e0 sa\u00fade seja efetivado em melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nqualidade e quantidade que em espa\u00e7os rurais, \u00e1reas de floresta ou em reservas ambientais, por sua \n\nvez, em \u00e1reas isoladas, de dif\u00edcil equil\u00edbrio bi\u00f3tico, geol\u00f3gico ou hidrol\u00f3gico, povos e popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais mostram-se vulner\u00e1veis em um amplo espectro de garantias sociais e direitos \n\nconstitucionais, particularmente no que se refere ao direito de acesso \u00e0 sa\u00fade. Na contiguidade de \n\nespa\u00e7os compartilhados por grupos populacionais tradicionais e n\u00e3o tradicionais, especialmente em \n\n\u00e1reas protegidas periurbanas, como a da Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tup\u00e9 em \n\nrela\u00e7\u00e3o a Manaus, as situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e de impacto socioambiental se apresentam com \n\ngrande intensidade e persist\u00eancia. Ao enfatizar a incompatibilidade existente em \u00e1reas protegidas \n\nentre preservar os modos de exist\u00eancia de povos e popula\u00e7\u00f5es tradicionais e garantir o acesso \n\nintegral \u00e0 sa\u00fade como direito de cidadania, o artigo n\u00e3o prop\u00f5e uma solu\u00e7\u00e3o, mas diante da \n\nprecariedade dos equipamentos e servi\u00e7os oferecidos na \u00e1rea da reserva, indaga sobre uma realidade \n\nque deveria se estruturar de outro modo, isto \u00e9, na conflu\u00eancia dos objetivos de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nsustentabilidade e qualidade de vida, valorizando o conhecimento local mas tamb\u00e9m proporcionando \n\no acesso destas pessoas aos direitos de cidadania, especialmente o de acesso \u00e0 sa\u00fade. \n\n \n\nPalavras Chave: Direito \u00e0 Sa\u00fade, Sustentabilidade, Povos Tradicionais. \n\n                                                      \n1 Bacharelando em Ci\u00eancias Sociais. Pesquisador em n\u00edvel de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, bolsista do Programa Institucional de \nBolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (PIBIC) do CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico). \nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \u2013 PUC-Campinas. E-mail: rcfranco23@yahoo.com.br \n2 Bacharelanda em Servi\u00e7o Social. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \u2013 PUC-Campinas. E-mail: \ncindycbenedetti@hotmail.com. \n3 Licenciando e Bacharelando em Ci\u00eancias Sociais. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \u2013 PUC-Campinas. E-\nmail: lucaspsfreitas@hotmail.com \n4 Doutor em Sociologia, Investigador Integrado ao Centro de Investiga\u00e7\u00f5es OBSERVARE da Universidade Aut\u00f4noma de \nLisboa - UAL, E-mail: dmariosa@autonoma.pt. \n\n\n\n \n\n \n \n\n2 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\n \n\nHEALTH AS A RIGHT OF CITIZENSHIP FOR THE TRADITIONAL POPULATIONS  \n\n \n\nABSTRACT \n\nBased on the experiences and academic production of the Biotup\u00e9 Research Group, which operates \n\nin the Tup\u00e9 Development Reserve, Manaus, Amazonas, since 2001, the present text aims to present a \n\nstudy of theoretical reflection, based on documents, supported in the reading of documents selected \n\nfor their relevance and importance for understanding the concept of the right to health, when it is \n\nproblematized in the light of issues that involve traditional peoples and populations in \n\nenvironmentally protected areas. If in the urban space, the proximity between people, the \n\nconcentration of human, material and financial resources and the speed and intensity of the exchange \n\nof information allow the right of access to health to be carried out in better conditions of quality and \n\nquantity than in rural areas, areas of forests or in environmental reserves, in turn, in isolated areas of \n\ndifficult biotic, geological or hydrological balance, especially traditional peoples and populations are \n\nvulnerable in a broad spectrum of social guarantees and constitutional rights, particularly as regards \n\nrefers to the right of access to health. In the contiguity of spaces shared by traditional and non-\n\ntraditional population groups, especially in peri-urban protected areas, such as the Tup\u00e9 Sustainable \n\nDevelopment Reserve in relation to Manaus, situations of vulnerability and socio-environmental \n\nimpact are presented with great intensity and persistence. By emphasizing the existing \n\nincompatibility in protected areas between preserving the modes of existence of traditional peoples \n\nand populations and guaranteeing full access to health as a right of citizenship, the article does not \n\npropose a solution, but in the face of precariousness of the equipment and services of health offered \n\nin the reserve, inquiries about a reality that should be structured differently, that is, at the confluence \n\nof the objectives of preservation, sustainability and quality of life, valuing local knowledge, but also \n\nproviding access for these people to citizenship rights, especially access to health. \n\n \n\nKeywords: Health as a Right, Sustainability, Traditional Populations \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs reflex\u00f5es e os encaminhamentos propostos neste texto fundamentam-se nos estudos \n\nrealizados pelo Grupo de Pesquisa Biotupe. O Biotup\u00e9 \u00e9 formado por pesquisadores, professores e \n\nestudantes, com as mais diversas forma\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, institucionalmente apoiados pelo Instituto \n\nNacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA), e que desde 2001 desenvolvem projetos cient\u00edficos na \n\nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tup\u00e9 (REDES do Tup\u00e9).  \n\nLocalizada na Amaz\u00f4nia brasileira, \u00e0 margem esquerda do Rio Negro, a REDES do Tup\u00e9 \u00e9 \n\numa \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental inscrita na zona rural de Manaus, oficialmente criada pelo Decreto \n\nMunicipal n\u00b0. 8044, de 25 de agosto de 2005. Com cerca de 12.000 hectares de \u00e1rea, mesmo \n\nterritorialmente espa\u00e7osa s\u00e3o poucos os moradores fixos no per\u00edmetro da reserva. Algo em torno de \n\n1800 pessoas, distribu\u00eddas em seis n\u00facleos comunit\u00e1rios, sendo cinco de comunidades ribeirinhas \n\n\n\n \n\n \n \n\n3 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\n(Tatul\u00e2ndia, S\u00e3o Jo\u00e3o do Tup\u00e9, Juli\u00e3o, Livramento e Agrovila) e uma de assentamento rural \n\n(Central). Por for\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o que ali vigora, morar e viver em uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental tem para estas pessoas imperativos diferentes das que se aplicam a popula\u00e7\u00f5es situadas em \n\n\u00e1reas n\u00e3o protegidas. \n\nA lei n\u00ba 9985/2000, que regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal e institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, no Art. 20, indica \n\nque uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o do tipo \u201cReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d \u00e9 uma \u00e1rea \n\nnatural que abriga popula\u00e7\u00f5es tradicionais, cuja exist\u00eancia baseia-se em sistemas sustent\u00e1veis de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, desenvolvidos ao longo de gera\u00e7\u00f5es e adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas locais e que desempenham um papel fundamental na prote\u00e7\u00e3o da natureza e na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (BRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, 2000). \n\nNeste contexto, a Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tup\u00e9 \u2013 REDES do Tup\u00e9, conforme o \n\nDecreto Municipal n\u00b0. 8044 que a criou, tem como objetivo, al\u00e9m de preservar o ambiente natural, \n\ngarantir as condi\u00e7\u00f5es e os meios necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o, melhoria da qualidade de vida de \n\nseus moradores e dos modos de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais trazidos pelas popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, valorizando, conservando e aperfei\u00e7oando o conhecimento e as t\u00e9cnicas de manejo dos \n\nrecursos naturais por elas desenvolvidos (MANAUS, 2005). \n\nEntre as muitas possibilidades e defini\u00e7\u00f5es encontradas na literatura, Rinaldo Arruda (1999, \n\np. 92), refere-se \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais como \u201cgrupos humanos culturalmente diferenciados que \n\nhistoricamente reproduzem seu modo de vida, de forma mais ou menos isolada, com base em modos \n\nde coopera\u00e7\u00e3o social e formas espec\u00edficas de rela\u00e7\u00f5es com a natureza, caracterizados \n\ntradicionalmente pelo manejo sustentado do meio ambiente\u201d. Esta defini\u00e7\u00e3o, continua o autor, \n\nabrange tanto os \u201cpovos ind\u00edgenas quanto os segmentos da popula\u00e7\u00e3o nacional que desenvolveram \n\nmodos particulares de exist\u00eancia, adaptados a nichos ecol\u00f3gicos espec\u00edficos\u201d. Exemplos de \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais s\u00e3o, assim, \u201cas comunidades cai\u00e7aras, os sitiantes e roceiros tradicionais, \n\ncomunidades quilombolas, comunidades ribeirinhas, os pescadores artesanais, os grupos extrativistas \n\ne ind\u00edgenas\u201d. J\u00e1 entre as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tradicionais, estariam, para o autor, \u201cos fazendeiros, \n\nveranistas, comerciantes, servidores p\u00fablicos, empres\u00e1rios, empregados, donos de empresas de \n\nbeneficiamento de palmito ou outros recursos, madeireiros, etc.\u201d que, embora, muitas vezes vivendo \n\nno mesmo espa\u00e7o protegido que as popula\u00e7\u00f5es tradicionais n\u00e3o recebem o amparo legal para suas \n\natividades, direitos espec\u00edficos a recursos da biodiversidade ou possibilidade de uso e refor\u00e7o do \n\nconhecimento e dos saberes locais.  \n\nObjetivo Geral  \n\nGrupos vulner\u00e1veis s\u00e3o os contingentes populacionais de uma sociedade que se encontram \n\nenfraquecidos, incapacitados ou mesmo impossibilitados de atender por si mesmos suas necessidades \n\nou de fruir das conquistas sociais e dos benef\u00edcios de cidadania que o Estado deve garantir, \n\nindistintamente, a todos os seus cidad\u00e3os (AYRES et al., 2006; DE LANGE et al., 2010). Na \n\ncontiguidade de espa\u00e7os compartilhados por grupos populacionais tradicionais e n\u00e3o tradicionais, \n\nespecialmente em \u00e1reas protegidas periurbanas, como a da REDES do Tup\u00e9 em rela\u00e7\u00e3o a Manaus, \n\n\n\n \n\n \n \n\n4 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nsitua\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade se apresentam com grande intensidade e persist\u00eancia. Nesta \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, mediante recursos epistemol\u00f3gicos, conceituais e metodol\u00f3gicos das Ci\u00eancias Sociais \n\ne das Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, reflete-se teoricamente sobre o direito \u00e0 sa\u00fade como um direito \n\nhumano fundamental, delimitando as discuss\u00f5es sobre a sustentabilidade de tal direito quando \n\naplicado a povos tradicionais e/ou popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis residentes em \u00e1reas ambientalmente \n\nprotegidas.  \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\nTr\u00eas momentos distintos sustentam essa reflex\u00e3o te\u00f3rica: o direito \u00e0 sa\u00fade como direito \n\nfundamental de cidadania; o direito \u00e0 sa\u00fade sob a perspectiva do ciclo de vida das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ne as poss\u00edveis condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade desta pol\u00edtica; e a sa\u00fade como direito de cidadania para \n\nos povos e popula\u00e7\u00f5es tradicionais em \u00e1reas ambientalmente protegidas.  \n\nMetodologia \n\nTrata-se de um estudo de reflex\u00e3o te\u00f3rica, de base documental, apoiado na leitura de \n\ndocumentos selecionados por sua relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do conceito de direito \n\nde acesso \u00e0 sa\u00fade, quando problematizado \u00e0 luz de quest\u00f5es envolvendo a vulnerabilidade dos povos \n\ne popula\u00e7\u00f5es tradicionais e nos estudos realizados pelo Grupo de Pesquisa Biotupe. Para maior \n\nclareza da exposi\u00e7\u00e3o o texto foi dividido em tr\u00eas partes. Inicia-se com as reflex\u00f5es acerca da sa\u00fade \n\nenquanto um direito de cidadania e sua efetiva\u00e7\u00e3o a partir do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Estando este \n\ninserido no modelo econ\u00f4mico vigente, pensa-se a partir de leituras no campo da sustentabilidade, a \n\ngarantia de sua efetiva\u00e7\u00e3o. Apresenta-se em seguida as condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 sa\u00fade para os povos e \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais na REDES do Tup\u00e9, para, ent\u00e3o, discutir o papel dos profissionais das \n\nCi\u00eancias Sociais e do Servi\u00e7o Social em garantir sua efetividade n\u00e3o apenas centrada no cuidado \n\ncom o corpo, mas na aten\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo. Por fim, para se pensar a garantia do direito \u00e0 sa\u00fade em \n\ncomunidades cuja reprodu\u00e7\u00e3o da vida social difere dos valores propagados pelo modelo ocidental, \n\nprop\u00f5e-se uma reflex\u00e3o acerca de conceito de curadoria enquanto perpetua\u00e7\u00e3o dos saberes \n\nhistoricamente constitu\u00eddos, visando a manuten\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es e da vida local, sendo papel do SUS \n\na efetiva\u00e7\u00e3o do acesso ao direito integral \u00e0 sa\u00fade, preconizado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e pela \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos de 1948. \n\n \n\nA SA\u00daDE COMO DIREITO E SUSTENTABILIDADE  \n\n \n\nO Estado brasileiro est\u00e1 constitucionalmente organizado de forma republicana e democr\u00e1tica. \n\nSob a perspectiva republicana vigora o princ\u00edpio da isonomia legal. Ningu\u00e9m, qualquer que seja sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o ou status econ\u00f4mico, cultural e social, pode estar fora, acima ou abaixo do que prescreve o \n\nordenamento jur\u00eddico. Na perspectiva democr\u00e1tica, por sua vez, a legitimidade resulta do consenso \n\nestabelecido entre grupos, classes ou posi\u00e7\u00f5es, cujo status econ\u00f4mico, cultural ou social encontra-se \n\ndiferenciado ou hierarquicamente desigual em rela\u00e7\u00e3o ao acesso e desfrute dos recursos socialmente \n\nproduzidos (FIUZA; COSTA, 2007). Para resolver esta situa\u00e7\u00e3o aparentemente contradit\u00f3ria, o \n\nconjunto de direitos de cidadania, ou seja, aqueles que permitem acesso \u00e0s liberdades de natureza \n\n\n\n \n\n \n \n\n5 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\ncivil e pol\u00edtica e aos recursos econ\u00f4micos e sociais necess\u00e1rios e dispon\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, est\u00e3o \n\nassegurados no texto constitucional e socialmente reconhecidos a partir de pol\u00edticas p\u00fablicas e/ou \n\nsociais espec\u00edficas nas a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de governo (DI GIOVANNI, 2008).  \n\nDentre os recursos econ\u00f4micos e sociais cujo acesso \u00e9 garantido constitucionalmente no \n\nBrasil, est\u00e1 o direito \u00e0 sa\u00fade. O direito \u00e0 sa\u00fade consta da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que seguindo \n\norienta\u00e7\u00e3o propugnada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) prop\u00f5e em seu Art. 196, que \u201ca \n\nsa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do Estado, garantido mediante pol\u00edticas sociais e econ\u00f4micas que \n\nvisem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a e de outros agravos e ao acesso universal e igualit\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es e \n\nservi\u00e7os para sua promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2014). O texto da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, nos termos de Estado Democr\u00e1tico de Direito, compreende quest\u00f5es ligada \u00e0 cidadania, \n\ndignidade e soberania popular, com destaque para o significado de sa\u00fade, enquanto condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, moradia, educa\u00e7\u00e3o, lazer e acesso \u00e0 servi\u00e7os, em geral, escassas em \u00e1reas long\u00ednquas dos \n\ngrandes centros urbanos (BRITO-SILVA; BEZERRA; TANAKA, 2012). De modo que a garantia do \n\ndireito \u00e0 sa\u00fade estende-se, tamb\u00e9m, na garantia de outros direitos, tais como, \u00e0 privacidade, \u00e0 \n\nigualdade, \u00e0 liberdade, o direito \u00e0 vida, ao ambiente, \u00e0 moradia, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social, entre \n\noutros tratados no texto da Lei.  \n\nNa conflu\u00eancia, dinamismo e intera\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios ambiental, econ\u00f4mico e social aflora a \n\nnecessidade de debater conceitualmente a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade processual da sa\u00fade (JACOBI, \n\n2003). \n\nA primeira quest\u00e3o quando diferentes setores sociais tratam sobre a extens\u00e3o dos direitos \u00e0 \n\nsa\u00fade \u00e9 seu custo econ\u00f4mico. Como sa\u00fade \u00e9 um bem cuja manuten\u00e7\u00e3o demanda investimentos \n\ncont\u00ednuos e de alto valor, t\u00eam-se discursos que insistem na privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, sua redu\u00e7\u00e3o ou \n\ndelimita\u00e7\u00e3o sociodemogr\u00e1fica e, com isso, dificultando, sob diferentes formas, o acesso para os \n\necon\u00f4mica e ambientalmente mais fr\u00e1geis (DA SILVA, 2012).  \n\nQuanto \u00e0s dimens\u00f5es social e ambiental da sustentabilidade da sa\u00fade, diante das quest\u00f5es \n\nemergentes na atualidade, Am\u00e9lia Cohn prop\u00f5e uma discuss\u00e3o para o campo da sa\u00fade que se debruce \n\nsobre \u201ca nova l\u00f3gica de rela\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado [...], e sua articula\u00e7\u00e3o com o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital na contemporaneidade\u201d(COHN, 2013, p. 234). A seu ver, a contraposi\u00e7\u00e3o \n\nentre escassez de recursos e desenvolvimento pode ser mitigada ao se adotar uma postura sustent\u00e1vel \n\nfrente ao problema analisado. Todavia, a garantia do direito \u00e0 sa\u00fade aplicada \u00e0 realidade de povos \n\ntradicionais, em \u00e1reas isoladas ou de dif\u00edcil acesso apresenta diversas quest\u00f5es pr\u00f3prias, \n\nparticularmente as que se referem, de um lado, ao alto custo da estrutura operacional a ser \n\ndisponibilizada, e, de outro, os direitos de acesso \u00e0 sa\u00fade a que fazem jus (MEDEIROS, 2006). \n\nEstudando-se a realiza\u00e7\u00e3o desta demanda a partir de a\u00e7\u00f5es estadoc\u00eantricas, tem-se no Sistema \u00danico \n\nde Sa\u00fade - SUS um importante instrumento para o processamento dos problemas relativos \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira (SECCHI, 2010).  \n\nRegulamentada na Lei n\u00ba 8.080, de 19 de setembro de 1990, a Lei Org\u00e2nica do SUS teve \n\nentre os seus principais desafios garantir o direito \u00e0 sa\u00fade a partir de uma heran\u00e7a nacional em que o \n\nEstado provedor de sa\u00fade era confundido com o Estado produtor de servi\u00e7os p\u00fablicos estatais de \n\nsa\u00fade (NORONHA; LIMA; MACHADO, 2008). Anterior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o acesso aos \n\n\n\n \n\n \n \n\n6 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade era restrito ao trabalhador formal, de \u201ccidadania regulada\u201d; e a pol\u00edtica de sa\u00fade \n\nelaborada por tecnocratas, preocupados com a organiza\u00e7\u00e3o e o financiamento dos servi\u00e7os ao inv\u00e9s \n\nde sua garantia e especificidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, ou saber se eram coerentes \n\ncom a diversidade geogr\u00e1fica cultural e \u00e9tnica, t\u00edpica da situa\u00e7\u00e3o brasileira (GUIZARDI et al., 2014). \n\nCom isso, a implanta\u00e7\u00e3o do SUS efetivou a sa\u00fade como direito do cidad\u00e3o e dever do Estado, \n\ncontemplado pela realiza\u00e7\u00e3o de atendimentos que v\u00e3o desde a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Sa\u00fade, oferecida \n\nnas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade \u2013 UBS, at\u00e9 os atendimentos de alta complexidade, realizados em \n\nunidades hospitalares especialmente constru\u00eddas para este fim, e a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o aos agravos, \n\ncontrole e fiscaliza\u00e7\u00e3o de medicamentos e monitoramento epidemiol\u00f3gico (PAIM; SILVA, 2010). \n\nO SUS \u00e9 entendido como uma conquista popular, de heran\u00e7a das reformas sanit\u00e1rias de 1970, \n\nque visava garantir a integralidade do acesso \u00e0 sa\u00fade. Ou seja, integralidade enquanto a \u00f3tica no \n\nproblema humano e n\u00e3o na otimiza\u00e7\u00e3o do processo (BRITO-SILVA; BEZERRA; TANAKA, 2012). \n\nEntretanto, as consolida\u00e7\u00f5es dessas conquistas encontram-se amea\u00e7adas diante do crescimento de \n\nmedidas que favorecem a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, os quais refor\u00e7am o entendimento da sa\u00fade \n\ncomo uma mercadoria (BYDLOWSKI; WESTPHAL; PEREIRA, 2004). \n\nNesta reflex\u00e3o, entende-se a garantia da integralidade deste direito enquanto garantia de um \n\ndireito de \u201cquarta gera\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, enquanto configura\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espec\u00edficas, tal qual a que \n\norienta o SUS. Para que esta integralidade ocorra sem vazios sociodemogr\u00e1ficos, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\narticula\u00e7\u00e3o do atendimento \u00e0 sa\u00fade na forma de redes, cuja composi\u00e7\u00e3o e l\u00f3gica de funcionamento \n\nficam, entretanto, fortemente relacionadas, como sugere Cohn (2013, p. 221), \u201c\u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncapital e tecnologia\u201d. Para tal, concebe-se sua abordagem enquanto perspectiva sustent\u00e1vel, ou seja, \n\nconceito aplic\u00e1vel a sistemas com necessidade de medidas pr\u00f3-ativas, conforme pontua Sartori, \n\nLatr\u00f4nico e Campos (2014, p. 11). Sustentabilidade neste sentido n\u00e3o deve ser compreendida \n\nenquanto est\u00e1gio social, leitura cl\u00e1ssica aplicada ao trip\u00e9 Econ\u00f4mico, Ambiental e Social (DE \n\nOLIVEIRA et al., 2012, p. 71; NASCIMENTO, 2012, p. 64; SARTORI; LATR\u00d4NICO; CAMPOS, \n\n2014, p. 3), nem tampouco enquanto indicadores isolados (MIKHAILOVA, 2004) ou como uma \n\nquest\u00e3o de vis\u00e3o de gest\u00e3o, de planejamento estrat\u00e9gico (SARTORI; LATR\u00d4NICO; CAMPOS, \n\n2014), mas talvez como sugere Boff (2017), enquanto no\u00e7\u00e3o de unidade, do deslocamento do eixo do \n\ndesenvolvimento para o da sustentabilidade, de uma sociedade sustent\u00e1vel, aut\u00f4noma, que supere \n\nseus problemas sociais, com cidad\u00e3os participativos que tornem concreto o princ\u00edpio da democracia, \n\nprevistos, por exemplo, na participa\u00e7\u00e3o popular nos Conselhos de Sa\u00fade, organizados para gerir as \n\npol\u00edticas de atendimento \u00e0 sa\u00fade do SUS. \n\n \n\nAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE ACESSO \u00c0 SA\u00daDE PARA OS POVOS E POPULA\u00c7\u00d5ES \n\nTRADICIONAIS NA REDES DO TUP\u00c9 \n\n \n\nNotadamente, no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Sociais e das Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, discute-se a \n\ngarantia e efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 sa\u00fade em particular a partir do Sistema \u00danico de Sa\u00fade enquanto \n\npol\u00edtica p\u00fablica de car\u00e1ter universal, integral e equitativa (DA SILVA, 2012). A import\u00e2ncia de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea da sa\u00fade, quando relacionada \u00e0 vulnerabilidade de povos e popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n \n\n7 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\ntradicionais, inclui avaliar as condi\u00e7\u00f5es ambientais diferenciadas em que se desenvolve. No espa\u00e7o \n\nurbano, a proximidade entre as pessoas, a concentra\u00e7\u00e3o de recursos humanos, materiais e financeiros \n\ne a velocidade e intensidade da troca de informa\u00e7\u00f5es permitem que o direito \u00e0 sa\u00fade seja efetivado \n\nem melhores condi\u00e7\u00f5es de qualidade e quantidade que em espa\u00e7os rurais, \u00e1reas de floresta ou em \n\nreservas ambientais. Em \u00e1reas isoladas, de dif\u00edcil equil\u00edbrio bi\u00f3tico, geol\u00f3gico ou hidrol\u00f3gico, \n\nespecialmente povos e popula\u00e7\u00f5es tradicionais, todavia, apresentam-se igualmente vulner\u00e1veis em \n\num amplo espectro de garantias sociais e direitos constitucionais, particularmente no que se refere ao \n\ndireito \u00e0 sa\u00fade (VELHO, 1995).  \n\nOra, em toda a \u00e1rea da REDES do Tup\u00e9 o atendimento de sa\u00fade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecido de \n\nmodo prec\u00e1rio, unicamente na forma de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, constitu\u00edda pelas unidades b\u00e1sicas de \n\nsa\u00fade (UBS) e Equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Controle de Endemias. N\u00edveis de \n\naten\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria ficam a cargo do SAMU 192 (Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel as Urg\u00eancia) e \n\ndas Unidades de Pronto Atendimento (UPA), e o atendimento de m\u00e9dia e alta complexidade \u00e9 feito \n\nnos hospitais, todos localizados na \u00e1rea urbana de Manaus.  \n\nOs equipamentos de sa\u00fade n\u00e3o est\u00e3o adequadamente distribu\u00eddos no territ\u00f3rio. Na \n\nComunidade Livramento fica localizada a UBS (Posto de Sa\u00fade Rural Nossa Senhora do \n\nLivramento), respons\u00e1vel ainda pelo atendimento das comunidades Agrovila e Juli\u00e3o. Na UBS \u00e9 \n\nposs\u00edvel o atendimento b\u00e1sico em Pediatria, Ginecologia, Cl\u00ednica Geral, Enfermagem, Odontologia e \n\nProgramas de Assist\u00eancia Social, mas de forma restrita e insuficiente. A equipe de profissionais \u00e9 \n\ncomposta por 02 m\u00e9dicos, 03 t\u00e9cnicos de enfermagem, 02 dentistas, 02 agentes de sa\u00fade bucal, 06 \n\nagentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade e 03 agentes de endemias, respons\u00e1veis pela presta\u00e7\u00e3o de in\u00fameros \n\nservi\u00e7os, tais como: acolhimento, acompanhamento de programas sociais, aferi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial \n\ne glicemia, atendimento a urg\u00eancias b\u00e1sicas, consulta m\u00e9dica e de enfermagem, consulta \n\nodontol\u00f3gica, curativo, controle de mal\u00e1ria e leishmaniose, educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, imuniza\u00e7\u00e3o (vacina), \n\ninala\u00e7\u00e3o, planejamento reprodutivo, visitas domiciliares, exame dermatol\u00f3gico, coleta de exames \n\nlaboratoriais, encaminhamentos para especialidades e fornecimento de medica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\nAo inv\u00e9s de plantonistas, em cada comunidade h\u00e1 apenas um agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade \n\nrespons\u00e1vel pelo atendimento de urg\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, atendimento este que se complementa com a \n\nequipe reduzida de profissionais, que atendem de segunda a sexta na comunidade Livramento; nas \n\nquartas-feiras na comunidade Agrovila e nas quintas-feiras na comunidade Juli\u00e3o. Quanto \u00e0s \n\ncomunidades da REDES do Tup\u00e9, Tatul\u00e2ndia e S\u00e3o Jo\u00e3o do Tup\u00e9, o atendimento \u00e9 feito pelo Posto \n\nde Sa\u00fade Fluvial, unidade itinerante da Secretaria Municipal de Sa\u00fade que acolhe \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha nos mesmos moldes, equipamentos e recursos humanos que a unidade de sa\u00fade do \n\nLivramento, mas com periodicidade err\u00e1tica, devido a problemas com a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos e barco, pessoal reduzido e da sazonalidade dos n\u00edveis de \u00e1gua dos rios nos locais de \n\nacesso \u00e0s comunidades.  \n\n \n\nPOSS\u00cdVEIS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA A GARANTIA DO DIREITO \u00c0 SA\u00daDE PARA OS \n\nPOVOS E POPULA\u00c7\u00d5ES TRADICIONAIS  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n8 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nNo plano das Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, a atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social, por exemplo, ocorre \n\ntamb\u00e9m de modo a promover e/ou efetivar a garantia do direito \u00e0 sa\u00fade. Para esta atua\u00e7\u00e3o, em 2010, \n\no Conselho Federal de Servi\u00e7o Social - CFESS (CFESS, 2010 p.30) definiu entre os par\u00e2metros para \n\no Trabalho do Assistente Social as demandas para a \u00e1rea da sa\u00fade, orientando-os para \u201cestar \n\narticulado e sintonizado ao movimento dos trabalhadores e de usu\u00e1rios que lutam pela real efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndo SUS\u201d, de modo que possam \u201cconhecer as condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos usu\u00e1rios, bem como os \n\ndeterminantes sociais que interferem no processo sa\u00fade-doen\u00e7a\u201d e, assim, \u201cfacilitar o acesso de todo \n\ne qualquer usu\u00e1rio aos servi\u00e7os de sa\u00fade da institui\u00e7\u00e3o e da rede de servi\u00e7os e direitos sociais\u201d. A \n\ntarefa n\u00e3o \u00e9 simples, pois implica construir espa\u00e7os, articulando com outros profissionais de sa\u00fade, \n\ncom o intuito de fortalecer a participa\u00e7\u00e3o destes e da popula\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es que ser\u00e3o tomadas \n\nsobre assuntos de relev\u00e2ncia para suas necessidades, assessorar movimentos sociais e conselhos para \n\nfortalecer a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, bem como viabilizar para que seja efetuado o controle, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade aprofundando desta forma os direitos j\u00e1 adquiridos.  \n\nAo examinar as condi\u00e7\u00f5es locais pelo vi\u00e9s da garantia ao direito \u00e0 sa\u00fade compreende-se \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es que entrela\u00e7am \u201ccaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas (perfil demogr\u00e1fico e estilo de vida) e \n\nextr\u00ednsecas (localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade e a influ\u00eancia de centros urbanos \n\nmais din\u00e2micos)\u201d (MARIOSA; FERRAZ; SANTOS-SILVA, 2018, p. 1426). An\u00e1lises que \n\ncompreendem regi\u00f5es de reduzida infraestrutura, cuja garantia de equidade e integralidade de acesso \n\n\u00e0 servi\u00e7os e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade se tornam um desafio, tem-se um perfil espec\u00edfico de trabalho do \n\nprofissional para a garantia da manuten\u00e7\u00e3o da vida social desta popula\u00e7\u00e3o. Deste modo, o \n\nprofissional do Servi\u00e7o Social tem como objeto da interven\u00e7\u00e3o profissional a quest\u00e3o social, onde \n\ndeve identificar as determina\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e culturais das desigualdades sociais.  \n\nPor for\u00e7a constitucional, o sistema p\u00fablico de sa\u00fade no Brasil deve se fazer presente \n\nigualmente em regi\u00f5es de menor densidade populacional, assegurando mecanismos e formas de \n\npreven\u00e7\u00e3o, controle e redu\u00e7\u00e3o de fatores de risco, tais como entendido em problemas cr\u00f4nicos, como \n\na diabetes, doen\u00e7as cardiovasculares, alguns tipos de c\u00e2ncer, etc., associadas, por exemplo, ao estilo \n\nde vida moderno, \u201ccomo o sedentarismo, o consumo de alimentos com alto teor de gorduras e \n\na\u00e7\u00facares, o tabagismo, a ingest\u00e3o excessiva de \u00e1lcool, o sobrepeso e obesidade, n\u00edveis alterados de \n\npress\u00e3o arterial e hiperglicemia\u201d (MALTA et al., 2014). \n\nA compreens\u00e3o da garantia do direito \u00e0 sa\u00fade deve, ent\u00e3o, ser aplicada de modo espec\u00edfico \n\nem \u00e1reas isoladas a partir de estudos que compreendam suas particularidades, como sugerido por \n\nSecchi (2010), que assevera que nem toda iniciativa de identifica\u00e7\u00e3o do problema \u00e9 monop\u00f3lio de \n\natores estatais, cabendo a diversos atores a leitura dos diversos instrumentais anal\u00edticos referentes \u00e0 \n\nregi\u00e3o. Por sua vez, a compreens\u00e3o da sustentabilidade do modelo brasileiro de garantia de acesso \u00e0 \n\nsa\u00fade, em \u00e1reas isoladas enfrenta outra quest\u00e3o: sua compreens\u00e3o n\u00e3o pode ser est\u00e1tica uma vez que \n\nocorre em diversos n\u00edveis. H\u00e1 impasses na sua garantia uma vez que \u201cregi\u00f5es diferentes n\u00e3o se \n\nutilizam dos mesmos indicadores, dados n\u00e3o s\u00e3o coletados uniformemente\u201d(SARTORI; \n\nLATR\u00d4NICO; CAMPOS, 2014, p. 6). Neste sentido a pesquisa encoraja uma leitura ampliada de \n\nsustentabilidade social, amparada em mudan\u00e7as qualitativas da perspectiva humana sobre as quest\u00f5es \n\nambientais tal qual uma vis\u00e3o dependente de dados objetivos e provas cient\u00edficas.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n9 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNa sa\u00fade, o objeto de trabalho tem um sentido restrito, pode ser considerada a interven\u00e7\u00e3o \n\nsobre o corpo, mas, em uma concep\u00e7\u00e3o ampliada pode ser a produ\u00e7\u00e3o do cuidado, assim, quando a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do usu\u00e1rio permite, o paciente \u201ccorpo\u201d deixa de ser um objeto e passa a ser um \n\nprotagonista relevante na produ\u00e7\u00e3o do cuidado. \n\nEssa mudan\u00e7a de atitudes se faz necess\u00e1ria, uma vez que processos pol\u00edticos e econ\u00f4micos \n\npodem ser agenciados tamb\u00e9m na esfera de rela\u00e7\u00f5es individuais. Lima (2003) acredita que a \n\neduca\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade desenvolvida sob o signo de mercado \u201cpromete muito e realiza \n\npouco\u201d. Pensar na quest\u00e3o da sa\u00fade enquanto um direito social \u00e9 buscar refletir sobre a garantia desta \n\nigualdade de condi\u00e7\u00f5es, a partir de uma sociedade mais equitativa, cabendo aos cidad\u00e3os o esfor\u00e7o \n\nda educa\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es vindouras para este modelo social almejado. \n\nBoff (2017) alerta sobre a necessidade de se incorporar preocupa\u00e7\u00f5es sobre o local onde se \n\nvive e estimular mudan\u00e7as na perspectiva humana sobre quest\u00f5es ambientais. Para tanto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio refletir sobre o percurso tomado historicamente a partir da ideia do desenvolvimento \n\npautado no sistema econ\u00f4mico vigente, propagador de desigualdades. Tomando-se por refer\u00eancia a \n\ngarantia das liberdades individuais, percebe-se que enquanto uns usufruem mais para viver, outros \n\nficam desamparados. Essa desigualdade estruturalmente perpetuada pode ser mitigada, a partir da \n\nintegra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da vida individual e social, identificando-se com princ\u00edpios democr\u00e1ticos e \n\nparticipativos, tendo na sociedade civil organizada o papel predominante no processo de transi\u00e7\u00e3o \n\npara este modelo de sustentabilidade social. \n\nProp\u00f5e-se, ainda, que a interlocu\u00e7\u00e3o entre profissionais e sociedade, a partir da cria\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em confer\u00eancias e conselhos, possa devolver ao cidad\u00e3o seu protagonismo social. A \n\nfinalidade desta transforma\u00e7\u00e3o visa garantir a extens\u00e3o da discuss\u00e3o para outros ambientes sociais. \n\nSugere-se que este paradigma poderia ser incorporado \u00e0 filosofia dos profissionais que trabalham \n\ncom quest\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, levando sua a\u00e7\u00e3o conscientizada tamb\u00e9m pelo vi\u00e9s cultural, ou \n\nseja, a partir da compreens\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o da vida social, na redu\u00e7\u00e3o de problemas ligados a um \n\nestilo de vida n\u00e3o comportado na heran\u00e7a cultural de povos tradicionais. Por entender ser essa uma \n\nmudan\u00e7a qualitativa, pensar que a a\u00e7\u00e3o coletiva poder\u00e1 influir no processo de gest\u00e3o, levando em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia a uma mudan\u00e7a lenta, por\u00e9m gradual do aparato estrutural. Neste sentido, ap\u00f3s sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, pode-se entender a sustentabilidade da garantia do direito \u00e0 sa\u00fade a partir do \n\nparadigma de Brown Weiss, ou seja, livre da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento (WEISS, 1992). Esse \n\nprinc\u00edpio denominado \u201ccuradoria\u201d entende a perpetua\u00e7\u00e3o de um legado, que visa a manuten\u00e7\u00e3o e a \n\nreprodutibilidade de uma vida social sustent\u00e1vel. O que condiz com a condi\u00e7\u00e3o socioambiental, \n\necon\u00f4mica, social, cultural e pol\u00edtica das popula\u00e7\u00f5es e povos tradicionais. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n10 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nARRUDA, R. \" Popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Ambiente &amp; sociedade, n. 5, 1999.  \n\nAYRES, J. R. DE C. M. et al. Vulnerability, Human Rights, and Comprehensive Health Care Needs \n\nof Young People Living With HIV/AIDS. American Journal of Public Health, v. 96, n. 6, p. 1001\u2013\n\n1006, jun. 2006.  \n\nBOFF, L. Sustentabilidade: o que \u00e9-o que n\u00e3o \u00e9. [s.l.] Editora Vozes Limitada, 2017.  \n\nBRASIL. Texto consolidado at\u00e9 a Emenda Constitucional no 77 de 11 de fevereiro de 2014. \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 11 fev. 2014.  \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Lei No 9.985, de 18 de julho de 2000. Sistema \n\nNacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC. . 19 jul. 2000, Sec. Brasilia - DF.  \n\nBRITO-SILVA, K.; BEZERRA, A. F. B.; TANAKA, O. Y. Direito \u00e0 sa\u00fade e integralidade: uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre os desafios e caminhos para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Interface - Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, \n\nEduca\u00e7\u00e3o, v. 16, n. 40, p. 249\u2013260, 19 abr. 2012.  \n\nBYDLOWSKI, C. R.; WESTPHAL, M. F.; PEREIRA, I. M. T. B. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Porque sim e \n\nporque ainda n\u00e3o! Sa\u00fade e sociedade, v. 13, p. 14\u201324, 2004.  \n\nCOHN, A. Sa\u00fade, cidadania e desenvolvimento. [s.l.] Centro Internacional Celso Furtado de \n\nPol\u00edticas para o Desenvolvimento, 2013.  \n\nDA SILVA, M. V. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade: tend\u00eancias recentes. Sociologia, Problemas e \n\nPr\u00e1ticas, v. 2012, n. 69, 19 out. 2012.  \n\nDE LANGE, H. J. et al. Ecological vulnerability in risk assessment \u2014 A review and perspectives. \n\nScience of The Total Environment, v. 408, n. 18, p. 3871\u20133879, ago. 2010.  \n\nDE OLIVEIRA, L. R. et al. Sustentabilidade: da evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o como \n\nestrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es. Production, v. 22, n. 1, p. 70\u201382, 2012.  \n\nDI GIOVANNI, G. Pol\u00edticas p\u00fablicas e pol\u00edtica social.Gera Di Giovanni, 22 ago. 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://geradigiovanni.blogspot.com.br/2008/08/polticas-pblicas-e-poltica-\n\nsocial.html>. Acesso em: 3 mai. 2018 \n\nFIUZA, R. A. M.; COSTA, M. A. M. F. E. Aulas de teoria do Estado. Belo Horizonte: Del Rey, \n\n2007.  \n\nGUIZARDI, F. L. et al. Pol\u00edticas de participa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Recife: Ufpe / Epsjv / Fiocruz, 2014.  \n\nJACOBI, P. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos de Pesquisa, n. 118, p. \n\n189\u2013206, mar. 2003.  \n\nMALTA, D. C. et al. Doen\u00e7as cr\u00f4nicas N\u00e3o transmiss\u00edveis e o suporte das a\u00e7\u00f5es intersetoriais no seu \n\nenfrentamento. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 19, n. 11, p. 4341\u20134350, nov. 2014.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n11 \n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------  \nAnais do Semin\u00e1rio Internacional em Ci\u00eancias do Ambiente e Sustentabilidade na Amaz\u00f4nia, v. 5. Manaus: EDUA. 2018. ISSN 2178-3500 \n\n \n\nV SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL EM CI\u00caNCIAS DO AMBIENTE E \n\nSUSTENTABILIDADE NA AMAZ\u00d4NIA \n\nCampus Universit\u00e1rio da UFAM, Manaus, 14 a 17 de Agosto de 2018 \n\nMANAUS. Decreto n\u00b0. 8044, de 25 de agosto de 2005. Cria a Reserva de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel do Tup\u00e9. Di\u00e1rio Oficial de Manaus.  \n\nMARIOSA, D. F.; FERRAZ, R. R. N.; SANTOS-SILVA, E. N. DOS. Influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais na preval\u00eancia de hipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica em duas comunidades ribeirinhas da \n\nAmaz\u00f4nia, Brasil. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 23, n. 5, p. 1425\u20131436, maio 2018.  \n\nMEDEIROS, R. Evolu\u00e7\u00e3o das tipologias e categorias de \u00e1reas protegidas no Brasil. Ambiente &amp; \n\nSociedade, v. 9, n. 1, p. 41\u201364, 2006.  \n\nMIKHAILOVA, I. Sustentabilidade: evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos te\u00f3ricos e os problemas da mensura\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica. Economia e Desenvolvimento, n. 16, 2004.  \n\nNASCIMENTO, E. P. DO. Trajet\u00f3ria da sustentabilidade: do ambiental ao social, do social ao \n\necon\u00f4mico. Estudos Avan\u00e7ados, v. 26, p. 51\u201364, 2012.  \n\nNORONHA, J. C. DE; LIMA, L. D. DE; MACHADO, C. V. Sistema \u00danico de Sa\u00fade-SUS. In: \n\nPol\u00edticas e sistemas de sa\u00fade no Brasil. [s.l: s.n.]. p. 435\u2013472.  \n\nPAIM, J. S.; SILVA, L. M. V. DA. Universalidade, integralidade, equidade e SUS. BIS. Boletim do \n\nInstituto de Sa\u00fade (Impresso), v. 12, p. 109\u2013114, 2010.  \n\nSARTORI, S.; LATR\u00d4NICO, F.; CAMPOS, L. Sustainability and sustainable development: a \n\ntaxonomy in the field of literature. Ambiente &amp; Sociedade, v. 17, n. 1, p. 01\u201322, 2014.  \n\nSECCHI, L. Pol\u00edticas p\u00fablicas: conceitos, esquemas de an\u00e1lise, casos pr\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: Cengage \n\nLearning, v. 133, 2010.  \n\nVELHO, G. Estilo de vida urbano e modernidade. Revista Estudos Hist\u00f3ricos, n. Query date: 2016-\n\n02-26, 1995.  \n\nWEISS, E. B. Environmental change and international law: new challenges and dimensions. \n\nLondon - UK: United Nations University Press, 1992."}]}}}