{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16724"}, {"@name": "filename", "#text": "23393_LucianaFavaroFrancisconi.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Francisconi, Luciana F\u00e1varo \nF847a    Avalia\u00e7\u00e3o in vitro do efeito da aplica\u00e7\u00e3o de carregamento oclusal na \n\nqualidade marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais em cavidades em \nforma de cunha/ Luciana F\u00e1varo Francisconi. - - Bauru, 2008. \n147 p : il. ; 30 cm. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Odontologia de Bauru da  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n    Orientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Carlos Pereira \n \n\n \nAutorizo, exclusivamente para fins acad\u00eamicos e cient\u00edficos, a reprodu\u00e7\u00e3o total \nou parcial desta disserta\u00e7\u00e3o/tese, por processos fotocopiadores e/ou meios \neletr\u00f4nicos. \n \n \nAssinatura do autor:_____________________________________________ \n \nData:_____/_____/_____ \n \n \nEste estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de \nOdontologia de Bauru \u2013 USP (Processo no 097/2007), em reuni\u00e3o datada de 03 de \nSetembro de 2007, conforme documento anexo. \n \n\n\n\n \n\n \n\nDDaaddooss  CCuurrrriiccuullaarreess  \n\nLLuucciiaannaa  FF\u00e1\u00e1vvaarroo  FFrraanncciissccoonnii  \n\n  \n\n10 de Maio de 1984 \n\n \n\nNascimento \n\nNaturalidade \n\n \n\nDois C\u00f3rregos \u2013 S\u00e3o Paulo \n\nFilia\u00e7\u00e3o Jacinto Silveira Francisconi \n\nLucelena F\u00e1varo Francisconi \n\n \n\n2002-2005 Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia pela \n\nFaculdade de Odontologia de Bauru da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo - FOB/USP \n\n \n\n2003-2005 Bolsista do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Tutorial \n\npertencente \u00e0 Secretaria de Ensino Superior \n\n(PET - SESu) \n\n \n\n2006-2006 Pr\u00e1tica Profissionalizante em Dent\u00edstica pela \n\nFaculdade de Odontologia de Bauru da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo - FOB/USP \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Carlos Pereira \n\n \n\n2006-2007 Curso de Aperfei\u00e7oamento em Est\u00e9tica \n\nAvan\u00e7ada pela Associa\u00e7\u00e3o Paulista de \n\nCirurgi\u00f5es - Dentistas \u2013 APCD/Bauru \n\n2006 - 2008 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Dent\u00edstica, em \n\nn\u00edvel de Mestrado, pela Faculdade de \n\nOdontologia de Bauru da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo - FOB/USP \n\n  \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00f5es ADM \u2013 Academy of Dental Materials  \n\nAPCD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Cirurgi\u00f5es-\n\nDentistas \n\nSBPqO \u2013 Sociedade Brasileira de Pesquisa \n\nOdontol\u00f3gica \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\nFFOOLLHHAA  DDEE  AAPPRROOVVAA\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\n  \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\nDDDDDDDDeeeeeeeeddddddddiiiiiiiiccccccccaaaaaaaatttttttt\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3rrrrrrrriiiiiiiiaaaaaaaa        \n\nDedico este trabalho especialmente \u00e0 minha fam\u00edlia, verdadeira raz\u00e3o do meu \n\nviver, base s\u00f3lida sobre a qual edifico todos os meus sonhos... \n\n \n\nA Deus, \n\n \n\npor guiar meus passos e iluminar minha caminhada, transformando os \n\nobst\u00e1culos em grandes oportunidades e por fazer-me acreditar sempre no poder da \n\nf\u00e9. \n\n \n\nAos meus pais, Jacinto e Lucelena, \n\n \n\npor proporcionarem-me a vida e por permanecerem ao meu lado em todos os \n\nmomentos de minha exist\u00eancia. Pelo amor incondicional, pelos conselhos, pelas \n\nora\u00e7\u00f5es, palavras de apoio, preocupa\u00e7\u00e3o e, principalmente, por serem meus \n\nmaiores exemplos. Agrade\u00e7o por serem os respons\u00e1veis diretos por tudo o que sou. \n\nVoc\u00eas me s\u00e3o essenciais. As palavras jamais seriam suficientes para resumir meu \n\namor por voc\u00eas... \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os, Renato e Fernando, \n\n \n\npor serem meus companheiros e amigos. Pelas nossas conversas, \n\nexperi\u00eancias e situa\u00e7\u00f5es compartilhadas. Por me ampararem e por serem meus \n\nconfidentes, compreensivos e maravilhosos. N\u00e3o saberia viver sem voc\u00eas. Espero \n\nque tudo o que sonhamos juntos, possa ser a plena realiza\u00e7\u00e3o dos nossos objetivos. \n\nAmo muito voc\u00eas.... \n\n \n\n\u00c0 minha segunda fam\u00edlia, tio Paulo, M\u00e1, Manu e Carol, \n\n \n\npor me permitirem adentrar seu lar e, principalmente, seus cora\u00e7\u00f5es. \n\nAgrade\u00e7o ao tio Paulo por possibilitar-me novos horizontes acad\u00eamicos e pessoais e \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\npor nunca me desamparar. Com seu jeito, especialmente peculiar, cativa todos ao \n\nseu redor e \u00e9, para n\u00f3s, motivo de grande orgulho dentro desta Faculdade. \u00c0 M\u00e1, \n\nserei sempre grata pelo incentivo em todos os momentos, pela perseveran\u00e7a e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e por n\u00e3o poupar esfor\u00e7os para ver nossa fam\u00edlia feliz. \u00c0 Manu e \u00e0 \n\nCarol, por serem muito mais que minhas primas, mas minhas irm\u00e3s, amigas, colegas \n\nde profiss\u00e3o e parte imprescind\u00edvel da minha vida. Amo voc\u00eas e nunca vou esquecer \n\ntudo o que fazem por mim... \n\n \n\nAos meus av\u00f3s, Pedro e Eun\u00edsia; Helena e Eug\u00eanio,        \n \n\npor demonstrarem com suas experi\u00eancias as trilhas certas a seguir na vida. \n\n\u201cV\u00f4\u201d Pedro e \u201cV\u00f3\u201d N\u00edsia, obrigada pelo incentivo, pelos conselhos e pela eterna \n\nvigil\u00e2ncia. Obrigada pelos momentos felizes que proporcionam a todos n\u00f3s e pela \n\nfam\u00edlia maravilhosa que voc\u00eas constru\u00edram. \u201cV\u00f3\u201d Helena, obrigada pelo carinho, \n\npelas ora\u00e7\u00f5es, pela preocupa\u00e7\u00e3o constante e por todos os mimos de av\u00f3. \u201cV\u00f4\u201d \n\nGeninho, obrigada por proteger-me e por guiar meus passos a\u00ed do c\u00e9u. Meu amor \n\npor voc\u00eas \u00e9 imenso... \n\n \n\nAos meus tios, Neto, Cristina e Pedro e aos primos, Raf\u00e3o, Rafinha e \n\nGabi, \n\n \n\npelo carinho e est\u00edmulo. Ao Raf\u00e3o, por animar-me quando precisei, por \n\nimportar-se com a minha felicidade e por fazer-me rir das coisas mais inusitadas. Ao \n\nRafinha e \u00e0 Gabi, obrigada pela inoc\u00eancia e simplicidade dos seus coment\u00e1rios e \n\npor assim resgatarem as lembran\u00e7as da minha inf\u00e2ncia. \n\n \n\nAo meu namorado, Gustavo, \n\n \n\npor esses quase cinco anos de muito amor e carinho. Agrade\u00e7o sua \n\ncompreens\u00e3o, seu apoio e por estar sempre comigo. Agrade\u00e7o-lhe por ser do jeito \n\nque \u00e9 e por tornar-se t\u00e3o essencial em minha vida. Obrigada por amar-me, querer-\n\nme, fazer-me rir, fazer-me sonhar, fazer-me bem...  Voc\u00ea \u00e9 o amor da minha vida! \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n\u00c0 minha nova fam\u00edlia, Sr. Luciano, Da. Gracy e Gabi, \n\n \n\npor serem pessoas maravilhosas que sempre me recebem de bra\u00e7os abertos. \n\nSr. Luciano, obrigada por seu exemplo de determina\u00e7\u00e3o e perspic\u00e1cia. Da. Gracy, \n\nobrigada pelo carinho, apre\u00e7o e doa\u00e7\u00e3o. A senhora nos inspira com sua \n\nincontest\u00e1vel alegria de viver e por enxergar, nas coisas mais simples, a verdadeira \n\nfelicidade. Gabi, obrigada pela amizade e pelo companheirismo. Voc\u00eas significam \n\nmuito para mim! \n\n \n\nAos meus grandes amigos, Eug\u00eanio e Pati, Fl\u00e1via e Gui, Gustavo e Drica, \n\nHayana, Heitor e Dani, Ivonne, Juan e Ana, Karin e Tonho, Leonardo, Leslie, \n\nLinda, Lourdes, Lulu e Leandro, Marcela, Paula, Polli e fam\u00edlia, Raquel e fam\u00edlia, \n\nRicardo, Talita e fam\u00edlia, Teresa, Thais, Wagner, Zezo...  \n\n \n\nverdadeiros presentes que a vida me deu ao longo dos anos. Ter amigos \n\ncomo voc\u00eas evidencia-me o quanto \u00e9 bom compartilhar os sonhos e dividir as \n\nalegrias. Agrade\u00e7o pelo apoio incondicional e por nunca me deixarem desistir. \n\nMesmo que estejamos distantes, ao tra\u00e7armos caminhos distintos pela vida afora, \n\nvoc\u00eas sempre me patentear\u00e3o o real significado da palavra amizade. Obrigada pelo \n\nconv\u00edvio amigo e familiar em todas as nossas atividades, pelas experi\u00eancias que \n\nnunca se repetir\u00e3o e pelo grande carinho que temos uns pelos outros. Espero que \n\neu possa representar a voc\u00eas, ao menos um pouco do que voc\u00eas significam para \n\nmim. \n\n                       \n\n\u00c0 Mari e \u00e0 Marilsa, \n\n \n\nnossos anjos da guarda. N\u00e3o conseguir\u00edamos imaginar nossas casas sem a \n\ndedica\u00e7\u00e3o e o carinho de voc\u00eas. Voc\u00eas t\u00eam um lugar todo especial em nossos \n\ncora\u00e7\u00f5es. \n\n       \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\n \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\nAAAAAAAAggggggggrrrrrrrraaaaaaaaddddddddeeeeeeeecccccccciiiiiiiimmmmmmmmeeeeeeeennnnnnnnttttttttoooooooossssssss        EEEEEEEEssssssssppppppppeeeeeeeecccccccciiiiiiiiaaaaaaaaiiiiiiiissssssss        \n\n  \n\nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Carlos Pereira, vice-diretor da Faculdade de Odontologia \n\nde Bauru (FOB-USP), pela oportunidade que me deu de ampliar meus horizontes \n\nacad\u00eamicos e profissionais. Com seu esp\u00edrito determinado, estimula-me a buscar o \n\nconhecimento e a expressar o que h\u00e1 de melhor dentro de mim. Obrigada pela \n\ndisponibilidade em me orientar neste trabalho, mesmo dispondo de uma agenda \n\nrepleta de compromissos importantes. Agrade\u00e7o pelo est\u00edmulo ao meu crescimento \n\nna vida acad\u00eamica e por ter-me orientado de forma s\u00e1bia, respeitando minhas \n\nopini\u00f5es e, ao mesmo tempo, guiando-me pelo melhor caminho. Acima de tudo, \n\nobrigada pelo exemplo de humildade e por n\u00e3o poupar esfor\u00e7os em me ajudar. Serei \n\nsempre grata ao senhor. \n\n \n\n\u00c0 M\u00e1rcia Graeff, que me acompanhou na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, cuidando \n\ncarinhosamente da obten\u00e7\u00e3o das imagens em microscopia confocal e, \n\nprincipalmente, transmitindo amplo conhecimento. Voc\u00ea jamais poupou esfor\u00e7os em \n\ntransmitir toda a valiosa experi\u00eancia que possui como pessoa e profissional. \n\nObrigada pelo trabalho em equipe e pela disponibilidade incontest\u00e1vel. Com certeza, \n\nmais do que respons\u00e1vel pelo confocal, voc\u00ea se tornou uma grande amiga. \n\n \n\nAos amigos das turmas contempor\u00e2neas de Mestrado e Doutorado em \n\nDent\u00edstica e Materiais Dent\u00e1rios, por tudo o que passamos juntos. Voc\u00eas s\u00e3o \n\npessoas eternas em meu cora\u00e7\u00e3o. Espero que, daqui a alguns anos, possamos \n\nlembrar da nossa p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o com carinho e saudade e assistamos ao sucesso \n\nde cada um de n\u00f3s. \n\n \n\nAos professores, funcion\u00e1rios e amigos do Departamento de Dent\u00edstica e \n\nda Diretoria, pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo incentivo, colabora\u00e7\u00e3o e ajuda e por serem \n\namigos de todas as horas. \n\n \n\n  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\nAos funcion\u00e1rios e amigos de longa data do Departamento de Materiais \n\nDent\u00e1rios, Sandrinha, L\u00f4 e Alcides, por serem, na realidade, uma extens\u00e3o da \n\nfam\u00edlia Francisconi. Obrigada pela companhia di\u00e1ria e por n\u00e3o pouparem esfor\u00e7os \n\npara que tudo desse certo. Acima de tudo, obrigada por receber todo e qualquer \n\naluno de bra\u00e7os e cora\u00e7\u00f5es abertos, jamais negando qualquer tipo de contribui\u00e7\u00e3o: \n\nde um cafezinho a um importante conselho. \n\n \n\nAos funcion\u00e1rios e amigos da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e do CIP, pela indiscut\u00edvel \n\ndisposi\u00e7\u00e3o e por torcerem por nosso sucesso.  \n\n  \n\nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Pereira Lauris e aos funcion\u00e1rios da \n\nBiblioteca, por serem sempre prestativos. \n\n \n\nA todos os demais professores e funcion\u00e1rios da FOB-USP, por estarem \n\nsempre dispostos a ajudar. \n\n  \n\n\u00c0 empresa 3M ESPE, em nome de sua representante Mara Eug\u00eania \n\nAlexandre, pela doa\u00e7\u00e3o de alguns materiais utilizados neste estudo. \n\n \n\nAos pacientes, que acreditaram em meu trabalho e permitiram que meus \n\ndons fossem desenvolvidos e aprimorados, e que muito material did\u00e1tico fosse \n\nobtido a partir de seu tratamento, na maioria das vezes procurando incentivar-me \n\ncom uma palavra ou um gesto de carinho em agradecimento pelos servi\u00e7os \n\nprestados. \n\n \n\nAos alunos da gradua\u00e7\u00e3o, que confiaram no trabalho dos alunos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o e aceitaram nossos singelos conselhos e discreta experi\u00eancia j\u00e1 \n\nvivenciada. Voc\u00eas s\u00e3o muito importantes para nosso crescimento profissional e \n\nacad\u00eamico, al\u00e9m de se tornarem, mais que simples orientados, amigos que ser\u00e3o \n\neternamente lembrados.  \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n        AAAAAAAAggggggggrrrrrrrraaaaaaaaddddddddeeeeeeeecccccccciiiiiiiimmmmmmmmeeeeeeeennnnnnnnttttttttoooooooossssssss        IIIIIIIInnnnnnnnssssssssttttttttiiiiiiiittttttttuuuuuuuucccccccciiiiiiiioooooooonnnnnnnnaaaaaaaaiiiiiiiissssssss        \n\n  \n\n\u00c0 Profa. Dra. Suely Vilela, dign\u00edssima reitora da Universidade de S\u00e3o Paulo;  \n\n \n\n\u00c0 Profa. Dra. Maria Fidela de Lima Navarro, dign\u00edssima Secret\u00e1ria Geral da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo; \n\n \n\nAo Prof. Dr. Luiz Fernando Pegoraro, dign\u00edssimo Diretor da Faculdade de \n\nOdontologia de Bauru da Universidade de S\u00e3o Paulo; \n\n \n\nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Magalh\u00e3es Bastos, dign\u00edssimo Prefeito do \n\nCampus da Faculdade de Odontologia de Bauru da Universidade de S\u00e3o Paulo; \n\n \n\n\u00c0 Profa. Dra. Maria Aparecida de Andrade Moreira Machado, dign\u00edssima \n\nPresidente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Odontologia de Bauru da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo; \n\n \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPq), \u00f3rg\u00e3o de fomento deste trabalho (processo no 135140/2006-4). \n\n \n\n \n\nEE  aa  ttooddooss  qquuee,,  ddee  aallgguummaa  mmaanneeiirraa,,  ttoorrnnaarraamm  eessttee  ssoonnhhoo  rreeaalliiddaaddee......  \n\n        \n\n........................MMMMMMMMeeeeeeeeuuuuuuuu        mmmmmmmmuuuuuuuuiiiiiiiittttttttoooooooo        oooooooobbbbbbbbrrrrrrrriiiiiiiiggggggggaaaaaaaaddddddddaaaaaaaa!!!!!!!!        \n\n  \n  \n  \n  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\n  \n\n        \n        \n        \n\n        \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n        \n\n        \n\n\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201cPPPPPPPPaaaaaaaarrrrrrrraaaaaaaa        sssssssseeeeeeeerrrrrrrr        ggggggggrrrrrrrraaaaaaaannnnnnnnddddddddeeeeeeee,,,,,,,,        ssssssss\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea        iiiiiiiinnnnnnnntttttttteeeeeeeeiiiiiiiirrrrrrrroooooooo::::::::                \n\nNNNNNNNNaaaaaaaaddddddddaaaaaaaa        tttttttteeeeeeeeuuuuuuuu        eeeeeeeexxxxxxxxaaaaaaaaggggggggeeeeeeeerrrrrrrraaaaaaaa        oooooooouuuuuuuu        eeeeeeeexxxxxxxxcccccccclllllllluuuuuuuuiiiiiiii........                \n\nSSSSSSSS\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea\u00ea        ttttttttooooooooddddddddoooooooo        eeeeeeeemmmmmmmm        ccccccccaaaaaaaaddddddddaaaaaaaa        ccccccccooooooooiiiiiiiissssssssaaaaaaaa........                \n\nPPPPPPPP\u00f5\u00f5\u00f5\u00f5\u00f5\u00f5\u00f5\u00f5eeeeeeee        qqqqqqqquuuuuuuuaaaaaaaannnnnnnnttttttttoooooooo        \u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9ssssssss        nnnnnnnnoooooooo        mmmmmmmm\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ednnnnnnnniiiiiiiimmmmmmmmoooooooo        qqqqqqqquuuuuuuueeeeeeee        ffffffffaaaaaaaazzzzzzzzeeeeeeeessssssss........        \n\nAAAAAAAAssssssssssssssssiiiiiiiimmmmmmmm        eeeeeeeemmmmmmmm        ccccccccaaaaaaaaddddddddaaaaaaaa        llllllllaaaaaaaaggggggggoooooooo        aaaaaaaa        lllllllluuuuuuuuaaaaaaaa        ttttttttooooooooddddddddaaaaaaaa        bbbbbbbbrrrrrrrriiiiiiiillllllllhhhhhhhhaaaaaaaa,,,,,,,,        \n\nPPPPPPPPoooooooorrrrrrrrqqqqqqqquuuuuuuueeeeeeee        aaaaaaaallllllllttttttttaaaaaaaa        vvvvvvvviiiiiiiivvvvvvvveeeeeeee\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d........                \n\n        \n\n        \n\n((((((((RRRRRRRRiiiiiiiiccccccccaaaaaaaarrrrrrrrddddddddoooooooo        RRRRRRRReeeeeeeeiiiiiiiissssssss        --------        hhhhhhhheeeeeeeetttttttteeeeeeeerrrrrrrr\u00f4\u00f4\u00f4\u00f4\u00f4\u00f4\u00f4\u00f4nnnnnnnniiiiiiiimmmmmmmmoooooooo        ddddddddeeeeeeee        FFFFFFFFeeeeeeeerrrrrrrrnnnnnnnnaaaaaaaannnnnnnnddddddddoooooooo        PPPPPPPPeeeeeeeessssssssssssssssooooooooaaaaaaaa))))))))        \n\n        \n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\n\n\nResumo____________________________________________________________________________________ \n\n \n\nRREESSUUMMOO  \n\nA abfra\u00e7\u00e3o, uma das causas das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, caracteriza-se pela \n\nperda de tecido mineralizado, em forma de cunha, pr\u00f3xima \u00e0 jun\u00e7\u00e3o cemento-\n\nesmalte. Hipoteticamente, \u00e9 o resultado de for\u00e7as oclusais exc\u00eantricas aplicadas \n\nsobre os dentes. Essas les\u00f5es s\u00e3o freq\u00fcentemente restauradas para impedir sua \n\nprogress\u00e3o, para proteger e aumentar a resist\u00eancia do remanescente dental, reduzir \n\na hiperestesia dentin\u00e1ria e manter a sa\u00fade periodontal. Entretanto, pouco se sabe \n\nquanto ao efeito dos fatores causadores da abfra\u00e7\u00e3o na qualidade marginal de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais, quando da reabilita\u00e7\u00e3o dessas les\u00f5es. Este estudo in vitro \n\nprop\u00f5e-se, portanto, a analisar o efeito da aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal na qualidade \n\nmarginal de restaura\u00e7\u00f5es de cavidades cervicais em forma de cunha, utilizando \n\nmicroscopia confocal de varredura a laser. Para tal, foram utilizados 40 dentes pr\u00e9-\n\nmolares superiores humanos h\u00edgidos, extra\u00eddos, nos quais foram preparadas \n\ncavidades padronizadas em forma de cunha, em sua regi\u00e3o cervical vestibular, por \n\nmeio da utiliza\u00e7\u00e3o de pontas diamantadas cil\u00edndricas de topo plano n\u00ba 3100 (1,6 mm \n\nde di\u00e2metro e 21 mm de comprimento), posicionadas em 45\u00ba com a superf\u00edcie mais \n\nplana e pr\u00f3xima \u00e0 jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria. As cavidades (1,3 mm de profundidade, \n\n2,3 mm de abertura ocluso-cervical, 4,0 mm de abertura m\u00e9sio-distal, 1,6 mm de \n\nextens\u00e3o na parede oclusal e 1,9 mm de extens\u00e3o na parede cervical) foram \n\nrestauradas com resina composta (Z250\u00ae) em associa\u00e7\u00e3o ao uso de um sistema \n\nadesivo (Single Bond\u00ae). Para possibilitar a an\u00e1lise ao microsc\u00f3pio confocal, o \n\nsistema adesivo foi marcado previamente com adi\u00e7\u00e3o de rodamina B. Ap\u00f3s imers\u00e3o \n\nem \u00e1gua deionizada, por 7 dias e polimento das restaura\u00e7\u00f5es, os esp\u00e9cimes foram \n\ninclu\u00eddos em uma matriz de resina acr\u00edlica. A por\u00e7\u00e3o radicular de cada dente foi \n\nrevestida com uma camada de poli\u00e9ter (Impregum\u00ae), de aproximadamente 1 mm, a \n\nfim de simular o ligamento periodontal. A por\u00e7\u00e3o coron\u00e1ria foi mantida totalmente \n\nexposta ao meio externo. Os dentes foram, ent\u00e3o, submetidos \u00e0 ciclagem mec\u00e2nica, \n\npela a\u00e7\u00e3o de uma ponta met\u00e1lica em forma de torpedo, exercendo carga de 150 N, \n\nnum total de 106 ciclos. Para tanto, a ponta foi posicionada de acordo com as \n\nseguintes condi\u00e7\u00f5es experimentais: sobre a vertente triturante interna da c\u00faspide \n\nvestibular (GI; n=10); sobre o sulco central (GII; n=10); e sobre a vertente triturante \n\ninterna da c\u00faspide lingual (GIII; n=10). O grupo controle (GIV; n=10) n\u00e3o foi \n\nsubmetido \u00e0 ciclagem mec\u00e2nica, permanecendo apenas armazenado em \u00e1gua \n\n\n\n____________________________________________________________________________________Resumo \n\n \n\ndeionizada, a 37\u00baC, durante todo o per\u00edodo experimental. Finalizada a ciclagem \n\nmec\u00e2nica, as superf\u00edcies vestibulares dent\u00e1rias foram, ent\u00e3o, recobertas com duas \n\ncamadas do sistema adesivo (Single Bond\u00ae), agora marcado com fluoresce\u00edna, para \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis defeitos formados. Os dentes foram seccionados \n\nlongitudinalmente em duas metades (mesial e distal) e submetidos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o em \n\nmicroscopia confocal, para an\u00e1lise da qualidade da margem das restaura\u00e7\u00f5es. Foi \n\naplicado o teste do qui-quadrado (p<0,05) para as vari\u00e1veis qualitativas presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de fendas marginais e localiza\u00e7\u00e3o das fendas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes \n\ncavit\u00e1rias (oclusal, cervical ou ambas). Para as vari\u00e1veis quantitativas (amplitude e \n\nextens\u00e3o das fendas) aplicou-se o teste de Kruskal-Wallis (p<0,05). Os esp\u00e9cimes \n\nsubmetidos ao carregamento oclusal, independentemente do local de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a, apresentaram maior porcentagem de fendas marginais (53,33%) quando \n\ncomparados aos esp\u00e9cimes do grupo controle (10%; p=0,016). N\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significante entre o local de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a oclusal tanto para a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas marginais (p=0,875); como para a localiza\u00e7\u00e3o das \n\nfendas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes cavit\u00e1rias (p=0,270) ou mesmo para a extens\u00e3o \n\n(p=0,190) e amplitude das mesmas (p=0,070). Conclui-se, portanto, que a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde carga oclusal prejudicou o comportamento marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais, \n\nmas a varia\u00e7\u00e3o do local de incid\u00eancia de carga n\u00e3o interferiu no comportamento \n\nmarginal das mesmas. \n\n \n\n \n\nUnitermos: Abfra\u00e7\u00e3o Dent\u00e1ria. Preven\u00e7\u00e3o e Tratamento. Resinas Compostas. \n\nCarregamento/For\u00e7a Oclusal. Adapta\u00e7\u00e3o Marginal (Odontologia). Microscopia \n\nConfocal.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\nAABBSSTTRRAACCTT  \n\n  \n\nIInn  vviittrroo  eevvaalluuaattiioonn  ooff  tthhee  eeffffeeccttss  ooff  oocccclluussaall  llooaaddiinngg  oonn  tthhee  mmaarrggiinnaall  qquuaalliittyy  ooff  \n\ncceerrvviiccaall  ttooootthh  rreessttoorraattiioonn  ffoorr  wweeddggee--sshhaappeedd  ccaavviittiieess  \n\n   \n\nTooth abfraction, one of the causes of non carious cervical lesions, is a wedge-\n\nshaped tissue loss, situated next to the cement-enamel junction, being, \n\nhypothetically, the result of eccentric occlusal loads applied to the teeth. These \n\nlesions are often restored to avoid their progression, to protect and increase remnant \n\ntooth resistance, to reduce dental hypersensitivity and to maintain periodontal health. \n\nHowever, there is little knowledge about the effect of abfraction etiology factors on \n\nthe restoration marginal quality in the rehabilitation of these lesions. This in vitro \n\nstudy intends, therefore, to analyze the effect of the application of occlusal load on \n\nthe marginal quality of cervical restorations in wedge-shaped cavities, by employing \n\nlaser scanning confocal microscopy. Standardized wedge-shaped cavities were \n\nprepared in the cervical buccal region of 40 sound extracted upper human premolars, \n\nby the use of a cylindrical diamond bur #3100 (1.6 mm in diameter and 21 mm in \n\nlength), positioned in 45\u00ba with the surface that is plainer and closer to the cement-\n\nenamel junction. The cavities (1.3 mm in depth, 2.3 mm in occluso-cervical opening, \n\n4.0 mm in mesio-distal opening, 1.6 mm in occlusal wall length and 1.9 mm in \n\ncervical wall length) were filled with a composite resin (Z250\u00ae) associated with the \n\nuse of an adhesive system (Single Bond\u00ae). For the analysis at the confocal \n\nmicroscope to be possible, the adhesive system was previously modified by the \n\naddition of rodhamine B. After storage in deionized water for 7 days, and after the \n\nfinishing and polishing of the restorations, specimens were included in acrylic resin \n\nmatrixes. The radicular portion of each tooth was covered by an approximately 1 mm \n\nlayer of a polyether (Impregum\u00ae), for the creation of an artificial periodontal ligament. \n\nThe crown portion was kept totally exposed to the external environment. Teeth were, \n\nthen, submitted to the mechanical cycling, by the action of a torpedo-shaped tip that \n\nexerted a 150 N load for a total of 106 cycles. The tip was positioned according to the \n\nfollowing experimental conditions: over the internal triturant vertent of the buccal cusp \n\nGI; n=10); over the centre of the fissure (GII; n=10); and over the internal triturant \n\nvertent of the lingual cusp (GIII; n=10). The control group (GIV; n=10) was not \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\nsubmitted to the mechanical cycling, staying only stored in deionized water, at 37oC, \n\nduring the whole experimental period. When the mechanical cycling was over, buccal \n\ndental surfaces were, then, covered with two layers of the adhesive system (Single \n\nBond\u00ae), now modified by the addition of fluorescein, for delimitation of the possible \n\nformed defects. Teeth were longitudinally sectioned into two halves (mesial and distal \n\nones), and submitted to evaluation through confocal microscopy, for analysis of the \n\nrestorations marginal quality. Chi-square test (p<0.05) was applied for evaluation of \n\nqualitative variables (presence or absence of marginal defects and their location \n\naccording to the cavity walls \u2013 occlusal, cervical or both); and Kruskal-Wallis test \n\n(p<0.05) was applied for evaluation of quantitative variables (length and width of the \n\ndefects). Specimens submitted to occlusal loading, independently of the location of \n\nthe tip, presented a higher percentage of marginal defects (53.33%), when compared \n\nto the control group (10%; p=0.016). There was no significant statistical difference \n\namong the local of load placement for the presence or absence of marginal defects \n\n(p=0.875); for their localization according to the cavity walls (p=0.270); or even for \n\ntheir length (p=0.190) and width (p=0.070). It can be concluded, therefore, that \n\nocclusal loading was harmful for the margins of cervical restorations; but the different \n\nlocal of its incidence did not interfere with their marginal quality. \n\n \n\nKeywords: Tooth Abfraction. Prevention and Treatment. Composite Resins. \n\nOcclusal Loading/Force. Marginal Adaptation (Dentistry). Confocal Microscopy.  \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\nLLIISSTTAA  DDEE  IILLUUSSTTRRAA\u00c7\u00c7\u00d5\u00d5EESS  \n\n    \n\nFigura 1 - Delineamento experimental: a- obten\u00e7\u00e3o dos dentes pr\u00e9-molares \n\nhumanos, unirradiculares, superiores e h\u00edgidos; b- avalia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\ndent\u00e1rias e sele\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes pertinentes; c- preparo cavit\u00e1rio em forma de \n\ncunha (ponta diamantada no 3100); d- Marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo (Single Bond\u00ae) \n\ncom rodamina B (0,16 mg/ml); e- restaura\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes, conforme instru\u00e7\u00f5es \n\ndos fabricantes; f- imers\u00e3o, por uma semana, em \u00e1gua deionizada, a 37oC; g- \n\nacabamento e polimento, com discos de lixa e de feltro flex\u00edveis; h- banho de cera e \n\nprote\u00e7\u00e3o radicular com material isolante; i- confec\u00e7\u00e3o de ligamento periodontal \n\nartificial (camada de aproximadamente 1 mm de poli\u00e9ter para moldagem) e inclus\u00e3o \n\ndos esp\u00e9cimes em resina acr\u00edlica autopolimeriz\u00e1vel incolor; j- realiza\u00e7\u00e3o dos testes \n\nde ciclagem mec\u00e2nica, pela a\u00e7\u00e3o de uma ponta met\u00e1lica em forma de torpedo \n\nadaptada aos dentes conforme cada condi\u00e7\u00e3o experimental; k- marca\u00e7\u00e3o do sistema \n\nadesivo (Single Bond\u00ae) com fluoresce\u00edna (0,16 mg/ml); l- aplica\u00e7\u00e3o do mesmo sobre \n\nas margens das restaura\u00e7\u00f5es para preenchimento das poss\u00edveis fendas formadas; \n\nm- seccionamento dos esp\u00e9cimes; e, finalmente, n- avalia\u00e7\u00e3o em microscopia \n\nconfocal......................................................................................................................74 \n\n \n\nFigura 2 - Ponta diamantada cil\u00edndrica no 3100, posicionada em 45o com a superf\u00edcie \n\nmais plana e pr\u00f3xima \u00e0 jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria (JAC) da face dent\u00e1ria \n\nvestibular....................................................................................................................77 \n\n \n\nFigura 3 - Penetra\u00e7\u00e3o completa da ponta diamantada, at\u00e9 que seu v\u00e9rtice oposto \n\ncoincidisse com a face dent\u00e1ria vestibular ................................................................77 \n\n \n\nFigura 4 - Ponta diamantada movimentada horizontalmente, a partir da linha m\u00e9dia \n\ndent\u00e1ria, 2 mm para mesial........................................................................................78 \n\n \n\nFigura 5 - Ponta diamantada movimentada horizontalmente, a partir da linha m\u00e9dia \n\ndent\u00e1ria, 2 mm para distal..........................................................................................78 \n\n \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\nFigura 6 - Cavidade cervical padronizada, em forma de cunha................................78 \n\n \n\nFigura 7 - Dimens\u00f5es da cavidade, em vista proximal: 1,3 mm de profundidade, 2,3 \n\nmm de abertura ocluso-cervical, 1,6 mm de extens\u00e3o na parede oclusal e 1,9 mm de \n\nextens\u00e3o na parede cervical.......................................................................................78 \n\n \n\nFigura 8 - Dimens\u00f5es da cavidade, em vista vestibular: 2,3 mm de abertura ocluso-\n\ncervical e 4,0 mm de abertura m\u00e9sio-distal (2,0 mm para mesial e 2,0 mm para \n\ndistal, a partir da linha m\u00e9dia)....................................................................................78 \n\n \n\nFigura 9 - Marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo com rodamina B (0,16 mg/ml).................80 \n\n \n\nFigura 10 - Condicionamento com \u00e1cido fosf\u00f3rico a 37%.........................................81 \n\n \n\nFigura 11 - Aplica\u00e7\u00e3o do sistema adesivo acrescido de rodamina B, em duas \n\ncamadas.....................................................................................................................81 \n\n \n\nFigura 12 - Primeiro incremento de resina composta................................................81 \n\n \n\nFigura 13 - Inser\u00e7\u00e3o, com esp\u00e1tula, do segundo incremento de resina composta...81 \n\n \n\nFigura 14 - Dente revestido por camada de cera com espessura regular, afixado no \n\npino central de um delineador prot\u00e9tico.....................................................................83 \n\n \n\nFigura 15 - Prote\u00e7\u00e3o com materiais isolantes (papel alum\u00ednio e vaselina s\u00f3lida).....83 \n\n \n\nFigura 16 - Inclus\u00e3o em resina acr\u00edlica autopolimeriz\u00e1vel incolor.............................83 \n\n \n\nFigura 17 - Ligamento periodontal artificial (camada de 1 mm de poli\u00e9ter)..............83 \n\n \n\nFigura 18 - Corpo de prova j\u00e1 inclu\u00eddo em resina acr\u00edlica.........................................84 \n\n \n\nFigura 19 - Esp\u00e9cimes posicionados na M\u00e1quina Eletro-Mec\u00e2nica de Fadiga, sob \n\nirriga\u00e7\u00e3o constante.....................................................................................................84 \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFigura 20 - Ponta met\u00e1lica em forma de torpedo adaptada a um esp\u00e9cime do \n\nGI................................................................................................................................84 \n\n \n\nFigura 21 - Ponta met\u00e1lica em forma de torpedo adaptada a um esp\u00e9cime do \n\nGII...............................................................................................................................84 \n\n \n\nFigura 22 - Ponta met\u00e1lica em forma de torpedo adaptada a um esp\u00e9cime do \n\nGIII..............................................................................................................................84 \n\n \n\nFigura 23 - Dispositivo met\u00e1lico que possibilitou o movimento antero-posterior e \n\nrotacional da ponta, que p\u00f4de, ent\u00e3o, ser posicionada em qualquer ponto da face \n\noclusal dos esp\u00e9cimes...............................................................................................84 \n\n \n\nFigura 24 - Marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo com fluoresce\u00edna (0,16 mg/ml)...............86 \n\n \n\nFigura 25 - Aparelho de corte e disco diamantado dupla face, refrigerado com \u00e1gua \n\ndeionizada..................................................................................................................87 \n\n \n\nFigura 26 - Sec\u00e7\u00e3o \u00fanica no sentido vest\u00edbulo-lingual..............................................87 \n\n \n\nFigura 27 - Superf\u00edcies seccionadas (M e D), para serem examinadas em \n\nmicroscopia confocal..................................................................................................87 \n\n \n\nFigura 28 - Microsc\u00f3pio Confocal Leica TCS SPE....................................................88 \n\n \n\nFigura 29 - Esp\u00e9cime seccionado posicionado no Microsc\u00f3pio Confocal.................88 \n\n \n\nFigura 30 - Seccionamento \u00f3ptico dos esp\u00e9cimes, pelo Microsc\u00f3pio Confocal, para \n\nobten\u00e7\u00e3o de uma pilha de imagens que \u00e9 reconstru\u00edda eletronicamente, formando \n\numa imagem 3D (sobreposi\u00e7\u00e3o de 12 a 13 cortes \u00f3pticos com espessura individual \n\nde 2 \u00b5m) ....................................................................................................................88 \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\nFigura 31 - Imagem captada pelo Confocal, mostrada no monitor do \n\ncomputador.................................................................................................................88 \n\n \n\nFigura 32 - Avalia\u00e7\u00e3o, em microscopia confocal, das margens ocluso-mesial e \n\nc\u00e9rvico-mesial de um esp\u00e9cime.................................................................................89 \n\n \n\nFigura 33 - Avalia\u00e7\u00e3o, em microscopia confocal, das margens ocluso-distal e \n\nc\u00e9rvico-distal de um esp\u00e9cime...................................................................................89 \n\n \n\nFigura 34 - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade marginal das restaura\u00e7\u00f5es, utilizando-se o \n\npr\u00f3prio software do equipamento (Leica Application Su\u00edte Advanced Fluorescence, \n\nLAS AF) .....................................................................................................................90 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Porcentagem de esp\u00e9cimes dos grupos experimentais, submetidos a \n\ncarregamento oclusal, que apresentou fendas marginais, comparada \u00e0 de \n\nesp\u00e9cimes do grupo controle.....................................................................................94 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Porcentagem de esp\u00e9cimes que apresentou fendas marginais, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao local de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a oclusal (GI; GII; GIII).....................................94 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Porcentagem de esp\u00e9cimes dos grupos experimentais (GI; GII; GIII) que \n\napresentou fenda em ambas as margens da restaura\u00e7\u00e3o (OC), apenas na margem \n\noclusal (O), ou apenas na margem cervical (C) em compara\u00e7\u00e3o com o grupo \n\ncontrole (GIV).............................................................................................................95 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - M\u00e9dia\u00b1dp, em \u00b5m, da extens\u00e3o das fendas marginais dos diferentes \n\ngrupos experimentais (GI; GII; GIII), em compara\u00e7\u00e3o com o grupo controle (GIV)...95 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - M\u00e9dia\u00b1dp, em \u00b5m, da amplitude das fendas marginais dos diferentes \n\ngrupos experimentais (GI; GII; GIII), em compara\u00e7\u00e3o com o grupo controle (GIV)...96 \n\n \n\nFigura 35 - Diferentes corantes fluorescentes adicionados a substratos espec\u00edficos, \n\ndestacando o material ou o tecido a que est\u00e3o aderidos ou unidos: em vermelho, \n\npode-se visualizar a camada h\u00edbrida, marcada pela adi\u00e7\u00e3o de rodamina B; em azul, \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\na dentina, auto-fluorescente; e em verde, a superf\u00edcie externa da restaura\u00e7\u00e3o, \n\nmarcada pela presen\u00e7a de fluoresce\u00edna.................................................................106 \n\n \n\nFigura 36 - Defeito na margem cervical de um esp\u00e9cime, coincidente com a maioria \n\ndos defeitos observados clinicamente. O padr\u00e3o dos defeitos apresentados, neste \n\nestudo, assemelha-se ao encontrado por Ichim et al. (2007a), mostrando amplitude \n\nmaior que extens\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, aspecto triangular caracter\u00edstico.........113 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\nLLIISSTTAA  DDEE  TTAABBEELLAASS  \n\n  \n\nTabela 1 - Caracter\u00edsticas dos principais materiais empregados no presente \n\nestudo.........................................................................................................................79 \n\n \n\nTabela 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do teste do qui-quadrado (p<0,05) para as vari\u00e1veis \n\nqualitativas: presen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas marginais e localiza\u00e7\u00e3o das fendas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes cavit\u00e1rias \u2013 oclusal (O), cervical (C) ou ambas (OC)..................93 \n\n \n\nTabela 3 - Aplica\u00e7\u00e3o do teste de Kruskal-Wallis (p<0,05) para as vari\u00e1veis \n\nquantitativas: extens\u00e3o e amplitude das fendas formadas........................................93 \n\n \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\nLLIISSTTAA  DDEE  AABBRREEVVIIAATTUURRAASS,,  SSIIGGLLAASS  EE  SS\u00cd\u00cdMMBBOOLLOOSS  \n\n  \n\n \n \n#  n\u00famero \n\n%  por cento \n\n&lt; menor \n\n>  maior \n\n\u00b1  mais ou menos \n\n?  aproximadamente \n\u00ae  marca registrada \n\n\u00b5m  micr\u00f4metro(s) \n\n3D  tr\u00eas dimens\u00f5es \n\nBis-EMA bis-fenol a-glicidil metacrilato etoxilado \n\nBis-GMA bis-fenol a-glicidil metacrilato \n\nC  cervical \n\nCIV  cimento(s) de ion\u00f4mero de vidro \n\nCIVmr  cimento(s) de ion\u00f4mero de vidro modificado(s) por resina \n\ncm  cent\u00edmetro(s) \n\nDF  Distrito Federal \n\ndp  desvio-padr\u00e3o \n\nE  esmalte \n\nFator C fator de configura\u00e7\u00e3o cavit\u00e1ria \n\nFESA  finite element stress analyses (an\u00e1lises de estresse de elemento finito) \n\nGI  grupo I \n\nGII  grupo II \n\nGIII  grupo III \n\nGIV  grupo IV \n\nGPa  gigapascal(s) \n\nh  hora(s) \n\nHEMA  hidroxi-etil metacrilato \n\nHz  hertz \n\nJAC  jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria \n\nKgf   quilograma(s)-for\u00e7a \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\nL  lingual \n\nLCNC  les\u00e3o(\u00f5es) cervical(is) n\u00e3o cariosa(s) \n\nLtda.  limitada \n\nMEV  microscopia eletr\u00f4nica de varredura \n\nmg  miligrama(s)  \n\nmg/ml  miligrama(s) por mililitro(s) \n\nml  mililitro(s) \n\nmm   mil\u00edmetro(s) \n\nmm2  mil\u00edmetro(s) quadrado(s) \n\nMN  Minnesota \n\nMPa  megapascal(s) \n\nmW/cm2 miliwatt(s) por cent\u00edmetro quadrado \n\nN  Newton(s) \n\nn  n\u00famero(s) \n\nNew Rd  New Road \n\nnm  nan\u00f4metro(s) \n\nn\u00ba  n\u00famero \no   grau(s) \n\nO  oclusal \noC  grau(s) Celsius \n\nOC  ocluso-cervical \n\nOK  Oklahoma \n\np  n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nRC  resina composta \n\nRJ  Rio de Janeiro \n\nrpm  rota\u00e7\u00e3o(\u00f5es) por minuto \n\ns  segundo(s) \n\nSC  Santa Catarina \n\nSP  S\u00e3o Paulo \n\nUDMA  uretano dimetacrilato \n\nUK  United Kingdom (Reino Unido) \n\nUSA  United States of America (Estados Unidos da Am\u00e9rica) \n\nUSP  Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nV  vestibular \n\n\n\nAbstract___________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nSSUUMM\u00c1\u00c1RRIIOO  \n\n  \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................... 39 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA......................................................................................... 45 \n\n2.1 DESGASTE DENT\u00c1RIO............................................................................................. 47 \n\n2.2 ABFRA\u00c7\u00c3O DENT\u00c1RIA ............................................................................................ 50 \n\n2.2.1 Abfra\u00e7\u00e3o baseada em evid\u00eancias......................................................................... 55 \n\n2.3 TRATAMENTO DAS LCNC........................................................................................ 58 \n\n3 PROPOSI\u00c7\u00c3O............................................................................................................... 67 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................................................................. 71 \n\n4.1 DELINEAMENTO EXPERIMENTAL........................................................................... 73 \n\n4.2 PREPARO DOS ESP\u00c9CIMES DENT\u00c1RIOS.............................................................. 75 \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o dos dentes humanos............................................................................ 75 \n\n4.2.2 Sele\u00e7\u00e3o do dentes.................................................................................................. 75 \n\n4.2.3 Preparo dos dentes................................................................................................ 76 \n\n4.3 MATERIAIS EMPREGADOS...................................................................................... 78 \n\n4.4 MARCA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA ADESIVO (SINGLE BOND\u00ae) COM RODAMINA B........ 79 \n\n4.5 RESTAURA\u00c7\u00c3O DAS CAVIDADES........................................................................... 80 \n\n4.6 INCLUS\u00c3O DOS ESP\u00c9CIMES E REALIZA\u00c7\u00c3O DA CICLAGEM MEC\u00c2NICA.......... 82 \n\n4.7 MARCA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA ADESIVO (SINGLE BOND\u00ae) COM FLUORESCE\u00cdNA... 85 \n\n4.8 SECCIONAMENTO DOS ESP\u00c9CIMES E AVALIA\u00c7\u00c3O EM MICROSCOPIA \n\nCONFOCAL...................................................................................................................... \n\n \n\n86 \n\n4.9 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA............................................................................................. 90 \n\n5 RESULTADOS............................................................................................................... 91 \n\n6 DISCUSS\u00c3O.................................................................................................................. 97 \n\n6.1 DA JUSTIFICATIVA E PROPOSI\u00c7\u00c3O........................................................................ 99 \n\n6.2 DOS MATERIAIS E M\u00c9TODOS UTILIZADOS........................................................... 103 \n\n6.3 DOS RESULTADOS................................................................................................... 111 \n\n7 CONCLUS\u00d5ES.............................................................................................................. 115 \n\nREFER\u00caNCIAS................................................................................................................. 119 \n\nAP\u00caNDICES..................................................................................................................... 135 \n\nANEXOS........................................................................................................................... 141 \n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n___________________________________________________________________________________Abstract \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n40_________________________________________________________________Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n\n\n   _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o_______________________________________________________________________________41 \n\n \n\n11  IINNTTRROODDUU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \n\n \n \n\nO desgaste dent\u00e1rio \u00e9 uma perda de tecido duro observada j\u00e1 no homem pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rico, o qual usava sua denti\u00e7\u00e3o para morder e mastigar alimentos abrasivos \n\nmais intensamente do que o homem moderno. Os padr\u00f5es de vida atual mudaram \n\nos alimentos e os h\u00e1bitos de consumo, tornando os carboidratos uma parte \n\nimportante de nossa dieta e, como resultado, a c\u00e1rie dent\u00e1ria se desenvolveu como \n\na patologia mais prevalente da cavidade bucal. Posteriormente, com o aumento da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do fl\u00faor e com a a\u00e7\u00e3o mais intensa de agentes preventivo-educativos, a \n\npreval\u00eancia, incid\u00eancia e severidade da c\u00e1rie deca\u00edram e a \u201cexpectativa de vida\u201d dos \n\ndentes aumentou. Assim, a transforma\u00e7\u00e3o da odontologia de essencialmente \n\ncurativa para preventiva, refletiu-se no intenso controle da c\u00e1rie dent\u00e1ria que \n\nexperimentou um decr\u00e9scimo de sua preval\u00eancia, principalmente, nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos (PETERSON; BRATTHALL, 1996). Atualmente, maior \u00eanfase \u00e9 ent\u00e3o \n\natribu\u00edda a outras altera\u00e7\u00f5es bucais, como, por exemplo, o desgaste dent\u00e1rio, que \n\nvem apresentando um crescimento significativo de sua preval\u00eancia nos \u00faltimos anos \n\n(AL-DLAIGAN; SHAW, 2001; BARTLETT et al. 1998; DEERY et al. 2000; GANSS; \n\nKLIMEK; GIESE, 2001; HOLBROOK; ARNADOTTIR; IMFELD, 1996; KAY, 2003; \n\nLUSSI et al. 1991; MILLWARD et al. 1994; NUNN, 1996, WOOD et al., 2008).  \n\nQuando esse desgaste ocorre na regi\u00e3o cervical da estrutura dent\u00e1ria, essa \n\naltera\u00e7\u00e3o passa a ser denominada Les\u00e3o Cervical N\u00e3o Cariosa (LCNC) e sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o parece ter sido feita, inicialmente, por Zsigmondy (1894 apud REES; \n\nJAGGER, 2003). Ele a descreveu como sendo um defeito em forma de cunha que \n\nafetava a superf\u00edcie vestibular dos dentes anteriores superiores.  \n\nSabe-se, todavia, que as les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas s\u00e3o processos de \n\ndesgaste dental patol\u00f3gico de etiologia multifatorial e independente da a\u00e7\u00e3o de \n\nbact\u00e9rias. S\u00e3o classificadas conforme sua etiologia, apesar de na maioria das vezes, \n\ndiferentes fatores etiol\u00f3gicos atuarem em conjunto, o que torna sua distin\u00e7\u00e3o \n\nbastante dif\u00edcil (BARLETT; PHILLIPS; SMITH, 1999; IMFELD, 1996; LAMBRECHTS \n\net al., 1996; MILLWARD et al., 1994; NGUYEN et al., 2008). \n\nAs LCNC podem ser causadas por eros\u00e3o, decorrente da a\u00e7\u00e3o de agentes \n\nqu\u00edmicos sobre os dentes; abras\u00e3o, promovida pela remo\u00e7\u00e3o de constituintes \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n42_________________________________________________________________Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\ndent\u00e1rios por for\u00e7as mec\u00e2nicas; e abfra\u00e7\u00e3o, originada por altera\u00e7\u00f5es nos \n\nmecanismos de distribui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que incidem nos dentes, ou pela associa\u00e7\u00e3o \n\ndesses fatores (BARTLETT; PHILLIPS; SMITH, 1999; BARTLETT; SHAH, 2006; \n\nCERUTI et al., 2006; ECCLES, 1982; HOLBROOK; ARNADOTTIR; KAY, 2003; \n\nIMFELD, 1996; LEE; EAKLE, 1984; LITONJUA et al., 2003; SMITH, 1989; SMITH; \n\nKNIGHT, 1984). Estas les\u00f5es podem ser observadas em pacientes jovens e tornam-\n\nse mais freq\u00fcentes com o avan\u00e7o da idade. A incid\u00eancia \u00e9 alta em pr\u00e9-molares e a \n\nforma da les\u00e3o provavelmente distingue o fator etiol\u00f3gico. Assim, as les\u00f5es em \n\nforma de V s\u00e3o, em hip\u00f3tese, iniciadas por fadiga oclusal, caracterizando uma les\u00e3o \n\npor abfra\u00e7\u00e3o (BRACKETT, 1994; REES, 2006). \n\nAlguns autores t\u00eam sugerido que o carregamento oclusal desempenha um \n\npapel prim\u00e1rio no desenvolvimento das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas (GRIPPO, \n\n1996; SPRANGER, 1995). Prop\u00f5em que for\u00e7as aplicadas aos dentes, em oclus\u00e3o \n\nc\u00eantrica, inicialmente causam intrus\u00e3o do mesmo no alv\u00e9olo, com dire\u00e7\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com seu longo eixo. Como a membrana periodontal tem apenas 0,25 mm \n\nde espessura (SCOTT; SYMONS, 1982), o dente quase que imediatamente atinge o \n\nfundo do alv\u00e9olo. Mesmo sob cargas inferiores a 10 N, tipicamente geradas durante \n\na mastiga\u00e7\u00e3o, este processo inicia-se e faz com que as paredes do alv\u00e9olo se \n\ndilatem. Quando a por\u00e7\u00e3o radicular intrui completamente, as c\u00faspides dent\u00e1rias \n\ncome\u00e7am a se deformar lateralmente (HOOD, 1991), num movimento que gera \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es na regi\u00e3o cervical. Cargas exc\u00eantricas parecem, portanto, \n\nser ainda mais prejudiciais. Os movimentos excursivos de lateralidade tendem a \n\nproduzir maior deforma\u00e7\u00e3o lateral das c\u00faspides, j\u00e1 que as respectivas for\u00e7as s\u00e3o \n\naplicadas fora do longo eixo do dente. Estas for\u00e7as ainda promovem um movimento \n\nde tor\u00e7\u00e3o da estrutura dent\u00e1ria, al\u00e9m da deforma\u00e7\u00e3o lateral das c\u00faspides, o que \n\npotencialmente resulta em desenvolvimento de elevada tens\u00e3o na regi\u00e3o cervical. \n\nIsso se deve, principalmente, \u00e0s diferen\u00e7as entre os m\u00f3dulos de elasticidade do \n\nesmalte e da dentina. Em qualquer sistema de dissipa\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, a maior parte \n\nda carga aplicada \u00e9 conduzida atrav\u00e9s do material mais r\u00edgido, com o maior m\u00f3dulo \n\nde elasticidade. O esmalte tem um m\u00f3dulo de elasticidade bastante elevado (?40 \n\nGPa), quando comparado ao da dentina (?15 GPa) (RESS; JACOBSEN, 1993), o \n\nque faz com que nele se concentre a maior parte das for\u00e7as aplicadas sobre o \n\n\n\n   _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o_______________________________________________________________________________43 \n\n \n\ndente. Esta elevada concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es na regi\u00e3o cervical dos dentes pode, \n\nent\u00e3o, iniciar a propaga\u00e7\u00e3o de trincas pelo esmalte cervical fri\u00e1vel, fazendo com que \n\npequenas por\u00e7\u00f5es sejam eliminadas, expondo a dentina subjacente (SPRANGER, \n\n1995). \n\nA abfra\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, uma das causas das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, e \n\ncaracteriza-se pela perda de tecido mineralizado, em forma de cunha, pr\u00f3xima \u00e0 \n\njun\u00e7\u00e3o cemento-esmalte. Hipoteticamente, \u00e9 o resultado de for\u00e7as oclusais \n\nexc\u00eantricas aplicadas sobre os dentes. De acordo com a teoria da flex\u00e3o dent\u00e1ria, \n\nfor\u00e7as da mastiga\u00e7\u00e3o ou parafuncionais, nas \u00e1reas de hiper ou m\u00e1-oclus\u00e3o, podem \n\npromover a exposi\u00e7\u00e3o de um ou v\u00e1rios dentes a uma tens\u00e3o extrema, concentrada \n\npr\u00f3xima \u00e0 jun\u00e7\u00e3o cemento-esmalte, provocando micro-fraturas no esmalte e na \n\ndentina. Essas micro-fraturas se propagam, perpendicularmente ao longo eixo do \n\ndente afetado, at\u00e9 que haja fratura da superf\u00edcie dent\u00e1ria (BARLETT; PHILLIPS; \n\nSMITH, 1999; HAMMADEH; REES, 2001; IMFELD, 1996; KHAN et al., 1999; LEE; \n\nEAKLE, 1984; PIOTROWSKI; GILLETTE; HANCOCK, 2001). Ao longo de sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o podem, assim, ser divididas em cinco diferentes \n\ncategorias: trincas em forma de \u201cfio de cabelo\u201d; les\u00f5es estriadas, ou seja, com \n\nbandas horizontais de esmalte fraturado; les\u00f5es em forma de pires, situadas \n\ninteiramente em esmalte; les\u00f5es com forma semi-lunar, de dimens\u00f5es maiores, mas \n\nainda situadas inteiramente em esmalte; e les\u00f5es em forma de cunha, depress\u00f5es \n\nprofundas observadas em molares e pr\u00e9-molares (GRIPPO, 1991). \n\nO tratamento destas les\u00f5es deve ser iniciado sempre pelo controle do fator \n\netiol\u00f3gico. Em seguida, devem ser levadas em conta: a presen\u00e7a de sensibilidade \n\ndentin\u00e1ria e a necessidade do tratamento restaurador. Fatores como prote\u00e7\u00e3o do \n\ncomplexo dentino-pulpar, recupera\u00e7\u00e3o da anatomia cervical, melhora da est\u00e9tica, \n\nredu\u00e7\u00e3o da abras\u00e3o por dentifr\u00edcios e eros\u00e3o por \u00e1cidos e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nsensibilidade s\u00e3o considerados como indica\u00e7\u00f5es para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es \n\ncervicais n\u00e3o cariosas (BADER et al., 1993).  \n\nOs materiais atualmente utilizados para restaurar estas les\u00f5es s\u00e3o as resinas \n\ncompostas, os cimentos de ion\u00f4mero de vidro convencionais (CIV), os cimentos de \n\nion\u00f4mero de vidro modificados por resina (CIVmr) e, em menor grau, os \n\ncomp\u00f4meros. Todos estes se apresentam como op\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e preservadoras \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n44_________________________________________________________________Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nde estrutura dental (POLLINGTON; VAN NOORT, 2008; TYAS, 1995). No entanto, \n\nas particularidades de cada material devem ser consideradas, para que o melhor \n\ndesempenho restaurador seja obtido. \n\nCaracter\u00edsticas especiais destas les\u00f5es, como a presen\u00e7a de dentina ou \n\ncemento na margem cervical, propiciam restaura\u00e7\u00f5es mais suscet\u00edveis \u00e0 \n\nmicroinfiltra\u00e7\u00e3o marginal e sensibilidade p\u00f3s-operat\u00f3ria, associando-se ao fato de \n\nque a dentina presente \u00e9 desfavor\u00e1vel \u00e0 uni\u00e3o de sistemas adesivos.  Em fun\u00e7\u00e3o da \n\nfalta de reten\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e da dificuldade do controle de umidade, na confec\u00e7\u00e3o \n\ndestas restaura\u00e7\u00f5es, a longevidade e o selamento marginal das mesmas s\u00e3o \n\ncolocados \u00e0 prova (FRANCO et al., 2006; SANTIAGO et al., 2003). \n\nPoucos dados existem, por exemplo, sobre os efeitos dos fatores causadores \n\nde LCNC sobre os materiais restauradores (FRANCISCONI et al., 2008; RIOS et al., \n\n2008), dificultando a previs\u00e3o de sua durabilidade, o que desperta o interesse em \n\nestudar o comportamento desses materiais diante dos mecanismos causadores das \n\nLCNC. Escassos, tamb\u00e9m, s\u00e3o os conceitos conclusivos a respeito do efeito da \n\naplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal na qualidade marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais, \n\nempregadas para o restabelecimento da integridade dent\u00e1ria frente a \n\ncomprometimentos ocasionados por fen\u00f4menos n\u00e3o cariosos (CERUTI et al., 2006).  \n\nConsiderando-se, ent\u00e3o, os aspectos relativos \u00e0 abfra\u00e7\u00e3o e aos materiais \n\nrestauradores freq\u00fcentemente empregados, como as resinas compostas, percebe-\n\nse uma necessidade de estudos voltados para aqueles pontos ainda n\u00e3o totalmente \n\nconhecidos e que, certamente, podem contribuir para uma melhora no padr\u00e3o de \n\nsa\u00fade e longevidade dos tratamentos odontol\u00f3gicos restauradores.  \n\nDesta forma, parece importante investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ncarregamento oclusal e a qualidade da interface dente-restaura\u00e7\u00e3o cervical em \n\ncavidades em forma de cunha. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n46 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________47 \n\n \n\n22  RREEVVIISS\u00c3\u00c3OO  DDEE  LLIITTEERRAATTUURRAA  \n\n \n\n \n\n2.1 Desgaste Dent\u00e1rio \n\n  \n\n  \n\n\u201cDesgaste dent\u00e1rio\u201d \u00e9 um termo gen\u00e9rico que descreve a combina\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de eros\u00e3o, abras\u00e3o, atri\u00e7\u00e3o e, mais atualmente, abfra\u00e7\u00e3o; ou quando o \n\ndiagn\u00f3stico espec\u00edfico n\u00e3o pode ser determinado. A eros\u00e3o dental \u00e9 definida como \n\numa perda progressiva dos tecidos dentais causada por um processo qu\u00edmico, \n\ndecorrente da a\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos intr\u00ednsecos ou extr\u00ednsecos, que n\u00e3o envolve a a\u00e7\u00e3o \n\nbacteriana. A abras\u00e3o pode ocorrer por processo friccional mec\u00e2nico que n\u00e3o resulte \n\nda mastiga\u00e7\u00e3o como, teoricamente, pela escova\u00e7\u00e3o inadequada e pelo uso de \n\ndentifr\u00edcios abrasivos. \u00c9 o desgaste patol\u00f3gico do dente, provocado por um processo \n\nmec\u00e2nico anormal. A atri\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado da oclus\u00e3o dent\u00e1ria e envolve, portanto, o \n\ncontato entre dentes antagonistas, seja em situa\u00e7\u00f5es funcionais, seja em situa\u00e7\u00f5es \n\nparafuncionais; e a abfra\u00e7\u00e3o, de maneira simplista, \u00e9 resultante de for\u00e7as oclusais \n\nda mastiga\u00e7\u00e3o e da parafun\u00e7\u00e3o mastigat\u00f3ria, que levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas mineralizadas do dente \u00e0 dist\u00e2ncia dos pontos de contato oclusal \n\n(BARRON et al., 2003; REES, 2006). Geralmente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar a exata \n\netiologia do desgaste dent\u00e1rio, j\u00e1 que os fen\u00f4menos descritos acima freq\u00fcentemente \n\nocorrem em combina\u00e7\u00e3o, mesmo que com efeitos proporcionalmente diferentes \n\n(MAHONEY; KILPATRICK , 2003; NUNN; SHAW; SMITH, 1996). \n\nAssim, a express\u00e3o \u201cdesgaste dent\u00e1rio\u201d pode ser usada como uma descri\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9rica at\u00e9 que um diagn\u00f3stico mais preciso possa ser estabelecido. J\u00e1 o termo \n\n\u201cdesgaste dent\u00e1rio patol\u00f3gico\u201d tem sido usado para descrever o estado em que a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria alcan\u00e7a n\u00edveis para os quais os procedimentos restauradores \n\nest\u00e3o indicados (BARLETT; PHILLIPS; SMITH, 1999; KAIDONIS, 2008). \n\nExistem in\u00fameros padr\u00f5es de desgaste dispostos pelo mundo, datados de \n\ndiversas \u00e9pocas, que se estendem desde a antiguidade. Eles n\u00e3o apenas estavam \n\nrelacionados \u00e0 fisiologia e terap\u00eautica dent\u00e1ria, mas tamb\u00e9m \u00e0s pr\u00e1ticas culturais \n\nmarcantes, como as observadas por Fastlicht (1948) em estudo realizado na atual \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n48 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nCidade do M\u00e9xico, por meio do qual se notou que as civiliza\u00e7\u00f5es Maia e Inca, por \n\nexemplo, realizavam uma esp\u00e9cie de abras\u00e3o dent\u00e1ria para identificar seus povos e \n\ntamb\u00e9m utilizavam diversas pedras preciosas em sistema de incrusta\u00e7\u00f5es como \n\nadornos caracter\u00edsticos. \n\nO desgaste dent\u00e1rio tem sido considerado, assim, um problema comum, cuja \n\npreval\u00eancia, estudada por Smith e Robb (1996), gira em torno dos 97% de \n\nacometimento da popula\u00e7\u00e3o, independentemente da faixa et\u00e1ria considerada. No \n\nsudeste da Inglaterra, foram avaliados 1.007 volunt\u00e1rios e, neste estudo, constatou-\n\nse que apenas 9 deles tinham todos os dentes livres de qualquer tipo de desgaste, \n\nsendo que mais de 93.500 faces dent\u00e1rias foram observadas e, destas, 5,1% \n\napresentaram desgaste que ultrapassava os n\u00edveis de normalidade. \n\nA import\u00e2ncia da perda superficial de estrutura dent\u00e1ria pelo desgaste tem \n\ncrescido, com o passar do tempo, j\u00e1 que a odontologia tem obtido grande sucesso \n\nna preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie e tamb\u00e9m os dentes t\u00eam sido conservados por mais tempo \n\ndurante a vida das pessoas (ECCLES, 1982). O desgaste dent\u00e1rio \u00e9 um processo \n\ncumulativo, ao longo da vida, que pode resultar em uma perda substancial da \n\nsuperf\u00edcie dent\u00e1ria (OGINNI; OLUSILE, 2002; SMITH; KNIGHT, 1984; WOOD et al., \n\n2008). Enquanto alguns autores acreditam que a abras\u00e3o e a atri\u00e7\u00e3o tendem a \n\npredominar como causa de comprometimento nos pacientes idosos e que a eros\u00e3o \n\nacomete, principalmente, os pacientes jovens, outros acreditam que a eros\u00e3o \n\ndent\u00e1ria predisp\u00f5e \u00e0 perda de estrutura dent\u00e1ria tanto os pacientes jovens quanto os \n\nmais velhos. O desgaste dent\u00e1rio ocorre, portanto, n\u00e3o apenas em pacientes de \n\nmeia-idade ou idosos, mas tamb\u00e9m dentre os jovens (BARLETT; PHILLIPS; SMITH, \n\n1999; IMFELD, 1996; LAMBRECHTS et al., 1996; MILLWARD et al., 1994).  \n\nEstudos epidemiol\u00f3gicos demonstram, ainda, que a preval\u00eancia do desgaste \n\ndent\u00e1rio est\u00e1 aumentando, \u00e0 medida que os dentes permanecem por mais tempo na \n\nboca. O aumento desta preval\u00eancia \u00e9 proporcional ao avan\u00e7o da idade dos \n\npacientes, uma vez que a evolu\u00e7\u00e3o de um processo degenerativo dessa natureza \n\nsofre influ\u00eancia do tempo em que os est\u00edmulos atuam sobre os dentes. Tem sido \n\nreportado, entretanto, um n\u00famero expressivo de les\u00f5es em pacientes jovens, com \n\nmenos de 35 anos. Negoro e colaboradores (1998) relataram que a perda de \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________49 \n\n \n\nestrutura dent\u00e1ria \u00e9 maior em pacientes com menos de 26 anos de idade, do que \n\nnaqueles na faixa et\u00e1ria entre 30 e 55 anos. \n\nBorcic et al. (2004) avaliaram, nesse contexto, a preval\u00eancia do desgaste \n\ndent\u00e1rio na denti\u00e7\u00e3o permanente. Foram examinados 18.555 dentes da popula\u00e7\u00e3o \n\nde Rijeka na Cro\u00e1cia. Os resultados demonstraram que os dentes mais \n\ncomprometidos foram os pr\u00e9-molares. Os autores conclu\u00edram, ainda, mais uma vez, \n\nque a preval\u00eancia e a severidade das les\u00f5es aumentam com o decorrer da idade. \n\nDe acordo com o conhecimento vigente, o desgaste dent\u00e1rio em qualquer \n\nindiv\u00edduo tende a ser multifatorial, sendo dificilmente ocasionado por um \u00fanico fator \n\netiol\u00f3gico (BARLETT; PHILLIPS; SMITH, 1999; BARTLETT; SHAH, 2006; IMFELD, \n\n1996; LAMBRECHTS et al., 1996; MILLWARD et al., 1994). \n\nAzevedo (1994) realizou um estudo cl\u00ednico avaliando pacientes portadores de \n\ndesgaste dent\u00e1rio e sua rela\u00e7\u00e3o com aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e mec\u00e2nicos da \n\ncavidade bucal. Foram avaliados 100 pacientes e os resultados demonstraram que \n\nos pacientes do sexo masculino apresentaram uma maior preval\u00eancia de les\u00f5es, \n\ncomparativamente aos do sexo feminino. Com rela\u00e7\u00e3o ao surgimento das les\u00f5es, \n\nn\u00e3o foi observada liga\u00e7\u00e3o entre o tipo de escova e a t\u00e9cnica de escova\u00e7\u00e3o \n\nutilizados. A ocorr\u00eancia de les\u00f5es foi estatisticamente maior em pacientes com \n\ncontatos oclusais acentuados. O autor concluiu, ent\u00e3o, que, de fato, o desgaste \n\ndent\u00e1rio cervical depende de m\u00faltiplos fatores que interagem e levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\ndessa regi\u00e3o dos dentes. \n\nUma causa, entretanto, deve ser predominante (OGINNI; OLUSILE, 2002).  \n\nAs les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas em forma de cunha, por exemplo, s\u00e3o uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o comumente observada na superf\u00edcie vestibular da jun\u00e7\u00e3o cemento-esmalte \n\ndos dentes, com a preval\u00eancia estimada variando de 27 a 85%. As les\u00f5es, \n\nraramente, s\u00e3o vistas nas faces linguais dos dentes inferiores. A incid\u00eancia dessas \n\nles\u00f5es \u00e9 ainda maior nos pacientes que apresentam bruxismo. As les\u00f5es podem ser \n\nsubgengivais e tamb\u00e9m podem ser vistas em animais irracionais (TANAKA et al., \n\n2003). \n\nDe acordo com Lee e Eakle (1984), quando a oclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ideal, for\u00e7as \n\nlaterais causam tens\u00e3o dos dentes, com rompimento das uni\u00f5es qu\u00edmicas entre as \n\nestruturas cristalinas do esmalte e da dentina. Pequenas mol\u00e9culas podem penetrar \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n50 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nnos cristais, impedir o restabelecimento das uni\u00f5es qu\u00edmicas, resultando no \n\nrompimento das estruturas dent\u00e1rias e no desenvolvimento de les\u00f5es em forma de \n\ncunha. Durante a fun\u00e7\u00e3o mastigat\u00f3ria, h\u00e1 o aparecimento de tr\u00eas tipos de for\u00e7as: \n\ncompress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o e cisalhamento, interferindo nas propriedades f\u00edsicas da \n\nestrutura dent\u00e1ria. Sob tens\u00e3o, a dentina sofre deforma\u00e7\u00f5es el\u00e1sticas, enquanto que \n\no esmalte, em fun\u00e7\u00e3o da alta concentra\u00e7\u00e3o de mineral, \u00e9 fri\u00e1vel e suporta pequena \n\nquantidade de deforma\u00e7\u00e3o, fraturando facilmente. Os autores explicam que, quando \n\na oclus\u00e3o \u00e9 ideal, as for\u00e7as mastigat\u00f3rias durante a fun\u00e7\u00e3o s\u00e3o dirigidas para o \n\nlongo eixo do dente, resultando no m\u00ednimo de distor\u00e7\u00e3o do esmalte e da dentina. \n\nQuando a oclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ideal, s\u00e3o geradas for\u00e7as laterais que causam a flex\u00e3o do \n\ndente, criando dois tipos de estresse: o primeiro, compressivo, localizado pr\u00f3ximo ao \n\ndente; e o segundo, tensional, que atua \u00e0 dist\u00e2ncia da curvatura. As regi\u00f5es de \n\nmaior estresse compressivo s\u00e3o os contatos oclusais, o fulcro e o \u00e1pice da raiz. A \n\ndentina e o esmalte n\u00e3o sofrem deslocamento dos cristais em decorr\u00eancia da \n\ncompress\u00e3o. Contudo, com a for\u00e7a de tens\u00e3o, a capacidade de resistir \u00e9 limitada, \n\npodendo provocar rompimento das uni\u00f5es qu\u00edmicas dos cristais de hidroxiapatita. \n\nProvavelmente, o rompimento dos cristais com dissolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ocorre por meio \n\nde for\u00e7as friccionais, atrav\u00e9s de compress\u00e3o, cisalhamento e bruxismo. As les\u00f5es \n\norigin\u00e1rias da for\u00e7a de tens\u00e3o, as quais se localizam pr\u00f3ximas ao fulcro, apresentam \n\nforma de cunha, com tamanho diretamente proporcional \u00e0 magnitude e \u00e0 freq\u00fc\u00eancia \n\nda for\u00e7a de tens\u00e3o, que \u00e9, presumivelmente, a que exerce maior fun\u00e7\u00e3o nas les\u00f5es \n\ncervicais. \n\nPara um cirurgi\u00e3o-dentista \u00e9, portanto, importante detectar o principal motivo \n\ndo desgaste dent\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e terap\u00eauticas \n\nadequadas (CERUTI et al., 2006; HOOPER et al., 2004; LUSSI; JAEGGI; ZERO, \n\n2004). \n\n  \n\n  \n\n2.2 Abfra\u00e7\u00e3o Dent\u00e1ria \n\n   \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________51 \n\n \n\nO termo abfra\u00e7\u00e3o deriva do verbo latino frangere, fregi, fractum e \u00e9 usado \n\npara descrever uma forma especial de desgaste em forma de cunha na jun\u00e7\u00e3o \n\ncemento-esmalte de um dente. Este tipo de perda de tecido duro, na regi\u00e3o cervical \n\nda estrutura dent\u00e1ria, recebeu esta denomina\u00e7\u00e3o a fim de que pudesse ser \n\ndistinguida das les\u00f5es causadas por eros\u00e3o e abras\u00e3o (GRIPPO, 1991).  \n\nEssas les\u00f5es podem ser observadas em um dente isoladamente ou em \n\ndentes n\u00e3o adjacentes, como hip\u00f3tese de serem o resultado de for\u00e7as oclusais \n\nexc\u00eantricas aplicadas sobre os mesmos, resultando em flex\u00e3o mais do que em \n\nabras\u00e3o propriamente dita. De acordo com a teoria da flex\u00e3o dent\u00e1ria, for\u00e7as da \n\nmastiga\u00e7\u00e3o ou parafuncionais, nas \u00e1reas de hiper ou m\u00e1-oclus\u00e3o, podem promover \n\nexposi\u00e7\u00e3o de um ou v\u00e1rios dentes a uma for\u00e7a extrema de compress\u00e3o ou \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de estresse. Essas for\u00e7as s\u00e3o focadas na jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria, \n\nonde provocam microfraturas no esmalte e na dentina. Essas microfraturas \n\npropagam-se perpendicularmente ao longo eixo do dente afetado at\u00e9 que haja \n\nfratura da superf\u00edcie dent\u00e1ria. Os defeitos resultantes, em forma de cunha, ter\u00e3o \n\nmargens afiadas/cortantes (IMFELD, 1996). \n\nRecentemente, v\u00e1rios autores t\u00eam proposto a interessante id\u00e9ia de que a \n\nfor\u00e7a oclusal pode ser o fator principal das les\u00f5es cervicais dos dentes (GRIPPO, \n\n1996; SPRANGER, 1995). Especula-se que as for\u00e7as laterais, na mastiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nideal, causem uma curvatura do dente e que isto resulte em tens\u00e3o por estresse que \n\ndanifica a superf\u00edcie de esmalte. Alguns autores propuseram que grandes estresses, \n\npor tens\u00e3o pelas cargas oclusais, podem causar uma perda de estrutura dent\u00e1ria. \n\nQuando a mastiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a ideal, for\u00e7as laterais aparecem, fazendo com que o \n\ndente \u201cse curve\u201d, produzindo uma distribui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as com estresse na jun\u00e7\u00e3o \n\namelo-cement\u00e1ria, o que pode causar a ruptura das liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, nas \n\nestruturas cristalinas do esmalte e da dentina, resultando em uma separa\u00e7\u00e3o entre \n\neles (LEE; EAKLE, 1984; TANAKA et al., 2003). \n\nUma interessante associa\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de les\u00f5es cervicais e a atri\u00e7\u00e3o \n\noclusal tem sido observada, h\u00e1 certo tempo, em estudos relacionados ao bruxismo \n\n(LAMBRECHTS; BRAEM; VANHERELE, 1987; TSIGGOS et al., 2008; XHONGA, \n\n1977). Durante a mastiga\u00e7\u00e3o, os dentes s\u00e3o submetidos a cargas oclusais c\u00edclicas, \n\ncom uma freq\u00fc\u00eancia de aproximadamente 1Hz, com um tempo de contato de 0,2 \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n52 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nsegundos (WATERS, 1980). Assim, durante a fun\u00e7\u00e3o mastigat\u00f3ria, as for\u00e7as \n\naplicadas aos dentes s\u00e3o pequenas, variando de 10 a 20 N (HAGBERG, 1987). \n\nEssas for\u00e7as podem ser aumentadas voluntariamente e a for\u00e7a m\u00e1xima de mordida \n\nvaria de acordo com o sexo, a idade e a composi\u00e7\u00e3o muscular. Tipicamente, a carga \n\nm\u00e1xima sobre os incisivos \u00e9 de 100 N e esta, gradualmente, aumenta em dire\u00e7\u00e3o \n\naos dentes posteriores, onde atinge 500 N nos molares. Todavia, pacientes com \n\nbruxismo ou outros h\u00e1bitos parafuncionais podem atingir cargas mastigat\u00f3rias de at\u00e9 \n\n1000 N (WATERS, 1980). Ainda, pacientes brux\u00f4manos t\u00eam um tempo total de \n\ncontato oclusal que varia de 30 minutos a 3 horas, num per\u00edodo de 24 horas. Para \n\npacientes que n\u00e3o apresentam bruxismo, esse tempo \u00e9 de, aproximadamente, 10 \n\nminutos. \n\nTelles, Pegoraro e Pereira (2000) examinaram 48 estudantes de odontologia \n\ne constataram que o n\u00famero m\u00e9dio de facetas de desgaste por cavidade bucal, nos \n\nestudantes com les\u00f5es cervicais, era igual a 15; em compara\u00e7\u00e3o com uma m\u00e9dia de \n\n10,8 facetas de desgaste por cavidade bucal nos estudantes que n\u00e3o apresentavam \n\nperda de estrutura dent\u00e1ria cervical. Radentz, Barnes e Cutright (1976) ainda \n\nobservaram que defeitos angulares, em forma de cunha (que est\u00e3o provavelmente \n\nrelacionados a cargas oclusais), eram vistos mais freq\u00fcentemente que aqueles em \n\nforma de pires (possivelmente relacionados \u00e0 eros\u00e3o). Os defeitos em forma de \n\ncunha tamb\u00e9m eram mais comumente observados em incisivos e pr\u00e9-molares, \n\npossivelmente porque estes dentes, menores, eram menos favor\u00e1veis a suportar as \n\ncargas oclusais aplicadas sobre eles. Estes defeitos s\u00e3o raramente encontrados na \n\nface lingual dos dentes. Um recente estudo australiano mostrou que apenas 2% das \n\nles\u00f5es cervicais eram dispostas lingualmente. O mesmo estudo tamb\u00e9m mostrou \n\numa forte rela\u00e7\u00e3o entre a perda superficial de estrutura dent\u00e1ria oclusal e as les\u00f5es \n\ncervicais, sendo que 96% dos dentes comprometidos por defeitos cervicais \n\napresentavam simultaneamente desgaste oclusal (KHAN et al., 1999). Nesse \n\ncontexto, os autores propuseram que as for\u00e7as das intera\u00e7\u00f5es entre dentes \n\nantagonistas, que promovem as facetas de desgaste nas faces oclusais pela atri\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvem as les\u00f5es cervicais em forma de cunha, nos mesmos dentes. A fratura \n\ndo esmalte e da dentina cervicais \u00e9 produzida patologicamente por esse mecanismo \n\nchamado de abfra\u00e7\u00e3o, e tem sido atribu\u00edda ao estresse de corros\u00e3o gerado nessas \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________53 \n\n \n\n\u00e1reas. Hipoteticamente, essa associa\u00e7\u00e3o havia sido atribu\u00edda a uma les\u00e3o erosiva \n\nem um local espec\u00edfico. Essa teoria ainda \u00e9, entretanto, um pouco controversa. Uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de fatores tende a ser a explica\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel para esses casos \n\n(BARLETT; PHILLIPS; SMITH, 1999).  \n\nUm estudo cl\u00ednico avaliando, por meio de question\u00e1rios e exames cl\u00ednicos, as \n\ncaracter\u00edsticas oclusais de pacientes com bruxismo e h\u00e1bitos parafuncionais, \n\ndemonstrou que pacientes com bruxismo apresentavam um maior n\u00famero de \n\nfacetas de desgaste, quando comparados aos pacientes do grupo controle \n\n(NEGORO et al., 1998). \n\nTamb\u00e9m no estudo de Marion et al. (1997), as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o foram seis \n\nvezes mais freq\u00fcentes em pacientes com oclus\u00e3o baseada na fun\u00e7\u00e3o em grupo em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0queles que a exerciam com base na guia canino. Concluiu-se, assim, \n\nque a oclus\u00e3o em guia canino preveniu os dentes posteriores de entrarem em \n\ncontato durante os movimentos de lateralidade da mand\u00edbula. \u00c9 interessante \n\nespecular, ent\u00e3o, que atividades parafuncionais continuadas poderiam converter \n\numa oclus\u00e3o em guia canino em uma oclus\u00e3o com base em uma fun\u00e7\u00e3o em grupo. \n\nO resultado seria, dessa maneira, um aumento na preval\u00eancia de les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o \n\ncom o aumento da idade, como enfatizado por Levitch e colaboradores (1994). \n\nAs caracter\u00edsticas das LCNC foram investigadas, ainda, por Aw et al. (2002) \n\nem pacientes adultos com alta incid\u00eancia de les\u00f5es, de acordo com sua forma, \n\ndimens\u00e3o, presen\u00e7a de sensibilidade, manchamento e em fun\u00e7\u00e3o da oclus\u00e3o. A \n\nmaioria das les\u00f5es apresentou pequenas dimens\u00f5es em profundidade e largura, \n\ncerto grau de manchamento e baixa sensibilidade, sendo que a maior parte dos \n\nindiv\u00edduos estudados tinha oclus\u00e3o classe I de Angle com fun\u00e7\u00e3o em grupo. Foram \n\ntamb\u00e9m observadas prevalentes facetas de desgaste e pequena ou nenhuma \n\nmobilidade dent\u00e1ria. As LCNC foram mais comuns em dentes posteriores \n\nsuperiores, especialmente nos primeiros pr\u00e9-molares. Pacientes idosos exibiram \n\nmaior quantidade de les\u00f5es, mas nenhuma diferen\u00e7a entre homens e mulheres foi \n\nencontrada. \n\nFatores relacionados ao dente em si tamb\u00e9m podem contribuir para a perda \n\nde tecido duro como conseq\u00fc\u00eancia do carregamento oclusal (LEVITCH et al., 1994). \n\nDependendo das propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas da saliva e do dente submetido a \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n54 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\ncarregamento, uma diferen\u00e7a de potencial el\u00e9trico pode desenvolver-se, \n\npromovendo uma transfer\u00eancia eletroqu\u00edmica de \u00edons do dente para a saliva. Este \n\nefeito, chamado piezoel\u00e9trico, causaria perda de subst\u00e2ncia do dente, alterando a \n\nsua superf\u00edcie (GRIPPO, 1992; GRIPPO, 1996). Dawid, Meyer e Schwartz (1991), \n\nap\u00f3s an\u00e1lise de 72 pacientes com les\u00f5es cervicais, observaram uma maior \n\nfreq\u00fc\u00eancia dos defeitos em cunha nos pacientes que possu\u00edam desoclus\u00e3o em \n\ngrupo e facetas de desgaste. Os estudos de microscopia mostraram que houve \n\nperda de subst\u00e2ncia dental, caracterizada pela fratura dos prismas de esmalte com \n\nforma\u00e7\u00e3o de fendas (gaps). Os autores conclu\u00edram que as fraturas de esmalte e as \n\naltera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas da dentina indicam um processo din\u00e2mico que pode ser \n\naumentado por for\u00e7as piezoel\u00e9tricas e pela diferen\u00e7a entre os m\u00f3dulos de \n\nelasticidade do esmalte e da dentina. Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \n\ndo dente, segundo Goel, Khera e Singh (1990) e Goel et al. (1991), o contorno da \n\njun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria pode afetar a distribui\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es no esmalte e na \n\ndentina. A presen\u00e7a de concavidades, no contorno desta jun\u00e7\u00e3o, pode ser \n\ncorrelacionada com a localiza\u00e7\u00e3o mais comum das les\u00f5es cervicais nos pr\u00e9-molares, \n\nabaixo da c\u00faspide funcional dos pr\u00e9-molares inferiores e acima da c\u00faspide n\u00e3o \n\nfuncional dos pr\u00e9-molares superiores, ou seja, na superf\u00edcie vestibular destes dentes \n\n(LEVITCH et al., 1994). \n\nClinicamente, as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritas como sendo agudas e em \n\nforma de cunha. T\u00eam limites definidos, \u00e2ngulos vivos e s\u00e3o geralmente mais \n\nprofundas que as outras formas de desgaste, acometendo a regi\u00e3o cervical dos \n\ndentes afetados. Elas t\u00eam sido observadas mais comumente em pacientes com \n\nbruxismo ou interfer\u00eancia oclusal, pela acentuada distribui\u00e7\u00e3o de cargas. As les\u00f5es \n\nde abfra\u00e7\u00e3o s\u00e3o seis vezes mais comuns em pacientes que apresentam fun\u00e7\u00e3o \n\noclusal distinta daquela que se baseia na guia canino. A interfer\u00eancia \u00e9 que a \n\noclus\u00e3o em guia canino previne o contato dos dentes posteriores nos movimentos \n\nexcursivos da mand\u00edbula. Esses fatos, entretanto, suportam a teoria de que apenas \n\nesfor\u00e7os mec\u00e2nicos agiriam sobre a regi\u00e3o cervical dos dentes para a forma\u00e7\u00e3o das \n\nles\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o. Mas, outros recentes estudos (BARLETT; PHILLIPS; SMITH, \n\n1999; IMFELD, 1996; LAMBRECHTS et al., 1996; MILLWARD et al., 1994) refutam \n\nesta teoria puramente mec\u00e2nica e sugerem que as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o sejam \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________55 \n\n \n\nmultifatoriais, havendo uma inter-rela\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as oclusais, as abrasivas e a \n\ndieta \u00e1cida erosiva. Estudos estruturais da regi\u00e3o cervical do esmalte mostram que a \n\nsuperf\u00edcie do mesmo \u00e9 mais bem formada, enquanto que sua subsuperf\u00edcie \u00e9 \n\nestruturalmente inferior com um reduzido conte\u00fado mineral, um maior conte\u00fado \n\nprot\u00e9ico e um maior volume de poros. A inferioridade dessa subsuperf\u00edcie se reflete \n\nnas propriedades f\u00edsicas do esmalte. Um mecanismo que contribui, ent\u00e3o, \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o pode ser a susceptibilidade aumentada do esmalte \n\ncervical aos diversos agentes erosivos devido \u00e0 maior porosidade e \u00e0 pobreza da \n\nestrutura cristalina formada nessas regi\u00f5es (HAMMADEH; REES, 2001). \n\nApesar de relativamente controversa, j\u00e1 que alguns autores defendem a \n\nnecessidade de maior suporte cient\u00edfico, baseado em estudos cl\u00ednicos (BARTLETT; \n\nSHAH, 2006; ESTAFAN et al., 2005; KHAN et al., 1999), a teoria da abfra\u00e7\u00e3o tem \n\nsido extensamente estudada e diversos trabalhos corroboram sua evidente \n\nexist\u00eancia (BORCIC et al., 2005; LEE; EAKLE, 1984; MASEKI; TANAKA, 2006; \n\nREES, 2006; TELLES; PEGORARO; PEREIRA, 2000; TELLES; PEGORARO; \n\nPEREIRA, 2006). \n\n \n\n \n\n2.2.1 Abfra\u00e7\u00e3o baseada em evid\u00eancias \n\n \n\n \n\nH\u00e1 um grau crescente de evid\u00eancia acerca da tese de que a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ncargas oclusais contribui para a forma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o. Em adi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nevid\u00eancias cl\u00ednicas discutidas pela literatura, um grande n\u00famero de estudos \n\nbiomec\u00e2nicos envolvendo o uso de indicadores de deforma\u00e7\u00e3o (strain gauges), \n\nan\u00e1lises de estresse fotoesl\u00e1stico e an\u00e1lises de estresse de elemento finito (FESA) \n\nsugerem uma estrita rela\u00e7\u00e3o entre as cargas oclusais e a concentra\u00e7\u00e3o de estresses \n\nna regi\u00e3o cervical dos dentes. Quase que todos os estudos biomec\u00e2nicos t\u00eam \n\nconclu\u00eddo que a forma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciada pela quebra do esmalte \n\ncervical. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que, depois de uma recess\u00e3o gengival, a dentina \n\ncervical exposta possa ser removida preferencialmente por subst\u00e2ncias erosivas \n\n\u00e1cidas, conseq\u00fcentemente enfraquecendo o esmalte cervical e tornando-o mais \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n56 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\npredisposto a fraturar por meio dos efeitos da flex\u00e3o dent\u00e1ria (REES; JAGGER, \n\n2003).  \n\nModelos de estudo articulados (SPRANGER, 1995) t\u00eam demonstrado efeitos \n\npotencialmente delet\u00e9rios das cargas oclusais aplicadas lateralmente sobre os \n\ndentes. Modelos superiores e inferiores posicionados em articuladores semi-\n\najust\u00e1veis e submetidos a an\u00e1lises piezoel\u00e9tricas, durante a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ncarregamento oclusal, demonstraram que cargas aplicadas em rela\u00e7\u00e3o c\u00eantrica \n\nproduziram deforma\u00e7\u00f5es laterais de 20 \u00b5m na regi\u00e3o cervical vestibular dos dentes. \n\nQuando as cargas eram aplicadas simultaneamente aos movimentos excursivos de \n\nlateralidade, deforma\u00e7\u00f5es de 200 a 400 \u00b5m eram registradas. Apesar de estudos \n\ncomo este serem potencialmente criticados por avaliarem dentes e suporte dent\u00e1rio \n\nreproduzidos em gesso, material r\u00edgido e pouco compar\u00e1vel com a cavidade bucal \n\nem si, eles demonstram qualitativamente os potenciais efeitos prejudiciais das \n\ncargas oclusais aplicadas obliquamente sobre os dentes. Enfatizam, ainda, que o \n\npotencial para a forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais parece ser ainda maior para os pr\u00e9-\n\nmolares, quando comparados aos dentes molares. \n\nJ\u00e1 a fotoelasticidade \u00e9 uma t\u00e9cnica, por meio da qual, um modelo de uma \n\nestrutura \u00e9 feito de um pl\u00e1stico bi-refringente e observado em luz polarizada quando \n\nsubmetido a carregamento oclusal. As \u00e1reas de grande concentra\u00e7\u00e3o de estresses \n\ns\u00e3o demarcadas por m\u00faltiplos an\u00e9is conc\u00eantricos. Cargas obl\u00edquas aplicadas fora do \n\nlongo eixo dos dentes causam estresses de tor\u00e7\u00e3o que se concentram \n\nparticularmente na regi\u00e3o cervical dos modelos dent\u00e1rios. Apesar dos relevantes \n\nachados, a principal desvantagem da utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises fotoel\u00e1sticas \u00e9 a \n\ndificuldade em se quantificar os dados de estresse para os modelos e transferi-los \n\npara dentes reais, j\u00e1 que os estresses gerados s\u00e3o dependentes do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade do pl\u00e1stico bi-refringente utilizado. Infelizmente, o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos pl\u00e1sticos dispon\u00edveis comercialmente \u00e9 muito inferior ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade do esmalte. Todavia, estes estudos mostram qualitativamente, que os \n\nestresses realmente se concentram na regi\u00e3o cervical, particularmente quando os \n\ndentes s\u00e3o submetidos a movimentos obl\u00edquos que n\u00e3o coincidem com o seu longo \n\neixo (DARBAR; HUGGETT; HARRISON, 1994). \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________57 \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da continuada miniaturiza\u00e7\u00e3o dos indicadores de deforma\u00e7\u00e3o \n\n(strain gauges), tornou-se poss\u00edvel aplicar esses indicadores em \u00e1reas bastante \n\nespec\u00edficas de um dente. Nohl, McCabe e Walls (1999) utilizaram esta metodologia \n\nna regi\u00e3o cervical de dentes pr\u00e9-molares humanos extra\u00eddos e aplicaram, sobre os \n\nmesmos, cargas oclusais c\u00eantricas e exc\u00eantricas. P\u00f4de-se observar que cargas \n\naplicadas fora do longo eixo dent\u00e1rio, geradas durante os movimentos de \n\nlateralidade da mand\u00edbula, resultaram em maior tens\u00e3o superficial nos indicadores \n\nda regi\u00e3o cervical. Nohl e Setche (2000) utilizaram, ainda, a mesma metodologia, in \n\nvivo, em incisivos superiores de volunt\u00e1rios saud\u00e1veis, por meio da t\u00e9cnica do \n\ncondicionamento \u00e1cido do esmalte. Da mesma maneira, encontraram concentra\u00e7\u00e3o \n\nde estresses na regi\u00e3o cervical dos dentes sob estudo, o que confirma os achados \n\npr\u00e9vios. Todos estes resultados mostram que modelos laboratoriais s\u00e3o capazes de \n\npredizer os efeitos encontrados clinicamente e enfatizam os efeitos delet\u00e9rios das \n\nfor\u00e7as oclusais aplicadas aos dentes. \n\nQuanto \u00e0s an\u00e1lises de estresse de elemento finito (FESA), pode-se \n\nconsiderar que s\u00e3o uma t\u00e9cnica computadorizada sofisticada e introduzida, no in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 60, na ind\u00fastria aeron\u00e1utica. S\u00e3o particularmente aplic\u00e1veis na \n\nodontologia por lidar prontamente tanto com a complexa geometria de um dente \n\ncomo com suas estruturas de suporte, juntamente \u00e0 ampla varia\u00e7\u00e3o encontrada \n\nquanto \u00e0s propriedades f\u00edsicas dos dentes, ligamento periodontal e osso alveolar \n\n(REES; JAGGER, 2003).  \n\nBorcic e colaboradores (2005), por exemplo, avaliaram, empregando an\u00e1lises \n\nde estresse de elemento finito, a forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais em oclus\u00e3o normal e \n\nm\u00e1-oclus\u00e3o. Observaram que, teoricamente, cargas laterais geradas em m\u00e1-oclus\u00e3o \n\npromoveram concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es na regi\u00e3o cervical dos dentes, com separa\u00e7\u00e3o \n\nda uni\u00e3o entre esmalte e dentina e, conseq\u00fcentemente, resultaram no \n\ndesenvolvimento de les\u00f5es nessa regi\u00e3o do dente. \n\nKhera et al. (1988) desenvolveram um modelo tridimensional de an\u00e1lise finita \n\npara pr\u00e9-molares superiores e observaram que o contorno da jun\u00e7\u00e3o amelo-\n\ncement\u00e1ria e a espessura de esmalte dessa regi\u00e3o eram enfaticamente afetados \n\npela magnitude dos estresses presentes na regi\u00e3o cervical. Eles tamb\u00e9m notaram \n\nque estes estresses eram muito mais intensos para a face vestibular dos dentes, \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n58 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nquando comparados aos registrados para a superf\u00edcie lingual, o que pode \n\nparcialmente explicar porque as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o s\u00e3o quase que absolutamente \n\nencontradas na superf\u00edcie vestibular dos dentes (GOEL et al., 1991; GOEL; KHERA; \n\nSINGH, 1990). \n\nRees (2002) desenvolveu um modelo de elemento finito para avalia\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e9-molares inferiores e aplicou uma carga oclusal pontualmente. Observou que \n\ncargas oclusais, aplicadas verticalmente, produziram concentra\u00e7\u00e3o de estresses na \n\nregi\u00e3o cervical de aproximadamente 50 MPa. Todavia, cargas obl\u00edquas aplicadas \n\npr\u00f3ximas \u00e0s pontas de c\u00faspides produziram estresses cervicais de 250 MPa, que \n\nexcede o suport\u00e1vel pela resili\u00eancia do esmalte. Rees, Hammadeh e Jagger (2003), \n\nainda, utilizaram a mesma metodologia para incisivos, caninos e pr\u00e9-molares \n\nsuperiores e conclu\u00edram que a magnitude dos estresses cervicais era maior para os \n\npr\u00e9-molares, seguida pelos incisivos e menor para os caninos. Estes achados \n\njustificariam a grande preval\u00eancia de les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o em pr\u00e9-molares, e estariam \n\nrelacionados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da morfologia entre estes dentes e a \u00e1rea de ligamento \n\nperiodontal dispon\u00edvel para absor\u00e7\u00e3o das cargas oclusais aplicadas.  \n\nTodos estes estudos, ainda, encontraram que os estresses presentes, \n\nvestibular ou lingualmente, eram similares, o que sugere que as les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o \n\ndeveriam ocorrer igualmente em ambas as faces da estrutura dent\u00e1ria.  No entanto, \n\nestudos cl\u00ednicos t\u00eam mostrado que estas les\u00f5es muito raramente acometem a face \n\nlingual dos dentes, ou seja, os estudos que empregam an\u00e1lises de elemento finito \n\ndificilmente podem ser correlacionados aos achados cl\u00ednicos (RADENTZ; BARNES; \n\nCUTRIGHT, 1976). Parece, portanto, que outros fatores biol\u00f3gicos influenciam a \n\nperda do esmalte cervical vestibular. \n\nAssim, para alcan\u00e7ar o sucesso no controle ou no tratamento das les\u00f5es de \n\nabfra\u00e7\u00e3o, torna-se imprescind\u00edvel o conhecimento de sua etiologia, no sentido de \n\nprevenir futuras les\u00f5es, evitar a progress\u00e3o das j\u00e1 instaladas e minimizar o \n\ninsucesso dos procedimentos restauradores. \n\n \n\n \n\n2.3 Tratamento das LCNC \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________59 \n\n \n\nLes\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, inclusas as decorrentes do fen\u00f4meno de \n\nabfra\u00e7\u00e3o, podem exigir procedimentos restauradores espec\u00edficos, ou podem n\u00e3o \n\nexigir tratamento algum. Nos casos de desgastes menos avan\u00e7ados, identificar e \n\neliminar as causas s\u00e3o medidas suficientes para prevenir altera\u00e7\u00f5es adicionais \n\n(SMITH; KNIGHT, 1984). \n\nSe o dente apresenta sensibilidade, podem ser prescritos ao paciente \n\ndessensibilizantes, vernizes ou bochechos fluoretados. Restaura\u00e7\u00f5es podem ser \n\nnecess\u00e1rias, quando o defeito for esteticamente inaceit\u00e1vel, nos casos de \n\nsensibilidade intensa, ou nos pacientes mais velhos, que apresentem dificuldade de \n\nhigiene e maior predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do biofilme dent\u00e1rio nos defeitos. Os \n\nbenef\u00edcios oriundos da restaura\u00e7\u00e3o destas les\u00f5es s\u00e3o in\u00fameros e, dentre eles, \n\ndestacam-se: a melhoria da higiene bucal, a diminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade a \n\nest\u00edmulos, a preven\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel comprometimento pulpar ou de abras\u00e3o por \n\ndentifr\u00edcio, eros\u00e3o \u00e1cida e impac\u00e7\u00e3o alimentar, bem como o restabelecimento da \n\nest\u00e9tica e o aumento da resist\u00eancia do elemento dent\u00e1rio (GALLIEN; KAPLAN; \n\nOWENS, 1994; GRIPPO, 1991). \n\nExistem, tamb\u00e9m, boas raz\u00f5es relacionadas a fatores da bioengenharia para \n\na indica\u00e7\u00e3o do tratamento restaurador (GRIPPO, 1992). Dentre elas est\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o \n\nda concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da flex\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da progress\u00e3o da les\u00e3o de \n\nabfra\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o da fratura do dente, elimina\u00e7\u00e3o da dissolu\u00e7\u00e3o \u00e1cida ou \n\ncorros\u00e3o (eros\u00e3o), elimina\u00e7\u00e3o da corros\u00e3o sob tens\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do efeito da \n\npiezoeletricidade. No trabalho de Xhonga, Wolcott e Sognnaes (1972), medidas da \n\nprogress\u00e3o das LCNC restauradas e n\u00e3o restauradas, no mesmo paciente, \n\nsugeriram que as restaura\u00e7\u00f5es podem reduzir a taxa de destrui\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ndental. \n\nDiferentes modalidades de tratamento, em termos gerais, t\u00eam sido descritas \n\npara os defeitos promovidos pelo desgaste dent\u00e1rio: ajustes oclusais, instru\u00e7\u00f5es de \n\nescova\u00e7\u00e3o, dieta e restaura\u00e7\u00f5es (AL-DLAIGAN; SHAW; SMITH, 2002; AMAECHI; \n\nHIGHAM; EDGAR, 2003; LAMBRECHTS et al., 1996; LITONJUA et al., 2003; \n\nMILLWARD et al., 1994). As necessidades individuais de tratamento dependem da \n\netiologia da les\u00e3o, das aspira\u00e7\u00f5es dos pacientes e da extens\u00e3o e profundidade do \n\ndefeito.  \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n60 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nSe, de fato, as for\u00e7as obl\u00edquas sobre os dentes s\u00e3o a maior causa de les\u00f5es \n\ncervicais, como sugeriram os estudos de Lambert e Lindenmuth (1994); Lee e Eakle \n\n(1984); Piotrowski; Gillette e Hancock (2001); e Tanaka et al. (2003), mais aten\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser dada \u00e0 import\u00e2ncia de uma avalia\u00e7\u00e3o oclusal cautelosa no tratamento \n\ndas les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. Pequenas cavidades que n\u00e3o causam dor ou \n\ncomprometimentos est\u00e9ticos, geralmente, n\u00e3o necessitam de restaura\u00e7\u00e3o, mas \n\npodem exigir apenas ajustes oclusais ou instala\u00e7\u00e3o de placas miorrelaxantes, a fim \n\nde se impedir a progress\u00e3o das mesmas. Em contraste, defeitos profundos exigem o \n\npreparo do tecido dent\u00e1rio remanescente e subseq\u00fcente restaura\u00e7\u00e3o da cavidade, \n\nprotegendo-a contra a continua\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o (FOLWACZNY et al., 2000). \n\nPela localiza\u00e7\u00e3o dos defeitos cervicais, todavia, o acesso \u00e9 freq\u00fcentemente \n\ndificultado e o controle da umidade pode ser muito dif\u00edcil, e, ent\u00e3o, abordagens \n\ncir\u00fargicas de tecido mole podem ser necess\u00e1rias para expor as margens da \n\ncavidade. Al\u00e9m disso, devido \u00e0s caracter\u00edsticas estruturais dos dentes e \u00e0s \n\npropriedades dos materiais restauradores, obter reten\u00e7\u00e3o por um longo prazo para \n\nestas restaura\u00e7\u00f5es torna-se um grande desafio (STARR, 2001).  \n\nSendo uma les\u00e3o cervical n\u00e3o cariosa t\u00edpica, a abfra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ocorr\u00eancia \n\ncl\u00ednica comum que requer tratamento restaurador para a maioria dos pacientes. A \n\nperda cont\u00ednua de tecido duro, somada \u00e0 baixa reten\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nrestauradores, nesta regi\u00e3o, impulsiona a literatura a explorar de maneira mais \n\nprofunda os mecanismos dos biomateriais envolvidos neste tipo de tratamento \n\n(ICHIM et al., 2007a). \n\nDentre as op\u00e7\u00f5es de materiais para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o \n\ncariosas est\u00e3o os cimentos de ion\u00f4mero de vidro (convencionais ou modificados por \n\nresina), a resina composta, em associa\u00e7\u00e3o a um agente de uni\u00e3o de dentina; e o \n\ncimento de ion\u00f4mero de vidro, em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 resina composta, t\u00e9cnica \n\ndenominada mista ou do \u201csandu\u00edche\u201d (BRACKETT et al., 2002; GERAMY; \n\nSHARAFODDIN, 2003; GLADYS et al., 1998; LYTTLE; SIDHU; SMYTH, 1998; \n\nMATIS et al., 2004; ONAL; PAMIR, 2005; REES; HAMMADEH, 2004). \n\nDe acordo com Van Meerbeek et al. (2001), as restaura\u00e7\u00f5es adesivas, de \n\nresinas compostas, comp\u00f4meros, cimentos de ion\u00f4mero de vidro convencionais ou \n\nmodificados por resina, t\u00eam muitas vantagens sobre os m\u00e9todos tradicionais, n\u00e3o \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________61 \n\n \n\nadesivos, realmente pouco utilizados nos dias atuais, j\u00e1 que a reten\u00e7\u00e3o e a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o das restaura\u00e7\u00f5es freq\u00fcentemente exigiam a remo\u00e7\u00e3o de estrutura \n\ndent\u00e1ria sadia. Al\u00e9m de eliminar, na maioria das vezes, essa necessidade, \n\nprocedimentos adesivos reduzem a microinfiltra\u00e7\u00e3o marginal, ou seja, a entrada de \n\nfluidos orais e bact\u00e9rias nas paredes cavit\u00e1rias, na interface dente-restaurac\u00e3o, o \n\nque minimiza comprometimentos como sensibilidade p\u00f3s-operat\u00f3ria, manchamento \n\nmarginal e recorr\u00eancia de c\u00e1ries. Al\u00e9m disso, restaura\u00e7\u00f5es adesivas transmitem e \n\nmelhor distribuem estresses funcionais, ao longo da interface aderida ao dente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de seu m\u00f3dulo de elasticidade, e t\u00eam potencial de refor\u00e7ar a estrutura \n\ndent\u00e1ria enfraquecida.  \n\nQuando materiais adesivos est\u00e9ticos s\u00e3o eleitos para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es \n\nem forma de cunha, no entanto, os prismas de esmalte sem suporte devem ser \n\nremovidos para evitar potenciais fraturas ou enfraquecimento das margens da \n\nrestaura\u00e7\u00e3o. Se as margens da cavidade forem todas em esmalte, a predi\u00e7\u00e3o de \n\nsucesso das restaura\u00e7\u00f5es adesivas \u00e9 grande. A maioria das les\u00f5es cervicais tem, no \n\nentanto, extens\u00e3o cervical em dentina e/ou cemento e se as restaura\u00e7\u00f5es forem \n\nrealizadas sem reten\u00e7\u00f5es adicionais, a oportunidade de ocorrer microinfiltra\u00e7\u00e3o \n\nmarginal \u00e9 aumentada. As for\u00e7as laterais aplicadas sobre as c\u00faspides vestibulares \n\nou linguais, podem fazer com que estas se flexionem, resultando em deslocamento \n\nda restaura\u00e7\u00e3o cervical. Esse fen\u00f4meno pode ser potencializado na presen\u00e7a de \n\numa restaura\u00e7\u00e3o do tipo Classe II no dente em quest\u00e3o. Para assegurar a \n\nlongevidade da restaura\u00e7\u00e3o cervical, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de um ajuste oclusal \n\nque reduziria as cargas exc\u00eantricas que provocam o deslocamento das restaura\u00e7\u00f5es \n\n(STARR, 2001). \n\nDe acordo com Santiago e colaboradores (2003), caracter\u00edsticas especiais \n\ndas LCNC, tais como, a presen\u00e7a de dentina ou cemento nas margens gengivais, \n\nresultam em restaura\u00e7\u00f5es que s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 microinfiltra\u00e7\u00e3o e sensibilidade \n\np\u00f3s-operat\u00f3ria, ambas associadas ao fato de que a dentina dispon\u00edvel \u00e9 pouco \n\nfavor\u00e1vel aos sistemas adesivos. Considerando-se estes aspectos, \u00e9 importante \n\nenfatizar que o grau de reten\u00e7\u00e3o de cimentos de ion\u00f4mero de vidro, em les\u00f5es \n\ncervicais terminadas exclusivamente em dentina, \u00e9 geralmente melhor que o grau de \n\nades\u00e3o de restaura\u00e7\u00f5es de resina composta (ERICKSON; GLASSPOOLE, 1994). \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n62 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nAltos \u00edndices de reten\u00e7\u00e3o foram registrados por Gladys et al. (1998) depois de 18 \n\nmeses: nenhuma restaura\u00e7\u00e3o cervical feita com Fuji II LC ou Vitremer foi perdida. \n\nTamb\u00e9m Franco et al. (2006) observaram que, depois de 5 anos de avalia\u00e7\u00e3o, o \n\ndesempenho cl\u00ednico de restaura\u00e7\u00f5es cervicais de ion\u00f4mero de vidro modificado por \n\nresina foi superior ao de restaura\u00e7\u00f5es de resina composta, j\u00e1 que as primeiras \n\nmostraram um grau de reten\u00e7\u00e3o de 96,4% e, as \u00faltimas, de 51,5% apenas. \n\nOs cimentos de ion\u00f4mero de vidro, ainda, s\u00e3o muito dur\u00e1veis em \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais e competem com as resinas compostas, particularmente, \n\nonde a ades\u00e3o \u00e0 dentina cervical \u00e9 desejada. A dentina esclerosada continua a ser o \n\nprincipal obst\u00e1culo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de bons resultados para os sistemas adesivos e \n\nfalhas nas margens cervicais de restaura\u00e7\u00f5es com cimentos ionom\u00e9ricos, como \n\nresultado de microinfiltra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o facilmente detectadas (McLEAN, 1996). Van \n\nDijken (2005), por exemplo, observou que a remo\u00e7\u00e3o da camada mais superficial da \n\ndentina esclerosada, por meio de uma asperiza\u00e7\u00e3o com ponta diamantada, n\u00e3o \n\nmelhorou a reten\u00e7\u00e3o para o cimento de ion\u00f4mero de vidro modificado por resina, \n\ncomo foi demonstrado previamente por outros estudos publicados (VAN DIJKEN, \n\n2000). \n\nAssim sendo, cimentos de ion\u00f4mero de vidro mant\u00eam ades\u00e3o por longos \n\nper\u00edodos e t\u00eam sido um bom material para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais, onde \n\nnenhum preparo cavit\u00e1rio \u00e9 realizado. \u00c9 importante considerar que a ades\u00e3o dos \n\nCIV \u00e9 aumentada, se a dentina for condicionada com uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\npoliacr\u00edlico a 25%, durante 10 segundos (POWIS et al., 1982). \n\nPor estes motivos, outras quest\u00f5es de escolha ir\u00e3o depender de exig\u00eancias \n\nest\u00e9ticas e da manuten\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies polidas. Modernas restaura\u00e7\u00f5es de resina \n\ncomposta t\u00eam um grande apelo est\u00e9tico, mas tanto o CIV convencional quanto o \n\nmodificado por resina t\u00eam sido considerados satisfat\u00f3rios, apesar de desfavor\u00e1veis \n\nquanto \u00e0 translucidez e \u00e0 estabilidade de cor. Os CIV modificados por resina \n\nmostram bons resultados de reten\u00e7\u00e3o, mas as desfavor\u00e1veis caracter\u00edsticas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o superficial e resist\u00eancia ao desgaste dos cimentos de ion\u00f4mero de vidro \n\nconvencionais ainda persistem. Somado a isso, o uso de condicionadores e primers, \n\ncontendo hidroxi-etil metacrilato (HEMA), previamente \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, promove \n\numa ades\u00e3o muito similar \u00e0 promovida pela camada h\u00edbrida, observada com o uso \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________63 \n\n \n\ndos sistemas adesivos em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s resinas compostas (PASCOTTO; \n\nNAVARRO, 2004). \n\nRestaura\u00e7\u00f5es com resinas compostas aplicadas com um agente adesivo \n\npodem, ent\u00e3o, representar um poss\u00edvel tratamento restaurador para o desgaste \n\ndent\u00e1rio. Os novos adesivos dentin\u00e1rios permitiram a ades\u00e3o na dentina exposta e \n\nconcomitantemente ao seu uso, a incorpora\u00e7\u00e3o de um condicionador dentin\u00e1rio e/ou \n\num primer, e o uso de resinas hidrof\u00edlicas tem sido realizado. As resinas compostas \n\ndemonstram simplicidade t\u00e9cnica, excelente est\u00e9tica e uma superf\u00edcie altamente \n\npolida (TYAS, 1995). Parece ser este o material ideal para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es \n\nna \u00e1rea cervical (WOOD et al., 2008). A despeito das conhecidas limita\u00e7\u00f5es das \n\nrestaura\u00e7\u00f5es adesivas, as de resina composta representam uma solu\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente permanente e de longa dura\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da t\u00e9cnica de \n\ncondicionamento \u00e1cido e da ades\u00e3o micromec\u00e2nica \u00e0 estrutura dent\u00e1ria. As \n\nrestaura\u00e7\u00f5es s\u00e3o clinicamente aceit\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade de cor, \n\nselamento marginal, textura superficial e inibi\u00e7\u00e3o de c\u00e1rie quando avaliadas depois \n\nde 3 anos (SCHWARTZ; ANDERSON; PELLEU, 1990).  \n\nT\u00eam-se questionado a necessidade ou n\u00e3o de se realizar um preparo \n\ncavit\u00e1rio, nas les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, as quais receber\u00e3o restaura\u00e7\u00f5es de \n\nresina composta.  O aperfei\u00e7oamento dos sistemas adesivos, na maioria das vezes, \n\ndispensa o bisel nas margens de esmalte e canaletas retentivas em dentina, \n\nevitando o sacrif\u00edcio de estrutura dental. Al\u00e9m disso, a canaleta poderia manter a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o, mesmo que a uni\u00e3o adesiva fracassasse, levando \u00e0 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o marginal e ao surgimento de les\u00f5es cariosas secund\u00e1rias. Talvez, apenas \n\numa asperiza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da les\u00e3o seja suficiente para torn\u00e1-la mais reativa \n\naos procedimentos adesivos subseq\u00fcentes (BARATIERI, 2001).  \n\nDe acordo com Sensi e colaboradores (2005), apesar da variabilidade de \n\nt\u00e9cnicas propostas para a restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, n\u00e3o h\u00e1 \n\nconsenso, na literatura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mais efetiva. Para avaliar o efeito de diferentes \n\nt\u00e9cnicas de inser\u00e7\u00e3o incremental de resina composta, na adapta\u00e7\u00e3o marginal de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais, cavidades foram confeccionadas na jun\u00e7\u00e3o amelo-\n\ncement\u00e1ria de 24 dentes humanos extra\u00eddos e, ap\u00f3s condicionamento \u00e1cido e \n\naplica\u00e7\u00e3o do sistema adesivo Single Bond, os esp\u00e9cimes foram restaurados com a \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n64 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nresina Filtek Supreme, de acordo com cada condi\u00e7\u00e3o experimental: inser\u00e7\u00e3o e \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o do incremento oclusal, seguido do incremento gengival; inser\u00e7\u00e3o e \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o do incremento gengival, seguido do oclusal; e inser\u00e7\u00e3o e \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o de um incremento \u00fanico. Ap\u00f3s termociclagem e imers\u00e3o em corante, \n\nas restaura\u00e7\u00f5es foram seccionadas e n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificante entre os grupos, quanto \u00e0 microinfiltra\u00e7\u00e3o. Independentemente da \n\nt\u00e9cnica utilizada, a resist\u00eancia adesiva foi satisfat\u00f3ria e baixos valores de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nmarginal foram observados. \u00c9 evidente, portanto, que a disposi\u00e7\u00e3o dos incrementos \n\nde resina composta n\u00e3o interfere na adapta\u00e7\u00e3o marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais. \n\nO efeito da termociclagem, na microinfiltra\u00e7\u00e3o dessas restaura\u00e7\u00f5es, foi estudado, \n\ntamb\u00e9m, por Wahab, Shaini e Morgano (2003). Resultados semelhantes foram \n\nobtidos, por\u00e9m as margens de dentina mostraram sinais de microinfiltra\u00e7\u00e3o \n\nsignificativamente maiores que as localizadas em esmalte. Isso pode ser atribu\u00eddo \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a entre os coeficientes de expans\u00e3o t\u00e9rmico-linear da dentina e da resina \n\ncomposta, e do esmalte e do material, maior para este \u00faltimo. Contudo, as diversas \n\nresinas utilizadas n\u00e3o manifestaram diferen\u00e7a no selamento marginal das \n\nrestaura\u00e7\u00f5es.  \n\n Quanto ao grau de reten\u00e7\u00e3o das resinas compostas em LCNC, Browning, \n\nBrackett e Gilpatrick (2000) compararam, clinicamente, duas resinas, com diferentes \n\nm\u00f3dulos de elasticidade, em restaura\u00e7\u00f5es cervicais. Depois de 24 meses de \n\navalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as significantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reten\u00e7\u00e3o \n\npara as duas resinas avaliadas (a microparticulada Silux Plus e a micro-h\u00edbrida \n\nZ100), o que questiona o papel do m\u00f3dulo de elasticidade na reten\u00e7\u00e3o de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. Belluz, Pedrocca e Gagliani (2005), \n\npor exemplo, ao avaliar o comportamento cl\u00ednico de duas resinas compostas com \n\ndiferentes m\u00f3dulos de Young (m\u00f3dulo de elasticidade), na restaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es \n\ncervicais cariosas e n\u00e3o cariosas, n\u00e3o confirmaram a hip\u00f3tese de que um material, \n\ncom baixo m\u00f3dulo de elasticidade e propriedades el\u00e1sticas, como as resinas fluidas \n\n(flowable), poderiam se comportar melhor do que as resinas h\u00edbridas na restaura\u00e7\u00e3o \n\nde les\u00f5es cervicais. \n\nJ\u00e1, quanto \u00e0 contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o dos materiais resinosos para \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de LCNC, Starr (2001) considerou que a resina composta pode ser \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRevis\u00e3o de literatura_______________________________________________________________________65 \n\n \n\nafastada da interface com a estrutura dental, deixando uma margem aberta e um \n\ncaminho para que a microinfiltra\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a. Dessa forma, a inser\u00e7\u00e3o incremental \n\n\u00e9 preconizada em cavidades cervicais m\u00e9dias a grandes, para diminuir o efeito da \n\ncontra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Van Meerbeeck et al. (2001), a contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o das \n\nresinas compostas \u00e9 restrita pelas paredes cavit\u00e1rias aderidas ao material. Isso gera \n\no estresse de contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o, o qual age afastando o material da \n\nparede cavit\u00e1ria durante o processo adesivo. Por\u00e9m, enquanto a polimeriza\u00e7\u00e3o se \n\ndesenvolve, ocorre uma deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica da resina composta, compensando \n\nparcialmente o estresse de contra\u00e7\u00e3o. Esta deforma\u00e7\u00e3o da resina \u00e9 diretamente \n\nafetada pelo fator de configura\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o, o fator C. Ele \u00e9 obtido por meio \n\nda divis\u00e3o do n\u00famero de paredes aderidas sobre o n\u00famero de paredes livres (as \n\nquais permitem a deforma\u00e7\u00e3o) em uma restaura\u00e7\u00e3o. Quanto maior o fator C, \n\nresultado de n\u00famero maior de superf\u00edcies aderidas e poucas livres para deforma\u00e7\u00e3o, \n\nmaior ser\u00e1 o estresse de contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o, prejudicando a interface \n\nadesiva. Logo, em restaura\u00e7\u00f5es cervicais, cavidades mais planas ou com formato de \n\ncunha s\u00e3o mais adequadas que o t\u00edpico preparo de cinco paredes com \n\ncavossuperficial n\u00edtido. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel atenuar a contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o, \n\ncom o uso de uma base de cimento de ion\u00f4mero de vidro, diminuindo assim o \n\nvolume da por\u00e7\u00e3o resinosa. \n\nAlguns estudos laboratoriais conclu\u00edram que a t\u00e9cnica \u201cdo sandu\u00edche\u201d, que \n\nconsiste do uso de uma resina composta sobre uma camada forradora de ion\u00f4mero \n\nde vidro, reduz a microinfiltra\u00e7\u00e3o quando comparada \u00e0s restaura\u00e7\u00f5es de ion\u00f4mero \n\nou resina isoladas, especialmente quando as margens gengivais das restaura\u00e7\u00f5es \n\ncervicais s\u00e3o examinadas. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para este achado \u00e9 que o \n\nforramento transmite a flex\u00e3o para toda a restaura\u00e7\u00e3o. Casta\u00f1eda-Espinosa et al. \n\n(2007) observaram que o uso de um cimento de ion\u00f4mero de vidro como base \n\npromoveu uma redu\u00e7\u00e3o significativa das for\u00e7as de contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas restauradores resinosos, independentemente da espessura do material. J\u00e1 \n\no uso de uma resina fluida como base, ao contr\u00e1rio, resultou em um aumento \n\nsignificante dos valores de contra\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o das resinas avaliadas. Uma \n\noutra teoria a ser considerada \u00e9 a de que os cimentos de ion\u00f4mero de vidro podem \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n66 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\nser melhor indicados em decorr\u00eancia da grande quantidade de \u00edons c\u00e1lcio \n\nencontrados na dentina esclerosada (SCHWARTZ; ANDERSON; PELLEU, 1990). \n\nH\u00e1 consenso, na literatura, quanto \u00e0 influ\u00eancia do tipo de material restaurador \n\nna longevidade de restaura\u00e7\u00f5es cervicais, avaliada principalmente por meio de \n\nobserva\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas (BRACKETT et al., 2002; GLADYS et al., 1998; MATIS et al., \n\n2004). Em contraste, pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda ao estudo dos mecanismos \n\npromotores de falhas na interface dente-restaura\u00e7\u00e3o cervical, quando do emprego \n\ndestes materiais para a reabilita\u00e7\u00e3o de LCNC (ICHIM et al., 2007a). \n\nSem o diagn\u00f3stico e tratamento adequados e, principalmente, sem o controle \n\ndo fator etiol\u00f3gico, as restaura\u00e7\u00f5es podem falhar, portanto, como resultado do alto \n\ngrau de estresse que ser\u00e1 aplicado a elas (PIOTROWSKI; GILLETTE; HANCOCK, \n\n2001). \n\nLyttle, Sidhu e Smyth (1998) observaram, ao enviar question\u00e1rios sobre o \n\ndiagn\u00f3stico e tratamento de LCNC para cirurgi\u00f5es-dentistas de Nova Esc\u00f3cia \n\n(Canad\u00e1), contendo a imagem de uma les\u00e3o t\u00edpica de abfra\u00e7\u00e3o, que a maioria dos \n\nprofissionais classificou-a como sendo de abras\u00e3o, seguida pelo diagn\u00f3stico de \n\neros\u00e3o ou les\u00e3o cariosa radicular e s\u00f3 ent\u00e3o pelo de abfra\u00e7\u00e3o. A escova\u00e7\u00e3o foi \n\nconsiderada a etiologia mais prov\u00e1vel para a imagem avaliada, e apenas 36% dos \n\ncirurgi\u00f5es-dentistas consideraram as for\u00e7as oclusais como prov\u00e1vel causa da les\u00e3o.  \n\nO sucesso dos procedimentos restauradores \u00e9 indicado, no entanto, pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de suas qualidades est\u00e9ticas e funcionais, que lhe conferem \n\nlongevidade na cavidade bucal. Considerando-se a complexidade intr\u00ednseca ao \n\ndiagn\u00f3stico e tratamento das LCNC e o desconhecimento deste importante assunto, \n\npor parte dos profissionais da odontologia, m\u00faltiplas vari\u00e1veis podem alterar a \n\nefetividade cl\u00ednica dos materiais restauradores. \n\nAs dificuldades e imprevisibilidades acima mencionadas, despertam, ent\u00e3o, o \n\ninteresse em estudar o comportamento dos materiais restauradores diante dos \n\nmecanismos causadores das LCNC. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nE x a m e G era l d e  Q u a lif ica \u00e7\u00e3 o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n68 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nProposi\u00e7\u00e3o_______________________________________________________________________________69 \n\n \n\n33  PPRROOPPOOSSII\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \n\n \n\n \n\nEste estudo in vitro prop\u00f5e analisar o efeito da aplica\u00e7\u00e3o de carga, em \n\ndiferentes pontos da face oclusal, na qualidade marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais \n\nde resina composta, em cavidades em forma de cunha, preparadas em pr\u00e9-molares \n\nsuperiores humanos extra\u00eddos, empregando-se microscopia confocal de varredura a \n\nlaser. Considerar-se-\u00e3o as seguintes hip\u00f3teses nulas: \n\n \n\n \n\n1. a aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal n\u00e3o altera o comportamento marginal da \n\nrestaura\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n \n\n2. a varia\u00e7\u00e3o do local de incid\u00eancia de carga n\u00e3o interfere no comportamento \n\nmarginal da restaura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\nE x a m e G era l d e  Q u a lif ica \u00e7\u00e3 o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n70 ______________________________________________________________________Revis\u00e3o de literatura \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n72 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________73 \n\n \n\n44  MMAATTEERRIIAALL  EE  MM\u00c9\u00c9TTOODDOOSS  \n\n \n\n \n\n4.1 Delineamento experimental (Figura 1) \n\n \n\n \n\nEste estudo in vitro envolveu uma sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de dentes pr\u00e9-molares \n\nsuperiores humanos extra\u00eddos que foram restaurados e submetidos \u00e0 ciclagem \n\nmec\u00e2nica. Foi estudada a qualidade marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais de resina \n\ncomposta (Z250\u00ae), em quatro condi\u00e7\u00f5es: aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal sobre a vertente \n\ntriturante interna da c\u00faspide vestibular (GI); aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal sobre o sulco \n\ncentral (GII); aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal sobre a vertente triturante interna da \n\nc\u00faspide lingual (GIII); e sem aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal (GIV - grupo controle). \n\nPortanto, os grupos experimentais foram distribu\u00eddos da seguinte forma: \n\n \n\nGRUPOS EXPERIMENTAIS: \n\n\u2022 Grupo I (n=10) \u2013 aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal exc\u00eantrica (106 ciclos, 150 N) \n\nsobre a vertente triturante interna da c\u00faspide vestibular de pr\u00e9-molares superiores \n\nhumanos restaurados com uma resina composta (Z250\u00ae); \n\n \n\n\u2022 Grupo II (n=10) - aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal c\u00eantrica (106 ciclos, 150 N) sobre \n\no sulco central de pr\u00e9-molares superiores humanos restaurados com uma resina \n\ncomposta (Z250\u00ae); \n\n \n\n\u2022 Grupo III (n=10) - aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal exc\u00eantrica (106 ciclos, 150 N) \n\nsobre a vertente triturante interna da c\u00faspide lingual de pr\u00e9-molares humanos \n\nrestaurados com uma resina composta (Z250\u00ae); \n\n \n\nGRUPO CONTROLE: \n\n\u2022 Grupo IV (n=10) - pr\u00e9-molares superiores humanos restaurados com uma \n\nresina composta (Z250\u00ae), apenas armazenados em \u00e1gua deionizada, a 37oC, \n\ndurante todo o per\u00edodo experimental. \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n74 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\nAs an\u00e1lises qualitativas e quantitativas das margens das restaura\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas por meio de testes em microscopia confocal de varredura a laser e, desta \n\nforma, as vari\u00e1veis de resposta foram a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas marginais; \n\na localiza\u00e7\u00e3o das mesmas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes cavit\u00e1rias (margem oclusal, \n\nmargem cervical ou em ambas); e a extens\u00e3o e a amplitude, em \u00b5m, das fendas \n\nformadas. A refer\u00eancia de qualidade inicial, cuja medida foi necess\u00e1ria para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste estudo, foi obtida pela an\u00e1lise dos esp\u00e9cimes do grupo controle.  \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 1 \u2013 Delineamento experimental: a- obten\u00e7\u00e3o dos dentes pr\u00e9-molares humanos, \nunirradiculares, superiores e h\u00edgidos; b- avalia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es dent\u00e1rias e sele\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes \npertinentes; c- preparo cavit\u00e1rio em forma de cunha (ponta diamantada no 3100); d- Marca\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________75 \n\n \n\nsistema adesivo (Single Bond\u00ae) com rodamina B (0,16 mg/ml); e- restaura\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes, \nconforme instru\u00e7\u00f5es dos fabricantes; f- imers\u00e3o, por uma semana, em \u00e1gua deionizada, a 37oC; g- \nacabamento e polimento, com discos de lixa e de feltro flex\u00edveis; h- banho de cera e prote\u00e7\u00e3o \nradicular com material isolante; i- confec\u00e7\u00e3o de ligamento periodontal artificial (camada de \naproximadamente 1 mm de poli\u00e9ter para moldagem) e inclus\u00e3o dos esp\u00e9cimes em resina acr\u00edlica \nautopolimeriz\u00e1vel incolor; j- realiza\u00e7\u00e3o dos testes de ciclagem mec\u00e2nica, pela a\u00e7\u00e3o de uma ponta \nmet\u00e1lica em forma de torpedo adaptada aos dentes conforme cada condi\u00e7\u00e3o experimental; k- \nmarca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo (Single Bond\u00ae) com fluoresce\u00edna (0,16 mg/ml); l- aplica\u00e7\u00e3o do mesmo \nsobre as margens das restaura\u00e7\u00f5es para preenchimento das poss\u00edveis fendas formadas; m- \nseccionamento dos esp\u00e9cimes; e, finalmente, n- avalia\u00e7\u00e3o em microscopia confocal. \n \n \n \n4.2 Preparo dos esp\u00e9cimes dent\u00e1rios \n\n \n\n \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o dos dentes humanos \n\n \n\n \n\nForam utilizados, para este estudo, dentes pr\u00e9-molares unirradiculares \n\nsuperiores humanos h\u00edgidos, com indica\u00e7\u00e3o para extra\u00e7\u00e3o (necessidade \n\nortod\u00f4ntica). Os dentes foram coletados no Centro de Urg\u00eancia e junto \u00e0s cl\u00ednicas de \n\nCirurgia da Faculdade de Odontologia de Bauru-USP, bem como por meio de \n\ndoa\u00e7\u00f5es de cirurgi\u00f5es-dentistas que atendem em consult\u00f3rios particulares, mediante \n\nassinatura do Termo de Doa\u00e7\u00e3o de Dentes pelos respectivos doadores (Anexos A e \n\nB), segundo a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 196 do Conselho Nacional de Sa\u00fade (Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade, DF). A realiza\u00e7\u00e3o do estudo seguiu as normas do Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa da Faculdade de Odontologia de Bauru-USP, pelo qual foi aprovado \n\n(processo no 097/2007 - Anexo C). Os pr\u00e9-molares foram limpos com curetas \n\n(Duflex 55G, SS White Artigos Dent\u00e1rios Ltda., Rio de Janeiro/RJ - Brasil) em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com jato de bicarbonato (Dabi Atlante Ind\u00fastrias M\u00e9dico Odontol\u00f3gicas \n\nLtda., Ribeir\u00e3o Preto/SP - Brasil). Os dentes foram armazenados em solu\u00e7\u00e3o de \n\nsoro fisiol\u00f3gico e timol a 0,1%, onde ficaram imersos at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo de \n\npreparo dos esp\u00e9cimes. A solu\u00e7\u00e3o foi trocada periodicamente e o per\u00edodo m\u00e1ximo \n\nde armazenagem dos dentes foi de 12 meses. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Sele\u00e7\u00e3o dos dentes \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n76 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\nOs dentes foram selecionados conforme suas dimens\u00f5es e volume da coroa \n\ndent\u00e1ria. Com o emprego de um paqu\u00edmetro digital (S\u00e9rie/C\u00f3digo 500-144, Mitutoyo \n\nDigmatic Caliper, Mitutoyo Sul Americana, Rio de Janeiro/RJ - Brasil) foram aferidas \n\nas propor\u00e7\u00f5es c\u00e9rvico-oclusal, m\u00e9sio-distal e vest\u00edbulo-lingual; bem como a altura de \n\nc\u00faspide (vestibular e lingual) e o comprimento radicular de cada pr\u00e9-molar.   \n\nCom base nessas medidas, dos 60 dentes mensurados foi selecionada uma \n\namostra, a mais homog\u00eanea poss\u00edvel, de 40 pr\u00e9-molares. Assim, foram eliminados \n\nos 20 dentes com as dimens\u00f5es mais discrepantes da maioria, por meio de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o das medidas obtidas. Para tal, de cada medida registrada \n\npreviamente, subtraiu-se a m\u00e9dia das medidas de todos os esp\u00e9cimes e dividiu-se o \n\nresultado pelo respectivo desvio-padr\u00e3o. Desta forma, o dente que possu\u00eda o mais \n\nalto valor absoluto em desvio-padr\u00e3o, levando-se em conta as 6 medidas avaliadas, \n\nera eliminado. O processo repetiu-se at\u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o dos 20 dentes mais extremos, \n\ndo total de 60.  \n\nOs 40 pr\u00e9-molares pertinentes ao estudo foram, ent\u00e3o, sorteados, 10 a 10, \n\nentre os 4 grupos experimentais (Ap\u00eandice A), utilizando-se o programa SPSS \n\nv.13.0 (SPSS Inc., Tulsa/OK - USA). Comparando-se os 4 diferentes grupos, nas 6 \n\ndimens\u00f5es, comprovou-se semelhan\u00e7a entre os mesmos, j\u00e1 que a an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia para compara\u00e7\u00e3o dos 4 grupos em cada uma das dimens\u00f5es n\u00e3o resultou \n\nem diferen\u00e7a estatisticamente significante (p>0,05; Ap\u00eandice B). \n\n \n\n \n\n4.2.3 Preparo dos dentes \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s sele\u00e7\u00e3o dos dentes pertinentes ao estudo, foi necess\u00e1rio, inicialmente, \n\npreparar cavidades em forma de cunha em todos os esp\u00e9cimes a serem testados, \n\nutilizando-se uma ponta diamantada cil\u00edndrica de topo plano no 3100 (1,6 mm de \n\ndi\u00e2metro e 21 mm de comprimento; KG Sorensen Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda., \n\nBarueri/SP \u2013 Brasil), substitu\u00edda a cada cinco cavidades confeccionadas. A ponta foi \n\nposicionada em 45o com a superf\u00edcie mais plana e pr\u00f3xima \u00e0 jun\u00e7\u00e3o amelo-\n\ncement\u00e1ria (JAC) da face dent\u00e1ria vestibular (Figura 2). A penetra\u00e7\u00e3o completa da \n\nmesma, at\u00e9 que seu v\u00e9rtice oposto coincidisse com a face dent\u00e1ria vestibular \n\n(Figura 3), foi utilizada como refer\u00eancia para padronizar a profundidade do preparo \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________77 \n\n \n\n(1,3 mm), padronizada, portanto, para todos os esp\u00e9cimes. Para delimita\u00e7\u00e3o da \n\nextens\u00e3o m\u00e9sio-distal dos preparos, a ponta diamantada utilizada era movimentada \n\nhorizontalmente, na mesma posi\u00e7\u00e3o anteriormente descrita, a partir da linha m\u00e9dia \n\ndent\u00e1ria, 2 mm para mesial e 2 mm para distal (Figuras 4 e 5).  Assim, as cavidades \n\nforam configuradas (Figura 6), com dimens\u00f5es de 1,3 mm de profundidade, 2,3 mm \n\nde abertura ocluso-cervical, 4,0 mm de abertura m\u00e9sio-distal, 1,6 mm de extens\u00e3o \n\nna parede oclusal e 1,9 mm de extens\u00e3o na parede cervical (Figuras 7 e 8), \n\nlocalizando-se em esmalte (margem oclusal) e em cemento (margem cervical; 1 mm \n\nal\u00e9m da JAC). O acabamento das paredes da cavidade foi realizado com a mesma \n\nponta diamantada, em baixa rota\u00e7\u00e3o, e por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ncortantes manuais (Duflex Cortante Duplo Revisado # 8/9, SS White Artigos \n\nDent\u00e1rios Ltda., Rio de Janeiro/RJ - Brasil). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n78 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n                     \n\n                       \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n4.3 Materiais empregados \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foram utilizados os seguintes materiais: uma \n\nresina composta (FiltekTM Z250 Universal Restorative\u00ae); um sistema adesivo \n\n(AdperTM Single Bond 2\u00ae); um \u00e1cido fosf\u00f3rico a 37% (Condicionador Dental Gel\u00ae); e \n\ndois corantes fluorescentes, a rodamina B (Rhodamine B\u00ae) e a fluoresce\u00edna \n\n(Fluorescein Free Acid\u00ae - Tabela 1). \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________79 \n\n \n\nTabela 1 - Caracter\u00edsticas dos principais materiais empregados no presente estudo. \n \n\nMaterial Composi\u00e7\u00e3o Lote Validade Fabricante \n\nFiltekTM Z250 Universal \nRestorative\u00ae - Cor A3 \n\n \nMatriz org\u00e2nica:  \nBis-GMA \nUDMA \nBis-EMA \nCanforoquinona \n \nParte inorg\u00e2nica: \nZirc\u00f4nia/S\u00edlica (82% em \npeso, 60% em volume; \npart\u00edculas de 0,6 \u00b5m) \n \n\n7KX 2010-08 \nESPE Dental \n\nProducts, St. Paul/MN \n- USA \n\nAdperTM Single Bond 2\u00ae \n\n \nBis-GMA \nHEMA \nDiuretano dimetacrilato \ncopol\u00edmero do \u00e1cido \npolialcen\u00f3ico \ncanforoquinona \n\u00e1gua \netanol \nglicerol 1.3 dimetacrilato \ns\u00edlica (5 nm; 10% em peso) \n \n\n6HF 2009-05 \nESPE Dental \n\nProducts, St. Paul/MN \n- USA \n\nCondicionador Dental Gel\u00ae \nSolu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido fosf\u00f3rico na \nconcentra\u00e7\u00e3o de 37% em gel \n\n900886 2011-03 \nDentsply Ind\u00fastria e \nCom\u00e9rcio Ltda., Rio \n\nde Janeiro/RJ - Brasil \n\nRodamina B \n(Rhodamine B\u00ae) \n\nC28H31ClN2O3 Mr 479.02 33907062 2013-06 \n\nSigma-Aldrich Chemie \nGmbH, \n\nGillingham/New Rd \u2013 \nUK \n\nFluoresce\u00edna \n(Fluorescein Free Acid\u00ae) \n\nC20H12O5 Mr 332.32 21307235 2013-06 \nSigma-Aldrich Chemie \nGmbH, Kolkata/WB \u2013 \n\nIndia \n \n\n \n\n \n\n4.4 Marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo (Single Bond\u00ae) com rodamina B \n\n \n\n \n\nO material restaurador avaliado, a resina composta FiltekTM Z250\u00ae requer, \n\npara sua efetividade, condicionamento \u00e1cido e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de um sistema \n\nadesivo. Para este estudo, o sistema adesivo simplificado AdperTM Single Bond 2\u00ae, \n\npreviamente \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o nos preparos cavit\u00e1rios, foi marcado com um corante \n\nfluorescente (Figura 9), a rodamina B, adicionada na concentra\u00e7\u00e3o de 0,16 mg/ml \n\ndo produto e imprescind\u00edvel para delimita\u00e7\u00e3o das paredes cavit\u00e1rias em imagens \n\nobtidas em microscopia confocal. Assim, 0,96 mg de corante foram adicionadas \n\ndiretamente ao frasco do material, que cont\u00e9m 6 ml de adesivo, e este foi mantido \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n80 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\nem um dispositivo de agita\u00e7\u00e3o (Mesa agitadora; Exakt HS 501 Digital, IKA \n\nLabortechnik, Wehrheim - Germany) por no m\u00ednimo 2 h, para proporcionar sua \n\ncompleta incorpora\u00e7\u00e3o (D\u2019ALPINO et al., 2006a; D\u2019ALPINO et al., 2006b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.5 Restaura\u00e7\u00e3o das cavidades \n\n \n\n \n\nDepois do preparo das cavidades e da marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo com o \n\ncorante fluorescente, as cavidades foram devidamente restauradas, segundo as \n\nt\u00e9cnicas estabelecidas em literatura e respeitando-se as instru\u00e7\u00f5es dos fabricantes \n\npara restaura\u00e7\u00f5es com a resina composta Z250\u00ae (Figuras 10, 11, 12 e 13). Assim, o \n\nsubstrato dent\u00e1rio foi condicionado com \u00e1cido fosf\u00f3rico a 37%, por um total de 20 s, \n\nlavado pelo dobro do tempo (no m\u00ednimo 40 s) e seco com papel absorvente (t\u00e9cnica \n\n\u00famida). Aplicou-se, ent\u00e3o, o sistema adesivo, acrescido de rodamina B, em duas \n\ncamadas, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de micro-pinc\u00e9is (KG Sorensen Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio Ltda., Barueri/SP \u2013 Brasil), e, ap\u00f3s evapora\u00e7\u00e3o do solvente com suaves \n\njatos de ar (20 cm de dist\u00e2ncia, durante 10 s), o mesmo foi submetido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de luz \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________81 \n\n \n\nhal\u00f3gena (Fotopolimerizador Ultralux, ?460-470 nm; 500 mW/cm2; Dabi Atlante, \n\nRibeir\u00e3o Preto/SP - Brasil), durante 20 s, para polimeriza\u00e7\u00e3o. A resina composta \n\nadotada foi, assim, levada para a cavidade em dois incrementos, um profundo e um \n\nsuperficial, de aproximadamente 0,65 mm de espessura cada, utilizando-se \n\nesp\u00e1tulas para resina (Duflex Esp\u00e1tula Suprafill # 1/2, SS White Artigos Dent\u00e1rios \n\nLtda., Rio de Janeiro/RJ - Brasil). O primeiro incremento foi fotoativado com a fonte \n\nde luz hal\u00f3gena por 20s, e o segundo, por 40s.  \n\n \n\n                \n\n             \n\n \n\nAssim sendo, ap\u00f3s o t\u00e9rmino das restaura\u00e7\u00f5es, os esp\u00e9cimes foram imersos \n\nem \u00e1gua deionizada por uma semana, em estufa a 37oC, para matura\u00e7\u00e3o e sor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua. Depois disso, foram acabados e polidos, com discos de lixa e de feltro \n\nflex\u00edveis (Diamond Pro, FGM Produtos Odontol\u00f3gicos, Joinville/SC - Brasil), de forma \n\nseq\u00fcencial, da maior para a menor granula\u00e7\u00e3o (grossa, m\u00e9dia e fina, 12 mm de \n\ndi\u00e2metro, 10 a 15 s por disco), em baixa rota\u00e7\u00e3o, por meio do uso de um contra-\n\n\u00e2ngulo (Dabi Atlante, Ribeir\u00e3o Preto/SP - Brasil), com press\u00e3o manual e sem \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o. Entre o uso de um disco e outro, as amostras eram lavadas com jatos \n\nde \u00e1gua da seringa tr\u00edplice, a fim de se removerem res\u00edduos do disco abrasivo \n\nanteriormente utilizado. Para o t\u00e9rmino do polimento foi utilizado disco de feltro \n\n(Feltros Diamond Flex, FGM Produtos Odontol\u00f3gicos, Joinville/SC - Brasil) com \n\npasta diamantada para polimento (Pasta de polimento Diamond R, FGM Produtos \n\nOdontol\u00f3gicos, Joinville/SC - Brasil). \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n82 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n \n\n4.6 Inclus\u00e3o dos esp\u00e9cimes e realiza\u00e7\u00e3o da ciclagem mec\u00e2nica \n\n \n\n \n\nPara serem submetidos \u00e0 ciclagem mec\u00e2nica, os dentes foram inclu\u00eddos com \n\nresina acr\u00edlica autopolimeriz\u00e1vel incolor (Resina acr\u00edlica Jet - Acr\u00edlico \n\nAutopolimerizante\u00ae \u2013 Artigos Odontol\u00f3gicos Cl\u00e1ssico Ltda., Mogi Mirim/SP - Brasil), \n\nno centro de um dispositivo met\u00e1lico cil\u00edndrico (20 mm de di\u00e2metro e 30 mm de \n\naltura), confeccionado especificamente para este fim, com seu longo eixo \n\nperpendicular \u00e0 base do cilindro e com a margem cervical da restaura\u00e7\u00e3o \n\nposicionada 1 mm acima do topo do cilindro. Para simular o ligamento periodontal, \n\nas ra\u00edzes dent\u00e1rias foram cobertas com uma camada de aproximadamente 1 mm de \n\npoli\u00e9ter de m\u00e9dia viscosidade para moldagem (Impregum\u2122 Impression System \n\nMaterials\u00ae, 3M\u2122 ESPE\u2122, Sumar\u00e9/SP \u2013 Brasil). Assim, as ra\u00edzes foram imersas em \n\num banho de cera 7 fluidificada que permitiu a forma\u00e7\u00e3o de uma camada de \n\ncobertura com espessura regular. Os dentes foram afixados com cera utilidade, pela \n\nface oclusal, em um pino central de um delineador prot\u00e9tico (Figura 14), adaptado \n\npara a presente metodologia. A por\u00e7\u00e3o radicular foi protegida por materiais isolantes \n\n(papel alum\u00ednio e vaselina s\u00f3lida; Figura 15). Ent\u00e3o, a resina acr\u00edlica foi vertida no \n\ninterior da perfura\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica do dispositivo met\u00e1lico e a por\u00e7\u00e3o radicular protegida \n\nfoi posicionada em seu interior, movimentando-se o pino do delineador, \n\nverticalmente, no sentido apical. Quando da presa da resina, o esp\u00e9cime foi \n\nremovido da mesma (Figura 16), movimentando-se o pino do delineador no sentido \n\noclusal, e toda a prote\u00e7\u00e3o radicular (cera e papel alum\u00ednio) foi eliminada.  O espa\u00e7o \n\nremanescente, entre a superf\u00edcie radicular e a da resina acr\u00edlica, anteriormente \n\nocupado pela cera, foi, em seguida, preenchido pelo material de moldagem (Figura \n\n17), colocando-se o esp\u00e9cime na mesma posi\u00e7\u00e3o determinada previamente, pelo \n\nuso do delineador, mantendo-se uma camada regular de aproximadamente 1 mm de \n\npoli\u00e9ter (AW et al., 2002; ICHIM et al., 2007a; ICHIM et al., 2007b; ROSENTRITT et \n\nal., 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________83 \n\n \n\n          \n\n            \n\n \n\n \n\n \n\nOs corpos de prova, ent\u00e3o, j\u00e1 inclu\u00eddos em resina acr\u00edlica (Figura 18), foram \n\nposicionados em uma M\u00e1quina Eletro-Mec\u00e2nica de Fadiga (MSFM, Elquip \n\nEquipamentos para Laborat\u00f3rio, S\u00e3o Carlos/SP \u2013 Brasil; Figura 19), sob irriga\u00e7\u00e3o \n\nconstante com \u00e1gua deionizada a 37oC, para realiza\u00e7\u00e3o dos testes de ciclagem com \n\ncarga est\u00e1tica, pela a\u00e7\u00e3o de uma ponta met\u00e1lica em forma de torpedo adaptada aos \n\ndentes conforme cada condi\u00e7\u00e3o experimental (Figuras 20, 21 e 22). A varia\u00e7\u00e3o do \n\nlocal de incid\u00eancia de carga foi poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de \n\ndispositivos met\u00e1licos (Figura 23) que possibilitaram o movimento antero-posterior e \n\nrotacional da ponta met\u00e1lica, que p\u00f4de, ent\u00e3o ser posicionada em qualquer ponto da \n\nface oclusal dos esp\u00e9cimes. Para que a ponta met\u00e1lica permanecesse est\u00e1vel sobre \n\no ponto da face oclusal selecionado para cada grupo experimental, pequenas \n\nranhuras foram confeccionadas no centro das arestas longitudinais das vertentes \n\ntriturantes internas V e L dos esp\u00e9cimes dos grupos GI e GIII, respectivamente, \n\napenas atribuindo m\u00ednima solu\u00e7\u00e3o de continuidade \u00e0s mesmas.  \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n84 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n    \n\n   \n\n \n\n     \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________85 \n\n \n\nSeguindo-se o protocolo de testes preconizado para esse tipo de ensaio \n\n(WISKOTT; NICHOLLS; BELSER, 1995), a freq\u00fc\u00eancia utilizada foi de 2,5 Hz, para \n\numa carga de 150 N (aproximadamente 15 Kgf), num total de 106 ciclos, perfazendo \n\n144 horas (6 dias ininterruptos) para cada ciclagem, o que corresponde a um tempo \n\ncl\u00ednico de 2 a 2 anos e meio aproximadamente (WATERS, 1980). Seis esp\u00e9cimes \n\nforam testados simultaneamente, uma vez que esta \u00e9 a capacidade do aparelho \n\nempregado. Os ensaios de ciclagem mec\u00e2nica foram realizados para todos os \n\nesp\u00e9cimes, exceto para os dentes pertencentes ao grupo controle, os quais foram \n\napenas armazenados em \u00e1gua deionizada, diretamente ap\u00f3s polimento. \n\n \n\n \n\n4.7 Marca\u00e7\u00e3o do sistema adesivo (Single Bond\u00ae) com fluoresce\u00edna \n\n \n\n \n\nPara que fosse poss\u00edvel visualizar poss\u00edveis fendas, em microscopia confocal, \n\nfoi necess\u00e1rio que um material acrescido de um corante fluorescente diferente da \n\nrodamina B, j\u00e1 utilizada para marcar a camada adesiva, fosse aplicado sobre as \n\nmargens das restaura\u00e7\u00f5es e preenchesse os defeitos eventualmente formados na \n\nmargem. Assim, a partir de estudos-piloto, o corante fluorescente fluoresce\u00edna foi \n\nadicionado, na concentra\u00e7\u00e3o de 0,16 mg/ml, a um novo frasco do mesmo sistema \n\nadesivo (Figura 24) selecionado previamente, para delimita\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nfendas em microscopia confocal de varredura a laser. Assim, 0,96 mg do corante \n\nforam adicionadas diretamente ao frasco do material, que cont\u00e9m 6 ml de adesivo, e \n\neste foi mantido em um dispositivo de agita\u00e7\u00e3o por no m\u00ednimo 2 h, para proporcionar \n\nsua completa incorpora\u00e7\u00e3o (D\u2019ALPINO et al., 2006a; D\u2019ALPINO et al., 2006b). Nos \n\ntestes preliminares observou-se que essa concentra\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede a polimeriza\u00e7\u00e3o \n\ndo material e bem delimita, no espectro verde, pequenas fendas nas margens dente-\n\nrestaura\u00e7\u00e3o cervical em microscopia confocal. Ent\u00e3o, o adesivo marcado com \n\nfluoresce\u00edna foi aplicado com micro-pinc\u00e9is (KG Sorensen Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nLtda., Barueri/SP \u2013 Brasil) sobre toda a face vestibular dos esp\u00e9cimes, em duas \n\ncamadas e, ap\u00f3s evapora\u00e7\u00e3o do solvente, submetido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de luz hal\u00f3gena \n\n(Fotopolimerizador Ultralux, ?460-470 nm; 500 mW/cm2; Dabi Atlante, Ribeir\u00e3o \n\nPreto/SP - Brasil), durante 20 s, para polimeriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n86 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.8 Seccionamento dos esp\u00e9cimes e avalia\u00e7\u00e3o em microscopia confocal \n\n \n\n \n\nOs dentes foram fixados com godiva termoativada no centro de pequenas \n\nplacas de acr\u00edlico cristal (40 x 20 x 5 mm), para facilitar a adapta\u00e7\u00e3o na m\u00e1quina de \n\ncorte. Cada placa de acr\u00edlico foi acoplada a um aparelho de corte de precis\u00e3o, \n\nIsomet Low Speed Saw\u00ae (Buehler, Lake Bluff - USA) e com o aux\u00edlio de um disco \n\ndiamantado dupla face, girando com velocidade de 300 rpm, refrigerado com \u00e1gua \n\ndeionizada (Figura 25), foram obtidos os cortes por meio de uma sec\u00e7\u00e3o \u00fanica no \n\nsentido vest\u00edbulo-lingual (Figura 26), coincidente com o eixo longitudinal dos dentes. \n\nAmbas as superf\u00edcies seccionadas foram examinadas (Figura 27), mas um \u00fanico \n\nvalor de extens\u00e3o e um \u00fanico valor de amplitude foram atribu\u00eddos \u00e0s fendas \n\nformadas em cada esp\u00e9cime, sendo que foi considerado o maior valor para cada um \n\ndeles. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________87 \n\n \n\n \n\n \n\n             \n\n             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n88 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\nCom os esp\u00e9cimes seccionados posicionados no microsc\u00f3pio confocal (Leica \n\nTCS SPE, Mannheim - Germany; Figuras 28 e 29) foi poss\u00edvel, alterando-se passo \n\na passo o plano de foco, obter uma pilha de imagens, que p\u00f4de ser reconstru\u00edda \n\neletronicamente, formando uma imagem 3D (sobreposi\u00e7\u00e3o de 12 a 13 cortes \u00f3pticos \n\ncom espessura individual de 2 \u00b5m; Figura 30). Para obter uma imagem completa, o \n\nponto de luz ilumina a amostra, num movimento de varredura, controlado por \n\nespelhos defletores. A luz emitida ou refletida pela amostra, que passa por um \n\n\u201cpinhole\u201d de detec\u00e7\u00e3o, \u00e9 transformada em sinais el\u00e9tricos e mostrada no monitor do \n\ncomputador (Figura 31).  \n\n \n\n             \n\n         \n\n         \n\n       \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nMaterial e M\u00e9todos________________________________________________________________________89 \n\n \n\nPara cada esp\u00e9cime dent\u00e1rio, quatro campos foram considerados (margens \n\nocluso-mesial e c\u00e9rvico-mesial - Figura 32; e margens ocluso-distal e c\u00e9rvico-distal - \n\nFigura 33, correspondentes \u00e0s das sec\u00e7\u00f5es) j\u00e1 que a \u00e1rea de observa\u00e7\u00e3o do \n\nmicrosc\u00f3pio confocal \u00e9 de, no m\u00e1ximo, 1 mm2. A partir das imagens obtidas, sob \n\naumento de 10x, foi poss\u00edvel avaliar a qualidade marginal das restaura\u00e7\u00f5es, \n\naferindo-se a localiza\u00e7\u00e3o das fendas formadas (O, C ou OC), bem como, medindo-\n\nse, em \u00b5m, a extens\u00e3o e a amplitude das mesmas, utilizando-se para tal o pr\u00f3prio \n\nsoftware do equipamento (Leica Application Su\u00edte Advanced Fluorescence, LAS AF, \n\nMannheim - Germany; Figura 34).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n90 _______________________________________________________________________Material e M\u00e9todos \n\n \n\n  \n\n    \n\n \n\n \n\n4.9 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n \n\n \n\nFoi aplicado o teste do qui-quadrado (p<0,05) para as vari\u00e1veis qualitativas \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas marginais e localiza\u00e7\u00e3o das fendas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nparedes cavit\u00e1rias - oclusal, cervical ou ambas (Ap\u00eandice C); e o de Kruskal-Wallis \n\n(p<0,05) para as vari\u00e1veis quantitativas amplitude e extens\u00e3o das fendas (Ap\u00eandice \n\nD). O programa estat\u00edstico utilizado foi o Statistica for Windows vers\u00e3o 5.1 (StatSoft \n\nInc., Tulsa/OK - USA). \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nResultados_______________________________________________________________________________93 \n\n \n\n55  RREESSUULLTTAADDOOSS  (Tabelas 2 e 3)  \n\n  \nTabela 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do teste do qui-quadrado (p<0,05) para as vari\u00e1veis qualitativas: presen\u00e7a ou \naus\u00eancia de fendas marginais e localiza\u00e7\u00e3o das fendas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes cavit\u00e1rias \u2013 oclusal \n\n(O), cervical (C) ou ambas (OC). \n \n\nCondi\u00e7\u00e3o Porcentagem de fendas marginais Localiza\u00e7\u00e3o das fendas \n\nAplica\u00e7\u00e3o de \ncarga oclusal \n\n53,33%a \n\nGI (n=10)  \n\n50%a \n\nOC       40%a \n\nC          40%a \n\nO         20%a \n\nGII (n=10)  \n\n50%a \n\nOC        0a \n\nC          80%a \n\nO         20%a \n\nGIII (n=10)  \n\n60%a \n\nOC       0a \n\nC        100%a \n\nO          0a \n\nSem \naplica\u00e7\u00e3o de \ncarga oclusal \n\n10%b \nGIV (n=10)  \n\n10%a \n\nOC       0a \n\nC        100%a \n\nO          0a \nLetras diferentes, numa mesma coluna, indicam diferen\u00e7a estatisticamente significante. \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 3 - Aplica\u00e7\u00e3o do teste de Kruskal-Wallis (p<0,05) para as vari\u00e1veis quantitativas: extens\u00e3o e \namplitude das fendas formadas. \n\n \n\nGrupos Extens\u00e3o das fendas (\u00b5m\u00b1dp) Amplitude das fendas (\u00b5m\u00b1dp) \n\nGI (n=10) 97,6\u00b193,2a 189,6\u00b153,8a \n\nGII (n=10) 39,2\u00b113,8a 205,0\u00b1126,1a \n\nGIII (n=10) 106,8\u00b180,5a 330,0\u00b1107,3a \n\nGIV (n=10) 41,0a 140,0a \n\nLetras iguais, numa mesma coluna, indicam semelhan\u00e7a estat\u00edstica. \n\n \n\n \n\nP\u00f4de-se observar que os esp\u00e9cimes submetidos ao carregamento oclusal, \n\nindependentemente do local de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, apresentaram maior \n\nporcentagem de fendas marginais (53,33%) quando comparados aos esp\u00e9cimes do \n\ngrupo controle (10%; p=0,016; Gr\u00e1fico 1).  \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n94 ______________________________________________________________________________Resultados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significante quanto \u00e0 presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de fendas marginais (p=0,875; Gr\u00e1fico 2), em fun\u00e7\u00e3o do local de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7a oclusal (GI, GII, GIII).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nResultados_______________________________________________________________________________95 \n\n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significante, entre os \n\ndiferentes grupos, quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o (C, O, ou CO; p=0,270; Gr\u00e1fico 3), quanto \u00e0 \n\nextens\u00e3o (p=0,190; Gr\u00e1fico 4) e quanto \u00e0 amplitude das fendas formadas (p=0,070; \n\nGr\u00e1fico 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n96 ______________________________________________________________________________Resultados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n98 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________99 \n\n \n\n6 DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n6.1 Da justificativa e proposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAs les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas s\u00e3o comumente encontradas na pr\u00e1tica \n\ncl\u00ednica di\u00e1ria, em diversas formas e, por isso, o entendimento dos fatores etiol\u00f3gicos \n\ndas mesmas \u00e9 importante para a determina\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias restauradoras efetivas \n\n(GALLIEN; KAPLAN; OWENS, 1994; MAYHEW; JESSEE; MARTIN, 1998; \n\nRADENTZ; BARNES; CUTRIGHT, 1976). A preval\u00eancia dessas les\u00f5es \u00e9 de 20 a \n\n30%, e esses valores tendem a se tornar mais expressivos com o passar da idade \n\ndos indiv\u00edduos (GALLIEN; KAPLAN; OWENS, 1994; HEYMANN; BAYNE, 1993; \n\nYAP; NEO, 1995a; YAP; NEO, 1995b). O aumento da expectativa de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a melhor conserva\u00e7\u00e3o dos elementos dent\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da odontologia preventiva, t\u00eam aumentado a incid\u00eancia das LCNC.  \n\nGallien, Kaplan e Owens (1994) relataram um aumento da preval\u00eancia e da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o a respeito das LCNC, devido ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e ao \n\naumento da preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica por parte dos pacientes. Contraditoriamente, \n\nnotaram que a comunidade odontol\u00f3gica n\u00e3o est\u00e1 completamente esclarecida \n\nacerca dos fatores etiol\u00f3gicos e da classifica\u00e7\u00e3o das LCNC. Embora os termos \n\nabras\u00e3o, eros\u00e3o e abfra\u00e7\u00e3o tenham diferentes significados, eles s\u00e3o utilizados pelos \n\ncirurgi\u00f5es-dentistas de modo permut\u00e1vel no diagn\u00f3stico e no plano de tratamento \n\ndessas les\u00f5es. \n\nO termo abfra\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, oriundo do processo resultante da tens\u00e3o causada \n\npor for\u00e7as laterais ou exc\u00eantricas sobre o dente, determinando o aparecimento da \n\nles\u00e3o. Essas peculiares les\u00f5es em V, ou em forma de cunha, s\u00e3o localizadas em \n\n\u00e1reas onde a abras\u00e3o por escova\u00e7\u00e3o \u00e9 improv\u00e1vel, como, por exemplo, sob a \n\nmargem gengival livre ou em superf\u00edcies proximais. Outra particularidade deste \n\nfen\u00f4meno \u00e9 a ocorr\u00eancia de les\u00f5es em apenas um dente do arco, enquanto os \n\nadjacentes permanecem h\u00edgidos. O tratamento consiste, na grande maioria das \n\nvezes, na restaura\u00e7\u00e3o com resina composta ou cimento de ion\u00f4mero de vidro, \n\nacompanhada da remo\u00e7\u00e3o dos fatores etiol\u00f3gicos. Caso a est\u00e9tica n\u00e3o esteja \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n100 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\nenvolvida e a perda de estrutura dent\u00e1ria n\u00e3o comprometa a resist\u00eancia do dente, o \n\ntratamento pode basear-se, apenas, na proserva\u00e7\u00e3o dessas les\u00f5es. Enfaticamente, \n\nfaz-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de um acurado exame cl\u00ednico para determinar a \n\netiologia, o correto diagn\u00f3stico e o tratamento das les\u00f5es cervicais (LAMBERT; \n\nLINDENMUTH, 1994). \n\nAs les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o caracterizam-se, dessa maneira, por apresentarem \n\nformas irregulares, correlacionadas \u00e0s \u00e1reas de compress\u00e3o e tens\u00e3o exercidas \n\npelas for\u00e7as oclusais. Os prismas de esmalte s\u00e3o resistentes \u00e0s tens\u00f5es de \n\ncompress\u00e3o e fr\u00e1geis \u00e0s de tra\u00e7\u00e3o e, assim sendo, a les\u00e3o resultante ser\u00e1, em \n\nhip\u00f3tese, menor em \u00e1reas de compress\u00e3o e maior nas \u00e1reas de tra\u00e7\u00e3o. Portanto, as \n\nfor\u00e7as oclusais devem ser consideradas como um fator etiol\u00f3gico na forma\u00e7\u00e3o das \n\nLCNC, bem como na falha de restaura\u00e7\u00f5es cervicais.  \n\nDez anos ap\u00f3s lan\u00e7arem a hip\u00f3tese de que as tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o geradas \n\noclusalmente poderiam induzir a forma\u00e7\u00e3o de LCNC, Lee e Eakle (1996) revisaram o \n\nconceito de flex\u00e3o dent\u00e1ria. A morfologia das les\u00f5es em forma de cunha e sua \n\nfreq\u00fcente localiza\u00e7\u00e3o subgengival n\u00e3o poderiam ser explicadas pelas teorias de \n\nabras\u00e3o por escova\u00e7\u00e3o ou eros\u00e3o \u00e1cida, e o trauma oclusal, isoladamente, n\u00e3o \n\noferece uma adequada explica\u00e7\u00e3o, pois existe uma ampla evid\u00eancia de que muitos \n\ndentes exibem sinais de oclus\u00e3o traum\u00e1tica sem apresentarem les\u00f5es cervicais. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do conceito de carga oclusal e seu componente de tra\u00e7\u00e3o, gerado na \n\nregi\u00e3o cervical, tiveram, conseq\u00fcentemente, boa aceita\u00e7\u00e3o como etiologia prim\u00e1ria e \n\ndesenvolvimento dessas les\u00f5es, porque puderam explicar sua morfologia e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, estando de acordo com os princ\u00edpios mec\u00e2nicos aplicados \u00e0s estruturas \n\ndent\u00e1rias e aos materiais restauradores, oferecendo uma base racional para o \n\ntratamento adequado.  \n\nDe acordo com Hanaoka e colaboradores (1998), o ponto principal para o \n\ndiagn\u00f3stico diferencial de les\u00f5es cervicais provocadas por estresse oclusal \u00e9 a \n\npresen\u00e7a de for\u00e7as laterais, durante a mastiga\u00e7\u00e3o ou movimentos parafuncionais. \n\nOutros aspectos que contribuem para o diagn\u00f3stico s\u00e3o a presen\u00e7a de facetas de \n\ndesgaste, as les\u00f5es em forma de cunha, a localiza\u00e7\u00e3o subgengival, a perda da guia \n\nanterior e a orienta\u00e7\u00e3o do longo eixo dos dentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as oclusais. \n\nEmbora as tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o sejam apontadas como um fator etiol\u00f3gico prim\u00e1rio, a \n\netiologia multifatorial das LCNC deve sempre ser considerada. A estrutura dent\u00e1ria \n\nn\u00e3o \u00e9, portanto, uma entidade est\u00e1tica e est\u00e1 sujeita \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o sob cargas \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________101 \n\n \n\noclusais. No que diz respeito \u00e0s restaura\u00e7\u00f5es, elas devem ser acompanhadas de \n\ncerto grau de flexibilidade do material restaurador, principalmente nas \u00e1reas de \n\nades\u00e3o \u00e0s estruturas dent\u00e1rias, para acomodar a deforma\u00e7\u00e3o sob tens\u00e3o. A partir de \n\nensaios biomec\u00e2nicos, concluiu-se que as microfendas na dentina e no cemento, \n\noriundas do ac\u00famulo de tens\u00f5es, podem agir como fator contribuinte inicial na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos defeitos cervicais. Em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento a ser institu\u00eddo, os \n\nautores afirmaram que a determina\u00e7\u00e3o dos fatores etiol\u00f3gicos que est\u00e3o atuando em \n\ncada paciente e a elimina\u00e7\u00e3o desses fatores \u00e9 essencial para se obter um resultado \n\nsatisfat\u00f3rio ao tratamento. As les\u00f5es cervicais devem ser restauradas para prevenir \n\na perda cont\u00ednua de estrutura dent\u00e1ria e para o refor\u00e7o do dente, quando \n\napresentarem hiperestesia, comprometimento est\u00e9tico e para favorecer a higiene \n\nbucal e a preven\u00e7\u00e3o de c\u00e1rie (HANAOKA et al., 1998). \n\nHood (1991) relatou a necessidade do conhecimento dos aspectos \n\nrelacionados \u00e0 biomec\u00e2nica de dentes h\u00edgidos, preparados e restaurados, para se \n\nobter uma resposta cl\u00ednica satisfat\u00f3ria \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de dentes comprometidos por \n\nles\u00f5es cervicais. O autor constatou que for\u00e7as aplicadas na superf\u00edcie oclusal do \n\ndente induzem estresses em restaura\u00e7\u00f5es localizadas em um ponto distante \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, resultando numa diminui\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o c\u00e9rvico-oclusal do \n\npreparo, e que a magnitude da deforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0s dimens\u00f5es da \n\nquantidade de tecido dent\u00e1rio perdido, sendo que esses efeitos s\u00e3o mais \n\ncaracter\u00edsticos nos dentes molares e pr\u00e9-molares, quando comparados aos \n\nincisivos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tratamento, existe, hoje, um consenso entre os autores de que \n\nele deve ser institu\u00eddo, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o fator causal, uma vez que, \n\ncaso seja feita apenas a restaura\u00e7\u00e3o do defeito, a les\u00e3o pode reaparecer em um \n\nn\u00edvel mais apical, sob as margens de coroas totais e restaura\u00e7\u00f5es cervicais diretas \n\nou a restaura\u00e7\u00e3o pode deslocar-se (ICHIM et al., 2007a; NEVES; DISCACCIATI, \n\n1999).  \n\nDo ponto de vista restaurador, as LCNC apresentam, ainda, um \n\ninconveniente, principalmente no que diz respeito \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de suas margens, \n\npois na grande maioria das vezes a margem cervical est\u00e1 determinada em cemento \n\ne/ou em dentina. Essa caracter\u00edstica propicia restaura\u00e7\u00f5es mais suscept\u00edveis \u00e0 \n\nmicroinfiltra\u00e7\u00e3o, ocasionando manchas ou descolora\u00e7\u00f5es marginais, sensibilidade \n\np\u00f3s-operat\u00f3ria e incid\u00eancia de les\u00f5es cariosas. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n102 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\nAlguns autores acreditam que os comp\u00f3sitos oferecem uma solu\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento mais duradoura, devido ao condicionamento \u00e1cido dos substratos \n\ndent\u00e1rios, proporcionando reten\u00e7\u00e3o micro-mec\u00e2nica (GALLIEN; KAPLAN; OWENS, \n\n1994). Todavia, Jokstad et al. (2001) afirmaram que as restaura\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \n\ncervical dos dentes n\u00e3o deveriam ser consideradas como permanentes, e sim como \n\ntendo uma longevidade limitada, pois os materiais restauradores empregados na \n\nregi\u00e3o cervical s\u00e3o constantemente atingidos pelas resultantes de for\u00e7as que atuam \n\nna superf\u00edcie oclusal, devendo apresentar caracter\u00edsticas biomec\u00e2nicas aceit\u00e1veis \n\npara resistir \u00e0s tens\u00f5es. \n\nEstudos cl\u00ednicos advertem que o progn\u00f3stico para a reten\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00f5es \n\ncervicais sem preparo cavit\u00e1rio \u00e9 cr\u00edtico na presen\u00e7a de estresse oclusal. A flex\u00e3o \n\ndent\u00e1ria tem sido reportada como uma das principais causas contribuintes para tal \n\n(HEYMANN; BAYNE, 1993; YAP; NEO, 1995a; YAP; NEO, 1995b). A deforma\u00e7\u00e3o \n\nlateral do dente, causada por for\u00e7as oclusais, na mastiga\u00e7\u00e3o em oclus\u00e3o normal, \n\nresulta em tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o nas margens da restaura\u00e7\u00e3o; e a deforma\u00e7\u00e3o vertical \n\ndo dente, causada por contato oclusal exagerado (bruxismo; oclus\u00e3o traum\u00e1tica), \n\nresulta em tens\u00f5es de compress\u00e3o com deslocamento da respectiva restaura\u00e7\u00e3o. O \n\ninsucesso prematuro do tratamento das LCNC ocorre, portanto, de acordo com Lee \n\ne Eakle (1996), quando a oclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 correta, o que pode resultar em \n\ndesadapta\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o e falhas das restaura\u00e7\u00f5es.  \n\nApesar da restaura\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de abfra\u00e7\u00e3o ser um problema cont\u00ednuo \n\npara a odontologia, as causas da longevidade limitada dos materiais restauradores \n\naplicados nessas les\u00f5es ainda s\u00e3o pouco compreendidas (ICHIM et al., 2007a). \n\nInicialmente, o insucesso das restaura\u00e7\u00f5es cervicais era atribu\u00eddo \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\ndeslocamento exercida por alimentos pegajosos (ROBINSON, 1967). Todavia, \n\nsugere-se que os contatos oclusais presentes durante os movimentos excursivos da \n\nmand\u00edbula podem causar for\u00e7as de tra\u00e7\u00e3o nos dentes, o que, conseq\u00fcentemente, \n\nabre a margem oclusal da cavidade (REES; JACOBSEN, 1998).  \n\nA deforma\u00e7\u00e3o das cavidades cervicais sob cargas oclusais foi, do mesmo \n\nmodo, confirmada por eventos biomec\u00e2nicos relacionados aos dentes como \n\nposs\u00edveis co-fatores das falhas das restaura\u00e7\u00f5es (HOOD, 1991). A introdu\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais restauradores adesivos (resinas compostas, CIVs e suas varia\u00e7\u00f5es) \n\naumentou a longevidade das restaura\u00e7\u00f5es, mas seu sucesso ainda \u00e9 inferior ao \n\nconsiderado clinicamente aceit\u00e1vel. Falhas das restaura\u00e7\u00f5es adesivas cervicais s\u00e3o \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________103 \n\n \n\nfreq\u00fcentemente atribu\u00eddas a um controle inadequado da umidade e tamb\u00e9m \u00e0 \n\ndeforma\u00e7\u00e3o das c\u00faspides, observada durante a oclus\u00e3o (REES; JACOBSEN, 1998). \n\nEstudos cl\u00ednicos, ainda, relacionaram a flex\u00e3o dent\u00e1ria com o baixo grau de reten\u00e7\u00e3o \n\ndas restaura\u00e7\u00f5es cervicais (HEYMANN et al., 1991).  \n\nSimilarmente, Ichim et al. (2007b) observaram a influ\u00eancia de cargas para-\n\naxiais nos movimentos de inclina\u00e7\u00e3o desenvolvidos sobre os dentes e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas que os mesmos podem exercer em termos de estresses \n\nna margem das restaura\u00e7\u00f5es cervicais.  \n\nComo em todas as \u00e1reas da odontologia, o correto diagn\u00f3stico deve preceder \n\na realiza\u00e7\u00e3o do tratamento (LAMBERT; LINDENMUTH, 1994; YAP; NEO, 1995a). A \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do fator etiol\u00f3gico das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas parece \n\ninsignificante, todavia, as for\u00e7as que primariamente atuaram sobre a estrutura \n\ndent\u00e1ria, originando a les\u00e3o, se n\u00e3o identificadas e controladas, continuar\u00e3o a atuar \n\nsobre a restaura\u00e7\u00e3o. Dessa forma, as for\u00e7as oclusais devem ser enfaticamente \n\nconsideradas no insucesso restaurador das LCNC. \n\nJustifica-se, portanto, a partir do acima exposto, a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, \n\nque se prop\u00f4s a analisar o efeito da aplica\u00e7\u00e3o de carga, em diferentes pontos da \n\nface oclusal, na qualidade marginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais de resina composta, \n\nem cavidades em forma de cunha. \n\n \n\n \n\n6.2 Dos materiais e m\u00e9todos utilizados \n\n   \n\n \n\nO sucesso das restaura\u00e7\u00f5es de LCNC \u00e9, ent\u00e3o, determinado, especialmente, \n\npela reten\u00e7\u00e3o do material restaurador \u00e0 dentina e por sua respectiva adapta\u00e7\u00e3o \n\nmarginal, que garante o selamento e impede a infiltra\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias \n\ninerentes (BOGHOSIAN, 1996). \n\nPara Hanaoka et al. (1998), os materiais restauradores empregados na regi\u00e3o \n\ncervical s\u00e3o constantemente atingidos por resultantes de for\u00e7as que atuam na \n\nsuperf\u00edcie oclusal, devendo apresentar caracter\u00edsticas biomec\u00e2nicas aceit\u00e1veis para \n\nresistir \u00e0s tens\u00f5es. Um aspecto importante a ser considerado, quando da elei\u00e7\u00e3o de \n\num material restaurador para LCNC, relaciona-se \u00e0 caracter\u00edstica do material em \n\nabsorver parte das tens\u00f5es geradas durante a aplica\u00e7\u00e3o de cargas (HEYMANN et \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n104 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\nal., 1988; HEYMANN; BAYNE, 1993; YAP; NEO, 1995a; YAP; NEO, 1995b). Por \n\noutro lado, a literatura n\u00e3o apresenta consenso quanto ao papel do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade no sucesso cl\u00ednico das restaura\u00e7\u00f5es de LCNC (BROWNING; \n\nBRACKETT; GILPATRICK, 1999; BROWNING; BRACKETT; GILPATRICK, 2000; \n\nPEUMANS et al., 2007). \n\nInicialmente, os cimentos de ion\u00f4mero de vidro foram idealizados para a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais devido, principalmente, \u00e0s suas caracter\u00edsticas de \n\nades\u00e3o qu\u00edmica \u00e0 estrutura dent\u00e1ria, libera\u00e7\u00e3o de fl\u00faor (FRITZ; FINGER; UNO, \n\n1996; MANEENUT; TYAS, 1995; POWIS et al., 1982), biocompatibilidade e \n\ncoeficiente de expans\u00e3o t\u00e9rmico-linear semelhante ao do dente (ABDALLA; \n\nALHADAINY, 1997). Os cimentos convencionais n\u00e3o proporcionaram, contudo, \n\nresultados muito favor\u00e1veis devido \u00e0 est\u00e9tica e ao desgaste: apresentavam-se \n\nopacos com o tempo e a superf\u00edcie ficava rugosa e porosa. O controle da umidade \n\ntamb\u00e9m era bastante cr\u00edtico para os cimentos convencionais, pois a perda ou o \n\nganho de \u00e1gua poderiam afetar suas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas \n\n(WILSON, 1989). Al\u00e9m disso, a longa rea\u00e7\u00e3o de presa prejudicava os procedimentos \n\ncl\u00ednicos e afetava adversamente algumas propriedades do material (MATIS; \n\nCOCHRAN; CARLSON, 1996).  \n\nOs cimentos de ion\u00f4mero de vidro modificados por resina apresentam \n\nmelhores propriedades mec\u00e2nicas que os cimentos convencionais, mas ainda n\u00e3o \n\napresentam as elevadas propriedades f\u00edsicas dos comp\u00f3sitos (ABDALLA; \n\nALHADAINY, 1997; FOLWACZNY et al., 2000). O controle do tempo de presa \n\nproporcionou uma diminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade do material aos fen\u00f4menos de \n\nsin\u00e9rese e embebi\u00e7\u00e3o (ABDALLA; ALHADAINY, 1997), e acredita-se que houve uma \n\nmelhoria da ades\u00e3o \u00e0 estrutura dent\u00e1ria, da resist\u00eancia ao desgaste e da adapta\u00e7\u00e3o \n\nmarginal (YAP; NEO, 1995b). No que diz respeito \u00e0 est\u00e9tica, houve uma melhora em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos cimentos convencionais, devido ao aumento da translucidez por \n\ndiferen\u00e7as das propriedades \u00f3pticas dos poli\u00e1cidos e dos componentes resinosos. \n\nNo entanto, a est\u00e9tica, em estudos cl\u00ednicos longitudinais, tem-se demonstrado \n\ninferior \u00e0 da resina composta (FOLWACZNY et al., 2000; SIDHU; WATSON, 1995; \n\nYAP; NEO, 1995b). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia dos materiais dent\u00e1rios permitiu, ent\u00e3o, um grande \n\navan\u00e7o na \u00e1rea dos sistemas adesivos. Este avan\u00e7o deveu-se, em parte, ao \n\naumento gradativo do conhecimento a respeito dos substratos sobre os quais os \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________105 \n\n \n\nadesivos s\u00e3o aplicados. Em um trabalho de revis\u00e3o sobre os materiais empregados \n\npara a restaura\u00e7\u00e3o de LCNC, Brackett e Robinson (1990) afirmaram que o uso da \n\nresina composta apresenta grande vantagem est\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nmateriais restauradores. Ainda, o aspecto de uni\u00e3o \u00e0 estrutura dent\u00e1ria, \n\ndesenvolvido por esses materiais, reduz ou elimina a necessidade de prepara\u00e7\u00e3o \n\ncavit\u00e1ria. \n\nPara este trabalho, portanto, o material restaurador adotado foi uma resina \n\nmicro-h\u00edbrida, Filtek Z 250\u00ae, composta por uma matriz org\u00e2nica contendo Bis-GMA, \n\nUDMA, Bis-EMA e canforoquinona e uma parte inorg\u00e2nica, que cont\u00e9m 82% em \n\npeso (60% em volume) de Zirc\u00f4nia/S\u00edlica. O tamanho m\u00e9dio das part\u00edculas \u00e9 de 0,6 \n\n\u00b5m. Esta resina tem sido, a partir do anteriormente considerado, amplamente \n\nutilizada para a reabilita\u00e7\u00e3o de dentes comprometidos por LCNC. Al\u00e9m disso, tem \n\nindica\u00e7\u00e3o ampla, podendo ser utilizada para dentes anteriores e posteriores, e por \n\nisso, est\u00e1 dispon\u00edvel na grande maioria dos consult\u00f3rios odontol\u00f3gicos, o que nos \n\npermite transportar o comportamento laboratorial deste material, na reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nles\u00f5es em forma de cunha, para mais pr\u00f3ximo da realidade cl\u00ednica. Outro aspecto \n\nrelacionado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desta resina recai sobre o fato de que o sistema adesivo \n\nSingle Bond\u00ae, do mesmo fabricante do comp\u00f3sito (3M ESPE), aplicado previamente \n\n\u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o nas cavidades, foi o estudado quando modificado pela adi\u00e7\u00e3o de um \n\nmarcador fluorescente e, assim, existem evid\u00eancias de que suas propriedades (grau \n\nde convers\u00e3o e resist\u00eancia de uni\u00e3o) n\u00e3o s\u00e3o comprometidas (D\u2019ALPINO et al., \n\n2006a; D\u2019ALPINO et al., 2006b). \n\nOs corantes fluorescentes t\u00eam sido utilizados em microscopia \u00f3tica como uma \n\nferramenta para melhorar a qualidade de visualiza\u00e7\u00e3o de um esp\u00e9cime com certa \n\nresolu\u00e7\u00e3o e contraste. Quando um determinado corante \u00e9 adicionado e fixado a um \n\nsubstrato espec\u00edfico, uma caracter\u00edstica emiss\u00e3o de fluoresc\u00eancia indica a sua \n\npresen\u00e7a, destacando-se, assim, o material ou o tecido a que est\u00e1 aderido ou unido \n\n(Figura 35). Empregando-se este m\u00e9todo para aferi\u00e7\u00e3o da qualidade marginal de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais de cavidades em forma de cunha, pode-se obter imagens \n\nmais precisas dos esp\u00e9cimes, que s\u00e3o indiretamente avaliados em profundidade, \n\npor meio do seccionamento \u00f3ptico, evitando-se artefatos de t\u00e9cnica como \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o em microscopia eletr\u00f4nica de varredura, por exemplo \n\n(WATSON, 1991). \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n106 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo presente estudo, um marcador fluorescente, tradicionalmente utilizado \n\npara avalia\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas em microscopia, a rodamina B, foi utilizado para marcar o \n\nsistema adesivo empregado, facilitando a localiza\u00e7\u00e3o das paredes cavit\u00e1rias durante \n\na utiliza\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio confocal. \n\nUm outro corante, que fluoresce no espectro verde, foi satisfatoriamente \n\nutilizado para a discrimina\u00e7\u00e3o entre o material restaurador e os defeitos formados. A \n\nfluoresce\u00edna foi adicionada a um novo frasco do sistema adesivo adotado para este \n\nestudo, na concentra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de 0,16 mg/ml, sob agita\u00e7\u00e3o constante. Observou-\n\nse, em estudo piloto, que ela promove pigmenta\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e visualiza\u00e7\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3ria em microscopia confocal, penetrando no interior das fendas marginais. \n\nQuanto \u00e0s propriedades do adesivo modificado por sua adi\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que \n\ns\u00e3o pouco relevantes, j\u00e1 que o mesmo serviu apenas como ve\u00edculo para penetra\u00e7\u00e3o \n\ne fixa\u00e7\u00e3o do corante no interior dos defeitos formados. No entanto, de acordo com \n\nR\u00fcttermann et al. (2007), a adi\u00e7\u00e3o de fluoresce\u00edna a materiais restauradores \n\nadesivos n\u00e3o influencia sua resist\u00eancia flexural e seu m\u00f3dulo de elasticidade. \n\nTradicionalmente, testes de Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) e de \n\npenetra\u00e7\u00e3o de corantes seriam ferramentas v\u00e1lidas para a determina\u00e7\u00e3o de defeitos \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________107 \n\n \n\nmarginais em estudos in vitro (ERNST et al., 2008).  \n\nA penetra\u00e7\u00e3o por corantes \u00e9 um m\u00e9todo realizado, na maioria das vezes, \n\ndepois do seccionamento dent\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o longitudinal. Como um corante-\n\nmarcador, o azul de metileno \u00e9 muito comum (LOPES; FRANKE; MAIA, 2002; \n\nMUANGMINGSUK; SENAWONGSE; YUDHASARAPRASITHI, 2003; POSKUS; \n\nPLACIDO; CARDOSO, 2004; SADEK et al., 2003), mas a fucsina b\u00e1sica (BEN-\n\nAMAR et al., 2005; HOSOYA; GARC\u00cdA-GODOY; SUMMITT, 2004; PEUTZFELDT; \n\nASMUSSEN, 2002) e o nitrato de prata s\u00e3o tamb\u00e9m muito populares (CARDOSO; \n\nPLACIDO; MOURA, 2002; LI; BURROW; TYAS, 2000); enquanto que o corante da \n\n\u00cdndia \u00e9 raramente utilizado (PAMIR; T\u00dcRK\u00dcN, 2005). Foi documentado, por\u00e9m, que \n\nos diferentes agentes corantes podem resultar em diferentes interpreta\u00e7\u00f5es da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o marginal, numa mesma condi\u00e7\u00e3o experimental (CHARLTON; MOORE, \n\n1992), j\u00e1 que o tempo de armazenagem para a impregna\u00e7\u00e3o dos mesmos varia de \n\n10s (ERNST et al., 2004) a 180 dias (ZISKIND et al., 2003). Quanto maior este \n\nintervalo de tempo, maior \u00e9 o risco de a difus\u00e3o do corante se expandir. Isto pode \n\nimplicar na obten\u00e7\u00e3o de resultados falso-positivos, uma vez que a pigmenta\u00e7\u00e3o da \n\ncamada de adesivo, por exemplo, pode ser interpretada como defeito. \n\nObserva\u00e7\u00f5es em MEV podem ser consideradas, ainda, o padr\u00e3o de ouro \n\n(gold standard) para a determina\u00e7\u00e3o de defeitos marginais em restaura\u00e7\u00f5es \n\nadesivas diretas ou indiretas. Em restaura\u00e7\u00f5es cervicais, devido \u00e0s menores \n\ndimens\u00f5es, investiga\u00e7\u00f5es da integridade marginal em MEV poderiam ser realizadas \n\nfacilmente e, portanto, utilizadas rotineiramente (BLUNCK; ROULET, 1999; LI et al., \n\n2006; PRATI et al., 1997). Geralmente, investiga\u00e7\u00f5es por meio de MEV s\u00e3o \n\ncomplementadas por estudos que avaliam a penetra\u00e7\u00e3o de corantes, a fim de se \n\nobter maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a profundidade dos defeitos marginais (HEINTZE \n\net al., 2005; HEINTZE; FORJANIC; JAKOB, 2005).  \n\nAplicando-se estes m\u00e9todos, todavia, os defeitos s\u00e3o avaliados em apenas \n\numa ou, no m\u00e1ximo, duas dimens\u00f5es (ERNST et al., 2002), e a forma\u00e7\u00e3o \n\ntridimensional dos mesmos n\u00e3o pode ser observada (IWAMI et al., 2005). \n\nAs vantagens da microscopia confocal envolvem, ent\u00e3o, a obten\u00e7\u00e3o de \n\nimagens multidimensionais, com melhor resolu\u00e7\u00e3o vertical e horizontal. Isto ocorre \n\ndevido \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de feixes de luz provenientes de planos que n\u00e3o se encontram \n\nem foco. Este sistema facilita a obten\u00e7\u00e3o de imagens de planos subsuperficiais do \n\nesp\u00e9cime, por meio de seccionamento \u00f3ptico, evitando-se a necessidade de corte \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n108 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\nreal da amostra em finas fatias. Devido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o registradas e \u00e0 \n\nr\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento deste m\u00e9todo, a obten\u00e7\u00e3o de imagens por \n\nfluoresc\u00eancia \u00e9, provavelmente, uma das mais importantes t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nmicrosc\u00f3pica em ci\u00eancias biol\u00f3gicas (DIASPRO; ROBELLO, 2000; MANNOCCI et \n\nal., 2005), o que justifica sua utiliza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sele\u00e7\u00e3o do grupo de dentes a ser avaliado, algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o observadas freq\u00fcentemente foram consideradas. Embora \n\nexista dificuldade de compara\u00e7\u00e3o entre diferentes estudos, a preval\u00eancia das LCNC \n\ndifere para os diversos grupos de dentes. Este tipo de les\u00e3o acomete principalmente \n\nos pr\u00e9-molares e molares (AZEVEDO, 1994; BORCIC et al., 2004). Brady e Wood \n\n(1977), por exemplo, estudando les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, constataram que os \n\ndentes mais afetados por esses defeitos s\u00e3o os pr\u00e9-molares (81%), seguidos pelos \n\ncaninos (12%) e primeiros molares (6%). Estes dados tamb\u00e9m foram recentemente \n\nobservados por Costa (2007). A maior preval\u00eancia das LCNC na regi\u00e3o do canino \n\nat\u00e9 o primeiro molar \u00e9, de certa forma, coerente, pois s\u00e3o os dentes mais \n\nvulner\u00e1veis aos diferentes processos degenerativos das estruturas mineralizadas. \n\nConsiderando-se a distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es na maxila e na mand\u00edbula, esta se \n\ncaracteriza por uma predomin\u00e2ncia das les\u00f5es na maxila (65%) sobre as les\u00f5es na \n\nmand\u00edbula (35%; COSTA, 2007). Na literatura, apesar de alguns trabalhos \n\napresentarem maior preval\u00eancia das LCNC em dentes inferiores (AZEVEDO, 1994; \n\nXHONGA; VAN HERLE, 1973), a maioria deles apresenta predomin\u00e2ncia dessas \n\nles\u00f5es na maxila, evidenciando uma clara suscetibilidade dos dentes superiores ao \n\ndesenvolvimento de LCNC (AZEVEDO, 1994). \n\n\u00c9 interessante observar, ainda, que a grande maioria das les\u00f5es da regi\u00e3o \n\ncervical se encontra na face vestibular (94,9%) e raramente na regi\u00e3o palatina dos \n\ndentes (5,1%). Ambas as regi\u00f5es s\u00e3o submetidas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, por\u00e9m \n\npode-se entender que a superf\u00edcie vestibular est\u00e1 exposta a outros tipos de \n\nest\u00edmulos, e de forma mais agressiva que a superf\u00edcie lingual (COSTA, 2007). \n\nAssim sendo, este trabalho avaliou restaura\u00e7\u00f5es cervicais de resina \n\ncomposta, em cavidades em forma de cunha, confeccionadas na face vestibular de \n\ndentes pr\u00e9-molares superiores humanos extra\u00eddos. Oportunamente, estes dentes \n\ns\u00e3o frequentemente extra\u00eddos por raz\u00f5es ortod\u00f4nticas, ainda h\u00edgidos, o que \n\npossibilitou sua obten\u00e7\u00e3o, para o presente estudo, de acordo com os princ\u00edpios \n\n\u00e9ticos em pesquisa. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________109 \n\n \n\n\u00c9 importante considerar, al\u00e9m disso, que a restaura\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o cervical dos \n\ndentes \u00e9 freq\u00fcentemente realizada na cl\u00ednica odontol\u00f3gica e sua indica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nproveniente da necessidade de restabelecer estruturas perdidas ou de substituir \n\nrestaura\u00e7\u00f5es precedentes que apresentem falhas.  \n\nNesse contexto, o carregamento oclusal vem sendo investigado quanto ao \n\nseu efeito sobre as restaura\u00e7\u00f5es cervicais. Heymann et al. (1991) apresentaram dois \n\nmecanismos de flex\u00e3o dental que poderiam levar ao insucesso das restaura\u00e7\u00f5es, ao \n\nobservarem uma rela\u00e7\u00e3o significativa entre o fator oclusal e a perda de restaura\u00e7\u00f5es \n\ncervicais adesivas, reafirmada por outros trabalhos (DAVIDSON; ABDALLA, 1994; \n\nLAMBRESCHTS et al., 1996; MCCOY et al., 1998). \n\nIndependentemente do material restaurador escolhido, se uma les\u00e3o cervical \n\nfoi formada devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de cargas oclusais exc\u00eantricas, a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntens\u00f5es localizadas sofrer\u00e1 influ\u00eancia da geometria das cavidades e o limite de \n\nfratura do material poder\u00e1 ser alcan\u00e7ado. Uma les\u00e3o j\u00e1 formada, mesmo que \n\napresente dimens\u00f5es reduzidas, representa um defeito nas estruturas afetadas do \n\ndente. Estas falhas podem funcionar como concentradoras de tens\u00f5es. De acordo \n\ncom Ewalds (1986), falhas, trincas ou vazios presentes em um material podem levar \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o e amplifica\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, na proximidade destes defeitos, \n\nreduzindo sua capacidade de suportar cargas sem o risco de deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica ou \n\nfratura. \n\nMesmo para uma oclus\u00e3o considerada dentro dos padr\u00f5es fisiol\u00f3gicos \n\nnormais, o carregamento e a distribui\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es sobre as faces oclusais n\u00e3o \n\npodem ser ignorados. A anatomia pr\u00f3pria dos dentes posteriores, caracterizada por \n\nvertentes e arestas inclinadas, os complexos movimentos mandibulares e os pontos \n\nde contato em posi\u00e7\u00f5es diferentes em um mesmo dente podem gerar vetores de \n\nfor\u00e7a altamente complexos durante o \u201csimples\u201d ato de mastigar. As tens\u00f5es \n\nresultantes podem ser de compress\u00e3o, de tra\u00e7\u00e3o ou de cisalhamento. Todos os \n\nmateriais dent\u00e1rios apresentam limites de resist\u00eancia \u00e0s tens\u00f5es a que s\u00e3o \n\nsubmetidos. Em certos casos, dependendo da sua intensidade, magnitude, dire\u00e7\u00e3o e \n\nfreq\u00fc\u00eancia, as cargas oclusais podem comprometer a integridade dos mesmos \n\n(HEYMANN; BAYNE, 1993; LEE; EAKLE, 1996; YAP; NEO, 1995b). \n\nConseq\u00fcentemente, face ao acima exposto, este estudo avaliou o efeito da \n\naplica\u00e7\u00e3o de carga, em diferentes pontos da face oclusal, na qualidade marginal de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais de resina composta, em cavidades em forma de cunha. O \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n110 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\nlocal de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, que gera a tens\u00e3o, deve exercer diferentes efeitos sobre \n\na restaura\u00e7\u00e3o cervical (REES, 2002), e a magnitude dos defeitos deve estar \n\ndiretamente relacionada \u00e0 intensidade e \u00e0 freq\u00fc\u00eancia das tens\u00f5es locais. Segundo o \n\nprinc\u00edpio de cargas em alavanca, a magnitude da tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o depende da \n\ndist\u00e2ncia entre a for\u00e7a aplicada (face oclusal) e o fulcro (jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria). \n\nQuanto mais distante a for\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao fulcro, maior ser\u00e1 a intensidade de \n\ntens\u00f5es por tra\u00e7\u00e3o que afetam o dente e conseq\u00fcentemente, maior a \u00e1rea de \n\nruptura (LEE; EAKLE, 1984).  \n\nPor isso, as posi\u00e7\u00f5es dos contatos oclusais, para este estudo, foram \n\nescolhidas de forma a simular situa\u00e7\u00f5es freq\u00fcentemente encontradas durante a \n\natividade dos maxilares (LEE et al., 2002; PALAMARA et al., 2000; REES, 2002; \n\nREES; HAMMADEH; JAGGER, 2003; TANAKA et al., 2003). O carregamento \n\noclusal aplicado sobre a c\u00faspide vestibular promoveria tens\u00f5es cervicais \n\ncompressivas; o carregamento aplicado sobre o sulco central promoveria \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das for\u00e7as em dire\u00e7\u00e3o ao longo eixo dent\u00e1rio; e o carregamento oclusal \n\naplicado sobre a c\u00faspide lingual, promoveria tens\u00f5es cervicais por tra\u00e7\u00e3o na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, o efeito dos diferentes tipos de tens\u00f5es geradas sobre \n\nas restaura\u00e7\u00f5es cervicais de cavidades em forma de cunha e seus reflexos na \n\nqualidade marginal das mesmas puderam ser avaliados. \n\nA freq\u00fc\u00eancia de ciclos utilizada, neste trabalho, foi a de 2,5 Hz, valor situado \n\nentre as m\u00e9dias encontradas na literatura (1,2 a 16,6 Hz), escolhido segundo os \n\ntrabalhos pioneiros de Anderson (1976a; 1976b) e Bates, Stafford e Harrison (1975), \n\ncom base na freq\u00fc\u00eancia m\u00e9dia de mastiga\u00e7\u00e3o de um ser humano, n\u00e3o portador de \n\nh\u00e1bitos parafuncionais. A carga empregada foi de 150 N, j\u00e1 que, tipicamente, a \n\ncarga m\u00e1xima sobre os incisivos \u00e9 de 100 N, e esta gradualmente aumenta em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos dentes posteriores, onde pode atingir at\u00e9 500 N (HAGBERG, 1987; \n\nWATERS, 1980). Tamb\u00e9m o fato de as molas que comp\u00f5em a M\u00e1quina Eletro-\n\nMec\u00e2nica de Fadiga quebrarem, quando submetidas a cargas superiores a 150 N, \n\nfez com que este valor fosse adotado. Vale ressaltar, ainda, que a freq\u00fc\u00eancia de \n\nciclos \u00e9, na verdade, mais importante do que altos valores de carregamento \n\n(CATOVI? et al., 1997). \n\nO n\u00famero de ciclos utilizado, neste estudo, foi de 106, o que corresponde a, \n\naproximadamente, um per\u00edodo de 2 a 2 anos e 6 meses de fun\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o \n\n(WATERS, 1980). De acordo com Wiskott et al. (1995), para aplica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________111 \n\n \n\nodontol\u00f3gicas, os testes de fadiga deveriam envolver justamente o m\u00ednimo de 106 \n\nciclos, o que explica a sele\u00e7\u00e3o desse n\u00famero para o presente trabalho. \n\nQuanto \u00e0 simula\u00e7\u00e3o do ligamento periodontal, pelo recobrimento das ra\u00edzes \n\ndent\u00e1rias com uma camada de poli\u00e9ter para moldagem, pode-se afirmar que ela \n\ninfluencia nos resultados dos testes de fadiga. Rosentritt et al. (2006) observaram \n\nque dentes afixados em suportes r\u00edgidos, quando submetidos a esfor\u00e7os oclusais, \n\nsuportaram cargas tr\u00eas vezes menores que as suportadas por dentes envoltos por \n\numa camada de poli\u00e9ter. Por este motivo, e por se tentar reproduzir em laborat\u00f3rio \n\nsitua\u00e7\u00f5es cada vez mais aproximadas das condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, as ra\u00edzes dent\u00e1rias \n\ndos corpos de prova do presente trabalho foram recobertas com uma camada de \n\naproximadamente 1 mm de poli\u00e9ter para moldagem, criando-se ao seu redor um \n\nligamento periodontal artificial. \n\n \n\n \n\n6.3 Dos resultados \n\n \n\n \n\nLambrechts et al. (1996) relataram alguns fatores que podem afetar o \n\ndesempenho cl\u00ednico e a reten\u00e7\u00e3o das restaura\u00e7\u00f5es de LCNC. Especialmente as \n\ncargas oclusais e o substrato dent\u00e1rio foram considerados os fatores de maior \n\nimport\u00e2ncia. Segundo os autores, sob hiper ou m\u00e1-oclus\u00e3o, o dente sofre elevada \n\nflex\u00e3o e este modo de carregamento pode contribuir para a perda da ades\u00e3o entre a \n\ndentina e a restaura\u00e7\u00e3o. As for\u00e7as oclusais podem aumentar a microinfiltra\u00e7\u00e3o e \n\nlevar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fendas (gaps) nas margens da restaura\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta teoria corrobora os achados do presente estudo, j\u00e1 que os esp\u00e9cimes \n\nsubmetidos ao carregamento oclusal (grupos experimentais) apresentaram maior \n\nporcentagem de fendas marginais (53,33%), quando comparados aos esp\u00e9cimes do \n\ngrupo controle (10%).  \n\nEstes resultados ainda est\u00e3o em concord\u00e2ncia com aqueles encontrados por \n\nDavidson e Abdalla (1994) e por Jang et al. (2001), na avalia\u00e7\u00e3o da integridade \n\nmarginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais sujeitas a carregamento oclusal. A maior parte \n\ndos materiais avaliados pelos primeiros autores, por exemplo, n\u00e3o foi capaz de \n\nsuportar carregamento oclusal de 250 N. Acredita-se, portanto, que a forma\u00e7\u00e3o de \n\ndefeitos marginais nos dentes em oclus\u00e3o \u00e9 significativamente maior do que nos \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n112 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\ndentes sem antagonistas, devido \u00e0 sua deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica, causada por for\u00e7as \n\noclusais. Esta observa\u00e7\u00e3o confirma os achados cl\u00ednicos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndefeitos em restaura\u00e7\u00f5es cervicais (AW et al., 2002; BRACKETT et al., 2002; \n\nGIANNINI; SOARES; CARVALHO, 2004; HEYMANN et al., 1991; PALAMARA et al., \n\n2000; REES, 1998; REES, 2002; REES; JACOBSEN, 1998; REES; JACOBSEN, \n\n2000), e, portanto, os resultados do presente estudo.  \n\nQuanto ao local de aplica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as oclusais, apesar de se saber que o \n\ncarregamento aplicado sobre a c\u00faspide lingual promove tens\u00f5es cervicais por tra\u00e7\u00e3o \n\nna regi\u00e3o cervical, mais prejudiciais \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o (LEE et al., 2002; PALAMARA et \n\nal., 2000; REES, 2002; REES; HAMMADEH; JAGGER, 2003; TANAKA et al., 2003), \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significante, neste estudo, entre o local de \n\naplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a oclusal (GI; GII; e GIII), para a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas \n\nmarginais.  \n\nContudo, nota-se uma tend\u00eancia num\u00e9rica de os esp\u00e9cimes submetidos a \n\ncarregamento sobre a c\u00faspide lingual (GIII) apresentarem maior porcentagem de \n\nfendas marginais, quando comparados aos demais. De acordo com Lee e Eakle \n\n(1984), este resultado poderia ser explicado pelo efeito de alavanca, promovido pelo \n\ncarregamento sobre a restaura\u00e7\u00e3o cervical, j\u00e1 que o ponto de aplica\u00e7\u00e3o desta carga \n\n\u00e9 o mais distante do fulcro (jun\u00e7\u00e3o amelo-cement\u00e1ria). \n\n\u00c9 poss\u00edvel que a confec\u00e7\u00e3o de nichos para a estabiliza\u00e7\u00e3o da ponta de \n\ncarregamento tenha dirigido, em certa extens\u00e3o, a resultante da for\u00e7a no sentido do \n\nlongo eixo do dente, reduzindo a concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o na regi\u00e3o cervical. \u00c9 \n\npreciso considerar, tamb\u00e9m, que um dos fatores de maior import\u00e2ncia no complexo \n\ndesenvolvimento ou reincid\u00eancia de uma LCNC \u00e9 o tempo. Entendendo-se que o \n\ninsucesso das restaura\u00e7\u00f5es cervicais \u00e9 dependente da magnitude, da freq\u00fc\u00eancia e \n\nda dura\u00e7\u00e3o da agress\u00e3o (COSTA, 2007; HEINTZE; CAVALLERI, 2006), poder-se-ia \n\nsupor que o aumento destes par\u00e2metros possivelmente promoveria diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significante entre os diferentes locais de aplica\u00e7\u00e3o do carregamento \n\noclusal para o aparecimento de fendas marginais. \n\nA mesma explica\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para justificar a aus\u00eancia de diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica entre os diferentes grupos experimentais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o e \u00e0 \n\namplitude das fendas formadas, discretamente maiores para GIII; e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das fendas quanto \u00e0s margens cavit\u00e1rias (oclusal, cervical ou ambas), \n\nnumericamente concentradas na margem cervical das restaura\u00e7\u00f5es para todos os \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nDiscuss\u00e3o______________________________________________________________________________113 \n\n \n\ngrupos avaliados. \n\nNesse contexto, um fator que concorre diretamente para a exist\u00eancia de \n\nfendas marginais na regi\u00e3o cervical das restaura\u00e7\u00f5es envolve a aus\u00eancia de esmalte \n\nou a presen\u00e7a de prismas de esmalte sem suporte nas margens cavit\u00e1rias \n\n(BRYANT; REES; ROSS, 1979). Os resultados apresentados por Ichim et al. \n\n(2007a) claramente mostram que, sob a a\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os parafuncionais, as falhas \n\ndas restaura\u00e7\u00f5es cervicais ocorrem na margem cervical, o que coincide com a \n\nmaioria dos defeitos observados clinicamente. Deve-se enfatizar, ainda, que o \n\npadr\u00e3o dos defeitos apresentados, neste estudo, assemelha-se ao encontrado por \n\naqueles autores, mostrando amplitude maior que extens\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, \n\naspecto triangular caracter\u00edstico (Figura 36).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal, no presente estudo, prejudicou, portanto, o \n\ncomportamento marginal das restaura\u00e7\u00f5es avaliadas; mas a varia\u00e7\u00e3o do local de \n\nincid\u00eancia de carga n\u00e3o interferiu significativamente no comportamento marginal das \n\nmesmas. \n\n\u00c9 importante considerar que a anatomia detalhada de um dente, a grande \n\npossibilidade de varia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de carregamento oclusal e as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas das diferentes estruturas dent\u00e1rias (PALAMARA \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n114 ______________________________________________________________________________Discuss\u00e3o \n\n \n\net al., 2006) e dos materiais restauradores tornam, no entanto, a an\u00e1lise de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais bastante complexa.  \n\nGeralmente, a atua\u00e7\u00e3o do profissional come\u00e7a a partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\nles\u00f5es j\u00e1 formadas, que ser\u00e3o quase sempre restauradas, independentemente da \n\nsua etiologia. Na hip\u00f3tese de que um fator causal para o desenvolvimento das \n\nles\u00f5es n\u00e3o pode ser definido, e de que ele possivelmente n\u00e3o exista de forma \n\nisolada, a abordagem do tratamento dever\u00e1 basear-se em uma avalia\u00e7\u00e3o ampla do \n\npaciente, considerando todos os fatores que possam contribuir para a evolu\u00e7\u00e3o ou \n\nforma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es. Desta forma, as poss\u00edveis causas seriam eliminadas ou \n\ncontroladas, garantindo o sucesso do tratamento restaurador (CUNHA, 2005).  \n\nMesmo que n\u00e3o se comprove o papel da carga oclusal como etiologia \n\nprim\u00e1ria da abfra\u00e7\u00e3o, o efeito do carregamento existe e n\u00e3o pode ser subestimado. \n\nUm carregamento oclusal que submete o dente a tens\u00f5es elevadas, associado ou \n\nn\u00e3o a outros fatores, ter\u00e1 maior potencial de gerar danos \u00e0 integridade dos tecidos. \n\nQuando alguma perda de tecido j\u00e1 ocorreu, o defeito produzido pode gerar \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e amplifica\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es. A possibilidade de modifica\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia oclusal dos dentes atrav\u00e9s de pequenos desgastes (ajustes oclusais) ou \n\ninser\u00e7\u00e3o de materiais (restaura\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas), juntamente com uma \n\nrestaura\u00e7\u00e3o cervical adequadamente realizada, deve ser considerada para minimizar \n\nos danos \u00e0s estruturas (CUNHA, 2005). \n\nEstudos cl\u00ednicos dificilmente podem discriminar as causas do insucesso das \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais e trabalhos realizados in vitro podem, portanto, ajudar na sua \n\nmelhor compreens\u00e3o (DE MUNCK et al., 2005; ICHIM et al., 2007a; ROSENTRITT et \n\nal., 2006). Investiga\u00e7\u00f5es futuras s\u00e3o necess\u00e1rias para confirmar os dados \n\nencontrados, mas os mesmos podem ser considerados importantes para a \n\ncompreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o de carregamento oclusal e a qualidade \n\nmarginal de restaura\u00e7\u00f5es cervicais, nos moldes realizados no presente trabalho.  \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n116_____________________________________________________________________________Conclus\u00f5es \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n   \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nConclus\u00f5es_____________________________________________________________________________117 \n\n \n\n77  CCOONNCCLLUUSS\u00d5\u00d5EESS  \n\n \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos, ap\u00f3s an\u00e1lise estat\u00edstica e discuss\u00e3o dos \n\nmesmos, pode-se concluir que: \n\n \n\n1. a aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal aumenta a ocorr\u00eancia de fendas nas margens de \n\nrestaura\u00e7\u00f5es cervicais de resina composta, em cavidades em forma de cunha, \n\npreparadas em pr\u00e9-molares superiores humanos extra\u00eddos; \n\n \n\n2. a varia\u00e7\u00e3o do local de incid\u00eancia de carga n\u00e3o interfere no comportamento \n\nmarginal das restaura\u00e7\u00f5es, tanto do ponto de vista da ocorr\u00eancia, como da \n\namplitude e extens\u00e3o das fendas. \n\n \n\n \n\nPortanto, a primeira hip\u00f3tese nula proposta deve ser rejeitada e a segunda, \n\naceita.  \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n118_____________________________________________________________________________Conclus\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n120_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________121 \n\n \n\nRREEFFEERR\u00ca\u00caNNCCIIAASS  \n\n \nAbdalla AI, Alhadainy HA. Clinical evaluation of hybrid ionomer restoratives in Class \nV abrasion lesions: two-year results. Quintessence Int. 1997;28(4):255-8. \n\nAl-Dlaigan YH, Shaw L, Smith A.  Dental erosion in a group of British 14-year-old, \nschool children. Part I: Prevalence and influence of differing socioeconomic \nbackgrounds.  Br Dent J. 2001;190(3):145-9. \n\nAl-Dlaigan YH, Shaw L, Smith A.  Dental erosion in a group of British 14-year-old \nchildren. Part III: influence of oral hygiene practices.  Br Dent J. 2002;192(9):526-30. \n\nAmaechi BT, Higham SM, Edgar WM.  Influence of abrasion in clinical manifestation \nof human dental erosion.  J Oral Rehabil. 2003;30(4):407-13. \n\nAnderson DJ. Measurement of stress in mastication. I. J Dent Res. 1956a;35(5):664-\n70.  \n\nAnderson DJ. Measurement of stress in mastication. II. J Dent Res. 1956b;35(5):671-\n3.  \n\nAw TC, Lepe X, Johnson GH, Mancl L. Characteristics of noncarious cervical lesions: \na clinical investigation. J Am Dent Assoc. 2002;133(6):725-33. \n\nAzevedo MNN. Avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de pacientes portadores de les\u00f5es dent\u00e1rias \ncervicais n\u00e3o cariosas, relacionadas com alguns aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \nmec\u00e2nicos da cavidade bucal [tese]. Bauru (SP): Faculdade de Odontologia de \nBauru, Universidade de S\u00e3o Paulo; 1994. \n\nBader JD, Levitch LC, Shugars DA, Heymann HO, McClure F. How dentists \nclassified and treated non-carious cervical lesions. J Am Dent Assoc. \n1993;124(5):46-54. \n\nBaratieri LN. Les\u00f5es n\u00e3o cariosas. In: Baratieri LN. Odontologia restauradora \nfundamentos e possibilidades. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Santos; 2001. p. 361-394. \n\nBarron RP, Carmichael RP, Marcon MA, S\u00e0ndor GK. Dental erosion in \ngastroesophageal reflux disease. J Can Dent Assoc. 2003;69(2):84-9. \n\nBartlett DW, Coward PY, Nikkah C, Wilson RF.  The prevalence of tooth wear in a \ncluster sample of adolescent schoolchildren and its relationship with potential \nexplanatory factors.  Br Dent J. 1998;184(3):125-9. \n\n  \n\n   \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n122_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nBartlett DW, Phillips K, Smith B. A difference in perspective--the North American and \nEuropean interpretations of tooth wear.  Int J Prosthodont. 1999;12(5):401-8.  \n\nBartlett DW, Shah P. A critical review of non-carious cervical (wear) lesions and the \nrole of abfraction, erosion, and abrasion. J Dent Res. 2006;85(4):306-12. \n\nBates JF, Stafford GD, Harrison A. Masticatory function--a review of the literature. 2. \nSpeed of movement of the mandible, rate of chewing and forces developed in \nchewing. J Oral Rehabil. 1975;2(3):349-61. \n\nBelluz M, Pedrocca M, Gagliani M. Restorative treatment of cervical lesions with \nresin composites: 4-year results. Am J Dent. 2005;18(6):305-10. \n\nBen-Amar A, Pilo R, Shapinko E, Lewinstein I. A microleakage study of single-bottle \nadhesives applied to enamel and cementum and aged by both occlusal loading and \nthermocycling. Quintessence Int. 2005;36(3):177-82. \n\nBlunck U, Roulet JF. Marginal adaptation of compomer Class V restorations in vitro. \nJ Adhes Dent. 1999;1(2):143-51. \n\nBoghosian A. Clinical evaluation of a filled adhesive system in Class 5 restorations. \nCompend Contin Educ Dent. 1996;17(8):750-2, 754-7. \n\nBorcic J, Anic I, Smojver I, Catic A, Miletic I, Ribaric SP. 3D finite element model and \ncervical lesion formation in normal occlusion and in malocclusion. J Oral Rehabil. \n2005;32(7):504-10. \n\nBorcic J, Anic I, Urek MM, Ferreri S. The prevalence of non-carious cervical lesions \nin permanent dentition. J Oral Rehabil. 2004;31(2):117-23. \n\nBrackett MG, Dib A, Brackett WW, Estrada BE, Reyes AA. One-year clinical \nperformance of a resin-modified glass ionomer and a resin composite restorative \nmaterial in unprepared class V restorations. Oper Dent. 2002;27(2):112\u20136. \n\nBrackett WW, Robinson PB. Composite resin and glass-ionomer cement: current \nstatus for use in cervical restorations. Quintessence Int. 1990;21(6):445-7.  \n\nBrackett WW. The etiology and treatment of cervical erosion. J Tenn Dent Assoc. \n1994;74(3):14-8.  \n\nBrady JM, Woody RD. Scanning microscopy of cervical erosion. J Am Dent Assoc. \n1977;94(4):726-9. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________123 \n\n \n\nBrowning W, Brackett WW, Gilpatrick RO. Two-year clinical comparison of a \nmicrofilled and a hybrid resin-based composite in non-carious Class V lesions. Oper \nDent. 2000; 25(1):46-50. \n\nBrowning WD, Brackett WW, Gilpatrick RO. Retention of microfilled and hybrid resin-\nbased composite in noncarious Class 5 lesions: a double-blind, randomized clinical \ntrial. Oper Dent. 1999;24(1):26-30. \n\nBryant RW, Rees FT, Ross ID. Clinical evaluation of a restorative resin with organic \nfiller. Preliminary report and discussion. Aust Dent J. 1979;24(6):402-7. \n\nCardoso PE, Placido E, Moura SK. Microleakage of four simplified adhesive systems \nunder thermal and mechanical stresses. Am J Dent. 2002;15(3):164-8. \n\nCasta\u00f1eda-Espinosa JC, Pereira RA, Cavalcanti AP, Mondelli RFL. Transmission of \ncomposite polymerization contraction force through a flowable composite and a \nresin-modified glass ionomer cement.  J Appl Oral Sci. 2007;15(6):495-500. \n\nCatovi? A, Kraljevi? K, Jerolimov V, Celebi? A, Kovaci?ek F, Valenti?-Peruzovi? M. \nThe response of human premolars to cyclic loading. J Oral Rehabil. 1997;24(4):320-\n4. \n\nCeruti P, Menicucci G, Mariani GD, Pittoni D, Gassino G. Non carious cervical \nlesions. A review. Minerva Stomatol. 2006;55(1-2):43-57. \n\nCharlton DG, Moore BK. In vitro evaluation of two microleakage detection tests. J \nDent. 1992;20(1):55-8. \n\nCosta LC. Preval\u00eancia de les\u00f5es dent\u00e1rias n\u00e3o cariosas e sua rela\u00e7\u00e3o com \nprocessos erosivos [tese]. Bauru (SP): Faculdade de Odontologia de Bauru, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo; 2007. \n\nCunha ARCC. Efeito do modo de carregamento oclusal na distribui\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es \nem dentes pr\u00e9-molares com les\u00f5es cervicais de abfra\u00e7\u00e3o analisados atrav\u00e9s do \nm\u00e9todo de elementos finitos [tese]. Rio de Janeiro (RJ): Coordena\u00e7\u00e3o dos \nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia, Universidade Federal do Rio de \nJaneiro; 2007. \n \nD\u2019Alpino PH, Pereira JC, Rueggeberg FA, Svizero NR, Miyake K, Pashley DH. \nEfficacy of composite surface sealers in sealing cavosurface marginal gaps. J Dent. \n2006a; 34(3):252-9. \n\nD\u2019Alpino PH, Pereira JC, Svizero NR, Rueggeberg FA, Pashley DH. Use of \nfluorescent compounds in assessing bonded resin-based restorations: A literature \nreview. J Dent. 2006b; 34(9):623-4. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n124_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nDarbar U, Huggett R, Harrison A. Stress analysis techniques in complete dentures. J \nDent. 1994;22(5):259-64. \n\nDavidson CL, Abdalla AI. Effect of occlusal load cycling on the marginal integrity of \nadhesive Class V restorations. Am J Dent. 1994;7(2):111-4. \n\nDawid E, Meyer G, Schwartz P. The etiology of wedge-shaped defects: a \nmorphological and function-oriented investigation. J Gnathol. 1991;10(1):49-55. \n\nDe Munck J, Van Landuyt K, Peumans M, Poitevin A, Lambrechts P, Braem M, et al. \nA critical review of the durability of adhesion to tooth tissue: methods and results. J \nDent Res. 2005;84(2):118-32. \n\nDeery C, Wagner ML, Longbottom C, Simon R, Nugent ZJ. The prevalence of dental \nerosion in a United States and a United Kingdom sample of adolescents.  Pediatr \nDent. 2000;22(6):505-10.  \n\nDiaspro A, Robello M. Two-photon excitation of fluorescence for three-dimensional \noptical imaging of biological structures. J Photochem Photobiol B. 2000;55(1):1-8. \n\nEccles JD. Tooth surface loss from abrasion, attrition and erosion.  Dent Update. \n1982;9(7):373-81.  \n\nErickson RL, Glasspoole EA. Bonding to tooth structure: a comparison of glass-\nionomer and composite-resin systems. J Esthet Dent. 1994;6(5):227-44. \n\nErnst CP, Cortain G, Spohn M, Rippin G, Willershausen B. Marginal integrity of \ndifferent resin-based composites for posterior teeth: an in vitro dye-penetration study \non eight resin-composite and compomer-/adhesive combinations with a particular \nlook at the additional use of flow-composites. Dent Mater. 2002;18(4):351-8. \n\nErnst CP, Galler P, Willershausen B, Haller B. Marginal integrity of class V \nrestorations: SEM versus dye penetration. Dent Mater. 2008;24(3):319-27. \n\nErnst CP, K\u00f6tter T, Victor A, Canbek K, Brandenbusch M, Willershausen B. Marginal \nintegrity of self- and total-etching adhesives in two different application protocols. J \nAdhes Dent. 2004;6(1):25-32. \n\nEstafan A, Furnari PC, Goldstein G, Hittelman EL. In vivo correlation of noncarious \ncervical lesions and occlusal wear. J Prosthet Dent. 2005;93(3):221-6. \n\nEwalds HL, Wanhill RJH. Fracture Mechanics. 3rd ed. London: Delftse UM; 1986. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________125 \n\n \n\nFastlicht S.  Tooth mutilations in pre-columbian Mexico.  J Am Dent Assoc. \n1948;36(3):315-23. \n\nFolwaczny M, Loher C, Mehl A, Kunzelmann KH, Hinkel R. Tooth-colored filling \nmaterials for the restoration of cervical lesions: a 24-month follow-up study. Oper \nDent. 2000;25(4):251-8. \n\nFrancisconi LF, Hon\u00f3rio HM, Rios D, Magalh\u00e3es AC, Machado MAAM, Buzalaf MAR. \nEffect of erosive pH cycling on different restorative materials and on enamel restored \nwith these materials. Oper Dent. 2008;33(2):203-8. \n\nFranco EB, Benetti AR, Ishikiriama SK, Santiago SL, Lauris JRP, Jorge MFF, et al.  \n5-year Clinical Performance of Resin Composite Versus Resin Modified Glass \nIonomer Restorative System in Non-carious Cervical Lesions. Oper Dent. \n2006;31(4):403-8. \n\nFritz UB, Finger WJ, Uno S. Resin-modified glass ionomer cements: bonding to \nenamel and dentin. Dent Mater. 1996;12(3):161-6. \n\nGallien GS, Kaplan I, Owens BM. A review of noncarious dental cervical lesions. \nCompendium. 1994;15(11):1366, 1368-72. \n\nGanss C, Klimek J, Giese K.  Dental erosion in children and adolescents-a cross-\nsectional and longitudinal investigation using study models.  Community Dent Oral \nEpidemiol. 2001;29(4):264-71.  \n\nGeramy A, Sharafoddin F, Abfraction. 3D analysis by means of the finite element \nmethod. Quintessence Int. 2003;34(7):526\u201333. \n\nGiannini M, Soares CJ, de Carvalho RM. Ultimate tensile strength of tooth structures. \nDent Mater. 2004;20(4):322-9.  \n\nGladys S, Van Meerbeek B, Lambrechts P, Vanherle G. Marginal adaptation and \nretention of a glass-ionomer, resin-modified glass-ionomers and a polyacid-modified \nresin composite in cervical class-V lesions. Dent Mater. 1998;14(4):294\u2013306. \n\nGoel VK, Khera SC, Ralston JL, Chang KH. Stresses at the dentinoenamel junction \nof human teeth--a finite element investigation. J Prosthet Dent. 1991;66(4):451-9.  \n\nGoel VK, Khera SC, Singh K. Clinical implications of the response of enamel and \ndentin to masticatory loads. J Prosthet Dent. 1990;64(4):446-54. \n\nGrippo JO. Abfractions: a new classification of hard tissue lesions of teeth. J Esthet \nDent. 1991;3(1):14-9. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n126_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nGrippo JO. Bioengineering seeds of contemplation: a private practitioner's \nperspective. Dent Mater. 1996;12(3):198-202. \n\nGrippo JO. Noncarious cervical lesions: the decision to ignore or restore. J Esthet \nDent. 1992;4(Suppl):55-64. \n\nHagberg C. Assessment of bite force: a review. J Craniomandib Disord. \n1987;1(3):162-9. \n\nHammadeh M, Rees JS. The erosive susceptibility of cervical versus occlusal \nenamel. Eur J Prosthodont Restor Dent. 2001;9(1):13-7. \n\nHanaoka K, Nagao D, Mitusi K, Mitsuhashi A, Sugizaki S, Teranaka T. A \nbiomechanical approach to the etiology and treatment of noncarious dental cervical \nlesions. Bull Kanagawa Dent Coll. 1998;26(2):103\u201311. \n\nHeintze SD, Cavalleri A. Retention of restorations placed in noncarious cervical \nlesions after centric and eccentric occlusal loading in a chewing simulator--A pilot \nstudy. J Adhes Dent. 2006;8(3):169-74.  \n\nHeintze SD, Forjanic M, Jakob G. Automatic gap detection at restoration margins \nwith an optical sensor in vitro. J Adhes Dent. 2005;7(2):95-105. \n\nHeymann HO, Bayne SC. Current concepts in dentin bonding: focusing on dentinal \nadhesion factors. J Am Dent Assoc. 1993;124(5):26-36.  \n\nHeymann HO, Sturdevant JR, Bayne S, Wilder AD, Sluder TB, Brunson WD. \nExamining tooth flexure effects on cervical restorations: a two-year clinical study. J \nAm Dent Assoc. 1991;122(5):41-7.  \n\nHeymann HO, Sturdevant JR, Brunson WD, Wilder AD, Sluder TB, Bayne SC. \nTwelve-month clinical study of dentinal adhesives in class V cervical lesions. J Am \nDent Assoc. 1988;116(2):179-83. \n\nHolbrook WP, Arnad\u00f3ttir IB, Kay EJ. Prevention. Part 3: prevention of tooth wear.  Br \nDent J. 2003;195(10):550.  \n\nHood JA. Biomechanics of the intact, prepared and restored tooth: some clinical \nimplications. Int Dent J. 1991;41(1):25-32. \n\nHooper S, West NX, Sharif N, Smith S, North M, De'Ath J, et al.  A comparison of \nenamel erosion by a new sports drink compared to two proprietary products: a \ncontrolled, crossover study in situ.  J Dent. 2004;32(7):541-5. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________127 \n\n \n\nHosoya Y, Garc\u00eda-Godoy F, Summitt JB. Microleakage and sealant penetration using \na vibrating probe. Am J Dent. 2004;17(6):427-32. \n\nIchim I, Li Q, Loughran J, Swain MV, Kieser J. Restoration of non-carious cervical \nlesions Part I. Modelling of restorative fracture. Dent Mater. 2007a;23(12):1553-61.  \n\nIchim I, Schmidlin PR, Kieser J, Swain M. Mechanical evaluation of cervical glass-\nionomer restorations: 3D finite element study. J Dent. 2007b;35(1):28-35. \n\nImfeld T.  Dental erosion. Definition, classification and links.  Eur J Oral Sci. \n1996;104(2):151-5. \n\nIwami Y, Shimizu A, Hayashi M, Takeshige F, Ebisu S. Three-dimensional evaluation \nof gap formation of cervical restorations. J Dent. 2005;33(4):325-33. \n\nJang KT, Chung DH, Shin D, Garc\u00eda-Godoy F. Effect of eccentric load cycling on \nmicroleakage of Class V flowable and packable composite resin restorations. Oper \nDent. 2001;26(6):603-8. \n\nJokstad A, Bayne S, Blunck U, Tyas M, Wilson N. Quality of dental restorations. FDI \nCommission Project 2-95. Int Dent J. 2001;51(3):117-58. \n\nKaidonis JA. Tooth wear: the view of the anthropologist. Clin Oral Investig. \n2008;12(Suppl 1):21-6. \n\nKhan F, Young WG, Shahabi S, Daley TJ. Dental cervical lesions associated with \nocclusal erosion and attrition. Aust Dent J. 1999;44(3):176-86.  \n\nKhera SC, Goel VK, Chen RC, Gurusami SA. A three-dimensional finite element \nmodel. Oper Dent. 1988;13(3):128-37. \n\nLambert RL, Lindenmuth JS. Abfraction--a new name for an old entity. J Colo Dent \nAssoc. 1994;72(3):31-3. \n\nLambrechts P, Braem M, Vanherele G. Buonocore memorial lecture. Evaluation of \nclinical performance for posterior composite resins and dentin adhesives. Oper Dent. \n1987;12(2):53-78. \n\nLambrechts P, Van Meerbeek B, Perdig\u00e3o J, Gladys S, Braem M, Vanherle G. \nRestorative therapy for erosive lesions.  Eur J Oral Sci. 1996;104(2):229-40. \n\nLee HE, Lin CL, Wang CH, Cheng CH, Chang CH. Stresses at the cervical lesion of \nmaxillary premolar--a finite element investigation. J Dent. 2002;30(7-8):283-90. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n128_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nLee WC, Eakle WS. Possible role of tensile stress in the etiology of cervical erosive \nlesions of teeth. J Prosthet Dent. 1984;52(3):374-80.  \n\nLee WC, Eakle WS. Stress-induced cervical lesions: review of advances in the past \n10 years. J Prosthet Dent. 1996;75(5):487-94. \n\nLevitch LC, Bader JD, Shugars DA, Heymann HO. Non-carious cervical lesions. J \nDent. 1994; 22(4):195-207. \n\nLi H, Burrow MF, Tyas MJ. Nanoleakage of cervical restorations of four dentin \nbonding systems. J Adhes Dent. 2000;2(1):57-65. \n\nLi Q, Jepsen S, Albers HK, Eberhard J. Flowable materials as an intermediate layer \ncould improve the marginal and internal adaptation of composite restorations in \nClass-V-cavities. Dent Mater. 2006;22(3):250-7. \n\nLitonjua LA, Andreana S, Bush PJ, Cohen RE.  Tooth wear: attrition, erosion, and \nabrasion.  Quintessence Int. 2003;34(6):435-46. \n\nLopes GC, Franke M, Maia HP. Effect of finishing time and techniques on marginal \nsealing ability of two composite restorative materials. J Prosthet Dent. 2002;88(1):32-\n6. \n\nLussi A, Jaeggi T, Zero D.  The role of diet in the aetiology of dental erosion.  Caries \nRes. 2004;38(Suppl 1):34-44. \n\nLussi A, Schaffner M, Hotz P, Suter P. Dental erosion in a population of Swiss adults.  \nCommunity Dent Oral Epidemiol. 1991;19(5):286-90.  \n\nLyttle HA, Sidhu N, Smyth B. A study of the classification and treatment of \nnoncarious cervical lesions by general practicioners. J Prosthet Dent. 1998; \n79(3):342-6. \n\nMahoney EK, Kilpatrick NM. Dental erosion: part 1. Aetiology and prevalence of \ndental erosion. N Z Dent J. 2003;99(2):33-41. \n\nManeenut C, Tyas MJ. Clinical evaluation of resin-modified glass-ionomer restorative \ncements in cervical 'abrasion' lesions: one-year results. Quintessence Int. \n1995;26(10):739-43. \n\nMannocci F, Sherriff M, Watson TF, Vallittu PK. Penetration of bonding resins into \nfibre-reinforced composite posts: a confocal microscopic study. Int Endod J. \n2005;38(1):46-51. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________129 \n\n \n\nMarion LR, Bayne SC, Shugars DA, et al. Effects of occlusion type and wear on \ncervical lesion frequency. J Dent Res. 1997; 76309. (Abstr) \n\nMaseki T, Tanaka H. Symmetry of non-carious cervical lesions in canines and \npremolars. Gerodontology. 2006;23(3):183-6. \n\nMatis BA, Cochran M, Carlson T. Longevity of glass-ionomer restorative materials: \nresults of a 10-year evaluation. Quintessence Int. 1996;27(6):373-82. \n\nMatis BA, Cochran MJ, Carlson TJ, Guba C, Eckert GJ. A three-year clinical \nevaluation of two dentin bonding agents. J Am Dent Assoc. 2004;135(4):451\u20137. \n\nMayhew RB, Jessee SA, Martin RE. Association of occlusal, periodontal, and dietary \nfactors with the presence of non-carious cervical dental lesions. Am J Dent. \n1998;11(1):29-32. \n\nMcCoy RB, Anderson MH, Lepe X, Johnson GH. Clinical success of class V \ncomposite resin restorations without mechanical retention. J Am Dent Assoc. \n1998;129(5):593-9. \n\nMcLean JW. Dentinal bonding agents versus glass-ionomer cements. Quintessence \nInt. 1996;27(10):659-67. \n\nMillward A, Shaw L, Smith AJ, Rippin JW, Harrington E.  The distribution and severity \nof tooth wear and the relationship between erosion and dietary constituents in a \ngroup of children.  Int J Paediatr Dent. 1994;4(3):151-7.  \n\nMuangmingsuk A, Senawongse P, Yudhasaraprasithi S. Influence of different \nsoftstart polymerization techniques on marginal adaptation of Class V restorations. \nAm J Dent. 2003;16(2):117-9. \n\nNegoro T, Briggs J, Plesh O, Nielsen I, McNeill C, Miller AJ. Bruxing patterns in \nchildren compared to intercuspal clenching and chewing as assessed with dental \nmodels, electromyography, and incisor jaw tracing: preliminary study. ASDC J Dent \nChild. 1998;65(6):449-548. \n\nNeves AD, Discacciati JAC.  Abfra\u00e7\u00e3o: etiologia, diagn\u00f3stico e tratamento. Revista \ndo CROMG. 1999;5(2):100-5. \n\nNguyen C, Ranjitkar S, Kaidonis JA, Townsend GC. A qualitative assessment of non-\ncarious cervical lesions in extracted human teeth. Aust Dent J. 2008;53(1):46-51. \n\nNohl FS, McCabe JF, Walls AWG. The effect of load angle on strains induced in \nmaxillary premolars in viuo. British Society of Dental Research Meeting, University of \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n130_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nLeeds, April 12-15,1999. Alexandria, VA: International Association for Dental \nResearch. (Abstr) \n\nNohl FS, Setchell DJ. Surface strains induced by measured loads on teeth in vivo: a \nmethodological study. Eur J Prosthodont Restor Dent. 2000;8(1):27-31. \n\nNunn J, Shaw L, Smith A.Tooth wear--dental erosion. Br Dent J. 1996;180(9):349-52. \n\nNunn JH.  Prevalence of dental erosion and the implications for oral health. Eur J \nOral Sci. 1996;104(2):156-61.  \n\nOginni O, Olusile AO.  The prevalence, aetiology and clinical appearance of tooth \nwear: the Nigerian experience.  Int Dent J. 2002;52(4):268-72. \n\nOnal B, Pamir T. The two-year clinical performance of esthetic restorative materials \nin noncarious cervical lesions. J Am Dent Assoc. 2005;136(11):1547\u201355. \n\nPalamara D, Palamara JE, Tyas MJ, Messer HH. Strain patterns in cervical enamel \nof teeth subjected to occlusal loading. Dent Mater. 2000;16(6):412-9. \n\nPalamara JE, Palamara D, Messer HH, Tyas MJ. Tooth morphology and \ncharacteristics of non-carious cervical lesions. J Dent. 2006;34(3):185-94. \n\nPamir T, T\u00fcrk\u00fcn M. Factors affecting microleakage of a packable resin composite: an \nin vitro study. Oper Dent. 2005;30(3):338-45. \n\nPascotto RC, Navarro MFL. Aplica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas dos cimentos de ion\u00f4mero de vidro. \nIn: Gomes JC. Est\u00e9tica em cl\u00ednica odontol\u00f3gica. 1. ed. Curitiba: Editora Maio; 2004. \np.57-85. \n\nPetersson GH, Bratthall D. The caries decline: a review of reviews.  Eur J Oral Sci. \n1996;104(4):436-43.  \n\nPeumans M, De Munck J, Van Landuyt KL, Kanumilli P, Yoshida Y, Inoue S, et al. \nRestoring cervical lesions with flexible composites. Dent Mater. 2007;23(6):749-54. \n\nPeutzfeldt A, Asmussen E. Composite restorations: influence of flowable and self-\ncuring resin composite linings on microleakage in vitro. Oper Dent. 2002;27(6):569-\n75. \n\nPiotrowski BT, Gillette WB, Hancock EB. Examining the prevalence and \ncharacteristics of abfractionlike cervical lesions in a population of U.S. veterans. J \nAm Dent Assoc. 2001;132(12):1694-701. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________131 \n\n \n\nPollington S, van Noort R. A clinical evaluation of a resin composite and a compomer \nin non-carious Class V lesions. A 3-year follow-up. Am J Dent. 2008;21(1):49-52. \n\nPoskus LT, Placido E, Cardoso PE. Influence of adhesive system and placement \ntechnique on microleakage of resin-based composite restorations. J Adhes Dent. \n2004;6(3):227-32. \n\nPowis DR, Foller\u00e5s T, Merson SA, Wilson AD. Improved adhesion of a glass ionomer \ncement to dentin and enamel. J Dent Res 1982;61(12):1416-22. \n\nPrati C, Chersoni S, Cretti L, Mongiorgi R. Marginal morphology of Class V \ncomposite restorations. Am J Dent. 1997;10(5):231-6. \n\nRadentz WH, Barnes GP, Cutright DE. A survey of factors possibly associated with \ncervical abrasion of tooth surfaces. J Periodontol. 1976; 47(3):148-54. \n\nRees JS, Hammadeh M, Jagger DC. Abfraction lesion formation in maxillary incisors, \ncanines and premolars: a finite element study. Eur J Oral Sci. 2003;111(2):149-54. \n\nRees JS, Hammadeh M. Undermining of enamel as a mechanism of abfraction lesion \nformation: a finite element study. Eur J Oral Sci. 2004;112(4):347\u201352.  \n\nRees JS, Jacobsen PH. The elastic modulus of enamel and dentine. Clin Mater. \n1993;14(1):35-9.  \n\nRees JS, Jacobsen PH. The effect of cuspal flexure on a buccal Class V restoration: \na finite element study. J Dent. 1998;26(4):361\u20137. \n\nRees JS, Jacobsen PH. The effect of interfacial failure around a class V composite \nrestoration analysed by the finite element method. J Oral Rehabil. 2000;27(2):111-6. \n\nRees JS, Jagger DC. Abfraction Lesions: Myth or Reality? J Esthet Restor Dent. \n2003;15(5):263-71.  \n\nRees JS. The role of cuspal flexure in the development of abfraction lesions: a finite \nelement study. Eur J Oral Sci. 1998;106(6):1028-32. \n\nRees JS. The effect of variation in occlusal loading on the development of abfraction \nlesions: a finite element study. J Oral Rehabil. 2002;29(2):188-93. \n\nRees JS. The biomechanics of abfraction. Proc Inst Mech Eng [H]. 2006;220(1):69-\n80. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n132_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nRios D, Hon\u00f3rio HM, Francisconi LF, Magalh\u00e3es AC, Machado MAAM, Buzalaf MAR. \nIn situ effect of an erosive challenge on different restorative materials and on enamel \nadjacent to these materials. J Dent. 2008;36(2):152-7. \n\nRosentritt M, Behr M, Gebhard R, Handel G. Influence of stress simulation \nparameters on the fracture strength of all-ceramic fixed-partial dentures. Dent Mater. \n2006;22(2):176-82. \n\nR\u00fcttermann S, Ritter J, Raab WH, Bayer R, Janda R. Laser-induced fluorescence to \ndiscriminate between a dental composite resin and tooth. Dent Mater. \n2007;23(11):1390-6. \n\nSadek FT, Moura SK, Ballester RY, Muench A, Cardoso PE. The effect of long-term \nstorage on the microleakage of composite resin restorations: qualitative and \nquantitative evaluation. Pesqui Odontol Bras. 2003;17(3):261-6. \n\nSantiago S, Franco EB, Mendon\u00e7a J, Lauris JRP, Navarro MFL. One-year clinical \nevaluation of tooth-colored materials in non-carious cervical lesion. J Appl Oral Sci. \n2003;11(3):175-80. \n\nSchwartz JL, Anderson MH, Pelleu GB.  Reducing microleakage with the glass \nionomer/resin sandwich technique.  Oper Dent. 1990; 15(5):186-92. \n\nScott JH, Symons NBB. Introduction to dental anatomy. 9th Ed. Edinburgh: Church U \nLivingstone; 1982.  \n\nSensi L, Marson F, Baratieri L, Monteiro Junior S. Effect of placement techniques on \nthe marginal adaptation of class V composite restorations. J Contemp Dent Pract. \n2005;6(4):17-25. \n\nSidhu SK, Watson TF. Resin-modified glass ionomer materials. A status report for \nthe American Journal of Dentistry. Am J Dent. 1995;8(1):59-67. \n\nSmith BG, Knight JK. An index for measuring the wear of teeth.  Br Dent J. \n1984;156(12):435-8. \n\nSmith BG.  Toothwear: aetiology and diagnosis.  Dent Update. 1989;16(5):204-12.  \n\nSmith BGN, Robb ND.  The prevalence of tooth wear in 1007 dental patients.  J Oral \nRehabil. 1996;23(1):232-9. \n\nSpranger H. Investigation into the genesis of angular lesions at the cervical margin of \nteeth. Quintessence Int. 1995; 26(2):149-54. \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nRefer\u00eancias_____________________________________________________________________________133 \n\n \n\nStarr S. Class 5 restorations. In: Summit JB, Robbins J, Schwartz R, editors. \nFundamentals of Operative Dentistry: A Contemporary Approach. Carol Stream: \nQuintessence; 2001. p.386-400. \n\nTanaka M, Naito T, Yokota M, Kohno M. Finite element analysis of the posible \nmechanism of cervical lesion formation by oclusal force.  J Oral Rehabil. \n2003;30(1):60-67. \n\nTelles D, Pegoraro LF, Pereira JC. Incidence of noncarious cervical lesions and their \nrelation to the presence of wear facets. J Esthet Restor Dent. 2006;18(4):178-83. \n\nTelles D, Pegoraro LF, Pereira JC. Prevalence of noncarious cervical lesions and \ntheir relation to occlusal aspects: a clinical study. J Aesthet Dent. 2000;12(1):10-5.  \n\nTsiggos N, Tortopidis D, Hatzikyriakos A, Menexes G. Association between self-\nreported bruxism activity and occurrence of dental attrition, abfraction, and occlusal \npits on natural teeth. J Prosthet Dent. 2008;100(1):41-6. \n\nTyas M. The Class V lesion \u2013 Aetiology and restoration. Aus Dent J. 1995; 40(3):167-\n70. \n\nvan Dijken JW. Retention of a resin-modified glass ionomer adhesive in non-carious \ncervical lesions. A 6-year follow-up. J Dent. 2005;33(7):541-7. \n\nvan Dijken JWV. Clinical evaluation of three different adhesive systems in Class V \nnon-carious lesions. Dent Mater. 2000;16(4):285\u201391. \n\nvan Dijken JWV. Durability of three simplified adhesive systems in Class V non-\ncarious cervical dentin lesions. Am J Dent. 2004;17(1):27\u201333. \n\nvan Meerbeek B, Inoue S, Perdig\u00e3o J, Lambrechts P, Vanherle G. Enamel and \ndentin adhesion. In: Summit JB, Robbins J, Schwartz R. Fundamentals of Operative \nDentistry: A Contemporary Approach. 2nd ed. Carol Stream (Illinois): Quintessence \nPublishing Co Inc; 2001. p.178-235. \n\nWahab F, Shaini F, Morgano S.  The effect of thermocycling on microleakage of \nseveral commercially available composite Class V restorations in vitro. J Prosthet \nDent. 2003; 90(2):168-74. \n\nWaters NE. Some mechanical and physical properties of teeth. In: Vincent Currey D, \neds. Mechanical properties of biological material. Cambridge: Cambridge University \nPress; 1980. p.99-135. \n\nWatson TF. Applications of confocal scanning optical microscopy to dentistry. Br \nDent J. 1991;171(9):287-91. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n134_____________________________________________________________________________Refer\u00eancias \n\n \n\nWilson AD. Developments in glass-ionomer cements. Int J Prosthodont. \n1989;2(5):438-46.  \n\nWiskott HW, Nicholls JI, Belser UC. Stress fatigue: basic principles and prosthodontic \nimplications. Int J Prosthodont. 1995;8(2):105-16. \n\nWood I, Jawad Z, Paisley C, Brunton P. Non-carious cervical tooth surface loss: A \nliterature review. J Dent. 2008;36(10):759-66. \n\nXhonga FA, Van Herle A. The influence of hyperthyroidism on dental erosions. Oral \nSurg Oral Med Oral Pathol. 1973;36(3):349-57.  \n\nXhonga FA, Wolcott RB, Sognnaes RF. Dental erosion. II. Clinical measurements of \ndental erosion progress. J Am Dent Assoc. 1972;84(3):577-82. \n\nXhonga FA. Bruxism and its effect on the teeth. J Oral Rehabil. 1977;4(1):65-76. \n\nYap AU, Neo JC. Non-carious cervical tooth loss. Part 2: Management. Dent Update. \n1995b;22(9):364-8. \n\nYap AU, Neo JC. Non-carious cervical tooth loss: Part 1. Dent Update. \n1995a;22(8):315-8. \n\nZiskind D, Venezia E, Kreisman I, Mass E. Amalgam type, adhesive system, and \nstorage period as influencing factors on microleakage of amalgam restorations. J \nProsthet Dent. 2003;90(3):255-60. \n\nZsigmondy U. \u00dcber die keilf\u00f6migennnnnnn defekte an den facialfl\u00e4chen der \nzahnh\u00e4lse. \u00d6sterr Ungar Vjhrschr Zahn\u00e4rzten. 1894;1:439-442 apud Rees JS, \nJagger DC. Abfraction Lesions: Myth or Reality? J Esthet Restor Dent. \n2003;15(5):263-71. \n\n  \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n    \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n136______________________________________________________________________________Ap\u00eandices \n\n \n\n    \n\n    \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nAp\u00eandices______________________________________________________________________________137 \n\n \n\nAAPP\u00ca\u00caNNDDIICCEE  AA  - Sorteio dos dentes pertinentes ao estudo entre os 4 diferentes \n\ngrupos experimentais (n=10), utilizando-se o programa estat\u00edstico SPSS v.13.0 \n\n(SPSS Inc., Tulsa/OK - USA). \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n138______________________________________________________________________________Ap\u00eandices \n\n \n\nAAPP\u00ca\u00caNNDDIICCEE  BB  \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos 4 diferentes grupos, nas 6 diferentes dimens\u00f5es \n\navaliadas, para verifica\u00e7\u00e3o da semelhan\u00e7a entre os mesmos (ANOVA; p<0,05). \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nAp\u00eandices______________________________________________________________________________139 \n\n \n\nAAPP\u00ca\u00caNNDDIICCEE  CC  \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do teste do qui-quadrado (p<0,05) para as vari\u00e1veis \n\nqualitativas presen\u00e7a ou aus\u00eancia de fendas marginais e localiza\u00e7\u00e3o das fendas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s paredes cavit\u00e1rias - oclusal, cervical ou ambas. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n140______________________________________________________________________________Ap\u00eandices \n\n \n\nAAPP\u00ca\u00caNNDDIICCEE  DD  \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do teste de Kruskal-Wallis (p<0,05) para as vari\u00e1veis \n\nquantitativas amplitude e extens\u00e3o das fendas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n142________________________________________________________________________________Anexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nAnexos________________________________________________________________________________143 \n\n \n\nAANNEEXXOO  AA  - Declara\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00e3o de dentes. \n\n \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n144________________________________________________________________________________Anexos \n\n \n\nAANNEEXXOO  BB  - Termo de doa\u00e7\u00e3o de dentes humanos por cirurgi\u00f5es-dentistas. \n\n    \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nAnexos________________________________________________________________________________145 \n\n \n\nAANNEEXXOO  CC  - Aprova\u00e7\u00e3o do estudo pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade \n\nde Odontologia de Bauru-USP, sob processo no 097/2007. \n\n\n\nD is s ert a \u00e7\u00e3 o  d e M es t ra d o _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  \n\n \n\n146________________________________________________________________________________Anexos \n\n \n\n    \n\n    \n\n\n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _     LL uu cc ii aa nn aa   FF \u00e1\u00e1 vv aa rr oo   FF rr aa nn cc ii ss cc oo nn ii   \n\n \n \n\nAnexos________________________________________________________________________________147 \n\n \n\n    \n\n    \n\n    \n\n    \n\n\u201c\u201c\u201c\u201c............VVVVVVVVaaaaaaaalllllllleeeeeeeeuuuuuuuu        aaaaaaaa        ppppppppeeeeeeeennnnnnnnaaaaaaaa????????                \n\nTTTTTTTTuuuuuuuuddddddddoooooooo        vvvvvvvvaaaaaaaalllllllleeeeeeee        aaaaaaaa        ppppppppeeeeeeeennnnnnnnaaaaaaaa        \n\nSSSSSSSSeeeeeeee        aaaaaaaa        aaaaaaaallllllllmmmmmmmmaaaaaaaa        nnnnnnnn\u00e3\u00e3\u00e3\u00e3\u00e3\u00e3\u00e3\u00e3oooooooo        \u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9        ppppppppeeeeeeeeqqqqqqqquuuuuuuueeeeeeeennnnnnnnaaaaaaaa........................\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d        \n\n        \n\n        \n\n((((((((FFFFFFFFeeeeeeeerrrrrrrrnnnnnnnnaaaaaaaannnnnnnnddddddddoooooooo        PPPPPPPPeeeeeeeessssssssssssssssooooooooaaaaaaaa))))))))"}]}}}