{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06258"}, {"@name": "filename", "#text": "10782_151763.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\nRISCOS E DESASTRES NATURAIS: A \u00c1REA DE RISCO DE INUNDA\u00c7\u00c3O NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA - JACINTO MACHADO/SC\nJAIRO VALDATI\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nJAIRO VALDATI\nRISCOS E DESASTRES NATURAIS: A \u00c1REA DE RISCO DE INUNDA\u00c7\u00c3O NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA - JACINTO MACHADO/SC\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nOrientador:\nProf. Dr. Jo\u00eal R. G. NI. Pellerin\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o:\nUtiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\nuFsc-Bu\t\u00d3.316.962-9\nRISCOS E DESASTRES NATURAIS: A \u00c1REA DE RISCO DE INUNDA\u00c7\u00c3O NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA - JACINTO MACHADO/SC\nJAIRO VALDATI\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e\nConserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0\nobten\u00e7\u00e3o do gj$u de Mestre em Geografia.\nDr. Li/i\u00b1 Fernando Scheibe\nCoordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM :04/01/2000\nDr. Jo\u00e8l R. G. M/Pellerin (Orientador - UFSC)\nde Paula Herrmann (Membro - UFSC)\nDr. Luiz Fernando Scheibe (Membro - yjFSC)\nDra7 Maria L\u00fa\nAGRADECIMENTOS\nAo Professor Dr. Jo\u00e9l Pellerin, pela disposi\u00e7\u00e3o que teve em orientar todas as etapas deste trabalho e pelos ensinamentos proporcionados.\nA todos os que me ajudaram nos trabalhos de campo, seja fazendo as leituras dos pluvi\u00f4metros ou trabalhando nos levantamentos e medi\u00e7\u00f5es dentro dos canais e na plan\u00edcie.\n\u00c0 coordena\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o pela efici\u00eancia.\nAos professores do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental, pela possibilidade que me proporcionaram em discutir este tema.\nAos professores que foram banca do Semin\u00e1rio de qualifica\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelas sugest\u00f5es apresentadas.\n\u00c0 Comiss\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de Ensino Superior (CAPES), pela bolsa que viabilizou a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo.\nAo ge\u00f3grafo Henrique e ao prof0 Paulino do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento, pela disponibilidade em me auxiliar na confec\u00e7\u00e3o dos mapas.\nAos colegas e amigos Nice, Gilio, Alexandre, Marga, Ruy, Paula, J\u00falio e Karen, pelos momentos agrad\u00e1veis que propiciaram.\nAos colegas de curso, pelas discuss\u00f5es e pelas boas amizades.\n\u00c0 Sandra, pelos momentos que passamos juntos.\nAos meus familiares, pelo apoio e total compreens\u00e3o durante minha aus\u00eancia.\nSUM\u00c1RIO\nAGRADECIMENTOS................................................. iii\nLISTA DE FIGURAS............................................. viii\nLISTA DE FOTOS.................................................. x\nLISTA DE MAPAS................................................. xi\nLISTA DE QUADROS............................................... xi\nRESUMO......................................................... xii\nABSTRACT...................................................... xiii\nINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................... 01\n1\t- A PREOCUPA\u00c7\u00c3O COM OS DESASTRES NATURAIS.................... 03\n1.1-\t0 estudo dos desastres naturais na Geografia............ 04\n1.1.1\t- As calamidades como ponto de partida................ 05\n1.1.2\t- A Geografia dos riscos.............................. 06\n1.1.2.1\t- A equipe de White e os fundamentos da Geografia dos riscos ... 07\n1.1.3\t- Os trabalhos recentes dos pesquisadores franceses... 10\n1.1.4\t- Os trabalhos atuais dos pesquisadores italianos..... 11\n1.2 - Algumas considera\u00e7\u00f5es................................... 12\n1.3\t- A abordagem dos riscos na Sociologia.................... 12\n1.3.1-\tAlgumas considera\u00e7\u00f5es................................ 16\n1.4\t- A pol\u00edtica nacional de preven\u00e7\u00e3o dos desastres.......... 17\n2\t- CLASSIFICA\u00c7\u00d5ES DOS RISCOS NATURAIS......................... 19\n2.1-\tOs primeiros crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o................. 19\n2.2\t- As classifica\u00e7\u00f5es baseadas nos agentes causadores....... 20\n3\t- RISCO E DESASTRE NATURAIS....................................... 28\n3.1\t- Defini\u00e7\u00e3o de risco e desastre naturais......................... 29\n4\t- A PROBLEM\u00c1TICA DAS INUNDA\u00c7\u00d5ES................................... 34\n4.1-0 car\u00e1ter paradoxal das inunda\u00e7\u00f5es............................... 34\n4.2\t- As Inunda\u00e7\u00f5es como desastres naturais.......................... 35\n4.3\t- Desastres naturais no extremo sul catarinense.................. 36\n5\t- \u00c1REA DE ESTUDO.................................................. 42\n5.1\t- Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea............................................ 42\n5.2\t- Caracter\u00edsticas da \u00e1rea........................................ 42\n5.2.1\t- Setor OT. planalto........................................ 47\n5.2.2\t- Setor 02:escarpas......................................... 48\n5.2.3\t- Setor 03:relevo intermedi\u00e1rio............................. 49\n5.2.4\t- Setor 04:plan\u00edcie......................................... 50\n6\t- METODOLOGIA..................................................... 53\n6.1\t- A cartografia ZERMOS......................................... 53\n6.2\t- Procedimentos metodol\u00f3gicos e operacionais................... 55\n6.2.1\t- Levantamento dos perfis topogr\u00e1ficos ..................... 55\n6.2.2\t- Mensura\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o................................ 56\n6.2.2.1\t- Materiais utilizados e procedimentos adotados para confec\u00e7\u00e3o\n*\ndos pluvi\u00f4metros........................................... 56\n6.2.2.2\t- C\u00e1lculos utilizados para mensura\u00e7\u00e3o da chuva.......... 59\n6.2.3\t- Monitoramento do canal fluvial............................ 62\n6.2.3.1\t- Procedimentos adotados para monitoramento do canal fluvial.... 62\n6.2.4\t- Mapeamento das fei\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas e das Forma\u00e7\u00f5es\nGeol\u00f3gicas................................................. 63\n6.2.4.1\t- Fotointerpreta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea............................ 63\n6.2.4.2\t- Trabalhos expeditos.................................. 64\n6.2.5\t- Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas...................................... 65\n7\t- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E MAPEAMENTO DE \u00c1REAS DE RISCO DE\nINUNDA\u00c7\u00c3O NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA: RESULTADOS ......... 68\n7.1\t- Registro da pluviosidade......................................... 69\n7.1.1\t- Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de registro da pluviosidade........... 72\n7.1.2-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos resultados................................... 73\n7.1.2.1\t- Pluvi\u00f4metro 01........................................... 73\n7.1.2.2-\tPluvi\u00f4metro 02............................................ 73\n7.1.2.3-\tPluvi\u00f4metro 03............................................ 75\n7.1.2.4\t- Pluvi\u00f4metro 04........................................... 75\n7.1.2.5\t- Pluvi\u00f4metro 05........................................... 76\n7.1.2.6\t- Pluvi\u00f4metro 06........................................... 77\n7.1.3-\tConsidera\u00e7\u00f5es parciais....................................... 77\n7.2\t- A plan\u00edcie aluvial do Rio da Pedra............................... 80\n7.2.1\t- Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados do monitoramento do\ncanal fluvial................................................. 84\n7.2.1.1\t- Ponto de monitoramento\t01................................ 84\n7.2.1.2\t- Ponto de monitoramento\t02................................ 85\n7.2.1.3-\tPonto de monitoramento 03................................. 87\n7.2.1.4-\tPonto de monitoramento\t04................................ 87\n7.2.1.5\t- Ponto de monitoramento\t05................................ 89\n7.2.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais....................................... 91\n7.3\t- Perfis topogr\u00e1ficos.............................................. 96\n7.3.1\t- Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00f5es dos perfis topogr\u00e1ficos............ 97\n7.3.1.1-Perfiltopogr\u00e1fico01........................................ 97\n7.3.1.2\t- Perfil topogr\u00e1fico 02.................................... 97\n7.3.1.3\t- Perfil topogr\u00e1fico 03.................................... 98\n7.3.1.4\t- Perfil topogr\u00e1fico 04.................................... 99\n7.3.1.5\t- Perfil topogr\u00e1fico 05.................................... 99\n7.3.1.5.1\t- Perfil topogr\u00e1fico 05a............................... 99\n7.3.1.5.2\t- Perfil topogr\u00e1fico 05b............................... 100\n7.3.1.6\t- Perfil topogr\u00e1fico 06.................................... 101\n7.3.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais....................................... 102\n7.4\t- Mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas............................. 107\n7.4.1\t- Mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas: resultados........ 109\n7.5\t- Mapeamento geomorfol\u00f3gico.................................. 112\n7.5.1\t- Resultado do mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas\nda sub-bacia do Rio da Pedra.............................. 113\n7.5.1.1 - Morfologias mapeadas nas encostas................... 114\n7.5.1.2 - Morfologias mapeadas na plan\u00edcie.................... 115\n7.5.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais................................. 116\n7.6\t- Mapeamento das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o................. 119\n7.5.1\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais................................... 120\n8\t- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................ 123\n8.1\t- Considera\u00e7\u00f5es sobre o tema............................... 123\n8.2\t- Considera\u00e7\u00f5es sobre o estudo aplicado...................... 124\nBIBLIOGRAFIA..................................................... 127\nANEXOS........................................................... 139\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 01: Proposta de classifica\u00e7\u00e3o de riscos, com destaque para os riscos de natureza geol\u00f3gica, conforme C\u00c9RRI (1993)............................... 25\nFigura 02: Acasos potenciais oriundos dos processos dos sistemas terrestres segundo GREGORY (1992).......................................... 26\nFigura 03: Zonas atingidas pela enxurrada de 23/12/1995 nos rios Figueira e Pinheirinho, segundo PELLERIN et al. (1996a)............................... 39\nFigura 04: Principais rios da bacia de drenagem do Rio Ararangu\u00e1. Modificado do Mapa Pol\u00edtico do Estado de Santa Catarina, SPF (1994)..................................................................... 43\nFigura 05: Bloco diagrama da sub-bacia do Rio da Pedra..................... 45\nFigura 06: Perfil topogr\u00e1fico (W - E) destacando as principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da sub-bacia do Rio da Pedra............................... 46\nFigura 07: Etapas da confec\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos pluvi\u00f4metros............... 58\nFigura 08: Modelo esquem\u00e1tico de pluvi\u00f4metro segundo REICHARDT (1978)..................................................................... 60\nFigura 09: Fluxograma das etapas de elabora\u00e7\u00e3o dos mapas................... 66\nFigura 10: Mapa pluviom\u00e9trico do sul do Estado de Santa Catarina, m\u00e9dias anuais de 1977 - 1997...................................................... 71\nFigura 11: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos do pluvi\u00f4metro 01.... 74\nFigura 12: Gr\u00e1fico mostrando os totais pluviom\u00e9tricos mensais, medidos no pluvi\u00f4metro 02............................................................. 74\nFigura 13: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos do pluvi\u00f4metro 03.... 75\nFigura 14: Gr\u00e1fico mostrando os totais pluviom\u00e9tricos mensais, medidos no pluvi\u00f4metro 04............................................................. 76\nFigura 15: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos mensais do pluvi\u00f4metro 05............................................................  76\nFigura 16: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos mensais do pluvi\u00f4metro 06............................................................. 77\nFigura 17: Total pluviom\u00e9trico anual da esta\u00e7\u00e3o da EPAGRI - Ararangu\u00e1 .... 78\nFigura 18: Gr\u00e1fico mostrando os totais pluviom\u00e9tricos medidos em 1998, na sub-bacia do Rio da Pedra................................................. 79\nFigura 19: Perfil transversal\tdo canal,\tno\tponto\tde monitoramento 01..... 86\nFigura 20: Perfil transversal\tdo canal,\tno\tponto\tde monitoramento 02..... 86\nFigura 21: Perfil transversal\tdo canal,\tno\tponto\tde monitoramento 03..... 88\nFigura 22: Perfil transversal\tdo canal,\tno\tponto\tde monitoramento 04..... 88\nFigura 23: Perfil transversal\tdo canal,\tno\tponto\tde monitoramento 05..... 90\nFigura 24: Perfil topogr\u00e1fico 01........................................ 103\nFigura 25: Perfil topogr\u00e1fico 02........................................ 103\nFigura 26: Perfil topogr\u00e1fico 03........................................ 104\nFigura 27: Perfil topogr\u00e1fico 04........................................ 104\nFigura 28: Perfil topogr\u00e1fico 05a....................................... 105\nFigura 29: Perfil topogr\u00e1fico 05b....................................... 105\nFigura 30: Perfil topogr\u00e1fico 06........................................ 106\nFigura 31: Coluna litoestratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1, baseada em\nSchneider et al. (1974) e adaptada por Aborrage &amp; Lopes (1986).\nDe acordo com DEMH (1994)..................................... 108\nLISTA DE FOTOS\nFoto 01: Cabeceiras de rios atingidas pelas chuvas de dezembro de 1995 ... 36\nFoto 02: Enchente causada pelas chuvas de 23/12/95 na sub-bacia do Rio da Pedra............................................................... 41\nFoto 03: Deslizamento causado pelas chuvas de 12/02/97 na sub-bacia do Rio da Pedra........................................................... 41\nFoto 04: Apresenta o topo do planalto com relevo de formas suaves recoberto de vegeta\u00e7\u00e3o do tipo gram\u00edneas e bosques..................... 47\nFoto 05: Em primeiro plano est\u00e3o as escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro, onde se observa sucess\u00e3o de corpos de basalto e ao fundo o topo do planalto............................................... 49\nFoto 06: Em primeiro plano est\u00e3o os morros intermedi\u00e1rios entre as escarpas e a plan\u00edcie. Note que os morros est\u00e3o ocupados por uso agr\u00edcola............................................................... 50\nFoto 07: Em primeiro plano est\u00e1 a plan\u00edcie com dep\u00f3sitos fluviais recentes. Ao fundo nota-se as escarpas da borda do planalto...................... 51\nFoto 08: Vista a\u00e9rea da vila Serra da Pedra. Note que a vila est\u00e1 situada pr\u00f3xima ao Rio da Pedra (margem direita)............................... 52\nFoto 09: Vista a\u00e9rea da vila S\u00e3o Pedro. Note que a vila est\u00e1 localizada \u00e1 margem direita do Rio da Pedra......................................... 52\nFoto 10: Pluvi\u00f4metro instalado para leitura da quantidade de chuva..... 60\nFoto 11: Vista a\u00e9rea de um dos trechos de maior largura do sistema de entrela\u00e7amento de canais do Rio da Pedra............................... 83\nFoto 12: Vista a\u00e9rea dos dep\u00f3sitos fluviais em forma de barras fluviais dispostas longitudinalmente ao canal................................... 83\nFoto 13: Mostra o local de monitoramento 01............................ 93\nFoto 14: Visada para jusante do ponto de monitoramento\t02.............. 93\nFoto 15: Mostra detalhe do local de monitoramento 03................... 94\nFoto 16: Detalhe do local de monitoramento 05.......................... 94\nFoto 17: Detalhe da margem direita do local de monitoramento 04........ 95\nLISTA DE MAPAS\nMapa 01: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo......................... 44\nMapa 02: Mapa Planialtim\u00e9trico da sub-bacia do Rio da Pedra............ 81\nMapa 03: Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas da sub-bacia do Rio da Pedra... 111\nMapa 04: Mapa das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da sub-bacia do Rio da Pedra.............................................................. 118\nMapa 05: Mapa de riscos de inunda\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie aluvial da sub-bacia do Rio da Pedra.......................................................... 122\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 01: Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos de acordo com os agentes causadores, proposta por Burton, Kates e White (1978). Citados por XAVIER\n(1996)...................................................... 22\nQuadro 02: Classifica\u00e7\u00e3o dos processos atmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos segundo AUGUSTO FILHO,CERRI e AMENOMORI (1990)................................. 23\nQuadro 03: Processos ou condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas associados a riscos geol\u00f3gicos segundo diversos autores, CERRI (1993)...................... 24\nQuadro 04: Valores em mm de chuva lidos diretamente do pluvi\u00f4metro e seus respectivos valores corrigidos.................................... 62\nRESUMO\nConsiderando-se o grande n\u00famero de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas existentes sobre riscos e desastres naturais, esta disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a rediscutir as quest\u00f5es pertinentes a este tema. Tal tem\u00e1tica, atualmente, tem se tornado centro de muitos debates acad\u00e9micos, em diversas \u00e1reas do conhecimento. Nas Geoci\u00eancias, o tema sempre foi referenciado, ganhando, entretanto, maior impulso no anos 80, com os estudos sobre as \u00e1reas de risco. Al\u00e9m das discuss\u00f5es acad\u00eamicas, a preocupa\u00e7\u00e3o com os desastres naturais tem mobilizado ainda institui\u00e7\u00f5es internacionais, como a ONU, que declarou os anos 90 como a d\u00e9cada voltada \u00e0 preven\u00e7\u00e3o dos desastres naturais.\nNo entanto, se por um lado a quest\u00e3o encontra-se em evid\u00eancia, por outro, falta clareza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 significa\u00e7\u00e3o dos termos riscos e desastres naturais. Assim, inicialmente, procuramos estabelecer etimol\u00f3gicamente esses termos e, para melhor compreens\u00e3o inserimos tamb\u00e9m o termo evento natural: por risco, entendemos a possibilidade de ocorr\u00eancia de um evento capaz de provocar dano, que, dependendo da magnitude, pode se caracterizar como um desastre. Temos, ent\u00e3o, em sequ\u00eancia: riscos, eventos e desastres naturais, sendo o termo natural empregado em refer\u00eancia \u00e0 origem destes fen\u00f4menos.\nTendo em mente estes pressupostos, empreendemos um estudo aplicado, no qual, identificamos e mapeamos as \u00e1reas de risco natural de inunda\u00e7\u00e3o na plan\u00edcie aluvial da sub-bacia do Rio da Pedra, situada no extremo sul de Santa Catarina. Para tanto, procuramos compreender a din\u00e2mica natural desta sub-bacia atrav\u00e9s do monitoramento de precipita\u00e7\u00e3o e dos canais fluviais. Al\u00e9m disso foram realizados levantamentos de campo, afim de mapearmos as principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, bem como levantamento de perfis topogr\u00e1ficos transversais ao longo de toda plan\u00edcie.\nO trabalho aplicado teve como resultado a identifica\u00e7\u00e3o de quatro n\u00edveis de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Os n\u00edveis de risco foram representados cartogr\u00e1ficamente utilizando-se princ\u00edpios b\u00e1sicos da Cartograf\u00eda ZERMOS.\nABSTRACT\nBeing considered the great number of existent bibliographical references about risks and natural disaster, this dissertation intends to rediscuss the pertinent subjects to this theme. This theme, now, has turned center of many academic debates, in several areas of the knowledge. In Geociences, the theme has been studied, however, larger impulse in the 80s, with the studies on the risk areas. Besides the academic discussions, the concern with the natural disasters mobilises international institutions, like UNO, that declared the 90s as the decade for the prevention of natural disasters. Due to confusion in relation to the terms risks and natural disasters, we proceeded to an ethimological explanation of the terms. For better comprehension, we also inserted the term natural event. In this way, we considered that risk is the possibility of occurrence of an event capable to provoke damage, such depending on it\u2019s magnitude, this can be characterised as a disaster. Thus, we have in a sequence: risks, events and natural disasters, and the term natural refers to their origin.\nStarting from this notion about risks, we undertook an applied study, through the identification and mapping of the areas of natural risk of flood in the alluvial plain of the sub-basin of Rio da Pedra, which is located in the South of the Santa Catarina State. For this, we tried to understand the natural dynamics of this sub-basin through the monitoring of precipitation and fluvial channels. Besides this, surveys were accomplished, with the objective to mapping the main geomorphological features and formation geological, as well as surveys of traverse topographical profiles along every plain. The applied work had as result the identification of four levels of flood risk. The risk levels was represented by graphics using basic principles of \u201cCartografia ZERMOS\".\nINTRODU\u00c7\u00c3O /\nApesar de nosso avan\u00e7ado est\u00e1gio tecnol\u00f3gico, a sociedade moderna \u00e9 violentamente afetada por eventos naturais, fonte de muitas v\u00edtimas e danos materiais. Por esse motivo, a preocupa\u00e7\u00e3o com os desastres naturais vem aumentando no meio cient\u00edfico e para as organiza\u00e7\u00f5es internacionais.\nA partir de um desastre natural ocorrido em dezembro de 1995 no extremo sul catarinense, surgiram diversos estudos que procuraram n\u00e3o s\u00f3 entender o mecanismo que propiciou o desastre, como tamb\u00e9m refletir sobre o tema dos riscos e dos desastres. O trabalho, que aqui se apresenta, faz parte do conjunto de estudos que tiveram in\u00edcio naquele per\u00edodo.\nEste trabalho tem, portanto, dois objetivos gerais: o primeiro, de contribuir para a compreens\u00e3o das abordagens dos riscos e desastres naturais no campo da Geografia; o segundo, de identificar as \u00e1reas na plan\u00edcie aluvial da sub-bacia do Rio da Pedra que ofere\u00e7am riscos de inunda\u00e7\u00f5es.\nEspec\u00edficamente, nossa aten\u00e7\u00e3o volta-se ao trabalho aplicado na \u00e1rea da sub-bacia do Rio da Pedra. Compreende, pois, o registro da pluviosidade no per\u00edodo de um ano hidrol\u00f3gico (jan 1998 a jan 1999); identifica\u00e7\u00e3o dos prov\u00e1veis n\u00edveis das inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e as mudan\u00e7as nos canais fluviais durante um ano hidrol\u00f3gico; delimita\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o da sub-bacia; mapeamento das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas; mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas em escala de detalhe 1:25.000; e, finalmente elabora\u00e7\u00e3o de um mapa, em escala 1:25.000, indicando as \u00e1reas com diferentes n\u00edveis de riscos de inunda\u00e7\u00f5es, aplicando-se o principio de alerta da Cartografia ZERMOS.\nO trabalho, ent\u00e3o, assume a seguinte organiza\u00e7\u00e3o: o primeiro cap\u00edtulo analisa a quest\u00e3o dos riscos e desastres naturais. Nele, procurou-se fazer um estudo da trajet\u00f3ria das abordagens dos riscos e desastres nas ci\u00eancias naturais e indicar algumas contribui\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias sociais (Sociologia).\nNa segunda parte, s\u00e3o abordadas as classifica\u00e7\u00f5es dos riscos, apresentando os primeiros crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, baseados nos danos, e as classifica\u00e7\u00f5es que se fundamentam nos agentes causadores.\nAs defini\u00e7\u00f5es dos termos risco e desastre naturais s\u00e3o discutidas no terceiro cap\u00edtulo. Neste, procura-se mostrar que risco e desastre s\u00e3o termos distintos apesar da t\u00eanue fronteira existente no significado de ambos. Define-se tamb\u00e9m o que o adjetivo natural representa quando associado aos riscos e desastres.\nA partir do esclarecimento, na quarta parte, \u00e9 introduzida a an\u00e1lise de um tipo espec\u00edfico de desastre natural - as inunda\u00e7\u00f5es.\nO quinto cap\u00edtulo nos remete, ent\u00e3o \u00e0 \u00e1rea escolhida para se identificar e mapear o risco de inunda\u00e7\u00e3o. Nele, apresentam-se as caracter\u00edsticas gerais da sub-bacia do Rio da Pedra.\nA metodologia e os procedimentos para se efetuar a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, na sub-bacia do Rio da Pedra, est\u00e3o descritos no sexto cap\u00edtulo.\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s dos trabalhos efetuados na sub-bacia s\u00e3o apresentados no s\u00e9timo cap\u00edtulo, juntamente com algumas discuss\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es parciais.\nPara finalizar, nas considera\u00e7\u00f5es finais, retomamos alguns resultados e observa\u00e7\u00f5es, voltados tanto ao tema dos riscos e desastres, quanto ao \u00e7studo aplicado sobre os riscos de inunda\u00e7\u00e3o na sub-bacia do Rio da Pedra.\n1-A PREOCUPA\u00c7\u00c3O COM OS DESASTRES NATURAIS\nOs efeitos dos eventos naturais extremos s\u00e3o sentidos pelo homem durante toda sua hist\u00f3ria. O desastre causado pelo terremoto de Lisboa, em 1755, foi motivo de discuss\u00e3o para os fil\u00f3sofos do s\u00e9culo XVIII (SALOMON, 1981), destacando Voltaire e Rousseau; todavia, \u00e9 no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX que a preocupa\u00e7\u00e3o com as calamidades associadas a tais manifesta\u00e7\u00f5es da natureza se intensificaram, conforme veremos a seguir.\nSegundo BUJ (1997), neste per\u00edodo dois fatores contribu\u00edram para difundir a preocupa\u00e7\u00e3o com os desastres naturais: o primeiro fator \u00e9 a exist\u00eancia de organiza\u00e7\u00f5es supranacionais; o segundo, o fato de que as calamidades, principalmente as epidemias e as pragas de insetos, n\u00e3o respeitam fronteiras. A estes, soma-se, ainda, o fato de que, naquele per\u00edodo, grandes desastres naturais ocorreram, como: a erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica de Krakatoa, de agosto de 1883, com 36.000 v\u00edtimas fatais; a seca na India, de 1896 - 1897, com cerca de cinco milh\u00f5es de v\u00edtimas; bem como o terremoto na cidade italiana de Messina, em 1908, com 120.000 mortos.\nDesastres sucessivos continuaram ocorrendo, sendo que aqueles associados \u00e0 atividade din\u00e2mica de nosso planeta causaram e continuam causando milhares de v\u00edtimas anualmente. Como exemplo, podemos citar os desastres noticiados pela TV e jornais, tais como, as mais de 11.000 mortes, v\u00edtimas de um furac\u00e3o na Am\u00e9rica Central, em 1998. Outros exemplos s\u00e3o as mais de 900 pessoas vitimadas mortalmente por um terremoto na cidade de Arm\u00eania, na Col\u00f4mbia, em 28 de janeiro de 1999; ou, tamb\u00e9m, as mais de 50 mortes, v\u00edtimas de avalanches de neve que ocorreram em diversos locais dos Alpes europeus, no m\u00eas de fevereiro de 1999. Recentemente (agosto de 1999) podemos nos recordar das v\u00edtimas de um terremoto que ocorreu na Turquia, vitimando mais de 30.000 pessoas e deixando milhares de feridos.\nTendo em vista o crescente n\u00famero de v\u00edtimas associadas a eventos naturais de maior magnitude do que os percebidos cotidianamente, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) declarou a d\u00e9cada de 90 como o Dec\u00eanio Internacional para\nredu\u00e7\u00e3o dos Desastres Naturais, com o objetivo de reduzir o n\u00famero de v\u00edtimas, os danos materiais e os custos econ\u00f4micos e sociais associados a tais manifesta\u00e7\u00f5es da natureza.\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que este tipo de preocupa\u00e7\u00e3o envolve a comunidade internacional. No m\u00eas de setembro de 1937, em Paris, foi realizada a primeira confer\u00eancia internacional sobre as calamidades naturais, refletindo a preocupa\u00e7\u00e3o que havia sobre o tema. Nesta confer\u00eancia destacou-se a atua\u00e7\u00e3o do ge\u00f3grafo franc\u00eas Raoul Montandon, organizador da revista Mat\u00e9r\u00edaux pour 1\u2019\u00c9tude des Calamit\u00e9s, que teve seu primeiro n\u00famero lan\u00e7ado no ano de 1924 (BUJ, 1997).\nPara concluir, vemos que os desastres naturais t\u00eam um forte impacto sobre as organiza\u00e7\u00f5es internacionais e sobre a comunidade cient\u00edfica que se sensibilizam com acontecimentos catastr\u00f3ficos.\n1.1-0 estudo dos desastres naturais na Geografia\nNo que se refere \u00e0 Geografia, a preocupa\u00e7\u00e3o com os eventos calamitosos surge no debate sobre o meio natural. Essa \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o posteriormente foi denominada de Geografia das Calamidades (BUJ, 1997).\nDe acordo com GREGORY (1992), \u00e0 medida que os estudos do impacto humano sobre o meio ambiente e a magnitude deste impacto estimularam a Geografia F\u00edsica a caminhar em dire\u00e7\u00e3o aos problemas aplicados, teve-se a necessidade de mudar as atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente f\u00edsico como resultado de tr\u00eas tend\u00eancias.\nPrimeiramente, havia a tend\u00eancia de se analisarem os eventos extremos porque s\u00e3o eles que podem ocasionar preju\u00edzos e danos, e s\u00e3o para eles que as estrat\u00e9gias de controle da paisagem podem ser elaboradas. Isso foi um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00eanfase inicial, que reca\u00eda sobre a experi\u00eancia m\u00e9dia. Al\u00e9m dos riscos atmosf\u00e9ricos, \u00a1mediatamente \u00f3bvios, foi poss\u00edvel incluir outros, n\u00e3o t\u00e3o \u00f3bvios assim, associados aos vulc\u00f5es e aos terremotos.\nEm segundo lugar, uma tend\u00eancia, que se refletiu na justaposi\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e das de relev\u00e2ncia socioecon\u00f3mica, foi exemplificada pelas obras Water, Earth and Man (Chorley, 1969) e Valu\u00e9 of the Weather (Maunder, 1970), de acordo com GREGORY (1992). A segunda obra, apresentou a variedade\nde eventos atmosf\u00e9ricos extremos e, ent\u00e3o, passou a avaliar seu custo em termos de estudos de impacto econ\u00f4mico e dos custos ocasionados por estes eventos (GREGORY, 1992).\nUma terceira tend\u00eancia esteve baseada sobre a crescente consci\u00eancia da diferen\u00e7a entre o mundo real e a maneira pela qual o meio ambiente \u00e9 percebido, porque foi tal percep\u00e7\u00e3o que influenciou a tomada de decis\u00f5es e, portanto, o planejamento.\nDe acordo com GREGORY (1992), estas tr\u00eas tend\u00eancias em conjunto formaram a base sobre a qual se solidificou a pesquisa sobre os \u201cacasos naturais\u201d (riscos naturais), embora as origens estivessem claramente na Am\u00e9rica do Norte e particularmente derivaram-se do estudo de Gilbert White.\n1.1.1\t- As calamidades como ponto de partida\nPrimeiramente, lembramos que este t\u00f3pico foi elaborado com informa\u00e7\u00f5es obtidas em BUJ (1997).\nEm 1921, o italiano Giovanni Ciraolo, presidente internacional da Cruz Vermelha, teve a iniciativa de confeccionar um atlas universal das calamidades naturais. Este atlas deveria reconhecer uma lista cronol\u00f3gica das cat\u00e1strofes, indicando as causas, regi\u00f5es afetadas, vitimas humanas e danos materiais. E isto, segundo Beltr\u00e1n e R\u00f3zpide (1928), citados por BUJ (1997), permitiria estabelecer o coeficiente de freq\u00fc\u00eancia e intensidade de cada tipo de calamidade.\nO ge\u00f3grafo franc\u00eas Raoul Montandon publicou, em 1923, o artigo A propos du projet Ciraolo. Une carte mondiale de distribution g\u00e9ographique des calamit\u00e9s, no qual estudava as calamidades que deveriam ser consideradas. Este trabalho culminou na mais not\u00e1vel obra de Montandon, a revista Mat\u00e9r\u00edaux pour 1\u2019\u00c9tude des calamit\u00e9s, patrocinada pela Sociedade de Geografia de Genebra.\nNo primeiro exemplar da revista, Montandon explicou que a cria\u00e7\u00e3o da mesma estava relacionada ao projeto do atlas mundial de distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das calamidades. Para isto, Montandon argumentou que a reuni\u00e3o de elementos estat\u00edsticos cuidadosamente interpretados permitiria descobrir no futuro algumas leis \u00e0s quais estes fen\u00f4menos obedecem. O autor tamb\u00e9m afirma que quando estas leis\nforem conhecidas, estaremos melhor preparados para defendermos e limitarmos as consequ\u00eancias desastrosas das cat\u00e1strofes.\nEm 1925, no Congresso Internacional de Geografia do Cairo, Raoul Montandon chamou a aten\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos e geof\u00edsicos para estudos sistem\u00e1ticos em uma \u00e1rea que ele denominou de Geografia das Calamidades (G\u00e9ographie des Calamites). Despontava assim, dentro da geografia, uma nova linha de pesquisa, cuja primeira confer\u00eancia internacional ocorreu em 1937, em Paris.\nNessa confer\u00eancia, Montandon falou sobre o mapa de distribui\u00e7\u00e3o das grandes calamidades e sobre as comiss\u00f5es nacionais1 que j\u00e1 haviam sido criadas em 11 pa\u00edses: It\u00e1lia, Hungria, Fran\u00e7a, Su\u00ed\u00e7a, B\u00e9lgica, \u00c1ustria, Bulg\u00e1ria, Gr\u00e9cia, Tchecoslov\u00e1quia, Portugal e Chile.\nA partir desta confer\u00eancia ficou estabelecido que a Uni\u00e3o Internacional de Seguridade ficaria a cargo da revista Mat\u00e9r\u00edaux. Foi proposto tamb\u00e9m que se estendesse a rede de comiss\u00f5es nacionais e que ap\u00f3s cinco anos se realizasse a segunda confer\u00eancia internacional sobre o tema.\nA partir de ent\u00e3o a revista Mat\u00e9r\u00edaux passou a denominar-se Revue pour 1\u2019\u00c9tude des Calamit\u00e9s. Bulletin de 1\u2019Union Internationale de Secours, dando continuidade \u00e0s publica\u00e7\u00f5es da revista Mat\u00e9r\u00edaux sobre o tema dos desastres naturais.\nNo entanto, a Segunda Guerra mundial abalou profundamente o projeto de Ciraolo e o de Montandon. A Revue pour 1\u2019\u00c9tude des Calamit\u00e9s inicialmente tinha uma publica\u00e7\u00e3o anual, passando a bianual. Com a morte de Montandon em 1950 e de Ciraolo em 1953, a revista continuou sendo publicada na d\u00e9cada seguinte, mas sem a for\u00e7a da primeira etapa. Em 1966, a revista desapareceu, ou melhor, modificou-se, ficando a cargo da UNESCO. Esta publicou, ent\u00e3o, mais 10 n\u00fameros com o t\u00edtulo R\u00e9sum\u00e9 Annuel d\u2019lnformations sur les Catastrophes Naturelles, encerrando definitivamente sua edi\u00e7\u00e3o em 1975.\n1 As comiss\u00f5es foram criadas para viabilizar a ajuda aos atingidos por eventos naturais extremos, bem como para auxiliar no registro das mesmas, o que contribuiria para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa das calamidades.\n1.1.2\t- A Geograf\u00eda dos riscos\nParalelamente aos trabalhos sobre as calamidades, desenvolvia-se nos EUA uma linha de pesquisa semelhante ao projeto de Montandon e Ciraolo, denominada Natural Hazards e conhecida no Brasil por riscos naturais?.\nO paradigma de investiga\u00e7\u00e3o dos riscos teve in\u00edcio com a an\u00e1lise do fen\u00f4meno de inunda\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 50 nos EUA. Posteriormente, estudou-se urna s\u00e9rie reduzida de perigos naturais (inunda\u00e7\u00e3o, geadas, secas, terremotos e outros).\nSegundo GARCIA-TORNEL (1984), a partir destes estudos foi poss\u00edvel elaborar o conceito de periculosidade de um lugar, baseando-se no conjunto de riscos naturais ou de riscos criados pelo homem, que se associam de uma determinada maneira em um espa\u00e7o definido.\nO grande difusor desta linha de pesquisa foi Gilbert F. White, que trabalhou na Universidade de Chicago e depois na Universidade do Colorado e, em 1968, foi chefe da Comiss\u00e3o sobre o Homem e o Meio Ambiente da Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional.\n1.1.2.1\t- A equipe de White e os fundamentos da Geografia dos riscos\nAs primeiras pesquisas do professor White orientaram-se para os estudos das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos rios dos EUA. Considerando o Decreto sobre o Controle das Cheias de 1936, o grupo de pesquisa de White fez as seguintes indaga\u00e7\u00f5es (WHITE, 1974):\n-\tQual \u00e9 a natureza do acaso f\u00edsico envolvido em flutua\u00e7\u00f5es extremas no fluxo do rio?\n-\tQuais os tipos de ajustamento que o homem tem feito perante essas flutua\u00e7\u00f5es?\n-\tQual \u00e9 a gama total de ajustamentos poss\u00edveis que o homem poderia teoricamente fazer a essas flutua\u00e7\u00f5es?\n-\tComo se deve explicar a diferen\u00e7a na ado\u00e7\u00e3o de ajustamentos de um lugar para outro e em \u00e9pocas diferentes?\n2 Foi Christofoletti (1976) quem traduziu o termo dessa forma.\n-\tQual seria o efeito de se modificar a pol\u00edtica p\u00fablica, considerando que ela se constitui um guia social para as condi\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos ou os grupos podem escolher entre os poss\u00edveis ajustamentos?\nO estudo classificou os ajustamentos como modificadores da causa e da perda ou como distribuidores da perda e assinalou que, enquanto os gastos com controle de inunda\u00e7\u00f5es se haviam multiplicado, o n\u00edvel das cheias havia aumentado.\nDe acordo com CHRISTOFOLETTI (1976), as cat\u00e1strofes ocasionadas por enchentes foram o marco inicial para este tipo de pesquisa nos EUA; contudo, White expandiu para outros tipos de eventos naturais extremos.\nGilbert F. White publicou muitos trabalhos sobre o tema, dentre eles, o mais difundido foi o livro Natural Hazards: local, national, global, de que White foi organizador. Esta obra continua sendo muito referenciada nos trabalhos atuais sobre desastres naturais, tais como no de CHAPMAN (1994), e nos trabalhos dos ge\u00f3grafos e ge\u00f3logos brasileiros que atuam em especial na delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos de diversas fontes. Outros que se destacaram e que auxiliaram White foram lan Burton e Robert W. Kates (CERRI, 1993; CHAPMAN, 1994)\nEm Natural Hazards, WHITE (1974), citado por CHRISTOFOLETTI (1976), exp\u00f5e as finalidades b\u00e1sicas do estudo sobre riscos naturais (natural hazards):\n-\tavaliar a extens\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas submetidas a eventos extremos;\n-\tdeterminar a amplitude dos ajustamentos poss\u00edveis pelos grupos sociais aos eventos extremos;\n-\texaminar como as pessoas percebem os eventos extremos e os perigos resultantes;\n-\texaminar o processo de escolha dos ajustamentos que procuram reduzir os preju\u00edzos; e,\n-\tavaliar quais seriam os efeitos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o conjunto das respostas humanas.\nA obra Natural Hazards: local, national, global \u00e9 composta por cinco cap\u00edtulos. Na parte inicial, WHITE (1974) define natural hazards como o ajustamento humano a eventos naturais extremos, ou seja, n\u00e3o s\u00f3 o fen\u00f4meno natural em si, mas como o\nser humano percebe estes eventos extremos e as medidas tomadas para ajustar-se a eles.\nNa mesma obra, em espec\u00edfico na segunda parte, s\u00e3o apresentadas respostas individuais e comunit\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o aos eventos naturais extremos, de amplitude local, como os ajustamentos humanos aos ciclones tropicais, aos furac\u00f5es, \u00e0s enchentes, \u00e0 eros\u00e3o litor\u00e2nea, \u00e0s tempestades e\u00f3licas, \u00e0s secas, \u00e0s geadas e nevadas, \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, aos terremotos e \u00e0s avalanches. O terceiro cap\u00edtulo do livro \u00e9 composto por dois trabalhos sobre o processo de decis\u00e3o, sendo que o primeiro (Decisi\u00f3n Processes, Rationality, and Adjustment to Natural Hazards) tem como co-autor o pr\u00f3prio White. O quarto cap\u00edtulo relata problemas associados a eventos naturais extremos em v\u00e1rios pa\u00edses, tais como na Nova Zel\u00e2ndia, Canad\u00e1, EUA, Jap\u00e3o e na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. No quinto cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas algumas respostas humanas globais em rela\u00e7\u00e3o aos eventos naturais extremos, mostrando o ajustamento em rela\u00e7\u00e3o aos ciclones tropicais, enchentes e terremotos. No \u00faltimo cap\u00edtulo insere-se o trabalho de Jacquelyn L. Beyer sobre as respostas humanas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s enchentes (Global summary of human response to natural hazards) que traz um hist\u00f3rico global das enchentes.\nAo fazer uma resenha sobre a obra de White, CHRISTOFOLETTI (1976), salienta que \u00e0 medida que os estudos sobre desastres naturais v\u00e3o se aprofundando, a terminologia vai sendo conceituada, destacando, para aquele momento, tr\u00eas termos b\u00e1sicos: evento extremo, ajustamento e percep\u00e7\u00e3o.\nO autor acima citado conceitua evento extremo como, qualquer fen\u00f4meno no sistema geof\u00edsico que apresente, relativamente, alta vari\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia; ajustamento, por sua vez, \u00e9 o termo usado para descrever as atividades humanas realizadas com intuito de reduzir os impactos negativos dos eventos; e percep\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a organiza\u00e7\u00e3o individual dos est\u00edmulos relacionados a um evento extremo ou ao ajustamento humano a este evento extremo.\nDe um modo geral, tanto os trabalhos de Ciraolo e de Montandon, quanto os trabalhos da equipe do professor White, foram fundamentais para uma nova compreens\u00e3o dos riscos e desastres naturais. A partir destes trabalhos, principalmente os da equipe de White, uma nova sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o aos eventos naturais extremos surgiu na Geografia, muito bem expressa por GARC\u00cdA-TORNEL (1984): \u201cparece fora de d\u00favida que o estudo detalhado dos sistemas de\nadapta\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio seja de singular import\u00e2ncia para a geografia, no entanto a an\u00e1lise dos fen\u00f4menos excepcionais seja tamb\u00e9m de interesse primordial\u201d (a tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 nossa). Segundo o autor, este interesse torna-se mais acentuado quando os fen\u00f4menos naturais excepcionais rompem com brutalidade o equil\u00edbrio da natureza.\n1.1.3\t- Os trabalhos recentes dos pesquisadores franceses\nNesta \u00faltima d\u00e9cada, a Association des G\u00e9ographes Fran\u00e7ais (AGF) realizou quatro col\u00f3quios sobre a quest\u00e3o dos riscos.\nO primeiro col\u00f3quio deu-se em novembro de 1989. Os trabalhos foram publicados no boletim de abril de 1990 com o tema \u201cRiscos Naturais\u201d. O segundo col\u00f3quio \u201cRiscos Naturais e Sociedade\u201d foi realizado em novembro de 1990 (boletim de junho de 1991). \u201cRiscos Naturais e Riscos Urbanos\u201d foi o tema do terceiro col\u00f3quio da AGF (boletim de mar\u00e7o de 1995). E o quarto encontro ocorreu em dezembro de 1994 (boletim de setembro de 1995), abordando a quest\u00e3o do \u201cCrescimento Urbano e Riscos Naturais.\u201d\nDentre os trabalhos apresentados nestes col\u00f3quios e em outros boletins da Association des G\u00e9ographes Fran\u00e7ais, destacam-se os de FAUG\u00c8RES (1990), que traduziu a express\u00e3o natural hazards, do ingl\u00eas, para risques naturels, em franc\u00eas. FAUG\u00c8RES (1990) ressalta que, na Fran\u00e7a, os estudos sobre riscos foram por longa data negligenciados. Entretanto, diversos fatores modificaram esta situa\u00e7\u00e3o, dentre eles destaca-se o crescente aumento de manifesta\u00e7\u00f5es da natureza de car\u00e1ter catastr\u00f3fico. Estas manifesta\u00e7\u00f5es da natureza, segundo este autor, despertaram uma tomada de consci\u00eancia que se expressou na forma\u00e7\u00e3o de ge\u00f3grafos voltados ao tema dos riscos naturais.\nNos col\u00f3quios da AGF, foi discutida a diversidade dos riscos, sejam os de diferentes fontes, os associados aos sismos - cf. THOURET (1990), TUTIN &amp; VEGA (1995). Discutiram-se tamb\u00e9m aqueles relacionados \u00e0s chuvas intensas, avalanches e deslizamentos - cf. DUFOR (1990), FANTHOU &amp; KAISER (1990), COMBY (1991), CUBIZOLLE (1995) e LORION (1995). Por fim, discutiu-se sobre riscos e interdisciplinaridade - cf. GODARD (1990) e VELASQUEZ (1995) - e, ainda, sobre pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o: NEBOIT-GUILHOT (1991), FANTHOU &amp; GAMBIER (1991) e\nGARRY (1995). Muitas outras abordagens foram e continuam sendo discutidas por equipes de pesquisadores franceses, como as de VEYRET (1997), que trata de implantar disciplinas sobre riscos naturais no ensino secund\u00e1rio, e as de COLLIN (1995), que tratam das responsabilidades pelos danos causados pela manifesta\u00e7\u00e3o de riscos, abordando a quest\u00e3o dos desastres.\n1.1.4\t- Os trabalhos atuais dos pesquisadores italianos\nUm dos desastres naturais mais conhecido e comentado mundialmente ocorreu na It\u00e1lia no ano de 79 d.C.; trata-se da erup\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o Ves\u00favio que destruiu as cidades de Pomp\u00e9ia e Herculano, matando milhares de pessoas.\nFrequentemente algumas \u00e1reas habitadas da It\u00e1lia s\u00e3o atingidas por eventos naturais do tipo tremores de terra, vulcanismos e deslizamentos. A magnitude dos eventos associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas causa, com freq\u00fc\u00eancia, desastres de origem natural.\nMuitas das universidades e centros de pesquisas da It\u00e1lia desenvolvem estudos no sentido de entender o mecanismo de funcionamento dos vulc\u00f5es. Contudo, algumas universidades, como as de M\u00f3dena e de P\u00e1dova, possuem equipes de pesquisadores voltadas para a quest\u00e3o dos riscos e desastres, destacando os riscos associados aos deslizamentos de encostas, que recebem naquele pais a designa\u00e7\u00e3o de frana .\nMuitas franas foram e continuam sendo estudadas, os trabalhos concernem no monitoramento de seus processos ao longo dos anos e no registro estratigr\u00e1fico deixadas pelas mesmas atrav\u00e9s de seus dep\u00f3sitos correlativos (PANIZZA, 1996; PANIZZA et all, 1996 ; PANIZZA et all, 1997; PANIZZA et all, 1998; PASUTO, SILVANO &amp; SOLDATI, 1996; PASUTO &amp; SOLDATI, 1996; MARCHETTI et all, 1997).\nOs trabalhos relacionados aos riscos e desastres naturais, desenvolvidos pelos pesquisadores das universidades de M\u00f3dena e P\u00e1dova partem dos condicionantes geomorfol\u00f3gicos que podem estar associados a eventos naturais, que por sua vez s\u00e3o capazes de provocar desastres. Um dos procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados, e muito desenvolvido por estas equipes, \u00e9 a cartografia geomorfol\u00f3gica, conforme podemos ver nos trabalhos de CASTIGLIONI (1995); CASTIGLIONI &amp; CAVALLIN (1987); CASTIGLIONI (1982) e PANIZZA (1988).\nMARCHETTI et all, (1997) diferenciam, em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente geomorfol\u00f3gico, risco de impacto. Em um ambiente geomorfol\u00f3gico ativo (periculosidade geomorfol\u00f3gica) a a\u00e7\u00e3o da atividade antr\u00f3pica est\u00e1 condicionada a este ambiente, caracterizando uma situa\u00e7\u00e3o de risco para o homem. Enquanto que em uma situa\u00e7\u00e3o de ambiente geomorfol\u00f3gico passivo (recursos geomorfol\u00f3gicos) a a\u00e7\u00e3o do homem cria a vulnerabilidade do ambiente, caracterizando uma situa\u00e7\u00e3o de impacto sobre o meio ambiente.\n1.2\t- Algumas considera\u00e7\u00f5es\nSegundo BUJ (1997), as primeiras cr\u00edticas \u00e0 \u201cGeografia dos Riscos\u201d vieram dos adeptos da Geografia Radical que, baseados em an\u00e1lises marxistas, a denominaram de tecnocr\u00e1tica.\nDe forma geral, tanto a \u201cGeografia das Calamidades\u201d quanto a \u201cGeografia dos Riscos\u201d ajudaram a criar uma nova sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cat\u00e1strofes associadas a eventos naturais extremos (BUJ, 1997).\nDuas consequ\u00eancias, de acordo com GREGORY (1992), resultam dos estudos dos desastres naturais: primeiramente, estes estudos estimularam novas pesquisas sobre os fen\u00f4menos terrestres; em segundo lugar, eles provocaram o ressurgimento do interesse pelo neocatastrofismo. Este \u00faltimo tem aparecido como conceito que reconhece o significado e, em alguns casos, a predomin\u00e2ncia de eventos de maior magnitude e de baixa frequ\u00eancia.\nNos \u00faltimos anos, segundo GARCIA-TORNEL (1984), a investiga\u00e7\u00e3o sobre os riscos tem se dirigido para os riscos produzidos pelo homem, procurando identificar em que medida a adapta\u00e7\u00e3o humana ao meio \u00e9, em si mesma, geradora de riscos.\nA investiga\u00e7\u00e3o tem se voltado tamb\u00e9m para os novos riscos criados pelo homem, tal como os riscos tecnol\u00f3gicos de abrang\u00eancia global, discutidos pela Sociologia.\n1.3\t- A abordagem dos riscos na Sociologia.\nDesde os anos 80, a tem\u00e1tica dos riscos tem sido abordada pelas ci\u00eancias sociais. Enquanto algumas an\u00e1lises mantiveram os riscos como tema restrito de\nestudos, Beck e Giddens o projetaram para o centro da teoria social contempor\u00e2nea (GUIVANT, 1998). Dentre os trabalhos mais recentes, destacamos os de BR\u00dcSEKE (1997), GIDDENS (1996), BECK (1986) e GUIVANT (1998), os quais ser\u00e3o referenciados a seguir.\nPara BR\u00dcSEKE (1997), a discuss\u00e3o sobre a sociedade de risco \u00e9 recente, entretanto os riscos da moderniza\u00e7\u00e3o t\u00eam uma hist\u00f3ria que come\u00e7a com o surgimento da sociedade moderna.\nO soci\u00f3logo alem\u00e3o Ulrich Beck introduziu na Sociologia o conceito de sociedade de riscos em contraposi\u00e7\u00e3o ao conceito de sociedade de classes, sendo que o marco para o surgimento da consci\u00eancia de uma sociedade de risco teria sido a cat\u00e1strofe de Chernobyl, ocorrida em 1986.\nSegundo BECK, citado por GUIVANT (1998), \u201ca cat\u00e1strofe de Chernobyl provocou um choque antropol\u00f3gico nas popula\u00e7\u00f5es das sociedades industrializadas do Ocidente no referente ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico\u201d. Com isso, os riscos que eram individuais adquirem uma dimens\u00e3o global. De acordo com a autora, na an\u00e1lise de Beck, a preocupa\u00e7\u00e3o com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades materiais b\u00e1sicas estaria sendo substitu\u00edda pela preocupa\u00e7\u00e3o pelo risco potencial de autodestrui\u00e7\u00e3o da humanidade, uma vez que \u201cse antes a fome era hier\u00e1rquica, agora a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tica\u201d.\nDe acordo com GUIVANT (1998), Beck n\u00e3o chega a definir o que entende por risco, todavia seu conceito abrange os riscos ecol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, nucleares e os riscos gen\u00e9ticos, todos eles produzidos industrialmente. Estes riscos podem trazer consequ\u00eancias incontrol\u00e1veis, sem limites espaciais, temporais e sociais. Em s\u00edntese, trata-se de riscos com efeitos globais, invis\u00edveis e, muitas vezes, irrevers\u00edveis.\nConforme BR\u00dcSEKE (1997), Beck diferencia riscos globais de riscos individuais. Riscos individuais sempre existiram, est\u00e3o vinculados \u00e0s atividades dos indiv\u00edduos, ele cita o exemplo dos aventureiros, dos descobridores do mundo, que corriam o risco de fracassar em seus empreendimentos. No entanto, o risco pessoal de Crist\u00f3v\u00e3o Colombo diferencia-se de forma radical dos riscos que a modernidade traz consigo, pois o mundo, atualmente, est\u00e1 sob uma disposi\u00e7\u00e3o de perigo, expressa claramente na amea\u00e7a nuclear. Assim, o risco \u00e9 global, \u00e9 um risco de civiliza\u00e7\u00e3o.\nBR\u00dcSEKE (1997) nos chama aten\u00e7\u00e3o para um outro aspecto dos riscos de civiliza\u00e7\u00e3o abordados por Beck, trata-se de sua percep\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a grandeza do risco de civiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o corresponde \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o pelos indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas: \u201co risco que a popula\u00e7\u00e3o corre n\u00e3o \u00e9 evidente, surgindo da\u00ed a necessidade da reflex\u00e3o cient\u00edfica sobre a moderniza\u00e7\u00e3o\u201d.\nSe, no in\u00edcio, os riscos estavam ligados ao lugar de sua causa\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e0 empresa capitalista, no s\u00e9culo XX, o risco de civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma express\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o industrial, mas representa, sobretudo, uma dimens\u00e3o globalizante. Isso equivale a dizer que o fato de o risco ser global p\u00f5e em perigo lugares distantes e popula\u00e7\u00f5es sem conhecimento sobre as verdadeiras causas do seu sofrimento presente e futuro (BR\u00dcSEKE, 1997).\nDeste modo, segundo BECK, citado por BR\u00dcSEKE (1997), os perigos que est\u00e3o vinculados \u00e0s for\u00e7as produtivas, sejam elas qu\u00edmicas ou nucleares superdesenvolvidas, est\u00e3o dissolvendo as bases e as categorias com as quais pensamos e atrav\u00e9s das quais agimos: espa\u00e7o e tempo, trabalho e lazer, empresa e estado nacional, mesmo as fronteiras entre blocos militares e os continentes est\u00e3o se diluindo.\nBECK (1986), citado por BR\u00dcSEKE (1997), formula cinco teses sobre a sociedade de riscos:\n1a - sobre o pr\u00f3prio risco, sobre a interpreta\u00e7\u00e3o do risco;\n2a - os riscos relativizam as posi\u00e7\u00f5es de classe: ricos e pobres, empres\u00e1rios e assalariados sofrem ou podem sofrer as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o do ar, do envenenamento dos produtos aliment\u00edcios pelos res\u00edduos qu\u00edmicos, etc., ou seja, o risco da modernidade cria um efeito bumerangue que recai sobre grupos sociais at\u00e9 ent\u00e3o protegidos dos males da industrializa\u00e7\u00e3o. Com isso, os riscos produzem novas desigualdades internacionais, no sentido que estas desigualdades n\u00e3o correspondem necessariamente \u00e0s antigas dicotomias entre metr\u00f3pole e periferia. Por exemplo: os suecos e noruegueses, ou melhor, as florestas da Escandin\u00e1via no norte da Europa sofrem as consequ\u00eancias desastrosas da chuva \u00e1cida, resultado da emiss\u00e3o de enxofre pelas altas chamin\u00e9s dos pa\u00edses vizinhos. A Europa Central foi atingida pela chuva radioativa logo ap\u00f3s o acidente na usina nuclear de Chemobyl (24/04/1986);\n3a - os riscos da moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o contradizem a l\u00f3gica da valoriza\u00e7\u00e3o do capital; pelo contr\u00e1rio, a possibilidade de perda exige que as pessoas assegurem seus bens. Assim, os riscos criados industrialmente s\u00e3o aproveitados economicamente pela sociedade;\n4a - destaque do papel da consci\u00eancia na sociedade de risco e exig\u00eancia (da Sociologia) de uma contribui\u00e7\u00e3o para uma teoria do surgimento e da divulga\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de risco;\n5a - a sociedade de risco \u00e9 caracterizada como uma sociedade catastr\u00f3fica, onde o estado de emerg\u00eancia amea\u00e7a tornar-se o estado normal.\nOutra contribui\u00e7\u00e3o para a centralidade da no\u00e7\u00e3o de risco na Sociologia s\u00e3o os trabalhos de Giddens. Enquanto Beck nos introduz o conceito de sociedade de risco, Giddens nos fala sobre a sociedade da alta modernidade, ou cultura de risco (GUIVANT, 1998).\nPara Giddens, citado por GUIVANT (1998), a centralidade dos riscos para os estudos sociol\u00f3gicos justifica-se, pois em uma sociedade \u201cdestradicionalizada\" e que problematiza o futuro, a no\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 chave para o seu entendimento. Giddens, entretanto, \u00e9 mais cauteloso que Beck, afirmando que a humanidade em sua hist\u00f3ria j\u00e1 enfrentou amea\u00e7as de terr\u00edveis cat\u00e1strofes que poderiam ter acabado com ela.\nA especificidade dos riscos da alta modernidade est\u00e1 em que, tanto para leigos como para peritos, a estima\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e9 um exerc\u00edcio constante, onde a preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 com o futuro e a seguran\u00e7a.\nGIDDENS (1996) afirma que existem riscos de alta conseq\u00fc\u00eancia, sendo que tais riscos est\u00e3o um tanto distantes de nossas vidas individuais, uma vez que por mais urgentes que eles possam ser, na vida cotidiana, eles parecem distantes.\nVivemos, pois, em um mundo de incerteza artificial, onde o risco difere muito se comparado aos per\u00edodos anteriores no desenvolvimento das institui\u00e7\u00f5es modernas. Esta incerteza corresponde aos riscos de origem social, criados pela intromiss\u00e3o consciente em nossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria e pelas nossas interven\u00e7\u00f5es na natureza (GIDDENS, 1996).\nPara o autor, existem quatro contextos nos quais enfrentamos riscos de grandes consequ\u00eancias, provindos da extens\u00e3o da incerteza artificial:\n1\u00b0-no impacto do desenvolvimento social moderno sobre os ecossistemas mundiais;\n2o - pelo desenvolvimento da pobreza em larga escala, portanto, um \u201cholocausto da pobreza\u201d;\n3o - pela exist\u00eancia disseminada de armas de destrui\u00e7\u00e3o maci\u00e7a; e\n4o - pela repress\u00e3o em larga escala dos direitos democr\u00e1ticos.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, GIDDENS (1996) afirma que \u201cem vez de nos preocuparmos com o que a natureza poderia fazer-nos, temos agora de nos preocupar com o que fizemos \u00e0 natureza\u201d. Em outras palavras, o homem deve refletir sobre seus pr\u00f3prios atos - o que o autor chama de sociedade reflexiva.\nUma outra reflex\u00e3o muito singular sobre a discuss\u00e3o de riscos no contexto sociol\u00f3gico \u00e9 a de BR\u00dcSEKE (1997), que iguala risco \u00e0 no\u00e7\u00e3o reflexiva de arriscarse: \u201cse eu arrisco algo, corro o perigo de perder algo. N\u00e3o existe nenhum risco sem a valoriza\u00e7\u00e3o positiva de algo, n\u00e3o existe nenhum risco sem algo que algu\u00e9m possa perder\u201d.\nEste mesmo autor afirma tamb\u00e9m que o \u201crisco \u00e9 um acontecimento futuro, um momento esperado ou temido, no qual essa perda pode acontecer\". \u00c9 este momento esperado que separa duas situa\u00e7\u00f5es distintas. Na primeira, ainda n\u00e3o ocorreu a perda, prevalecendo a expectativa, enquanto na segunda, j\u00e1 ocorreu a perda, ou o perigo j\u00e1 passou.\nA no\u00e7\u00e3o de risco de Br\u00fcseke refere-se a um risco individual, ou seja, ao ato de arriscar-se, de lan\u00e7ar-se a algo desconhecido. Esta id\u00e9ia nos remete a uma situa\u00e7\u00e3o que se divide em duas outras situa\u00e7\u00f5es extremas, uma positiva e outra negativa, associadas respectivamente \u00e0 sorte e ao azar.\nDeste modo, para Br\u00fcseke, risco \u00e9 um ato dependente da a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em enfrentar uma situa\u00e7\u00e3o que envolva perigo; enfrentar este perigo e venc\u00ea-lo depende de sorte, caso a nova situa\u00e7\u00e3o lhe seja favor\u00e1vel, ou de azar, caso a nova situa\u00e7\u00e3o lhe seja desfavor\u00e1vel. Ele nos fornece o seguinte exemplo: eu posso arriscar uma certa quantia de dinheiro em uma aposta e desafiar a sorte, que pode multiplicar minha fortuna, ou transform\u00e1-la em nada, em uma perda.\n1.3.1\t- Algumas considera\u00e7\u00f5es\nPara muitos soci\u00f3logos, as teorias de Beck e Giddens s\u00e3o t\u00e3o originais quanto pol\u00eamicas. No entanto, elas introduzem novos conceitos, tais como os de sociedade de riscos e riscos globais.\nBeck sugere que os riscos, em especial os riscos globais, devem ser vistos como uma nova categoria de an\u00e1lise, dado que as categorias tradicionais de an\u00e1lise n\u00e3o fornecem respostas satisfat\u00f3rias.\nSegundo BR\u00dcSEKE (1997), Beck n\u00e3o percebe que o risco \u00e9 algo que caracteriza o \u201cestar-a\u00ed\u201d, o momento presente. Isto significa que o risco n\u00e3o pode ser interpretado exclusivamente, como algo que perten\u00e7a ao mundo externo, mas tamb\u00e9m algo que caracteriza a exist\u00eancia humana, independente da forma\u00e7\u00e3o social temporariamente em vigor. Em vez de assumir o inevit\u00e1vel, ele projeta o tem\u00edvel na sociedade.\nSegundo LUHMANN (1990), citado por BR\u00dcSEKE (1997), os soci\u00f3logos ainda n\u00e3o alcan\u00e7aram um conceito te\u00f3rico adequado e a pesquisa encontra-se em estado de fascina\u00e7\u00e3o pelo horr\u00edvel. Ele afirma que \u201cpartimos do princ\u00edpio de que os danos s\u00e3o danosos, isto \u00e9, do \u00f3bvio, e que o conceito de sociedade de risco \u00e9 um conceito de moda\u201d.\nConclu\u00edmos que as discuss\u00f5es sobre risco na Sociologia tomam centralidade nas discuss\u00f5es a partir do acidente na usina nuclear de Chernobyl, que, segundo estudiosos, representou a vulnerabilidade das sociedades atuais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as tecnol\u00f3gicas. Estas amea\u00e7as podem atingir dimens\u00f5es globais e independem do grau de consci\u00eancia de cada sociedade. A maior contribui\u00e7\u00e3o dos estudos dos riscos na sociologia \u00e9, portanto, a discuss\u00e3o sobre os riscos tecnol\u00f3gicos globais, que nos remete a discutir o pr\u00f3prio conceito de sociedade de classe.\n1.4\t- A pol\u00edtica nacional de preven\u00e7\u00e3o dos desastres\nVimos acima que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial em torno da preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais, sendo a d\u00e9cada de 90 declarada pela ONU como D\u00e9cada Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais (Jnternational Decade for Natural Disaster Reduction - IDNDR).\nNo Brasil, o \u00f3rg\u00e3o oficial respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o dos desastres, em especial para atendimento \u00e0s v\u00edtimas, \u00e9 o Departamento de Defesa Civil. Este \u00f3rg\u00e3o est\u00e1 vinculado \u00e1 Secretaria Especial de Pol\u00edticas Regionais do Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento.\nSegundo CALHEIROS (1998), a institucionaliza\u00e7\u00e3o da Defesa Civil em nosso pa\u00eds ocorreu durante a 2a Guerra Mundial e tinha como finalidade proteger a popula\u00e7\u00e3o contra as a\u00e7\u00f5es b\u00e9licas inimigas. Em 1946, com o fim da 2a Guerra Mundial, o Servi\u00e7o de Defesa Civil foi extinto. Em 1988, foi criado o Sistema Nacional de Defesa Civil (SINDEC), cujo objetivo era cumprir o que rege o Art. 21, inciso XVIII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: \u201cplanejar e promover a defesa permanente contra as calamidades p\u00fablicas, especialmente as secas e as inunda\u00e7\u00f5es\u201d.\nA Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil brasileira foi aprovada pelo Conselho Nacional de Defesa Civil (CONDEC) atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 2, de 12 de dezembro de 1994, e publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00b0 1 do dia 2 de janeiro de 1995.\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento (1997) o objetivo geral da Defesa Civil \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos desastres; para isso, deve-se diminuir a ocorr\u00eancia e a intensidade dos mesmos. As a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos desastres abrangem 4 aspectos: preven\u00e7\u00e3o de desastres; prepara\u00e7\u00e3o para emerg\u00eancias e desastres; respostas aos desastres; reconstru\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os desastres.\nOs objetivos espec\u00edficos da Defesa Civil s\u00e3o os de promover a defesa permanente contra desastres naturais ou provocados pelo homem; prevenir ou minimizar danos; socorrer e assistir popula\u00e7\u00f5es atingidas; reabilitar e recuperar \u00e1reas deterioradas por desastres; atuar na imin\u00eancia ou em situa\u00e7\u00f5es de desastres; e, promover a articula\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Defesa Civil (SINDEC) em todo Territorio Nacional.\nEntretanto, apesar de termos um \u00f3rg\u00e3o oficial respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o dos desastres, percebemos que sua atua\u00e7\u00e3o tem se mostrado muito mais na assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas do que propriamente nos trabalhos de preven\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, devemos considerar que a preven\u00e7\u00e3o dos desastres requer o conhecimento das fontes geradoras, isto \u00e9, dos mecanismos desencadeadores dos processos que geram os desastres, especialmente quando estes est\u00e3o vinculados ao ambiente natural.\n2\t- AS CLASSIFICA\u00c7\u00d5ES DOS RISCOS NATURAIS\nNo decorrer deste s\u00e9culo, principalmente a partir dos anos setenta, varias classifica\u00e7\u00f5es de riscos foram propostas. Algumas destas sistematiza\u00e7\u00f5es refletem a preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos danos gerados por desastres naturais, dando \u00eanfase \u00e0s calamidades causadas por tais desastres. Outras classifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o voltadas para o alerta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de ocorr\u00eancia de desastres, abrangendo uma gama variada de riscos. No entanto, pela pr\u00f3pria indefini\u00e7\u00e3o do termo risco s\u00e3o comuns classifica\u00e7\u00f5es confusas e muitas vezes imprecisas. A seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas sistematiza\u00e7\u00f5es feitas sobre os riscos.\n2.1\t- Os primeiros crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o\nA preocupa\u00e7\u00e3o com as calamidades causadas por eventos naturais fez com que o ge\u00f3grafo franc\u00eas, Montandon, citado por BUJ (1997), estudasse, em 1921, as calamidades que deveriam ser consideradas na elabora\u00e7\u00e3o de um mapa que mostrasse a recorr\u00eancia das mesmas. Para isto, foram consideradas as calamidades relacionadas aos terremotos, \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, aos tsunamis, aos furac\u00f5es, ciclones e tuf\u00f5es, \u00e0s secas, \u00e0s tempestades de neve, \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, aos inc\u00eandios, \u00e0s invas\u00f5es de gafanhotos e \u00e0s enfermidades.\nHewitt e Burton (1971), segundo GARC\u00cdA-TORNEL (1984), inovaram no sentido de tentar analisar o conjunto de riscos que se produzem em um determinado lugar, com a finalidade de estabelecer o perigo de um determinado meio ambiente em escala regional.\nCom base na defini\u00e7\u00e3o de risco que enquadra todos aqueles acontecimentos infreq\u00fcentes e de certa magnitude que afetam um grande n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o, os autores acima, de acordo com GARC\u00cdA-TORNEL (1984) e CERRI (1993), utilizaram os seguintes crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o:\n- danos a propriedades, quando amea\u00e7am mais de 20 fam\u00edlias ou podem gerar danos maiores que 50 000 d\u00f3lares;\n-\tinterrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, que podem gerar o colapso de comunica\u00e7\u00f5es (rodovias, ferrovias, linhas telef\u00f4nicas), e a suspens\u00e3o de servi\u00e7os (escolas, hospitais, estabelecimentos p\u00fablicos, aeroportos);\n-\teventos s\u00fabitos imprevistos, que podem exigir o envolvimento de servi\u00e7os b\u00e1sicos como policiamento, bombeiros e hospitais e que requerem recursos financeiros, equipamentos ou pessoal de outra localidade;\n-\tmortes e les\u00f5es, que podem envolver a morte de mais de 10 pessoas, ou que venham a lesar mais de 50 pessoas.\nCombinando estes quatro crit\u00e9rios, os investigadores detectaram 31 tipos de riscos na \u00e1rea de London (Ont\u00e1rio) que variavam desde aqueles estritamente naturais (inunda\u00e7\u00f5es, vendavais) \u00e0queles produzidos pela a\u00e7\u00e3o humana sobre o meio (diversos tipos de contamina\u00e7\u00e3o), chegando a alguns de car\u00e1ter econ\u00f4mico (paralisa\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, roubos), sanit\u00e1rio (hospitaliza\u00e7\u00f5es), ou meramente acidentais (a\u00e9reos, automobil\u00edsticos, fogo).\nPara GARC\u00cdA-TORNEL (1984), a grande inova\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de riscos de Hewitt e Burton \u00e9 o fato de analisarem em conjunto os riscos de uma determinada regi\u00e3o. Por outro lado, para CERRI (1993), a classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o traz contribui\u00e7\u00f5es significativas, pois os autores baseiam-se nas consequ\u00eancias de um acidente, sendo semelhante ao que \u00e9 utilizado para conceituar um desastre.\n2.2\t- As classifica\u00e7\u00f5es baseadas nos agentes causadores\nOficialmente, o Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento, por meio do Departamento de Defesa Civil, elaborou uma classifica\u00e7\u00e3o dos desastres que envolve os riscos e as amea\u00e7as, partindo da evolu\u00e7\u00e3o, intensidade e origem dos desastres3.\nQuanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o, os desastres s\u00e3o classificados em desastres s\u00fabitos ou de evolu\u00e7\u00e3o aguda; desastres de evolu\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ou gradual; e desastres por soma\u00e7\u00e3o de efeitos parciais.\n3 A classifica\u00e7\u00e3o elaborada pela Defesa Civil foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00b0 4, de 5 de janeiro de 1995.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade, os desastres s\u00e3o classificados em acidentes; desastre de m\u00e9dio porte; desastre de grande porte; e desastre de muito grande porte.\nQuanto \u00e0 origem, s\u00e3o classificados em naturais, humanos ou antropog\u00eanicos e mistos. Os desastres naturais, em fun\u00e7\u00e3o de sua causa prim\u00e1ria s\u00e3o classificados em desastres naturais de origem sideral; desastres naturais relacionados com a geodin\u00e2mica terrestre externa; desastres naturais relacionados com a geodin\u00e2mica terrestre interna; e desastres naturais relacionados com desequil\u00edbrios na biocenose. Os desastres humanos ou antropog\u00eanicos s\u00e3o classificados em desastres humanos de natureza tecnol\u00f3gica; de natureza social; e de natureza biol\u00f3gica. Os desastres mistos, por sua vez, est\u00e3o relacionados com a geodin\u00e2mica interna e externa e a a\u00e7\u00e3o do homem sobre estas atividades.\nAl\u00e9m da classifica\u00e7\u00e3o oficial, que aborda mais a quest\u00e3o dos desastres do que propriamente dos riscos, muitas propostas de classifica\u00e7\u00e3o foram feitas partindo dos agentes causadores dos riscos.\nPark, citado por XAVIER (1996), apresenta uma classifica\u00e7\u00e3o para riscos, dividindo-os em tr\u00eas grupos:\na)\tos riscos naturais, produtos de processos puramente naturais e independentes da a\u00e7\u00e3o do homem, tais como os associados aos terremotos e vulcanismos;\nb)\tos riscos semi-naturais, originados a partir da intera\u00e7\u00e3o de processos naturais com as atividades humanas, como \u201csmog\u201d (nevoeiro que cont\u00e9m poeira resultante de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica) e algumas \u00e1reas de desertifica\u00e7\u00e3o;\nc)\tos riscos tecnol\u00f3gicos, causados pelo homem, entre eles o uso de pesticidas qu\u00edmicos e t\u00f3xicos que podem poluir seriamente os alimentos e o habitat aqu\u00e1tico, ou vazamentos de instala\u00e7\u00f5es nucleares.\nFAUG\u00c8RES (1991) classifica os riscos em riscos naturais e riscos socioecon\u00f3micos. Os primeiros s\u00e3o divididos em tr\u00eas fam\u00edlias gen\u00e9ricas: os relacionados \u00e0 din\u00e2mica interna da terra, os relacionados \u00e0 din\u00e2mica externa e os relacionados \u00e0 ecodin\u00e2mica, ou seja, \u00e0 din\u00e2mica dos seres vivos. Os riscos s\u00f3cio-\necon\u00f4micos compreendem aqueles relacionados \u00e0s atividades prim\u00e1rias, \u00e0s atividades industriais e aos servi\u00e7os.\nBurton, Kates e White, citados por XAVIER (1996), classificam os riscos em dois grandes grupos: os riscos de origem biol\u00f3gica e os de origem geof\u00edsica. Os primeiros abrangem os riscos associados \u00e0 fauna, como as doen\u00e7as provocadas por v\u00edrus, bact\u00e9rias e fungos e as infesta\u00e7\u00f5es. Os riscos de origem geof\u00edsica incluem os de origem meteorol\u00f3gica ou clim\u00e1tica, como a neve, secas, enchentes, granizo, furac\u00f5es e outros; e os de origem geol\u00f3gica ou geomorfol\u00f3gica: as avalanches, terremotos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, eros\u00e3o, deslizamentos e outros (cf. quadro 01).\nAGENTES GEOF\u00cdSICOS\t\tAGENTES BIOL\u00d3GICOS\t\nMeteorol\u00f3gicos\tGeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos\tFlora\tFauna\nNevasca e neve\tAvalanche de rocha\tDoen\u00e7as\tDoen\u00e7as transmitidas\nOndas de frio\tAvalanche de neve\ttransmitidas por\tpor bact\u00e9rias, v\u00edrus e\nEnchente\tTerremoto\tfungos\tprotozo\u00e1rios\nSeca Nevoeiro Geada Granizo Ondas de calor Raio Invers\u00e3o de temperatura Furac\u00e3o Vendaval\tEros\u00e3o Deslizamento Erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica\tInfesta\u00e7\u00f5es\tInfesta\u00e7\u00f5es\nQuadro 01: Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos naturais de acordo com os agentes causadores, proposta por Burton, Kates e White (1978). Citados por XAVIER (1996).\nAyala (1987), citado por CERRI (1993), classifica os riscos de acordo com suas origens em riscos tecnol\u00f3gicos e riscos naturais. Gomes (1989), citado por CERRI (1993), usa o termo riscos naturais, dividindo-os em riscos meteorol\u00f3gicos, riscos biol\u00f3gicos e riscos geol\u00f3gicos.\nSegundo AUGUSTO FILHO, CERRI e AMENOMORI (1990), existe uma ampla concord\u00e2ncia na literatura internacional em caracterizar tanto os eventos / fen\u00f4menos naturais quanto os acidentes como manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da\ndin\u00e2mica do nosso planeta, que podem ser acelerados ou n\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o do homem. A partir disto, os autores supracitados dividem os processos naturais em dois grupos:\na)\tProcessos atmosf\u00e9ricos, originados a partir de agentes e causas atuantes no dom\u00ednio da atmosfera; e\nb)\tProcessos geol\u00f3gicos, ou processos originados de agentes e causas que atuam no dom\u00ednio da Astenosfera e da Hidrosfera. Podem ser subdivididos em end\u00f3genos, quando o processo fizer parte da din\u00e2mica interna do planeta; e ex\u00f3genos, quando o processo fizer parte da din\u00e2mica externa do planeta (cf. quadro 02).\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\t\tPROCESSOS\nAtmosf\u00e9rico\t\t-\ttuf\u00f5es -\tciclones -\ttempestades -\tsecas\nGeol\u00f3gicos\tEnd\u00f3genos\t-\tterremotos -\tvulcanismos -\ttsunamis\n\tEx\u00f3genos\t-\tescorregamentos -\tenchentes -\teros\u00e3o -\tsubsid\u00eancia -\tsolos expansivos\nQuadro 02: Classifica\u00e7\u00e3o dos processos atmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos, segundo\nAUGUSTO FILHO, CERRI e AMENOMORI (1990).\nOs autores explicam que os tsunamis s\u00e3o classificados como geol\u00f3gicos end\u00f3genos porque o agente causador \u00e9 end\u00f3geno, enquanto as subsid\u00eancias s\u00e3o classificadas como geol\u00f3gicos ex\u00f3geno pois as mesmas est\u00e3o ligadas \u00e0 quest\u00e3o da din\u00e2mica externa do nosso planeta (intemperismo, eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s enchentes, os autores afirmam que, apesar de estarem relacionadas a processos atmosf\u00e9ricos (as chuvas), seus condicionantes s\u00e3o de\nnatureza geol\u00f3gica / geomorfol\u00f3gica, o que permite classific\u00e1-las como um processo geol\u00f3gico externo.\nAo analisar, em espec\u00edfico, os riscos associados \u00e0 natureza geol\u00f3gica, CERRI (1993) conclui que diferentes autores enquadram como risco geol\u00f3gico diferentes processos ou condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas (quadro 03):\nAUTOR\tBURTON &amp; KATES apud PARK (1991)\tLEGGET (1973)\tWHITE (1974)\tBOLT et al. (1975)\tARNOULD (1976)\tKELLER (1982)\tRAHN (1986)\tAYALA (1988) apud AYALA &amp; PE\u00d1A (1989) e GOMES (1989)\tAUGUSTO FILHO et al. (1990)\nTERMO EMPREGADO CITA\u00c7\u00d5ES\tRiscos geol\u00f3g. e geomor-fol\u00f3gicos\tRiscos geol\u00f3gicos\tEventos geof\u00edsicos extremos\tRiscos geol\u00f3gicos\tOcorr\u00eancias geol\u00f3g.\tEvento geol\u00f3g. Natural\tRiscos geol\u00f3 -gicos\tRiscos geol\u00f3gicos\tProcessos geol\u00f3gicos\nTerremotos\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\n\u201cTsunamis\u201d\tX\tX\t\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nAtividades vulc\u00e2nicas\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nFalhas ativas\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\nEscorregamentos\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nQueda blocos rochas\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\nAvalanches\tX\tX\tX\tX\t\t\t\t\t\nEros\u00e3o\tX\t\t\t\tX\t\t\tX\tX\nEros\u00e3o costeira\t\t\tX\t\t\tX\tX\tX\t\nSedimenta\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\tX\t\t\tX\t\nEnchentes/inunda\u00e7\u00f5es\t\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nSubsid\u00eancias\t\tX\t\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nColapsos\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\nSolos expansivos\t\tX\t\t\tX\t\tX\tX\tX\nLiquefa\u00e7\u00e3o do solo\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\nDunas\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\nQuadro 03: Processos ou condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas associados a riscos geol\u00f3gicos segundo diversos autores, CERRI (1993).\nA partir da an\u00e1lise de v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es de riscos, CERRI (1993) prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o para os riscos ambientais. Nesta classifica\u00e7\u00e3o, inicialmente, os riscos s\u00e3o divididos em tr\u00eas grupos: os riscos tecnol\u00f3gicos, os naturais e os\nriscos sociais. O grupo dos riscos naturais divide-se em dois grandes grupos: os f\u00edsicos e os biol\u00f3gicos, e estes por sua vez em 3 e 2 grupos, respectivamente. Os biol\u00f3gicos compreendem os riscos associados \u00e0 fauna e \u00e0 flora, enquanto os f\u00edsicos constituem-se de tr\u00eas grupos distintos: os riscos atmosf\u00e9ricos, os geol\u00f3gicos e os hidrol\u00f3gicos. O grupo dos riscos geol\u00f3gicos est\u00e1 subdividido em riscos end\u00f3genos e ex\u00f3genos (cf. figura 01):\nFigura 01: Proposta de classifica\u00e7\u00e3o de riscos, com destaque para os riscos de natureza geol\u00f3gica, conforme CERRI (1993).\nA classifica\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais proposta por Cerri atinge de maneira abrangente as poss\u00edveis fontes de riscos e a esquematiza\u00e7\u00e3o apresentada pelo autor, em forma de fluxograma, possibilita a compreens\u00e3o das diversas fontes de riscos, principalmente dos riscos naturais.\nAo fazer um resgate sobre os estudos dos eventos extremos tratados pela Geograf\u00eda F\u00edsica, GREGORY (1992) nos apresenta uma rela\u00e7\u00e3o dos desastres potenciais oriundos dos processos dos sistemas terrestres.\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de Gregory dos \u201cacasos terrestres\u201d (entendidos como desastres naturais) possui como princ\u00edpio b\u00e1sico os processos originados nos sistemas terrestres. Ele apresenta, para isso, tr\u00eas sistemas: a Atmosfera, a Geosfera e a Biosfera. O sistema Atmosfera \u00e9 composto pelos processos que envolvem a temperatura, a precipita\u00e7\u00e3o e o vento; o sistema Geosfera, por sua vez, \u00e9 composto pela \u00e1gua, terra, gelo, terremotos e pelas erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas; e o sistema Biosfera \u00e9 formado pelas plantas, animais e pelo homem. Para cada grupo de sistema s\u00e3o apresentados os acasos (desastres potenciais), os quais est\u00e3o divididos em duas colunas, na primeira est\u00e3o os acasos simples e na segunda os acasos complexos (cf. figura 02):\nATMOSFERA\nTEMPERATURA\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O\nVENTO\nOnda de calor\nGeada\nChuva Granizo Nevadas Nevoeiros\nNevascas\nSecas\nTemporais c rel\u00e2mpagos Tuf\u00f5es Furac\u00f5es\n\t\tInunda\u00e7\u00e3o\t\n\t\tmarinha\tTsunamis\n\u00c1GUA\t\tInunda\u00e7\u00e3o\tDeposi\u00e7\u00e3o s\u00edltica\n\t\tfluvial\tEros\u00e3o dos solos\n\t\tMovimentos\tAvalanchas\nGEOSFERA\tTERRA\tdc massa\tDeslizamentos c\n\t\t\tfluxos de lama\ngelo\t\tIceberg\tGelo no solo\n\t\tAvan\u00e7o dos\tTermocarste\n\t\tglaciares\t\nTERREMOTOS\t\t\t\nERUP\u00c7\u00d5ES VULC\u00c2NICAS\t\t\t\n\t: PLANTAS\tQueimar\tas \u2014 Invas\u00f5es\t\nBIOSFERA\tANIMAIS HOMEM\t\t\t- Epidemia\u00bb\nFigura 02: Acasos potenciais oriundos dos processos dos sistemas terrestres segundo GREGORY (1992).\nAnalisando as diversas classifica\u00e7\u00f5es dos riscos, nota-se que as primeiras sistematiza\u00e7\u00f5es estavam mais preocupadas com os desastres e com o n\u00famero de pessoas afetadas; em outras palavras, estas sistematiza\u00e7\u00f5es preocupavam-se com o estado posterior de um evento desastroso.\n\u00c0 medida que o conhecimento sobre a din\u00e2mica de nosso planeta come\u00e7ou a ser entendido, surgiram novas sistematiza\u00e7\u00f5es sobre os desastres potenciais aos quais o homem est\u00e1 sujeito. Estas sistematiza\u00e7\u00f5es t\u00eam como principio b\u00e1sico os agentes que podem causar os danos. Nelas, existe uma n\u00edtida rela\u00e7\u00e3o entre as origens dos riscos e os processos geradores dos fen\u00f4menos. Deste modo, das classifica\u00e7\u00f5es que se baseavam nos desastres passou-se para as que preveem os desastres, denominadas classifica\u00e7\u00f5es dos riscos.\nA partir dessa nova concep\u00e7\u00e3o da natureza, nota-se que o importante para se sistematizar as fontes de riscos, sobretudo os naturais, \u00e9 conhecer os processos e os mecanismos geradores dos mesmos.\n3\t- RISCO E DESASTRE NATURAIS\nVariando tanto de lugar, quanto de origem e intensidade, os eventos naturais, ou os provocados pelo homem, exp\u00f5em constantemente a popula\u00e7\u00e3o mundial a situa\u00e7\u00f5es de perigo. De modo geral, o aumento de \u00e1reas ocupadas pelo homem tem aumentado a probabilidade de os eventos naturais provocarem desastres naturais.\nNota-se, com isto, uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos danos causados por eventos naturais, bem como um aumento do n\u00famero de trabalhos sobre a preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais. \u00c9 com este intuito que os trabalhos sobre riscos, em especial sobre os riscos naturais, s\u00e3o realizados: enquanto alerta \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos naturais que podem causar desastres naturais.\nEntretanto, h\u00e1 falta de clareza quando nos referimos aos termos risco e desastre, conforme observado anteriormente nas classifica\u00e7\u00f5es dos riscos.\nComumente, em nossa linguagem cotidiana, deparamo-nos com express\u00f5es que empregam a palavra risco nos mais variados sentidos. No dicion\u00e1rio \u201cAur\u00e9lio\u201d (HOLANDA, 1988: 573), por exemplo, o verbete risco est\u00e1 assim definido: \u201crisco s.m.\n1.\tperigo ou possibilidade de perigo. 2. Jur. possibilidade de perda ou de responsabilidade pelo dano.\" Deste modo, em nossa l\u00edngua vern\u00e1cula, o verbete risco possui um forte componente antropog\u00eanico, ou seja, o risco est\u00e1 vinculado ao homem, e associado \u00e0 possibilidade de ocorr\u00eancia de algo negativo, desfavor\u00e1vel, prejudicial.\nPor outro lado, a origem etimol\u00f3gica de risco (CUNHA, 1992: 686) est\u00e1 ligada aos termos latinos risicu - ri seu, provenientes do verbo resecare, que significa cortar, e que gerou na l\u00edngua espanhola a palavra risco, significando penhasco alto e escarpado. Desta forma, risco cont\u00e9m em sua etimologia uma no\u00e7\u00e3o de corte, ruptura.\nParece que o corte em uma determinada continuidade \u00e9 que fundamenta a palavra risco, o qual, na l\u00edngua espanhola, foi associado a algo material; penhasco alto e escarpado, semelhante ao acidente geogr\u00e1fico, em portugu\u00eas. Todavia, corte\npode ser entendido como uma anormalidade comportamental, conforme afirma MONTEIRO (1991) \u201cO penhasco, corte - ruptura numa continuidade topogr\u00e1fica, como o risco, corte - ruptura numa continuidade comportamental das for\u00e7as da natureza\u201d.\nSe, contudo, riscos s\u00e3o anomalias, cortes ou rupturas em um dado comportamento da natureza, de onde vem a no\u00e7\u00e3o de possibilidade de ocorr\u00eancia, de algo prejudicial ao homem, a que nos remete a no\u00e7\u00e3o de risco atualmente? E, a partir disto, qual seria a diferen\u00e7a entre risco e desastre? Foram estas algumas das quest\u00f5es que se levantaram durante o trabalho de pesquisa, \u00e0s quais tentaremos responder. Para isto, primeiramente veremos algumas defini\u00e7\u00f5es de risco e de desastre.\n3.1\t- Defini\u00e7\u00e3o de risco e desastre naturais\nAo iniciar o estudo sobre riscos, em especial sobre riscos naturais, que \u00e9 a quest\u00e3o central deste trabalho, surgiram diversos problemas, como os referentes \u00e0 terminologia, \u00e0 imprecis\u00e3o dos termos e at\u00e9 problemas referentes \u00e0s tradu\u00e7\u00f5es em diferentes idiomas. Tais problemas - normais em todo trabalho de pesquisa, haja vista o grande n\u00famero de autores que se referem a ele (cf. XAVIER, 1996) -acabaram sendo um obst\u00e1culo que precisava ser superado ou esclarecido. Do contr\u00e1rio, n\u00e3o permitir\u00eda o avan\u00e7o do trabalho.\nOficialmente, segundo o Departamento de Defesa Civil, risco e desastre s\u00e3o assim definidos: risco, \"medida de danos ou preju\u00edzos potenciais, expressa em termos de probabilidade estat\u00edstica de ocorr\u00eancia e de intensidade ou grandeza das consequ\u00eancias previs\u00edveis.\u201d Ou ainda, \u201crela\u00e7\u00e3o existente entre a probabilidade de que uma amea\u00e7a de evento adverso ou acidente determinados se concretizem, com o grau de vulnerabilidade do sistema receptor a seus efeitos\u201d. J\u00e1 o termo desastre se refere ao \u2019\u2019resultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre um ecossistema vulner\u00e1vel, causando danos humanos, materiais e ambientais e consequentes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais.\u201d\nExiste uma gama de termos e /ou express\u00f5es usadas para se fazer refer\u00eancia aos eventos naturais e suas consequ\u00eancias; os quais, por vezes, tornam-se dif\u00edceis de serem traduzidos, devido, principalmente, \u00e0 imprecis\u00e3o do termo, muitas vezes falsos cognatos. Um exemplo \u00e9 a express\u00e3o natural hazards, que representaria azares naturais para alguns autores, mas que n\u00e3o parece ser a melhor tradu\u00e7\u00e3o.\nPreocupado com a melhor tradu\u00e7\u00e3o de natural hazards do ingl\u00eas para o portugu\u00eas, MONTEIRO (1991) conclui que o termo acidente \u00e9 o que tem equival\u00eancia de significado da express\u00e3o em ingl\u00eas na nossa l\u00edngua.\nNo entanto, FAUG\u00c8RES (1992), ao organizar o primeiro col\u00f3quio sobre riscos na Fran\u00e7a, traduz a express\u00e3o natural hazards para o franc\u00eas como risques naturels, que em portugu\u00eas seria riscos naturais.\nDe acordo com TRICART (1992) um dos problemas do termo hazards \u00e9 sua falta de precis\u00e3o. Este autor afirma que este termo confunde o leitor, porque mistura risco e perigo, sendo que perigo \u00e9 o fen\u00f4meno ou a situa\u00e7\u00e3o que pode afetar um ser, animal ou planta ou mesmo um objeto. Desta forma, segundo TRICART (1992) podemos dizer que o termo hazards tr\u00e1s em si a no\u00e7\u00e3o de risco e desastre, o que torna este termo pouco preciso.\nWHITE (1974) definiu natural hazards como uma intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e a natureza, sendo esta rela\u00e7\u00e3o governada pela coexist\u00eancia entre o estado de ajustamento do sistema humano e o estado da natureza no sistema dos eventos naturais.\nPela defini\u00e7\u00e3o de White, percebemos que natural hazards est\u00e1 diretamente vinculado \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana ou ao ajustamento humano a um determinado ambiente. No entanto, segundo o Department of Regional Development and Environment (DRDE) e a Agency for Intemational Development, a defini\u00e7\u00e3o de natural hazards refere-se a uma intera\u00e7\u00e3o entre aqueles elementos do ambiente f\u00edsico que s\u00e3o prejudiciais ao homem e causados por for\u00e7as estranhas a ele. Como podemos perceber, n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o clara do que seja natural hazards, nem mesmo para os pa\u00edses de l\u00edngua inglesa. Outros autores, tal como CHAPMAN (1994),\nsalientam esta intera\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio f\u00edsico e referem-se ao conceito de hazards relacionando-o aos eventos raros ou extremos do meio f\u00edsico nesta rela\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com o Bolrtim da Organization of American States (OEA, 1990), natural hazards \u00e9 todo o fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico, hidrol\u00f3gico, geol\u00f3gico (especialmente s\u00edsmico e vulc\u00e2nico), e fogo natural que, devido a sua posi\u00e7\u00e3o, intensidade e freq\u00fc\u00eancia, tem o potencial de afetar o homem, suas estruturas, ou suas diversas atividades. O qualificativo natural elimina exclusivamente tais fen\u00f4menos feitos pelo homem, como a guerra, polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nA OEA salienta ainda que, apesar do termo natural, um natural hazards tem sempre o envolvimento do componente humano. Um evento f\u00edsico tal como uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica, que n\u00e3o afeta o ser humano, \u00e9 um fen\u00f4meno natural, mas n\u00e3o um natural hazard. Em \u00e1reas onde n\u00e3o h\u00e1, ent\u00e3o, interesse humano, um fen\u00f4meno natural n\u00e3o constitui um hazard nem resulta em desastre. Desta maneira esta defini\u00e7\u00e3o difere da no\u00e7\u00e3o de inevit\u00e1vel dano causado por for\u00e7as naturais desenfreadas, pois altera a ess\u00eancia da causa dos processos puramente naturais para a presen\u00e7a das atividades humanas e eventos naturais.\nComo vemos, apesar de n\u00e3o termos unanimidade, parece que o termo natural hazards seria melhor traduzido por acidente ou desastre natural, e n\u00e3o por risco natural.\nEm virtude da imprecis\u00e3o dos termos, recorremos aos trabalhos de especialistas em linguagem, para tentar entender, em especial, o termo risco e por conseq\u00fc\u00eancia desastre.\nPara o l\u00f3gico e fil\u00f3sofo da linguagem FREGE (1978), substantivos abstratos, como o termo risco, embora possuam um sentido, n\u00e3o possuem uma refer\u00eancia, que \u00e9 o pr\u00f3prio objeto que por seu interm\u00e9dio designamos. Adicionalmente, ao termo risco tamb\u00e9m n\u00e3o se pode atribuir um valor de verdade, pois este n\u00e3o \u00e9 verific\u00e1vel no mundo real.\nA t\u00edtulo de explica\u00e7\u00e3o, tomemos um exemplo: quando um grande bloco de rocha encontra-se em vias de desabar, temos a\u00ed um risco, uma possibilidade de desabamento. Se, porventura, o desabamento se efetivar, estaremos diante do fato\ne n\u00e3o do risco. Em outras palavras, o risco n\u00e3o \u00e9 o fato, mas uma situa\u00e7\u00e3o anterior a ele. E o fato a que estamos nos referindo \u00e9 um evento, \u00e9 um acontecimento que pode ou n\u00e3o ser natural.\nNo caso de ser natural, sem a interfer\u00eancia do homem, dizemos que \u00e9 um evento natural. Se este evento natural n\u00e3o ocorre com determinada frequ\u00eancia, podemos cham\u00e1-lo de raro ou excepcional e, dependendo de sua magnitude, podemos design\u00e1-lo de evento extremo.\nPor outro lado, se o risco n\u00e3o \u00e9 verific\u00e1vel no mundo real, o fato o \u00e9. Assim, podemos definir risco como uma possibilidade de um determinado fato ocorrer. Uma vez que fato \u00e9 entendido como um evento, que podemos verific\u00e1-lo no mundo real e, considerando que este evento pode fazer parte de uma din\u00e2mica da natureza, o entendemos como natural. Deste modo o evento pode ser natural. J\u00e1 o risco, como verificamos anteriormente, possui um forte componente antropog\u00eanico, ou seja, ele se justifica enquanto uma possibilidade negativa ao homem. O termo natural associado ao risco se refere, portanto, \u00e0 origem do risco, isto \u00e9, a uma possibilidade de dano ao homem que prov\u00e9m da natureza.\nO termo desastre, por sua vez, pode ser entendido como a manifesta\u00e7\u00e3o do evento natural que afeta de forma negativa as atividades humanas, dada a sua excepcionalidade, magnitude ou intensidade. Deste modo, a vulnerabilidade humana est\u00e1 associada a este termo e o adjetivo natural que o qualifica indica sua origem, mas n\u00e3o justifica sua exist\u00eancia.\nPara concluir, entendemos que a no\u00e7\u00e3o de corte / ruptura associada ao termo risco tamb\u00e9m n\u00e3o se justifica, pois retomando as id\u00e9ias de FREGE (1978), vimos que risco n\u00e3o \u00e9 verific\u00e1vel e, por isso, n\u00e3o lhe podemos atribuir valor verdade. No entanto, podemos atribuir valor verdade ao evento, j\u00e1 que este \u00e9 verific\u00e1vel no mundo. Ao contr\u00e1rio de risco, um evento pode representar uma ruptura ou um corte em um determinado comportamento da natureza, principalmente quando este provoca um desastre, uma vez que corte / ruptura tamb\u00e9m s\u00e3o ju\u00edzos de valores designados ou entendidos pelo homem.\nO-3U.36\u00cd-S\n33\nNeste trabalho procuramos, ent\u00e3o, partir de acontecimentos para delimitar um conjunto de evid\u00eancias que podem se tornar fato, no caso um evento natural, que poder\u00e1, dependendo da magnitude e do n\u00famero de pessoas que forem atingidas, se caracterizar como um desastre.\nO evento natural de que estamos tratando \u00e9 a inunda\u00e7\u00e3o. Conseq\u00fcentemente, como estamos nos referindo a uma possibilidade de inunda\u00e7\u00e3o, chamamos de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Procuramos, deste modo, levantar evid\u00eancias de poss\u00edveis \u00e1reas que possam ser atingidas por inunda\u00e7\u00f5es. Tais evid\u00eancias est\u00e3o baseadas nas caracter\u00edsticas naturais encontradas na sub-bacia do Rio da Pedra e sua similaridade com \u00e1reas que j\u00e1 foram atingidas por eventos excepcionais.\n4\t- A PROBLEM\u00c1TICA DAS INUNDA\u00c7\u00d5ES\nGARCIA-TORNEL (1984): as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o um dos desastres naturais que, mundialmente, mais se estendem, que t\u00eam maior recorr\u00eancia e que causam as maiores perdas de vidas e bens.\n4.1-0 car\u00e1ter paradoxal das inunda\u00e7\u00f5es\nAs inunda\u00e7\u00f5es, segundo GARC\u00cdA-TORNEL (1984), s\u00e3o variadas, tanto pela origem quanto pela dura\u00e7\u00e3o, for\u00e7a e \u00e9poca do ano em que ocorrem. Estas caracter\u00edsticas fazem com que seja dif\u00edcil estabelecer os danos que elas podem produzir, exceto em termos mais gerais.\nPor outro lado, estimar os danos potenciais que podem derivar de uma inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 algo estritamente relacionado com o meio de ocupa\u00e7\u00e3o humana da \u00e1rea afetada e com seu n\u00edvel de desenvolvimento, dado que as pessoas que possuem muito a perder tratam de se prevenir com os meios mais adequados para lutar contra os poss\u00edveis desastres.\nSegundo GARC\u00cdA-TORNEL (1984), h\u00e1 ainda uma outra perspectiva que nos permite classificar os danos produzidos por uma inunda\u00e7\u00e3o, a saber, os danos de forma direta e os de forma indireta. Os danos de forma direta s\u00e3o os mais dram\u00e1ticos, aqueles que se v\u00ea instantaneamente, tais como perdas de vidas humanas, e ainda perdas de moradia, de colheitas, de gados e eros\u00e3o do solo. Os danos de forma indireta referem-se essencialmente \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e a economia, s\u00e3o avaliados atrav\u00e9s das epidemias e da paralisa\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas por um tempo mais ou menos longo.\nClaro \u00e9 que as propriedades acima mencionadas dependem da forma como atua o agente dos danos que produz a inunda\u00e7\u00e3o, ou seja, a \u00e1gua, em termos de quantidade, de velocidade e dos materiais que transporta.\nEmbora os rios nas cheias sejam perigosos, a cheia normal de um rio incluindo seu transbordamento tamb\u00e9m apresenta aspectos positivos, como os dep\u00f3sitos de materiais finos e mat\u00e9ria org\u00e2nica nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o que\ntornam o solo mais f\u00e9rtil. Outro aspecto positivo, conforme GARC\u00cdA-TORNEL (1984), est\u00e1 relacionado \u00e0 limpeza do caudal do rio com a sa\u00edda da \u00e1gua parada, o que beneficia diretamente a sa\u00fade p\u00fablica.\n4.2\t- As Inunda\u00e7\u00f5es como desastres naturais\nFrequentemente, vemos desastres provocadas por eventos naturais extremos em v\u00e1rios lugares do mundo. Dentre estes eventos, as inunda\u00e7\u00f5es vinculadas a \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados, capazes de provocarem deslizamentos generalizados em \u00e1reas de encostas, constituem os desastres mais constantes e danosos. Em 1996, registraram-se eventos deste tipo em Floren\u00e7a, na It\u00e1lia, e em Biescas, na Espanha, ambos vitimando fatalmente dezenas, ou at\u00e9 centenas de pessoas, como no caso da Espanha e, em 1998, de algumas cidades do sul da It\u00e1lia.\nTamb\u00e9m o Estado de Santa Catarina \u00e9 constantemente atingido por eventos naturais extremos, principalmente por chuvas de grande intensidade que deixam extensas \u00e1reas sob amea\u00e7a de inunda\u00e7\u00e3o.\nNo extremo sul catarinense, em especial \u00f1as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e1s escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro (Serra Geral), este tipo de evento \u00e9 comumente registrado, sendo que a maior ocupa\u00e7\u00e3o do solo se encontra nos setores das bacias de drenagem que s\u00e3o vulner\u00e1veis a tais desastres.\nPara tratarmos as inunda\u00e7\u00f5es como desastres naturais, \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente estabelecer o que se entende por esse tipo de desastre. Isto implica fixar de forma clara a separa\u00e7\u00e3o entre inunda\u00e7\u00f5es normais e inunda\u00e7\u00f5es excepcionais (GARC\u00cdA-TORNEL, 1984).\nAs inunda\u00e7\u00f5es normais s\u00e3o aquelas geralmente absorvidas pelo sistema de adapta\u00e7\u00e3o do homem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do rio. Os efeitos destas inunda\u00e7\u00f5es podem, muitas vezes, trazer benef\u00edcios \u00e0s pessoas, como \u00e9 o caso da deposi\u00e7\u00e3o de material f\u00e9rtil nas \u00e1reas cultivadas. Estes tipos de inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o denominadas cheias.\nAs inunda\u00e7\u00f5es excepcionais s\u00e3o aquelas que ocorrem a partir de um certo caudal cujos efeitos j\u00e1 n\u00e3o podem ser controlados com facilidade pelo homem. Estes tipos de inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o denominadas de enchentes. Como as cheias, as\nenchentes possuem um tempo de dura\u00e7\u00e3o irregular, variando de minutos a meses. As enchentes s\u00fabitas, associadas a \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados e a fluxo torrencial, s\u00e3o as enxurradas. Quando nos referimos, portanto, \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es como desastres naturais estamos fazendo alus\u00e3o \u00e0s enchentes e \u00e0s enxurradas.\nUma mesma inunda\u00e7\u00e3o pode apresentar caracter\u00edsticas de cheia, enchente e enxurrada, dependendo de alguns fatores; por exemplo, se a \u00e1rea estiver pr\u00f3xima \u00e0 fonte de material a ser transportado pelo fluxo, a inunda\u00e7\u00e3o pode se caracterizar como uma enxurrada. Se, de outra forma, a \u00e1rea estiver distante da fonte, ela pode assumir caracter\u00edsticas de uma enchente ou at\u00e9 de uma cheia.\n4.3\t- Desastres naturais no extremo sul catarinense\nNo final do m\u00eas de dezembro de 1995, o sul do Estado de Santa Catarina foi\natingido por enchentes catastr\u00f3ficas, associadas a precipita\u00e7\u00f5es elevadas e concentradas nas escarpas da \u201cSerra Geral\u201d, desencadeando processos erosivos generalizados nas escarpas e em \u00e1reas de maior declividade (cf. foto 01).\n1995 (foto de K\u00e1tia Vasconcelos Monteiro, primeira quinzena de janeiro de 1996).\nOs vales dos rios S\u00e3o Bento, em Sider\u00f3polis, Figueira e Fortuna, em Timb\u00e9 do Sul, e do Rio Pinheirinho, em Jacinto Machado, foram parcialmente destru\u00eddos, vitimando fatalmente 29 pessoas e deixando centenas de desabrigados. Solos agr\u00edcolas sofreram eros\u00e3o e foram soterrados por seixos e troncos.\nSegundo MENDON\u00c7A &amp; MONTEIRO (1996), as precipita\u00e7\u00f5es que ocorreram nos vales dos munic\u00edpios de Jacinto Machado e Timb\u00e9 do Sul denotam o car\u00e1ter concentrado e localizado das chuvas, pois nas sedes destes munic\u00edpios foram registrados somente 76mm e 176,5mm respectivamente, de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. Estes dados indicam a necessidade de registros pluviom\u00e9tricos nas proximidades das escarpas do planalto.\nDe acordo com HERRMANN (1998), a g\u00eanese meteorol\u00f3gica deste epis\u00f3dio esteve associada a passagem de um sistema frontal que tornou-se mais intenso pela presen\u00e7a de um v\u00f3rtice cicl\u00f4nico, localizado a oeste do Rio Grande do Sul. Ainda, segundo Climan\u00e1lise (1995b) citado por HERRMANN (1998), as fortes chuvas que atingiram o litoral catarinense no final de dezembro de 1995 foram consideradas o aspecto clim\u00e1tico mais importante que se deu no pa\u00eds naquele m\u00eas.\nApesar da magnitude do desastre e de n\u00e3o se ter registro hist\u00f3rico de ocorr\u00eancias semelhantes nestes mesmos vales, este tipo de fen\u00f4meno j\u00e1 foi registrado nas encostas da \u201cSerra Geral\u201d.\nPELLERIN et al. (1997), em avalia\u00e7\u00e3o preliminar da extens\u00e3o da cat\u00e1strofe dos dias 23 e 24/12/95, observaram que a viol\u00eancia do fen\u00f4meno n\u00e3o pode ser considerada totalmente excepcional, pois toda a bacia do Rio Tubar\u00e3o e do Rio Mampituba foram ainda mais atingidas em 1974, quando localmente, em Lauro M\u00fcller e Praia Grande, os pared\u00f5es da Serra Geral e as cabeceiras das bacias deslizaram de forma semelhante \u00e0 ocorrida em Jacinto Machado, Timb\u00e9 do Sul e Sider\u00f3polis.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 enchente de 1974 em Tubar\u00e3o, BIGARELLA et al (1975); SUGUIO &amp; BIGARELLA (1990) descrevem seu car\u00e1ter catastr\u00f3fico e o associam \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es elevadas durante o m\u00eas de mar\u00e7o em todo o sul do Estado de Santa Catarina.\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DA \u00c1REA DE ESTUDO\nPARAN\u00c1\nESTADO\n+ 29\u00b020'S\n48\u00b023'W\nSub-bacla do Rio da Pedra (\u00c1rea de Es+udo)\nOrganizador: Ge\u00f3grafo Jalro Valdatl\nFonte: Mapa Politico do Estado de Santa Catarina, SDE, 1997.\nProduzido no Lab. de Geoprocessamento do Depto. de Geoci\u00eancias - CFH/UFSC Edi\u00e7\u00e0o: Ge\u00f3grafa ElIOne Carin Hadlich (julho/1999)\nEstudos realizados por PELLERIN et al. (1996a), nos vales dos rios Pinheirinho, Figueira e Fortuna, ap\u00f3s a enxurrada de dezembro de 1995, possibilitaram a subdivis\u00e3o da \u00e1rea atingida em tr\u00eas zonas distintas (cf. figura 03):\n-\tA primeira (em vermelho) refere-se \u00e0 zona de deslizamentos generalizados nas escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro e cabeceiras dos rios. Esta foi, portanto, a zona fornecedora de material\nA segunda zona (em amarelo) foi caracterizada pela passagem do mud flow gerado na primeira zona, ocasionando deposi\u00e7\u00e3o de blocos nos canais fluviais;\n-\tA terceira zona (em azul), refere-se a \u00e1rea em que houve deposi\u00e7\u00e3o de seixos, troncos e eros\u00e3o do solo, com mudan\u00e7as dos canais fluviais. Consequentemente foi a zona mais atingida, com destrui\u00e7\u00e3o de casas e ocorr\u00eancia de v\u00edtimas fatais.\nSe no tempo hist\u00f3rico registra-se a ocorr\u00eancia de fen\u00f4meno similar nas encostas da \u201cSerra Geral\u201d, este tipo de registro n\u00e3o foi obtido nas \u00e1reas atingidas pela enchente de 1995. No entanto, estudos realizados por DUARTE (1995) evidenciam a recorr\u00eancia do fen\u00f4meno na escala geol\u00f3gica da regi\u00e3o, atrav\u00e9s dos dep\u00f3sitos de leques aluviais. Esta mesma constata\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por PONTELLI (1998), por meio de levantamento das classes de altera\u00e7\u00f5es dos dep\u00f3sitos de leques aluviais nas bacias dos rios Amola Faca e Rocinha em Timb\u00e9 do Sul.\nDUARTE (1997), referindo-se \u00e0 bacia do Rio Ararangu\u00e1, sugere ainda que os dep\u00f3sitos de leques aluviais evidenciam a din\u00e2mica fluvial das \u00e1reas de sop\u00e9 da \u201cSerra Geral\u201d e sua distribui\u00e7\u00e3o demonstra que se constitui em \u00e1rea pass\u00edvel de risco de inunda\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o.\nBaseando-se nas \u00e1reas atingidas pela enchente de dezembro de 1995, PELLERIN et al. (1996b) elaboraram um esbo\u00e7o preliminar das \u00e1reas sujeitas a enxurradas (risco potencial) para a bacia do Rio Rocinha, no munic\u00edpio de Timb\u00e9 do Sul. Neste trabalho foram identificados tr\u00eas setores de riscos potenciais. O primeiro setor corresponde \u00e0 \u00e1rea de divaga\u00e7\u00e3o permanente do rio (risco permanente). O segundo, envolve o leito maior do rio (risco em caso de grandes enchentes). E o terceiro setor refere-se \u00e0s \u00e1reas ligeiramente elevadas na plan\u00edcie (risco em caso de enxurradas excepcionais).\n4000.00\nN\u00b0rte\nSuperficies destruidas na planicie Novos dep\u00f3sitos dos altos vales Superficies deslizadas da Serra\nFigura 03: Zonas atingidas pela enxurrada de 23/12/1995 nos rios Figueira e Pinheirinho, segundo PELLERIN et al (1996a).\nA sub-bacia do Rio da Pedra possui caracter\u00edsticas fluviais muito semelhantes \u00e0s \u00e1reas atingidas pelas enxurradas mencionadas acima, pois a mesma abrange parte das \u00e1reas de sop\u00e9 e escarpas do Planalto Sul Brasileiro, local dos eventos que anteriormente apontamos\nSegundo FONTANELLA (s.d.), de 1959 em diante ocorreram tr\u00eas grandes enchentes no munic\u00edpio de Jacinto Machado, al\u00e9m das enchentes de 1995 e 1997: em setembro de 1959, fevereiro de 1963 e em mar\u00e7o de 1974, com destrui\u00e7\u00e3o de lavouras, estradas e pontes.\nAnualmente, na bacia do Rio da Pedra, ocorrem cheias e, algumas vezes, enchentes, como em dezembro de 1995 e em fevereiro de 1997. A enchente ocorrida em final de dezembro de 1995 n\u00e3o teve as mesmas dimens\u00f5es que a dos rios S\u00e3o Bento, Figueira, Fortuna e Pinheirinho; no entanto, houve destrui\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es e de solos agr\u00edcolas com deposi\u00e7\u00e3o de seixos e destrui\u00e7\u00e3o de quil\u00f4metros de estradas e pontes (cf. foto 02). Adicionalmente, ocorreram deslizamentos nas encostas e surgiram algumas marcas de soliflux\u00e3o nas vertentes dos vales.\nA sub-bacia do Rio da Pedra foi afetada com maior intensidade pela enchente ocorrida em 12 de fevereiro de 1997, pois as fortes chuvas, al\u00e9m de provocarem deslizamentos nas encostas da \u201cserra\" e mudan\u00e7as nos canais fluviais, destru\u00edram grande quantidade de planta\u00e7\u00f5es, pontes e estradas, chegando a inundar parte das vilas de Serra da Pedra, S\u00e3o Pedro e a sede do munic\u00edpio (cf. foto 03).\nFoto 02: Enchente causada pelas chuvas de 23/12/95 na sub-bacia do Rio da Pedra (foto do autor, 24/12/95).\nFoto 03: deslizamento causado pelas chuvas de 12/02/97 na sub-bacia do Rio da Pedra\n(foto do autor, 16/12/97).\n5\t- \u00c1REA DE ESTUDO\n5.1\t- Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nA sub-bacia do Rio da Pedra abrange parte do extremo Sul do Estado de Santa Catarina e Oeste do Rio Grande do Sul. Ela est\u00e1 situada entre as coordenadas de 28\u00b0 58' 54\u201d a 29\u00b0 07\u2019 54\" de Latitude Sul e 49\u00b0 50\u2019 09\" a 49\u00b0 59\u2019 05 de Longitude Oeste. Administrativamente, a maior parte da bacia \u00e9 propriedade do municipio de Jacinto Machado, Estado de Santa Catarina. Entretanto, a por\u00e7\u00e3o Oeste da bac\u00eda, onde est\u00e1 a nascente do rio principal e alguns tribut\u00e1rios, encontra-se localizada no municipio de Cambar\u00e1 do Sul, no Estado do Rio Grande do Sul (cf. mapa 01).\n5.2\t- Caracter\u00edsticas da \u00e1rea\nA \u00e1rea escolhida para este trabalho envolve parte da sub-bacia do Rio da Pedra n\u00e3o abrangendo totalmente toda a sub-bacia. Assim, quando nos referimos a esta sub-bacia, estamos fazendo referencia a \u00e1rea estudada e n\u00e3o a toda a \u00e1rea da sub-bacia.\nA sub-bacia do Rio da Pedra pertence a bacia de drenagem do Rio Ararangu\u00e1, sendo o Rio da Pedra um dos princip\u00e1is afluentes daquele rio. O Rio da Pedra recebe esta toponimia at\u00e9 sua conflu\u00eancia com o Rio Amola Faca, de onde passa a se chamar de Rio Itoupava. Ele prossegue com esta toponimia at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Rio M\u00e3e Luzia. A partir desta conflu\u00eancia at\u00e9 a foz, passa a se chamar de Rio Ararangu\u00e1 (cf. figura 04).\nA \u00e1rea da sub-bacia do Rio da Pedra apresenta caracter\u00edsticas muito peculiares em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s outras bac\u00edas de drenagem da encosta da \u201cSerra Geral\u201d, pois drena uma vasta \u00e1rea em suas nascentes no planalto. Posteriormente, na plan\u00edcie, ocorre um estrangulamento da bacia, concentrando todo o fluxo de drenagem.\nQuanto \u00e0s caracter\u00edsticas naturais, as formas de relevo refletem diretamente o substrato geol\u00f3gico e propiciam um uso diversificado do solo na sub-bacia.\nDe acordo com o Mapa Geol\u00f3gico de Santa Catarina (DNPM, 1986) e Mapa Geol\u00f3gico da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina (CARUSO,1997), a \u00e1rea possui tr\u00eas unidades geol\u00f3gicas: Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Sedimentos Continentais Recentes.\nAs fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas gerais podem ser visualizadas pelo bloco diagrama da sub-bacia (cf. figura 05). Essas fei\u00e7\u00f5es serviram de base para um zoneamento preliminar, pelo qual dividimos a \u00e1rea em quatro setores: planalto, escarpas, relevo intermedi\u00e1rio e plan\u00edcie (cf. figura 06).\nFigura 04: Principais rios da bacia de drenagem do Rio Ararangu\u00e1. Modificado do Mapa Pol\u00edtico do Estado de Santa Catarina, SPF (1994).\nSub-bacla do Rio (\u00c1rea de Es+udo)\nda Pedra\n0\tlOkm\nI_______________I_______________I\nOrganizador: Ge\u00f3grafo Jalro Valda+I\nFigura 05: Bloco diagrama da sub-bacia do Rio da Pedra, elaborado a partir da digitaliza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel.\nW|------------------------------------------------|E\nFigura 06: Perfil topogr\u00e1fico (W - E) destacando as principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da sub-bacia do Rio da Pedra.\n5.2.1\t- Setor 01: Planalto\nEste setor compreende a por\u00e7\u00e3o mais a Oeste da sub-bacia, envolve as nascentes do rio principal e alguns de seus tribut\u00e1rios.\nO substrato geol\u00f3gico da \u00e1rea d\u00e1-se pela Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral que \u00e9 caracterizada por rochas vulc\u00e2nicas. Na sub-bacia do Rio da Pedra, o setor apresenta altitudes que variam de 900 a 1100m.\nO relevo desta unidade constitui-se de formas planas a onduladas e baixa declividade. A drenagem possui controle estrutural litol\u00f3gico, seguindo geralmente as linhas de falhas e di\u00e1clases. Neste setor predomina a vegeta\u00e7\u00e3o do tipo gram\u00ednea com algumas intercala\u00e7\u00f5es de bosques de Floresta de Arauc\u00e1ria, sobretudo nas nascentes dos rios.\nEste setor praticamente n\u00e3o apresenta cultivo, com exce\u00e7\u00e3o da silvicultura (pinus), devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e de solo. O uso pecu\u00e1rio \u00e9 praticado de forma extensiva, dada a presen\u00e7a de gram\u00edneas que servem de pastagem natural para o gado (cf. foto 04).\nFoto 04: Apresenta o topo do planalto com relevo de formas suaves recoberto de vegeta\u00e7\u00e3o do tipo gram\u00ednea e bosques (foto do autor, 23/06/96).\n5.2.2\t- Setor 02: Escarpas\nEste setor, na por\u00e7\u00e3o Oeste da \u00e1rea de estudo, envolve as escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro, conhecidas como Serra Geral, e, regionalmente, como Aparados da Serra (cf. foto 05).\nO substrato geol\u00f3gico da \u00e1rea d\u00e1-se pela Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Na sub-bacia do Rio da Pedra, o setor apresenta altitudes que variam de 400 a 900 m.\nO relevo da \u00e1rea \u00e9 caracterizado por formas abruptas e escarpadas, formando vales fechados, em V, que refletem um forte controle estrutural litol\u00f3gico. Estes vales imprimem um padr\u00e3o reto na drenagem.\nO vale principal, o do Rio da Pedra, apresenta dire\u00e7\u00e3o NE-SW e adentra o planalto formando um canyon, conhecido localmente como \u201cCanyon da Fortaleza\u201d.\nNas formas abruptas e escarpadas da Serra Geral, n\u00e3o h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pois, al\u00e9m da declividade m\u00e9dia em torno de 45\u00b0, a \u00e1rea encontra-se recoberta por floresta. De acordo com KLEIN (1978), no topo das escarpas predomina a Floresta Nebular, e nas encostas a Floresta Tropical Meridional (Floresta Atl\u00e2ntica).\nA flora desse ambiente tem chamado a aten\u00e7\u00e3o de estudiosos em bot\u00e2nica, como RAMBO (1949a), RAMBO (1949b) e REITZ (1949), desde longa data. No entanto, segundo FALKENBERG (1997), existem poucos estudos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora das escarpas da Serra Geral. O autor salienta que coexistem duas forma\u00e7\u00f5es vegetais distintas na escarpa da Serra Geral: a Matinha Nebular e a Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcula. FALKENBERG (1997) fez ainda o levantamento das esp\u00e9cies e identificou cerca de 600 esp\u00e9cies pertencentes aos dois tipos de forma\u00e7\u00f5es florestais.\nEm 1992, parte desta \u00e1rea foi decretada como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, instituindo-se o Parque Nacional da Serra Geral que abrange parcialmente os munic\u00edpios de Cambar\u00e1 do Sul, no Rio Grande do Sul, e Jacinto Machado e Praia Grande, em Santa Catarina.\nFoto 05: Em primeiro plano est\u00e3o as escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro, onde se observa sucess\u00e3o de derrames de basalto, e ao fundo o topo do planalto (foto do autor, 23/06/96).\n5.2.3\t- Setor 03: Relevo intermedi\u00e1rio\nA terceira unidade do relevo \u00e9 constitu\u00edda geologicamente pela base da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e pela Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.\nOs arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu imprimem ao relevo formas colinosas, cornijas e relevo ruiniforme, que, juntamente com formas rebaixadas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, caracterizam o segundo setor desta bacia (cf. foto 06). O setor \u00e9 intermedi\u00e1rio ao relevo de formas abruptas e escarpadas da borda do planalto e a plan\u00edcie; situa-se em altitudes que variam em torno de 400 a 200m.\nNesta \u00e1rea, o vale do Rio da Pedra e seus tribut\u00e1rios apresentam-se pouco aprofundados, embora ainda condicionados \u00e0s formas topogr\u00e1ficas.\nAo contr\u00e1rio dos setores anteriores, as \u00e1reas deste setor v\u00eam sendo muito utilizadas para uso agr\u00edcola, destacando-se o cultivo de banana e, em menor escala, de fumo e milho, bem como de alguns produtos de subsist\u00eancia, como feij\u00e3o e mandioca, dentre outros.\nFoto 06: Em primeiro plano est\u00e3o os morros intermedi\u00e1rios entre as escarpas e a plan\u00edcie. Note que os morros est\u00e3o ocupados por uso agr\u00edcola (foto do autor, 18/02/97).\n5.2.4\t- Setor 04: Plan\u00edcie\nO quarto setor \u00e9 caracterizado pela plan\u00edcie, situada em altitudes abaixo de 200m. A unidade \u00e9 constitu\u00edda por dep\u00f3sitos fluviais, com forma deposicional de leques aluviais. Apresenta declividade inferior a 1o e drenagem de padr\u00e3o entrela\u00e7ado, estudados por DUARTE (1995). \u00c9 o setor que foi estudado mais detalhadamente, pois, ao contr\u00e1rio dos setores anteriores, nesta \u00e1rea o Rio da Pedra corre sobre seus pr\u00f3prios dep\u00f3sitos, indicando que a \u00e1rea possui vulnerabilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es (cf. foto 07).\nDevido \u00e0 baixa declividade e \u00e0 grande fertilidade dos solos, praticamente toda a \u00e1rea \u00e9 ocupada para uso agr\u00edcola. As por\u00e7\u00f5es mais baixas e planas s\u00e3o usadas para plantio de arroz, enquanto as pequenas eleva\u00e7\u00f5es para os cultivos de fumo, milho, feij\u00e3o e, recentemente, para o cultivo de maracuj\u00e1.\nNessa mesma unidade, situam-se tamb\u00e9m a maioria das resid\u00eancias, que podem ser agrupadas em cinco vilas, chamadas localmente de comunidades. As\ncomunidades de Tigre Preto, Cost\u00e3o da Pedra e Rio Car\u00e1 localizam-se mais pr\u00f3ximas ao sop\u00e9 da \u201cSerra Geral\u201d. As vilas de Serra da Pedra e S\u00e3o Pedro situam-se a Leste das comunidades supracitadas. As tr\u00eas primeiras vilas s\u00e3o formadas por poucas fam\u00edlias, enquanto as duas \u00faltimas apresentam um n\u00famero maior de moradores, tendo um tra\u00e7ado urbano (cf. fotos 08 e 09).\nFoto 07: Em primeiro plano est\u00e1 a plan\u00edcie com dep\u00f3sitos fluviais recentes. Ao fundo, nota-se as escarpas da borda do planalto (foto do autor, 18/02/97).\nFoto 08: Vista a\u00e9rea da vila Serra da Pedra. Note que a vila est\u00e1 situada na margem direita do Rio da Pedra (foto do autor, 16/12/97).\nFoto 09: Vista a\u00e9rea da vila S\u00e3o Pedro. Note que a vila est\u00e1 localizada pr\u00f3ximo \u00e0 margem direita do Rio da Pedra (foto do autor, 16/12/97).\n6\t- METODOLOGIA\nO estudo dos riscos requer o conhecimento do ambiente ao qual eles se vinculam. Quando se trata de riscos produzidos socialmente, isto \u00e9, aqueles produzidos pelas atividades econ\u00f4micas do ser humano, o ambiente social deve ser o foco dos estudos. Da mesma forma, quando se trata de riscos naturais, ou seja, aqueles relacionados \u00e0 din\u00e2mica natural de nosso planeta, o foco deve ser a din\u00e2mica que envolve ou que define o risco a ser estudado. Portanto, quando nos referimos ao risco de enchentes, devemos, primeiramente, entender a din\u00e2mica ambiental com a qual este tipo espec\u00edfico de risco est\u00e1 associado, tal como a din\u00e2mica fluvial.\nEste trabalho objetivou n\u00e3o somente o estudo de risco de inunda\u00e7\u00e3o em si, mas o mapeamento dos diferentes graus de riscos de enchentes. Para tanto, foi adotado como metodologia referencial um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da Cartografia ZERMOS: o princ\u00edpio de alerta. Atrav\u00e9s dessa metodologia, foi poss\u00edvel mostrar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos riscos de inunda\u00e7\u00f5es de diferentes magnitudes.\n6.1\t- A Cartografia ZERMOS\nAs cartas ZERMOS (Zonas Expostas aos Riscos de Movimenta\u00e7\u00e3o dos Solos) surgiram na d\u00e9cada de 70 na Fran\u00e7a. Elas foram elaboradas pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Nacional (SGN), atrav\u00e9s da Delega\u00e7\u00e3o Geral de Pesquisa Cient\u00edfica e T\u00e9cnica (DGRST) e tinham por objetivo identificar as \u00e1reas de risco de movimenta\u00e7\u00e3o do solo.\nSegundo HUMBERT (1977) e ANTOINE (1977), a cartografia ZERMOS desempenha a fun\u00e7\u00e3o de alertar sobre os riscos. Estes autores, juntamente com PORCHER &amp; GUILLOPE (1979), apresentam o m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o da cartografia ZERMOS. O m\u00e9todo tem sido adotado em diversos trabalhos, principalmente na Fran\u00e7a, como nos de FANTHOU &amp; GAMBIER (1991), STEIBERG (1995) e, no Brasil, alguns princ\u00edpios desta metodologia foram utilizados nos trabalhos de N\u00d3BREGA et al. (1992), PELLERIN et al. (1998) e PONTELLI &amp; PELLERIN (1999).\nDe acordo com HUMBERT (1977), a elabora\u00e7\u00e3o da carta ZERMOS apresenta obrigatoriamente uma fase anal\u00edtica, que se constitui da an\u00e1lise dos fatores naturais permanentes e na an\u00e1lise dos fatores temporais presentes (atuais) ou passados. Os fatores naturais permanentes s\u00e3o a topografia, a geologia (litologia, estruturas, estudo do Quatern\u00e1rio), a geomorfologia din\u00e2mica (evolu\u00e7\u00e3o das vertentes, movimentos de massa) e a hidrogeomorfologia (circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, drenagem superficial).\nA an\u00e1lise dos fatores temporais presentes ou passados consiste em investigar os fatores que podem impedir ou acelerar os riscos, como o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o ou os efeitos provocados pela atividade humana.\nAinda segundo HUMBERT (1977), as cartas ZERMOS s\u00e3o documentos na escala aproximada 1:25 000 e se constituem na interpreta\u00e7\u00e3o e na s\u00edntese dos fatores permanentes e temporais. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise \u00e9 feito um zoneamento, no qual se indica uma hierarquiza\u00e7\u00e3o espacial da natureza e do grau de instabilidade do terreno.\nSegundo ANTOINE (1977) a cartografia ZERMOS \u00e9 restrita, pois se interessa por um tipo espec\u00edfico de risco, aquele relacionado ao movimento do solo e do subsolo. Assim, esta metodologia exclui riscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. No entanto, n\u00e3o foram os par\u00e2metros da ZERMOS os utilizados neste trabalho de pesquisa, mas sim um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da mesma: o princ\u00edpio de alerta.\nHUMBERT (1977) e ANTOINE (1977) salientam que as cartas ZERMOS s\u00e3o documentos de informa\u00e7\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o e servem principalmente como documentos de alerta em rela\u00e7\u00e3o aos riscos. \u00c9, pois, com esta finalidade que nos referimos \u00e0 cartografia ZERMOS, enquanto documento que representa em um determinado momento um tipo de risco espec\u00edfico, no nosso caso, o risco de enchentes.\nPara expressar cartogr\u00e1ficamente os riscos, foram seguidas as cores utilizadas pela cartografia ZERMOS. As cores v\u00e3o do vermelho ao verde e matizes suplementares quando necess\u00e1rio. O vermelho indica a exist\u00eancia de maior instabilidade e perigo (maior risco) e o verde, de menor instabilidade.\nDeste modo, os procedimentos metodol\u00f3gicos e operacionais descritos a seguir fazem parte das etapas que foram utilizadas para se chegar a individualizar\n\u00e1reas com diferentes n\u00edveis de risco. Os diferentes n\u00edveis de risco est\u00e3o relacionados aos diferentes tipos de inunda\u00e7\u00f5es e magnitude que as mesmas podem alcan\u00e7ar na sub-bacia do Rio da Pedra. Para isso procedemos a trabalhos de monitoramentos, levantamentos e mapeamentos de campo, tendo como refer\u00eancia a inunda\u00e7\u00e3o excepcional ocorrida no Vale do Rio Figueira em Timb\u00e9 do Sul e Pinheirinho em Jacinto Machado.\n6.2\t- Procedimentos metodol\u00f3gicos e operacionais\n6.2.1\t- Levantamento dos perfis topogr\u00e1ficos\nO levantamento dos perfis topogr\u00e1ficos transversais \u00e1 planicie foi realizado para atender dois prop\u00f3sitos: primeiro, caracterizar a topograf\u00eda da planicie, formada, principalmente, por dep\u00f3sitos fluviais; segundo, como par\u00e1metro comparativo aos perfis topogr\u00e1ficos levantados no Rio Figueira.\nO levantamento dos perfis transversais fez-se necess\u00e1rio devido \u00e0 falta de levantamentos topogr\u00e1ficos que nos fornecessem precis\u00e3o m\u00e9trica, haja vista que os \u00fanicos documentos que t\u00ednhamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e que abrangem toda a \u00e1rea s\u00e3o as Folhas da Carta Topogr\u00e1fica do IBGE, que apresenta as curvas de n\u00edvel com intervalo de 20m entre cada curva. No entanto, para este trabalho, precis\u00e1vamos de uma precis\u00e3o maior, o que nos levou a fazer os perfis transversais, com precis\u00e3o m\u00e9trica, ao longo da plan\u00edcie fluvial.\nOs locais escolhidos para as medi\u00e7\u00f5es foram \u00e1reas representativas de toda a plan\u00edcie estudada, indo desde as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas da escarpa do planalto \u00e0s mais afastadas. Ao todo, foram medidas sete se\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, sendo as mesmas obtidas, em campo, atrav\u00e9s de clin\u00f4metro, mira para leitura e trena de 50m (cf. mapa 04). Ap\u00f3s o levantamento das medidas, procedeu-se em gabinete \u00e0 confec\u00e7\u00e3o dos perfis em papel milimetrado.\n6.2.2\t- Mensura\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o\nAs precipita\u00e7\u00f5es podem ser registradas por pluvi\u00f3grafos e podem ser medidas por pluvi\u00f4metros, que s\u00e3o instrumentos com recipientes coletores expostos ao tempo.\nConsidera-se que a \u00e1gua coletada pontualmente por estes instrumentos represente a altura de chuva precipitada nas \u00e1reas circundantes ao local de coleta (REICHARDT, 1978; COELHO NETTO, 1995; COELHO NETTO &amp; AVELAR, 1996).\nPara a an\u00e1lise da quantidade e distribui\u00e7\u00e3o espacial das chuvas, na parcela em estudo da sub-bacia de drenagem do Rio da Pedra, optou-se pelo registro atrav\u00e9s de pluvi\u00f4metros. No total foram instalados cinco pluvi\u00f4metros, distribu\u00eddos ao longo do canal principal de drenagem (cf. mapa 04), e um pluvi\u00f4metro de controle que se situa fora da \u00e1rea de estudo, a jusante do pluvi\u00f4metro 5.\n6.2.2.1\t- Materiais utilizados e procedimentos adotados para confec\u00e7\u00e3o dos pluvi\u00f4metros\nTendo em vista a dificuldade de se adquirir o conjunto de pluvi\u00f4metros com capacidade de registro desej\u00e1vel - primeiro, pela capacidade de registro de cada pluvi\u00f4metro que em geral n\u00e3o ultrapassa 150mm e, segundo, pelo custo de se adquirir pluvi\u00f4metros com capacidade maior - optamos pela constru\u00e7\u00e3o dos mesmos, utilizando os materiais e seguindo os procedimentos descritos a seguir:\nI.\tMaterial utilizado: tubo pl\u00e1stico tipo PVC de 100mm de di\u00e2metro, tampa para tubo PVC de 100mm e com base plana, mangueira pl\u00e1stica transparente para n\u00edvel de 08mm de di\u00e2metro, fita m\u00e9trica pl\u00e1stica, cola Araldite ultra forte, cola Durepox, cola Tigre para PVC, lixa n\u00b0 100 e 150, l\u00e2mina de corte (estilete), papel contact transparente.\nII.\tProcedimentos:\n1o - o tubo de PVC foi serrado em comprimento aproximado de 50cm (cf. figura 07 A);\n2o - foram lixadas as extremidades do tubo a fim de eliminar as rebarbas;\n3o-foi serrada uma pequena abertura na extremidade do tubo na qual se encaixou a tampa; tamb\u00e9m foi feito um furo na parte superior do tubo (cf. figura 07 B);\n4o - a tampa para o tubo, que serve de base para o pluvi\u00f4metro, foi furada em uma de suas extremidades atrav\u00e9s de um bast\u00e3o de ferro aquecido;\n5o - retirou-se uma parte da sali\u00eancia que circunda a tampa, fazendo-se dois cortes paralelos entre si e transversais ao fundo da mesma, com dist\u00e2ncia entre os cortes de 1,5cm (cf. figura 07 C);\n6o-a mangueira pl\u00e1stica foi encaixada no furo feito na tampa e em seguida colada com Araldite nas partes interna e externa da tampa;\n7o - ap\u00f3s secar a colagem da mangueira na tampa, esta foi fixada com cola Tigre no tubo de PVC, tomando o cuidado para que a abertura feita na extremidade do tubo encaixasse com a abertura feita na tampa, na qual estava fixada a mangueira (figura 07 D);\n8o - tanto a parte interna do tubo de PVC quanto a parte externa da tampa, em que foi colada a mangueira pl\u00e1stica, receberam uma cobertura de cola Durepox, a fim de garantir a fixa\u00e7\u00e3o da mangueira e evitar vazamento da \u00e1gua, que ficaria armazenada no tubo de PVC;\n9o - em seguida, a mangueira pl\u00e1stica foi colada na parte externa, no sentido longitudinal ao tubo e fixada na extremidade coletora da chuva;\n10\u00b0 - na parte superior, o tubo foi furado. Neste furo foi encaixada a mangueira, em seguida colada com cola Tigre e ou/ Araldite;\n11o\t- a fita m\u00e9trica pl\u00e1stica foi fixada no sentido base/abertura coletora do tubo e, junto, a mangueira. Sobre a fita m\u00e9trica fixou-se, na parte que ficaria exposta para leitura, uma pel\u00edcula de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 base de papel contact, em seguida, a fita foi presa ao tubo com cola Durepox (cf. figura 07 E).\nAp\u00f3s estarem prontos e aferidos, os pluvi\u00f4metros foram colocados em suporte de madeira e postos para leitura ao longo do Rio da Pedra (cf. figura 06 F e foto 10), da vila S\u00e3o Pedro em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 escarpa da borda do planalto. Os locais escolhidos para monitoramento est\u00e3o representados no mapa 04.\nOs pluvi\u00f4metros foram colocados pr\u00f3ximos a resid\u00eancias, onde os pr\u00f3prios moradores, ap\u00f3s serem orientados, pudessem fazer leituras di\u00e1rias e registrar os dados em fichas distribu\u00eddas previamente4\nFigura 07: Etapas da confec\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos pluvi\u00f4metros.\n4 cf. anexo 01.\n6.2.2.2\t- C\u00e1lculos utilizados para mensura\u00e7\u00e3o da chuva\nSegundo REICHARDT (1978), os pluvi\u00f4metros possuem uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o S, em cm2 (se\u00e7\u00e3o transversal de sua boca), e coletam um volume V, em cm3, de \u00e1gua durante uma chuva, que tradicionalmente \u00e9 medida atrav\u00e9s da altura de chuva h, em cm (cf. figura 08).\nAinda, de acordo com REICHARDT (1978), a altura (h) independe do tamanho da boca do pluvi\u00f4metro, pois um pluvi\u00f4metro de abertura 2S coletar\u00e1 o dobro do volume, ou seja, 2V. Deste modo, o significado de (h) pode ser melhor visualizado para o caso de S = 1, ou seja, altura igual ao volume de \u00e1gua que cai sobre a superf\u00edcie unit\u00e1ria.\nConforme foi visto anteriormente, o pluvi\u00f4metro constru\u00eddo se constitui de um tubo cil\u00edndrico de 100mm de di\u00e2metro que armazena a \u00e1gua da chuva. A \u00e1gua \u00e9 captada pela abertura superior do tubo e armazenada na parte inferior do mesmo. Por capilaridade, a \u00e1gua armazenada no tubo sobe por outro tubo cil\u00edndrico transparente, de 8mm de di\u00e2metro, de onde \u00e9 feita a leitura com aux\u00edlio de uma r\u00e9gua graduada em mm, fixada na parede externa do tubo de PVC.\nComo a \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de chuva do pluvi\u00f4metro \u00e9 a mesma da \u00e1rea de armazenamento, a altura da \u00e1gua pode ser lida diretamente pela r\u00e9gua fixada ao tubo, pois se aplicarmos a formula tradicionalmente utilizada para o c\u00e1lculo da altura de precipita\u00e7\u00e3o em pluvi\u00f4metros caseiros (FERNANDES et al, 1989), que consiste em P = r2 . h /R2, que obtemos o mesmo resultado.\nr = da proveta;\nR = raio do pluvi\u00f4metro;\nh = altura da \u00e1gua no copo,\nNo entanto, uma parte da \u00e1gua armazenada no pluvi\u00f4metro \u00e9 despendida para o tubo menor (mangueirinha transparente) de onde \u00e9 feita a leitura. Deve-se, ent\u00e3o, acrescentar esta \u00e1gua armazenada no tubo de leitura ao volume de \u00e1gua armazenada no pluvi\u00f4metro.\nPara isso, partimos dos seguintes princ\u00edpios matem\u00e1ticos: primeiramente calculamos o volume do tubo do pluvi\u00f4metro atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o V = n r2 h , a qual define o volume de um cilindro, onde:\nV = volume do tubo\nk = constante matem\u00e1tica igual a 3.1415926...\nr = raio do tubo\nh = altura da \u00e1gua no tubo\nSupondo que o pluvi\u00f4metro estivesse cheio de \u00e1gua e aplicando a formula anterior, obtemos o seguinte volume:\n71 = 3.1415926...\nr = 502 mm\nh = 500 mm\nV\t= 7c. i^.h\nV\t= 3926,990ml\nProcedemos da mesma forma para o valor da altura m\u00ednima; considerando que o valor m\u00ednimo que pode ser lido no pluvi\u00f4metro \u00e9 igual a 1mm, temos:\n71 = 3.1415926...\nr = 502 mm\nh = 1mm\nV\t= 7t. \u00bf.h\nV\t= 7,854 ml\nDeste modo, obtivemos como resultado um volume m\u00ednimo de leitura igual a 7,854ml, que no pluvi\u00f4metro equivale a 1mm de altura; j\u00e1 o volume m\u00e1ximo foi igual a 3926,990ml, que equivale a 500mm de altura no pluvi\u00f4metro. Procedemos o mesmo c\u00e1lculo para o volume de \u00e1gua armazenada na mangueira para leitura, obtendo o valor m\u00ednimo de 0,044 ml e o valor m\u00e1ximo de 21,991 ml. Somando os valores m\u00ednimos (7,854 + 0,044), temos 7,898ml; somando os volumes m\u00e1ximos (3926,990 + 21,991), obtemos 3948,981 ml.\nAplicando regra de tr\u00e8s simples temos:\n1mm\n7,854ml\t1\n7,898\nx = 1,0056mm\nx\n3926,990ml\n3948,981 ml\nx = 502,80mm\n500mm\nx\nFoto 10:\nPluvi\u00f4metro instalado para leitura da quantidade de chuva (foto do autor, 19/06/98).\nFigura 08:\nModelo esquem\u00e1tico de pluvi\u00f3metro segundo REICHARDT (1978).\nCom isso, sabemos que para cada mm lido no pluvi\u00f4metro devemos acrescentar 0,0056mm, o que daria para 500mm um acr\u00e9scimo de 2,80mm. Para sermos mais pr\u00e1ticos, basta multiplicar cada valor lido pelo fator de corre\u00e7\u00e3o 1,0056mm, o que resulta em mm de chuva armazenada no pluvi\u00f4metro. A tabela 01 (cf. quadro 04) mostra alguns valores lidos diretamente do pluvi\u00f4metro e suas corre\u00e7\u00f5es a partir do fator de corre\u00e7\u00e3o:\n1\t1,0056\t6\t6,0336\t20\t20,112\t70\t70,392\t300\t301,68\n2\t2,0112\t7\t7,0392\t30\t30,168\t80\t80,448\t400\t402,24\n3\t3,0168\t8\t8,0448\t40\t40,224\t90\t90,504\t500\t502,80\n4\t4,0224\t9\t9,0504\t50\t50,28\t100\t100,56\t\t\n5\t5,028\t10\t10,056\t60\t60,336\t200\t201,12\t\t\nleitura direta (mm)\n~~ leitura corrigida (mm)\nQuadro 04: Valores em mm de chuva lidos diretamente do pluvi\u00f4metro e seus respectivos valores corrigidos.\n6.2.3\t- Monitoramento do Canal Fluvial\nCom o objetivo de verificar a din\u00e2mica atual do canal do Rio da Pedra, principalmente quando da ocorr\u00eancia de grandes cheias, foram estabelecidos alguns pontos de monitoramento do canal fluvial. Este monitoramento, iniciado em janeiro de 1998, consistiu em verificar as mudan\u00e7as ocorridas no canal atrav\u00e9s dos dep\u00f3sitos de seixos.\n6.2.3.1\t- Procedimentos adotados para o monitoramento do canal fluvial\nAo todo foram estabelecidos 5 pontos de monitoramento. A escolha dos locais obedeceu a alguns crit\u00e9rios, como regularidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia entre os pontos, canal em linha reta, locais em que n\u00e3o houvesse interfer\u00eancia de obras, como pontes, extra\u00e7\u00e3o de seixos ou constru\u00e7\u00e3o de estradas (cf. mapa 04).\nDefinidos os locais de monitoramento, fizemos medi\u00e7\u00f5es para levantar o perfil transversal do canal. Na realiza\u00e7\u00e3o desta etapa utilizamos clin\u00f4metro, mira e trena de 50m. Para verificar se a se\u00e7\u00e3o do perfil havia se alterado ao longo do tempo, medimos e identificamos alguns clastos ao longo do perfil transversal do canal.\nAo todo foram medidos em torno de 50 ou mais clastos em cada ponto monitorado. Cada clasto foi medido em seus tr\u00eas eixos. Para medi-los, foram utilizados 2 paqu\u00edmetros, com abertura de medida de 15 e 30cm, sendo que os mesmos foram constru\u00eddos especialmente para esta finalidade. Fez-se uso de trena comum para medir os seixos que possu\u00edam um de seus eixos maior que 50cm.\nTodos os seixos medidos estavam ao longo do perfil, ou no m\u00e1ximo 2m afastados do mesmo. O tamanho dos clastos selecionados para medi\u00e7\u00e3o variava de poucos cent\u00edmetros a metro. Ap\u00f3s a medi\u00e7\u00e3o, fizemos uma marca sobre os clastos com tinta pl\u00e1stica de cor branca, procedimento necess\u00e1rio para posterior identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos.\n6.2.4\t- Mapeamento das Fei\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas e das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas\nCom o prop\u00f3sito de identificar as principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas, condicionantes das enchentes na sub-bacia do Rio da Pedra, procedemos ao mapeamento das mesmas.\nTanto o mapeamento das fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas quanto o mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas tiveram duas etapas: primeiro, uma identifica\u00e7\u00e3o preliminar sobre as fotografias a\u00e9reas; e, segundo, por trabalhos expeditos.\n6.2.4.1\t- Fotointerpreta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nO trabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi realizado em duas etapas: na primeira, foi feito um reconhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea; na segunda, o mapeamento definitivo. Para ambas as etapas utilizamos fotografias a\u00e9reas pancrom\u00e1ticas dos Levantamentos Aerofotogram\u00e9tricos do Estado de Santa Catarina, realizados em\n1957 e 1978, ambos em escala aproximada 1:25000. A pouca defini\u00e7\u00e3o das aerofotos fez com que fosse necess\u00e1rio utilizar os dois recobrimentos aerofotogram\u00e9ticos; no entanto, para a \u00e1rea em estudo, as aerofotos do levantamento de 1958 possuem melhor defini\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m das fotografias pancrom\u00e1ticas, foram utilizadas fotografias a\u00e9reas obl\u00edquas de tamanho 10 X 15cm, obtidas por m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas comuns, e imagem de sat\u00e9lite SPOT XS, de abril de 1996. As fotos foram feitas em um sobrevoo realizado em 16 de dezembro de 1997. O registro fotogr\u00e1fico obtido neste v\u00f4o serviu para reconhecimento da \u00e1rea, n\u00e3o tendo, deste modo, escala definida.\nAdicionalmente, as fotografias obtidas neste v\u00f4o auxiliaram nos trabalhos de campo e no levantamento de informa\u00e7\u00f5es atuais, como sistema vi\u00e1rio, \u00e1reas urbanas e algumas fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas situadas na plan\u00edcie aluvial. A imagem de sat\u00e9lite foi utilizada para corre\u00e7\u00f5es nas cartas topogr\u00e1ficas.\nO trabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi realizado no Laborat\u00f3rio de Cartografia da UFSC, utilizando-se estereosc\u00f3pios de espelhos e de bolso. Inicialmente, foram levantadas as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da \u00e1rea, tal como drenagem e limite da plan\u00edcie aluvial, posteriormente foram feitos reconhecimentos em campo, e por \u00faltimo, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o final. O trabalho final de fotointerpreta\u00e7\u00e3o gerou overlays, que em etapa posterior serviram de base para a cartografia digital dos mapas tem\u00e1ticos.\n6.2.4.2\t- Trabalhos expeditos\nTodo o trabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi feito paralelo aos trabalhos de levantamento de campo. As informa\u00e7\u00f5es obtidas em ambos os trabalhos eram confrontadas a fim de sanar d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o a morfologias espec\u00edficas, como pequenas eleva\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie aluvial e mudan\u00e7as nos canais fluviais.\nApesar dos trabalhos de fotointerpreta\u00e7\u00e3o, muitos locais tiveram que ser mapeados atrav\u00e9s de trabalhos expeditos, principalmente para o mapeamento do limite dos dep\u00f3sitos fluviais e das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, como os limites entre a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Os trabalhos expeditos iniciaram\nem janeiro de 1997 e finalizaram em julho de 1999, sendo realizados mensalmente, n\u00e3o raro mais de uma vez ao m\u00eas.\nNos trabalhos expeditos foram feitas, concomitantemente, as atividades de campo, como monitoramento do canal fluvial, coleta das fichas dos registros pluviom\u00e9tricos e os trabalhos de levantamentos para mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas e, tamb\u00e9m o estabelecimento das \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es.\n6.2.5\t- Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas\nA partir das fotointerpreta\u00e7\u00f5es e dos levantamentos de campo, procedemos em laborat\u00f3rio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Mapa Planialtim\u00e9trico, Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, Mapa das Principais Fei\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas e Mapa de Risco de Inunda\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Aluvial da sub-bacia do Rio da Pedra (cf. figura 09).\nAmbos os mapas foram obtidos por cartografia digital, utilizando-se o software Microstation 95. Todas as etapas da cartografia digital foram desenvolvidas no Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Departamento de Geoci\u00eancias / UFSC.\nInicialmente procedemos \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel, que foram obtidas das Folhas Topogr\u00e1ficas Praia Grande (SH-22-X-C-III-1), Jacinto Machado (SH-22-X-A-VI-3) e Cambar\u00e1 do Sul ( SH-22-X-C-II-2), sendo as primeiras do IBGE e a \u00faltima do DSG, todas em escala 1:50.000. As curvas de n\u00edvel foram digitalizadas seguindo a equidistancia de 20m at\u00e9 a cota de 600m. Ap\u00f3s esta cota foram mantidas as curvas mestras (de 100 em 100m) at\u00e9 a cota de 1000m, a partir de 1000m retornamos a digitalizar as curvas com eq\u00fcidist\u00e2ncia de 20m at\u00e9 a cota de 1200m.\nCada folha topogr\u00e1fica foi digitalizada em um arquivo de duas dimens\u00f5es (2D). Posteriormente juntamos os arquivos e procedemos \u00e0s corre\u00e7\u00f5es nas jun\u00e7\u00f5es de cada curva de n\u00edvel. Ap\u00f3s este procedimento, as curvas de n\u00edvel foram cotadas e gerou-se um \u00fanico arquivo em tr\u00eas dimens\u00f5es (3D). A partir do arquivo 3D pode-se gerar um Modelo Num\u00e9rico do Terreno (doravante MNT).\n\tDigitaliza\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\nLimite das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas\nLimite das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas\nCurvas de nivel e limite da sub-bacia, a partir das folhas topogr\u00e1ficas do IBGE e DSG\nRede hidrogr\u00e1fica, extra\u00edda das folhas topogr\u00e1ficas, fotograf\u00edas a\u00e9reas e imagem de sat\u00e9lite\nRodovias e limite das \u00e1reas urbanas\nLimite das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o\nMNT\t\t\t\tBloco\n\t\tdiagrama\nFigura 09: Fluxograma das etapas de elabora\u00e7\u00e3o dos mapas\nO MNT foi construido no programa IDRISI, pois o software Microstation n\u00e3o apresenta recursos dispon\u00edveis para confec\u00e7\u00e3o do MNT. O arquivo 3D foi, ent\u00e3o, exportado para o programa IDRISI e a partir deste foi confeccionado o MNT da sub-bacia, expresso em forma de bloco diagrama na figura 05 (p. 45).\nNa etapa posterior digitalizamos, em arquivos separados, a rede de drenagem e a rede vi\u00e1ria. Primeiramente a rede de drenagem das folhas topogr\u00e1ficas e posteriormente esta foi completada com a drenagem obtida pela fotointerpreta\u00e7\u00e3o. O mesmo procedimento foi realizado para a rede vi\u00e1ria. No entanto, na rede vi\u00e1ria acrescentamos os aglomerados urbanos, principalmente as vilas S\u00e3o Pedro e Serra da Pedra. As demais, como Cost\u00e3o da Pedra, Tigre Preto e Rio Car\u00e1, n\u00e3o formam aglomerados, s\u00e3o pequenas comunidades de agricultores cujas casas s\u00e3o isoladas urnas das outras. No entanto, para ambas as vilas foram situadas as escolas e as igrejas, pois estas servem de ponto de refer\u00eancia local.\nA jun\u00e7\u00e3o dos arquivos das curvas de nivel, da rede de drenagem, e o da rede vi\u00e1ria com as vilas gerou o Mapa Planialtim\u00e9trico da \u00e1rea (cf. mapa 02).\nNa sequ\u00eancia, foram digitalizados os limites das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas. As informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para esta etapa foram os overlays produzidos pela fotointerpreta\u00e7\u00e3o e pelos trabalhos de campo. A jun\u00e7\u00e3o deste arquivo com os arquivos das curvas de nivel com cotas de 100 em 100m, da rede hidrogr\u00e1fica e sistema vi\u00e1rio, gerou o Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (cf. mapa 03).\nA digitaliza\u00e7\u00e3o das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas foram extra\u00eddas principalmente dos overlays e das folhas topogr\u00e1ficas. Neste mesmo arquivo, foram digitalizados tamb\u00e9m os pontos de monitoramento do canal fluvial, da precipita\u00e7\u00e3o e os locais onde foram feitos os perfis transversais. O arquivo das fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas associado ao arquivo das curvas de n\u00edvel mestras, da rede de drenagem e o da rede vi\u00e1ria compuseram os arquivos bases para o Mapa das Principais Fei\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas (cf. mapa 04).\nA partir dos overlays foram delimitadas as \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Para delimit\u00e1-las, foram usados os dados topogr\u00e1ficos levantados nos perfis transversais. Associando os arquivos do mapa 3 e do mapa 4 obteve-se a base do Mapa de risco de Inunda\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Rio da Pedra (cf. mapa 05).\n7\t- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E MAPEAMENTO DE \u00c1REAS DE RISCO DE INUNDA\u00c7\u00c3O NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA: RESULTADOS\nNa sub-bacia do Rio da Pedra podem ocorrer eventos pluviom\u00e9tricos que resultam em inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de plan\u00edcie. Dependendo da magnitude e da intensidade dos eventos pluviom\u00e9tricos, \u00e9 poss\u00edvel ocorrerem processos de deslizamentos generalizados nas \u00e1reas de maior declividade, ocasionando, al\u00e9m de fluxo de corrente, fluxo de detritos e de lama (debris flow e mud flow). Estes fluxos depositam na plan\u00edcie o material que transportam, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos em forma de leques aluviais. O processo pode ser exemplificado pelo desastre ocorrido em dezembro de 1995 nas sub-bacias dos rios Pinheirinho e Figueira, situadas respectivamente nos munic\u00edpios de Jacinto Machado e Timb\u00e9 do Sul.\nDesta forma, as sub-bacias situadas pr\u00f3ximas ao sop\u00e9 das escarpas do Planalto Sul Brasileiro apresentam probabilidade de serem atingidas por eventos semelhantes ao ocorrido em 1995, uma vez que tais processos fazem parte da forma\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies destas sub-bacias.\nAl\u00e9m das inunda\u00e7\u00f5es por fluxo de corrente, podem ocorrer tamb\u00e9m fluxos de lama e de detritos. As inunda\u00e7\u00f5es por fluxo aquoso (de corrente) s\u00e3o tidas como normais, dado sua recorr\u00eancia quase anual, variando apenas em intensidade e em magnitude. Este tipo de inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada pelos moradores locais de \u201cenchente de \u00e1gua limpa\u201d em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cenchente de \u00e1gua suja\u201d, que est\u00e1 associada aos fluxos de lama.\nOs fluxos de detritos e de lama (debris flows) s\u00e3o pouco conhecidos pelos moradores locais, ou seja, na hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Rio da Pedra n\u00e3o h\u00e1 registro de inunda\u00e7\u00f5es de grande magnitude associadas a tais mecanismos. S\u00e3o verificadas apenas as \u201cenchentes de \u00e1gua suja\u201d, que est\u00e3o associadas a pequenos deslizamentos, conhecidos como \u201cquedas de barreiras\u201d, nas \u00e1reas das encostas.\nAs inunda\u00e7\u00f5es, sejam elas associadas a fluxo de corrente ou de detritos, podem se caracterizar como um desastre de origem natural, haja vista sua origem\ne os danos que podem causar para a popula\u00e7\u00e3o. Por esse motivo, identificamos e mapeamos, na sub-bacia do Rio da Pedra, as \u00e1reas que apresentam suscetibilidade de serem atingidas por esses eventos naturais, ou seja, as \u00e1reas caracterizadas como \u00e1reas de risco \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o.\nV\u00e1rios crit\u00e9rios foram utilizados para se chegar ao mapeamento das \u00e1reas suscept\u00edveis de serem inundadas: registro da pluviosidade e verifica\u00e7\u00e3o de seus efeitos nos canais fluviais, atrav\u00e9s de acompanhamento das mudan\u00e7as ocorridas nos mesmos; levantamento de perfis transversais na plan\u00edcie aluvial; mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas a fim de verificar se havia controle litol\u00f3gico que condicionasse a rede fluvial na plan\u00edcie; e, mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da sub-bacia, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas situadas na plan\u00edcie aluvial.\n7.1\t- Registro da pluviosidade\nA precipita\u00e7\u00e3o que ocorre na Regi\u00e3o Sul do Brasil, segundo N\u00cdMER (1990) possuiria a distribui\u00e7\u00e3o espacial mais uniforme do pa\u00eds. A m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o para os tr\u00e8s Estados da regi\u00e3o sul varia de 1250 a 2000mm. O autor comenta, ainda, que as chuvas est\u00e3o bem distribu\u00eddas ao longo do ano, pois esta regi\u00e3o possui os menores desvios pluviom\u00e9tricos anuais, sendo somente compar\u00e1veis aos que existem na Amaz\u00f4nia.\nDevemos recordar que as condi\u00e7\u00f5es do tempo, incluindo as precipita\u00e7\u00f5es, est\u00e3o associadas \u00e0 din\u00e2mica das massas atmosf\u00e9ricas, sendo que, de acordo com MONTEIRO (1968) a regi\u00e3o sul do pa\u00eds est\u00e1 sob a influ\u00eancia das principais correntes circulat\u00f3rias da Am\u00e9rica do Sul. Embora, estas n\u00e3o sejam objeto de an\u00e1lise neste trabalho, devemos considerar que a circula\u00e7\u00e3o das massas reflete pontualmente, de acordo com o relevo, um efeito orogr\u00e1fico, capaz de aumentar os \u00edndices pluviom\u00e9tricos.\nNo Estado de Santa Catarina (GAPl_AN, 1989) a distribui\u00e7\u00e3o anual da precipita\u00e7\u00e3o apresentaria maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos no oeste e menores valores no sul do Estado, sendo a amplitude pluviom\u00e9trica de 1154mm (2373mm em Xanxer\u00ea e 1219mm em Ararangu\u00e1 ).\nSe observarmos em um mapa o total anual de precipita\u00e7\u00e3o, veremos que o sul do Estado apresenta os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, abaixo de 1400mm, embora este total aumenta em dire\u00e7\u00e3o ao oeste da regi\u00e3o sul, conforme pode ser visualizado na figura 10.\nTal fato \u00e9 explicado pela influ\u00eancia do relevo, no caso as escarpas do Planalto Sul Brasileiro. Em outras palavras, o fen\u00f4meno \u00e9 explic\u00e1vel se considerarmos que as escarpas deste planalto formam uma barreira contra os ventos \u00famidos que v\u00eam do oceano, concentrando as nuvens sobre as escarpas e provocando chuvas relacionadas ao efeito orogr\u00e1fico.\nSegundo BLANCO &amp; MASSAMBANI (1998) v\u00e1rios processos s\u00e3o respons\u00e1veis pela intensifica\u00e7\u00e3o das chuvas orogr\u00e1ficas. Dentre estes, tr\u00eas mecanismos b\u00e1sicos se destacam: a) autoconvers\u00e3o; b) semeador-alimentador; e, c) convec\u00e7\u00e3o disparada (Smith (1979) apud BLANCO &amp; MASSAMBANI, 1998).\nA autoconvers\u00e3o se caracteriza pelo fato de a chuva se desenvolver atrav\u00e9s da condensa\u00e7\u00e3o e coalesc\u00eancia, fen\u00f4menos resultantes da ascens\u00e3o do ar em grande escala pela encosta, independentemente de qualquer chuva pr\u00e9-existente.\nO mecanismo do semeador-alimentador (seeder-feeder) ocorre quando a chuva que cai de nuvens mais altas pr\u00e9-existentes, tanto as frontais quanto as orogr\u00e1ficas (semeadora), \u00e9 intensificada pela coleta das got\u00edculas das nuvens baixas e densas (alimentadora), que s\u00e3o mantidas pela ascens\u00e3o de ar \u00famido na encosta da montanha.\nA convec\u00e7\u00e3o disparada, \u00faltimo mecanismo, \u00e9 motivado pela forma\u00e7\u00e3o de nuvens Cumulonimbus no lado da montanha iluminado pelo Sol em uma massa de ar condicionalmente inst\u00e1vel. Sobre a precipita\u00e7\u00e3o do tipo convectivo AYOADE (1998) afirma que, usualmente, \u00e9 muito intensa e frequentemente vem acompanhada por trov\u00f5es.\nOs autores acima salientam que a estimativa das chuvas \u00e9 um problema dif\u00edcil, devido \u00e0 sua intermit\u00eancia no espa\u00e7o e no tempo e \u00e0 sua variabilidade natural. Apontam tamb\u00e9m para a import\u00e2ncia em se obter dados sobre as chuvas em \u00e1reas de montanhas, pois \u00e9 nestas \u00e1reas que ocorre uma variabilidade acentuada das precipita\u00e7\u00f5es.\n6900000\n6880000\n6860000-\n6840000\n6820000\n6800000\n6780000\n6760000\nPraia Grande II\n580000\n600000\n640000\n660000\nI---\n700000\n----1---\n680000\nI\n540000\n\u2014\n620000\n720000\t740000\nFonte:DNAEE-CGRH).\n0km\t20\t40\nPROJE\u00c7\u00c3O UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR\n-1350.00\n\"\u00e7^Jmbituba\n. ' . .0\nio do Pouso\n560000\n7S\u00e3o Ludgero\nx---------V\nA\n\nFiguraio.-Mapa Pluviom\u00e9trico do Sul do Estado de Santa Catarina M\u00e9dias anuais1977-1997\nConforme exposto no cap\u00edtulo anterior, instalamos na \u00e1rea estudada da sub-bacia do Rio da Pedra cinco pluvi\u00f3metros, e um sexto pluvi\u00f3metro de controle fora da \u00e1rea de estudo. Os pluvi\u00f4metros foram dispostos no sentido W-E, acompanhando o canal do Rio da Pedra. Como o objetivo principal era o de monitorar as chuvas de grande intensidade, foram constru\u00eddos pluvi\u00f4metros com capacidade de at\u00e9 500mm. S\u00e3o os resultados colhidos a partir deles que agora passamos a explorar.\n7.1.1-\tLocaliza\u00e7\u00e3o dos pontos de registro da pluviosidade\nOs pontos selecionados para instala\u00e7\u00e3o dos pluvi\u00f4metros est\u00e3o representados no mapa 04. Para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos procuramos instalar os pluvi\u00f4metros pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas onde est\u00e1vamos monitorando os canais fluviais. Os resultados referem-se ao ano de 1998, conforme proposto nos objetivos deste trabalho.\nO ponto de monitoramento 01 situa-se nas proximidades das escarpas do planalto, em altitude aproximada de 220m. Este ponto faz frente, em linha reta para o oeste, com a abertura do Canyon da Fortaleza.\nO pluvi\u00f4metro 02 \u00e9 o que foi colocado mais pr\u00f3ximo \u00e0s escarpas do planalto. Este local de monitoramento est\u00e1 situado a aproximadamente 200m de altitude.\nO terceiro ponto de monitoramento situa-se na vila de Cost\u00e3o da Pedra, a cerca de 130m de altitude. Inicialmente o pluvi\u00f4metro foi instalado no lado esquerdo do canal do Rio da Pedra (ponto 3a), posteriormente passamos para o lado direito (ponto 3b).\nO ponto de monitoramento 04 est\u00e1 localizado na Vila Serra da Pedra, a aproximadamente 100m de altitude.\nO quinto local de monitoramento, pluvi\u00f4metro 05, situa-se na vila S\u00e3o Pedro, a cerca de 70m de altitude.\nO pluvi\u00f4metro 06, denominado de pluvi\u00f4metro de controle, encontra-se a cerca de 60m de altitude. Ele est\u00e1 situado pr\u00f3ximo \u00e0 escola do Bairro G\u00e1vea em Jacinto Machado e dista, aproximadamente, 1800m a leste do pluvi\u00f4metro 05.\n7.1.2\t- Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados\nOs resultados a seguir correspondem aos \u00edndices pluviom\u00e9tricos que foram registrados a partir das medidas obtidas nos pluvi\u00f4metros instalados na \u00e1rea de estudo no ano de 1998. Lembramos que, como os pluvi\u00f4metros foram confeccionados para mensurar grandes precipita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi poss\u00edvel medir a quantidade pluviom\u00e9trica das garoas. Por outro lado, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s esta\u00e7\u00f5es oficiais situadas nos munic\u00edpios vizinhos, notamos que o total anual deste tipo de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior a 10mm.\nSalientamos, tamb\u00e9m, que os pluvi\u00f4metros foram aferidos com pluvi\u00f4metro de precis\u00e3o, sendo iguais os resultados apresentados por ambos os pluvi\u00f4metros.\nA m\u00e9dia mensal, fornecida em cada ponto de monitoramento, foi obtida atrav\u00e9s da soma do total de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, dividido pelo n\u00famero de dias de cada m\u00eas.\n7.1.2.1\t- Pluvi\u00f4metro 01\nNo ponto de monitoramento 01 registramos o total anual de 2519,98mm e a m\u00e9dia mensal de 209,99mm. Os meses com precipita\u00e7\u00e3o total acima de 200mm foram os de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, agosto, setembro e dezembro, que apresentaram total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia mensal daquele ano no respectivo ponto, sendo o m\u00eas de janeiro o de precipita\u00e7\u00e3o total mais elevada (424,36mm). Os meses menos chuvosos foram os de junho e julho, que perfizeram totais abaixo de 100mm (cf. figura 11).\n7.1.2.2\t- Pluvi\u00f4metro 02\nPelo pluvi\u00f4metro 02 obtivemos o maior total anual de precipita\u00e7\u00e3o da sub-bacia - 2591,37mm. A m\u00e9dia mensal foi de 215,94mm. Os meses que ficaram acima ou pr\u00f3ximos da m\u00e9dia mensal foram os de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, agosto, setembro e dezembro, sendo o m\u00eas de janeiro o mais chuvoso, com total de 472,63mm.\nEm junho, foi registrada a menor m\u00e9dia mensal (50,28 mm), sendo este o \u00fanico m\u00eas que o total pluviom\u00e9trico ficou abaixo de 100mm (cf. figura 12).\nFigura 11: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos mensais do pluvi\u00f4metro 01 no ano de 1998.\n500\n450\n400 - \u2022\u2022\u2022\n250 - -\n200 \u2022 \u2022\u2022\u2022\n150 - -\n100\n50\n350 E \u00ea 300 -8\nO >\n\u25a1L\n223,24\n102,57\n13\u00d5J2\n50,28\n311,73\n249,38\n170,95\n116,64\n215,19\n0\nFigura 12: Gr\u00e1fico mostrando os totais pluviom\u00e9tricos mensais medidos no pluvi\u00f4metro 02. No m\u00eas de janeiro foi registrado 472,63mm de chuva, sendo este o maior registro mensal medido em toda a sub-bacia.\n7.1.2.3\t- Pluvi\u00f4metro 03\n0 total anual de precipita\u00e7\u00e3o medida no local do pluvi\u00f4metro 03 foi de 2284,76mm. A m\u00e9dia mensal foi de 190,39mm. Os meses em que se registrou total pluviom\u00e9trico maior que a m\u00e9dia mensal foram os de janeiro, fevereiro e agosto. O maior registro mensal foi obtido em janeiro, que totalizou 452,52mm.\nNos meses de maio e junho foram medidos os menores totais pluviom\u00e9tricos, respectivamente, 50,26 e 30,16mm. O registro pluviom\u00e9trico do m\u00eas de junho foi o menor total medido em toda a \u00e1rea de estudo da sub-bacia (cf. figura 13).\n7.1.2.4\t- Pluvi\u00f4metro 04\nNo local de monitoramento do pluvi\u00f4metro 04 obtivemos medida total de precipita\u00e7\u00e3o anual de 1989,72mm, e a m\u00e9dia mensal de 165,81 mm. Os meses com total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia daquele local foram os de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, agosto, setembro e dezembro, repetindo-se o m\u00eas de janeiro com o maior total pluviom\u00e9trico (331,84mm).\nOs meses de maio e junho apresentaram registros pluviom\u00e9tricos inferior a 100mm, respectivamente 64,36 e 65,36mm (cf. figura 14).\nFigura 13: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos medidos mensalmente no pluvi\u00f4metro 03 no ano de 1998. Em junho foram medidos apenas 30,16mm, o menor registro pluviom\u00e9trico de toda a sub-bacia.\n500\n450 \u00c7 400 E 350\nX\u2014<*\n\u00ae 300 \u25a0g 250 g 200\n2; 150 \u00f5l 100\n50\n0\nFigura 14: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos mensais do pluvi\u00f4metro 04 no ano de 1998.\n7.1.2.5\t- Pluvi\u00f4metro 05\nNo ponto de monitoramento 05, perfez-se o total anual de precipita\u00e7\u00e3o de 2044,33mm e a m\u00e9dia mensal de 170,36mm. Os meses com total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia foram os de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, agosto, setembro e dezembro, No m\u00eas de fevereiro registrou-se o maior total pluviom\u00e9trico (279,55mm).\nOs meses de maio e junho apresentaram total de chuvas abaixo dos 100mm, perfazendo o m\u00eas de junho o total de 47,26mm, menor m\u00e9dia mensal deste ponto de monitoramento, (cf. figura 15).\nFigura 15: Gr\u00e1fico mostrando os totais pluviom\u00e9tricos mensais medidos no pluvi\u00f4metro 05 no ano de 1998.\n7.1.2.6\t- Pluvi\u00f4metro 06\nPelas medidas de precipita\u00e7\u00e3o obtidas no pluvi\u00f4metro 06 (pluvi\u00f4metro de controle), verificamos o total anual de chuva de 1766,79mm, e uma m\u00e9dia mensal de 147,23mm.\nOs meses em que se mediu total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia foram janeiro, fevereiro, agosto, setembro e dezembro. O m\u00eas de fevereiro ficou com o maior total pluviom\u00e9trico (248,38mm).\nPrecipita\u00e7\u00e3o total abaixo de 100mm foi medida nos meses de abril, maio e junho, cabendo a este \u00faltimo m\u00eas o menor total pluviom\u00e9trico desse ponto, ou seja, o de 57,31 mm (cf. figura 16).\nFigura 16: Gr\u00e1fico indicando os totais pluviom\u00e9tricos mensais do pluvi\u00f4metro 06 (pluvi\u00f4metro de controle) no ano de 1998.\n7.1.3\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais\nSe compararmos os totais pluviom\u00e9tricos anuais da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da EPAGRI, situada em Ararangu\u00e1 veremos que em uma s\u00e9rie de 27 anos a m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o foi de 1328,2mm. Pelos dados desta mesma esta\u00e7\u00e3o o ano de 1998 apresentou total de 1623,4mm (cf. figura 17). Vemos, ent\u00e3o que o ano de 1998 apresentou total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia daquela esta\u00e7\u00e3o. Entretanto verificamos que n\u00e3o houve um per\u00edodo que se caracterizasse por intensa\npluviosidade. Isto tamb\u00e9m foi verificado pelos registros feitos na \u00e1rea da sub-bacia do Rio da Pedra.\nFigura 17: Total pluviom\u00e9trico anual da esta\u00e7\u00e3o da EPAGRI - Ararangu\u00e1. Nota-se que no ano de 1998 a precipita\u00e7\u00e3o foi de 1623,4mm, sendo a m\u00e9dia dos 27 anos de 1328,2mm.\nComparando os totais pluviom\u00e9tricos obtidos em cada ponto de monitoramento da sub-bacia estudada verificamos que o total pluviom\u00e9trico diminui \u00e0 medida em que avan\u00e7amos para leste da \u00e1rea. A diferen\u00e7a do total de chuvas entre o pluvi\u00f4metro 02, situado mais a oeste, e o pluvi\u00f4metro 06, localizado mais a leste, \u00e9 de 824,58mm (cf. figura 18). Lembramos que a dist\u00e2ncia entre estes dois pluvi\u00f4metros \u00e9 de aproximadamente 12km.\nAcrescentamos, aos registros dos totais pluviom\u00e9tricos anuais de 1998 da sub-bacia estuada, os da esta\u00e7\u00e3o oficial da EPAGRI, situada a aproximadamente 30km a leste do pluvi\u00f4metro 06, e verificamos a mesma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o de pluviosidade para o leste.\nEste fato, a maior quantidade de precipita\u00e7\u00e3o a oeste da \u00e1rea, pode ser explicado pela presen\u00e7a da escarpa do planalto que forma barreira natural no avan\u00e7o das massas que v\u00eam do oceano, bem como pela presen\u00e7a das chuvas orogr\u00e1ficas, condicionadas pelo desn\u00edvel topogr\u00e1fico entre as escarpas do Planalto Sul Brasileiro e a plan\u00edcie.\npluviom\u00e9tricos anuais, medidos em 1998, na sub-bacia do Rio da Pedra (pluv. 01 a 06) e esta\u00e7\u00e3o da EPAGRI (pluv. 07) Os totais pluviom\u00e9tricos est\u00e3o apresentados\tpor ordem\tde\tdisposi\u00e7\u00e3o\tdos\npluvi\u00f4metros,\tno sentido W-E.\tDeste modo\to\npluvi\u00f4metro\t02 aparece\tem primeiro\te\nposteriormente o pluvi\u00f4metro\t01.\nApesar do acr\u00e9scimo de chuva em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s escarpas, no pluvi\u00f4metro 04, foi medido um total de chuva menor que no pluvi\u00f4metro 05, dado que pode ser atribu\u00eddo a uma falha no pluvi\u00f4metro nos meses de fevereiro e agosto, que dificultou as leituras no mesmo.\nConstatamos que a maior quantidade de chuva ocorreu nos meses de ver\u00e3o (janeiro e fevereiro). Por outro lado, os meses de agosto e setembro tamb\u00e9m registraram totais pluviom\u00e9trico elevados.\nResta comentar tamb\u00e9m que as chuvas de maior intensidade ocorrem nos meses de ver\u00e3o, principalmente janeiro e fevereiro. Elas geralmente ocorrem em forma de tempestades acompanhadas por trov\u00f5es, podendo ser associadas a fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos convectivos com influ\u00eancia orogr\u00e1fica.\n7.2\t- A plan\u00edcie aluvial do Rio da Pedra.\nConforme observamos no mapa 02, a sub-bacia do Rio da Pedra possui amplitude topogr\u00e1fica muito elevada e o perfil longitudinal do rio que a drena reflete em seu curso esta topografia.\nA grande amplitude topogr\u00e1fica \u00e9 reflexo de formas fisiogr\u00e1ficas distintas, que, no caso desta sub-bacia, est\u00e3o associadas \u00e0s escarpas da borda do Planalto Sul Brasileiro e \u00e0 plan\u00edcie costeira.\nEsta diferen\u00e7a topogr\u00e1fica permite que se desenvolva na plan\u00edcie um tipo especial de morfologia de dep\u00f3sitos fluviais - os leques aluviais.\nOs leques aluviais apresentam forma de segmento de cone e perfil longitudinal c\u00f4ncavo devido ao mergulho das camadas deposicionais. De acordo com NILSEN (1982), os leques aluviais apresentam tr\u00eas \u00e1reas distintas: f\u00e1cies proximal, mediana e distal. Cada f\u00e1cies possui tamanho diferenciado de sedimentos, sendo maior no f\u00e1cies proximal e reduzindo progressivamente at\u00e9 o f\u00e1cies distal.\nO f\u00e1cies proximal corresponde \u00e0 parte superior do leque, situado pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea fonte de material (BOGGS, 1995). Pelas descri\u00e7\u00f5es de DUARTE (1995), podemos considerar que a \u00e1rea estudada da sub-bacia do Rio da Pedra corresponde ao f\u00e1cies proximal de leque aluvial.\nA morfologia de leques aluviais desenvolve um tipo especial de padr\u00e3o de drenagem - os rios entrela\u00e7ados (braided). Os rios entrela\u00e7ados apresentam in\u00fameros canais, os quais resultam da divis\u00e3o e da uni\u00e3o do fluxo, geralmente associados a barras e ilhas (MENDES, 1992).\nNos mapas a seguir, principalmente no mapa 02 e 04 vemos em planta, o entrela\u00e7amento do sistema Rio da Pedra, particularmente na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual deste rio. Nota-se que em alguns trechos o rio apresenta grau de entrela\u00e7amento complexo, enquanto em outros o entrela\u00e7amento \u00e9 simples.\nO entrela\u00e7amento complexo do Rio da Pedra \u00e9 formado por um sistema de v\u00e1rios canais. Em per\u00edodos de seca, um dos canais concentra a maior quantidade de fluxo e, em per\u00edodos de cheias, todos os canais s\u00e3o ocupados. Os canais entrela\u00e7ados complexos est\u00e3o situados a oeste da vila Serra da Pedra. Pr\u00f3ximo \u00e0 comunidade de Cost\u00e3o da Pedra, local em que ocorre o encontro de tribut\u00e1rios,\n616000\n614000\n608000\n606000\n604000\n600000\n602000\n596000\n598J300\nS\u00c3O PEDRO\n6788000\n6786000\nCONVENCOES CARTOGR\u00c1FICAS\n\u00bf\"\u00d34000\nInterestadual\nIntermunicipal\nCurso\nCota\nSanta Catarina\n\u00c1rea\nRio Grande do Sul\n500m\n1500m\nCOBERTURA CARTOGR\u00c1FICA\n6782000\n6780000\nTURVO\nCAMBARA DO SUL\nSOMBRIO\nGRANOE\n6778000\n614000\n616000\n608000\n610000\n612000\n602000\n604000\n606000\n600000\n598000\n596000mE\nMORRO .GRANDE\n.JACINTO MACHADO l 5Km )\nSANTA ROSA DO SUL\nCAMBAR\u00c1 DO SUL ! UKm )\nft972/,\nEngenho Velhc l 5Km )\nSanga da Cur ( 2Km )\nPROJE\u00c7\u00c3O UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR Meridiano Central 51\u00b0W.GR.\nEquidistancia das Curvas de N\u00edvel: at\u00e9 600m = 20m\nde 600m a 1000m = 100m\nde 1000m a 1200m = 20m\nMELEIRO\nS --, JACINTO\n\\ MACHADO\nPB\n6796000\n6794000\n6788000\n6786000\n6784000\n6782000\n6780000\n6778000mN\n6792000 \u2014\n6790000 \u2014\n6796000\n6794000\n6792000\n6790000\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA SUB-BACIA NOS MUNICIPIOS DE JACINTO MACHADO-SC E CAMBAR\u00c1 DO SUL-RS\nIgreja\nRodovia Municipal ndo Pavimentada\nPRAIA GRANDE\nMI-2956/I\nJACINTO MACHADO MI-2939/3\nhonres:\nBose Cartogr\u00e1fica: Carta Topogr\u00e1fica do Brasil, Escala 1:50000, IBGE e DSG, 1976 (Folhas: MI-2939/3, MI-2956/1 e Mi-2955/2). Fotografias A\u00e9reas, Escala 1:25000, Aerofoto Cruzeiro, 1956/57 e 1978.\nLevantamentos em Campo (de Julho/97 a Julho/99>\n\t\t\t\n\t\t\t\t\t-FF\n\t\tz\u2014\t\n\t\t\t/// / \u00c1\n\t\t\t\t\t\t\n\t\tCyyDl \u00bf\t\t\t\t\n\t<\t7 luy\t\\i r\t\t\t\t\n\u25a0 ms\t\t\n\t\t11\nO:\t\t\t\n\t\t\nESTE MA\nDE 'NUNDA\nINTEGRANTE DA DISSE -BACiA DO RIO DA PE\nMESTRADO i MACHADO\nE DESASTRES NATURAIS: A aREA DE RISCO\nOR: \u201eAIRO VALDATI. UFSC/CFH/GCN. JAN/20C\nProduzido no Laborat\u00f3rio de Geoprocessomento do Departamento de Digitaliza\u00e7\u00e3o: Ge\u00f3g. Jalro Voldatl. EdlcOo: Ge\u00f3g. Jolro Voldatl e Ge\u00f3g. Jos\u00e9\nGeocienclos - CFH/UFSC Henrique Vilela (set/991\nexiste um entrela\u00e7amento bastante complexo, seguindo a oeste pelo curso do tribut\u00e1rio Pai Jos\u00e9 at\u00e9 a cota de 200m e, pelo curso do sistema Rio da Pedra at\u00e9 a cota aproximada de 180m. A se\u00e7\u00e3o transversal mais extensa do sistema entrela\u00e7ado ocorre pr\u00f3ximo (e) a oeste da vila Serra da Pedra com aproximadamente 540m de extens\u00e3o (cf. foto 11).\nO entrela\u00e7amento simples pode ser verificado a leste da vila Serra da Pedra. Em alguns trechos o canal apresenta algumas ilhas, aproximando-se do padr\u00e3o entrela\u00e7ado complexo; no entanto, na maior parte deste trecho, o entrela\u00e7amento \u00e9 simples.\nNo ambiente de leque aluvial do Rio da Pedra podemos individualizar duas morfologias principais, que s\u00e3o t\u00edpicas de ambiente de leques aluviais - os l\u00f3bulos e as barras fluviais. Os primeiros est\u00e3o situados nas plan\u00edcies cont\u00edguas ao canal fluvial; as \u00faltimas ocorrem dentro do canal fluvial.\nAs barras s\u00e3o dep\u00f3sitos que ocorrem durante as cheias do canal. As cheias podem modificar as barras, atrav\u00e9s da retirada de material, e formar outro dep\u00f3sito em forma de barra \u00e0 jusante do dep\u00f3sito anterior. Todavia, existem barras temporariamente estabilizadas, que permitem o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o sobre a mesmas.\nEm rios com fluxo torrencial, as barras geralmente formam sequ\u00eancias de depress\u00f5es e corredeiras {pool e riffle). De acordo com DUARTE et al. (1999), a modifica\u00e7\u00e3o do talvegue \u00e9 frequente neste tipo de rio, causando a altera\u00e7\u00e3o do perfil longitudinal, por meio de pool e riffle, alterando com isso a declividade do canal e a velocidade do fluxo.\n\u00c0 medida em que aumenta a declividade, aumenta tamb\u00e9m a velocidade das \u00e1guas no trecho do canal em que a declividade \u00e9 maior e diminui onde a declividade \u00e9 menor. A quantidade de material transportado e depositado, ent\u00e3o, respectivamente, tamb\u00e9m aumenta e diminui. Deste modo, tanto a velocidade contribui na forma\u00e7\u00e3o das barras, quanto as barras podem modificar a velocidade do fluxo. O que ora \u00e9, portanto, efeito, passa a ser causa e vice-versa.\nOs dep\u00f3sitos atuais do Rio da Pedra formam, nos canais, barras que atingem dezenas de metros de extens\u00e3o (cf. foto 12). DUARTE et al (1999), ap\u00f3s terem medido e analisado oito barras de cascalho no trecho do Rio da Pedra, \u00e0\nFoto 11: Vista a\u00e9rea de um dos trechos de maior largura do sistema de entrela\u00e7amento de canais do Rio da Pedra. Nota-se que um dos canais possui muitas barras ativas e os demais apresentam barras e margens vegetadas.\ncomprimento e, n\u00e3o raro, atingem uma centena de metros.\nmontante da vila S\u00e3o Pedro, verificaram que os canais e os fluxos possuem capacidade e compet\u00eancia de transporte elevados e que a morfolog\u00eda dos canais e dos leitos est\u00e1 em constante modifica\u00e7\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas e tamanhos dos clastos, os autores acima concluem que a forma dominante \u00e9 a discoide e, considerando que a rocha fonte \u00e9 o basalto, que esta forma est\u00e1 diretamente associada \u00e0 litologia e n\u00e3o ao processo de abras\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o.\nA seguir, veremos os resultados das medidas feitas nos canais. Cabe ressaltar que os estudos se concentraram ao longo do canal do Rio da Pedra e em alguns de seus tribut\u00e1rios, como o Rio Pai Jos\u00e9.\n7.2.1\t- Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados do monitoramento do\ncanal fluvial\nConforme mencionamos anteriormente (cf. cap. 6), o monitoramento do canal objetivou verificar o comportamento do canal fluvial em caso de ocorr\u00eancia de grande enchente.\nO monitoramento foi feito atrav\u00e9s de acompanhamento da se\u00e7\u00e3o transversal do canal. Para sabermos se havia ocorrido mudan\u00e7a no canal observamos os clastos que haviam sido pintados ao longo da se\u00e7\u00e3o transversal5. Quando se notava que os clastos haviam sido transportados, procedia-se ao levantamento do perfil.\nApesar de n\u00e3o ocorrer nenhuma grande inunda\u00e7\u00e3o no per\u00edodo em que se fez o monitoramento, chegamos, at\u00e9 o momento, a alguns resultados, os quais ser\u00e3o apresentados a seguir. Os locais onde se realizou o trabalho de monitoramento est\u00e3o representados no mapa 04.\n7.2.1.1\t- Ponto de monitoramento 01\nO local de monitoramento 01 situa-se na cabeceira dos dep\u00f3sitos fluviais do canal do Rio da Pedra. O levantamento do perfil transversal do canal foi\n5 As tabelas contendo o tamanho dos eixos dos clastos selecionados para monitoramento encontram-se em anexo (cf. anexo 02).\nrealizado em 09 de mar\u00e7o de 1998 e, trimestralmente, fez-se um acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do mesmo.\nNo ponto 01, o canal apresenta urna largura de aproximadamente 35m (cf. figura 19 e foto 13). Na margem direita do perfil, nota-se que o canal possui declividade maior, no entanto n\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea por onde o fluxo escoa. O fluxo ocupava na ocasi\u00e3o a parte central do canal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 margem esquerda.\nA parte mais deprimida (pool) pr\u00f3ximo \u00e0 margem direita \u00e9 ocupada em caso de cheia no canal e representa o antigo talvegue do rio. Atualmente, o pool \u00e9 a borda de uma barra que est\u00e1 sendo remodelada pelo atual fluxo e mudando o talvegue do canal. Todo o leito e as margens do canal s\u00e3o formados por dep\u00f3sitos fluviais de v\u00e1rios tipos de basalto. Ambas as margens est\u00e3o vegetadas com mata nativa, n\u00e3o havendo uso agr\u00edcola pr\u00f3ximo \u00e0s mesmas.\nDas duas margens, a esquerda apresenta maior suscetibilidade de rompimento em caso de grande enchente, pois representa a continuidade da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do rio. A margem direita por sua vez, est\u00e1 a poucos metros do limite da encosta, limitando a \u00e1rea de transbordamento do rio.\n7.2.1.2\t- Ponto de monitoramento 02\nO ponto de monitoramento 02 compreende uma se\u00e7\u00e3o transversal do canal do Rio Pai Jos\u00e9 (cf. figura 20), e situa-se na cabeceira dos dep\u00f3sitos fluviais deste rio. A largura total do canal \u00e9 de aproximadamente 40m, entretanto foi dif\u00edcil precisar a largura exata, pois o canal \u00e9 composto por barras laterais e uma barra central, que o tornam entrela\u00e7ado.\nO leito, assim como as barras, s\u00e3o formados por clastos que atingem tamanhos m\u00e9tricos (cf. foto 14). As duas margens apresentam possibilidade de rompimento em caso de grande enchente; entretanto, a margem esquerda apresenta menor resist\u00eancia, uma vez que essa margem \u00e9 a continuidade da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio Pai Jos\u00e9.\nO levantamento do perfil transversal foi realizado em 15 de fevereiro e em 09 de mar\u00e7o de 1998 com verifica\u00e7\u00e3o mensal. A \u00faltima verifica\u00e7\u00e3o ocorreu em maio de 1999. Ao longo do per\u00edodo, notamos que o canal n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es\nFigura 19: Representa o perfil transversal do ponto de monitoramento 01 situado no canal fluvial do Rio da Pedra. Nota-se que neste ponto o canal \u00e9 praticamente todo formado por uma barra fluvial.\nFigura 20: Apresenta o perfil transversal do ponto de monitoramento 02, que est\u00e1 situado no canal do Rio Pai Jos\u00e9. Observa-se que o leito atual est\u00e1 sendo esculpido sobre dep\u00f3sitos fluviais em forma de barras. Verifica-se tamb\u00e9m canal tipicamente entrela\u00e7ado, sendo que as barras fazem parte deste entrela\u00e7amento.\n00 CD\nsignificativas em seu perfil transversal, no entanto o talvegue do canal sofreu rebaixamento gradual ao longo do per\u00edodo de monitoramento.\nComumente esta se\u00e7\u00e3o do rio apresenta o canal seco, sem escoamento de \u00e1gua na superf\u00edcie do leito, fato que foi verificado em quase toda extens\u00e3o do canal do Rio Pai Jos\u00e9.\n7.2.1.3\t- Ponto de monitoramento 03\nO ponto de monitoramento 03 situa-se abaixo da conflu\u00eancia dos rios da Pedra e Pai Jos\u00e9. A primeira medida foi realizada em 09 de mar\u00e7o de 1998 e a \u00faltima em 08 de maio de 1999.\nPela se\u00e7\u00e3o transversal (cf. figura 21),observamos que o canal apresenta perfil bastante irregular. Esta irregularidade representa uma barra longitudinal no centro da se\u00e7\u00e3o do canal. Atualmente o fluxo est\u00e1 ocupando a margem direita do canal; existe, por\u00e9m uma tend\u00eancia do fluxo em ocupar tamb\u00e9m a margem esquerda. Notamos que nos per\u00edodos em que o rio apresenta maior caudal a \u00e1gua come\u00e7a a fluir em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 margem esquerda, passando entre os clastos que formam a barra que limita o caudal atual\nA infiltra\u00e7\u00e3o frequente do fluxo nos dep\u00f3sitos est\u00e1 carreando o material mais fino que se encontra trapeado entre os clastos. Isto pode ser verificado atrav\u00e9s dos dep\u00f3sitos de material fino na margem esquerda do canal (cf. foto 15).\nO \u00faltimo monitoramento e as sucessivas observa\u00e7\u00f5es nos indicaram que, em per\u00edodos de cheias, quando o caudal ocupa toda a se\u00e7\u00e3o do canal, ocorre uma retirada progressiva de material da parte superior da barra, diminuindo a irregularidade do fundo do canal. Com isso, h\u00e1 uma tend\u00eancia do fluxo em erodir a margem esquerda em \u00e9pocas de cheias e de ultrapassar esta margem em caso de uma grande enchente.\n7.2.1.4\t- Ponto de monitoramento 04\nO ponto de monitoramento 04 est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo \u00e0 vila Serra da Pedra. O canal possui extens\u00e3o transversal de aproximadamente 70m, sendo que 40m compreendem a se\u00e7\u00e3o freq\u00fcentemente molhada (cf. figura 22).\nFigura 21: Mostra a se\u00e7\u00e3o transversal do ponto de monitoramento 03. Por este perfil verificamos que o canal atualmente ocupa um leito, mas em \u00e9pocas de maior caudal todo o leito \u00e9 ocupado. Atualmente, nesta se\u00e7\u00e3o, o canal possui dois leitos individualizados por uma barra fluvial.\nFigura 22: Representa o perfil transversal do local de monitoramento 04. Nota-se que o leito atual possui uma barra fluvial que individualiza um pequeno canal secund\u00e1rio. Verifica-se tamb\u00e9m diferen\u00e7a de altura entre a margem esquerda e a margem direita.\n00\n00\nA parte levemente elevada dentro do canal representa urna barra longitudinal, limitada por um pequeno canal do sistema de entrela\u00e7amento deste rio.\nAs margens, bem como a \u00e1rea de maior desn\u00edvel no lado esquerdo do perfil, s\u00e3o formadas por dep\u00f3sitos de material fluvial de granulometria fina (cf. foto 16). Verificamos a\u00ednda que a margem direita \u00e9 mais rebaixada que a esquerda, indicando que em caso de grande enchente as \u00e1reas situadas na margem esquerda est\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Esta margem representa, espacialmente, a continuidade da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra.\nPelo monitoramento, n\u00e3o observamos mudan\u00e7a significativa na se\u00e7\u00e3o transversal do canal fluvial, apesar de alguns dos seixos marcados terem sido transportados em per\u00edodos de maior caudal.\n7.2.1.5\t- Ponto de monitoramento 05\nO local de monitoramento 05 \u00e9 o ponto mais a leste da \u00e1rea estudada e est\u00e1 situado pr\u00f3ximo \u00e0 vila S\u00e3o Pedro.\nO perfil transversal deste ponto nos mostra que a extens\u00e3o total, entre uma margem e outra, \u00e9 de aproximadamente 76m. Da direita para esquerda, notamos que os primeiros 16m comp\u00f5em a se\u00e7\u00e3o molhada do rio; os 30m posteriores compreendem um dep\u00f3sito de clastos em forma de barra, que se disp\u00f5em longitudinalmente ao canal; os 30m seguintes representam um pequeno terra\u00e7o formado por dep\u00f3sitos fluviais finos e cobertos por gram\u00edneas; e pr\u00f3ximo \u00e0 margem esquerda existe um pequeno canal constru\u00eddo artificialmente (cf. figura 23).\nNa borda do pequeno terra\u00e7o, temos dep\u00f3sitos fluviais de granulometria bem distinta. A base \u00e9 formada por material de granulometria grossa, variando de gr\u00e2nulos a clastos de alguns dec\u00edmetros, enquanto a parte superior \u00e9 formada por dep\u00f3sitos de granulometria mais fina. Nota-se que os clastos da base possuem imbrica\u00e7\u00e3o n\u00edtida e granulometria semelhante aos clastos que formam a barra longitudinal (cf. foto 17)\nFigura 23: Apresenta a se\u00e7\u00e3o transversal do canal do Rio da Pedra no local de monitoramento 05. Pr\u00f3ximo ao canal atual verifica-se se\u00e7\u00e3o transversal de uma barra longitudinal, que faz limite com um pequeno terra\u00e7o. Nota-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de um pequeno canal secund\u00e1rio, constru\u00eddo artificialmente par fins de irriga\u00e7\u00e3o. Por este perfil observamos ainda, que a margem esquerda encontra-se bem mais rebaixada que a da direita.\n(0 o\nA diferen\u00e7a granulom\u00e9trica e as caracter\u00edsticas deposiciona\u00eds dos materiais indicam que a base era uma antiga barra fluvial e que esta foi recoberta por dep\u00f3sitos de materiais finos, possivelmente de cheia.\nNota-se tamb\u00e9m que as margens s\u00e3o pouco elevadas, sendo que a margem direita representa o nivel topogr\u00e1fico da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual.\nO monitoramento do canal nos indicou que apesar de alguns dos seixos marcados terem sido transportados em per\u00edodos de maior caudal, n\u00e3o houve mudan\u00e7a na se\u00e7\u00e3o transversal do canal neste ponto.\n7.2.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais\nDe modo geral, n\u00e3o ocorreram grandes mudan\u00e7as nos canais fluviais no per\u00edodo estudado. Entretanto, o monitoramento tornou evidente que em algumas se\u00e7\u00f5es o canal apresenta tend\u00eancia maior em erodir as margens, enquanto em outras o fluxo permanece retrabalhando apenas os dep\u00f3sitos dentro do pr\u00f3prio canal.\nNas \u00e1reas em que n\u00e3o h\u00e1 entrela\u00e7amento complexo, podemos observar entrela\u00e7amento dentro do canal, o que gera mudan\u00e7as constantes no talvegue. Tais mudan\u00e7as est\u00e3o relacionadas \u00e0 declividade do canal, o qual gera fluxo turbulento, e ao material que \u00e9 transportado e depositado, tornando dif\u00edcil distinguir causa de efeito.\nO levantamento dos perfis transversais dos canais mostrou que, \u00e0s vezes, torna-se complexo definir o que \u00e9 canal atual. Um exemplo \u00e9 o ponto de monitoramento 02, cuja margem esquerda formou-se atrav\u00e9s de dep\u00f3sitos de barras atuais, assim como toda a plan\u00edcie.\nDevemos considerar tamb\u00e9m que os canais est\u00e3o mais definidos na por\u00e7\u00e3o \u00e0 jusante da vila Serra da Pedra, enquanto que, \u00e0 montante desta, os canais apresentam margens pouco definidas, ou pouco elevadas. Este fato coincide com a exist\u00eancia dos canais entrela\u00e7ados complexos.\nAl\u00e9m disso, apesar de os perfis situados a leste da vila Serra da Pedra apresentarem margens bem definidas em rela\u00e7\u00e3o ao canal, n\u00e3o podemos fazer a rela\u00e7\u00e3o altura da margem com largura do canal e nem mesmo proximidade com a foz. Isto porque, em determinados trechos, o canal apresenta-se estreito e com\nmargens baixas, embora, \u00e0s vezes, ocorra o contr\u00e1rio, n\u00e3o sendo poss\u00edvel estabelecer, ent\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o direta entre largura do canal e altura das margens, bem como altura da margem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 jusante, pois esta ora apresenta-se pouco elevada e ora bem elevada.\nA altura das margens serviram como indicativo para definir os locais onde o rio pode transbordar em caso de enchente. Neste caso, percebemos que nos pontos de monitoramento 04 e 05, a margem menos elevada \u00e9 a do lado direito do canal, onde se situam tamb\u00e9m as \u00e1reas urbanas das vilas Serra da Pedra e S\u00e3o Pedro.\nFinalmente, no que se refere ao escoamento dentro do canal, verificamos que este possui um regime bastante diferenciado. Em per\u00edodos de pouca chuva o canal apresenta um fluxo bastante reduzido, nos per\u00edodos mais chuvosos, o caudal aumenta, ocupando toda a extens\u00e3o dos canais. Verificamos ainda que o canal do Rio Pai Jos\u00e9 permanece a maior parte do ano sem caudal, pois seu fluxo permanece sob os dep\u00f3sitos fluviais. Este fato \u00e9 verificado no trecho do canal onde come\u00e7am os dep\u00f3sitos fluviais at\u00e9 sua conflu\u00eancia com o Rio da Pedra.\nFoto 13: Mostra o local de monitoramento 01. Nota-se pouca profundidade da l\u00e2mina d'\u00e1gua e um leve desn\u00edvel do canal voltado para a margem direita (foto do autor, 09/03/98).\nFoto 14: Visada para jusante do ponto de monitoramento 02. observa-se que tanto as margens quanto o canal s\u00e3o formados por clastos que atingem tamanhos m\u00e9tricos, ainda, a aus\u00eancia de \u00e1gua no canal (foto do autor, 11/05/98).\nFoto 15: Mostra detalhe do local de monitoramento 03. Os dep\u00f3sitos de material mais fino que se encontram trapeados entre os dep\u00f3sitos grosseiros, s\u00e3o carreados formando pequenos cones dentro do pr\u00f3prio canal (foto do autor, 10/03/98).\nFoto 16: Detalhe do ponto de monitoramento 05. Nota-se diferen\u00e7a granulom\u00e9trica n\u00edtida entre os dep\u00f3sitos da borda do pequeno terra\u00e7o, observar tamb\u00e9m que os dep\u00f3sitos da base apresentam-se imbricados indicando a dire\u00e7\u00e3o do fluxo, (foto do autor, 10/03/98).\nFoto 17:Detalhe da margem direita do ponto de monitoramento 04. Nota-se que esta margem \u00e9 formada por sucessivos dep\u00f3sitos de material fino. Entretanto na parte superior apresenta clastos de tamanhos decim\u00e9tricos e a parte central dep\u00f3sito de material com clastos centim\u00e9tricos os quais s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o (foto do autor, 10/03/98).\n7.3\t- Perfis topogr\u00e1ficos\nA partir dos perfis topogr\u00e1ficos da sub-bacia do Rio Figueira, levantados ap\u00f3s a enchente de dezembro de 1995, obtivemos um par\u00e2metro para estipular as cotas topogr\u00e1ficas relativas que podem ser atingidas se fen\u00f4meno semelhante ocorrer na sub-bacia do Rio da Pedra. No entanto, conv\u00e9m esclarecer que a \u00e1rea da sub-bacia do Rio da Pedra \u00e9 de aproximadamente 130 km2, enquanto que a do Rio Figueira \u00e9 de aproximadamente 72 km2. Isto nos fornece a indica\u00e7\u00e3o de que os fen\u00f4menos podem assumir dimens\u00f5es maiores na sub-bacia do Rio da Pedra. Cabe lembrar, entretanto, que este \u00e9 apenas um dos par\u00e2metros utilizados para determinar as \u00e1reas de riscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, conforme veremos os demais par\u00e2metros adiante.\nOs perfis topogr\u00e1ficos transversais levantados na Sub-bacia do Rio Figueira nos mostraram que a enxurrada ocorrida daquela sub-bacia foi mais destrutiva nas \u00e1reas situadas em desn\u00edvel de at\u00e9 5m em rela\u00e7\u00e3o ao canal do rio principal.\nAl\u00e9m desta refer\u00eancia para estipularmos \u00e1reas que podem ser atingidas por inunda\u00e7\u00f5es, procuramos identificar que tipo de material formavam as se\u00e7\u00f5es, ou seja, se provenientes de dep\u00f3sitos fluviais ou de encostas. Quando eram encontrados dep\u00f3sitos fluviais, investigamos se tais dep\u00f3sitos eram recentes, atrav\u00e9s do grau de altera\u00e7\u00e3o dos mesmos. Assim, foi poss\u00edvel estipular a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra.\nDesignamos, pois, as se\u00e7\u00f5es representadas pelos perfis topogr\u00e1ficos como seguem:\nse\u00e7\u00e3o A - A' perfil 01;\nse\u00e7\u00e3o B - B' perfil 02;\nse\u00e7\u00e3o C - C' perfil 03; se\u00e7\u00e3o D - D' perfil 04;\nse\u00e7\u00e3o E - E' perfil 05a;\nse\u00e7\u00e3o E' - E\" perfil 05b; e se\u00e7\u00e3o F - F' perfil 06.\nA localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es est\u00e3o representadas no mapa 04. Chamamos a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as se\u00e7\u00f5es 05a, 05b e 06 descritas a\nseguir correspondem respectivamente \u00e0quelas identificadas no mapa 04 como 5, 6 e 7.\nNa descri\u00e7\u00e3o dos perfis, o desnivel ou cota topogr\u00e1fica e a extens\u00e3o s\u00e3o fornecidos, respectivamente, pela altitude relativa e pelo comprimento da se\u00e7\u00e3o do perfil em rela\u00e7\u00e3o ao canal principal do Rio da Pedra, com exce\u00e7\u00e3o do perfil 03 que tem como base o Rio Pai Jos\u00e9.\n7.3.1-\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00f5es dos perfis topogr\u00e1ficos\n7.3.1.1\t- Perfil topogr\u00e1fico 01\nO perfil 01 (cf. figura 24) representa urna \u00e1rea com amplitude topogr\u00e1fica acentuada, sendo que em 21 Om de extens\u00e3o ocorre varia\u00e7\u00e3o de 17m de altitude relativa. Este perfil pode ser subdividido em tr\u00eas segmentos: o primeiro abrange a cota topogr\u00e1fica relativa de at\u00e9 4m; o segundo, de 4m a 8m; e o terceiro, de 8m a 17m de desnivel.\nA cobertura superficial de toda a se\u00e7\u00e3o \u00e9 formada por dep\u00f3sitos fluviais. Apesar dos tr\u00eas segmentos serem formados por dep\u00f3sitos fluviais, nota-se urna n\u00edtida diferen\u00e7a entre o grau de altera\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos do primeiro segmento em rela\u00e7\u00e3o aos do segundo e terceiro segmentos. No primeiro, os dep\u00f3sitos apresentam-se sem c\u00f3rtex de altera\u00e7\u00e3o, enquanto nos demais eles apresentam c\u00f3rtex bem desenvolvido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o completa.\nA posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, juntamente com o grau de altera\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos, podem representar diferentes est\u00e1gios de deposi\u00e7\u00e3o de material ao longo do tempo. O primeiro segmento representa o est\u00e1gio atual de deposi\u00e7\u00e3o de material fluvial, ou seja, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra. Deste modo, esta \u00e1rea est\u00e1 constantemente sujeita a inunda\u00e7\u00f5es. Este fato foi confirmado por moradores que possuem casas pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea.\n7.3.1.2\t- Perfil topogr\u00e1fico 02\nA se\u00e7\u00e3o representada no perfil 02 (cf. figura 25) possui extens\u00e3o de 450m e altitude relativa m\u00e1xima de 20m. Essa se\u00e7\u00e3o pode ser dividida em dois\nsegmentos: um, com desn\u00edvel de no m\u00e1ximo 4m e dist\u00e2ncia de at\u00e9 150m do canal principal do Rio da Pedra. Um outro segmento cobre a \u00e1rea com desn\u00edvel de 4m ou mais e dist\u00e2ncia de 150 a 450m (a m\u00e1xima) do canal fluvial.\nA cobertura superficial \u00e9 formada por dep\u00f3sitos fluviais. No primeiro segmento esses dep\u00f3sitos apresentam est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o incipiente. No segundo, os dep\u00f3sitos fluviais apresentam-se completamente alterados, com espessura superficial que cont\u00e9m mais de 1 m de material pedogeneizado.\nA morfologia apresentada no segundo segmento pode ser interpretada como um terra\u00e7o fluvial, onde a borda do terra\u00e7o \u00e9 representada pela parte de maior declividade do perfil. O primeiro segmento se caracteriza como a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra, a qual, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \u00e9 frequentemente inundada.\nNa \u00e1rea ilustrada pelo perfil todas as casas est\u00e3o situadas sobre o terra\u00e7o fluvial, com altitudes relativas superiores a 16m.\n7.3.1.3\t- Perfil topogr\u00e1fico 03\nCom extens\u00e3o de 560m e desn\u00edvel m\u00e1ximo de 17m, o perfil 03 (cf. figura 26), pode ser dividido em 3 segmentos. O primeiro possui extens\u00e3o relativa de aproximadamente 75m e desn\u00edvel m\u00e1ximo de 3m. O segundo segmento apresenta desn\u00edvel m\u00e1ximo de 5m e extens\u00e3o que vai de 75 a 250m. O terceiro diferencia-se pelo terra\u00e7o bem definido e atinge altitude relativa de aproximadamente 17m e extens\u00e3o de 250 a 560m.\nO primeiro segmento citado \u00e9 formado por dep\u00f3sitos fluviais sem altera\u00e7\u00e3o ou pouco alterados (apresentando c\u00f3rtex descolorido). As oscila\u00e7\u00f5es presentes no perfil representam dep\u00f3sitos em forma de barras fluviais. Essas barras s\u00e3o ativadas a cada cheia normal do rio. Deste modo, este segmento do perfil representa a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio Pai Jos\u00e9.\nO segundo segmento tamb\u00e9m \u00e9 formado por dep\u00f3sitos fluviais com est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o bem desenvolvida. Os clastos exibem c\u00f3rtex de altera\u00e7\u00e3o de at\u00e9 2cm. Uma morfologia t\u00edpica da \u00e1rea s\u00e3o blocos de tamanhos m\u00e9tricos que aparecem na superf\u00edcie dos dep\u00f3sitos, al\u00e9m do canal fluvial abandonado (cf. mapa 04)\nO terceiro segmento deste perfil possui evidencias de material fluvial completamente alterado; entretanto pode haver material t\u00edpico de encosta, devido \u00e0 proximidade com as mesmas. Deste modo, a g\u00eanese desta forma pode estar relacionada a dep\u00f3sitos fluviais e de encostas conjuntamente.\nCabe dizer ainda que, a maioria das resid\u00eancias dos agricultores est\u00e3o situadas tanto no segundo quanto no terceiro segmento do perfil.\n7.3.1.4\t- Perfil topogr\u00e1fico 04\nO perfil 04 ( cf. figura 27) trata da \u00e1rea situada na margem esquerda do Rio da Pedra (cf. mapa 04). A \u00e1rea possui amplitude topogr\u00e1fica pouco elevada, com cota topogr\u00e1fica relativa m\u00e1xima de 7m. Pode-se dividir esse perfil em dois segmentos.\nO primeiro caracteriza-se pela eleva\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 margem do canal do rio principal e se estende at\u00e9 o desn\u00edvel de 4m. Possui cobertura superficial formada por dep\u00f3sitos fluviais sem altera\u00e7\u00e3o e/ou altera\u00e7\u00e3o incipiente (c\u00f3rtex descolorido). Pela pouca eleva\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \u00e0 \u00e1rea \u00e9 normalmente inundada, caracterizando-se como plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra.\nAo contr\u00e1rio do primeiro, o segundo segmento possui cobertura superficial de material de encosta provindo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e n\u00e3o apresenta material fluvial. A \u00e1rea \u00e9 pouco elevada, m\u00e1ximo de 7m, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do canal do Rio da Pedra.\n7.3.1.5\t- Perfil topogr\u00e1fico 05\nO perfil topogr\u00e1fico 05 foi dividido em duas se\u00e7\u00f5es para maior precis\u00e3o nas medidas topogr\u00e1ficas feitas em campo: perfil topogr\u00e1fico 05a (cf. figura 28), situado na margem esquerda do Rio da Pedra (cf. mapa 04); perfil topogr\u00e1fico 05b (cf. figura 29), localizado na margem direita do Rio da Pedra (cf. mapa 04). Ambos representam uma \u00fanica se\u00e7\u00e3o transversal na plan\u00edcie. Cada se\u00e7\u00e3o tem como cota topogr\u00e1fica relativa o n\u00edvel atual do Rio da Pedra.\n7.3.1.5.1\t- Perfil topogr\u00e1fico 05a\nO perfil 05a tem extens\u00e3o de 560m e desnivel m\u00e1ximo de 4m em rela\u00e7\u00e3o ao canal do Rio da Pedra. O desn\u00edvel maior encontra-se \u00f1as extremidades do perfil; neste, temos, \u00e0 esquerda, o canal do Rio Car\u00e1 e, \u00e0 direita o canal do Rio da Pedra.\nAs partes mais elevadas do perfil representam pequenas l\u00f3bulos na planicie formadas por dep\u00f3sitos fluviais. Tais dep\u00f3sitos apresentam-se em est\u00e1gio muito e /ou completamente alterados.\nAs duas eleva\u00e7\u00f5es principais foram rebaixadas em torno de 1 m, pois este perfil acompanha o corte de uma estrada. \u00c9, tamb\u00e9m sobre os l\u00f3bulos que est\u00e3o situadas a grande maioria das resid\u00eancias deste setor da plan\u00edcie.\nPela topografia individualizamos duas \u00e1reas que podem ser atingidas por enchentes: os l\u00f3bulos, que podem ser atingidos por enxurrada excepcional, e as \u00e1reas mais planas, que apresentam maior suscetibilidade de serem atingidas em caso de ocorr\u00eancia de uma grande enchente.\n7.3.1.5.2\t- Perfil topogr\u00e1fico 05b\nO perfil 05b divide-se em 3 segmentos. O primeiro, estende-se do canal do Rio da Pedra a aproximadamente 200m, com desn\u00edvel m\u00e1ximo de 3m. O segundo segmento vai dos 200 a 570m de extens\u00e3o e apresenta desn\u00edvel m\u00e1ximo de 5,5m. O terceiro segmento abrange a parte da se\u00e7\u00e3o situada entre 570 e 700m de extens\u00e3o e tem cota topogr\u00e1fica relativa de 12m.\nOs dois primeiros segmentos possuem cobertura superficial formada por dep\u00f3sitos fluviais: no primeiro, os clastos apresentam-se com est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o incipiente, enquanto no segundo, o material apresenta-se em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado. Em alguns locais, p\u00f2de-se observar dep\u00f3sitos completamente alterados; em outros, os clastos apresentavam c\u00f3rtex de altera\u00e7\u00e3o de at\u00e9 1 cm.\nO terceiro segmento possui cobertura superficial formada por dep\u00f3sitos de encosta. Este material possui granulometria arenosa, haja vista ser a encosta constitu\u00edda por arenito da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.\nA vila Serra da Pedra est\u00e1 situada no segundo segmento do perfil 5b; no entanto, nota-se a exist\u00eancia de uma tend\u00eancia de crescimento para o primeiro segmento (cf. figura 29).\nConsiderando a topografia e as caracter\u00edsticas do material encontrado, podemos individualizar o primeiro segmento como plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra, a qual pode ser atingida por enchentes normais. No caso do segundo segmento, este pode ser atingido em caso de ocorr\u00eancia de grandes enchentes.\nComparando as duas se\u00e7\u00f5es do perfil topogr\u00e1fico 05, notamos que topogr\u00e1ficamente o segundo segmento do perfil 05b equivale \u00e0 se\u00e7\u00e3o do perfil 05a. Conclu\u00edmos tamb\u00e9m que o primeiro segmento do perfil 05b, caracterizado como plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o possui equival\u00eancia seccional no perfil 05a.\n7.3.1.6\t- Perfil topogr\u00e1fico 06\nO perfil topogr\u00e1fico 06 compreende uma \u00fanica se\u00e7\u00e3o de 1420m de extens\u00e3o e cota relativa m\u00e1xima de 8m (cf. figura 30). Apesar de termos levantado a extens\u00e3o total da plan\u00edcie, a parte que nos interessa neste trabalho, compreende a extens\u00e3o que tem in\u00edcio na cota topogr\u00e1fica relativa mais elevada e que se direciona ao canal do Rio da Pedra. O segmento \u00e0 direita da cota mais elevada pertence \u00e0 sub-bacia do Rio Engenho Velho. O levantamento topogr\u00e1fico da extens\u00e3o total se fez necess\u00e1rio para delimitarmos o divisor topogr\u00e1fico entre a sub-bacia do Rio da Pedra e a do Rio Engenho Velho.\nA se\u00e7\u00e3o de interesse pode ser dividida em tr\u00eas segmentos. O primeiro localiza-se pr\u00f3ximo ao canal do Rio da Pedra, seja espacialmente na margem esquerda quanto na margem direita. Este segmento apresenta desn\u00edvel m\u00e1ximo de 3m e se estende ao longo do canal do rio. Esta \u00e1rea representa a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o permanente do rio. Possui cobertura superficial formada por dep\u00f3sitos fluviais pouco, ou nada, alterados.\nO segundo segmento possui desn\u00edveis com medidas de 3 a 6m. A cobertura superficial \u00e9 formada por dep\u00f3sitos fluviais que v\u00e3o de pouco alterados a completamente alterados. Neste segmento est\u00e1 situada a vila Linha S\u00e3o Pedro.\nO terceiro segmento tem cotas altim\u00e9tricas relativas de 6 a 8m. Representa as \u00e1reas mais elevadas da planicie, formadas por dep\u00f3sitos fluviais em forma de l\u00f3bulos bem individualizados. Neste segmento, encontram-se algumas casas \u00a1soladas, geralmente situadas \u00f1as partes mais elevadas.\nEm toda a se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o comuns pequenos cursos d'\u00e1gua que localmente s\u00e3o chamados de sangas. As sangas est\u00e3o representadas no perfil pelas pequenas depress\u00f5es entre \u00e1reas mais elevadas, as quais recebem a denomina\u00e7\u00e3o de lombas.\n7.3.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais\nOs perfis topogr\u00e1ficos transversais nos permitiram expressar graficamente as principais morfologias presentes na plan\u00edcie aluvial do Rio da Pedra, tais como l\u00f3bulos, canais abandonados, terra\u00e7os fluviais. Permitiram-nos, tamb\u00e9m, diferenciar a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica dos dep\u00f3sitos fluviais e dos dep\u00f3sitos de encosta e, assim, definir as principais \u00e1reas de risco que est\u00e3o representadas no mapa 05.\nA partir da posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e do grau de altera\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos fluviais, podemos identificar as \u00e1reas que s\u00e3o frequentemente inundadas. Constatamos que dep\u00f3sitos fluviais formados por clastos sem altera\u00e7\u00e3o aparente ou grau de altera\u00e7\u00e3o incipiente (c\u00f3rtex levemente descolorido), que comp\u00f5em os dep\u00f3sitos fluviais, representam a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do Rio da Pedra. Esta \u00e1rea \u00e9 melhor individualizada nos perfis 01 e 02 (cf. figuras 24 e 25).\nConsiderando o perfil 05 vemos que a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o frequente est\u00e1 situada na margem direita do rio, onde se localiza tamb\u00e9m a \u00e1rea urbana da vila Serra da Pedra. A vila est\u00e1 situada entre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e um terra\u00e7o levemente elevado. Se projetarmos a cota estipulada a partir da inunda\u00e7\u00e3o do Rio Figueira, a \u00e1rea da vila Serra da Pedra ficaria completamente inundada.\nA mesma situa\u00e7\u00e3o ocorre na vila S\u00e3o Pedro (cf. perfil 06, figura 30), apesar desta vila estar com desn\u00edvel maior que o da vila anterior. Entretanto, se apresenta pouco elevada, uma vez que a cota de 5m tamb\u00e9m atingiria a maioria das casas ali situadas.\nFigura 24: Perfil topogr\u00e1fico 01 mostrando o desn\u00edvel e evidenciando os tr\u00eas terra\u00e7os formados por dep\u00f3sitos fluviais situados na margem esquerda do Rio da Pedra.\nFigura 25: Perfil topogr\u00e1fico 02 mostrando atrav\u00e9s do desn\u00edvel a individualiza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os fluviais na margem esquerda do Rio da Pedra.\nPr\u00f3ximo ao canal atual do rio nota-se morfologia de barras fluviais e nos dep\u00f3sitos fluviais mais elevados observa-se morfologia de canal fluvial abandonado.\nFigura 27: Perfil topogr\u00e1fico 04 indicando a posi\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos fluviais, situados a at\u00e9 4m de desn\u00edvel, e de encosta (parte mais elevada). Na parte central do perfil observa-se um pequeno canal aberto para drenagem da \u00e1rea.\nFigura 28: Perfil topogr\u00e1fico 05a. Representa a se\u00e7\u00e3o transversal situada na margem esquerda do Rio da Pedra at\u00e9 a margem direita do Rio Car\u00e1. Neste perfil, nota-se que a margem do Rio da Pedra possui ruptura de declive bem definida. Evidenciam-se tamb\u00e9m os l\u00f3bulos formados por dep\u00f3sitos fluviais localizados sobre terra\u00e7o mais elevado.\nFigura 29: Perfil topogr\u00e1fico 5b. Representa se\u00e7\u00e3o transversal situada na margem direita do Rio da Pedra. Neste perfil, vemos pequenas eleva\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie formadas por dep\u00f3sitos fluviais. Observa-se tamb\u00e9m que a margem do rio \u00e9 pouco elevada. Verifica-se que a \u00e1rea urbana da vila Serra da Pedra est\u00e1 situada a aproximadamente 4 metros de desn\u00edvel do Rio da Pedra.\nterceiro segmento\nFigura 30: Perfil topogr\u00e1fico 06. Nota-se que a se\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica deste perfil abrange a sub-bacia do Rio da Pedra e a sub-bacia do Rio Engenho Velho, pela qual \u00e9 poss\u00edvel identificar a posi\u00e7\u00e3o do divisor entre as duas sub-bacias. Tamb\u00e9m identifica-se a disposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana da Vila Linha S\u00e3o Pedro que, \u00e0 margem direita do Rio da Pedra, localiza-se a aproximadamente 4m de desn\u00edvel do canal.\n7.4\t- Mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas\nA \u00e1rea da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 o maior dom\u00ednio geol\u00f3gico do sul do Brasil, e pode ser dividida em duas por\u00e7\u00f5es (KAUL, 1990): forma\u00e7\u00f5es sedimentares e derrames de lavas.\nAs forma\u00e7\u00f5es sedimentares compreendem dep\u00f3sitos acumulados desde o Siluriano Inferior at\u00e9 o Tri\u00e1ssico, enquanto que os derrames de lavas recobriram os dep\u00f3sitos sedimentares a partir do Jur\u00e1ssico Superior.\nSegundo o referido autor, o vulcanismo fissural da Bacia do Paran\u00e1 representa uma das maiores manifesta\u00e7\u00f5es de vulcanismo continental do globo. Na regi\u00e3o sul do Brasil, esse vulcanismo est\u00e1 representado por espessos e extensos derrames de lavas, bem como por diques e soleiras com eventuais corpos de rochas sedimentares associadas. Esse conjunto de litologias constitui a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\nA referida Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica juntamente com as Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Piramboia e Ros\u00e1rio do Sul, comp\u00f5em o Grupo S\u00e3o Bento (cf. figura 31).\nA Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul n\u00e3o ocorre no Estado de Santa Catarina, enquanto que a Forma\u00e7\u00e3o Piramboia tem sua faixa de ocorr\u00eancia que se restringe ao norte do Estado, mais precisamente ao norte do munic\u00edpio de Porto Uni\u00e3o (DEMH, 1994).\nNo Estado de Santa Catarina a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu encontra-se exposta em uma faixa estreita e cont\u00ednua, seguindo o contorno da escarpa do Planalto Sul Brasileiro. De acordo com DEMH (1994), essa Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica \u00e9 constitu\u00edda por arenitos bem selecionados, com granulometria que varia de finos a m\u00e9dios e pouca matriz. As caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas indicam que essa Forma\u00e7\u00e3o deu-se por deposi\u00e7\u00e3o e\u00f3lica em ambiente des\u00e9rtico.\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ocupa a parte superior do Grupo S\u00e3o Bento e, \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por seq\u00fc\u00eancia vulc\u00e2nica que inclui rochas de composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sicas e \u00e1cidas. No Estado de Santa Catarina, mais precisamente no sul, ela est\u00e1 representada no Planalto sul Brasileiro, onde se verificam os dep\u00f3sitos de derrames vulc\u00e2nicos sucessivos nas escarpas deste planalto.\nFigura 31: Coluna litoestratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1, baseada em Schneider et al. (1974) e adaptada por Aboarrage &amp; Lopes (1986). De acordo com DEMH (1994).\nNa sub-bacia do Rio da Pedra foram mapeados os principais afloramentos das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas que aparecem na \u00e1rea.\n7.4.1\t- Mapeamento das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas: Resultados\nO objetivo deste mapeamento foi o de diferenciar a abrang\u00eancia espacial dos dep\u00f3sitos fluviais em rela\u00e7\u00e3o ao embasamento rochoso. O resultado deste mapeamento est\u00e1 expresso no Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas da Sub-Bacia do Rio da Pedra (cf. mapa 03).\nPelos trabalhos de campo e de interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas diferenciamos as \u00e1reas constitu\u00eddas pelas Forma\u00e7\u00f5es Serra Geral e Botucatu, bem como as recobertas pelos dep\u00f3sitos aluviais.\nRessaltamos que muitas vezes tivemos que inferir o limite entre uma Forma\u00e7\u00e3o e outra, devido, principalmente, \u00e0 dificuldade de se encontrar material n\u00e3o alterado, ou alterado in situ que representasse a litologia da Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica que estava sendo mapeada. Um exemplo disso se refere a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, que em muitas \u00e1reas encontra-se recoberta por dep\u00f3sitos de material de encosta proveniente da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\nAtrav\u00e9s do Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas da Sub-Bacia do Rio da Pedra observamos que a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ocupa maior \u00e1rea da sub-bacia. Uma particularidade encontrada se refere ao afloramento de sill, que aparece em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica abaixo dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 nitidamente representativa na por\u00e7\u00e3o norte da sub-bacia, com espessa camada de afloramentos de arenitos. Os afloramentos v\u00e3o diminuindo progressivamente para Oeste. Pr\u00f3ximo \u00e0 vila Cost\u00e3o da Pedra, no lado direito do Rio da Pedra, os arenitos que comp\u00f5em esta Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica desaparecem abruptamente, dando lugar a dep\u00f3sitos de encosta associados \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\nObserva-se tamb\u00e9m que entre os dep\u00f3sitos fluviais que comp\u00f5e a plan\u00edcie aluvial aparecem afloramentos de arenitos, os quais, devido sua pouca eleva\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, s\u00e3o facilmente confundidos com dep\u00f3sitos fluviais.\nOs afloramentos da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral identificados como dique ou sill imprimem um condicionamento litol\u00f3gico na rede fluvial da sub-bacia. Nota-se que o canal do Rio da Pedra apresenta-se muito sinuoso na \u00e1rea da plan\u00edcie onde ele corta os afloramentos em forma de sill. A forma como este sill est\u00e1 disposto sugere uma deforma\u00e7\u00e3o anticlinal na Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, isso pode ser melhor visualizado por imagem de sat\u00e9lite Landsat de dezembro de 1996. Para esta verifica\u00e7\u00e3o sugere-se estudos mais aprofundados.\nObserva-se tamb\u00e9m que ocorre um estrangulamento no vale \u00e0 medida que este corta esse tipo de afloramento. Acredita-se que tanto a sinuosidade do canal quanto o estreitamento est\u00e3o condicionados \u00e0 litologia da \u00e1rea.\nDe um modo geral podemos considerar que na maior parte da plan\u00edcie o Rio da Pedra possui o canal esculpido em seus pr\u00f3prios dep\u00f3sitos. Entretanto, devemos atentar para os condicionamentos litol\u00f3gicos que tamb\u00e9m est\u00e3o presentes neste tipo de ambiente, os quais s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para se determinar as \u00e1reas potencial mente inund\u00e1veis.\n596000\n596000\n600000\n602000\n604000\n606000\n60800C\n6796000\n6794000\n6794000\n6792000\n6792000\n6790000\n6790000\n6788000\n6788000\n6786000\n6786000\n6784000\n6784000\n6782000\n6780000\n6778000mN\n612000\n6780000\n596000mE\n598000\n600000\n602000\n604000\n606000\n608000\n1-2955/2).\nFontes:\nBose Cartogr\u00e1fica: Corta Topogr\u00e1fico Oo Brasil, Escalo 1:50000. IBGE e DSG, 1976 (Folhas: MI-2939/3, MI-2956/1 > Fotograf\u00edes Aereas, Escalo 1:25000, Aerofoto Cruzeiro. 1956/57 e 1978.\nLevantamentos em Compo (de Julho/97 a Julho/99)\nProduzido no Laborotorlo de Geoprocessamento do Departamento de Ceocl\u00eanclos - CFH/UFSC Dlgttallzacdo: Ceog. Jolro Voldatl, Edl\u00e7Oo: Geog. Jotro Voldatl e Geog. Jos\u00e9 Henrique Vilela (set/99)\n6796000\n\t\n\t1/\n\t\n\t\t\tX)\t\t/ / ! 7 / z\n\t\t\t\u201c /\t/\t/zz*/\t/\t/ /\t//\u00ed\u00edZ\t/\t\\\n6782000\n6778000\nE ma\ta\t;;\t\u25a0 a \u25a0\t.\t\u25a0\nN N A\u00c7A NA SUB-BACIA DO RIO DA PEDRA, JAC'KTO MACHADO-SC; AJTOR: JAIRC VALDAT, LFSC/CrF GCN, JAX-/2000.\n7.5\t- Mapeamento geomorfol\u00f3gico\nA cartografia geomorfol\u00f3gica vem desde longa data sendo utilizada como instrumento de base para o planejamento do territ\u00f3rio. Em rela\u00e7\u00e3o aos primeiros mapas geomorfol\u00f3gicos, a preocupa\u00e7\u00e3o era com o relevo, como o fez DEMEK (1967), que diferencia tipo de forma de relevo. O primeiro \u00e9 uma unidade abstrata estabelecida de forma dedutiva, enquanto o segundo \u00e9 a forma concreta que podemos visualizar na paisagem.\nSegundo o autor, o princ\u00edpio geralmente aceito na constru\u00e7\u00e3o de mapas geomorfol\u00f3gicos de detalhe \u00e9 o fato de que o conte\u00fado principal destes mapas deve conter as formas concretas de relevo e suas partes. A decomposi\u00e7\u00e3o das formas de relevo em superf\u00edcies geneticamente homog\u00eaneas parece ser a solu\u00e7\u00e3o mais adequada, continua DEMEK (1967), pois as superf\u00edcies existem concretamente no relevo, podendo ser efetivamente mapeadas no campo, com base nas bordas e rupturas de declive que as margeiam.\nPara LIEDTKE (s.d.), por\u00e9m, o mapeamento geomorfol\u00f3gico pode ser feito de v\u00e1rias formas, dependendo de como o relevo \u00e9 visto, ou seja, da concep\u00e7\u00e3o que se adota, embora existam quatro aspectos que podem ser reconhecidos como tipos de mapas geomorfol\u00f3gicos.\nO primeiro tipo \u00e9 o mapeamento geomorfol\u00f3gico simples do terreno, que ainda hoje \u00e9 utilizado com a finalidade de visualizar as formas superficiais, para auxiliar na descri\u00e7\u00e3o das formas e para levantamentos em pesquisas. O segundo aspecto est\u00e1 relacionado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es geomorfogr\u00e1ficas e geomorfom\u00e9tricas, que interessa tanto a planejadores, quanto para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos pr\u00e1ticos. O terceiro e quarto dizem respeito aos aspectos geomorfol\u00f3gicos e geomorfogen\u00e9ticos especiais, os quais pertencem ao ramo da pesquisa cient\u00edfica em geomorfologia.\nVemos, ent\u00e3o, que a maior parte dos mapas geomorfol\u00f3gicos destinam-se principalmente para o uso de geomorf\u00f3logos ou especialistas em \u00e1reas afins. Estes mapas, contudo, podem servir de base para outros estudos, incluindo diversas \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico e do planejamento.\nA mesma id\u00e9ia \u00e9 compartilhada por SALOM\u00c9 &amp; DORSSER (1982), n\u00e3o obstante entretanto eles afirmarem que um sistema de mapeamento que cont\u00e9m a\nmaior parte da informa\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, do ponto de vista te\u00f3rico, n\u00e3o \u00e9 necessariamente o sistema mais adequado para o uso pr\u00e1tico.\nCASTIGLIONNI &amp; CAVALLIN (1987), ao exporem a metodologia da Carta Geomorfol\u00f3gica da plan\u00edcie do Rio P\u00f3, salientam sua aplica\u00e7\u00e3o ao planejamento territorial, exemplificando a hidrografia, processos e formas fluviais como de fundamental import\u00e2ncia para se identificar os riscos que a eles est\u00e3o associados. O mesmo procedimento e a mesma finalidade s\u00e3o empregados por, CASTALDINI; CAREDIO &amp; PUCCINELLI (1998) na Carta Geomorfol\u00f3gica dos vales dos rios Das Pozze e do Torrente Motte, na divisa entre a Toscana e Regio Emiglia na It\u00e1lia.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala do mapeamento, LIEDTKE (s.d.) defende que, para estudos especiais, deve-se sempre mapear em escala grande, especialmente quando o mapeamento objetiva trabalhos de planejamento. Ainda segundo o mesmo autor, o mapa geomorfol\u00f3gico de escala 1:25.000 deve ser considerado um mapa que mostra os problemas existentes em determinada \u00e1rea, mas deve servir tamb\u00e9m como indicador dos casos especiais em que se deve executar mapeamento em escala maior.\nCom base nos autores acima, podemos defender o mapeamento geomorfol\u00f3gico como uma ferramenta cada vez mais freq\u00fcente, em especial como base para trabalhos de interven\u00e7\u00e3o ambiental e, principalmente, como suporte aos projetos de planejamento, sejam eles ambientais ou de ordenamento territorial.\nO mapeamento realizado na sub-bacia do Rio da Pedra teve como finalidade colaborar na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e, por esse motivo, as \u00e1reas mapeadas com maior detalhamento foram aquelas da plan\u00edcie aluvial.\n7.5.1\t- Resultado do mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da sub-bacia do rio da Pedra\nO resultado do mapeamento geomorfol\u00f3gico da sub-bacia do Rio da Pedra est\u00e1 representado no mapa 04. Devido \u00e0 escala definida para o mapeamento (1:25.000) muitas morfologias presente na plan\u00edcie n\u00e3o puderam ser representadas, tais como as dimens\u00f5es (largura) dos canais, barras fluviais e pequenos l\u00f3bulos.\nAdemais, n\u00e3o houve mapeamento detalhado das morfologias das vertentes e \u00e1reas pouco suscept\u00edveis de serem inundadas, pois tal detalhamento fugia aos prop\u00f3sitos do trabalho. Cremos, portanto ser justific\u00e1vel a designa\u00e7\u00e3o mapa das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e n\u00e3o simplesmente mapa geomorfol\u00f3gico. Optamos, igualmente, por deixar como representa\u00e7\u00e3o de fundo o tipo de Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, o que nos permitiu associar diretamente as morfologias ao tipo de rocha e \u00e0s suas estruturas.\n7.5.1.1\t- Morfologias mapeadas nas encostas\nTanto as formas das encostas quanto as da plan\u00edcie foram expressas graficamente de maneira areal ou por s\u00edmbolos. As principais morfologias mapeadas nas encostas e expressas graficamente em forma de s\u00edmbolos foram:\n-\ta borda do planalto, formada pela eros\u00e3o fluvial sucessiva, \u00e9 representada por escarpas abruptas. A borda da escarpa deste planalto indica o limite leste do Planalto Sul Brasileiro e, em muitos locais, funciona como divisor topogr\u00e1fico entre as bacias hidrogr\u00e1ficas que escoam para o litoral catarinense e as que drenam o nordeste do Rio Grande do Sul;\n-\tos interfl\u00favios, que figuram como as partes mais elevadas dentro desta sub-bacia e funcionam como pequenos divisores topogr\u00e1ficos, foram divididos em interfl\u00favios de topo agudo e de topo arredondado. Os primeiros fazem parte da escarpa do planalto, enquanto os \u00faltimos representam os topos dos morros que se prolongam para leste. Ambos resultam da a\u00e7\u00e3o erosiva que produz a disseca\u00e7\u00e3o do planalto e representam o recuo da linha de escarpa para oeste;\n-\tos dep\u00f3sitos de blocos, que aparecem no limite inferior dos afloramentos das rochas efusivas e superior dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Conv\u00e9m destacar que, embora no mapa estes blocos tenham sido representados por s\u00edmbolos, eles n\u00e3o est\u00e3o representando individualmente os blocos, mas sim a forma que est\u00e1 impressa no relevo. Estes blocos s\u00e3o de rochas efusivas (basalto) desprendidos das partes mais \u00edngremes das encostas e subsequente dep\u00f3sito nas partes de menor declividade.\nNas encostas e borda da escarpa, mapeamos al\u00e9m disso algumas marcas ou cicatrizes de deslizamentos, que est\u00e3o representados de forma areal. Trata-se,\ntodavia, de uma forma aproximada, uma vez que nenhuma medida em campo foi realizada para se obter o tamanho exato das \u00e1reas deslizadas. As medidas apresentadas foram, pois, obtidas atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o em campo e desenho sobre as fotografias a\u00e9reas. As cicatrizes de deslizamentos foram divididas em:\n-\tdeslizamentos ocorridos em 1995: estas cicatrizes est\u00e3o associadas ao evento pluviom\u00e9trico de final de dezembro de 1995 que provocou deslizamentos generalizados nas bacias vizinhas (rios Pinheirinho, Figueira e Fortuna). Eles revelam morfodin\u00e2mica das \u00e1reas de encostas \u00edngremes ou escarpa do planalto;\n-\tdeslizamento ocorrido em 1997: esta cicatriz \u00e9 resultado do processo erosivo desencadeado pelo evento pluviom\u00e9trico ocorrido em fevereiro de 1997.\n7.5.1.2\t- Morfologias mapeadas na plan\u00edcie\nAo contr\u00e1rio das morfologias anteriores, as da plan\u00edcie foram quase todas expressas de forma areal, e todas elas est\u00e3o associadas aos processos fluviais, principalmente ao de deposi\u00e7\u00e3o de material. As principais unidades mapeadas foram:\n-\tplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual: evidencia as \u00e1reas que atualmente s\u00e3o inundadas quando ocorrem enchentes;\n-\tleques aluviais: este tipo de morfologia foi mapeada como ocupando toda a plan\u00edcie aluvial e j\u00e1 haviam sido identificadas por DUARTE (1995) como de dep\u00f3sitos fluviais em forma de leques. \u00c0 identifica\u00e7\u00e3o de Duarte, acrescentamos a constata\u00e7\u00e3o de que estes dep\u00f3sitos apresentam cotas topogr\u00e1ficas distintas, sendo os dep\u00f3sitos aluviais pr\u00f3ximos da escarpa do planalto mais elevados que os mais \u00e0 jusante.\n-\tl\u00f3bulos: formados por dep\u00f3sitos fluviais, estas formas est\u00e3o dispostas pela plan\u00edcie e comp\u00f5em os leques aluviais. Subdividimos estas morfologias em duas classes, a saber, os l\u00f3bulos localizados nos dep\u00f3sitos fluviais mais elevados e os situados nos dep\u00f3sitos mais baixos. Os primeiros correspondem aos dep\u00f3sitos mais pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas-fontes e se encontram totalmente alterados. Os l\u00f3bulos situados nos leques aluviais de menor desn\u00edvel, por sua vez, apresentam diversos est\u00e1gios de altera\u00e7\u00e3o;\n-\tcanal fluvial abandonado: tipo de morfologia encontrada \u00f1as \u00e1reas de dep\u00f3sitos fluviais pr\u00f3ximas \u00e0s escarpas. Evidenciam o resultado da din\u00e1mica do sistema de rios entrela\u00e7ados condicionados aos leques aluviais de sop\u00e9 de escarpa;\n-\tborda de terra\u00e7o fluvial: \u00fanico tipo de morfologia mapeada na plan\u00edcie representada graficamente por s\u00edmbolos, revela urna ruptura de declive de at\u00e9 5m entre o limite dos dep\u00f3sitos fluviais mais elevados e a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual. Ao contr\u00e1rio das demais, esta morfologia est\u00e1 associada aos processos erosivos que ocorrem nas margens da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual. Tais morfologias foram aqui denominadas bordas de terra\u00e7o, embora os terra\u00e7os ao qual est\u00e3o associadas fa\u00e7am parte dos dep\u00f3sitos em forma de leques.\n7.5.2\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais\nA partir do mapeamento das principais fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, algumas considera\u00e7\u00f5es podem ser feitas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 g\u00eanese de algumas morfologias encontradas, tais como a dos dep\u00f3sitos de blocos nas encostas.\nEste tipo de morfologia dificulta o mapeamento do limite das principais forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, conforme comentamos anteriormente. Algumas vezes os dep\u00f3sitos encontram-se sobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, causando a impress\u00e3o de que s\u00e3o produtos da altera\u00e7\u00e3o in situ de rochas efusivas. Essa dedu\u00e7\u00e3o leva a interpretar as formas como patamares estruturais mantidos pelos derrames vulc\u00e2nicos sucessivos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Entretanto, a averigua\u00e7\u00e3o em campo mostrou que os dep\u00f3sitos de blocos est\u00e3o dispostos de forma a sugerirem sua proveni\u00eancia das encostas mais elevadas. Desta maneira, podem estar associados a eventos de grande magnitude, capazes de desencadear processos mais intensos do que os j\u00e1 conhecidos nestas \u00e1reas. Sugere-se que estudos mais aprofundados sejam feitos sobre este tipo especial de dep\u00f3sito.\nQuanto \u00e0s \u00e1reas de plan\u00edcie, observa-se que a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual possui limites mais definidos e de maior largura nas \u00e1reas acima da vila Serra da Pedra. A leste desta vila, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual possui limites bastante suaves, dificultando a individualiza\u00e7\u00e3o da mesma. A maior largura desta parte da plan\u00edcie aluvial relaciona-se \u00e0 presen\u00e7a de canais entrela\u00e7ados.\n*\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dep\u00f3sitos em forma de leques aluviais, avaliamos que aqueles pr\u00f3ximos \u00e0 vila Serra da Pedra, na margem esquerda do Rio da Pedra, representam em planta uma morfologia t\u00edpica de leque, sendo este leque limitado em sua parte superior por pequenos afloramentos de arenitos Botucatu. Pode-se considerar, ent\u00e3o, que nestas \u00e1reas existe coalesc\u00eancia de dep\u00f3sitos fluviais e que estes podem representar diferentes est\u00e1gios de deposi\u00e7\u00e3o, bem como ser individualizados como pequenos leques aluviais.\nOs dep\u00f3sitos mais antigos situados pr\u00f3ximo das \u00e1reas fonte de material (\t(escarpas do planalto), est\u00e3o em cota topogr\u00e1fica mais elevada e podem ser\nindividualizados como terra\u00e7os fluviais. No entanto, no local onde se localiza a comunidade de Tigre Preto, verificam-se formas lobulares sobre o mesmo e o formato como estes l\u00f3bulos est\u00e3o dispostos permite associ\u00e1-los aos mesmos processos geradores dos l\u00f3bulos nas plan\u00edcies menos elevadas. Embora devamos considerar que estes j\u00e1 sofreram a\u00e7\u00e3o, e est\u00e3o sendo retrabalhados atualmente, por processos pluviais.\nA g\u00eanese destas morfologias deve ser estudada com mais detalhe, levando-se em conta os n\u00edveis de base local de deposi\u00e7\u00e3o diferentes dos atuais, bem como a influ\u00eancia tect\u00f3nica, ainda pouco conhecida nestas areas.\n\u00c0 primeira vista, o estrangulamento da plan\u00edcie aluvial entre as vilas Serra da Pedra e S\u00e3o Pedro formam n\u00edveis diferenciados de deposi\u00e7\u00e3o, sendo que as \u00e1reas acima deste estreitamento apresentam n\u00edvel de base local de deposi\u00e7\u00e3o mais elevado. Nota-se tamb\u00e9m que, em caso de grandes enchentes, o limite da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual \u00e9 ultrapassado e o fluxo pode atingir \u00e1reas fora daquelas inundadas freq\u00fcentemente.\nUm fator a ser apreciado \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas das vilas Serra g\tda Pedra e S\u00e3o Pedro. Tais vilas, situadas no limite das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o\natual, apresentam o crescimento orientado para as \u00e1reas freq\u00fcentemente inund\u00e1veis, principalmente no caso da vila Serra da Pedra.\nQuanto ao uso agr\u00edcola, constamos que para o plantio, especialmente no cultivo de arroz irrigado, s\u00e3o feitos reafei\u00e7oamentos das formas existentes na plan\u00edcie, o que faz com que os l\u00f3bulos que se encontravam elevados sejam aplainados, ficando a \u00e1rea em cota topogr\u00e1fica inferior \u00e0quela de origem.\n596000\n598000\n600000\n602000\n604000\n606000\n608000\n612000\n6796000\n6794000\n6792000\n6790000\n6788000\n6786000\n6784000\n6782000\n6780000\n6778000\n6796000\n6794000\n6792000\n6790000\n6788000\n6786000\n6784000\n6782000\n6780000\n6778000mN\n596000mE\n59800C\n604000\n600000\n602000\n\u00fcOcO\u00dcC\n616OOC\n-oooratorlo de Geoprocessomento do Departamento de Geoci\u00eancias - CFH/UFSC\nDigitaliza\u00e7\u00e3o: Geog. Jalro ValdatI, Edlc\u00f5o: Geog. Jalro Voldatl e GeOg. Jos\u00e9 Henrique Vllelo (set/99)\nESTE MAPA \u00c9 PARTE iNTEGRAN\u201cE E INUNDADO NA SUB-BACA DO R\nFontes:\nBase Cartogr\u00e1fica: Corta Topogrdfl\tasll, Escala 1:50000. IBGE e OSG, 1976 (Folhas::\nFotografias A\u00e9reas. Escala 1:25000, Aerofoto Cruzeiro. 1956/57 e 1978.\nLevantamentos em Campo (de Julho/97 a Julho/99>\n200\tz-\t' \\ \\\nXj*\t-X\t''(VbqsTXQ\nPerfi1\t1\ta|\t\t\t|A-\nPerf i 1\t2\tB|\t\t\t|B\u2019\nPerfi1\t3\tc|\t\t\tIC'\nPerf i1\t4\tD|\t\t\t|D'\nPerf i1\t5\tE|\t\t\t|E-\nPerfi1\t6\tE1\t\t\t|E\"\nPerfi1\t7\tF|\t\t\t|F'\n\n7.6\t- Mapeamento das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es\nDados os crit\u00e9rios anteriormente descritos, estabelecemos as \u00e1reas que podem ser atingidas por inunda\u00e7\u00f5es na sub-bacia do Rio da Pedra. O fato de existir possibilidade de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es e estas causarem pequenos danos ou at\u00e9 mesmo desastres para a popula\u00e7\u00e3o, faz com que a tenhamos em conta como um risco para as pessoas que residem nesta sub-bacia.\nA espacializa\u00e7\u00e3o da possibilidade de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 o que denominamos de \u00e1reas de risco. A partir dos v\u00e1rios crit\u00e9rios, assinalamos espacialmente os riscos relacionadas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. No entanto, verificamos que existe uma din\u00e2mica natural que condiciona as inunda\u00e7\u00f5es na sub-bacia. Nem todas as \u00e1reas, portanto, s\u00e3o atingidas com igual intensidade em caso de uma inunda\u00e7\u00e3o, do mesmo modo que as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem a mesma intensidade ou atingem a mesma magnitude. Assim, estabelecemos 4 n\u00edveis de risco, os quais est\u00e3o representados espacialmente no mapa 05.\nPara expressar graficamente a diferen\u00e7a dos n\u00edveis dos riscos, utilizamos as cores empregadas na metodologia de confec\u00e7\u00e3o da cartografia ZERMOS. Esta metodologia utiliza cores que v\u00e3o do vermelho ao verde, simbolizando, respectivamente, \u00e1reas de risco permanente e \u00e1reas que n\u00e3o oferecem risco: vermelho, laranja, laranja escuro, amarelo e verde.\nAs \u00e1reas em vermelho representam o primeiro n\u00edvel de risco, isto \u00e9, risco permanente de inunda\u00e7\u00e3o. Isto deve-se ao fato destas \u00e1reas fazerem parte da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual do rio, local onde ocorrem os entrela\u00e7amentos entre os canais fluviais. S\u00e3o, portanto, as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es.\nO segundo n\u00edvel foi subdividido em duas classes, representadas pelas cores laranja escuro e laranja. Ambas as classes retratam risco de inunda\u00e7\u00e3o em caso de grande enchente. Entenda-se como grande enchente uma inunda\u00e7\u00e3o como a ocorrida em dezembro de 1995 na sub-bacia do Rio Figueira.\nA cor laranja escuro representa espacialmente as \u00e1reas mais suscept\u00edveis de serem atingidas. Os crit\u00e9rios para se definir esta classe foram o topogr\u00e1fico, atrav\u00e9s dos perfis, e pela identifica\u00e7\u00e3o dos pontos de rompimento do canal.\nA \u00e1rea representada em cor laranja indica que a suscetibilidade de inunda\u00e7\u00e3o em caso de grande enchente \u00e9 menor, pois as extens\u00f5es em laranja\nest\u00e3o topogr\u00e1ficamente mais elevadas que as \u00e1reas da classe anterior. Al\u00e9m disso possuem limite bem definido (atrav\u00e9s da borda de terra\u00e7os) em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas do primeiro n\u00edvel de risco.\nO terceiro n\u00edvel de risco est\u00e1 expresso no mapa 05 pela cor amarela. Este n\u00edvel est\u00e1 associado \u00e0 morfologia de l\u00f3bulos que, topogr\u00e1ficamente, s\u00e3o as formas mais elevadas na plan\u00edcie. Estas \u00e1reas representam risco de inunda\u00e7\u00e3o em caso de enxurradas excepcionais, geralmente associadas a fluxos de lama e de detritos. Esses tipos de fluxos podem atingir o topo dos l\u00f3bulos, principalmente os de cota topogr\u00e1fica menos elevada, situados pr\u00f3ximos aos pontos de rompimento do canal ou na dire\u00e7\u00e3o do fluxo nestes locais.\nAl\u00e9m das morfologias formadas por dep\u00f3sitos fluviais, colocamos neste n\u00edvel de risco as pequenas \u00e1reas de afloramentos de arenito que se encontram situadas na plan\u00edcie, uma vez que est\u00e3o topogr\u00e1ficamente pouco elevadas.\nA cor verde representa as \u00e1reas que n\u00e3o oferecem risco de inunda\u00e7\u00e3o (quarto n\u00edvel), correspondendo aos dep\u00f3sitos que se encontram em cotas topogr\u00e1ficas relativas acima dos 15 m, na maior parte dos casos, 20m. Este n\u00edvel est\u00e1 associado aos dep\u00f3sitos fluviais que apresentam est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o muito evolu\u00eddo - a maioria dos clastos se encontra completamente alterados. Deste modo, a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica associada ao est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o demonstra que estas \u00e1reas n\u00e3o est\u00e3o mais inseridas na din\u00e2mica atual dos leques aluviais do sistema do Rio da Pedra.\n7.5.1\t- Considera\u00e7\u00f5es parciais\nInicialmente, ressaltamos que os n\u00edveis de riscos identificados representam uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, a partir dos levantamentos feitos em campo. No entanto, fen\u00f4menos de maior magnitude podem ocorrer, vindo atingir locais n\u00e3o mapeados como \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Outrossim, alertamos que os limites das \u00e1reas de diferentes n\u00edveis de risco n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o abruptos, pois muitas vezes o desn\u00edvel entre uma \u00e1rea e outra \u00e9 bastante suave.\nPodemos, ainda, observar que, no mapa de risco, aparecem as Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (tonalidades de cinza), cujos n\u00edveis de riscos n\u00e3o foram analisados, exceto o pequeno afloramento de rocha efusiva que est\u00e1 situado na plan\u00edcie de\ninunda\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 vila S\u00e3o Pedro e enquadrado como \u00e1rea de risco permanente.\nAtentamos, tamb\u00e9m, para a necessidade de estudos mais detalhados sobre as \u00e1reas de risco identificadas ao longo do Rio Car\u00e1, que n\u00e3o foi estudado com tanto detalhe quanto o Rio da Pedra e seus afluentes \u00e0 montante.\nRecomendamos, ademais, estudos em maior escala - principalmente nas \u00e1reas onde se verifica crescimento urbano - e que se proceda a levantamento topogr\u00e1fico minucioso nestas \u00e1reas, para se alcan\u00e7ar maior detalhamento na delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de riscos vinculadas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Por fim, \u00e9 l\u00edcito ressaltar que, embora o mapa de risco de inunda\u00e7\u00e3o sirva como um alerta, o mesmo n\u00e3o deve ser usado como instrumento definitivo para tomada de decis\u00f5es.\n596000\n59anoo\n600000\n602000\n604000\n606000\n608000\n616000\n6796000\n6794000\n6794000\n6792000\n6790000\n6790000\n6788000\n6788000\n6786000\n6786000\n6784000\n6784000\n6782000\n6780000\n6778000mN\n6780000\n598000\n600000\n60200C\n\u00f506000\n596000mE\n61OOOC\n61600C\n-\u00faborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Departamento de Geoci\u00eancias - CFH/UFSC\nDlgltallzocao: Ceog. Jolro Valdatl. EdlcOo: Ge\u00f4g. Jalro Valdatl e Geog. Jos\u00e9 Henrique Vilela (set/99>\ngr\u00e1fica: Carta Topogrdflca do Brasil, Escala 1:50000. IBGE e DSG, 1976 (Folhas: MI-2939/3, Fotografios A\u00e9reas, Escala 1:25000, Aerofoto Cruzeiro, 1956/57 e 1978.\nLevantamentos em Campo (de Julho/97 a Julho/991\n6796000\n6792000 \u2014\n\t\n\\ \\ \\ \u00edf\\\t\u00ed\nO -1\t\n\t\n\tJ \\ \\ k\t\t \u2014\u00ed0\u00b0\u2014\"\t\t\t&lt;/ A\n)\t\tjy\t\t\t^50\u00b0'X^\t/\t\t\n\t\t\t-200\tX /\tN A\n6(82000\n6778000\n\n\n8\t- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n8.1\t- Considera\u00e7\u00f5es sobre o tema\nVerificou-se que o debate sobre riscos est\u00e1 tomando centralidade em muitas \u00e1reas do conhecimento, destacando as Ci\u00eancias sociais pela discuss\u00e3o implementada em rela\u00e7\u00e3o aos riscos tecnol\u00f3gicos de abrang\u00eancia global. Em contraposi\u00e7\u00e3o, nas Geoci\u00eancias os estudos sobre riscos naturais s\u00e3o realizados desde longa data.\nTornam-se, pois, evidentes com os trabalhos da escola norte americana, iniciados pelos estudos da equipe de Gilbert White na d\u00e9cada de 50. Entretanto, anterior a isso muitos outros trabalhos vinham sendo feitos; dentre eles, destacam-se os do franc\u00eas Raoul Montandon e os do italiano Giovanni Ciraolo.\nIgualmente podemos constatar que o debate sobre riscos, em especial os naturais, s\u00e3o pouco discutidos nos anos 70, em especial na Geografia, em virtude da domin\u00e2ncia dos conceitos da Geografia Cr\u00edtica. Todavia, a recorr\u00eancia de eventos naturais extremos acabaram por for\u00e7ar que determinadas \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico, dentre elas a Geografia, voltassem a se preocupar com este tipo de fen\u00f4meno e, em especial, a conhecer os processos naturais a\u00ed envolvidos. Para sermos mais claros, cabe inserirmos o exemplo retirado de TRICART (1982), para quem, \u201cdevemos nos empenhar em melhor conhecer a natureza afim de nos organizar de maneira a amenizar seus efeitos sobre n\u00f3s, sobre nossas atividades, sobre nossos bens.\u201d\nNa d\u00e9cada de 90, a discuss\u00e3o sobre riscos e desastres naturais \u00e9 retomada na Fran\u00e7a. Muitos dos referenciais, como se pode notar, s\u00e3o da escola americana, que trata a quest\u00e3o com o termo geral de natural hazards, enquanto que nas l\u00ednguas latinas existem dois termos para diferenci\u00e1-los. Como consequ\u00eancia, a refer\u00eancia implicou algumas controv\u00e9rsias para esta linha de pesquisa: nela, confunde-se riscos com desastres, e, ainda hoje, tais termos n\u00e3o est\u00e3o livres de imprecis\u00e3o.\nO que ambas as correntes, entretanto, concordam \u00e9 o fato de que se deve conhecer o mecanismo desencadeador dos processos que podem ocorrer em um\ndeterminado evento natural. Para isso, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia o conhecimento do ambiente natural, seus processos e as rela\u00e7\u00f5es que determinam a din\u00e1mica natural de urna dada \u00e1rea.\n8.2\t- Considera\u00e7\u00f5es sobre o estudo aplicado\nO monitoramento da pluviosidade ocorrida no ano de 1998, possibilitou o registro da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o e a compara\u00e7\u00e3o entre diferentes pontos monitorados. Atrav\u00e9s disso, constatamos que no ano monitorado houve um aumento progressivo da pluviosidade \u00e0 medida que se aproximava ao sop\u00e9 da escarpa do planalto. Registramos que nos meses de ver\u00e3o a quantidade de chuva pr\u00f3ximo ao sop\u00e9 do planalto atinge praticamente o dobro da quantidade registrada em \u00e1reas situadas, aproximadamente, 12km a leste deste local.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos pluvi\u00f4metros constru\u00eddos verificamos que s\u00e3o instrumentos eficazes para medir a pluviosidade, principalmente as chuvas de maior intensidade. Alertamos, entretanto, que tais instrumentos devem ser mensalmente averiguados, pois a cont\u00ednua exposi\u00e7\u00e3o ao tempo pode causar danos aos materiais usados em sua confec\u00e7\u00e3o. Deste modo, recomenda-se que cada pluvi\u00f4metro deva ser substitu\u00eddo anualmente ou permanecer em funcionamento por, no m\u00e1ximo, 18 meses.\nApesar de o registro da pluviosidade n\u00e3o ter sido um dos crit\u00e9rios que possibilitou identificar os diferentes n\u00edveis de risco de inunda\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dele, verificamos que existe uma din\u00e2mica ambiental mais elevada nas \u00e1reas das plan\u00edcies que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas ao sop\u00e9 das escarpas. Este dinamismo, caracterizado pelo processo de denuda\u00e7\u00e3o das escarpas e deposi\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies, \u00e9 desencadeado principalmente pelos epis\u00f3dios pluviom\u00e9tricos intensos que ocorrem nestas \u00e1reas.\nO procedimento utilizado para monitorar o canal fluvial, medida e identifica\u00e7\u00e3o dos clastos, mostrou-se eficaz para compreender a din\u00e2mica do mesmo. No entanto, para se obter bons resultados, \u00e9 necess\u00e1rio a perman\u00eancia constante em campo para averiguar o transporte dos clastos, caso contr\u00e1rio eles podem ser transportados e n\u00e3o serem mais encontrados. \u00c0 parte esta dificuldade, verificamos que existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre pluviosidade e mudan\u00e7a nos\ndep\u00f3sitos dos canais, principalmente quando a chuva \u00e9 mais intensa na borda do planalto, o que provoca cheia repentina nos varios canais do sistema entrela\u00e7ado.\nAinda, sobre o canal, notamos que o perfil do canal fornece um primeiro indicativo das \u00e1reas mais facilmente atingidas por inunda\u00e7\u00e3o. Fato que \u00e9 verificado principalmente pela diferen\u00e7a entre as alturas das margens.\nOs perfis topogr\u00e1ficos transversais na plan\u00edcie tamb\u00e9m foram fundamentais para a delimita\u00e7\u00e3o dos segmentos mais suscept\u00edveis de serem inundados, al\u00e9m de representarem a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica das duas principais vilas. Atrav\u00e9s destes perfis, delimitamos as \u00e1reas da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o atual, bem como, fixamos uma estimativa da cota de inunda\u00e7\u00e3o que foi levantada na sub-bacia do Rio Figueira. Com isso, obtivemos uma proje\u00e7\u00e3o aproximada das \u00e1reas que podem ser inundadas.\nOutro crit\u00e9rio fundamental para a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de risco foi o levantamento dos principais pontos em que o canal tende a romper nas cheias. Alertamos que estudos mais detalhados devem ser realizados nestes locais, bem como estudos que identifiquem novos pontos em que o canal tende a romper. Estes locais podem estar, tamb\u00e9m, condicionados as interven\u00e7\u00f5es feitas no canal tais como, constru\u00e7\u00e3o de vias de acesso e pontes ou retirada de clastos para obras de engenharia e pavimenta\u00e7\u00e3o de estradas.\nPelo mapeamento dos tipos de litologias verificamos que, mesmo na plan\u00edcie, o canal possui condicionamento litol\u00f3gico. O principal local onde se verifica este tipo de condicionamento esta situado entre as vilas s\u00e3o Pedro e Serra da Pedra, atrav\u00e9s de afloramentos de rochas efusivas em forma de sill, sendo que, pr\u00f3ximo \u00e0 primeira vila o canal fluvial corta este tipo de afloramento. Neste sentido, sugerimos que estudos sobre tect\u00f3nica sejam realizados neste vale, a fim de identificar uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas atuais desta sub-bacia, tais como a presen\u00e7a dos canais entrela\u00e7ados e terra\u00e7os mais elevados, com a influencia tect\u00f3nica neste vale.\nO mapeamento das fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas foi um dos principais crit\u00e9rios utilizados para o mapeamento das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Avaliamos que este tipo de mapeamento \u00e9 fundamental para trabalhos de interven\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas, sejam eles de engenharia ou de ocupa\u00e7\u00e3o do solo (loteamentos urbanos).\nSugerimos que nos mapas geomorfol\u00f3gicos estejam inseridas informa\u00e7\u00f5es, hidrogr\u00e1ficas, litol\u00f3gicas e de topograf\u00eda, (curva de nivel e cotas), pois essas informa\u00e7\u00f5es vistas em conjunto permitem compreender melhor o dinamismo ambiental da \u00e1rea mapeada. Com isso, pode-se fazer rela\u00e7\u00f5es entre os processos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o que ocorrem na \u00e1rea e identificar seus principais condicionantes ambientais.\nQuanto aos n\u00edveis de risco de inunda\u00e7\u00e3o indicamos que no primeiro n\u00edvel (vermelho) n\u00e3o seja destinado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o para moradia ou outras benfeitorias, pois este representa as \u00e1reas que freq\u00fcentemente podem ser inundadas.\nO segundo n\u00edvel, cor laranja e laranja escuro, necessita de estudos pontuais sobre sua ocupa\u00e7\u00e3o para moradias. Essas \u00e1reas podem ser atingidas em caso de ocorr\u00eancia de grandes enchentes caracterizadas por fluxos de lama e de detritos. Chamamos a aten\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas urbanas das vilas Serra da Pedra e S\u00e3o Pedro que se situam nas \u00e1reas identificadas como pertencentes a este n\u00edvel de risco.\nO terceiro n\u00edvel, amarelo, representa as \u00e1reas da plan\u00edcie aluvial que oferecem menor risco de inunda\u00e7\u00e3o, e que s\u00e3o, portanto, as mais indicadas para se constru\u00edrem resid\u00eancias. Gostar\u00edamos, todavia, de alertar que estas \u00e1reas tamb\u00e9m podem ser atingidas por enxurradas excepcionais. As \u00fanicas \u00e1reas, pois, que n\u00e3o oferecem riscos de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o as representadas em cor verde.\nOs n\u00edveis de risco de inunda\u00e7\u00e3o foram estabelecidos considerando-se os processos naturais que ocorrem na sub-bacia do Rio da Pedra. Contudo, a ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas pode modificar pontualmente alguns aspectos destes processos, alterando com isso a din\u00e2mica natural e criando ou acentuando outros n\u00edveis de risco de inunda\u00e7\u00e3o.\nConcluimos, finalmente, que a metodologia empregada na cartografia das \u00e1reas de risco - ZERMOS - fornece um excelente documento de alerta quanto as poss\u00edveis \u00e1reas que podem ser atingidas por inunda\u00e7\u00f5es. Resta-nos ressaltar, entretanto, que este tipo de mapa possui apenas a voca\u00e7\u00e3o informativa, n\u00e3o a regulamentar, cabendo \u00e0s autoridades a escolha do tipo de uso \u00e0 estas \u00e1reas.\nBIBLIOGRAFIA\nANTOINE, P. R\u00e9flexions sur Ia cartographie ZERMOS et bilan des exp\u00e9riences en cours. In: Bulletin du B.R.G.M. (2) III, 1977. p. 9-20.\nARAG\u00d3N, G, Calder\u00f3n. La construccion dei espacio y los desastres. In: Anais do 6\u00b0 Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires - Argentina: Universidad de Buenos Aires, 1997.\nAUGUSTO FILHO, O., CERRI, L. E. S. &amp; AMENOMORI, C. J. Riscos Geol\u00f3gicos: aspectos conceituais. In: Simp\u00f3sio Lationo-amer\u00edcano sobre risco geol\u00f3gico urbano. S\u00e3o Paulo: ABGE, 1990. p. 334-341.\nAYOADE, J.O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os tr\u00f3picos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 5a ed., 1998. 332 p.\nBECK, Ulrich. Die Risikogesellschaft.(A sociedade de Risco). Frankfurt: Editora Suhrkamp. 1986.\nBEST, J. L. E BRISTOW, C.S. \u201cBraided rivers\u201d. Geological Society Special Publication, n\u00b0.75. London: The Geological Society , 1993.\nBIGARELLA, J. J.. Catastrophic events in the Tubar\u00e3o area. In.Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias. N\u00b0 33, 1975. p. 200-206.\nBLANCO, M.R.C. &amp; MAS SAM BAN I. O. Estudo preliminar da intensifica\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da Serra do Mar: uma vis\u00e3o hidrol\u00f3gica. In: XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. CD-Rom.\nBONDESAN, M. Geomorphological hazards in the Po Delta and adjacent areas. Suppl. Geogr. Fis. Dinam. Quat. vol. II. 1989. p.25-33.\nBOGGS, S. Principles of Sedimentology and Stratigraphy. 2a edi\u00e7\u00e3o, New Jersey: Oregon University, Prentice Hall, 1995. 765p.\nBR\u00dcSEKE, Franz Josef. Risco social, risco ambiental, risco individual. In: Ambiente &amp; Sociedade: UNICAMP, n\u00b0 1, 1997. p. 117-133.\nBUJ, Antonio B. Los Desastres Naturales y la Geograf\u00eda contempor\u00e1nea. In: Estudios Geogr\u00e1ficos, tomo LVIII, n. 229, Madrid, octobre - diciembre 1997. pp. 545 -564.\nCALHEIROS, L. Bringel. O Papel da Defesa Civil na Preven\u00e7\u00e3o e Combate de Desastres. 50a Reuni\u00e3o anual da SBPC. Natal / Rio Grande do Norte. 12 a 17 De julho de 1998.\nCarta geomorfol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro - SP - 1: 50 000. In: Sedimentologia e Pedolog\u00eda, n\u00b012. Instituto de Geografia, USP. 1978.\nCarta geomorfol\u00f3gica do Vale do Rio do Peixe - Mar\u00edlia/SP - 1: 100 000. In: Sedimentologia e Pedolog\u00eda, n\u00b010. Instituto de Geografia, USP. 1978.\nCARUSO Jr, Francisco. Mapa Geol\u00f3gico da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina-1:100.000, 1997, colorido.\nCASTALDINI, D. ; CAREDIO, F. &amp; PUCCINELLI A. Carta Geomorfol\u00f3gica delle Valli del r\u00edo delle Pozze e del Torrente Motte - 1.10.000. Firenze: ARCA, 1998 -colorido.\nCASTIGLIONI G. B. \u201cRisultati preliminari del nuovo rilevamento geomorfologico della Pianura Padana\u201d. In: CASTIGLIONI G. B. (a cura di). Asseto f\u00edsico e ambientan delle pianure italiane. Roma: Societ\u00e1 Geogr\u00e1fica Italiana, 1995.\nCASTIGLIONI G. B. &amp; CAVALLIN, A. La Carta Geomorfologica della Pianura Padana: metodologia, risultati ed applicazioni. In: Congresso Internazionale di Geoidrologia. Firenzi, 1987. 8p.\nCASTIGLIONI G. B. La cartograf\u00eda geomorfologica tra r\u00edcerca di base e r\u00edcerca applicata. Bo\u00edl. Soc. Geogr. Italiana, n.11. 1982. p.609-632.\nCERRI, Leandro Eugenio Silva. Riscos Geol\u00f3gicos Associados a Escorregamentos: urna proposta para a preven\u00e7\u00e3o de acidentes. S\u00e3o Paulo, UNESP- Campus de Rio Claro, Instituto de Geoci\u00eancias e Ciencias Exatas, 1993. 197p. Tese de doutoramento.\nCHAPMAN, David. Natural Hazards. Oxford University Press, Melbourne, 1994, 17 4p.\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Geografia dos Eventos Catastr\u00f3ficos. In: Boi. Geog. Teor\u00e9t\u00edca, Rio Claro, 6 (11/12). 1976, pp. 91-93.\nCNRS. Carte G\u00e9omorphologique D\u00e9talll\u00e9e de la France au 1:25 000 - Dieulefit. Centre de G\u00e9ographie Apliqu\u00e9e. Strasbourg. 1979.\nCOELHO NETTO, A. L. Hidrologia de Encosta na Interface com a Geomorfologia. In: GUERRA, A. J.T. e CUNHA, S.B.(Orgs.) Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: Ed. Bertrand Brasil, 2 ed. 1995. pp 93-148.\nCOELHO NETTO, A. L; AVELAR, A. de Souza. Hidrologia de Encosta na Interface com a Geomorfologia. In: GUERRA, A. J.T. e CUNHA, S.B.(Orgs.)Geomorfologia: Exerc\u00edcios, T\u00e9cnicas e Aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. pp 103-138.\nCOLLIN, Claude. Nouvel enjeu et nouveau m\u00e9tier dans les collectives territoriales: la pr\u00e9vention et la gestion des risques. In: Bulletin de L\u2019Association de G\u00e9ographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p. 121-130.\nCOMBY, Jacques. Le Grand Bornand: \u00e9valuation du caract\u00e8re exceptionnel et impr\u00e9visible de la catastrophe. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, junho de 1991. p. 195-204.\nCUBIZOLLE, Herv\u00e9. Les risques de crue et d\u2019\u00e9coulement torrentiel: une menage pour certaines villes du Bassin de la Dore (Massif Central Fran\u00e7ais). In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p. 146-167.\nCUNHA, Ant\u00f4nio Geraldo da. Dicion\u00e1rio Etimol\u00f3gico Nova Fronteira da L\u00edngua Portuguesa. 2.ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1992. p. 686.\nDAWSON, A. G. \u201cGeomorphological effects of tsunami run-up and backwash\u201d. Geomorphology. Amsterdam: Elsevier, vol. 10, n\u00b0.1-4,1994, p.83-94.\nDEMEK, J. Generalization of Geomorfological Maps. In: Progress made in geomorfological mapping. Proceedings of the IGU Commision on Applied Geomorphology, Sub-comm. Geomorph. Mapping. 1967. p. 36-72. (trad, por Fabiano A. OLIVEIRA, rev. por Lylian COLTRINARI)\nDEMH (Diretoria de Desenvolvimento de Recursos Energ\u00e9ticos, Minerais e H\u00eddricos) Textos B\u00e1sicos de Geologia e Recursos Minerais de Santa Catarina. Coluna\nWhite - Estratigrafia da Bacia do Paran\u00e1 no Sul do Estado de Santa Catarina -Brasil. n\u00b0 4, Texto explicativo, 1994. 50p.\nDNPM (Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o mineral). Mapa Geol\u00f3gico de Santa Catarina - 1: 500 000. 1986. Colorido.\nDUARTE, Gerusa Maria. A bacia do Rio Ararangu\u00e1 - seus dep\u00f3sitos sedimentares e as situa\u00e7\u00f5es de risco para a popula\u00e7\u00e3o. In: Anais do 6\u00b0 Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires - Argentina: Universidad de Buenos Aires, 1997. p.30.\nDUARTE, Gerusa Maria. Dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos Costeiros e a Morfologia do Extremo Sul de Santa Catarina. S\u00e3o Paulo: USP, Instituto de Geoci\u00eancias, 1995. Volume\n1.\t300p. Tese de doutoramento.\nDUARTE, G. M. et al. Barras de cascalho em canais atuais do Rio da Pedra/ltoupava, Bacia do Ararangu\u00e1-SC. In: GEOSUL, N\u00b027, 1999. p. 141-159.\nDUFOUR, Jeanne; GRAVIER, Jacques; LARUE, Jean-Pierre. Fortes pluies et \u00e9rosion des sols: I\u2019orage de mai 1988 dans la Sarthe. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, abril de 1990. p.160-170.\nFALKENBERG, D. de Barcellos. Flora das Matinhas Nebulares e da Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcula dos Aparados da Serra Geral Catarinense. Dpto. de Dot\u00e2nica da UFSC. Florian\u00f3polis. 1997, 36p. Trabalho digitado.\nFANTHOU, Thierry; GAMBIER, Gilbert. Un atlas des risques majeurs dans les Hautes-Alpes. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, junho de 1991. p.205-210.\nFANTHOU, Thierry; KAISER, Brigitte. \u00c9valuation des risques naturels dans les Hautes-Alpes et la Savoie, le recours aux documents d\u2019achives et aux enqu\u00eates. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, 1990. p.323-341.\nFAUG\u00c8RES, Lucien. La G\u00e9o-Cindinique, G\u00e9o-Science du risque. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, junho de 1991. p.179-193.\nFAUG\u00c8RES, L. G\u00e9ographie Physique et Risques Naturels. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais. Paris, abril del990. p. 89-98.\nFAUG\u00c8RES, L. Risques naturels, risques urbains. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.111-120.\nFERNANDES, Agnes. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental e gerenciamento de riscos. In: Anais do 6\u00b0 Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires - Argentina: Universidad de Buenos Aires, 1997.\nFERNANDES, Nelson F. et al. Monitoramento dos fluxos de \u00e1gua no solo: instrumenta\u00e7\u00e3o alternativa. In: Anais do 3o Simp\u00f3sio de Geografia F\u00edsica aplicada. Nova Friburgo: UFRJ, 1989. pp71 -87.\nFERNANDES, N. Ferreira; AMARAL, C. Palmeiro do. Movimentos de massa: uma abordagem geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. p. 123-194.\nFERRANDO, Francisco J.. Amenazas, riesgos y propuestas respecto de eventos hidrogeomorfol\u00f3gicos e hidrometeorol\u00f3gicos en Chile Mediterr\u00e2neo. In: Anais do VI simp\u00f3sio Nacional de Geografia F\u00edsica Aplicada. Goi\u00e2nia: Universidade Federal de Goi\u00e1s, 1995. p. 59-74.\nFONTANELLA, Pe. Herval. Jacinto Machado: capital da banana. Tubar\u00e3o-SC: Dehon Ltda. 90p. (s.d.)\nFOUCHER, Michel. Esquise d\u00fane g\u00e9ographie humaine des risques naturels. In: H\u00c9RODOTE, n\u00b024, Paris, 1982. p.40-66.\nFREGE, G. L\u00f3gica e Filosofia da Linguagem. S\u00e3o Paulo: EDUSP/ Cultrix, 1978.\nGAPLAN. Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro: A\u00e9rofoto Cruzeiro, 1986.\nGARC\u00cdA-TORNEL, F. Calvo. Geografia de los Riesgos. In: Geo Cr\u00edtica n\u00b0 54, Barcelona, ed. Universitat de Barcelona, noviembre 1984, pp. 7 - 39.\nGARRY, G\u00e9rald. Auch, N\u00edmes, Vaison-la-Romaine: retours d\u2019exp\u00e9riences. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.131-145.\nGIDDENS, Anthony. Para Al\u00e9m da Esquerda e da Direita. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1996.\nGODARD, Alain. La place des risques naturels dans la recherche en G\u00e9ographie Physique: I\u2019exemple du Laboratoire 141 C.N.R.S. de Meudon. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, abril de 1990. p. 99-112.\nGREGORY, K. J. A natureza da Geografia F\u00edsica. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. 367p.\nGUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. 7a ed. Rio de Janeiro; IBGE. 1987. 446p.\nGUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. da (Orgs.), Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 2a ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995. 472p.\nGUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. da (Orgs.). Geomorfologia: exerc\u00edcios, t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. 343p.\nGUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. da (Orgs.). Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. 372p.\nGUIVANT, Julia S. A trajet\u00f3ria das an\u00e1lises de risco: da periferia ao centro da teoria social. In: Cadernos de Pesquisa n\u00b0 14. Florian\u00f3polis: Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica, CFH/UFSC, 1998.\nHERRMANN, M. L. P.; MENDON\u00c7A, M.; CAMPOS, N. J.. S\u00e3o Jos\u00e9: avalia\u00e7\u00e3o das enchentes e deslizamentos ocorridos em novembro de 1991 e fevereiro de 1994. In: GEOSUL, n\u00b016. p. 46-78.\nHERRMANN, M.L. P. Problemas Ambientais na Faixa Central do Litoral Catarinense. S\u00e3o Paulo, USP, Instituto de Geoci\u00eancias, 1998. 307p. Tese de Doutorado.\nHOLANDA, Aur\u00e9lio Buarque. Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio Escolar da L\u00edngua Portuguesa. 1.ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1988. p. 573.\nHUMBERT, M. La cartographie ZERMOS modalit\u00e9s d\u2019\u00e9tablissement des cartes des zones expos\u00e9es \u00e0 des risques li\u00e9s aux mouvements du sol et du sous-sol. In: Bulletin B.R.G.M. (2) III, 1977. p. 5-8.\nJAIME, Luis. Los Riesgos Naturales en la Education. In: Anais do 6\u00b0 Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Universidade de Buenos Aires, 1997. p. 330.\nKAUL, P.F. Teixeira. Geologia. In. Geografia do Brasil: regi\u00e3o sul., vol. 02.Rio de Janeiro: IBGE, 1990. p. 29-54.\nKLEIN, Roberto Miguel. Mapa Fitogeogr\u00e1fico de Santa Catarina. In: Flora Ilustrada Catarinense, V parte. Itaja\u00ed: SUDESUL/FATMA, 1978.\nLAFORGE, C; THOURET, J.C.. Contribution \u00e0 la m\u00e9thode devaluation des risques dans les villes des PVD (Ibagu\u00e9, Colombie). In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, junho de 1991. p.211-224.\nLAGADEC, Patrick. La civilisation du risque: catastrophes technologiques et responsabilit\u00e9 sociale. Paris: Seuil, 1981. 240p.\nLEONE, Fr\u00e9d\u00e9ric; ASTE, Jean-Pierre; VELASQUEZ, Elkin. Contribuition des constats d\u2019endommagement au d\u00e9veloppement d\u00fane m\u00e9thodologie devaluation de la vulner\u00e9rabilit\u00e9 appliqu\u00e9e aux ph\u00e9nom\u00e8nes de mouvements de terrain In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.350-371.\nLEVOY.F. La d\u00e9fense contre la mer de la c\u00f4te ouest du Cotentin: probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, abril de 1990. p.171-175.\nLIEDTKE, H. Geomorphological Mapping in the Federal Repluplic of Germany at Scales of 1:25.000 and 1:100.000 - A priority Program supported by the German Research Foundation (Deutsche Forschungsgemeinschaft). Bochumer Geogr. Abh. (s.d.) p. 67-73. (trad, por Fabiano A. OLIVEIRA, rev. por Lylian COLTRINARI)\nLORION, David. Les risques d\u00ednundation sur la plan\u00e8ze des Cabris \u00e0 file de la R\u00e9union. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.342-349.\nMARCHETTI, M.; PANIZZA, M.; SOLDATI, M. La geomorfologia applicata al rischio e all\u2019impatto ambientali: esempi di ricerche in ambito europeo. Separata de: IX Congresso Nazionale dei Geologi. Roma, 1997. p. 143-148.\nMENDON\u00c7A, Magaly; MONTEIRO, Maurici A. An\u00e1lise das precipita\u00e7\u00f5es concentradas ocorridas em dezembro de 1995, na costa catarinense. In: Anais da 3a Reuni\u00e3o especial da SBPC. Florian\u00f3polis: 1 a 4 de maio de 1996.\nMENDES, J. C. Elementos de Estratigrafia. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 1992, 566p.\nMIALL, Andrew D. Analysis of fluvial depositional systems. Canad\u00e1: Canadian Society of Petroleum Geologists, 1981.\nMINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO E OR\u00c7AMENTO. Manual de Orienta\u00e7\u00e3o para Instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil. Publica\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Pol\u00edticas Regionais. Bras\u00edlia. 1996.\nMINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO E OR\u00c7AMENTO. Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil. Publica\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Pol\u00edticas Regionais. Bras\u00edlia. 1997.\nMONTEIRO, Carlos A. de Figueiredo. Clima e Excepcionalismo: conjecturas sobre o desempenho da atmosfera como fen\u00f4meno geogr\u00e1fico. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1991. 241 p.\nMONTEIRO, C. A. F. Clima. In: Geografia do Brasil: grande regi\u00e3o sul. 2a ed. Rio de Janeiro: IBGE. 1968. p. 114-166.\nMONTEIRO, M. Amantino. Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas para controle da qualidade do ar no entorno do Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda para controle da qualidade do ar. Florian\u00f3polis: UFSC, Departamento de Geoci\u00eancias, 1997. 85p. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\nNEBOIT-GUILHOT, Ren\u00e9. Soci\u00e9t\u00e9s et risques naturels: de la gestion du risque \u00e0 la mythologie. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, junho de 1991. p.253-260.\nN\u00d3BREGA, M. T.; GASPARETO, N. V. L.; NAKASHIMA, P. Metodologia para cartografia geot\u00e9cnica de Umuarama, Paran\u00e1. In: Boletim de Geografia - UEM, n\u00b001, 1992. p.5-10\nNILSEN, H. Alluvial fan deposits. In: SCHOLLE, P. A. &amp; SPEARING, D. (Org.) Sandstone Depositional Environments. U.S.A: The American Association of Petroleum Geologists, 1992. p. 49-86.\nN\u00cdMER, H. Clima. In: Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Sul. Vol. 02. Rio de Janeiro: IBGE, 1990, p. 151-187.\nOEA (Organization of American States). Disaster, planning and development: managing natural hazards to reduce loss. Washington: Organization American States. 1990. 80p.\nPANIZZA, M.; PASUTO, A.; SILVANO, S.; SOLDATI, M. Landsliding during the Holocene in Cortina d\u2019Ampezzo region, Italian Dolomites. Separata de: Palaeoclimate Research. Stuttgart: Gustav Fischer, 1997. p. 17-31.\nPANIZZA, M.; PASUTO, A.; SILVANO, S.; SOLDATI, M. Temporal occurence and activity of landslides in the area of Cortina d\u2019Ampezzo (Dolomites, Hay). Separata de: GEOMORPHOLOGY. Elsevier, vol. 15, 1996. Pp. 311-326.\nPANIZZA, M et all. Temporal occurence and activity of landslides in the area of Cortina d\u2019Ampezzo (Dolomites, Italy). In: GEOMORPHOLOGY, v.15. Amsterdam: Elsevier, 1996. p. 311-326.\nPANIZZA, M. et all. La frana di Borca di Cadore (Belluno) del 7 agosto 1996. Mem. Soc. Geol. Italiana, n. 53, 1998. p.465-478.\nPANIZZA, M. Geomorfologia Applicata. Roma: La Nuova Italia Scientifica. 1988. 342p.\nPASUTO, A.; SILVANO, S.; SOLDATI, M. Deformazioni gravitative profonde di versante e frane: casi di studio nella Valle del Boite (Dolomite, Italia). Separata de: Geografia Fisica e Dinamica Quatemaria. Torino: Comitato Glaciologico Italiano, vol. 20, 1997. p. 107-111.\nPASUTO, A. &amp; SOLDATI M. Landslide hazard. In: PANIZZA M. (ed.), Environmental Geomorphology. Elsevier, Amsterdam, 1996. p. 64-88.\nPELLERIN, J.; DUARTE, G. M.; SCHEIBE, L. F.; MENDON\u00c7A, M.; BUSS, M. D.; MONTEIRO, M. A. Timb\u00e9 do Sul - Jacinto machado: Avalia\u00e7\u00e3o preliminar da extens\u00e3o da cat\u00e1strofe de 23-24/12/95. In: GEOSUL, N\u00b023, 1997. p. 71-86.\nPELLERIN, J.; GAMA, A. M. R. C.; NASCIMENTO, E.E.D.J.; VALDATI, J.; PAISANI, J. C.; PONTELLI, M. E.. Zoneamento e Efeitos morfodin\u00e2micos da Enxurrada do dia 23/12/1995 nas Bacias dos Rios Figueira e Pinheirinho - SC. In: SOCIEDADE &amp; NATUREZA, v.8, n\u00b015. Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Departamento de geoci\u00eancias/EDUFU. 1996a. p. 196-200.\nPELLERIN, J.; PAISANI, J. C.; PONTELLI, M. E.; VALDATI, J.. Esbo\u00e7o preliminar das \u00e1reas sujeitas a enxurradas (risco potencial) na bacia do Rio Rocinha -Timb\u00e9 do Sul - SC. Trabalho apresentado no Semin\u00e1rio da disciplina \u201can\u00e1lise da Qualidade Ambiental\u201d ( Curso de Mestrado em Geografia / UFSC). Timb\u00e9 do Sul: 1996b. (digitado).\nPELLERIN, J. et al. Cartografia Geol\u00f3gica e Geomorfol\u00f3gica, bases para uma cartografia de riscos: exemplo no sul do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: 3o Simp\u00f3sio Brasileiro de Cartografia Geot\u00e9cnica, Florian\u00f3polis: UFSC. 1998, CD-Rom.\nPELOGGIA, Alex. 0 Homem e o Ambiente Geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998. 271 p.\nPONTELLI, M. E. Cartografia das altera\u00e7\u00f5es em dep\u00f3sitos de leques aluviais como base para uma estratigrafia relativa. Bacias dos rios Amola Faca e Rocinha, Timb\u00e9 do Sul - SC. Florian\u00f3polis: UFSC, Departamento de Geoci\u00eancias, 1998. 125p. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\nPONTELLI, M. E. ; PELLERIN, J. Cartografia dos riscos a enchentes de diferentes magnitudes na plan\u00edcie dos rios Amola Faca e Rocinha: Timb\u00e9 do Sul (SC). In: Anais do VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada. Belo Horizonte: UFMG, Instituto de Geoci\u00eancias, 1999. p.322-323.\nPORCHER, M. ; GUILLOPE, P. Cartography des risques ZERMOS apliqu\u00e9e \u00e0 des plans d\u2019occupation des sols en Normandie. In: Bulletin Liaison Labo ratoires des Ponts et Chauss\u00e9es, n\u00b099, Jan-Fev. 1979. p. 43-54.\nREITZ, Raulino. Hist\u00f3ria da Bot\u00e2nica Catarinense. In: Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Ano I, n\u00b01. Itaja\u00ed. Junho de 1949. p.23-110.\nRAMBO, Balduino S.J. A Flora de Cambar\u00e1. In: Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Ano I, n\u00b01. Itaja\u00ed. Junho de 1949a. p.111-135.\nRAMBO, Balduino S.J. Estudos Bot\u00e2nicos em Sombrio. In: Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Ano I, n\u00b01. Itaja\u00ed. Junho de 1949b. p.07-20.\nREICHARDT, Klaus. A \u00c1gua na Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 1978. 119p.\nROUBAULT, Marcei. Le catastrof\u00ed naturali sono prevedibili: aluvioni, terremoti, frane, valanghe. Torino: Giulio Einaudi editore, 1973. 190p.\nSALOMON, Jean-Jacques. La civilisation du risque. In: Preface de La civilisation du risque: catastrophes technologiques et responsabilit\u00e9 sociale (LAG AD EC, Patrick). Paris: Seuil, 1981. 240p.\nSTEIBERG, Jean. La cartography des risques naturels en zone urbanis\u00e9e. Pourquoi? Pour qui? L\u00e9xemple de Cretil-Valenton (Val-de-Marne). In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.387-395.\nSALOM\u00c9, A. I. &amp; DORSSER, H. J. Examples of 1:50.000 scale geomorphplogical maps of part of the Ardennes. Z. Geomorph. N. F.. vol. 26, n\u00b0 4. 1982. p. 481-489. (trad, por Fabiano A. OLIVEIRA, rev. por Lylian COLTRINARI)\nSUGUIO, Kenitiro &amp; BIGARELLA, J. Jos\u00e9. Ambientes Fluviais. 2a ed. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, Editora da Universidade Federal do Paran\u00e1, 1990. 183p.\nTHOURET, Jean-Claude. Les risques vulcaniques et vulcano-glaciaires dans les Montagnes Peuples. Identification, cartografhie, \u00e9valuation. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, abril de 1990. p. 133-148.\nTOMINAGA, Lidia Keiko. Contribui\u00e7\u00e3o da Geomorfologia \u00e0 cartografia de riscos a escorregamentos do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o / SP. In: Anais do VI Simp\u00f3sio Nacional de Geografia F\u00edsica Aplicada. Goi\u00e2nia: Universidade Federal de Goi\u00e1s, 1995. p. 252-256.\nTUCCI, Carlos E. M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade, ABRH, EDUSP, 1993. 943p.\nTRICART, Jean. Dangers et risques naturels et technologiques. In: Annales de G\u00e9ographie. Paris, Mai-Jun. n. 565, 1992. p.257-288.\nTRICART, Jean. L\u2019homme et les cataclysmes. H\u00c9RODOTE, n\u00b0 24, Paris, 1982. p. 12-39.\nTUTIN, Christian; VEGA, Xavier de la. Mexico, la ville insoutenable?. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p. 168-177.\nVELASQUEZ, Elkin; ASTE, Jean-Pierre; LEONE, Fr\u00e9d\u00e9ric. R\u00e9flexion sur les besoins de communication entre les divers intervenants dans la pr\u00e9vention de risques g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les mouvements de terrain. In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, mar\u00e7o de 1995. p.372-386.\nVEYRET, Y. Enseigner les risques naturels, une \u201cnouvelle G\u00e9ographie Physique\u201d? In: Bulletin de L\u2019Association de Geographes Fran\u00e7ais, Paris, 1997. p.273-281.\nWHITE, Gilbert F. (org). Natural Hazards: local, national, global. Oxford University Press, New York, 1974, 288p.\nWOLLE, C. M.; CARVALHO, C. S.. Deslizamentos em encostas na Serra do Mar-Brasil. In: Solos e Rochas, v.12, 1989. p. 27-36.\nXAVIER, Herbe. Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica dos Deslizamentos de Encostas em \u00c1reas de Risco no munic\u00edpio de Belo Horizonte, MG. Rio Claro, UNESP, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. 1996. 222p. Tese de doutoramento.\nZABOT, C. A enchente no munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara: uma an\u00e1lise do epis\u00f3dio pluvi\u00e3o intenso do dia 11 de dezembro de 1998. Departamento de Geoci\u00eancias, UFSC. 1999. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.\nZUQUETTE, L. V.; PEJ\u00d3N, J. O.; GANDOLFI, N.; PARAGUASSU, A. B.. Considera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a elabora\u00e7\u00e3o de cartas de zoneamentos de probabilidade ou possibilidade de ocorrer eventos perigosos e de riscos associados. In: Geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 14(2), 1995. p.9-39.\nANEXOS:\nAnexo 01: Ficha utilizada para registro da pluviosidade...........140\nAnexo 02: Tabela contendo as medidas dos clastos (eixo A, B e C), por\nponto de monitoramento...................................141\nPLUVI\u00d4METRO N\u00b0\nLOCAL: ......................................................\nPROPRIEDADE: ................................................\nDATA: ..................\nDIA\tCHUVA (mm)\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\n0l\t\t\n02\t\t\n03\t\t\n04\t\t\n05\t\t\n06\t\t\n07\t\t\n08\t\t\n09\t\t\nI0\t\t\nII\t\t\nI2\t\t\n13\t\t\n14\t\t\nI5\t\t\n16\t\t\nI7\t\t\nI8\t\t\nI9\t\t\n20\t\t\n21\t\t\n22\t\t\n23\t\t\n24\t\t\n25\t\t\n26\t\t\n27\t\t\n28\t\t\n29\t\t\n30\t\t\n3I\t\t\nTotal\t\t\nMedia\t\t\nNa coluna das observa\u00e7\u00f5es anotar: n\u00famero de horas de chuva; intensidade da chuva (temporal, chuva forte, garoa e outros); outras observa\u00e7\u00f5es.\nFAZER AS LEITURAS \u00c0S 7 HORAS DA MANH\u00c3\nPonto de monitoramento 01 (Tigre Preto)\nbr\teixo A\teixo B\teixo C\n1\t60\t43\t30\n2\t20,4\t14,4\t11,5\n3\t22,4\t21,7\t8,3\n4\t24,7\t17,3\t11,2\n5\t48,9\t45\t18,4\n6\t37,8\t37,3\t26,2\n7\t29,5\t20,3\t14,5\n8\t22\t20,4\t12\n9\t22,6\t22,3\t7,3\n10\t73\t49\t25\n11\t43\t32,5\t15\n12\t26,3\t15,5\t7,6\n13\t28,2\t22,8\t14,6\n14\t46,6\t35,6\t16\n15\t20,2\t11,4\t12,2\n16\t30,3\t23,5\t15,4\n17\t36,2\t30,2\t17,3\n18\t48,8\t33,2\t19,4\n19\t37,5\t33,5\t28,4\n20\t53,4\t34,5\t20\n21\t117\t97\t44\n22\t100\t84\t68\n23\t80\t45\t42\n24\t34,3\t31,7\t21\n25\t56\t41,5\t22\n26\t50,3\t45,4\t34\n27\t54\t30,5\t27\n28\t27,6\t16,3\t11,2\n29\t24,5\t24,3\t23,2\n\teixo A\teixo B\teixo C\n30\t105\t104\t52\n31\t39,2\t36,6\t21,3\n32\t95\t74\t50\n33\t116\t96\t63\n34\t75\t50\t30\n35\t110\t96\t63\n36\t63\t53\t44\n37\t59,4\t42,6\t35\n38\t67\t41,5\t22,3\n39\t44\t39,4\t38\n40\t50\t26,6\t15\n41.\t80\t48\t30\n42\t38,3\t33,5\t14,2\n43\t46,5\t39\t12,4\n44\t30,2\t25,1\t12,4\n45\t26,2\t20,7\t14\n46\t57\t32,7\t24,3\n47\t48,3\t41,5\t40,5\n48\t40,4\t37\t30\n49\t25\t15,3\t9,7\n50\t24,3\t20,3\t8,6\n51\t20,3\t14,3\t14,6\n52\t22,8\t18\t11,4\n53\t32,3\t20,7\t20\n54\t30,6\t19\t16,2\n55\t28,3\t22,6\t12,8\n56\t28,3\t20,8\t13,2\n57\t21,4\t15,3\t10,2\n58\t35,5\t22,6\t13,5\n\teixo A\teixoB\teixo C\n59\t26,8\t26,4\t11,3\n60\t\t\t\n61\t\t\t\n62\t\t\t\n63\t\t\t\n64\t\t\t\n65\t\t\t\n66\t\t\t\n67\t\t\t\n68\t\t\t\n69\t\t\t\n70\t\t\t\n71\t\t\t\n72\t\t\t\n73\t\t\t\n74\t\t\t\n75\t\t\t\n76\t\t\t\n77\t\t\t\n78\t\t\t\n79\t\t\t\n80\t\t\t\n81\t\t\t\n82\t\t\t\n83\t\t\t\n84\t\t\t\n85\t\t\t\n86\t\t\t\n87\t\t\t\nPonto de monitoramento 02 (Fundo do Cost\u00e3o)\n\teixo A\teixoB\teixo C\n1\t39\t29\t13,5\n2\t54\t47\t22\n3\t50\t40\t23\n4\t60\t43\t29,6\n5\t67\t62\t43,4\n6\t24\t18\t10,5\n7\t37\t24\t33,6\n8\t120\t85\t36,2\n9\t110\t60\t54,4\n10\t38\t40\t30\n11\t42\t22\t12,4\n12\t20\t11\t6,8\n13\t41\t30\t205\n14\t41\t27\t26,4\n15\t48\t26\t13\n16\t34\t16\t17,5\n17\t12\t10\t5,5\n18\t14\t8\t4,6\n19\t14\t7\t2,2\n20\t20\t13\t9,5\n21\t31\t20\t9,5\n22\t20\t12\t6,3\n23\t20\t12\t14,7\n24\t31\t24\t17,3\n25\t24\t15\t8,2\n26\t36\t22\t2\u00d5\n27\t45\t31\t16\n28\t20\t12\t9,8\n29\t57\t43\t23,5\nfcF\teixo A\teixoB\teixo C\n30\t87\t50\t32\n31\t80\t48\t37\n32\t19,7\t10,4\t11,5\n33\t69\t60\t40\n34\t102\t75\t50\n35\t96\t94\t42\n36\t76\t54\t34\n37\t61\t41,5\t25\n38\t44,4\t20,6\t30,6\n39\t35,4\t24,4\t22,4\n40\t53,4\t34,8\t34,4\n41\t70\t31,3\t32,4\n42\t80\t76\t31,6\n43\t57,7\t43,8\t24,5\n44\t45,3\t32,4\t16,5\n45\t48,5\t32\t27,3\n46\t40\t34\t19,8\n47\t112\t89\t45,6\n48\t35,5\t25,5\t12,4\n49\t23,4\t11,4\t7,2\n50\t32,3\t25,4\t17,4\n51\t103\t63,4\t46,5\n52\t60\t48,7\t28,3\n53\t49,6\t40,4\t10,8\n54\t60\t44,3\t30,5\n55\t46,6\t29,5\t23,1\n56\t56,4\t40,3\t40,4\n57\t38,8\t26,7\t17,3\n58\t68\t44,3\t30,5\nJT\teixo A\teixoB\teixo C\n59\t107\t58\t50\n60\t68\t55\t27,4\n61\t30,5\t12,5\t16,6\n62\t39,3\t18,7\t13,5\n63\t87\t60\t35\n64\t43,5\t24,3\t18,6\n65\t60\t51,4\t17\n66\t45\t44,4\t15,6\n67\t110\t90\t43\n68\t80\t60\t32\n69\t32,7\t20,5\t14,4\n70\t66\t53\t38,5\n71\t51,4\t29,3\t14,4\n72\t26,3\t24,6\t12,7\n73\t63\t60\t29,5\n74 ~\t29,7\t24\t19,3\n75\t100\t55\t46\n76\t45,8\t43,4\t30,5\n77\t32,5\t14,4\t15\n78\t8,5\t7,6\t5,5\n79\t8,8\t6,7\t4,6\n80\t7,4\t7\t4,6\n81\t6,5\t5,5\t3,8\n82\t8,5\t7,6\t2,9\n83\t12,5\t6\t4,4\n84\t9\t7,5\t3,6\n85\t6,8\t6,2\t4,5\n86\t9,4\t4,5\t3,5\n87\t12,7\t9,5\t6,3\nPonto de monitoramento 03 (Cost\u00e3o da Pedra)\n\teixo A\teixo B\teixo C\n1\t138\t102\t60\n2\t44,5\t27\t20,3\n3\t86\t46\t30\n4\t43,7\t23,4\t16,4\n5\t46,3\t49,3\t25,6\n6\t32,4\t11,3\t23,6\n7\t14,6\t10,6\t5,8\n8\t14,6\t14,3\t10,4\n9\t10,3\t8,9\t5\n10\t34,9\t31,7\t13,4\n11\t14\t11,4\t9,3\n12\t19,5\t18,9\t11,5\n13\t36\t18,2\t18,3\n14\t20,8\t13,1\t11,3\n15\t25\t18,5\t9,4\n16\t9,5\t8,6\t5,7\n17\t16,7\t14,2\t10,8\n18\t21,7\t14,9\t11,3\n19\t18,3\t12\t6,9\n20\t19,5\t15\t6,5\n21\t28,4\t30,5\t15\n22\t35,4\t19,5\t13\n23\t34,4\t27\t22,4\n24\t21,4\t14,6\t8,5\n25\t23,4\t13,3\t16,5\n26\t25\t19,7\ti\u00e8,4\n27\t35\t34,8\t15\n28\t40,4\t28\t17\n29\t42,5\t29\t12,4\nKT\teixo A\teixo B\teixo C\n30\t26,3\t25\t11,3\n31\t16,7\t16\t9,5\n32\t21,3\t16\t11\n33\t24,8\t15\t10,6\n34\t12\t8,3\t6,3\n35\t19,2\t18,3\t11,2\n36\t14,5\t10,3\t4,4\n37\t15,6\t14\t10\n38\t22\t18,4\t10,3\n39\t22,4\t13\t8,7\n40\t35\t15,6\t15\n41\t35,2\t24\t20,2\n42\t39\t30,8\t13\n43\t\t\t\n44\t\t\t\n45\t\t\t\n46\t\t\t\n47\t\t\t\n48\t\t\t\n49\t\t\t\n50\t\t\t\n51\t\t\t\n52\t\t\t\n53\t\t\t\n54\t\t\t\n55\t\t\t\n56\t\t\t\n57\t\t\t\n58\t\t\t\nbF\teixo A\teixoB\teixo C\n59\t\t\t\n60\t\t\t\n61\t\t\t\n62\t\t\t\n63\t\t\t\n64\t\t\t\n65\t\t\t\n66\t\t\t\n67\t\t\t\n68\t\t\t\n69\t\t\t\n70\t\t\t\n71\t\t\t\n72\t\t\t\n73\t\t\t\n74\t\t\t\n75\t\t\t\n76\t\t\t\n77\t\t\t\n78\t\t\t\n79\t\t\t\n80\t\t\t\n8\u00cd\t\t\t\n82\t\t\t\n83\t\t\t\n84\t\t\t\n85\t\t\t\n86\t\t\t\n87\t\t\t\nPonto de monitoramento 04 (Serra da Pedra)\nbT\teixo A\teixo B\teixo C\n1\t44,3\t34\t22,3\n2\t28,4\t22,4\t15,2\n3\t28,8\t25,5\t23,8\n4\t33,5\t30,4\t13,4\n5\t18,6\t17,8\t4,5\n6\t15,3\t14,6\t5\n7\t22,5\t12,7\t7,6\n8\t14,4\t11\t4,4\n9\t19,4\t14,3\t7,8\n10\t20\t11,3\t6,3\n11\t19,5\t15,3\t7\n12\t10,5\t9,3\t6,2\n13\t17,6\t13\t9,6\n14\t12\t10,4\t4\n15\t27\t19,4\t14,4\n16\t30,4\t14\t16,6\n17\t26,4\t17,4\t15,5\n18\t37,7\t19,3\t18,4\n19\t31,4\t20\t14,5\n20\t25\t23\t14,6\n21\t38\t27,4\t19,4\n22\t24,6\t17,3\t8,2\n23\t18,5\t13,7\t8,3\n24\t53,8\t27,3\t20,8\n25\t45\t34,7\t17\n26\t40,3\t30\t19,3\n27\t40,4\t30,6\t18,4\n28\t17,6\t17,7\t20,3\n29\t23,3\t17\t16,4\nbr\teixo A\teixoB\teixo C\n30\t37,3\t27\t28,4\n31\t38\t26,3\t22,4\n32\t46\t32,6\t43,5\n33\t33,4\t19\t45,7\n34\t41\t31,4\t17,5\n35\t40,4\t30,4\t15\n36\t42,5\t22,7\t19,4\n37\t43,7\t33,4\t25,6\n38\t75\t50\t35,5\n39\t63,8\t53,6\t44\n40\t26,4\t21,5\t10,3\n41\t48,4\t18,2\t15,3\n42\t30,4\t17\t15,3\n43\t50,3\t30\t20,4\n44\t19,5\t13,4\t10,5\n45\t21,3\t14,4\t10,6\n46\t52,6\t28\t20,3\n47\t25,4\t20,5\t14,8\n48\t39\t26\t15,3\n49\t50,7\t27,5\t26,4\n50\t32,4\t24,3\t14,5\n51\t\t\t\n52\t\t\t\n53\t\t\t\n54\t\t\t\n55\t\t\t\n56\t\t\t\n57\t\t\t\n58\t\t\t\nbr\teixo A\teixoB\teixo C\n59\t\t\t\n60\t\t\t\n61\t\t\t\n62\t\t\t\n63\t\t\t\n64\t\t\t\n65\t\t\t\n66\t\t\t\n67\t\t\t\n68\t\t\t\n69\t\t\t\n70\t\t\t\n71\t\t\t\n72\t\t\t\n73\t\t\t\n74\t\t\t\n75\t\t\t\n76\t\t\t\n77\t\t\t\n78\t\t\t\n79\t\t\t\n80\t\t\t\n81\t\t\t\n82\t\t\t\n83\t\t\t\n84\t\t\t\n85\t\t\t\n86\t\t\t\n87\t\t\t\nPonto de monitoramento 05 (S\u00e3o Pedro)\nbT\teixo A\teixoB\teixo C\n1\t47,3\t26\t25\n2\t30,5\t24,3\t7,6\n3\t28,5\t18,5\t19\n4\t30,7\t16,4\t19,3\n5\t54,8\t28,6\t22,4\n6\t35,5\t23,7\t18,2\n7\t48,3\t46\t31,2\n8\t48,5\t25\t10,3\n9\t468\t34,6\t17\n10\t12,3\t11,3\t6\n11\t29\t25,7\t16,2\n12\t38,4\t37,7\t13,2\n13\t25\t21,2\t10\n14\t40,5\t30,9\t12,8\n15\t42,7\t40,5\t13,3\n16\t50,8\t35,4\t32,4\n17\t22,3\t22,6\t15\n18\t15\t10,5\t4,3\n19\t20,5\t12\t12,4\n20\t19,6\t12,4\t7,7\n21\t65\t39\t35\n22\t47\t48,5\t31\n23\t36,5\t24,6\t20,3\n24\t46,7\t22,2\t17\n25\t40,6\t26,8\t22\n26\t30,3\t28,3\t13,3\n27\t43,8\t25\t22,3\n28\t50\t34,3\t26\n29\t79,5\t35,5\t33,4\nbr\teixo A\teixo B\teixo C\n30\t36,2\t34,6\t12\n31\t47\t37,5\t23,4\n32\t34\t28,8\t24,2\n33\t38\t38\t20\n34\t42,3\t22,4\t18,7\n35\t36,2\t18,3\t21,7\n36\t49,3\t22,5\t24,5\n37\t32,3\t27\t20,3\n38\t36,4\t22,5\t17,8\n39\t28,9\t17,2\t13,4\n40\t44,3\t33,6\t26\n41\t27,5\t23,2\t20\n42\t45,3\t28,2\t26\n43\t45,5\t34,4\t13,4\n44\t66,7,\t32,2\t23,8\n45\t60\t35,3\t33,7\n46\t40,4\t32\t14,5\n47\t36\t26,5\t17,4\n48\t35,9\t22,3\t20,8\n49\t28,4\t28,3\t15,6\n50\t71\t40\t28,3\n51\t42\t39,3\t25,4\n52\t43,5\t29,3\t15,2\n53\t38\t25,6\t19,4\n54\t95\t52\t40\n55\t\t\t\n56\t\t\t\n57\t\t\t\n58\t\t\t\nbr\teixo A\teixo B\teixo C\n59\t\t\t\n60\t\t\t\n61\t\t\t\n62\t\t\t\n63\t\t\t\n64\t\t\t\n65\t\t\t\n66\t\t\t\n67\t\t\t\n68\t\t\t\n69\t\t\t\n70\t\t\t\n71\t\t\t\n72\t\t\t\n73\t\t\t\n74\t\t\t\n75\t\t\t\n76\t\t\t\n77\t\t\t\n78\t\t\t\n79\t\t\t\n80\t\t\t\n81\t\t\t\n82\t\t\t\n83\t\t\t\n84\t\t\t\n85\t\t\t\n86\t\t\t\n87"}]}}}