{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20825"}, {"@name": "filename", "#text": "4474_2016_MatheusBorattoNascimentoCampos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nFACULDADE DE AGRONOMIA E MEDICINA VETERIN\u00c1RIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGRONEG\u00d3CIOS \n\n \n \n \n \n \n\nMATHEUS BORATTO NASCIMENTO CAMPOS \n \n \n \n \n\nIMPACTOS SOCIAIS, AMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS  \nDA CONVERS\u00c3O PARA PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA: O CASO \n\nDOS PRODUTORES DE LEITE DA BACIA DO  \nRIO PARAN\u00c1 III \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPUBLICA\u00c7\u00c3O: 128/2016 \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia/DF \nMar\u00e7o/2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMATHEUS BORATTO NASCIMENTO CAMPOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIMPACTOS SOCIAIS, AMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS DA CONVERS\u00c3O PARA \nPRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA: O CASO DOS PRODUTORES DE LEITE  \n\nDA BACIA DO RIO PARAN\u00c1 III \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao curso de Mestrado \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Agroneg\u00f3cios, \nda Faculdade de Agronomia e Medicina \nVeterin\u00e1ria da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Mestre em Agroneg\u00f3cios. \n \n \n\n \n \nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Paulo Guimar\u00e3es \nSoares \n \nCo-orientadora: Prof. Dr\u00aa. Ana Maria \nResende Junqueira \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia/DF \nMar\u00e7o/2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAMPOS, M. B. N. IMPACTOS SOCIAIS, AMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS DA \nCONVERS\u00c3O PARA PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA: O CASO DOS PRODUTORES DE \nLEITE DA BACIA DO RIO PARAN\u00c1 III. 2016, 175 f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em \nAgroneg\u00f3cios) \u2013 Faculdade de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria, Universidade de \nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2016. \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDocumento formal, autorizando reprodu\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado para empr\u00e9stimo ou \ncomercializa\u00e7\u00e3o, exclusivamente para fins \nacad\u00eamicos, foi passado pelo autor \u00e0 Universidade \nde Bras\u00edlia e acha-se arquivado na Secretaria do \nPrograma. O autor reserva para si os outros direitos \nautorais, de publica\u00e7\u00e3o. Nenhuma parte desta \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado pode ser reproduzida sem \na autoriza\u00e7\u00e3o por escrito do autor. Cita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nestimuladas, desde que citada a fonte. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMATHEUS BORATTO NASCIMENTO CAMPOS \n\n \n\n \n\n \n \n\nIMPACTOS SOCIAIS, AMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS DA CONVERS\u00c3O PARA \nPRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA: O CASO DOS PRODUTORES DE LEITE  \n\nDA BACIA DO RIO PARAN\u00c1 III \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao curso de Mestrado \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Agroneg\u00f3cios \nda Faculdade de Agronomia e Medicina \nVeterin\u00e1ria da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Mestre em Agroneg\u00f3cios.  \n \n\n \n \n \n \nAprovada pela seguinte Banca Examinadora:  \n \n\n \n\n \n \n \nBras\u00edlia, 15 de Mar\u00e7o de 2016. \n\n\n\n \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho a todos os agricultores e \nagricultoras familiares do Brasil, que ano ap\u00f3s ano \n\nsemeiam esperan\u00e7as e alimentam o pa\u00eds. Em \nespecial, aos produtores de leite da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus, respons\u00e1vel por iluminar minhas escolhas e meus \ncaminhos.  \n \nAos meus pais Luiz Ot\u00e1vio e Silaine, e ao meu irm\u00e3o Raphael, agrade\u00e7o o amor e \napoio incondicional que sempre me proporcionaram. Esta conquista \u00e9 para voc\u00eas e \ntamb\u00e9m de voc\u00eas.  \n \nAos meus av\u00f3s paternos, Nelson e Maria Augusta, e aos maternos, Carlos e Neuza. \nVoc\u00eas me proporcionaram as primeiras experi\u00eancias no meio rural e me ensinaram o \nverdadeiro sentido da produ\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos saud\u00e1veis. Agrade\u00e7o aos \ndemais familiares. Fica dif\u00edcil agradecer a todos, mas saibam que reconhe\u00e7o e sou \nmuito grato pelo incentivo que sempre me deram. \n \nA minha noiva Christiana, agrade\u00e7o o amor, amizade e companheirismo destes \n\u00faltimos 6 anos de conviv\u00eancia.  \n \nAo meu orientador e amigo Jo\u00e3o Paulo. Obrigado pelos constantes ensinamentos e \npela paci\u00eancia sempre demostrada. Atrav\u00e9s do contato que tivemos me tornei mais \num entusiasta e defensor da agricultura org\u00e2nica.  \n \nAgrade\u00e7o aos demais professores do PROPAGA: Ana Maria, Fl\u00e1vio, Manoel, Karim, \nMagali, Maria J\u00falia, Marlon, Mireya, Ant\u00f4nio Maria e Suzana. Tamb\u00e9m aos novos \namigos que fiz nas salas de aula e especialmente fora delas: Matteus, L\u00edvia, Felipe, \nLeydy, M\u00e1rcia, Daniquele, Thamyres, Luciane, L\u00eada, Pollyana e Raquel.  \n \nAs institui\u00e7\u00f5es UNB e CAPES por fornecer toda estrutura e subs\u00eddios necess\u00e1rios. \nTamb\u00e9m a Biolabore, CAPA e ADEOP, nas pessoas do Daniel Mol, Luiz Carlos e do \nPara\u00edba, que muito me ajudaram na coleta de dados prim\u00e1rios. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a \nEmbrapa Cerrados, na pessoa do analista Juaci Vit\u00f3ria Malaquias, que contribuiu \nenormemente com seus ensinamentos em estat\u00edstica.  \n \nAos antigos companheiros de MDA, agrade\u00e7o especialmente ao Marco Ant\u00f4nio, \nAndr\u00e9 Machado, Sylvia e Mairon por proporcionarem a oportunidade de vir para \nBras\u00edlia e pela ajuda quando cheguei. Ao Marco Pavarino e demais companheiros \nde trabalho mais recentes, pela compreens\u00e3o nos momentos que tive que me \ndedicar fortemente ao mestrado.  \n \nComo n\u00e3o poderia deixar de ser, agrade\u00e7o aos meus amigos de sempre, aos amigos \nde Barbacena e aos de Vi\u00e7osa. Mesmo distantes, nossa amizade continua firme e \nforte. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\n \nO aumento das a\u00e7\u00f5es que fomentam tecnologias para produ\u00e7\u00e3o de alimentos \norg\u00e2nicos faz com que seja necess\u00e1rio avaliar sua sustentabilidade, principalmente a \npartir do ponto de vista dos pr\u00f3prios produtores rurais. Uma dessas a\u00e7\u00f5es \u00e9 \nfinanciada pela Itaipu Binacional na regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III, \natrav\u00e9s do programa Cultivando \u00c1gua Boa. O presente estudo utilizou o m\u00e9todo \nAmbitec-Agro para identificar e avaliar os impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos \npercebidos por uma amostra de 28 produtores de leite assistidos por este programa. \nTodos os produtores est\u00e3o em fase de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. O \nm\u00e9todo utiliza principalmente question\u00e1rios em forma de escala, onde os \nrespondentes atribuem notas \u00e0s vari\u00e1veis de 25 crit\u00e9rios. Esses crit\u00e9rios comp\u00f5em 7 \ndiferentes aspectos, que por sua vez comp\u00f5em as dimens\u00f5es sociais, ambientais e \necon\u00f4micas. Os resultados mostram que as tecnologias implantadas s\u00e3o \nsustent\u00e1veis e com impactos positivos (PIT 6,92%), principalmente sociais (PIT \n10,59%) e econ\u00f4micos (PIT 7,44%). Alguns desafios ainda existem, sobretudo em \ntermos ambientais (PIT 2,11%), e podem ser superados com algumas medidas \nespec\u00edficas que visem a redu\u00e7\u00e3o no consumo de energia e nas emiss\u00f5es \natmosf\u00e9ricas. \n \n \nPalavras-chave: Sustentabilidade. Leite org\u00e2nico. Itaipu. Ambitec-Agro. \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n \n\nThe increasing initiatives that promote techniques for organic food production, makes \nit necessary evaluate their sustainability, mainly from the farmers' point of view. One \nof these actions is funded by Itaipu Binacional in the region of Paran\u00e1 River \nHydrographic Basin III, through the Cultivating Good Water program. The current \nstudy utilizes the Ambitec-Agro method to identify and evaluate the social, \nenvironmental and economic impacts, perceived by 28 dairy farmers assisted by the \nprogram during the organic conversion process. The method mainly uses scale \nquestionnaires, by which the respondents score variables for 25 criteria. The criteria \nmake up seven different aspects, which in turn make up the social, environmental \nand economic dimensions. The results show that the implanted techniques are \nsustainable, with positive impacts (PIT 6,92%), particularly those in the social (PIT \n10,59%) and economic (PIT 7,44%) dimensions. Challenges still exist, especially in \nenvironmental terms (PIT 2,11%), and can be overcome with specific measures to \nreduce energy consumption and atmospheric emissions. \n \n \nKeywords: Sustainability. Organic milk. Itaipu. Ambitec-Agro \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\nFigura 1 - Pilares tecnol\u00f3gicos da agricultura industrial ....................................................... 36 \n\nFigura 2 Crescimento do mercado mundial de alimentos e bebidas org\u00e2nicas durante o \n\nper\u00edodo de 1999 a 2013 (em bilh\u00f5es de d\u00f3lares). ................................................ 40 \n\nFigura 3 - Selo \u00fanico oficial do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade Org\u00e2nica48 \n\nFigura 4 - Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III ..................................................... 52 \n\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite (em mil litros) e do n\u00famero de vacas ordenhadas \n\ndurante o per\u00edodo de 1974 a 2014. ...................................................................... 65 \n\nFigura 6 - Diagrama de composi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de impactos de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nutilizando o sistema Ambitec \u2013 Agro. ................................................................... 74 \n\nFigura 7 - Exemplo de preenchimento das notas no Ambitec-Agro ...................................... 76 \n\nFigura 8 - Planilha de resultados contendo os pesos e coeficientes de desempenho dos \n\ncrit\u00e9rios e os \u00edndices de impacto. ......................................................................... 78 \n\nFigura 9 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de escolaridade (%) .................................. 83 \n\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia do n\u00edvel de renda mensal das atividades \n\nagropecu\u00e1rias (%)................................................................................................ 84 \n\nFigura 11 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia do n\u00edvel de renda mensal das atividades n\u00e3o \n\nagropecu\u00e1rias (%)................................................................................................ 85 \n\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de renda total mensal (%) ....................... 86 \n\nFigura 13 - Diferentes formas de certifica\u00e7\u00e3o da amostra de produtores (%) ....................... 90 \n\nFigura 14 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos produtos comercializados pelos respondentes (%) \n\n(respostas m\u00faltiplas) ............................................................................................ 91 \n\nFigura 15 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia da lota\u00e7\u00e3o dos animais por hectare (%) ................... 93 \n\nFigura 16 - Percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade da pecu\u00e1ria de leite org\u00e2nica em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o convencional (%) ............................................................................... 94 \n\nFigura 17 - Distribui\u00e7\u00e3o dos intervalos de margem de lucro por litro de leite (%) ................. 95 \n\nFigura 18 - Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para participar de programas governamentais (%) ..... 96 \n\nFigura 19 - Avalia\u00e7\u00e3o do acesso ao cr\u00e9dito (%) ................................................................... 97 \n\nFigura 20 - Pol\u00edticas p\u00fablicas das quais os respondentes s\u00e3o benefici\u00e1rios (%) (respostas \n\nm\u00faltiplas) ............................................................................................................. 98 \n\nFigura 21 - Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para receber assist\u00eancia t\u00e9cnica (%) ......................... 99 \n\nFigura 22 - Avalia\u00e7\u00e3o inspe\u00e7\u00e3o animal e vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria (%) ....................................... 100 \n\nFigura 23 - Avalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 agricultura familiar e org\u00e2nica (%) ..... 100 \n\nFigura 24 - Classifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios conforme varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de impacto ..... 106 \n\nFigura 25 - Agrupamento dos produtores quanto \u00e0 similaridade da varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \n\ndos 25 crit\u00e9rios do m\u00e9todo Ambitec ................................................................... 125 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 - Produ\u00e7\u00e3o brasileira de leite dividida por estados e regi\u00f5es ................................. 65 \n\nTabela 2 - N\u00famero de estabelecimentos e \u00e1rea por tipo de agricultores familiares e n\u00e3o \n\nfamiliares nos munic\u00edpios da amostra de produtores. ............................................. 70 \n\nTabela 3 - Notas dadas pelos produtores em fun\u00e7\u00e3o de sua percep\u00e7\u00e3o quanto ao efeito da \n\nado\u00e7\u00e3o da tecnologia de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. ............................. 75 \n\nTabela 4 - Pesos atribu\u00eddos pelo m\u00e9todo Ambitec \u2013 Agro \u00e0s dimens\u00f5es, aspectos e crit\u00e9rios \n\nque comp\u00f5em a an\u00e1lise de impacto da tecnologia ................................................. 78 \n\nTabela 5 - Percep\u00e7\u00e3o dos respondentes sobre a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ................................... 86 \n\nTabela 6 - Percep\u00e7\u00e3o sobre o capital social ......................................................................... 87 \n\nTabela 7 - Percep\u00e7\u00e3o sobre a valora\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos ........................................ 88 \n\nTabela 8 - Tipos de insumo da propriedade utilizados (respostas m\u00faltiplas) ........................ 90 \n\nTabela 9 - M\u00e9dia dos principais tipos de cria\u00e7\u00e3o na amostra ............................................... 92 \n\nTabela 10 - Destino da produ\u00e7\u00e3o comercializada pelo produtores (respostas m\u00faltiplas) ..... 95 \n\nTabela 11 - Organiza\u00e7\u00f5es das quais participa ................................................................... 101 \n\nTabela 12 - Organiza\u00e7\u00f5es com as quais desenvolveu parcerias (respostas m\u00faltiplas) ...... 102 \n\nTabela 13 - Fontes de informa\u00e7\u00e3o para aprimorar e diversificar a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ....... 102 \n\nTabela 14 - Diferen\u00e7a entre os coeficientes de desempenho, entre o \u00edndice geral de impacto \n\nda atividade e c\u00e1lculo do PIT ............................................................................... 104 \n\nTabela 15 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos sociais ........... 108 \n\nTabela 16 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos ambientais ..... 115 \n\nTabela 17 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos econ\u00f4micos ... 121 \n\nTabela 18 - Produtores que formaram o grupo 1 e respectivos PIT ................................... 125 \n\nTabela 19 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 1 ............. 126 \n\nTabela 20 - Produtores que formaram o grupo 2 e respectivos PIT ................................... 127 \n\nTabela 21 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 2 ............. 127 \n\nTabela 22 - Produtores que formaram o grupo 3 e respectivos PIT ................................... 128 \n\nTabela 23 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 3 ............. 128 \n\nTabela 24 - Produtores que formaram o grupo 4 e respectivos PIT ................................... 129 \n\nTabela 25 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 4 ............. 129 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas da agricultura org\u00e2nica e de base agroecol\u00f3gica ....................... 43 \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n \n\nABRASCO ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE SA\u00daDE COLETIVA \n\nADEOP AG\u00caNCIA DE DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO EXTREMO OESTE \nDO PARAN\u00c1 \n\nAGAPAN ASSOCIA\u00c7\u00c3O GA\u00daCHA DE PROTE\u00c7\u00c3O AO MEIO AMBIENTE \nNATURAL \n\nANVISA  AGENCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA \n\nAPEX AG\u00caNCIA BRASILEIRA DE PROMO\u00c7\u00c3O DE EXPORTA\u00c7\u00d5ES E \nINVESTIMENTOS \n\nBIOLABORE COOPERATIVA DE TRABALHO E ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA DO PARAN\u00c1 \n\nIARC AG\u00caNCIA INTERNACIONAL DE PESQUISA EM C\u00c2NCER \n\nEIA ESTUDO DE IMPACTO AMBIENTAL  \n\nCAPA CENTRO DE APOIO E PROMO\u00c7\u00c3O DA AGROECOLOGIA \n\nCNAPO COMISS\u00c3O NACIONAL DE AGROECOLOGIA E PRODU\u00c7\u00c3O \nORG\u00c2NICA \n\nCIAPO C\u00c2MARA INTERMINISTERIAL DE AGROECOLOGIA E PRODU\u00c7\u00c3O \nORG\u00c2NICA \n\nCONAMA CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \n\nCPDS COMISS\u00c3O DE POL\u00cdTICAS DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E \nAGENDA 21 \n\nCPORG COMISS\u00d5ES ESTADUAIS DE PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA \n\nCSAO C\u00c2MARA SETORIAL DA CADEIA PRODUTIVA DA AGRICULTURA \nORG\u00c2NICA \n\nEMBRAPA EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \n\nFAO ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA ALIMENTA\u00c7\u00c3O E \nAGRICULTURA \n\nFIOCRUZ FUNDA\u00c7\u00c3O OSWALDO CRUZ \n\nFPA FRENTE PARLAMENTAR DA AGROPECU\u00c1RIA \n\nIFOAM INTERNATIONAL FEDERATION OF ORGANIC AGRICULTURE \nMOVEMENTS \n\nINCA INSTITUTO NACIONAL DE C\u00c2NCER JOS\u00c9 ALENCAR GOMES DA \nSILVA  \n\nIPCC PAINEL INTERGOVERNAMENTAL SOBRE MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS \n\nISC INSTITUTO DE SA\u00daDE COLETIVA \n\nMAPA MINIST\u00c9RIO A AGRICULTURA PECU\u00c1RIA E ABASTECIMENTO \n\nMDA MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO \n\nMST MOVIMENTO DOS TRABALHADORES RURAIS SEM TERRA \n\nPARA PROGRAMA DE AN\u00c1LISE DE RES\u00cdDUOS DE AGROT\u00d3XICOS \n\nPLANAPO PLANO NACIONAL DE AGROECOLOGIA E PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA  \n\n\n\n \n\n \n\nPNAPO POL\u00cdTICA NACIONAL DE AGROECOLOGIA E PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA \n\nPNUD PROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO \n\nPNUMA PROGRAMA DAS NA\u00c7OES UNIDAS PARA O MEIO AMBIENTE \n\nPRV PASTOREIO RACIONAL VOISIN \n\nRIMA RELAT\u00d3RIO DE IMPACTO AMBIENTAL \n\nSAN SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR E NUTRICIONAL \n\nSENAR SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM RURAL \n\nUFTM UNIVERSIDADE FEDERAL DO MATO GROSSO \n\nONU ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \n\nOMS ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DA SA\u00daDE \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................... 14 \n\n1.1. Problem\u00e1tica da pesquisa ............................................................................... 16 \n\n1.2 Justificativa ........................................................................................................ 18 \n\n1.3 Objetivos ............................................................................................................ 19 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO .................................................................................... 21 \n\n2.1 A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e consequ\u00eancias adversas .......................... 21 \n\n2.1.1 Consequ\u00eancias socioecon\u00f4micas .................................................................... 26 \n\n2.1.2 Consequ\u00eancias ao meio ambiente ................................................................... 30 \n\n2.1.3 Consequ\u00eancias \u00e0 sa\u00fade humana ..................................................................... 32 \n\n2.2 Agroneg\u00f3cio, agricultura industrial e agricultura convencional .................. 34 \n\n2.3 Agricultura alternativa, agroecologia e agricultura org\u00e2nica ........................ 36 \n\n2.3.1 Principais defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios dispostos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira ................... 45 \n\n2.3.2 A certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no Brasil ................................................. 47 \n\n2.3.3. Crit\u00e9rios para produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico ........................................................ 49 \n\n2.4. Caracter\u00edsticas da regi\u00e3o estudada ................................................................ 51 \n\n2.4.1 A Regi\u00e3o da Bacia do Rio Paran\u00e1 III ................................................................ 52 \n\n2.4.2 O Programa Cultivando \u00c1gua Boa da Itaipu Binacional ................................... 53 \n\n2.4.3 Principais tecnologias implantadas pelos produtores de leite .......................... 56 \n\n2.5 Avalia\u00e7\u00f5es de impactos ambientais e o Sistema Ambitec-Agro ................... 60 \n\n2.6 A produ\u00e7\u00e3o de leite no Brasil ........................................................................... 63 \n\n3 METODOLOGIA .................................................................................................... 67 \n\n3.1 Tipo e caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa .................................................................. 68 \n\n3.2 Popula\u00e7\u00e3o e amostra ........................................................................................ 69 \n\n3.3 M\u00e9todo de caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos produtores ........................ 71 \n\n3.4 M\u00e9todo Ambitec-Agro de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ........................................... 72 \n\n3.4.1. Aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios Ambitec-Agro ..................................................... 73 \n\n3.4.2 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados............................................................. 77 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................................. 82 \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores ........................................................................ 82 \n\n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica ....................................................................... 82 \n\n4.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o produtiva e de comercializa\u00e7\u00e3o ............................................... 89 \n\n\n\n \n\n \n\n4.1.3 Ambiente institucional....................................................................................... 96 \n\n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais ......................... 103 \n\n4.2.1 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos sociais ........................................................................ 107 \n\n4.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais ................................................................. 113 \n\n4.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos econ\u00f4micos ............................................................... 120 \n\n4.2.4 An\u00e1lise de cluster ........................................................................................... 124 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................... 131 \n\nREFER\u00caNCIAS....................................................................................................... 134 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Resultado dos coeficientes Ambitec: Antes e depois ............. 145 \n\nANEXO A \u2013 QUESTION\u00c1RIO TIPO SURVEY ....................................................... 148 \n\nANEXO B \u2013 QUESTION\u00c1RIO AMBITEC-AGRO ................................................... 160 \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\nDurante o s\u00e9culo XX, a agricultura mundial passou pelas mais significativas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de que se tem not\u00edcia. Com o passar do tempo, as propriedades \n\nrurais v\u00eam se tornando um local cada vez mais especializado na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias primas in natura para posterior processamento agroindustrial. Para seguir o \n\nritmo acelerado de consumo e aumentar a produ\u00e7\u00e3o, as propriedades rurais tamb\u00e9m \n\nt\u00eam se tornado grandes demandantes de insumos qu\u00edmicos e maquin\u00e1rios \n\nespecializados.  \n\nO auge deste processo \u00e9 conhecido como \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d, quando a partir \n\nda d\u00e9cada de 60 houve grande difus\u00e3o destas novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Entretanto, \n\na \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d acabou n\u00e3o ocorrendo de maneira uniforme. A medida que grandes \n\nempresas rurais foram formadas, pequenos produtores descapitalizados em diversas \n\npartes do mundo e com pouco amparo governamental se mantiveram \n\nmarginalizados, constituindo em grande parte as camadas mais pobres da \n\nsociedade. Quanto aos produtores que optaram e conseguiram se adequar \u00e0 nova \n\nrealidade, observam-se as mesmas caracter\u00edsticas comuns ao modelo industrial de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em geral, ou seja, caracterizados pelo o uso intensivo de insumos \n\nqu\u00edmicos, convencionalmente chamado de pacote tecnol\u00f3gico, e pela alta integra\u00e7\u00e3o \n\nao mercado. \n\nNos \u00faltimos anos, o aumento na frequ\u00eancia e escala dos desastres \n\nambientais causados pelo aquecimento global tem colocado em cheque o modelo \n\natual de produ\u00e7\u00e3o e consumo de produtos agropecu\u00e1rios. Segundo o Quinto \n\nRelat\u00f3rio sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas elaborado em 2015 pelo Painel \n\nIntergovernamental Sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), as emiss\u00f5es provocadas \n\npela agropecu\u00e1ria e silvicultura correspondem a 24% das emiss\u00f5es totais de gases \n\nque contribuem para o efeito estufa (IPCC, 2015).  \n\nEm paralelo ao transcurso de industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, antes mesmo da \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d e da ampla divulga\u00e7\u00e3o de suas consequ\u00eancias adversas, surgiram \n\nem diversas partes do mundo movimentos alternativos de agricultura. Estes \n\nmovimentos tinham em comum o respeito pelo meio ambiente, fazendo com que o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o respeitasse ao m\u00e1ximo as rela\u00e7\u00f5es naturais entre homem, \n\nplantas e animais, e claro, buscando benef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos.  \n\n\n\n15 \n\n \n\nOs m\u00e9todos alternativos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola t\u00eam ganhado cada vez mais \n\ndestaque nos \u00faltimos anos, atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas, por iniciativa de novos \n\nempreendedores individuais, e sobre tudo, pela prefer\u00eancia dos consumidores. No \n\nBrasil n\u00e3o tem sido diferente, pois o mercado de produtos org\u00e2nicos cresceu 32,5% \n\nem 2015, alcan\u00e7ando um faturamento de 2,65 bilh\u00f5es de reais (APEX, 2015). \n\nUma das iniciativas que apoia m\u00e9todos alternativos de produ\u00e7\u00e3o ocorre \n\nfinanciada por uma das maiores empresas de energia do mundo, a Itaipu Binacional. \n\nComo uma forma de mitigar os impactos causados pela constru\u00e7\u00e3o da usina \n\nhidrel\u00e9trica e pela forma\u00e7\u00e3o do lago de Itaipu, a empresa financia projetos sociais e \n\nambientais em diversas \u00e1reas.  \n\nUm destes \u00e9 programa Cultivando \u00c1gua Boa, que conta com 20 programas e \n\n65 a\u00e7\u00f5es nas seguintes \u00e1reas: educa\u00e7\u00e3o ambiental, valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ninstitucional e regional, gest\u00e3o por bacias, infraestrutura, biodiversidade, \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel, produ\u00e7\u00e3o de peixes, sustentabilidade de \n\nsegmentos vulner\u00e1veis (comunidades ind\u00edgenas e outros), monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental, e saneamento b\u00e1sico (ITAIPU BINACIONAL, 2015).  \n\nNo \u00e2mbito do programa de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel est\u00e1 o fomento \n\naos agricultores familiares do entorno do lago de Itaipu na convers\u00e3o de suas \n\npropriedades para produ\u00e7\u00e3o de alimentos org\u00e2nicos. S\u00e3o oferecidos servi\u00e7os \n\ngratuitos de assist\u00eancia t\u00e9cnica, tendo como refer\u00eancia a Lei n\u00ba 10.831 de 23 de \n\ndezembro de 2003 e a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 46 de 06 de Outubro de 2011. Ou \n\nseja, n\u00e3o s\u00e3o utilizados adubos qu\u00edmicos, inseticidas ou herbicidas. (ITAIPU \n\nBINACIONAL, 2015; BRASIL, 2003; BRASIL, 2011). \n\nObservando este tipo de interven\u00e7\u00e3o, a presente pesquisa buscou avaliar os \n\nimpactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos da implanta\u00e7\u00e3o das novas tecnologias \n\npropostas pelas entidades prestadoras de assist\u00eancia t\u00e9cnica contratadas pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa. Tratou-se de avaliar o processo de convers\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico de 28 produtores familiares na regi\u00e3o \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III.  \n\nO cerne do m\u00e9todo utilizado no presente estudo \u00e9 o sistema Ambitec-Agro, \n\nque mensura tais impactos sob a perspectiva dos pr\u00f3prios produtores atrav\u00e9s de \n\nsuas respostas em question\u00e1rios espec\u00edficos. Os produtores atribuem notas em \n\nforma de escala \u00e0s vari\u00e1veis do sistema, que comp\u00f5em crit\u00e9rios ambientais, sociais \n\ne econ\u00f4micos.  \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n \n\n1.1. Problem\u00e1tica da pesquisa \n \n \nExistem diversas iniciativas que estabelecem diretrizes e que estimulam \n\nformas alternativas e eficientes de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e que ao mesmo tempo \n\ncontribuem para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e para o aumento da seguran\u00e7a \n\nalimentar. \n\nPode-se dizer que a primeira grande iniciativa global foi a Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo, inaugurada em 1972 durante a assembleia geral da Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas (ONU, 1972), e teve como resultado uma declara\u00e7\u00e3o contendo 26 \n\nprinc\u00edpios relativos ao meio ambiente e desenvolvimento. Outra importante iniciativa \n\nfoi Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (WCED), criada \n\ndurante a Assembleia Geral da ONU em 1983, que teve como objetivo realinhar as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas dos pa\u00edses membros em torno de algumas quest\u00f5es cr\u00edticas ao \n\nmeio ambiente. Como resultado, em 1987 foi lan\u00e7ado o relat\u00f3rio intitulado \u201cNosso \n\nFututo Comum\u201d recomendando, entre outras a\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o de uma nova \n\ndeclara\u00e7\u00e3o universal sobre a prote\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(ONU, 1987).  \n\nJ\u00e1 em 1992, pode ser destacada a Agenda 21, que foi um dos principais \n\nresultados da confer\u00eancia Rio-92. \u00c9 um documento que estabelece que cada pa\u00eds \n\ncriaria sua pr\u00f3pria Agenda 21, com o comprometimento de refletir sobre a forma pela \n\nqual os pr\u00f3prios governos, empresas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e todos os \n\nsetores da sociedade poderiam cooperar para solucionar os problemas \n\nsocioambientais (ONU, 1992). No Brasil, foi criada a Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Agenda 21 (CPDS) e instaurada em 2002, tendo \n\ncomo referencial a Carta da Terra. Esta, por sua vez, come\u00e7ou como uma iniciativa \n\nda pr\u00f3pria ONU, e se desenvolveu e consolidou como uma iniciativa global da \n\nsociedade civil. Em 2000, a Comiss\u00e3o da Carta da Terra, uma entidade internacional \n\nindependente, concluiu e divulgou o documento como a carta dos povos, que \u00e9 uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \u00e9ticos fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nglobal mais justa, sustent\u00e1vel e pac\u00edfica no s\u00e9culo XXI (BRASIL, 2015). \n\nExistem muitas outras a\u00e7\u00f5es globais interessantes lideradas pela ONU em \n\nparceria com suas organiza\u00e7\u00f5es e programas, como a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\n\n\n17 \n\n \n\nUnidas Para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO), Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas Para o \n\nDesenvolvimento (PNUD), Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas Para o Meio Ambiente \n\n(PNUMA), Banco Mundial e os Objetivos do Mil\u00eanio.  \n\nA sociedade como um todo tamb\u00e9m tem se organizando e se mostrando cada \n\nvez mais preocupada com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Em muitas destas a\u00e7\u00f5es est\u00e1 \n\ndescrita a import\u00e2ncia de se praticar formas mais sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos. Por outro lado, h\u00e1 quem ainda relacione \n\nformas n\u00e3o convencionais de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com algo rudimentar. Produzir de \n\nmaneira alternativa n\u00e3o se trata de regressar aos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos da \n\nantiguidade. Nesse sentido, Khatounian (2001) reitera que \u201co desafio da atualidade \n\nconsiste em recuperar os padr\u00f5es ecologicamente superiores e aprimor\u00e1-los \u00e0 luz do \n\nconhecimento hoje dispon\u00edvel\u201d. \n\nNo Brasil, o governo tamb\u00e9m parece ter aumentado seus esfor\u00e7os no sentido \n\nde promover o modo alternativo de produ\u00e7\u00e3o, seguindo orienta\u00e7\u00f5es de organismos \n\ninternacionais. Observa-se a publica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o constante das normativas pelo \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA), e a\u00e7\u00f5es recentes como \n\na cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (PNAPO), do \n\nPlano Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (PLANAPO), tamb\u00e9m \n\nchamado de \u201cBrasil Agroecol\u00f3gico\u201d, al\u00e9m da a Comiss\u00e3o Nacional de Agroecologia e \n\nProdu\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (CNAPO) e da C\u00e2mara Interministerial de Agroecologia e \n\nProdu\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (CIAPO) (BRASIL, 2015). \n\nOutras muitas iniciativas tamb\u00e9m t\u00eam sido criadas, em diferentes inst\u00e2ncias, \n\npara pesquisar, articular e impulsionar a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria alternativa aos \n\nmodos industriais. Dentre elas, est\u00e1 o programa Cultivando \u00c1gua Boa, financiado \n\npela Itaipu Binacional na regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III. Dentre as \n\na\u00e7\u00f5es do programa, est\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia t\u00e9cnica gratuita a \n\npequenos produtores de leite interessados em adotar tecnologias que visem \u00e0 \n\nconvers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Al\u00e9m de ser uma forma de mitigar os impactos \n\nda constru\u00e7\u00e3o da usina, trata-se de uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para melhorar a qualidade \n\nda \u00e1gua que abastece o reservat\u00f3rio.  \n\nO presente estudo partiu da hip\u00f3tese de que existem diversos benef\u00edcios aos \n\nprodutores que passaram a adotar as tecnologias propostas por este programa. \n\nPor\u00e9m, quais seriam estes benef\u00edcios e como conseguir mensur\u00e1-los? De acordo \n\ncom Gerhardt e Silveira (2006), uma pesquisa s\u00f3 pode ser iniciada se existir uma \n\n\n\n18 \n\n \n\npergunta, uma d\u00favida. Segundo as autoras, pesquisar \u00e9 \u201cbuscar ou procurar \n\nresposta para algo\u201d.  \n\nNesse sentido, tendo em vista o aumento na demanda por produtos org\u00e2nicos \n\ne o n\u00famero crescente de programa que estimulam a oferta por estes produtos, em \n\nespecial o programa Cultivando \u00c1gua Boa, a presente pesquisa parte dos seguintes \n\nquestionamentos:  \n\n1) Os produtores de leite assistidos pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa est\u00e3o \n\nsendo realmente beneficiados com as novas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nadotadas? \n\n2) Estar\u00e3o os produtores pagando o pre\u00e7o pela manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua que abastece mais de 1 milh\u00e3o de pessoas na Regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Paran\u00e1 III, e que alimenta uma das maiores usinas hidroel\u00e9tricas do mundo? \n\n3) A produ\u00e7\u00e3o de leite bovino org\u00e2nico pode representar uma alternativa \n\nrealmente sustent\u00e1vel, levando-se em conta as diferentes dimens\u00f5es que comp\u00f5em \n\nesse termo? \n\n4) Quais os impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos que os pr\u00f3prios \n\nprodutores t\u00eam percebido a partir da convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o convencional para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica? \n\n \n \n\n1.2 Justificativa \n \n \nA comprova\u00e7\u00e3o dos efeitos danosos ao meio ambiente e \u00e0 qualidade de vida \n\nde produtores rurais e consumidores a partir da difus\u00e3o do modelo industrializado de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tem aumentado muito o interesse da sociedade por formas \n\nalternativas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nA busca por alimentos tidos como seguros, com qualidade nutricional e \n\ncomprovada inocuidade, imp\u00f5e uma forte tend\u00eancia no mercado agroalimentar \n\nmundial. Por esse motivo, os produtos org\u00e2nicos despontam como uma alternativa \n\npara oferecer um produto diferenciado e com um alto valor agregado, satisfazendo \n\naos consumidores e gerando renda extra a quem o produz (CALEMAN, 2010). \n\nO desenvolvimento de novas percep\u00e7\u00f5es dos consumidores acerca de outros \n\nvalores no consumo dos alimentos, ou seja, que valorizem as formas de produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, a cultura local e os produtos tradicionais, pode representar uma \n\n\n\n19 \n\n \n\noportunidade para a agricultura familiar. Esta pode se recolocar em diferentes \n\nmercados, obtendo maior agrega\u00e7\u00e3o de valor aos seus produtos e reduzindo custos, \n\natrav\u00e9s da entrada nestes mercados espec\u00edficos e melhores pr\u00e1ticas produtivas.  \n\nMuitas iniciativas p\u00fablicas e privadas relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e consumo de \n\nalimentos org\u00e2nicos e sustent\u00e1veis t\u00eam surgido. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio refletir sobre \n\nas bases t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e suas consequ\u00eancias, que v\u00e3o muito al\u00e9m dos \n\nn\u00fameros e indicadores macroecon\u00f4micos, principalmente diante do crescente \n\nmercado de produtos org\u00e2nicos.   \n\n\u00c9 preciso avaliar se os m\u00e9todos alternativos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o realmente \n\nsustent\u00e1veis, como o caso do incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o leite org\u00e2nico pelo programa \n\nCultivando \u00c1gua Boa. \u00c9 preciso ouvir principalmente aquele que \u00e9 o grande \n\nrespons\u00e1vel por ofertar e atender os anseios dos consumidores, o benefici\u00e1rio direto \n\nde grande parte das pol\u00edticas p\u00fablicas e demais iniciativas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nalternativa: o produtor rural. \n\n \n \n\n1.3 Objetivos  \n \n \nDe uma maneira mais ampla, pretende-se avaliar a sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico na da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III a partir da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios produtores. Para tal, foram avaliados os impactos e \n\nconsequ\u00eancias do processo de convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o convencional para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de leite bovino nas tr\u00eas dimens\u00f5es que comp\u00f5em o chamado \n\n\u201ctrip\u00e9 da sustentabilidade\u201d: Ambiental, Social e Econ\u00f4mico.  \n\nEspecificamente, os objetivos da pesquisa foram:  \n\no Avaliar os impactos sociais observados pelos produtores de leite bovino da \n\nregi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 3 a partir da convers\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o convencional para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica  \n\no Avaliar os impactos ambientais observados pelos produtores de leite \n\nbovino da regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 3 a partir da \n\nconvers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o convencional para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica  \n\no Avaliar os impactos econ\u00f4micos observados pelos produtores de leite \n\nbovino da regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 3 a partir da \n\nconvers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o convencional para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\n\n\n20 \n\n \n\nAl\u00e9m do t\u00f3pico atual, o presente estudo est\u00e1 dividido em quatro outros \n\nt\u00f3picos. No referencial te\u00f3rico buscou-se levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o transcurso da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, com aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s consequ\u00eancias \n\nsocioecon\u00f4micas, ambientais e \u00e0 sa\u00fade humana. Tamb\u00e9m foram elucidados alguns \n\nconceitos, como o de agroneg\u00f3cio, agricultura industrial, agricultura convencional, \n\nagricultura alternativa, agroecologia, e agricultura org\u00e2nica. Para este \u00faltimo foram \n\napresentadas as defini\u00e7\u00f5es dispostas na legisla\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nAinda no referencial te\u00f3rico, foram caracterizadas a regi\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III, o programa Cultivando \u00c1gua Boa e as tecnologias \n\nimplantadas pelos produtores de leite. Tamb\u00e9m foi apresentada uma breve defini\u00e7\u00e3o \n\nsobre as avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambientais e sobre o m\u00e9todo Ambitec-Agro de \n\navalia\u00e7\u00f5es de impactos. Por fim, o referencial te\u00f3rico aborda de forma breve a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite no Brasil. \n\nNo item de metodologia a presente pesquisa foi caracterizada quanto \u00e0 sua \n\nabordagem, natureza e objetivos. Tamb\u00e9m foram apresentadas algumas \n\ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e da amostra de produtores de leite escolhida. Por fim, \n\nforam descritos os m\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos produtores e de \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos, este \u00faltimo chamado Ambitec-Agro.  \n\nOs resultados e discuss\u00f5es foram divididos em dois grandes subitens. \n\nPrimeiramente foram discutidas as principais caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas da \n\namostra de produtores. Em seguida foram discutidos os resultados sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micos proporcionados pelo m\u00e9todo Ambitec-Agro.  \n\nPor \u00faltimo, a presente pesquisa termina com a apresenta\u00e7\u00e3o das principais \n\nconclus\u00f5es sobre os impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos, sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nas caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas levantadas. Foram definidas algumas medidas \n\nque possam impulsionar os crit\u00e9rios com impactos positivos e medidas para mitigar \n\nos crit\u00e9rios com impactos negativos.  \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n \n\n2.1 A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e consequ\u00eancias adversas \n \n \nDe acordo com Mazoyer e Roudart (2010), entre os s\u00e9culos XIV e XIX o \n\nmundo passou por um processo chamado de \u201cPrimeira Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\nModerna\u201d, que culminou pela quase total substitui\u00e7\u00e3o dos sistemas \u201cde pousio\u201d por \n\nt\u00e9cnicas mais intensivas no uso de adubos verdes e tamb\u00e9m de rota\u00e7\u00e3o de culturas. \n\nEntre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, os primeiros equipamentos \n\nagr\u00edcolas de autocombust\u00e3o foram criados e se modernizaram. Alguns insumos \n\nqu\u00edmicos foram descobertos e tiveram seu uso intensificado. Foram desenvolvidas \n\nnovas t\u00e9cnicas de cultivo, de manejo e a produtividade agropecu\u00e1ria e do trabalho \n\naumentaram consideravelmente. Tal processo \u00e9 conhecido como \u201cSegunda \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\u201d.  \n\nO auge da segunda revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ocorreu durante as d\u00e9cadas de 60 e \n\n70 com a difus\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o em escala global destas novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\nintensivas no uso de insumos qu\u00edmicos e maquin\u00e1rio. Tais pr\u00e1ticas foram \n\nincentivadas pelos governos de diversos pa\u00edses e a pesquisa passou trabalhar e se \n\ndesenvolver dentro deste cen\u00e1rio. Este processo ficou conhecido como \u201crevolu\u00e7\u00e3o \n\nverde\u201d (ALBERGONI e PELAEZ, 2007).  \n\nKhatounian (2001) aborda de maneira concisa a trajet\u00f3ria das grandes \n\nind\u00fastrias de insumos agr\u00edcolas que surgiram nesse per\u00edodo. Segundo o autor, nas \n\nconflituosas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX a qu\u00edmica do carbono e as \u201cmodernas\u201d \n\narmas qu\u00edmicas se desenvolviam e eram aplicadas em paralelo. Em seguida, a \n\nproibi\u00e7\u00e3o desse tipo de armamento fez com que algumas mol\u00e9culas b\u00e1sicas fossem \n\ntestadas como inseticidas, se mostrando bastante eficientes. Abriu-se espa\u00e7o para \n\num novo e lucrativo mercado, ocupado pela converg\u00eancia do interesse da ind\u00fastria \n\nqu\u00edmica com o crescimento do problema causado pelas pragas agr\u00edcolas.  \n\nDiante do aumento das cr\u00edticas sobre o uso intenso de insumos qu\u00edmicos na \n\nd\u00e9cada de 80, combinado com o fim da validade das patentes dos agrot\u00f3xicos, e \n\ntamb\u00e9m com a possibilidade de combinar t\u00e9cnicas de engenharia gen\u00e9tica no \n\ndesenvolvimento de plantas mais resistentes \u00e0s pragas, insetos e certos defensivos \n\nqu\u00edmicos, novas perspectivas de expans\u00e3o do capital das empresas do ramo \n\nagroqu\u00edmico e farmac\u00eautico se abriram. Estas passam a atuar tamb\u00e9m no ramo de \n\n\n\n22 \n\n \n\nsementes, com a promessa de redu\u00e7\u00e3o nas aplica\u00e7\u00f5es de defensivos. J\u00e1 em 1983 \n\nsurge a primeira planta transg\u00eanica nos Estados Unidos. Inicialmente com o fumo, \n\ndepois o milho, algod\u00e3o, canola, tomate, soja e tantas outras (ALBERGONI e \n\nPELAEZ, 2007). \n\nSegundo Albergoni e Pelaez (2007), a diversifica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das \n\nempresas de defensivos e f\u00e1rmacos para o ramo de sementes, baseada na \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de melhoramento convencional pela transgenia, reflete \n\numa estrat\u00e9gia de expans\u00e3o dessas empresas para o mercado externo, \n\nespecialmente pa\u00edses com voca\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Apesar das \n\npromessas de redu\u00e7\u00e3o do uso de defensivos, a biotecnologia ainda n\u00e3o se mostrou \n\ncapaz de substituir o modelo de produ\u00e7\u00e3o baseado nos insumos qu\u00edmicos. Segundo \n\nos autores, trata-se na verdade de uma t\u00e9cnica complementar, capaz de garantir a \n\ncontinuidade do modelo de produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 instalado, corroborando para o intenso uso \n\nde insumos qu\u00edmicos, altos custos de produ\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \n\ncontroversos impactos ambientais e sociais. \n\nPrincipalmente nos pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento, consolida-se \n\nent\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o da agricultura como consumidora de produtos industrializados e \n\nbens de capital espec\u00edficos, com objetivo de fornecer produtos in natura para \n\nposterior processamento nas agroind\u00fastrias. Atualmente, as cadeias produtivas \n\nbaseadas neste modelo industrial de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o cada vez mais caracterizadas \n\npela exist\u00eancia de poucas e grandes empresas multinacionais fornecedoras de \n\nsementes e sua quase obrigat\u00f3ria combina\u00e7\u00e3o com defensivos qu\u00edmicos, formando \n\no chamado \u201cpacote tecnol\u00f3gico\u201d.  \n\nTodo este movimento tamb\u00e9m pode ser entendido como parte de um contexto \n\nmuito mais abrangente, tendo como elemento fundamental o pr\u00f3prio processo de \n\ndesenvolvimento do mercado interno na sociedade capitalista, baseado na divis\u00e3o \n\nsocial do trabalho. Segundo Lenin (1972), o surgimento da economia mercantil leva \n\nao incremento do n\u00famero de ramifica\u00e7\u00f5es industriais separadas e independentes, \n\nespecializadas em produtos espec\u00edficos ou at\u00e9 mesmo em processos parciais, que \n\nencadeados constroem o produto final. Assim, os mercados v\u00e3o sendo criados \u00e0 \n\nmedida que o pr\u00f3prio capitalismo se desenvolve.  \n\nPara Marx (1996), a quest\u00e3o do desenvolvimento do capitalismo no contexto \n\nda agricultura possu\u00eda o mesmo princ\u00edpio. Segundo o autor, foi a partir da \n\nproletariza\u00e7\u00e3o do campon\u00eas e do fim de sua economia natural que se criaram as \n\n\n\n23 \n\n \n\nbases para o desenvolvimento do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o cerne \n\nde toda divis\u00e3o do trabalho desenvolvida pelo interc\u00e2mbio de mercadorias \u00e9 a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre a cidade e o campo, e toda a hist\u00f3ria econ\u00f4mica da sociedade \n\nresume-se nas rela\u00e7\u00f5es dessa ant\u00edtese. Ou seja, o modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que rompe os la\u00e7os primitivos que uniam a agricultura e a \n\nmanufatura, cria condi\u00e7\u00f5es para uma nova rela\u00e7\u00e3o, que converge para a uni\u00e3o de \n\nambas. Segundo o autor, esta nova rela\u00e7\u00e3o que objetiva atender a popula\u00e7\u00e3o cada \n\nvez mais urbana \u201cperturba o interc\u00e2mbio material entre homem e terra, ou seja, a \n\nvolta \u00e0 terra dos elementos do solo consumidos pelo ser humano (...), violando \n\nassim a eterna condi\u00e7\u00e3o natural de fertilidade permanente do solo (...). Ao destruir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais que mant\u00eam aquele interc\u00e2mbio, cria a necessidade de restaur\u00e1-\n\nlo sistematicamente\u201d. \n\nObviamente, n\u00e3o se pretende aqui discutir as diferentes ideologias politicas e \n\necon\u00f4micas. Mas sim buscar uma compreens\u00e3o ampla do transcurso da agricultura \n\nat\u00e9 os dias de hoje, intr\u00ednseca ao pr\u00f3prio percurso pelo qual a humanidade \n\natravessou e vem atravessando. \u00c9 interessante observar que Marx (1996), em \n\npublica\u00e7\u00e3o originalmente datada 1867, j\u00e1 alertava para os riscos do desequil\u00edbrio \n\nambiental causado pelo iminente fim da rela\u00e7\u00e3o natural entre o homem e a terra. \n\nSe por um lado os alimentos passam a ser ofertados em compasso industrial, \n\ncom menor sazonalidade, divididos em fra\u00e7\u00f5es diversas e com baixa perecibilidade \n\nproporcionada pelo processamento e adi\u00e7\u00e3o de conservantes, por outro, o consumo \n\ndeve ser suficientemente voraz para absorver toda produ\u00e7\u00e3o. E de fato \u00e9.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos de consumo formam o que parece ser o encaixe da \n\n\u00faltima pe\u00e7a para a consolida\u00e7\u00e3o da agricultura industrializada, podendo ser \n\ncomprovada ao estudar crescimento no setor varejista. Este setor se reorganizou no \n\nfinal do s\u00e9culo XX a partir de uma nova rela\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias e com os \n\nconsumidores, atrav\u00e9s das lojas de conveni\u00eancia, supermercados e hipermercados \n\n(McMICHAEL, 2009). Movimento semelhante pode ser observado no aparecimento e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das redes restaurantes que privilegiam o r\u00e1pido atendimento, como os \n\nself services e os fast foods.  \n\nTodo este processo ocorre de forma semelhante no Brasil. Graziano da Silva \n\n(1996) discorre sobre o processo de decomposi\u00e7\u00e3o dos complexos rurais e origem \n\ndos complexos agroindustriais, pr\u00e9vio \u00e0 chamada moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. O \n\nprocesso compreende a substitui\u00e7\u00e3o da economia natural por atividades agr\u00edcolas \n\n\n\n24 \n\n \n\nintegradas \u00e0 ind\u00fastria e mais especializadas, a intensifica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o social do \n\ntrabalho e das trocas intersetoriais, e a substitui\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es pelo consumo \n\ninterno. Tais transforma\u00e7\u00f5es ocorreram primeiramente em torno do complexo \n\ncafeeiro. \n\n\u00c9 justamente a partir da constitui\u00e7\u00e3o de mercados nacionais para consumo \n\ndos principais produtos agr\u00edcolas, de uma ind\u00fastria relativamente capaz de absorver \n\na for\u00e7a de trabalho e da internaliza\u00e7\u00e3o do chamado D1 para a agricultura\u00b9 que a \n\nagricultura brasileira inicia sua pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o (KAGEYAMA, 1987). \n\nO transcurso da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no Brasil ocorre com certo \n\natraso e sob a influ\u00eancia da pol\u00edtica externa de pa\u00edses j\u00e1 desenvolvidos e de seus \n\ngrupos privados. A industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, tamb\u00e9m inserida no processo de \n\nexpans\u00e3o do capitalismo, est\u00e1 atrelada \u00e0 realoca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra camponesa \n\npara cidades, que por sua vez passa a demandar uma quantidade maior de \n\nalimentos e outros bens de consumo. A fronteira agr\u00edcola se expande e o campo se \n\n\u201cesvazia\u201d, ao passo que se incorporam novas t\u00e9cnicas mais produtivas voltadas ao \n\nabastecimento interno.  \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 80, consolida-se a chamada moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nbrasileira, que segundo Graziano da Silva (1996) trata-se de um processo gen\u00e9rico \n\nde crescente integra\u00e7\u00e3o da agricultura no sistema capitalista industrial. Ainda \n\nsegundo o autor, na conforma\u00e7\u00e3o do atual padr\u00e3o de desenvolvimento agr\u00edcola, o \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o passou pela constitui\u00e7\u00e3o dos complexos agroindustriais, \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura e posteriormente consolida-se com a integra\u00e7\u00e3o de \n\ncapitais intersetoriais.  \n\n\u00c0 Integra\u00e7\u00e3o de capitais convencionou-se chamar o est\u00e1gio de centraliza\u00e7\u00e3o \n\nde capitais m\u00faltiplos, sejam agr\u00e1rios, industriais, comerciais, banc\u00e1rios e de \n\nservi\u00e7os, com investimentos em distintos mercados, cujo objetivo seria a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo capital de um conglomerado. Este seria o resultado de reorganiza\u00e7\u00f5es, como \n\nholdings, cart\u00e9is, trustes e in\u00fameros processos de fus\u00e3o de grandes grupos \n\necon\u00f4micos em sociedades an\u00f4nimas, condom\u00ednios, cooperativas e empresas \n\nagroindustriais integradas verticalmente (DELGADO, 1985). \n\nGraziano da Silva (1981) faz uma interessante explana\u00e7\u00e3o, em total \n\nconson\u00e2ncia com o que se observa sobre as caracter\u00edsticas de boa parte dos \n\ninvestimentos no agroneg\u00f3cio atualmente, contribuindo para entender este processo \n\n\n\n25 \n\n \n\nque vai al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-produtiva. Ou seja, a agricultura torna-se mais \n\num dos poss\u00edveis ramos de investimentos do capital em geral. \n\n \n \n\nO que interessa real\u00e7ar aqui \u00e9 que a agricultura se industrializa nesse \nprocesso, isto \u00e9, torna-se um setor subordinado ao capital, integrado \u00e0 \ngrande produ\u00e7\u00e3o industrial. Dito de outra maneira, a agricultura se \ntransforma num ramo de aplica\u00e7\u00e3o de capital em geral e, de modo \nparticular, do capital industrial que lhe vende insumos e compra as \nmercadorias a\u00ed produzidas (GRAZIANO DA SILVA, 1981). \n\n \n \nFoi seguindo esse modelo que o Brasil se consolidou como um dos grandes \n\nprodutores de alimentos do mundo. Informa\u00e7\u00f5es sobre as proje\u00e7\u00f5es do agroneg\u00f3cio \n\nbrasileiro para a safra 2013/20124 realizadas pelo MAPA indicam que o pa\u00eds \n\naumentar\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o internacional como exportador de milho, algod\u00e3o em \n\npluma, carne su\u00edna, carne de frango, soja, a\u00e7\u00facar, carne bovina e celulose, todos \n\ncom taxas m\u00ednimas superiores a 30%. Dever\u00e1 ser observado um incremento de \n\n30,4% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os at\u00e9 a safra 2023/2024, ultrapassando as 250 milh\u00f5es \n\nde toneladas (BRASIL, 2014). Como o aumento previsto para a \u00e1rea plantada de \n\ngr\u00e3os \u00e9 de 17,8%, presume-se tamb\u00e9m que a produ\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser ainda mais \n\nintensa. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de carnes tamb\u00e9m apresenta expressiva taxa de crescimento \n\npara as pr\u00f3ximas safras, com 35,7% para carne de frango, 22,8% para bovina e \n\n31,7% para su\u00edna (BRASIL, 2014). \n\nCertamente n\u00e3o ser\u00e3o observadas mudan\u00e7as de paradigmas no Brasil nos \n\npr\u00f3ximos anos ou d\u00e9cadas. \u00c9 certo que os \u00edndices de produtividade dos alimentos \n\naumentaram muito e que a economia e a balan\u00e7a comercial do pa\u00eds dependem \n\nmuito das commodities agr\u00edcolas produzidas seguindo o modelo que hoje \u00e9 \n\nchamado de convencional.  \n\nA presente pesquisa n\u00e3o buscou diminuir a import\u00e2ncia dos benef\u00edcios \n\ngerados a partir da ampla difus\u00e3o do modelo agr\u00edcola industrial. Por\u00e9m, diversas s\u00e3o \n\nas consequ\u00eancias e impactos adversos da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e que \n\nprecisam ser avaliados. \u00c9 extremamente preocupante o fato de o Brasil ser o maior \n\nconsumidor mundial de agrot\u00f3xicos desde 2009, com m\u00e9dia de 5,2 quilos por \n\nhabitante por ano (INCA, 2015). Faz-se necess\u00e1rio expor algumas dessas \n\nconsequ\u00eancias para identificar uma parte do pre\u00e7o que a sociedade vem pagando \n\npelo aumento no uso indiscriminado de insumos qu\u00edmicos.  \n\n\n\n26 \n\n \n\nSegundo Balsan (2006), a an\u00e1lise do processo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nagricultura carece de avalia\u00e7\u00f5es das consequ\u00eancias ambientais e socioecon\u00f4micas. \n\nA primeira est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das florestas, da biodiversidade \n\ngen\u00e9tica, a eros\u00e3o dos solos e a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos pr\u00f3prios \n\nalimentos produzidos. A outra, relacionada \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e complexas \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola implantadas no campo atrav\u00e9s dos interesses dominantes do \n\nmodelo adotado.  \n\nNo presente estudo, optou-se por dar uma aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Estado, uma vez que este teve um papel fundamental no \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. Al\u00e9m das consequ\u00eancias \n\nsocioecon\u00f4micas, tamb\u00e9m foram abordadas algumas consequ\u00eancias do uso dos \n\nagrot\u00f3xicos ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade humana.  \n\n \n \n\n2.1.1 Consequ\u00eancias socioecon\u00f4micas  \n \n \nTamanha foi a participa\u00e7\u00e3o do Estado no processo de moderniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura brasileira que \u00e9 praticamente imposs\u00edvel dissociar sua atua\u00e7\u00e3o das \n\ncausas e consequ\u00eancias socioecon\u00f4micas. Nesse sentido, \u00e9 preciso abordar o \n\nprincipal mecanismo desse processo, o Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR), \n\ncriado em 1965. Como resultado, ocorre o que alguns autores chamam de \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, compreendida especialmente durante o per\u00edodo do \n\nregime militar e que se manteve atrelada somente \u00e0s elites agr\u00e1rias.  \n\nO termo moderniza\u00e7\u00e3o conservadora foi utilizado pela primeira vez por Moore \n\nJunior (1975) para analisar as revolu\u00e7\u00f5es burguesas que aconteceram na Alemanha \n\ne no Jap\u00e3o na passagem das economias basicamente agr\u00e1rias, ou pr\u00e9-industriais, \n\npara as economias capitalistas e industriais. Nesses pa\u00edses, a industrializa\u00e7\u00e3o \n\nocorreu atrav\u00e9s de pactos pol\u00edticos entre a burguesia industrial e a oligarquia rural, \n\norquestrado no interior do pr\u00f3prio Estado e sem violentas rupturas. \n\nGuimar\u00e3es (1977) debate sobre este tema ressaltando que a estrat\u00e9gia de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora era assim chamada porque, diferentemente da reforma \n\nagr\u00e1ria, tinha como objetivo o crescimento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria mediante a \n\nrenova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e sem maiores altera\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria. Em an\u00e1lise \n\nsemelhante, por\u00e9m com a preocupa\u00e7\u00e3o de expor a origem do processo como sendo \n\n\n\n27 \n\n \n\nend\u00f3gena ao pr\u00f3prio Estado e suas consequ\u00eancias, Azev\u00eado (1982) ressalta que a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da terra e dos privil\u00e9gios pol\u00edticos da oligarquia rural \n\ncorreu \"\u00e0s custas da exclus\u00e3o pol\u00edtica dos setores subalternos do campo, da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o do campesinato e da sua proletariza\u00e7\u00e3o irremedi\u00e1vel\u201d.  \n\nPlata (2001) ressalta que o cr\u00e9dito rural subsidiado, permitido somente em \n\ncaso de uso das tecnologias tidas como modernas e dos pacotes tecnol\u00f3gicos, levou \n\na uma acentuada diferencia\u00e7\u00e3o social e espacial que se manifestou numa elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e de renda. Ou seja, a pol\u00edtica de cr\u00e9dito subsidiado \n\nprivilegiou os grandes propriet\u00e1rios de terra, detentores de riqueza em geral e \n\nintegrados \u00e0s cadeias produtivas agroindustriais, enquanto excluiu os pequenos \n\nprodutores que n\u00e3o conseguiam ter acesso aos financiamentos e absorver as novas \n\ntecnologias, principalmente nas regi\u00f5es Norte e Nordeste.  \n\nAt\u00e9 o final da d\u00e9cada de 80, o cr\u00e9dito rural tinha o objetivo claro de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o seletiva da agricultura atrav\u00e9s da oferta de linhas espec\u00edficas para \n\ninsumos qu\u00edmicos, sementes selecionadas, e investimentos na aquisi\u00e7\u00e3o de terras. \n\nPosteriormente, esse padr\u00e3o \u00e9 rompido, colocando o cr\u00e9dito rural no sistema \n\nfinanceiro geral, apenas com taxas de juros e car\u00eancia diferenciadas, promovendo a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de capitais. Destarte, em um primeiro momento, o cr\u00e9dito rural subsidiado \n\n\u201cfor\u00e7a\u201d a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a padroniza. Em seguida, permite uma \n\ndiversidade de investimentos, contribuindo logicamente para concentra\u00e7\u00e3o e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o de capitais e tamb\u00e9m da terra (GRAZIANO DA SILVA, 1996). \n\nSe por um lado havia um esvaziamento do campo pela libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de \n\nobra das propriedades rurais, seja de trabalhadores assalariados substitu\u00eddos pelas \n\nnovas tecnologias ou de agricultores que n\u00e3o conseguiram se modernizar, do outro \n\nera descompassada a absor\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho pelas ind\u00fastrias e \n\nagroind\u00fastrias em forma\u00e7\u00e3o (RANGEL, 2000). Tal descompasso \u00e9 essencial para a \n\ncompreens\u00e3o dos negativos impactos sociais da moderniza\u00e7\u00e3o conservadora.  \n\nA for\u00e7a de trabalho e a terra tornaram-se abundantes no pa\u00eds e n\u00e3o foram \n\nobst\u00e1culos ao desenvolvimento urbano-industrial, uma vez que a agricultura \n\nconvencional exerceu suas fun\u00e7\u00f5es no modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de \n\nalimentos. Mais do que isso, foi capaz de exportar algumas commodities \n\nexcedentes. Segundo relata Graziano da Silva (1999), grande parte dos agricultores \n\nque tentou se manter no modelo tradicional de agricultura acabou por compor, com o \n\n\n\n28 \n\n \n\npassar dos anos, as camadas mais pobres da sociedade. Segundo o autor, esses \n\nagricultores: \n\n \n \n\n(...) permaneceram como parte da superpopula\u00e7\u00e3o relativa no campo, como \nmembros n\u00e3o-remunerados da for\u00e7a de trabalho familiar nas pequenas \nexplora\u00e7\u00f5es ou foram lan\u00e7ados nas zonas urbanas ao \u201crebotalho da \nsociedade\u201d \u2013 o lumpesinato \u2013, constitu\u00eddo pelos trombadinhas, prostitutas, \nmendigos e ladr\u00f5es (GRAZIANO DA SILVA, 1981). \n\n \n \nA crise econ\u00f4mica da d\u00e9cada de 80 contribuiu para acentuar os perversos \n\nimpactos aos pequenos agricultores e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais carente em geral. Segundo \n\nGraziano da Silva (1996), os piores anos da crise n\u00e3o foram ruins para os grandes \n\nprodutores agropecu\u00e1rios. A a\u00e7\u00e3o do Estado foi decisiva \u201cpara separar os que \n\nganharam e os que perderam\u201d, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de arrocho salarial, com uma \n\npol\u00edtica de c\u00e2mbio defasado e subs\u00eddios direcionados a grupos de interesse \n\nespec\u00edfico. \n\nPor\u00e9m, mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos produtores que conseguiram se adaptar ao \n\nmodelo de agricultura industrial, podem ser identificadas algumas distor\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas. \u00c9 o que Guimar\u00e3es (1979) chama de fen\u00f4meno da \u201cTesoura de \n\nPre\u00e7os\u201d. Tal situa\u00e7\u00e3o ocorre quando a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria se encontra em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pouqu\u00edssimo poder de barganha onde, a montante se relaciona com \n\numa ind\u00fastria de insumos altamente oligopolizada, e a jusante com agroind\u00fastrias \n\ntamb\u00e9m oligopolizadas. Tal desigualdade faz com que os produtores tenham que se \n\ncontentar com um leque muitas vezes restrito de insumos ofertados e a se adaptar \n\n\u00e0s exig\u00eancias de padr\u00f5es exigidos para posterior processamento. Como \n\nconsequ\u00eancia, parte da renda que poderia ser contabilizada aos produtores, \n\nprincipalmente aqueles integrados, acaba extraviada para tais ind\u00fastrias. \n\nUm exemplo de f\u00e1cil comprova\u00e7\u00e3o e de impactos econ\u00f4micos negativos \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre empresas de insumos e os produtores de gr\u00e3os, como os casos da \n\nsoja e do milho. Os dois produtos s\u00e3o fundamentais para alimenta\u00e7\u00e3o animal e \n\ngrande parte da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na utiliza\u00e7\u00e3o de sementes transg\u00eanicas. Tal \n\nrela\u00e7\u00e3o preambular \u00e9 marcada pelo poder de monop\u00f3lio das empresas de sementes, \n\nque tamb\u00e9m s\u00e3o fornecedoras de defensivos qu\u00edmicos, e pela cobran\u00e7a de royalties \n\naos agricultores.  \n\n\n\n29 \n\n \n\nSegundo Leit\u00e3o (2009), o valor pago pelos royalties ainda \u00e9 bastante \n\nquestionado por \u00f3rg\u00e3os reguladores brasileiros. Caso seja acusada a contamina\u00e7\u00e3o \n\nde soja convencional por transg\u00eanica, ao inv\u00e9s de o produtor pagar 2% de royalties \n\n(valor cobrado pela Monsanto para o uso de sua tecnologia), ele pagar\u00e1 3%, como \n\nforma de puni\u00e7\u00e3o por poss\u00edveis atos oportunistas, ou seja, quando o produtor \n\ndeclara que a soja \u00e9 convencional para n\u00e3o pagar os royalties. Por isso, existe a \n\nnecessidade da segrega\u00e7\u00e3o, ou de rastreabilidade para a garantia da preserva\u00e7\u00e3o \n\nde identidade da soja convencional e para abastecer alguns mercados que j\u00e1 t\u00eam \n\nmostrado prefer\u00eancia por soja n\u00e3o transg\u00eanica. \n\nEste pagamento tem gerado imensas disputas judiciais entre associa\u00e7\u00f5es de \n\nprodutores e a Monsanto. Isso porque as 14 patentes que atribu\u00edram \u00e0 Monsanto o \n\ndireito de explorar de forma exclusiva e de cobrar royalties aos agricultores que \n\nutilizassem a tecnologia RR1 expiraram em 21/08/2010. Tal tecnologia, tamb\u00e9m \n\nchamada de Round up ready, se refere \u00e0 soja resistente ao agrot\u00f3xico glifosato \n\n(chamado de Rund up quando de marca Monsanto) que \u00e9 utilizado para controle de \n\nplantas invasoras. Est\u00e3o sendo cobrados pelos agricultores brasileiros mais de R$ \n\n500 milh\u00f5es em royalties que foram pagos \u00e0 empresa nas safras 10/11, 11/12 e \n\n12/13 (\u00c1VILA, 2015). \n\nOutro problema, utilizando o exemplo da cadeia produtiva da soja, \u00e9 o \n\naumento nos custos de transa\u00e7\u00e3o ocasionado pela necessidade de separa\u00e7\u00e3o da \n\nsoja transg\u00eanica e convencional. Os poss\u00edveis ganhos advindos da ado\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia podem ser reduzidos pela necessidade de novas formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos ativos envolvidos na log\u00edstica da cadeia, principalmente no processo de \n\ntransporte, manuseio e armazenagem do produto (LEIT\u00c3O, 2009). \n\nSegundo Altieri e Masera (1997), o aumento no aparecimento de pragas nas \n\nlavouras monocultoras sugere o uso indiscriminado de pesticidas. \u00c9 justamente o \n\nque se observa com o passar dos anos, ocasionando um aumento nos custos \n\necon\u00f4micos para a agricultura devido \u00e0 necessidade de aplica\u00e7\u00f5es de doses cada \n\nvez mais intensivas. Com isso, estes aumentos nos custos de produ\u00e7\u00e3o acabam por \n\nse tornar mais um fator que exclui os pequenos produtores.  \n\n \n \n \n \n\n\n\n30 \n\n \n\n2.1.2 Consequ\u00eancias ao meio ambiente \n \n \nTalvez sejam os impactos ambientais provocados pelo modelo industrial de \n\nagricultura os mais vis\u00edveis e conhecidos, por\u00e9m os menos combatidos. \n\nPossivelmente devido ao fato de qualquer atividade agr\u00edcola ou pecu\u00e1ria, por si s\u00f3, \n\nindependentes da escala j\u00e1 representam algum impacto. Talvez pela maior \n\nimport\u00e2ncia dada aos benef\u00edcios econ\u00f4micos da atividade agr\u00edcola em detrimento \u00e0s \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais em uma turva vis\u00e3o de curto prazo.  \n\nSegundo Bittencourt (2009), os impactos ambientais podem ser divididos em \n\ndois grupos principais. Um seria aquele de escala global, principalmente relacionado \n\n\u00e0 qualidade do ar e aumento da emiss\u00e3o de gases poluentes. O outro grupo seriam \n\nos impactos locais, como a saliniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas irrigadas, eros\u00f5es, e o aumento na \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas com res\u00edduos de fertilizantes. \n\nCome\u00e7ando com aqueles de impacto local, um dos recursos naturais mais \n\nafetados pela agricultura \u00e9 sua base f\u00edsica, ou seja, o solo. A falta de conhecimento \n\ndas caracter\u00edsticas e propriedades do solo, aliada ao modelo monocultor intensivo \n\nt\u00eam levado \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o f\u00edsica e biol\u00f3gica dos solos. Como a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, presente em algumas \u00e1reas do Rio Grande do Sul (BALSAN, 2006).  \n\nOs efeitos negativos sobre o uso da terra ocorrem a partir da perda de \n\ncobertura vegetal, com aumento na intensidade do uso do solo e consequente \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Como a degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um processo lento, os aumentos de \n\nprodutividade devido ao uso mais intenso de insumos podem esconder suas \n\nconsequ\u00eancias. Estimar o custo econ\u00f4mico da degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente dif\u00edcil, pois \n\nos impactos podem ocorrer n\u00e3o s\u00f3 nos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o, mas na qualidade dos \n\nbens produzidos, na estabilidade da produ\u00e7\u00e3o e nos custos de produ\u00e7\u00e3o (LIPPER, \n\n2000). \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o nesse sentido \u00e9 o deslocamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\npara \u00e1reas de floresta ou tidas como menos nobres, como encostas, \u00e1reas de \n\nbanhado, cerrados e outras com menores \u00edndices de fertilidade natural. Isso pode \n\ncontribuir para a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade desses locais al\u00e9m de demandarem \n\ngrandes quantidades de adubos e fertilizantes qu\u00edmicos.  \n\nQuanto aos impactos causados \u00e0 \u00e1gua, este tem sido tema de intensos \n\ndebates no mundo e no Brasil, devido \u00e0s estiagens recentes e baix\u00edssimos n\u00edveis \n\nnos reservat\u00f3rios de abastecimento urbano e gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. A escassez tamb\u00e9m \n\n\n\n31 \n\n \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 retirada da cobertura do solo, especialmente em locais cruciais \n\npara o abastecimento dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, como topos de morro, \u00e1reas de \n\nnascentes e as margens dos rios.  \n\nSe h\u00e1 demasiada retirada de \u00e1gua, n\u00e3o h\u00e1 reposi\u00e7\u00e3o suficiente, \n\nprincipalmente em caso de irriga\u00e7\u00e3o a partir de fontes instaladas em aqu\u00edferos \n\nf\u00f3sseis. Outros problemas seriam o alagamento, consequ\u00eancia de uma m\u00e1 irriga\u00e7\u00e3o, \n\ne a saliniza\u00e7\u00e3o, que ocorre com solos mais suscet\u00edveis devido ao aumento do \n\nac\u00famulo de s\u00f3lidos dissolvidos no solo e na \u00e1gua (BITTENCOURT, 2009).  \n\nOutro impacto \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o direta e indireta \u00e0 \u00e1gua, causada por agrot\u00f3xicos \n\ndespejados nos rios ou absorvidos nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, ou pelo manejo inadequado \n\ndos rebanhos, cujos excrementos podem atingir a \u00e1gua e o ar atrav\u00e9s da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o (BITTENCOURT, 2009).  \n\n\u00c9 justamente a polui\u00e7\u00e3o do ar e seus diversos causadores que tem tido mais \n\naten\u00e7\u00e3o mundial nos \u00faltimos tempos, devido aos iminentes efeitos nas mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e no aquecimento global. Nesse quesito, a agropecu\u00e1ria tem se tornado \n\n\u201cvil\u00e3\u201d para alguns, seja pelas emiss\u00f5es inerentes \u00e0s suas diferentes atividades ou \n\npelo desmatamento. \n\nA agricultura afeta a qualidade do ar e a atmosfera de quatro maneiras: \n\nprodu\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico, devido \u00e0s queimadas; de metano, oriundo por exemplo \n\nda produ\u00e7\u00e3o de arroz e da pecu\u00e1ria; \u00f3xido nitroso, oriundo de fertilizantes; e am\u00f4nia \n\na partir do esterco e urina (PRETTY, 2001).  \n\nSegundo Bittencourt (2009), a convers\u00e3o de florestas tropicais em \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de arroz, da pecu\u00e1ria e o aumento no uso de \n\nfertilizantes nitrogenados, tem contribu\u00eddo bastante para a emiss\u00e3o de gases de \n\nefeito estufa. Ainda segundo o autor, o metano \u00e9 considerado o principal tipo de g\u00e1s \n\nrespons\u00e1vel por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, pois \u00e9 20 vezes mais poluente que o g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico. As emiss\u00f5es de metano v\u00eam crescendo de 20 a 30 milh\u00f5es de toneladas \n\nanualmente, sendo a produ\u00e7\u00e3o de arroz respons\u00e1vel por 11 % e a produ\u00e7\u00e3o animal \n\npor 15 % do total. \n\nAinda sobre as consequ\u00eancias do modelo convencional de agricultura, talvez \n\na principal delas, e que tem despertado grande interesse na popula\u00e7\u00e3o pelo \n\nconsumo de alimentos provenientes de formas alternativas de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 o impacto \n\n\u00e0 sa\u00fade, tanto daqueles que produzem alimentos convencionais, quanto dos \n\nconsumidores. \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n \n\n2.1.3 Consequ\u00eancias \u00e0 sa\u00fade humana \n \n \nNo Brasil, se por um lado o Estado parece ser permissivo aos interesses \n\necon\u00f4micos da produ\u00e7\u00e3o industrializada de alguns setores do agroneg\u00f3cio, por \n\noutro, em termos de sa\u00fade p\u00fablica, devem ser feitas algumas ressalvas. Existem \n\nmuitas campanhas e divulga\u00e7\u00f5es sobre os malef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade causados por uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o desbalanceada. No presente estudo, foram abordadas somente \n\nalgumas das consequ\u00eancias da contamina\u00e7\u00e3o causada pela produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nbaseada na intensa utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos.  \n\n\u00c9 o caso dos resultados apontados pelo Programa de An\u00e1lise de Res\u00edduos de \n\nAgrot\u00f3xicos (PARA, 2012), vinculado \u00e0 Agencia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\n(ANVISA), que realiza estudos peri\u00f3dicos para aferir o n\u00edvel de res\u00edduos de \n\nagrot\u00f3xicos em amostras de alimentos. Resultados publicados recentemente, \n\nreferentes \u00e0s an\u00e1lises de 2012, revelaram amostras com res\u00edduos de agrot\u00f3xicos em \n\nquantidades acima do limite m\u00e1ximo permitido e com a presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas n\u00e3o autorizadas. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m constataram a exist\u00eancia de \n\nagrot\u00f3xicos em processo de banimento pela pr\u00f3pria ANVISA ou que nunca tiveram \n\nregistro no Brasil. \n\nRecentemente importantes institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica no Brasil, \n\ncomo a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ, 2013), a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nSa\u00fade Coletiva (ABRASCO, 2015) e o Instituto Nacional de C\u00e2ncer Jos\u00e9 Alencar \n\nGomes da Silva (INCA, 2015), t\u00eam publicado importantes estudos se posicionando \n\ncontra o uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos. As entidades ressaltam os riscos dos \n\nagrot\u00f3xicos \u00e0 sa\u00fade, em especial por sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de \n\ndiversos tipos de c\u00e2ncer. Dentre os efeitos associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica a \n\ningredientes ativos de agrot\u00f3xicos podem ser citados, al\u00e9m do c\u00e2ncer, infertilidade, \n\nimpot\u00eancia, abortos, malforma\u00e7\u00f5es fetais, neurotoxicidade, desregula\u00e7\u00e3o hormonal e \n\nefeitos sobre o sistema imunol\u00f3gico. \n\nO INCA (2015) ressalta que a presen\u00e7a de res\u00edduos de agrot\u00f3xicos n\u00e3o est\u00e1 \n\napenas em alimentos in natura, mas tamb\u00e9m em muitos produtos processados que \n\nt\u00eam como ingredientes o trigo, o milho e a soja.  Ainda podem estar presentes nas \n\ncarnes e leites de animais que se alimentam de ra\u00e7\u00e3o com tra\u00e7os de agrot\u00f3xicos, \n\n\n\n33 \n\n \n\ndevido ao processo de bioacumula\u00e7\u00e3o. O instituto reitera que a preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nagrot\u00f3xicos n\u00e3o pode significar a redu\u00e7\u00e3o do consumo de frutas, legumes e \n\nverduras, j\u00e1 que o foco est\u00e1 no combate ao uso dos agrot\u00f3xicos e a contamina\u00e7\u00e3o \n\nde fontes de recursos vitais, incluindo alimentos, solos, \u00e1guas, leite materno e ar.  \n\nNesse sentido, somente para citar um dos muitos exemplos de pesquisa, \u00e9 \n\ninteressante observar os resultados obtidos por Palma (2011), em estudo elaborado \n\nno Instituto de Sa\u00fade Coletiva (ISC) da Universidade Federal do Mato Grosso \n\n(UFTM), a respeito dos impactos da produ\u00e7\u00e3o de soja \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Lucas do Rio Verde \u2013 MT. O munic\u00edpio foi o d\u00e9cimo segundo munic\u00edpio \n\nque mais produziu soja em 2013, com aproximadamente 700 mil toneladas (IBGE, \n\n2015).  \n\nForam analisadas amostras de leite materno de 62 nutrizes do munic\u00edpio com \n\no intuito de identificar res\u00edduos de agrot\u00f3xicos e poss\u00edveis causas. Os resultados \n\napontaram que todas as amostras apresentaram evidente contamina\u00e7\u00e3o \n\nmultiresidual por agrot\u00f3xicos organoclorados, piretr\u00f3ides e dinitroanilinas. As \n\nnutrizes que tiveram aborto apresentaram associa\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a das \n\nsubst\u00e2ncias ?-endossulfam, aldrim e deltametrina, comprovando os efeitos j\u00e1 \n\nconhecidos na literatura. O que tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato do \n\nmarido/companheiro trabalhar na zona rural estar diretamente relacionado com a \n\npresen\u00e7a de res\u00edduos de ?-endossulfam e aldrim em amostras de leite analisadas \n\n(PALMA, 2011). \n\nOutra conclus\u00e3o importante foi que a contamina\u00e7\u00e3o independe do local de \n\nresid\u00eancia das nutrizes, ou seja, da dist\u00e2ncia das lavouras. Possivelmente, esta se \n\nd\u00e1 atrav\u00e9s dos alimentos e de componentes ambientais, como ar, \u00e1gua e solo \n\n(PALMA, 2011).  \n\nCumpre ressaltar que em mar\u00e7o de 2015 a Ag\u00eancia Internacional de Pesquisa \n\nem C\u00e2ncer (IARC), vinculada \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), publicou um \n\nestudo realizado por uma equipe de pesquisadores de 11 pa\u00edses, incluindo o Brasil, \n\nsobre cinco ingredientes ativos de agrot\u00f3xicos. O herbicida glifosato e os inseticidas \n\nmalationa e diazinona foram classificados como prov\u00e1veis agentes carcinog\u00eanicos \n\npara humanos (Grupo 2A), e os inseticidas tetraclorvinf\u00f3s e parationa como \n\nposs\u00edveis agentes carcinog\u00eanicos para humanos (Grupo 2B).  \n\nAlguns dos princ\u00edpios ativos mencionados pela IARC ainda s\u00e3o permitidos no \n\nBrasil, diferentemente de outros pa\u00edses. O glifosato \u00e9 o princ\u00edpio ativo do Round up, \n\n\n\n34 \n\n \n\ncomercializado pela Monsanto. Segundo Albergoni e Pelaez (2007), esse agrot\u00f3xico, \n\ndescoberto na d\u00e9cada de 1970, tornou-se o herbicida mais vendido no mundo e a \n\nprincipal fonte de receita da empresa. Os autores relatam que criar sementes \n\ngeneticamente modificadas como produto complementar ao herbicida foi uma \n\nestrat\u00e9gia que garantiu a extens\u00e3o dos ganhos extraordin\u00e1rios de monop\u00f3lio obtidos \n\ncom o Round up, cuja patente expirou no ano 2000. \n\nQuando se fala de contamina\u00e7\u00f5es ao meio ambiente, \u00e0 \u00e1gua, ao solo e ao ar, \n\ndeveria parecer algo obvio dizer que o modelo de produ\u00e7\u00e3o convencional n\u00e3o vai \n\nperdurar por muito tempo, pois toda agricultura e a pr\u00f3pria vida depende desses \n\nfatores e qualidade do ambiente no qual est\u00e1 inserida.  \n\n \n \n\n2.2 Agroneg\u00f3cio, agricultura industrial e agricultura convencional \n \n \nAinda que a contextualiza\u00e7\u00e3o anteriormente apresentada tenha contribu\u00eddo \n\npara um melhor entendimento dos conceitos de agricultura industrial, agricultura \n\nconvencional e agroneg\u00f3cio, a explana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica j\u00e1 desenvolvida por outros \n\nautores se faz necess\u00e1ria para evitar equ\u00edvocos interpretativos e aclarar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos termos.  \n\nDurante o per\u00edodo da segunda revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, Davis e Goldberg (1957) \n\npublicam a cl\u00e1ssica defini\u00e7\u00e3o para o ent\u00e3o novo formato das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o na agricultura, o Agribusiness. Esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 largamente utilizada \n\nnos dias de hoje e, quando compreendido de forma hol\u00edstica e a partir de uma vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica, contribui para quitar um pouco do seu peso pejorativo atual:  \n\n \nAgroneg\u00f3cio \u00e9 a soma total de todas as opera\u00e7\u00f5es envolvendo a produ\u00e7\u00e3o \ne distribui\u00e7\u00e3o de suprimentos agr\u00edcolas; as opera\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dentro \nda propriedade rural; o armazenamento, processamento e distribui\u00e7\u00e3o de \nprodutos agr\u00edcolas e dos itens produzidos a partir deles. (DAVIS E \nGOLDBERG, 1957).  \n\n \n \nUma produ\u00e7\u00e3o em pequena escala, com alguma aquisi\u00e7\u00e3o de insumos, \n\ninclusive org\u00e2nicos, com ou sem processamento e agrega\u00e7\u00e3o de valor, e com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do produto final, mesmo que feita pelo pr\u00f3prio produtor rural, tamb\u00e9m \n\npode ser chamado de um agroneg\u00f3cio. At\u00e9 mesmo uma an\u00e1lise sem\u00e2ntica, facilitada \n\npela interpreta\u00e7\u00e3o simples e direta do termo, permite que o agroneg\u00f3cio possa ser \n\nencarado como os \u201cneg\u00f3cios do agro\u201d que parece ter mais a ver com a inten\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n35 \n\n \n\nautores de incorporar para o termo as dimens\u00f5es a montante e a jusante da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, independente da escala.  \n\nO termo \u201cagroneg\u00f3cio\u201d \u00e9 utilizado para nomear o encadeamento dos novos \n\nprocessos produtivos e comerciais de produtos cujas mat\u00e9rias primas s\u00e3o \n\nessencialmente agr\u00edcolas. Tal no\u00e7\u00e3o de encadeamento contribuiu fundamentalmente \n\npara as an\u00e1lises de cadeias produtivas, em um cen\u00e1rio de consolida\u00e7\u00e3o da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.  \n\nMovimento semelhante ocorreu na Fran\u00e7a durante os anos 60, com a \n\nchamada \u201can\u00e1lise de fili\u00e8re\u201d, traduzida para o portugu\u00eas como \u201can\u00e1lise de cadeia \n\nprodutiva\u201d. Tal conceito n\u00e3o foi desenvolvido inicialmente para estudar a \n\nproblem\u00e1tica agroindustrial, mas foi entre os pesquisadores e economistas agr\u00edcolas \n\nque se pode encontrar os maiores exemplos de sua utiliza\u00e7\u00e3o (BATALHA, 2007). \n\nJ\u00e1 a \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d, conforme j\u00e1 relatado, \u00e9 o processo que \n\nse d\u00e1 ap\u00f3s o efetivo decl\u00ednio dos complexos rurais na d\u00e9cada de 40 e a constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos complexos agroindustriais, incluindo a modifica\u00e7\u00e3o nas bases t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no campo, al\u00e9m da chamada integra\u00e7\u00e3o de \n\ncapitais (GRAZIANO DA SILVA, 1996). \n\nAinda segundo Graziano da Silva (1996), a \u201cagricultura industrial\u201d \u00e9 resultado \n\nda converg\u00eancia de dois processos. Um de desaparecimento da economia natural \n\npela retirada progressiva dos v\u00e1rios componentes que asseguravam a \u201charmonia\u201d da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, baseada na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, e outro, de uma nova \n\n\u201charmonia\u201d baseada no maior conhecimento e controle da natureza pelo homem, e \n\nna reprodu\u00e7\u00e3o artificial das condi\u00e7\u00f5es naturais de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nResumidamente, pode-se dizer que a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o auge do processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.  \n\nSegundo Jesus (2005) \u00e9 poss\u00edvel afirmar, que do ponto de vista tecnol\u00f3gico, a \n\nagricultura industrial representa um modelo que se baseia em tr\u00eas pilares \n\nfundamentais, como mostra a figura 1:  \n\n \n \n\n\n\n36 \n\n \n\nFigura 1 - Pilares tecnol\u00f3gicos da agricultura industrial \n\n \nFonte: Adaptado de Jesus (2005).  \n\n \n \nA partir da pr\u00f3pria contextualiza\u00e7\u00e3o apresentada e do referencial te\u00f3rico \n\nutilizado, \u00e9 poss\u00edvel compreender o termo \u201cagricultura industrial\u201d como sin\u00f4nimo do \n\ntermo \u201cagricultura convencional\u201d, mais amplamente utilizado, por\u00e9m pouco \n\nconceituado de fato. Provavelmente o termo tenha come\u00e7ado a ser empregado a \n\npartir da nomenclatura dada a agricultura alternativa. Ou seja, algo que n\u00e3o \u00e9 tido \n\ncomo alternativo, \u00e9 consequentemente convencional.  \n\nPortanto, de acordo com o contexto no qual Davis e Goldberg (1957) \n\nobservavam o surgimento dos agroneg\u00f3cios, a defini\u00e7\u00e3o originalmente proposta \n\npelos autores n\u00e3o deve ser relacionada puramente \u00e0 grande escala que envolve a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas agr\u00edcolas e processamento. Tampouco deve ser \n\nrelacionada aos negativos impactos j\u00e1 discutidos. A este modelo, na presente \n\npesquisa, chamou-se de agricultura industrial ou  agricultura convencional. \n\nAl\u00e9m destes conceitos, tamb\u00e9m buscou-se um maior aprofundamento nas \n\nterminologias que envolvem as diferentes formas alternativas de produ\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo as defini\u00e7\u00f5es dispostas na legisla\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\n \n \n2.3 Agricultura alternativa, agroecologia e agricultura org\u00e2nica \n \n \n\nA origem dos diferentes tipos de agricultura alternativa n\u00e3o \u00e9 exatamente \n\nprecisa, j\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel observar o surgimento de diferentes pr\u00e1ticas e linhas de \n\nestudos em diferentes pa\u00edses. V\u00e1rios modelos alternativos de agricultura surgiram a \n\npartir da d\u00e9cada de 20, antes mesmo da chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde.  \n\nAs primeiras rea\u00e7\u00f5es contra a pr\u00e1tica da aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na agricultura \n\nintensificaram-se na Europa ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Por\u00e9m, esses \n\n\n\n37 \n\n \n\nmovimentos, permaneceram por muitos anos \u00e0 margem da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nmundial, sendo que seus m\u00e9todos sequer eram validados pela comunidade cient\u00edfica \n\n(EHLERS, 1996). \n\nDe acordo com Ormond et al. (2002), um dos pioneiros neste tema foi o ingl\u00eas \n\nSir Albert Howard, que observou a maneira com que camponeses indianos que \n\nrealizavam pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de compostagem e aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, com \n\nresultados interessantes na recupera\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. \n\nJ\u00e1 Brandenburg (2002) apud. Vogt (1999) atribui a origem do movimento \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o da agricultura biodin\u00e2mica e natural na Alemanha, por Rudolph Steiner em \n\n1924. Ainda segundo o autor, foi percebido um movimento semelhante na Fran\u00e7a \n\nem 1940, com a \u201cagriculture bio-dynamique d\u2019alimentation normale\u201d, tamb\u00e9m \n\nchamada de biol\u00f3gica. S\u00f3 depois, o mesmo relata o surgimento da agricultura \n\norg\u00e2nica propriamente dita, na Inglaterra no ano de 1946. \n\nPara Ormond et al. (2002), a agricultura org\u00e2nica surgiu na Su\u00ed\u00e7a, ainda na \n\nd\u00e9cada de 30. O respons\u00e1vel foi Hans Peter M\u00fcller que desenvolveu sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que visavam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza e a qualidade biol\u00f3gica dos \n\nalimentos, preconizando inclusive o surgimento de fontes de energias renov\u00e1veis e \n\nsustent\u00e1veis. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a agricultura alternativa, na sua origem, tamb\u00e9m \n\nesteve associada a um pensamento filos\u00f3fico, antropos\u00f3fico ou esot\u00e9rico, como na \n\nAlemanha. Na Inglaterra teve um cunho de contesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. J\u00e1 na Fran\u00e7a, \n\nestava ligada aos movimentos reacion\u00e1rios aos padr\u00f5es industriais de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de alimentos (BRANDENBURG, 2002) \n\nKhatounian (2001) acrescenta o m\u00e9todo Shizen Noho, ou \u201cm\u00e9todo natural\u201d, \n\ndesenvolvido no Jap\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940. Trata-se de um movimento de \n\ncar\u00e1ter filos\u00f3fico-religioso, cuja figura central foi Mokiti Okada e que resultou na \n\nIgreja Messi\u00e2nica. Outro m\u00e9todo alternativo seria a permacultura, desenvolvida na \n\nAustr\u00e1lia e que se baseia na utiliza\u00e7\u00e3o de agrossistemas sustent\u00e1veis, cuja base \n\nest\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores perenes das quais se procura suprir o m\u00e1ximo das \n\nnecessidades humanas.  \n\nUm grande motivador dos movimentos de agricultura alternativa foi sem \n\nd\u00favida a publica\u00e7\u00e3o em 1968 do livro \u201cPrimavera Silenciosa\u201d, de Rachel Carson. \n\nEste foi primeiro trabalho nos Estados Unidos que apontava os efeitos mutag\u00eanicos \n\n\n\n38 \n\n \n\ne teratog\u00eanicos dos agrot\u00f3xicos sobre animais. Por ironia, o problema foi identificado \n\nna \u00e1guia americana, animal s\u00edmbolo do pa\u00eds (COSTA, 2012).  \n\nJ\u00e1 nos anos 70, come\u00e7aram a surgir na Europa os primeiros produtos \n\norg\u00e2nicos dispon\u00edveis para a compra no com\u00e9rcio (ORMOND et al. 2002). Com o \n\nobjetivo de reunir as diferentes formas de agricultura alternativa, foi criado em 1972, \n\nna Fran\u00e7a, a Federa\u00e7\u00e3o Internacional dos Movimentos de Agricultura Org\u00e2nica \n\n(IFOAM). Tal \u00f3rg\u00e3o passou a estabelecer as normas para que os produtos \n\npudessem ser comercializados com o seu selo \u201corg\u00e2nico\u201d. Foram proibidos os \n\nagrot\u00f3xicos, aplicadas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos adubos qu\u00edmicos. Tamb\u00e9m foram \n\ncriadas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e aspectos \u00e9ticos nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais internas \u00e0s propriedades rurais e no manejo diferenciado dos animais \n\n(KHATOUNIAN, 2001).  \n\nAtualmente, os movimentos de agricultura alternativa se multiplicaram em \n\ntodo o mundo. Ainda que muitas vezes sejam t\u00edmidas frente aos enormes desafios, \n\nj\u00e1 podem ser observadas algumas mudan\u00e7as. No Brasil, o surgimento da agricultura \n\nalternativa coincide com o ressurgimento dos movimentos alternativos nos Estados \n\nUnidos e Europa na d\u00e9cada de 70, motivada por organiza\u00e7\u00f5es politicamente \n\nengajadas e com objetivo de transforma\u00e7\u00e3o social, j\u00e1 que o contexto era de uma \n\npol\u00edtica agr\u00e1ria altamente excludente (BRANDENBURG, 2002).  \n\nDe acordo com Costa (2012), um dos grandes cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nimpactos da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira foi Jos\u00e9 Lutzenberger, \n\nengenheiro agr\u00f4nomo que deixou o trabalho de executivo em uma empresa \n\nmultinacional do ramo de agrot\u00f3xicos. Lutzenberger engajou-se no movimento \n\nambientalista, atuando na Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente \n\nNatural (AGAPAN), fundada em 1971 e possivelmente a primeira ONG ecol\u00f3gica do \n\nPa\u00eds.  \n\nConforme j\u00e1 relatado no presente estudo, existem no Brasil diversos \u00f3rg\u00e3os \n\nde controle da qualidade dos alimentos, que tamb\u00e9m fazem inspe\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nsobre a toxidez causada por defensivos qu\u00edmicos. Enfatiza-se a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), com pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas para promo\u00e7\u00e3o de formas alternativas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como a \n\nPol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (PNAPO) e o Plano Nacional \n\nde Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (PLANAPO). \n\n\n\n39 \n\n \n\nEm termos de normativos, destaca-se a Lei 10.831 de 2003. Neste per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m foi criado, no \u00e2mbito do MAPA, o programa Pr\u00f3-Org\u00e2nico, com Comiss\u00f5es \n\nEstaduais de Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (CPORG) e a C\u00e2mara Setorial da Cadeia Produtiva \n\nda Agricultura Org\u00e2nica (CSAO). Ambos t\u00eam o objetivo de incentivar, estruturar e \n\ndesenvolver a cadeia de produ\u00e7\u00e3o a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos no pa\u00eds \n\n(SOARES et al., 2011). \n\nO aumento de iniciativas globais e locais como as que foram apresentadas, \n\naliado ao aumento constante da preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade em consumir produtos \n\nmais sustent\u00e1veis tem contribu\u00eddo para impulsionar o mercado de produtos \n\norg\u00e2nicos.   \n\nProva disso \u00e9 que \u00e1rea destinada \u00e0 agricultura org\u00e2nica no mundo, certificada \n\ne em convers\u00e3o, passou de 11 milh\u00f5es de hectares em 1999 para 43,1 milh\u00f5es e \n\nhectares em 2013, al\u00e9m de outros 35 milh\u00f5es de hectares destinados a outras \n\npr\u00e1ticas org\u00e2nicas, principalmente o extrativismo e apicultura, al\u00e9m de aquicultura, \n\nprodu\u00e7\u00e3o florestal e de pastagem. No mesmo ano, foi levantado que existem \n\naproximadamente 2 milh\u00f5es de produtores de org\u00e2nicos em todo o mundo (WILLER \n\nE LERNOUD, 2015).  \n\n\u00c9 interessante observar as estat\u00edsticas levantadas por Ormond et al. (2002), \n\nquando o Centro Internacional de Com\u00e9rcio (ITC) estimou que esse mercado atingiu \n\nvalores pr\u00f3ximos a US$ 10 bilh\u00f5es em 1997, com previs\u00f5es de US$ 13 bilh\u00f5es para \n\n1998. Segundo o mesmo autor, um trabalho organizado pela IFOAM previu um \n\nmovimento de US$ 20 bilh\u00f5es em 2000 e US$ 24 bilh\u00f5es em 2001. Por fim o autor \n\ncitou a institui\u00e7\u00e3o inglesa Organic Monitor, com estimativas para os anos seguintes \n\nde US$ 26 bilh\u00f5es, em virtude da preocupa\u00e7\u00e3o dos consumidores com as \n\ndivulga\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00f5es alimentares, da crise da \u201cvaca louca\u201d, da febre aftosa \n\ne das consequ\u00eancias do consumo de alimentos geneticamente modificados. \n\nDados atualizados apresentados por Willer e Lernoud (2015), mostram que \n\neste crescimento se confirmou e tem se mantido, conforme observado na figura 2.  \n\n \n \n\n\n\n40 \n\n \n\nFigura 2 Crescimento do mercado mundial de alimentos e bebidas org\u00e2nicas durante o per\u00edodo de \n1999 a 2013 (em bilh\u00f5es de d\u00f3lares). \n\n \nFonte: Willer e Lernoud (2015) apud. Organic Monitor. (Fazer Gr\u00e1fico?)  \n\n \n \nO Brasil \u00e9 hoje o maior produtor e consumidor de produtos org\u00e2nicos da \n\nAm\u00e9rica Latina, aparecendo na d\u00e9cima primeira coloca\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses com \n\nmaior \u00e1rea certificada e em convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no mundo, com \n\n705.233 hectares. Al\u00e9m disso, existem 1.209.733 hectares destinados ao \n\nextrativismo. No mesmo ano, foi levantada a exist\u00eancia de aproximadamente 12 mil \n\nprodutores de org\u00e2nicos no pa\u00eds (Willer e Lernoud, 2015).  \n\nSegundo o Organics Brasil, um programa ligado \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de \n\nPromo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex), o mercado nacional de org\u00e2nicos \n\nvem crescendo a taxas que variaram de 30% a 40% ao ano, n\u00famero superior \u00e0s \n\nm\u00e9dias registradas nos Estados Unidos e na Alemanha, alguns dos maiores \n\nmercados de org\u00e2nicos do mundo. Em termos de recursos, o mercado de org\u00e2nicos \n\nno Brasil registrou uma movimenta\u00e7\u00e3o de aproximadamente R$ 2,65 bilh\u00f5es em \n\n2015 (APEX, 2015).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es e nomenclaturas empregadas, se faz necess\u00e1rio o \n\naprofundamento e diferencia\u00e7\u00e3o em tr\u00eas termos principais, muitas vezes utilizados \n\nde forma confusa: agricultura alternativa, agroecologia e agricultura org\u00e2nica. Com \n\nisso, \u00e9 poss\u00edvel compreender com mais clareza os normativos vigentes no Brasil e \n\nem outras partes do mundo que regulam a produ\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde produtos org\u00e2nicos.  \n\n\n\n41 \n\n \n\nDe acordo com Paschoal (1995), a denomina\u00e7\u00e3o \u201cAgricultura Alternativa\u201d foi \n\ninicialmente adotada em 1977 na Holanda, em um relat\u00f3rio produzido pelo Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura e Pesca. O documento apresentava diversos modelos n\u00e3o \n\nconvencionais de agricultura sob a denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de agriculturas \n\nalternativas. \n\nNas Am\u00e9ricas, de acordo com Khatounian (2001), a primeira refer\u00eancia \n\nutilizando de forma expl\u00edcita o termo agricultura alternativa data de 1989, com a \n\npublica\u00e7\u00e3o de um livro do Professor John Pesek, da Universidade de Iowa. O livro, \n\nque acabou sendo intitulado Alternative Agriculture, reuniu estudos em propriedades \n\nque nas d\u00e9cadas anteriores haviam aderido, total ou parcialmente, \u00e0s propostas da \n\nagricultura org\u00e2nica e/ou biodin\u00e2mica. Como resultado, ficou evidente que v\u00e1rias das \n\npropostas constitu\u00edam alternativas interessantes para melhorar o aproveitamento dos \n\nrecursos energ\u00e9ticos, com produtividades compat\u00edveis com as m\u00e9dias regionais. \n\nBrandenburg (2002) segue a mesma linha de racioc\u00ednio, classificando a \n\nagricultura ecol\u00f3gica e alternativa de forma semelhante:  \n\n \n\u201cA agricultura ecol\u00f3gica abrange um conjunto de modelos alternativos ao \npadr\u00e3o agroindustrial de produ\u00e7\u00e3o. Ela atinge desde os modelos associados \n\u00e0 origem do movimento alternativo at\u00e9 os modelos resignificados em fun\u00e7\u00e3o \ndos movimentos ecol\u00f3gicos recentes e regulamentados pelas pol\u00edticas \nagr\u00edcolas. Desta forma, a agricultura alternativa e agricultura ecol\u00f3gica \nemprestam o mesmo significado\u201d. \n\n \n \nA partir de ent\u00e3o, esses dois termos t\u00eam sido utilizados de forma gen\u00e9rica, \n\ncomo coletivo para todos os m\u00e9todos de agricultura n\u00e3o convencionais, incluindo a \n\nbiodin\u00e2mica, natural, biol\u00f3gica, a permacultura e \u00e9 claro, a pr\u00f3pria agricultura \n\norg\u00e2nica.  \n\nQuanto \u00e0 agroecologia, o primeiro em adotar o termo foi Klages (1928) apud. \n\nHecht (1995), ressaltando a influ\u00eancia dos fatores fisiol\u00f3gicos e agron\u00f4micos sobre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies para compreender as rela\u00e7\u00f5es complexas \n\nentre a planta e seu ambiente.  \n\nAtualmente, a agroecologia tem como uma de suas grandes refer\u00eancias o \n\nprofessor chileno Miguel Altieri da Universidade da Calif\u00f3rnia, em Berkeley, que a \n\ndefine como:  \n\n \n[...]uma ci\u00eancia, uma disciplina ou um modo de interpretar e propor \nalternativas integrais e sustent\u00e1veis na realidade agr\u00edcola, respeitando as \nintera\u00e7\u00f5es que se tem entre os diversos fatores participantes dos agro-\n\n\n\n42 \n\n \n\necossistemas, incluindo os elementos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, \nambientais e econ\u00f4micas. Sua voca\u00e7\u00e3o \u00e9 a analise de todo tipo de \nprocessos agr\u00e1rios num senso amplo, onde os ciclos minerais, as \ntransforma\u00e7\u00f5es da energia, os processos biol\u00f3gicos e as rela\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas s\u00e3o investigados e analisados como um todo (ALTIERI; \nNICHOLLS, 2000). \n\n \n \nSegundo Khatounian (2001), a agroecologia tem por objetivo atender \n\nsimultaneamente \u00e0s necessidades de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de promo\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica de pequenos agricultores exclu\u00eddos dos projetos \n\ndesenvolvimentistas na segunda metade do s\u00e9culo XX. Por\u00e9m, \u00e9 importante o \n\ntratamento que Caporal (2009) d\u00e1 ao caracterizar a agroecologia como sendo um \n\ncampo do conhecimento cient\u00edfico.  \n\n \nAgroecologia, mais do que simplesmente tratar sobre o manejo \necologicamente respons\u00e1vel dos recursos naturais, constitui-se em um \ncampo do conhecimento cient\u00edfico que, partindo de um enfoque hol\u00edstico e \nde uma abordagem sist\u00eamica, pretende contribuir para que as sociedades \npossam redirecionar o curso alterado da coevolu\u00e7\u00e3o social e ecol\u00f3gica, nas \nsuas mais diferentes inter-rela\u00e7\u00f5es e m\u00fatua influ\u00eancia (CAPORAL, 2009).  \n\n \n \n\nEm contrapartida, Guzm\u00e1n (2000) diz que a agroecologia n\u00e3o pode ser \n\nentendida como uma ci\u00eancia, pois incorpora conhecimentos tradicionais e aspectos \n\nculturais, que por defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o cient\u00edficos. Segundo o autor, a agroecologia \n\ncorresponde a um campo de estudos, cujo objetivo \u00e9 manejar ecologicamente os \n\nrecursos naturais, levando em considera\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o social coletiva. \n\nDe forma semelhante, Carrol et al. (1990) consideram a agroecologia uma \n\nci\u00eancia emergente, formada por quatro \u00e1reas do conhecimento: agricultura, ecologia, \n\nantropologia e sociologia rural. Para Jesus (2005), levando em considera\u00e7\u00e3o as \n\ndiversas abordagens de diferentes autores, a agroecologia pode ser entendida como \n\num novo paradigma, um paradigma emergente, que visa substituir a agricultura \n\nindustrial ou convencional, incorporando elementos de s\u00edntese, unificadores, \n\nintegradores. Esse novo paradigma se diferencia por ter uma abordagem hol\u00edstica, \n\nn\u00e3o apenas no que concerne \u00e0s quest\u00f5es ambientais, e sim sobre as quest\u00f5es \n\nhumanas principalmente. \n\nSendo a agroecologia um novo paradigma, um campo do conhecimento com \n\nbases emp\u00edricas, ou propriamente uma ci\u00eancia, \u00e9 correto afirmar que a pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola que segue seus preceitos seja chamada de \u201cagricultura de base \n\nagroecol\u00f3gica\u201d.  \n\n\n\n43 \n\n \n\nSegundo Abreu et al. (2012), sob o ponto de vista da pr\u00e1tica agr\u00edcola, onde os \n\nagricultores assumem uma atitude pragm\u00e1tica, as no\u00e7\u00f5es de agricultura org\u00e2nica e \n\nagroecologia \u00e0s vezes se confundem. De forma resumida, segundo os autores, a \n\nagricultura org\u00e2nica e a agroecologia podem ser assim caracterizadas e comparadas \n\ncom base nos seguintes crit\u00e9rios, conforme Quadro 1: \n\n \n \n\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas da agricultura org\u00e2nica e de base agroecol\u00f3gica \n\nCrit\u00e9rios Agricultura Org\u00e2nica Agroecologia \n\nParadigmas \nPrinc\u00edpios da IFOAM - Paradigma ci\u00eancias \ndo solo \n\nConceitos cient\u00edficos, da entomologia e \nda ecologia. \n\nDefini\u00e7\u00e3o \n\nSistema geral de gest\u00e3o agr\u00edcola e de \nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos que combina as \nmelhores pr\u00e1ticas ambientais e um \nelevado n\u00edvel de biodiversidade. \n\nEstudo interdisciplinar e redesenho de \nsistemas agr\u00edcolas e agro alimentares \n\nPrinc\u00edpios \n\nIFOAM (2005) \nEquidade \nSa\u00fade \nEcologia \nJusti\u00e7a \n\nGLIESSMAN (1999) \n(i) baixa depend\u00eancia de inputs \nexternos; \n(ii) uso de recursos naturais renov\u00e1veis; \n(iii) m\u00ednimo de impacto adverso ao meio \nambiente; \n(iv) manuten\u00e7\u00e3o da capacidade \nprodutiva; \nDiversidade biol\u00f3gica e cultural; \n(v) conhecimento da popula\u00e7\u00e3o local; \n(vi) satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \nhumanas \n\nConceitos de \nrefer\u00eancias \n\nSistemas de produ\u00e7\u00e3o; cadeias de \nvalores. \n\nAgroecossistemas e soberania \nalimentar \n\nAtores-chave \nProdutores, consumidores, processos e \ncertificadores. \n\nDiversidade de produtores familiares e a \nrela\u00e7\u00e3o com consumidores \n\nModelos de \nrefer\u00eancias \n\nSistemas integrados de policultivo e gado; \nhorticultura periurbana; Biodin\u00e2mica, \nOrg\u00e2nica, Ecol\u00f3gica \n\nSistemas tradicionais multiestratificados. \nIniciativas de sistematiza\u00e7\u00e3o de \nexperi\u00eancias contempor\u00e2neas \n\nPerspectiva \nde mudan\u00e7a \n\nFocaliza a convers\u00e3o dos produtores e \nsuas redes profissionais de proximidade \n\nFocaliza sobre os n\u00edveis de transi\u00e7\u00e3o \n(ERS) e sua inser\u00e7\u00e3o em sistemas \nagroalimentares \n\nTecnologias \n\nUso de subst\u00e2ncias naturais e o n\u00e3o uso \nde transg\u00eanicos. Aceita se o uso de \nadubos qu\u00edmicos durante o per\u00edodo de \nconvers\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos ciclos de nutrientes, \npr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o vegetal e \npossibilidades de uso de adubos \nqu\u00edmicos durante o per\u00edodo de \nconvers\u00e3o. \n\nBiodiversidade \nImpacto orientado (efeito das pr\u00e1ticas \nsobre biodiversidade) \n\nRecursos orientados (valoriza\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade como fator de produ\u00e7\u00e3o) \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o \nQualidade do produtos, sa\u00fade dos \nconsumidores \n\nSistemas agroalimentares e soberania \nalimentar \n\nNormas de \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nRegras de produ\u00e7\u00e3o aceitas \ninternacionalmente e nacionalmente \n\nSem padr\u00e3o internacional, regras \naceitas localmente \n\nCertifica\u00e7\u00e3o \nPredom\u00ednio da Certifica\u00e7\u00e3o por Terceira \nParte (auditoria) atestada com selos \n\nSistemas de garantia paricipativos, \nvendas diretas com controle social \n\nFonte: Abreu (2012) Apud Bellon et al (2011). \n\n \n \n\n\n\n44 \n\n \n\nAtrav\u00e9s das caracter\u00edsticas apresentadas no quadro 01, fica claro que a \n\nagroecologia tem um maior enfoque social \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, \n\npriorizando a soberania alimentar, a m\u00e3o de obra familiar, a distribui\u00e7\u00e3o local e direta \n\nao consumidor, com normas de produ\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o que respeitem as \n\ncaracter\u00edsticas locais. Nesse sentido, Abreu et al. (2012) ressaltam em seu estudo \n\ncomparativo que \u201cas rela\u00e7\u00f5es entre os estilos de agricultura n\u00e3o podem ser \n\nreduzidas a uma simples oposi\u00e7\u00e3o entre um campo cient\u00edfico e um dom\u00ednio pr\u00e1tico. \n\nDiversos elementos devem ser tomados em conta, entre os quais o grau de \n\nintegra\u00e7\u00e3o sociocultural (valores) \u00e0 sociedade, as pr\u00e1ticas e a inser\u00e7\u00e3o no mercado\u201d. \n\nUma das defini\u00e7\u00f5es de agricultura org\u00e2nica \u00e9 apresentada pelo Codex \n\nAlimentarius (1999), que \u00e9 o principal referencial internacional para os \n\nconsumidores, produtores e processadores de alimentos, al\u00e9m dos diferentes \u00f3rg\u00e3os \n\nnacionais e internacionais de com\u00e9rcio e controle sanit\u00e1rio.  Segundo o c\u00f3digo, que \n\n\u00e9 uma iniciativa conjunta da OMS e FAO, a agricultura org\u00e2nica \u00e9:  \n\n \n[...] um sistema hol\u00edstico de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o que fomenta e melhora a \nsa\u00fade do agro ecossistema e em particular a biodiversidade, os ciclos \nbiol\u00f3gicos e a atividade do solo (CODEX ALIMENTARIUS, 1999). \n\n \n \nDe acordo com o IFOAM uma defini\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de agricultura org\u00e2nica \n\naprovada em sua assembleia geral e que apresenta sua verdadeira natureza \u00e9:  \n\n \nAgricultura Org\u00e2nica \u00e9 um sistema de produ\u00e7\u00e3o que promove a sa\u00fade dos \nsolos, ecossistemas e pessoas. Tem como base os processos ecol\u00f3gicos, \nbiodiversidade e ciclos adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, em alternativa ao \nuso de insumos com efeitos adversos. A agricultura org\u00e2nica combina a \ntradi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia de modo a ser ben\u00e9fica para o espa\u00e7o \npartilhado, promove relacionamentos justos assegurando uma boa \nqualidade de vida para todos os envolvidos (IFOAM, 2015). \n\n \n \nAinda de acordo com o IFOAM (2015), os princ\u00edpios da agricultura org\u00e2nica \n\ns\u00e3o: 1) Sa\u00fade - O objetivo da agricultura org\u00e2nica deve ser o de sustentar, manter e \n\nmelhorar a sa\u00fade dos solos, das plantas, dos animais, do homem e do planeta; \n\napontando que somente em solo saud\u00e1vel \u00e9 poss\u00edvel produzir alimentos que v\u00e3o \n\nsustentar animais e pessoas; 2) Ecologia - Agricultura org\u00e2nica assenta-se nos \n\nciclos biol\u00f3gicos, harmonizando e sustentando os sistemas ecol\u00f3gicos; pelo qual as \n\nculturas, as cria\u00e7\u00f5es e o extrativismo devem ajustar-se aos ciclos e balan\u00e7os \n\necol\u00f3gicos da natureza; 3) Equidade - Agricultura org\u00e2nica desenvolve rela\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n45 \n\n \n\ngarantam oportunidade de vida para todos e assegure igualdade com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nbem comum, aplicando princ\u00edpios como respeito, justi\u00e7a e gest\u00e3o respons\u00e1vel do \n\nmundo compartilhado; 4) Precau\u00e7\u00e3o - A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica deve ser planejada e \n\ndesenvolvida de forma respons\u00e1vel, de modo a proteger a sa\u00fade e o bem estar das \n\npessoas e das gera\u00e7\u00f5es futuras, bem como a qualidade do ambiente. \n\nVale ressaltar que a agricultura org\u00e2nica tamb\u00e9m tem sido tratada de forma \n\nabrangente, como coletivo, como explica Khatounian (2001). Segundo o autor, a \n\npartir do crescimento do mercado de produtos ditos como alternativos, foi necess\u00e1rio \n\ncriar uma organiza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel internacional para o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias \n\nestabelecer os padr\u00f5es m\u00ednimos de qualidade para os produtos de todos os \n\ndiferentes movimentos. Principalmente a partir da cria\u00e7\u00e3o do IFOAM, optou-se pelo \n\nuso do termo \u201cagricultura org\u00e2nica\u201d para designar o conjunto das propostas \n\nalternativas.  \n\nEm suma, existe no meio cient\u00edfico uma certa confus\u00e3o entre Agroecologia e \n\nsistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o (FIGUEIREDO e SOARES, 2012). O sistema \n\norg\u00e2nico se enquadra no contexto da agroecologia, sendo definido como aquele que \n\nn\u00e3o permite: o uso de \u201cagrot\u00f3xicos\u201d, medicamentos qu\u00edmicos, horm\u00f4nios sint\u00e9ticos e \n\nde produtos transg\u00eanicos; restringe a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos qu\u00edmicos, inclui a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e considera aspectos \u00e9ticos nas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ninternas da propriedade e no trato com os animais (KHATOUNIAN, 2001).  \n\nPortanto, nos sistemas org\u00e2nicos todas as pr\u00e1ticas e processos previstos pela \n\nci\u00eancia agroecol\u00f3gica podem e devem ser aplicados (FIGUEIREDO e SOARES, \n\n2012), desde que em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, sendo \n\nesta a forma adequada de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a presente \n\npesquisa tamb\u00e9m buscou um maior aprofundamento, ressaltando as principais \n\ndefini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios das normas brasileiras e que influenciam diretamente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico. \n\n \n \n\n2.3.1 Principais defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios dispostos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n \n\n \n\nNo presente estudo foi dado um enfoque especial nas defini\u00e7\u00f5es e normas \n\nbrasileiras mais importantes, j\u00e1 que, segundo informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo \n\n\n\n46 \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e Abastecimento, s\u00e3o 23 normativos, entre Leis, \n\nDecretos, Portarias e Instru\u00e7\u00f5es Normativas (BRASIL, 2015).  \n\nDevido \u00e0 heterogeneidade da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira, existem \n\nnormativos espec\u00edficos, como para a produ\u00e7\u00e3o de cogumelos comest\u00edveis, \n\norganismos aqu\u00e1ticos, produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas, sobre os crit\u00e9rios para o \n\nprocessamento, entre outras (BRASIL, 2015).  \n\nDentre os normativos, sem d\u00favida a mais importante e considerada como o \n\nmarco inicial \u00e9 a Lei No 10.831/2003. De acordo com o artigo 1o, considera-se \n\nsistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria:  \n\n \n(...) aquele em que se adotam t\u00e9cnicas espec\u00edficas, mediante a otimiza\u00e7\u00e3o \ndo uso dos recursos naturais e socioecon\u00f4micos dispon\u00edveis e o respeito \u00e0 \nintegridade cultural das comunidades rurais, tendo por objetivo a \nsustentabilidade econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica, a maximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \nsociais, a minimiza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de energia n\u00e3o-renov\u00e1vel, \nempregando, sempre que poss\u00edvel, m\u00e9todos culturais, biol\u00f3gicos e \nmec\u00e2nicos, em contraposi\u00e7\u00e3o ao uso de materiais sint\u00e9ticos, a elimina\u00e7\u00e3o \ndo uso de organismos geneticamente modificados e radia\u00e7\u00f5es ionizantes, \nem qualquer fase do processo de produ\u00e7\u00e3o, processamento, \narmazenamento, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, e a prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente (BRASIL, 2003) \n\n \n \nAinda de acordo com a Lei, \u201co conceito de sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria e industrial abrange os denominados: ecol\u00f3gico, biodin\u00e2mico, natural, \n\nregenerativo, biol\u00f3gico, agroecol\u00f3gicos, permacultura e outros que atendam os \n\nprinc\u00edpios estabelecidos por esta Lei\u201d (BRASIL, 2003). \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o da lei se deu por meio do Decreto No 6.323, de 27 de \n\ndezembro de 2007, que disp\u00f5e sobre outros quesitos importantes, como o \n\nprocedimento para convers\u00e3o de uma \u00e1rea em convencional para org\u00e2nico.  \n\n \nArt. 6\n\no\n Para que uma \u00e1rea dentro de uma unidade de produ\u00e7\u00e3o seja \n\nconsiderada org\u00e2nica, dever\u00e1 ser obedecido um per\u00edodo de convers\u00e3o. \n\u00a7 1\n\no\n O per\u00edodo de convers\u00e3o variar\u00e1 de acordo com o tipo de explora\u00e7\u00e3o e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o anterior da unidade, considerada a situa\u00e7\u00e3o socioambiental atual. \n\u00a7 2\n\no\n As atividades a serem desenvolvidas durante o per\u00edodo de convers\u00e3o \n\ndever\u00e3o estar estabelecidas em plano de manejo org\u00e2nico da unidade de \nprodu\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2007). \n\n \n \nOutra importante quest\u00e3o abordada no mesmo decreto, diz respeito \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o processamento de produtos org\u00e2nicos em paralela com o convencional: \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nArt. 7\no\n  \u00c9 permitida a produ\u00e7\u00e3o paralela nas unidades de produ\u00e7\u00e3o e \n\nestabelecimentos onde haja cultivo, cria\u00e7\u00e3o ou processamento de produtos \norg\u00e2nicos. \n\u00a7 1\n\no\n  Nas \u00e1reas e estabelecimentos em que ocorra a produ\u00e7\u00e3o paralela, os \n\nprodutos org\u00e2nicos dever\u00e3o estar claramente separados dos produtos n\u00e3o \norg\u00e2nicos e ser\u00e1 requerida descri\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o, do \nprocessamento e do armazenamento. \n\u00a7 2\n\no\n  No caso de unidade processadora de produtos org\u00e2nicos e n\u00e3o \n\norg\u00e2nicos, o processamento dos produtos org\u00e2nicos deve ser realizado de \nforma totalmente isolada dos produtos n\u00e3o org\u00e2nicos no espa\u00e7o ou no \ntempo. \n\u00a7 3\n\no\n  Todas as unidades de produ\u00e7\u00e3o e estabelecimentos de produ\u00e7\u00e3o, \n\norg\u00e2nica e n\u00e3o org\u00e2nica, ser\u00e3o objeto de controle por parte do organismo \nde avalia\u00e7\u00e3o da conformidade ou da organiza\u00e7\u00e3o de controle social a que \nestiver vinculado o agricultor familiar em venda direta (BRASIL, 2007). \n\n \n \nO Decreto tamb\u00e9m disp\u00f5e ainda sobre o armazenamento de produtos e \n\ninsumos n\u00e3o utilizados na produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de produtos \n\ntransg\u00eanicos.  \n\n \nArt. 8\n\no\n  Nas unidades de produ\u00e7\u00e3o ou estabelecimentos envolvidos com a \n\ngera\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos que apresentem produ\u00e7\u00e3o paralela, a \nmat\u00e9ria-prima, insumos, medicamentos e subst\u00e2ncias utilizadas na \nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o org\u00e2nica dever\u00e3o ser mantidos sob rigoroso controle, em local \nisolado e apropriado. \nPar\u00e1grafo \u00fanico.  A produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o org\u00e2nica, a que se refere o caput, n\u00e3o \npoder\u00e1 conter organismos geneticamente modificados (BRASIL, 2007). \n\n \n \n \n\n2.3.2 A certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no Brasil  \n \n \nAl\u00e9m das principais normas j\u00e1 citadas, existem ainda casos de normativos \n\nque, ao serem publicados revogam ou complementam outros anteriores, como o \n\ncaso da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 50 de 05 de Novembro de 2009, que instituiu o selo \n\n\u00fanico oficial do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade Org\u00e2nica. Tal IN foi \n\nrevogada recentemente pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 18, de 20 de Junho de 2014, \n\ncom algumas altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es gr\u00e1ficos do selo, conforme figura 3 (BRASIL, \n\n2015) \n\n \n \n\n\n\n48 \n\n \n\nFigura 3 - Selo \u00fanico oficial do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade Org\u00e2nica \n\n \n Fonte: Planeta Org\u00e2nico, 2015 \n\n \n \nConforme ressaltado anteriormente, como regra b\u00e1sica, um produto org\u00e2nico \n\nreceber\u00e1 o selo de certifica\u00e7\u00e3o somente se for produzido sem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos ou aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, onde os trabalhadores envolvidos no processo \n\ndevem receber uma remunera\u00e7\u00e3o justa e participa\u00e7\u00e3o nos lucros. A propriedade rural \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o deve oferecer danos ou riscos ao meio ambiente (PASCHOAL, 1994). \n\nPara tal, segundo o Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e Abastecimento, o \n\nprodutor org\u00e2nico deve fazer parte do Cadastro Nacional de Produtores Org\u00e2nicos, o \n\nque \u00e9 poss\u00edvel somente se estiver certificado por um dos tr\u00eas mecanismos descritos \n\na seguir: Certifica\u00e7\u00e3o por Auditoria, Sistema Participativo de Garantia ou Controle \n\nSocial na Venda Direta (BRASIL, 2015).  \n\nA Certifica\u00e7\u00e3o por Auditoria \u00e9 feita por uma certificadora p\u00fablica ou privada \n\ncredenciada no Minist\u00e9rio da Agricultura. O organismo de avalia\u00e7\u00e3o da conformidade \n\n(OAC) obedece a procedimentos e crit\u00e9rios reconhecidos internacionalmente, al\u00e9m \n\ndos requisitos t\u00e9cnicos estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nO Sistema Participativo de Garantia (SPG) caracteriza-se pela \n\nresponsabilidade coletiva dos membros do sistema, que podem ser produtores, \n\nconsumidores, t\u00e9cnicos e demais interessados. Para estar devidamente legalizado, \n\num Sistema Participativo de Garantia deve ser formado tamb\u00e9m por um Organismo \n\nParticipativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade (OPAC) legalmente constitu\u00eddo, que \n\nresponder\u00e1 pela emiss\u00e3o do SisOrg (BRASIL, 2015).  \n\nJ\u00e1 o Controle Social na Venda Direta trata-se de uma exce\u00e7\u00e3o na \n\nobrigatoriedade de certifica\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos para a agricultura familiar. \n\nExige-se, por\u00e9m, o credenciamento numa organiza\u00e7\u00e3o de controle social cadastrado \n\nem \u00f3rg\u00e3o fiscalizador oficial. Com isso, os agricultores familiares passam a fazer \n\nparte do Cadastro Nacional de Produtores Org\u00e2nicos (BRASIL, 2015). \n\n\n\n49 \n\n \n\nQuando um produtor se cadastra apenas para venda direta sem certifica\u00e7\u00e3o, \n\nele pode comercializar sua produ\u00e7\u00e3o como sendo org\u00e2nica somente nas feiras livres \n\n(diretamente ao consumidor) ou para as compras institucionais do governo (como a \n\nmerenda escolar, atrav\u00e9s do PNAE, ou para a CONAB, atrav\u00e9s do PAA) (BRASIL, \n\n2015). \n\nPara comercializar na feira, o produtor que n\u00e3o possui a certifica\u00e7\u00e3o deve \n\napresentar um documento chamado \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Cadastro\u201d, que comprova sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em um que grupo se responsabiliza por ele e que seu cadastro no \n\nMAPA j\u00e1 foi realizado. Al\u00e9m disso, somente o produtor, algu\u00e9m de sua fam\u00edlia ou de \n\nseu grupo pode estar na barraca comercializando o produto. Tal declara\u00e7\u00e3o deve ser \n\napresentada sempre que algum consumidor ou a fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitarem (BRASIL, \n\n2015). \n\nJ\u00e1 o produto certificado com o selo SisOrg, seja ele de origem nacional ou \n\nestrangeira, pode ser comercializado em feiras livres, supermercados, lojas, \n\nrestaurantes, hot\u00e9is, entre outros. Se o produto for vendido a granel deve haver \n\ncertifica\u00e7\u00e3o por meio de cartaz, etiqueta ou outro meio. Restaurantes, lanchonetes e \n\nhot\u00e9is que servem pratos org\u00e2nicos ou pratos com ingredientes org\u00e2nicos devem \n\nmanter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores as listas dos ingredientes org\u00e2nicos e dos \n\nfornecedores destes ingredientes (BRASIL, 2015). \n\n \n \n\n2.3.3. Crit\u00e9rios para produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico \n \n \nNo caso da produ\u00e7\u00e3o de vegetal e animal visando a produ\u00e7\u00e3o de leite, \u00e9 \n\nimportante a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 46 de 06 de Outubro de 2011 e as altera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 17 de 18 de Junho de 2014. No caso da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico, tendo em vista as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o \n\ne manejo, e levando em considera\u00e7\u00e3o as especificidades exigidas nos mais de cem \n\nartigos das normativas acima citadas, \u00e9 importante que seja observado o trabalho de \n\nSoares e Aroeira (2014).  \n\nDe acordo com Soares e Aroeira (2014), no caso da produ\u00e7\u00e3o de leite \n\norg\u00e2nico, como em qualquer sistema de produ\u00e7\u00e3o animal, recomenda-se que a \n\nnutri\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o do rebanho sejam equilibradas e supram todas as exig\u00eancias. \n\nOs suplementos devem ser isentos de antibi\u00f3ticos, horm\u00f4nios e verm\u00edfugos, sendo \n\n\n\n50 \n\n \n\nproibidos aditivos promotores de crescimento, estimulantes de apetite e ur\u00e9ia, bem \n\ncomo suplementos, alimentos ou vacinas derivados ou obtidos de organismos \n\ngeneticamente modificados. \n\n\u00c9 recomendada a produ\u00e7\u00e3o de forragem (volumosos e concentrados) por \n\nmeio da forma\u00e7\u00e3o e manejo das pastagens, capineiras, silagem e feno. Al\u00e9m disso, \n\n\u00e9 obrigat\u00f3rio que 85% e 80% da mat\u00e9ria seca consumida, respectivamente por \n\nruminantes e monog\u00e1stricos, seja de origem org\u00e2nica (SOARES E AROEIRA, 2014). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao manejo e aduba\u00e7\u00e3o de pastagens, \u00e9 recomendado o \n\ncons\u00f3rcio de gram\u00edneas e leguminosas para a gest\u00e3o do nitrog\u00eanio no sistema, \n\nsendo exigida a diversifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais. Prop\u00f5e-se a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas agroflorestais, como os silvipastoris, nos quais as \u00e1rvores e arbustos \n\nfixadores de nitrog\u00eanio (leguminosas) possam se associar a cultivos agr\u00edcolas e com \n\npastagens. Outra possibilidade \u00e9 a rota\u00e7\u00e3o de pastejos e cultivos, assim como \n\nbancos de prote\u00ednas ou cercas vivas. Para a aduba\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, aconselha-se o \n\nchorume e a compostagem, sendo permitido o uso de calc\u00e1rio para a corre\u00e7\u00e3o da \n\nacidez dos solos. Como fontes de f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio, s\u00e3o permitidos o uso de \n\ntermofosfato, fosfato de rocha natural, termopot\u00e1ssio, p\u00f3 de rocha e o uso restrito de \n\nsulfato de pot\u00e1ssio, respectivamente (SOARES E AROEIRA, 2014). \n\nQuanto ao manejo sanit\u00e1rio dos rebanhos, o tratamento veterin\u00e1rio \u00e9 \n\nconsiderado um complemento e nunca um substituto \u00e0s boas pr\u00e1ticas de manejo. \n\nCaso seja necess\u00e1rio, recomenda-se o uso de fitoter\u00e1picos e da homeopatia. S\u00e3o \n\nobrigat\u00f3rias todas as vacinas estabelecidas por lei, e recomendadas vacina\u00e7\u00f5es e \n\nexames para as doen\u00e7as mais comuns a cada regi\u00e3o. Como medida preventiva \n\ncontra ecto e endoparasitos, recomenda-se o uso de compostos de ervas medicinais \n\njuntamente com a ra\u00e7\u00e3o ou o sal mineral, al\u00e9m da rota\u00e7\u00e3o de pastagens. Para a \n\npreven\u00e7\u00e3o de bernes e carrapatos, as pesquisas t\u00eam mostrado resultados \n\nsatisfat\u00f3rios com o controle biol\u00f3gico. Por\u00e9m \u00e9 imprescind\u00edvel manter as \n\nesterqueiras cobertas e protegidas de moscas (SOARES E AROEIRA, 2014).  \n\nNo caso da aquisi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e melhoramento animal, \u00e9 sugerido o uso de \n\ngen\u00f3tipos adaptados com o uso de zebu\u00ednos leiteiros e seus cruzamentos, com \n\nmenores exig\u00eancias nutricionais para evitar as doen\u00e7as carenciais. O objetivo \u00e9 \n\nobter animais mais r\u00fasticos, capazes de produzir satisfatoriamente em condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais de cria\u00e7\u00e3o e sem o uso preventivo de antibi\u00f3ticos, de promotores de \n\ncrescimento e de horm\u00f4nios, que n\u00e3o s\u00e3o permitidos. Para o manejo reprodutivo \n\n\n\n51 \n\n \n\nsomente a monta natural e a insemina\u00e7\u00e3o artificial s\u00e3o permitidas. N\u00e3o s\u00e3o \n\npermitidas a transfer\u00eancia de embri\u00f5es e fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro (SOARES E AROEIRA, \n\n2014). \n\nNo que diz respeito ao bem-estar animal, as instala\u00e7\u00f5es devem ser \n\nadequadas ao conforto e \u00e0 sa\u00fade dos animais, com acesso facilitado \u00e0 \u00e1gua, \n\nalimentos e pastagens. Al\u00e9m disso, as instala\u00e7\u00f5es devem possuir espa\u00e7o adequado \n\n\u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de animais por \u00e1rea n\u00e3o deve afetar aos padr\u00f5es de \n\ncomportamento. N\u00e3o deve ser utilizado o confinamento total de animais adultos e o \n\nisolamento e reclus\u00e3o de animais jovens (SOARES E AROEIRA, 2014).  \n\nOs sistemas silvipastoris se apresentam como modelos para o manejo e bem-\n\nestar, pois permitem sombra das \u00e1rvores, aumento da fertilidade das pastagens e a \n\ncombina\u00e7\u00e3o com cultivos o que diversifica a renda do produtor (SOARES E \n\nAROEIRA, 2014). \n\nTodos os procedimentos para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica precisam ser devidamente \n\nauditados e passar por um processo de certifica\u00e7\u00e3o. Em caso de atendimento de \n\ntodos os crit\u00e9rios dispostos nos normativos e passado o per\u00edodo de convers\u00e3o, \u00e9 \n\nconcedido o selo SisOrg. \n\n \n \n\n2.4. Caracter\u00edsticas da regi\u00e3o estudada  \n \n \nA regi\u00e3o escolhida para o estudo \u00e9 a Bacia do Rio Paran\u00e1 III, que conta com a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da Usina Hidroel\u00e9trica de Itaipu em diversas a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento \n\nno meio rural, como o programa Cultivando \u00c1gua Boa. Tal programa, entre outras \n\na\u00e7\u00f5es, fomenta a convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o convencional para org\u00e2nica junto aos \n\nagricultores locais, a partir de altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas propostas pelas equipes de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica contratadas. \n\nAl\u00e9m disso, alguns produtores de leite assistidos pelo programa v\u00eam sendo \n\nacompanhados pela Embrapa atrav\u00e9s de um outro projeto de acompanhamento, \n\nchamado \u201cTransfer\u00eancia de tecnologias para apoiar as redes de ATER que atuam na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de carne, leite e ovos na agricultura \n\nfamiliar de base ecol\u00f3gica\u201d.  \n\nEste cen\u00e1rio resumidamente apresentado, fez com que a regi\u00e3o fosse \n\nescolhida para realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, onde foram avaliadas as novas tecnologias \n\n\n\n52 \n\n \n\nadotadas pelos produtores de leite visando a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e os impactos \n\nsociais, ambientais e econ\u00f4micos percebidos pelos produtores. \n\n \n \n\n2.4.1 A Regi\u00e3o da Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n \n \nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III est\u00e1 localizada na regi\u00e3o Oeste do \n\nParan\u00e1 e sul do Mato Grosso do Sul, conforme Figura 4. Possui uma \u00e1rea \n\naproximada de 8 mil km\u00b2, composta por afluentes que desaguam diretamente no Rio \n\nParan\u00e1, onde est\u00e1 situado o Lago de Itaipu, na conflu\u00eancia com o Rio Igua\u00e7u. No \n\nentorno da bacia est\u00e3o localizados 29 munic\u00edpios que atualmente somam \n\naproximadamente 1 milh\u00e3o de habitantes (ITAIPU BINACIONAL, 2015).  \n\n \n \n\nFigura 4 - Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III \n\n \nFonte: Itaipu Binacional, 2015.  \n\n \n \nOs primeiros habitantes da regi\u00e3o foram os \u00edndios Guarani, e por isso a \n\norigem do nome Paran\u00e1, que significa \u201csemelhante ao mar\u201d, devido aos abundantes \n\nrecursos h\u00eddricos. Outra passagem hist\u00f3rica importante que ocorreu na regi\u00e3o foi a \n\n\n\n53 \n\n \n\nGuerra do Paraguai, entre 1864 e 1870. A partir da d\u00e9cada de 50, intensificaram-se \n\nas atividades agr\u00edcolas, com destaque para o caf\u00e9, o algod\u00e3o e a cana de a\u00e7\u00facar. \n\nAtualmente, a bacia mant\u00e9m a\u00e7\u00f5es mais diversificadas, por\u00e9m a presen\u00e7a do \n\nagroneg\u00f3cio ainda \u00e9 marcante, especialmente com culturas anuais (soja, milho, \n\ntrigo) e cria\u00e7\u00e3o de bovinos de leite e de corte (SEMA, 2013).  \n\nO turismo tamb\u00e9m tem grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica na regi\u00e3o, j\u00e1 que \n\ndiversas pessoas s\u00e3o atra\u00eddas principalmente pelas cataratas do Igua\u00e7u e das visitas \n\nque podem ser realizadas na Hidroel\u00e9trica de Itaipu.  \n\nA maior parte da ocupa\u00e7\u00e3o territorial da Bacia do Paran\u00e1 III \u00e9 pela agricultura \n\nintensiva, ocorrendo uma faixa de uso misto que segue do sul at\u00e9 a regi\u00e3o central da \n\nmesma. Existem ainda pequenas \u00e1reas de cobertura florestal, principalmente ao \n\nnorte, com \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental federal das Ilhas e V\u00e1rzeas do Rio Paran\u00e1 e \n\ncom Parque Nacional de Ilha Grande. Ao sul da regi\u00e3o se encontra o Parque \n\nNacional do Igua\u00e7u. Outras pequenas \u00e1reas s\u00e3o de concentra\u00e7\u00f5es urbanas e \n\nindustriais, principalmente as regi\u00f5es de Foz do Igua\u00e7u, Cascavel, Marechal C\u00e2ndido \n\nRondon e Gua\u00edra (SEMA, 2013). \n\nA regi\u00e3o, mesmo sendo notadamente privilegiada em termos de recursos \n\nnaturais, biodiversidade, \u00e1gua e qualidade dos solos, tem sofrido com as \n\nconsequ\u00eancias do desmatamento e da ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Ainda \u00e9 presente na \n\nregi\u00e3o o desmatamento, a eros\u00e3o do solo e a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com dejetos \n\nde animais, agrot\u00f3xicos, esgotos e lixos (ITAIPU BINACIONAL, 2015).  \n\nSegundo a SEMA (2013), o \u00edndice de atendimento para abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua \u00e9 de 97%. J\u00e1 o \u00edndice de atendimento de coleta de efluentes \n\ndom\u00e9sticos gira em torno de 32% apenas. Al\u00e9m dos impactos causados pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidroel\u00e9trica de Itaipu, a queda na qualidade da \u00e1gua que abastece o \n\nlago de Itaipu tamb\u00e9m motivou algumas a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias, como o programa \n\nCultivando \u00c1gua Boa, desenvolvido pela empresa hidroel\u00e9trica.  \n\n \n \n\n2.4.2 O Programa Cultivando \u00c1gua Boa da Itaipu Binacional  \n \n \nA Usina Hidroel\u00e9trica de Itaipu tem alternado nos \u00faltimos anos com a Usina \n\ndas Tr\u00eas Gargantas, na China, o posto de maior geradora de energia do mundo. \n\nPara alcan\u00e7ar tal posto, a constru\u00e7\u00e3o da usina na regi\u00e3o oeste do Paran\u00e1, cuja \n\n\n\n54 \n\n \n\nbarragem est\u00e1 em Foz do Igua\u00e7u, \u00e9 considerada uma das maiores obras j\u00e1 \n\nconstru\u00eddas pelo homem. \n\nPara se ter uma ideia, segundo dados disponibilizados pela Itaipu Binacional \n\n(2015), a barragem constru\u00edda possui a altura de 196 metros, que equivale a um \n\npr\u00e9dio de 69 andares, e 7,7 quil\u00f4metros de comprimento. Com o concreto utilizado \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da barragem seria poss\u00edvel construir mais de 200 est\u00e1dios \n\nsemelhantes ao Maracan\u00e3, ou um pr\u00e9dio de aproximadamente 1.000 andares, ou \n\nainda 6 pir\u00e2mides como a de Qu\u00e9ops, no Egito. Na barragem h\u00e1 12,5 milh\u00f5es de \n\nmetros c\u00fabicos de rocha e 5,1 milh\u00f5es metros c\u00fabicos de terra, que juntos \n\nequivalem a mais de duas vezes ao volume do P\u00e3o-de-A\u00e7\u00facar do Rio de Janeiro. O \n\nferro e o a\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o utilizados seriam suficientes para edificar 380 vezes a \n\nTorre Eiffel, em Paris.  \n\nPor\u00e9m, tamb\u00e9m foram enormes os impactos causados pela constru\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem e pela cria\u00e7\u00e3o do enorme lago, que possui 1.350 km\u00b2 e demorou somente \n\n14 dias para se encher por completo (ITAIPU BINACIONAL, 2015). \n\nAl\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es no relevo, tamb\u00e9m s\u00e3o observadas altera\u00e7\u00f5es no clima e \n\nnas rela\u00e7\u00f5es dos organismos entre si e com o meio f\u00edsico. Toda a ecologia da regi\u00e3o \n\nsofreu uma modifica\u00e7\u00e3o brusca e ficou alterada devido a tais complica\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nentorno, a fauna e a flora existentes foram drasticamente afetadas pelas \u00e1guas da \n\nrepresa (ROOS, 2011). \n\nDe acordo com Gatterman (2006), a constru\u00e7\u00e3o da usina ocasionou uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o espacial, trazendo como consequ\u00eancia inevit\u00e1vel, entre outras, a \n\nobrigatoriedade da remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que habitava a \u00e1rea que foi inundada. A \n\ninunda\u00e7\u00e3o atingiu quinze munic\u00edpios (entre paraguaios e brasileiros). O alagamento \n\nde terras, consideradas as mais f\u00e9rteis do pa\u00eds, resultou na desapropria\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos agricultores da regi\u00e3o.  \n\nEmbora estes tenham recebido indeniza\u00e7\u00f5es pelas suas propriedades, essas \n\nn\u00e3o corresponderam ao \u201cvalor justo e adequado\u201d de suas terras. A baixa \n\nindeniza\u00e7\u00e3o paga pelas terras alagadas resultou, para seus propriet\u00e1rios, em um \n\nsentimento de injusti\u00e7a e explora\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o os motivou a organizarem-se em \n\num movimento social denominado Justi\u00e7a e Terra, para reivindicarem seus direitos \n\n(GATTERMAN, 2006).  \n\nComo forma de amenizar os enormes efeitos adversos sociais e ambientais \n\ncausados pela constru\u00e7\u00e3o da usina, diversas iniciativas t\u00eam sido observadas na \n\n\n\n55 \n\n \n\nregi\u00e3o, sejam coordenadas ou n\u00e3o pela Itaipu Binacional. Conforme relatado \n\nanteriormente, uma delas \u00e9 o programa Cultivando \u00c1gua Boa, que \u00e9 uma iniciativa \n\nsocioambiental concebida a partir da mudan\u00e7a na miss\u00e3o institucional da Itaipu \n\nBinacional promovida em 2003. Trata-se de uma estrat\u00e9gia local para o \n\nenfrentamento e mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com as diferentes possibilidades de uso da \u00e1gua (ITAIPU \n\nBINACIONAL, 2015).  \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do programa, foi estabelecida uma rede de atua\u00e7\u00e3o de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III, onde s\u00e3o \n\ndesenvolvidos 20 programas e 65 a\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmicrobacias (prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares e da biodiversidade) at\u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nvalores e saberes que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Tais a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\njustamente fundamentadas nos conceitos e metodologias oficialmente divulgados a \n\npartir de documentos como a Carta da Terra, Objetivos do Mil\u00eanio, Agenda 21 entre \n\noutros.  \n\nO programa envolve a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente 2 mil parceiros, \n\ndentre \u00f3rg\u00e3os governamentais, ONGs, institui\u00e7\u00f5es de ensino, cooperativas, \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e empresas. Dentre eles, tr\u00eas entidades apoiaram a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do presente estudo: Cooperativa de Trabalho e Assist\u00eancia T\u00e9cnica do \n\nParan\u00e1 (Biolabore), Agencia de Desenvolvimento Regional do Extremo Oeste do \n\nParan\u00e1 (ADEOP) e Centro de Apoio e Promo\u00e7\u00e3o da Agroecologia (CAPA). Estas \n\nentidades s\u00e3o respons\u00e1veis pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia t\u00e9cnica com \n\nenfoque sustent\u00e1vel, promovendo boas pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o, de manejo e pr\u00e1ticas \n\nde base agroecol\u00f3gica (ITAIPU BINACIONAL, 2015). \n\nConforme relatado, 28 produtores de leite bovino assistidos por estas tr\u00eas \n\nentidades, e que est\u00e3o em fase de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, \n\ncompuseram a amostra selecionada para a coleta de dados prim\u00e1rios do presente \n\nestudo. As tecnologias fomentadas pelo programa na regi\u00e3o foram alvo das \n\navalia\u00e7\u00f5es propostas no presente estudo. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n56 \n\n \n\n2.4.3 Principais tecnologias implantadas pelos produtores de leite  \n \n \nA partir das interven\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos das entidades contratadas pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa, os produtores de leite assistidos que optam pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica realizam diversas altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Estas tecnologias \n\nforam analisadas na presente pesquisa para identificar os impactos sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micos percebidos pelos produtores, e s\u00e3o implantadas levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o a Lei n\u00ba 10.831 de 23 de dezembro de 2003 e a Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa n\u00ba 46 de 06 de Outubro de 2011, que orientam os processos de produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica.  \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es divulgadas pela Itaipu Binacional (2016), atrav\u00e9s da \n\nrecente publica\u00e7\u00e3o \u201cCartilha de tecnologias\u201d, e de acordo com as observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas a campo no momento da coleta de informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, a principal \n\ntecnologia adotada pelos produtores de leite foi o Pastoreio Racional Voisin (PRV).  \n\nO PRV foi proposto pelo cientista franc\u00eas Andr\u00e9 Voisin, na d\u00e9cada de 1940, e \n\nconsiste no pastoreio direto em que a principal pr\u00e1tica adotada \u00e9 a rota\u00e7\u00e3o de \n\npastagens. Deve ser respeitado o tempo de repouso das pastagens, atrav\u00e9s da \n\ndivis\u00e3o das \u00e1reas em piquetes, permitindo o direcionamento do gado para os \n\npiquetes onde houver um m\u00e1ximo potencial forrageiro (BERTON e RICHTE, 2011). \n\nSegundo Berton e Richte (2011), o PRV \u00e9 orientado por quatro leis. Lei do \n\nrepouso: Per\u00edodo suficiente para que o pasto armazene reservas de nutrientes nas \n\nra\u00edzes e permita um melhor desenvolvimento no per\u00edodo de maior crescimento das \n\npastagens; Lei da ocupa\u00e7\u00e3o: Se refere ao tempo de perman\u00eancia dos animais nos \n\npiquetes, que deve ser o menor poss\u00edvel. Isso evita que os animais comam a rebrota \n\nnova; Lei do rendimento m\u00e1ximo: Referente \u00e0 necessidade dos animais para que \n\natinjam o n\u00edvel m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; Lei do rendimento regular: \n\nPermite que os animais encontrem constantemente um piquete novo, com forragem \n\nnecess\u00e1ria \u00e0s suas exig\u00eancias di\u00e1rias, permitindo que o rendimento m\u00e1ximo tamb\u00e9m \n\nse mantenha com o tempo.  \n\nAinda de acordo com Berton e Richte (2011), para uma boa condu\u00e7\u00e3o do \n\nPRV, n\u00e3o devem ser utilizados produtos qu\u00edmicos nas pastagens, nem \n\ncarrapaticidas e verm\u00edfugos. Devem ser utilizados preferencialmente fitoter\u00e1picos e \n\nhomeop\u00e1ticos, que permitem o surgimento e a manuten\u00e7\u00e3o de organismos \n\nessenciais como besouro rola-bosta, minhocas e abelhas. Os piquetes devem dispor \n\n\n\n57 \n\n \n\nde \u00e1gua de qualidade e em abund\u00e2ncia, al\u00e9m de serem arborizados. T\u00e9cnicas \n\nsilvipastoris proporcionam conforto t\u00e9rmico aos animais, um acr\u00e9scimo de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, maior fornecimento de nutrientes e agem como quebra-vento. \n\nTodo o manejo tamb\u00e9m deve ser realizado com tranquilidade e cuidado, seja \n\nnos momentos de ordenha, cura ou de movimenta\u00e7\u00e3o dos animais, permitindo que \n\ntodos fiquem de p\u00e9 e desenvolvam os reflexos naturais de urinar e defecar. Tamb\u00e9m \n\n\u00e9 importante priorizar o chamado lote de desnate, composto pelas vacas com maior \n\nexig\u00eancia nutricional, como as vacas em lacta\u00e7\u00e3o, vacas no final de gesta\u00e7\u00e3o e \n\nterneiros. Esses animais ser\u00e3o os primeiros a ocupar o piquete, para que possam \n\ncolher as melhores partes das plantas (folhas) beneficiando-se. Em seguida, os \n\npiquetes devem ser ocupados pelo lote de repasse, formado pelos animais com \n\nmenor exig\u00eancia nutricional, ou seja, as vacas secas, vacas prenhas e novilhas \n\nintermedi\u00e1rias (BERTON e RICHTE, 2011). \n\nOutras t\u00e9cnicas complementares tamb\u00e9m fazem parte da altera\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica adotada pelos produtores de leite a partir das orienta\u00e7\u00f5es das equipes \n\nde assist\u00eancia t\u00e9cnica do programa Cultivando \u00c1gua Boa. Uma delas \u00e9 o manejo \n\nnutricional diferenciado para rebanhos de base agroecol\u00f3gica.  \n\nSegundo a Itaipu Binacional (2016), os produtores s\u00e3o orientados a separar \n\nos animais em classes (bezerras, novilhas, vacas em lacta\u00e7\u00e3o e vacas secas) e nos \n\nlotes citados no PRV. Nesse sentido, o manejo \u00e9 diferenciado conforme o lote, \n\ndisponibilidade de alimento (volumoso e concentrado) e a \u00e9poca do ano, pois em \n\nper\u00edodos de seca ou frio a escassez de alimento \u00e9 mais comum. \n\nNesse sentido, al\u00e9m do manejo correto em piquetes, os produtores tamb\u00e9m \n\nalimentam os animais com volumoso a base de capim-elefante verde picado, cana \n\npicada, silagem ou feno, preferencialmente produzidos na propriedade. Para a \n\nsuplementa\u00e7\u00e3o com concentrado, os produtores utilizam uma mistura simples \u00e0 base \n\nde milho mo\u00eddo, farelo de soja ou de algod\u00e3o, calc\u00e1rio e sal mineral. Estes \n\ningredientes devem provir preferencialmente de sistemas agroecol\u00f3gicos. Caso n\u00e3o \n\nseja poss\u00edvel, \u00e9 permitida a compra de concentrados que n\u00e3o provenham do sistema \n\nagroecol\u00f3gico desde que n\u00e3o ultrapassem 15% da dieta total (ITAIPU BINACIONAL, \n\n2016). \n\nA complementa\u00e7\u00e3o com fontes alimentares alternativas tamb\u00e9m \u00e9 \n\nincentivada. A mandioca pode ser utilizada para alimentar o gado, sendo que dela \n\npode-se aproveitar as ra\u00edzes, as ramas e as folhas. No entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n58 \n\n \n\nmandioca tipo \u201cbrava\u201d requer cuidados, pois as ra\u00edzes devem ser picadas e expostas \n\nao sol de 24 a 72 horas e eliminar a subst\u00e2ncia t\u00f3xica chamada de \u00e1cido cian\u00eddrico. \n\nOutras op\u00e7\u00f5es s\u00e3o a ab\u00f3bora e a batata-doce, sendo que a \u00faltima deve ser \n\nfornecida em at\u00e9 10 kg/vaca/dia. Ambas possuem boa palatabilidade e podem ser \n\npicadas e adicionadas aos cochos juntamente ao material volumoso.  \n\nOs produtores tamb\u00e9m s\u00e3o estimulados a produzir nas propriedades a cana \n\nde a\u00e7\u00facar, feno, moringa, leucena, feij\u00e3o guandu, entre outros. Algumas esp\u00e9cies \n\ndevem ser consorciadas (produzidas simultaneamente em uma mesma \u00e1rea), \n\ngerando maximiza\u00e7\u00e3o do uso do solo, da \u00e1gua, e da m\u00e3o de obra, bem como \n\nproporcionar condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis \u00e0 presen\u00e7a de pragas e doen\u00e7as nos cultivos \n\npela diversidade de esp\u00e9cies. (ITAIPU BINACIONAL, 2016). \n\nTamb\u00e9m merece destaque o tratamento dos animais utilizando medicamentos \n\nhomeop\u00e1ticos. Segundo Arenales (2002), a homeopatia \u00e9 uma ci\u00eancia que foi \n\ndesenvolvida por Samuel Hahnemann na Alemanha h\u00e1 aproximadamente 200 anos. \n\nO princ\u00edpio b\u00e1sico desta ci\u00eancia \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos dinamizados, ou \n\nseja, preparados a partir de subst\u00e2ncias animais, vegetais, minerais ou tecidos \n\ndoentes. Na prepara\u00e7\u00e3o do medicamento, a mat\u00e9ria oriunda destas subst\u00e2ncias \n\nimpregna as mol\u00e9culas do \u00e1lcool, ou do a\u00e7\u00facar, determinando nesta as suas \n\nimpress\u00f5es energ\u00e9ticas, sem alterar sua forma qu\u00edmica. Consequentemente, os \n\nanimais e vegetais podem ser tratados com substancias in\u00f3cuas em termos \n\nqu\u00edmicos. \n\nNo Brasil, a medicina homeop\u00e1tica foi introduzida ainda em 1840. Por\u00e9m, seu \n\nuso nas atividades agropecu\u00e1rias foi regulamentado somente a partir da Lei n\u00b0 \n\n10.831/2003 e da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 46/2011, a qual legalizou seu uso na \n\nagricultura org\u00e2nica (ITAIPU BINACIONAL, 2016). \n\nNo \u00e2mbito do Cultivando \u00c1gua Boa, os produtores de leite assistidos t\u00eam \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o medicamentos homeop\u00e1ticos de baixo custo, que servem principalmente \n\npara o controle dos parasitas, tratamento e preven\u00e7\u00e3o de mastites, diarreias e \n\nproblemas reprodutivos. A utiliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 principalmente junto ao sal mineral, na \n\n\u00e1gua, no alimento, via oral ou outra forma de contato (ITAIPU BINACIONAL, 2016). \n\nOutros m\u00e9todos tamb\u00e9m t\u00eam sido incentivados pelos t\u00e9cnicos do programa, \n\ncomo o controle biol\u00f3gico de pragas. Segundo Parra et al. (2002), o controle \n\nbiol\u00f3gico ocorre por meio da introdu\u00e7\u00e3o no ambiente de inimigos naturais (insetos, \n\n\n\n59 \n\n \n\np\u00e1ssaros, \u00e1caros, v\u00edrus, etc.) para que haja redu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de determinado \n\ninseto/praga no meio.   \n\nSegundo a Itaipu Binacional (2016), os produtores s\u00e3o orientados a conservar \n\nalguns organismos ben\u00e9ficos, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es como policultivo, manter plantas \n\ncom diferentes \u00e9pocas de flora\u00e7\u00e3o, manter \u00e1reas de ref\u00fagio e selecionar produtos \n\nmais resistentes. A fabrica\u00e7\u00e3o e uso de armadilhas caseiras para insetos tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o incentivados.  \n\nOutra alternativa importante adotada no manejo de pragas e doen\u00e7as \u00e9 a \n\nconfec\u00e7\u00e3o de caldas e repelentes naturais, preferencialmente utilizando recursos \n\ninternos \u00e0 propriedade. Alguns exemplos s\u00e3o a calda bordalesa, o extrato de fumo, \n\nextrato de nim, extrato de pimenta do reino, e o macerado de alho. Como \n\nfertilizantes, o esterco tem sido largamente utilizado, al\u00e9m da urina do gado e as \n\nsobras de soro do leite (ITAIPU BINACIONAL, 2016). \n\nSegundo a Itaipu Binacional (2016), outra altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\nproporcionada aos produtores, \u00e9 a pratica da compostagem e da \n\nvermicompostagem. Loureiro et al. (2007) definem a compostagem como um \n\nprocesso biol\u00f3gico aer\u00f3bico de decomposi\u00e7\u00e3o e de reciclagem da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nde origem animal ou vegetal, formando um composto. Esse processo permite dar um \n\ndestino aos res\u00edduos e tem como resultado final um produto que pode ser aplicado \n\nao solo para melhorar suas caracter\u00edsticas, sem ocasionar riscos ao ambiente.  \n\nJ\u00e1 a vermicompostagem, segundo Albanell et al. (1988), \u00e9 o processo que \n\nutiliza minhocas na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e na produ\u00e7\u00e3o de h\u00famus, ou \n\nvermicomposto. O h\u00famus excretado pelas minhocas \u00e9 um excelente condicionador \n\nde solo, contribuindo com a fauna e servindo de alimento \u00e0 mesma. A presen\u00e7a das \n\nminhocas ativa a vida do solo, o que o torna mais poroso e agregado, facilitando o \n\nenraizamento das plantas, a n\u00e3o entrada de doen\u00e7as e a melhor absor\u00e7\u00e3o dos \n\nnutrientes pelas plantas. \n\nEstas tecnologias adotadas pelos produtores de leite assistidos pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa, cujas principais pr\u00e1ticas foram resumidamente \n\napresentadas, foram o alvo da presente pesquisa, no intuito de avaliar os impactos \n\nsociais, ambientais e econ\u00f4micos da convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Para tal, \n\nfoi utilizado o m\u00e9todo Ambitec-Agro, brevemente apresentado na sequ\u00eancia.  \n\n \n \n\n\n\n60 \n\n \n\n2.5 Avalia\u00e7\u00f5es de impactos ambientais e o Sistema Ambitec-Agro \n \n \nA avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais (AIA) pode ser definida como o conjunto \n\nde procedimentos pr\u00e9vios a instala\u00e7\u00e3o de um empreendimento com o objetivo \n\ncaracterizar e identificar impactos potenciais, al\u00e9m de prever a magnitude e a \n\nimport\u00e2ncia dos mesmos (BITAR &amp; ORTEGA, 1998). \n\nDe acordo com Jennifer (2008), o processo de AIA tem v\u00e1rias finalidades \n\nimportantes, envolvendo etapas legais, institucionais e t\u00e9cnico-cient\u00edficos. \u00c9 antes de \n\ntudo um aux\u00edlio \u00e0 decis\u00e3o para evitar que projetos com impactos ambientais \n\nfortemente negativos sigam adiante. Segundo a autora: \n\n \n \n\n A \u00eanfase em AIA, em contraste com outros mecanismos de prote\u00e7\u00e3o \nambiental, tais como a an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio, est\u00e1 em uma avalia\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica, hol\u00edstica e multidisciplinar dos potenciais impactos de projetos \nespec\u00edficos sobre o meio ambiente. Tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas para ajudar no \nprocesso de tomada de decis\u00e3o atrav\u00e9s de diferentes alternativas (incluindo \nlocais de projeto alternativo, escalas, processos, layouts, as condi\u00e7\u00f5es de \nfuncionamento, ou em alguns casos, a op\u00e7\u00e3o de desistir da implementa\u00e7\u00e3o \nde um projeto) e formas de prevenir, atenuar e controlar os potenciais \nimpactos ambientais e sociais negativos (JENNIFER, 2008).  \n\n \n \nAs AIA foram estabelecidas no Brasil como requerimento para toda atividade \n\nmodificadora do ambiente atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios dispostos na Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 do \n\nConselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA). O objetivo da resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncontribuir com subs\u00eddios t\u00e9cnicos para o planejamento regional, al\u00e9m de servir de \n\ninstrumento no processo de licenciamento (Pinheiro, 1990).  \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o expressa na referida resolu\u00e7\u00e3o \u201cconsidera-se \n\nimpacto ambiental qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia \n\nresultante das atividades humanas que, direta ou indiretamente, afetam: I - a sa\u00fade, \n\na seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; II - as atividades sociais e econ\u00f4micas; III \n\n- a biota; IV - as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; V - a qualidade \n\ndos recursos ambientais\u201d (BRASIL, 1986). \n\nA AIA \u00e9 operacionalizada por meio do Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e \n\ndo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). O papel do EIA \u00e9 qualificar e quantificar \n\nantecipadamente o impacto ambiental, dando suporte ao planejamento de atividades \n\nrelacionadas com o ambiente. O EIA tem maior abrang\u00eancia que o RIMA, e inclui o \n\n\n\n61 \n\n \n\nlevantamento da literatura cient\u00edfica, marco legal pertinente, trabalhos de campo e \n\nan\u00e1lises de laborat\u00f3rio. J\u00e1 o RIMA destina-se ao esclarecimento das vantagens e \n\nconsequ\u00eancias ambientais do empreendimento, refletindo as conclus\u00f5es do EIA. \n\nDesse modo, o RIMA \u00e9 o instrumento de comunica\u00e7\u00e3o do EIA aos tomadores de \n\ndecis\u00e3o e ao p\u00fablico (RODRIGUES et al., 2003). \n\nSegundo com Rodrigues et al. (2003), praticamente a \u00fanica atividade que tem \n\nsido controlada pela exig\u00eancia do EIA e do RIMA no meio rural \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de \n\nusinas hidrel\u00e9tricas, conforme a lei nacional do meio ambiente vigente. As demais \n\natividades geralmente passam despercebidas em rela\u00e7\u00e3o a essa exig\u00eancia.  \n\nAp\u00f3s a difus\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de uma nova tecnologia ou atividade em uma \n\ndeterminada \u00e1rea, tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios estudos e avalia\u00e7\u00f5es de \n\nacompanhamento, al\u00e9m dos estudos pr\u00e9vios. De acordo com Rodrigues et al. \n\n(2003), a natureza complexa das intera\u00e7\u00f5es socioculturais que ocorrem quando h\u00e1 \n\numa altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica implica em grande incerteza sobre os seus poss\u00edveis \n\nimpactos. O estudo sistem\u00e1tico desses impactos, considerando seus objetivos de \n\nsustentabilidade, pode contribuir para que o desenvolvimento e a recomenda\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica resultem em ganhos econ\u00f4micos e sociais m\u00e1ximos, e com um m\u00ednimo \n\nde custos ambientais. \n\nExistem alguns m\u00e9todos que possibilitam este tipo de acompanhamento \n\nposterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um empreendimento ou implanta\u00e7\u00e3o de uma nova \n\ntecnologia. Entre eles, e com o enfoque para as altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no setor \n\nagropecu\u00e1rio, est\u00e1 o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental de Inova\u00e7\u00f5es \n\nTecnol\u00f3gicas Agropecu\u00e1rias, ou Sistema Ambitec. \n\nO sistema foi desenvolvido pela Embrapa Meio Ambiente, e tem sido \n\nlargamente usado no \u00e2mbito institucional da Embrapa, com objetivo de avaliar os \n\nimpactos das tecnologias desenvolvidas pela empresa ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o efetiva \n\npor produtores rurais (RODRIGUES et al., 2003). O sistema Ambitec-Agro, nas \n\ndimens\u00f5es social, ambiental e econ\u00f4mica, foi utilizado em mais de 180 avalia\u00e7\u00f5es, \n\nrelativas a 123 inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas propostas pela empresa, algumas das \n\navalia\u00e7\u00f5es replicadas no tempo (RODRIGUES, 2015). \n\nDe acordo com Irias et al. (2004), o Ambitec possui variantes que s\u00e3o \n\nescolhidas de acordo com o setor e objetivo da avalia\u00e7\u00e3o. Na presente pesquisa, \n\npara coleta de dados sobre a percep\u00e7\u00e3o dos produtores de leite bovino em transi\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o convencional para org\u00e2nica, optou-se pelo Sistema Ambitec-Agro.  \n\n\n\n62 \n\n \n\nVisando acrescentar uma nova abordagem, foram realizados alguns ajustes \n\nno sistema para avalia\u00e7\u00e3o de sistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o animal, conforme \n\nproposta de Soares et al. (2015). De acordo com o autor, foram inseridas algumas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nos crit\u00e9rios que comp\u00f5em as tr\u00eas dimens\u00f5es do sistema (ambiental, \n\nsocial e econ\u00f4mica), as quais foram descritas na metodologia utilizada para o \n\npresente estudo.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es propostas por Soares et al. (2015), o m\u00e9todo \n\ntamb\u00e9m permite uma an\u00e1lise comparativa entre dois momentos, anterior e posterior \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Para tal, os question\u00e1rios em forma de escala, que \n\ncaptam a percep\u00e7\u00e3o dos respondentes por meio de notas atribu\u00eddas, devem ser \n\naplicados para cada um dos dois momentos citados.  \n\nA partir da varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes dos 25 crit\u00e9rios que comp\u00f5em o sistema, \n\nresultantes dos fatores de pondera\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecidos e das notas dadas pelos \n\nprodutores, pode ser calculado o \u00edndice de impacto da atividade e o percentual de \n\nimpacto da tecnologia (PIT). O \u00edndice varia de -15 a +15, que \u00e9 a amplitude m\u00ednima e \n\nm\u00e1xima tamb\u00e9m pr\u00e9-estabelecida. Se o \u00edndice de impacto mensurado e o percentual \n\nde impacto da tecnologia entre os dois momentos forem negativos, significa que \n\nhouve piora observada pelo respondente. Se forem positivos, pode-se dizer que o \n\nrespondente cr\u00ea que houve melhora (SOARES et al., 2015). Tal an\u00e1lise pode ser \n\nutilizada tanto para uma das tr\u00eas dimens\u00f5es do sistema, quanto para uma an\u00e1lise \n\ngeral, levanto em conta todas as dimens\u00f5es conjuntamente. \n\nPor fim, Soares et al. (2015) tamb\u00e9m sugerem a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de \n\ncluster, em que os produtores s\u00e3o agrupados conforme a varia\u00e7\u00e3o nos coeficientes \n\ndos 25 crit\u00e9rios do sistema. Toda a metodologia da presente pesquisa, inclusive \n\nsobre o Ambitec-Agro, est\u00e1 detalhada a seguir. \n\nNo presente estudo os resultados obtidos foram comparados com outros \n\ntrabalhos que utilizaram o m\u00e9todo Ambitec-Agro para avalia\u00e7\u00e3o de impactos de \n\ntecnologias para a produ\u00e7\u00e3o de leite bovino. Soares et al. (2015) avaliou os impactos \n\nda convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico de oito produtores de \n\nleite da Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno (RIDE-\n\nDF).  \n\nEm outro trabalho semelhante, desenvolvido por Oliveira et al. (2014), doze \n\nprodutores assentados no munic\u00edpio de Sidrol\u00e2ndia tiveram o processo de transi\u00e7\u00e3o \n\nagroecol\u00f3gica estudada.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nOutra refer\u00eancia comparativa foi o trabalho realizado por Rodrigues et al. \n\n(2006), no qual foram avaliados os impactos das tecnologias implantadas por quatro \n\nprodutores em Votuporanga \u2013 SP. Por\u00e9m, as novas tecnologias n\u00e3o tinham como \n\nobjetivo a produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico, mas sim o aumento da produtividade do leite \n\nconvencional. Por se tratar de uma vers\u00e3o diferente do Ambitec, os resultados foram \n\ndiscutidos separadamente para os crit\u00e9rios comuns ao presente estudo. \n\nPor fim, visando contribuir com um melhor entendimento sobre a produ\u00e7\u00e3o de \n\nleite no Brasil, foi realizado no presente estudo um breve levantamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e atuais sobre a produ\u00e7\u00e3o de leite no Brasil.   \n\n \n \n\n2.6 A produ\u00e7\u00e3o de leite no Brasil \n \n \n\nA origem da produ\u00e7\u00e3o e consumo de leite no Brasil remonta ao per\u00edodo da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, a partir da explora\u00e7\u00e3o do gado trazido como for\u00e7a de trabalho nos \n\nengenhos de cana de a\u00e7\u00facar.  At\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX o consumo de leite teve \n\npapel secund\u00e1rio, com poucas vacas sendo mantidas para essa atividade. A baixa \n\noferta impedia que o consumo de leite se tornasse um h\u00e1bito (ALVES, 2001). \n\nAssim como no restante do pa\u00eds e em v\u00e1rias partes do mundo, o \n\ndesenvolvimento do capitalismo e o processo industrializa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m modificaram a \n\ncadeia produtiva do leite, sobretudo durante o s\u00e9culo XX.  \n\nSegundo Alves (2001), mesmo com o crescimento das cidades e com o \n\ndistanciamento dos produtores de leite da zona urbana, at\u00e9 in\u00edcio do S\u00e9culo XX o \n\nleite ainda era entregue de porta em porta e transportado em lat\u00f5es. A partir da \n\nd\u00e9cada de 20 surgem alguns latic\u00ednios, que passam a oferecer o leite tratado pelo \n\nprocesso de pasteuriza\u00e7\u00e3o lenta (30 minutos \u00e0 temperatura maior que 60\u00b0 C) e \n\nengarrafado em frascos de vidro retorn\u00e1veis. Tal avan\u00e7o proporcionou um produto \n\nmais seguro e com prazo de validade um pouco maior. \n\nA partir da d\u00e9cada de 30 e 40 as interven\u00e7\u00f5es do Estado passam a ter um \n\npapel determinante na rec\u00e9m-formada cadeia produtiva do leite, com pequenas \n\nqueijarias e latic\u00ednios em fase de consolida\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante este per\u00edodo, passa a ser obrigat\u00f3ria a pasteuriza\u00e7\u00e3o do leite, as \n\ngarrafas de vidro deveriam possuir fecho inviol\u00e1vel, al\u00e9m de trazer a marca da \n\nempresa e a data de validade. O consumidor passa a ter acesso ao leite com padr\u00e3o \n\n\n\n64 \n\n \n\nconhecido e maior confiabilidade. Por\u00e9m, tais avan\u00e7os que estavam elevando a \n\nprodutividade das empresas, foram drasticamente interrompidos pelo tabelamento \n\ndo pre\u00e7o do leite e da margem de lucro do produtor iniciado em 1945. Ao contr\u00e1rio \n\ndo prop\u00f3sito declarado pelo governo federal, tal atitude n\u00e3o estimulou a produ\u00e7\u00e3o de \n\nleite, nem tampouco a regulariza\u00e7\u00e3o do abastecimento, mas acabou inibindo o \n\ndesenvolvimento do setor (ALVES, 2001). \n\nSegundo Rubez (2015), o setor manteve um modesto crescimento durante os \n\nanos 50 e 60. J\u00e1 na d\u00e9cada de 80 o leite comercializado em saquinhos pl\u00e1sticos \n\ncome\u00e7a a perder espa\u00e7o para o leite longa vida (UHT) envazado em embalagens \n\ncartonadas. Segundo Alves (2001) o consumo do leite continua aumentando durante \n\nesse per\u00edodo, por\u00e9m as distor\u00e7\u00f5es causadas pelo tabelamento de pre\u00e7os ainda \n\nestavam presentes, reduzindo a oferta e fazendo com que o governo federal \n\npassasse a importar, com exclusividade, grandes quantidades de leite em p\u00f3 e \n\nmanteiga para fornecer \u00e0s empresas empacotadoras de leite pasteurizado.  \n\nFoi durante os anos 90 que a cadeia produtiva do leite passou pelas mais \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es. Segundo Medeiros (2015), a liberaliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do \n\nleite, em 1991, juntamente com a abertura da economia ao mercado internacional, \n\ncom destaque \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Mercosul e \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira, foram \n\nas principais causas dessas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nEsses tr\u00eas acontecimentos ocasionaram o aumento da concorr\u00eancia em todos \n\nos elos da cadeia, al\u00e9m de uma redu\u00e7\u00e3o de margens de lucro pela queda do pre\u00e7o \n\ndo leite e a exig\u00eancias de melhor qualidade por parte dos consumidores e ag\u00eancias \n\nreguladoras. Cresceu tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do resfriador na fazenda e, \n\nconsequentemente, da coleta granelizada do leite (MEDEIROS, 2015). \n\nMesmo assim, segundo Medeiros (2015), mesmo que o pre\u00e7o recebido pelo \n\nprodutor tenha mostrado decl\u00ednio, \u00e9 significativo o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de leite \n\ndurante as \u00faltimas d\u00e9cadas. Ganhos de produtividade, assim como na agricultura \n\nbrasileira em geral, tamb\u00e9m s\u00e3o observados na pecu\u00e1ria de leite, embora ainda \n\nestejam muito aqu\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o aos outros pa\u00edses. A Figura 5 contrasta a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do volume de leite produzido e do n\u00famero de vacas ordenhadas.  \n\n \n \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite (em mil litros) e do n\u00famero de vacas ordenhadas durante o \nper\u00edodo de 1974 a 2014. \n\n \nFonte: IBGE, 2015 \n\n \n \nDa mesma maneira que em outros setores do agroneg\u00f3cio brasileiro, \n\nMedeiros (2015) ressalta que os ganhos de produ\u00e7\u00e3o e de produtividade n\u00e3o foram \n\nigualmente distribu\u00eddos para todos os estados e regi\u00f5es. Existem regi\u00f5es e \n\nprodutores isolados que n\u00e3o acompanharam o ritmo de crescimento de outros. Os \n\nsistemas que n\u00e3o aumentaram a produtividade como forma de compensar as \n\nquedas de pre\u00e7o, tiveram forte redu\u00e7\u00e3o de sua lucratividade. Os produtores \n\nfamiliares de menor escala e apoio governamental foram os que mais sofreram \n\ndurante esse per\u00edodo, sendo que muitos acabaram por abandonar a atividade. \n\nAtualmente, segundo dados da FAO (2015), o Brasil ocupa a quarta \n\ncoloca\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o mundial de leite com uma produ\u00e7\u00e3o anual superior a 35 \n\nbilh\u00f5es de litros, ultrapassando recentemente a R\u00fassia e atr\u00e1s apenas dos Estados \n\nUnidos, \u00cdndia e China. Entre os estados brasileiros de maior produ\u00e7\u00e3o, destacam-se \n\nMinas Gerais, Rio Grande do Sul, Paran\u00e1 e Goi\u00e1s. Conforme a Tabela 1, a regi\u00e3o \n\nSul recentemente passou a ocupar o posto de maior produtora de leite do pa\u00eds.  \n\n \n \n\nTabela 1 - Produ\u00e7\u00e3o brasileira de leite dividida por estados e regi\u00f5es \n\nBrasil, Grande Regi\u00e3o e Unidade da Federa\u00e7\u00e3o 2012 2013 2014 \n\nRond\u00f4nia 716.829 920.496 940.621 \n\nAcre 42.732 47.125 51.921 \n\nAmazonas 48.165 48.969 51.337 \n\nRoraima 8.794 10.137 11.260 \n\nPar\u00e1 560.916 539.490 554.195 \n\nAmap\u00e1 10.996 10.948 11.670 \n\n\n\n66 \n\n \n\nTocantins 269.883 269.255 325.145 \n\nNorte 1.658.315 1.846.419 1.946.150 \n\nMaranh\u00e3o 381.637 385.880 393.030 \n\nPiau\u00ed 85.103 82.542 79.957 \n\nCear\u00e1 461.662 455.452 494.024 \n\nRio Grande do Norte 198.052 209.150 232.338 \n\nPara\u00edba 142.546 157.258 170.479 \n\nPernambuco 609.056 561.829 656.673 \n\nAlagoas 245.647 252.135 304.674 \n\nSergipe 298.516 331.406 345.020 \n\nBahia 1.079.097 1.162.598 1.212.091 \n\nNordeste 3.501.316 3.598.249 3.888.285 \n\nMinas Gerais 8.905.984 9.309.165 9.367.470 \n\nEsp\u00edrito Santo 456.551 465.780 485.685 \n\nRio de Janeiro 538.890 569.088 540.056 \n\nS\u00e3o Paulo 1.689.715 1.675.914 1.776.563 \n\nSudeste 11.591.140 12.019.946 12.169.774 \n\nParan\u00e1 3.968.506 4.347.493 4.532.614 \n\nSanta Catarina 2.717.651 2.918.320 2.983.250 \n\nRio Grande do Sul 4.049.487 4.508.518 4.684.960 \n\nSul 10.735.645 11.774.330 12.200.824 \n\nMato Grosso do Sul 524.719 523.347 528.738 \n\nMato Grosso 722.348 681.694 721.392 \n\nGoi\u00e1s 3.546.329 3.776.803 3.684.341 \n\nDistrito Federal 24.610 34.448 34.767 \n\nCentro-Oeste 4.818.006 5.016.291 4.969.238 \n\nBrasil 32.304.421 34.255.236 35.174.271 \n\n Fonte: IBGE, 2015. \n\n \n \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proje\u00e7\u00f5es futuras, o leite tamb\u00e9m \u00e9 considerado como um \n\ndos produtos que apresenta elevadas possibilidades de crescimento. Segundo o \n\nMAPA, a produ\u00e7\u00e3o dever\u00e1 crescer a uma taxa anual entre 2,6% e 3,4%. Isso \n\nsignifica a uma produ\u00e7\u00e3o de 44,7 bilh\u00f5es de litros de leite cru at\u00e9 2023/2024, ou \n\nseja, aproximadamente 30% maior do que a produ\u00e7\u00e3o de 2013/14 que foi de 34,2 \n\nbilh\u00f5es de litros (BRASIL, 2014). Um salto gigantesco se for considerada a produ\u00e7\u00e3o \n\nde 11,1 bilh\u00f5es de litros um 1980 e de 19,7 bilh\u00f5es de litros em 2000 (IBGE, 2015). \n\nA tend\u00eancia \u00e9 que at\u00e9 2024, o Brasil deva apresentar uma redu\u00e7\u00e3o de 9,2% \n\nnas importa\u00e7\u00f5es de leite e um aumento de 34,7% nas exporta\u00e7\u00f5es deste produto. \n\nPor\u00e9m, ainda importaremos aproximadamente 960 milh\u00f5es de litros, ante 185 \n\nmilh\u00f5es de litros exportados (BRASIL, 2014). \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n3 METODOLOGIA \n \n \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos, levando-se em conta a problem\u00e1tica e \n\njustificativa da pesquisa, foi realizado inicialmente um levantamento em fontes \n\nsecund\u00e1rias, como livros, artigos e revistas especializadas durante os meses de \n\njulho de 2014 e fevereiro de 2016.  \n\nNo m\u00eas de janeiro de 2015 foi realizado um levantamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nprim\u00e1rias com uma amostra de 28 produtores de leite bovino em fase de convers\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o convencional para org\u00e2nica, todos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 \n\nIII e assistidos pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa da Itaipu Binacional. \n\nA coleta de dados prim\u00e1rios dividiu-se em dois question\u00e1rios aplicados a cada \n\num dos produtores. Foi aplicado um question\u00e1rio estruturado contendo 40 quest\u00f5es \n\npara caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores (ANEXO A). Na sequ\u00eancia foi aplicado um \n\nquestion\u00e1rio escala desenvolvido em planilhas de excel, que \u00e9 o principal \n\ncomponente do m\u00e9todo Ambitec-Agro de avalia\u00e7\u00e3o de impactos (ANEXO B). \n\nEm um terceiro momento, os dados coletados a campo foram trabalhados \n\nestatisticamente, gerando informa\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise e discuss\u00e3o sobre as \n\ncaracter\u00edsticas dos produtores atendidos pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa e \n\nsobre os impactos percebidos pelos mesmos a partir da altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\nnecess\u00e1ria para a convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite bovino convencional para \n\norg\u00e2nico.  Os impactos foram calculados por produtor e para cada uma das tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es que comp\u00f5em o sistema Ambitec-Agro: social, ambiental e econ\u00f4mica.   \n\nPara Gerhardt e Silveira (2006), a metodologia se interessa pela validade do \n\ncaminho escolhido para se chegar ao fim proposto pela pesquisa, n\u00e3o devendo ser \n\nconfundida com o conte\u00fado (teoria) nem com os procedimentos (m\u00e9todos e \n\nt\u00e9cnicas). A metodologia vai al\u00e9m, indicando tamb\u00e9m a escolha te\u00f3rica realizada \n\npelo pesquisador para abordar o objeto de estudo.  \n\nTendo em vista as finalidades apontadas pelas autoras, al\u00e9m do breve \n\ncontexto e resumo apresentado, tratou-se de descrever de forma detalhada a \n\npopula\u00e7\u00e3o e amostra, e os diferentes m\u00e9todos empregados na presente pesquisa.  \n\n \n \n \n \n\n\n\n68 \n\n \n\n3.1 Tipo e caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n \n \nA pesquisa, quanto \u00e0 sua abordagem, pode ser caracterizada como \n\nquantitativa. Quanto \u00e0 natureza, possui elementos de pesquisa aplicada. J\u00e1 com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos, trata-se de uma pesquisa tipo descritiva. \n\nSegundo Fonseca (2002), a pesquisa quantitativa \u00e9 aquela cujos resultados \n\npodem ser quantificados e s\u00e3o tomados como se constitu\u00edssem um retrato real de \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o alvo da pesquisa. Como \u00e9 influenciada pelo positivismo, considera \n\nque a realidade s\u00f3 pode ser compreendida com base na an\u00e1lise de dados brutos, \n\nrecolhidos com o aux\u00edlio de instrumentos padronizados e neutros. Recorre \u00e0 \n\nlinguagem matem\u00e1tica para descrever as causas de um fen\u00f4meno e as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre vari\u00e1veis.  \n\nTurato (2004) alerta para o fato de que algumas pesquisas quantitativas s\u00e3o \n\npass\u00edveis de discuss\u00f5es, conclus\u00f5es e reflex\u00f5es, por\u00e9m significa que tamb\u00e9m sejam \n\nsimultaneamente qualitativas, como \u00e9 o caso do presente estudo.  \n\nA pesquisa de natureza aplicada, segundo Gerhardt e Silveira (2006), envolve \n\nverdades e interesses locais, tendo como objetivo gerar conhecimentos para \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e dirigidos \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos.  \n\nQuanto aos objetivos, segundo Trivi\u00f1os (1987), a pesquisa descritiva exige do \n\ninvestigador uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es sobre o que deseja pesquisar. Desse modo, \n\npretende-se descrever os fatos e fen\u00f4menos de determinada realidade. Para \n\nGerhardt e Silveira (2006), s\u00e3o exemplos de pesquisa descritiva os estudos de caso, \n\nan\u00e1lises documentais e pesquisas ex-post-facto. \n\nQuanto aos procedimentos adotados, a pesquisa pode ser caracterizada \n\ncomo bibliogr\u00e1fica e survey. Primeiramente foram realizados levantamentos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias em fontes bibliogr\u00e1ficas, com o objetivo de conhecer \n\nmelhor o contexto da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, as altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas necess\u00e1rias, e \n\nidentificar a regi\u00e3o e a amostra estudada. Tamb\u00e9m foram coletadas informa\u00e7\u00f5es \n\nprim\u00e1rias, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios junto aos produtores de leite em \n\nfase de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica que compuseram a amostra.  \n\nSegundo Fonseca (2002), todo trabalho cient\u00edfico inicia-se com uma pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica, permitindo que o pesquisador conhe\u00e7a o que j\u00e1 foi estudado sobre o \n\nassunto, justamente o que se fez na presente pesquisa ao contextualizar o tema \n\nabordado no decorrer do referencial te\u00f3rico. Ainda segundo o mesmo autor, a \n\n\n\n69 \n\n \n\npesquisa com survey se d\u00e1 atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de dados ou informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\ncaracter\u00edsticas ou as opini\u00f5es de determinado grupo de pessoas, representantes de \n\numa popula\u00e7\u00e3o-alvo, utilizando um question\u00e1rio como instrumento de pesquisa.  \n\nNa presente pesquisa foram utilizados dois tipos diferentes de question\u00e1rios. \n\nPara facilitar o entendimento, o question\u00e1rio estruturado de caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores foi chamado de question\u00e1rio tipo survey. O question\u00e1rio para coletar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos foi \n\nchamado de question\u00e1rio Ambitec-Agro.  \n\n \n \n\n3.2 Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n \n \nA exist\u00eancia de grandes impactos decorrentes da constru\u00e7\u00e3o da usina \n\nhidroel\u00e9trica de Itaipu e das atividades agroindustriais no entorno do lago, bem como \n\nas a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias no meio rural propostas pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa, \n\nfizeram com que os produtores de leite assistidos pelo programa na regi\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 III fossem escolhidos para a presente pesquisa. Os \n\nprodutores est\u00e3o localizados na Regi\u00e3o Oeste do Paran\u00e1 e Sul do Mato Grosso do \n\nSul.  \n\nO Estado do Paran\u00e1 possui 371.051 produtores rurais, sendo 302.907 \n\ncaracterizados como agricultores familiares, ou 81,6%. A \u00e1rea total das propriedades \n\nrurais \u00e9 de 15,2 milh\u00f5es de hectares, sendo que apenas 4,2 milh\u00f5es de hectares \n\nest\u00e3o sob posse e/ou uso de agricultores familiares, o que representa 27,8% (IBGE, \n\n2006).  \n\nJ\u00e1 o Mato Grosso do Sul possui 64.862 produtores rurais, sendo 41.104 \n\ncaracterizados como agricultores familiares, ou 63,4%. A \u00e1rea total das propriedades \n\nrurais \u00e9 de 30 milh\u00f5es de hectares, sendo que apenas 1,1 milh\u00f5es de hectares est\u00e3o \n\nsob posse e/ou uso de agricultores familiares, o que representa 3,9% (IBGE, 2006). \n\nEspecificamente nos munic\u00edpios onde est\u00e3o localizadas as propriedades dos \n\nprodutores de leite da presente pesquisa, nota-se que a n\u00famero de \n\nestabelecimentos da agricultura familiar representa um perceptual ainda maior que \n\nno restante dos estados, conforme Tabela 2. J\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, ainda que \n\nacentuada, \u00e9 menor se comparada com as m\u00e9dias estaduais.  \n\n \n \n\n\n\n70 \n\n \n\nTabela 2 - N\u00famero de estabelecimentos e \u00e1rea por tipo de agricultores familiares e n\u00e3o familiares nos \nmunic\u00edpios da amostra de produtores. \n\nMunic\u00edpios \nAgricultura familiar* N\u00e3o familiar \n\nEstabelecimentos \u00c1rea (ha) Estabelecimentos \u00c1rea (ha) \n\nRamil\u00e2ndia - PR 545 7.204 94 13.566 \n\nDiamante D'Oeste - PR 548 6.095 115 18.584 \n\nS\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u - PR 1.553 20.609 437 37.119 \n\nMedianeira - PR 914 15.350 251 13.863 \n\nMundo Novo - MS 528 12.499 90 18.530 \n\nTOTAL 4.088 61.757 987 101.662 \nIBGE, 2006. \n(*) Conforme disposto na Lei n\u00ba 11.326/2006 (BRASIL, 2006) \n\n \n \nSegundo informa\u00e7\u00f5es do programa, toda regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nParan\u00e1 III possui quase 26 mil propriedades rurais conduzidas em sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o familiar, o que representa cerca de 90% do total de agricultores da bacia. \n\nDurante d\u00e9cadas boa parte dessas fam\u00edlias absorveram tecnologias industriais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, organizadas em monoculturas e no uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes \n\nqu\u00edmicos. Os benefici\u00e1rios diretos do programa s\u00e3o aproximadamente de 1.000 \n\nagricultores familiares, alguns j\u00e1 certificados como org\u00e2nicos, sendo 500 fam\u00edlias \n\nassentadas pela reforma agr\u00e1ria (ITAIPU BINACIONAL, 2015).  \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Itaipu Binacional (2015), mais de 700 propriedades \n\nj\u00e1 aderiram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o totalmente org\u00e2nica e outras 300 est\u00e3o em fase de \n\nconvers\u00e3o. No per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o do Cultivando \u00c1gua Boa, foram realizadas 16 \n\nfeiras org\u00e2nicas para venda e divulga\u00e7\u00e3o de produtos, al\u00e9m do estabelecimento de \n\ncinco pontos de venda fixos nos munic\u00edpios da Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\nA partir de reuni\u00f5es pr\u00e9vias, foi apresentada pelas entidades prestadoras de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica parceiras do programa Cultivando \u00c1gua Boa (CAPA, ADEOP e \n\nBiolabore) uma lista com 36 produtores de leite em fase de convers\u00e3o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e com potencial para o desenvolvimento do presente estudo. A \n\nvisita para aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi poss\u00edvel em 28, pois alguns n\u00e3o foram \n\nencontrados e outros n\u00e3o puderam ser visitados por quest\u00f5es log\u00edsticas, sendo esta \n\na amostra da pesquisa.  \n\nDentre estes 28 produtores, 26 s\u00e3o assentados da reforma agr\u00e1ria. Todos \n\nt\u00eam como principal atividade a produ\u00e7\u00e3o de leite em pequenas propriedades e a \n\nm\u00e3o-de-obra \u00e9 predominantemente familiar. A localiza\u00e7\u00e3o das propriedades est\u00e1 \n\ndividida entre os seguintes munic\u00edpios: \n\n\n\n71 \n\n \n\no Ramil\u00e2ndia \u2013 PR: 13 produtores; \n\no Diamante do Oeste \u2013 PR: 8 produtores; \n\no S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u \u2013 PR: 4 produtores; \n\no Medianeira \u2013 PR: 2 produtores; \n\no Mundo Novo \u2013 MS: 1 produtor; \n\n \n\nO tamanho das propriedades varia de 10 a 28,5 hectares, ou seja, pr\u00f3ximo a \n\nm\u00e9dia da agricultura familiar nestes munic\u00edpios, que segundo o Censo Agropecu\u00e1rio \n\nde 2006 elaborado pelo IBGE \u00e9 de 15,1 hectares, conforme pode ser calculado \n\natrav\u00e9s da tabela 2 (IBGE, 2006). \n\nOutra caracter\u00edstica importante da amostra \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\npropostas pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa, com destaque para o Pastoreio \n\nRacional Voisin (PRV), o uso de insumos alternativos presentes nas propriedades, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de medicamentos veterin\u00e1rios alop\u00e1ticos por homeop\u00e1ticos e de \n\ninsumos qu\u00edmicos nas pastagens pela aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e controle biol\u00f3gico. \n\nRa\u00e7\u00f5es e suplementos adquiridos externamente tamb\u00e9m t\u00eam sido substitu\u00eddos, \n\nainda que timidamente, por silagem produzida internamente na propriedade.  \n\n \n \n\n3.3 M\u00e9todo de caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos produtores \n \n \nA amostra de produtores foi devidamente caracterizada conforme informa\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas, produtivas e de comercializa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foram levantadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o ambiente institucional que os produtores est\u00e3o inseridos.  \n\nO levantamento destas informa\u00e7\u00f5es foi realizado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio estruturado espec\u00edfico, tipo survey, contendo 44 quest\u00f5es divididas \n\nentre os seguintes temas: i) Perfil da propriedade, endogeneidade e produ\u00e7\u00e3o de \n\nnovidades; ii) Capital Social e aprendizado; iii) Novos arranjos institucionais; iv) \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas e organiza\u00e7\u00f5es de apoio; v) Valora\u00e7\u00e3o; vi) Informa\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas. Algumas quest\u00f5es possuem uma \u00fanica resposta, outras possuem \n\nrespostas m\u00faltiplas, algumas s\u00e3o descritivas e outras foram preenchidas em uma \n\nescala de 1 a 10 conforme o grau de concord\u00e2ncia dos respondentes (ANEXO A). \n\nAl\u00e9m de proporcionar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores e das tecnologias \n\nadotadas, o question\u00e1rio tipo survey possibilitou confrontar e respaldar os \n\n\n\n72 \n\n \n\ncoeficientes de altera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e tamb\u00e9m dos impactos aferidos atrav\u00e9s do \n\nsistema Ambitec-Agro. As informa\u00e7\u00f5es levantadas sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\namostra de produtores est\u00e3o dispostas no resultado de pesquisa. \n\n \n \n\n3.4 M\u00e9todo Ambitec-Agro de avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n \n \nSegundo Rodrigues e Campanhola (2003), os m\u00e9todos normalmente \n\nutilizados para levantamentos de impactos n\u00e3o t\u00eam mensurado de forma quantitativa \n\ne sist\u00eamica o conjunto dos impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais, \n\nprincipalmente no meio rural. Visando suprir tais defici\u00eancias, os autores sugerem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Ambitec-Agro, que foi escolhido no presente estudo e cujo \n\nhist\u00f3rico foi resumidamente apresentado.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que o m\u00e9todo n\u00e3o requer coleta de amostras de \n\nnenhum tipo de material biol\u00f3gico nem s\u00e3o realizadas quaisquer an\u00e1lises \n\nlaboratoriais. Os impactos s\u00e3o calculados com base na percep\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes.  \n\nDe acordo com Irias et al. (2004), a avalia\u00e7\u00e3o utilizando o Ambitec envolve \n\ntr\u00eas etapas.  A primeira refere-se ao processo de levantamento e coleta de dados \n\ngerais sobre a tecnologia, que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre o seu alcance (abrang\u00eancia \n\ne influ\u00eancia), a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea geogr\u00e1fica e sobre o universo de adotantes da \n\ntecnologia (definindo-se a amostra de adotantes).  \n\nNesse sentido, o presente estudo utilizou fontes secund\u00e1rias e reuni\u00f5es \n\npr\u00e9vias realizadas atrav\u00e9s de videoconfer\u00eancia com representantes das entidades \n\ncontratadas pelo Cultivando \u00c1gua Boa. Tamb\u00e9m foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas em reuni\u00f5es presenciais por agentes envolvidos no projeto de \n\nacompanhamento que a Embrapa conduz na regi\u00e3o, chamado \u201cTransfer\u00eancia de \n\ntecnologias para apoiar as redes de ATER que atuam na produ\u00e7\u00e3o, processamento \n\ne comercializa\u00e7\u00e3o de carne, leite e ovos na agricultura familiar de base ecol\u00f3gica\u201d. A \n\nbusca por informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias contribuiu para um melhor conhecimento das \n\ntecnologias adotadas, da regi\u00e3o estudada e das caracter\u00edsticas dos produtores que \n\ncompuseram a amostra.  \n\nA segunda etapa consiste na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios pr\u00e9-estabelecidos \n\npelo sistema Ambitec-Agro e a coleta de informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias (IRIAS et al., 2004). \n\n\n\n73 \n\n \n\nNo presente estudo, a aplica\u00e7\u00e3o destes question\u00e1rios envolve a atribui\u00e7\u00e3o de notas \n\npelos 28 produtores de leite em convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. S\u00e3o avaliados \n\n25 crit\u00e9rios com rela\u00e7\u00e3o a dois momentos distintos: antes e depois da ado\u00e7\u00e3o das \n\nnovas tecnologias propostas pelas entidades de assist\u00eancia t\u00e9cnica contratadas pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa (SOARES et al., 2015). \n\nA terceira se refere \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados (IRIAS et al., 2004). \n\nEsta pode levar em conta apenas os coeficientes, indicadores e \u00edndices fornecidos \n\npelo sistema Ambitec-Agro, ou pode conter outras an\u00e1lises complementares, \n\nconforme sugere Soares et al., (2015).  \n\nA partir dos resultados \u00e9 poss\u00edvel estimar o percentual de impacto da \n\ntecnologia (PIT) introduzida para cada indiv\u00edduo da amostra e/ou para um \n\ndeterminado sistema de produ\u00e7\u00e3o. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio identificar as notas \n\natribu\u00eddas pelos respondentes para o momento anterior \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das novas \n\ntecnologias e para o momento posterior \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das novas tecnologias.  \n\nAinda de acordo com Soares et al. (2015) pode ser realizada uma an\u00e1lise de \n\ncluster e agrupar os respondentes conforme semelhan\u00e7as no padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o \n\ndos coeficientes estabelecidos para cada crit\u00e9rio. Tal an\u00e1lise pode contribuir para \n\nidentificar as causas de determinadas varia\u00e7\u00f5es no PIT e consequentemente nos \n\nimpactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos. \n\nPode-se dizer que a primeira etapa proposta por Irias et al. (2004) comp\u00f4s \n\nboa parte do referencial te\u00f3rico da pesquisa, pois tratam-se de informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias \n\nsobre o contexto da pesquisa, da regi\u00e3o estudada e das tecnologias adotadas. J\u00e1 a \n\nsegunda e terceira etapas, que respectivamente tratam da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios e an\u00e1lise dos resultados, carecem de maior aprofundamento sobre o \n\nm\u00e9todo, conforme descri\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n \n\n3.4.1. Aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios Ambitec-Agro \n \n \nDe acordo com Rodrigues et al. (2003) e Irias et al. (2004), a etapa de \n\naplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios com os produtores selecionados e adotantes de novas \n\ntecnologias visa coletar dados para serem inseridos nas planilhas eletr\u00f4nicas que \n\ncomp\u00f5e o Sistema Abitec-Agro. Dessa forma s\u00e3o obtidas as notas e os resultados \n\n\n\n74 \n\n \n\nquantitativos dos impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos causados pela \n\naltera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nAs planilhas s\u00e3o levadas a campo e os produtores respondem conforme suas \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre vari\u00e1veis espec\u00edficas que comp\u00f5em os 25 crit\u00e9rios. Devido ao \n\ngrande n\u00famero de vari\u00e1veis, n\u00e3o foi poss\u00edvel acrescent\u00e1-las na Figura 6 a seguir, \n\npor\u00e9m todas est\u00e3o expressas no ANEXO B.  \n\n \n \n\nFigura 6 - Diagrama de composi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de impactos de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas utilizando o \nsistema Ambitec \u2013 Agro. \n\n \nFonte: Adaptado de Rodrigues et al. (2003).  \n\n \n \nPode ser observado, que os 25 crit\u00e9rios comp\u00f5em 7 diferentes aspectos. Os \n\naspectos \u201cUso de Insumos e Recursos\u201d e \u201cQualidade Ambiental\u201d formam a dimens\u00e3o \n\ndos \u201cImpactos Ambientais\u201d. Os aspectos \u201cRenda\u201d e \u201cEmprego\u201d formam a dimens\u00e3o \n\ndos \u201cImpactos Econ\u00f4micos\u201d. J\u00e1 os aspectos \u201cRespeito ao Consumidor\u201d, \u201cSa\u00fade\u201d e \n\n\u201cGest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o\u201d formam a dimens\u00e3o dos \u201cImpactos e Sociais\u201d. \n\nEm cada produtor foi realizada a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de forma que o \n\nmesmo atribu\u00edsse uma nota para as vari\u00e1veis que comp\u00f5em cada crit\u00e9rio quanto a \n\ndois momentos distintos: antes da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, ou seja, quando sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite seguia o modelo convencional, e depois da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \n\nou seja, o momento atual que produtor se encontrava no dia da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo. Tal m\u00e9todo permite que o produtor possa ter uma compara\u00e7\u00e3o mais precisa \n\nse de fato houve altera\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o nas notas atribu\u00eddas \u00e0s vari\u00e1veis.  \n\n\n\n75 \n\n \n\nA partir de estudos preparat\u00f3rios foi realizada uma pequena altera\u00e7\u00e3o na \n\natribui\u00e7\u00e3o das notas, visando facilitar a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e possibilitar um \n\nmelhor entendimento por parte dos respondentes.  \n\nFoi adotada a escala de Likert, variando de 1 a 5 para as notas no momento \n\nda aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio (LIKERT, 1932). Posteriormente, no momento do \n\npreenchimento das informa\u00e7\u00f5es, as notas foram convertidas variando de -3 a +3 \n\nconforme exig\u00eancia das planilhas eletr\u00f4nicas do m\u00e9todo Ambitec-Agro, conforme \n\nTabela 3. \n\n \n \n\nTabela 3 - Notas dadas pelos produtores em fun\u00e7\u00e3o de sua percep\u00e7\u00e3o quanto ao efeito da ado\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. \n\nTipo de Nota \n\nNotas atribu\u00eddas \n\npelos produtores \n\n(Escala de Likert) \n\nNota equivalente \n\npara preenchimento \n\n(Ambitec-Agro) \n\nFortemente percebida/utilizada 5 +3 \n\nMuito percebida/utilizada 4 +1 \n\nModeradamente percebida/utilizada 3 0 \n\nPouco percebida/utilizada 2 -1 \n\nN\u00e3o percebida/utilizada 1 -3 \n\nFonte: Adaptado de Rodrigues et al. (2003) e Likert (1932). \n\n \n \nComo exemplo, a Figura 7 mostra o preenchimento das notas das vari\u00e1veis \n\nque comp\u00f5em o crit\u00e9rio \u201cQualidade da \u00c1gua\u201d (grifo verde). Se houver uma vari\u00e1vel \n\nque n\u00e3o se aplica ao produtor questionado, deve ser marcado um x na primeira \n\nlinha, e aquela vari\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n\n\n76 \n\n \n\nFigura 7 - Exemplo de preenchimento das notas no Ambitec-Agro \n\n \nFonte: Adaptado de Rodrigues et al. (2003). \n\n \n \nPara determinar os coeficientes de impacto, s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o as \n\nnotas atribu\u00eddas pelos respondentes, os fatores de pondera\u00e7\u00e3o relativos \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de cada vari\u00e1vel e a escala geogr\u00e1fica de ocorr\u00eancia.  \n\nOs valores dos fatores de pondera\u00e7\u00e3o s\u00e3o previamente estabelecidos pelo \n\nsistema Ambitec-Agro, e variam conforme seu peso na composi\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio, \n\nconforme figura 7 (grifo vermelho).  \n\nAssim, os fatores de pondera\u00e7\u00e3o devem corresponder \u00e0 unidade entre -1 e 0 \n\nou 0 e +1, assumindo valor positivo ou negativo, segundo a dire\u00e7\u00e3o do impacto para \n\no crit\u00e9rio. Ou seja, se a altera\u00e7\u00e3o observada significar um efeito favor\u00e1vel, a soma \n\ndos fatores ser\u00e1 positiva, igual a +1, se representar um efeito delet\u00e9rio, a soma dos \n\nfatores ser\u00e1 negativa, igual a -1 (grifo vermelho no canto superior direito). \n\nAs notas devem ser inseridas segundo sua abrang\u00eancia geogr\u00e1fica (grifo \n\npreto). Ou seja, segundo a escala de ocorr\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o observada em campo, \n\nque varia entre pontual (peso = 1), quando o efeito se restringe ao ambiente \n\nimediato de implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia (o campo, parcela ou recinto); local (peso = \n\n2), quando o efeito extrapola o campo ou recinto, para alcan\u00e7ar o estabelecimento \n\nrural; e entorno (peso = 5), quando o impacto gerado ultrapassa os limites do \n\nestabelecimento.  \n\nNo exemplo da Figura 7, foi atribu\u00edda uma nota 3 para todas as vari\u00e1veis e foi \n\ndefinida uma escala local (grifo verde). Ou seja, foi atribu\u00edda uma nota 5 pelo \n\n\n\n77 \n\n \n\nprodutor, que equivale a nota 3 para preenchimento na planilha do Ambitec-Agro. \n\nNeste caso, o coeficiente de impacto do crit\u00e9rio \u201cQualidade da \u00e1gua\u201d foi -6,00 (grifo \n\nazul), que \u00e9 a soma dos coeficientes de impacto de todas as vari\u00e1veis que o \n\ncomp\u00f5em. \n\nLembrando que para a presente pesquisa, as notas das vari\u00e1veis de cada \n\ncrit\u00e9rio foram preenchidas duas vezes por produtor. Uma se refere ao momento \n\nanterior ao in\u00edcio da convers\u00e3o para org\u00e2nico, e a outra para o momento da \n\naplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, j\u00e1 com o processo de convers\u00e3o iniciado. A Figura 7 \n\napresenta o preenchimento de apenas um destes momentos.  \n\n \n \n3.4.2 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados \n \n \n\nUma vez completadas as observa\u00e7\u00f5es de campo e lan\u00e7amento das notas nas \n\nplanilhas, se inicia a terceira etapa proposta por e Irias et al. (2004) e Rodrigues et \n\nal. (2003). Esta etapa consiste da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das alternativas de \n\ntecnologias e manejo que permitam minimizar os impactos negativos e potencializar \n\nos impactos positivos.  \n\nOs resultados s\u00e3o expressos graficamente na planilha de resultado. Ao lado \n\nesquerdo da planilha s\u00e3o apresentados os coeficientes de impacto (ou de \n\ndesempenho) dos crit\u00e9rios e respectivos pesos. A partir da m\u00e9dia ponderada dos \n\ncoeficientes de desempenho dos crit\u00e9rios \u00e9 calculado o \u00edndice geral de impacto. Um \n\nexemplo da planilha de resultado de um produtor para um dos momentos \n\nquestionados (quadrante amarelo) e demais informa\u00e7\u00f5es acima descritas podem ser \n\nobservadas na Figura 8.  \n\n \n \n\n\n\n78 \n\n \n\nFigura 8 - Planilha de resultados contendo os pesos e coeficientes de desempenho dos crit\u00e9rios e os \n\u00edndices de impacto. \n\nFonte: Adaptado de Rodrigues et al. (2003). \n\n \n \nA partir da m\u00e9dia ponderada dos crit\u00e9rios s\u00e3o calculados os indicadores \n\nagregados dos sete aspectos: uso de insumos, qualidade ambiental, respeito ao \n\nconsumidor, emprego, renda, sa\u00fade e gest\u00e3o. Tamb\u00e9m a partir da m\u00e9dia ponderada \n\ns\u00e3o calculados os impactos das tr\u00eas dimens\u00f5es: social, ambiental e econ\u00f4mica. A \n\nTabela 4 destaca todos os crit\u00e9rios, aspectos e dimens\u00f5es com os respectivos pesos \n\npreviamente atribu\u00eddos pelo m\u00e9todo Ambitec-Agro. \n\n \n \n\nTabela 4 - Pesos atribu\u00eddos pelo m\u00e9todo Ambitec \u2013 Agro \u00e0s dimens\u00f5es, aspectos e crit\u00e9rios que \n\ncomp\u00f5em a an\u00e1lise de impacto da tecnologia \n\nDimens\u00f5es Pesos Aspectos Pesos Crit\u00e9rios Pesos \n\nSocial 0,46 \n\nRespeito ao \n\nconsumidor \n0,15 \n\nQualidade do Produto 0,05 \n\nCapital social 0,05 \n\nBem-estar e sa\u00fade animal 0,05 \n\nSa\u00fade 0,09 \n\nSa\u00fade Ambiental e Pessoal 0,02 \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional 0,02 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar 0,05 \n\nGest\u00e3o 0,22 Dedica\u00e7\u00e3o e Perfil do Respons\u00e1vel 0,05 \n\n\n\n79 \n\n \n\nCondi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o 0,05 \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos 0,05 \n\nGest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos 0,05 \n\nRelacionamento Institucional 0,02 \n\nAmbiental 0,37 \n\nUso de \n\ninsumos \n0,15 \n\nUso Insumos Agr\u00edcolas e Recursos 0,05 \n\nUso Insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas 0,05 \n\nConsumo de Energia 0,05 \n\nQualidade \n\nambiental \n0,22 \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera 0,02 \n\nQualidade do Solo 0,05 \n\nQualidade da \u00c1gua 0,05 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade 0,05 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental 0,05 \n\nEcon\u00f4mica 0,17 \n\nEmprego 0,1 \n\nCapacita\u00e7\u00e3o 0,025 \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho 0,025 \n\nQualidade do Emprego 0,05 \n\nRenda 0,07 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda 0,05 \n\nDiversidade de Fontes de Renda 0,01 \n\nValor da Propriedade 0,01 \n\nFonte: Adaptado de Rodrigues et al. (2003). \n\n \n \nCom o objetivo de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados, na \n\npresente pesquisa foram utilizadas diferentes nomenclaturas para os diferentes \n\nn\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o (dimens\u00f5es, aspectos e crit\u00e9rios). Ao n\u00edvel das tr\u00eas dimens\u00f5es, o \n\nimpacto \u00e9 calculado pela varia\u00e7\u00e3o nos \u00edndices sociais, ambientais e econ\u00f4mico. Ao \n\nn\u00edvel dos sete aspectos, o impacto \u00e9 calculado pela varia\u00e7\u00e3o dos indicadores \n\nagregados. Ao n\u00edvel dos vinte e cinco crit\u00e9rios, o impacto \u00e9 calculado pela varia\u00e7\u00e3o \n\ndos coeficientes.  \n\nOs resultados das m\u00e9dias ponderadas para cada momento avaliado s\u00e3o \n\nexpressos em uma escala que varia de -15 a +15, conforme tamb\u00e9m pode ser \n\nobservado na Figura 8. Sendo assim, a altera\u00e7\u00e3o dos resultados entre os momentos \n\navaliados varia de de -30 a +30. Da mesma forma, impactos maiores que zero s\u00e3o \n\nconsiderados como favor\u00e1veis e menores que zero como delet\u00e9rios (RODRIGUES et \n\nal., 2003). \n\nAs respostas de cada produtor resultam em duas tabelas de resumo da \n\navalia\u00e7\u00e3o de impacto geral, com valores retirados a partir dos resultados expressos \n\nno exemplo da Figura 8. Uma contendo os \u00edndices de impactos antes da altera\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e produtiva, e outra ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e produtiva. Os dados \n\nsobre as diferen\u00e7as/varia\u00e7\u00e3o de todos os produtores s\u00e3o organizados em uma \n\n\n\n80 \n\n \n\nterceira tabela, para que seja poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos coeficientes e \n\n\u00edndices avaliados para posterior an\u00e1lise estat\u00edstica e descritiva.  \n\nDe acordo com Soares et al. (2015), a partir dessa tabela \u00e9 calculado o \n\nPercentual de Impacto da Tecnologia individual por produtor (PIT). Esta medida \n\npode assumir valores positivos ou negativos, indicando se o \u00edndice de impacto \n\nmensurado entre os dois momentos (antes e depois) foi crescente ou decrescente. \n\nEsta mesma medida pode tamb\u00e9m indicar a intensidade ou magnitude relacionada a \n\nestes \u00edndices de impacto na mudan\u00e7a dos momentos. A f\u00f3rmula para c\u00e1lculo est\u00e1 \n\ndescrita abaixo: \n\n \n\n \n\nOnde: \n\n: Percentagem de Impacto da Tecnologia do indiv\u00edduo i, i=1..n; \n\n: \u00cdndice de impacto depois da introdu\u00e7\u00e3o da tecnologia, referente ao indiv\u00edduo i; \n\n: \u00cdndice de impacto antes da introdu\u00e7\u00e3o da tecnologia, referente ao indiv\u00edduo i; \n\n: Amplitude m\u00e1xima poss\u00edvel da escala Ambitec (= 30). \n\n \n\nPara se obter a percentagem de impacto geral da tecnologia do grupo de \n\nprodutores com n indiv\u00edduos participantes da amostra, procede-se da seguinte \n\nforma: \n\n \n\n \n\nOnde: \n\n: Percentagem de Impacto Geral da Tecnologia; \n\nn: N\u00famero total de produtores; \n\n: Somat\u00f3rio dos \u00edndices de impacto referente ao momento ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o \n\nda tecnologia dos n indiv\u00edduos; \n\n: Somat\u00f3rio dos \u00edndices de impacto referente ao momento anterior \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da tecnologia dos n indiv\u00edduos; \n\n: Amplitude m\u00e1xima poss\u00edvel da escala Ambitec (= 30). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nDe forma semelhante ao PIT Geral dos 28 produtores, tamb\u00e9m pode ser \n\ncalculado o PIT para cada uma das tr\u00eas dimens\u00f5es avaliadas (PIT social, PIT \n\nambiental e PIT econ\u00f4mico), utilizando somente os coeficientes dos crit\u00e9rios e pesos \n\nque comp\u00f5em cada dimens\u00e3o. No caso do presente estudo, foram aferidos tanto o \n\nPIT geral, o PIT individual por produtor e o PIT das tr\u00eas dimens\u00f5es que comp\u00f5es o \n\nAmbitec-Agro.  \n\nTamb\u00e9m foi aplicada a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \u2018Cluster\u2019, de acordo a proposta \n\nde Soares et al. (2015). Os produtores foram agrupados de acordo com o resultado \n\nda varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes dos crit\u00e9rios e dos \u00edndices individuais de impacto \n\nextra\u00eddos das planilhas do Ambitec-Agro. O objetivo foi identificar as causas da \n\nsemelhan\u00e7a nas respostas dadas pelos produtores. A medida de similaridade \n\nadotada foi a \u201cDist\u00e2ncia Euclidiana Quadr\u00e1tica\u201c e o m\u00e9todo aglomerativo utilizado foi \n\no m\u00e9todo hier\u00e1rquico de liga\u00e7\u00e3o de \u201cWard\u201d. \n\nPara avaliar a poss\u00edvel exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas entre os \n\ndiferentes momentos questionados para cada crit\u00e9rio que comp\u00f5em as dimens\u00f5es \n\nsociais, econ\u00f4micas e ambientais (antes e depois), foi realizado o teste n\u00e3o \n\nparam\u00e9trico de Wilcoxon, para amostras emparelhadas, ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de \n\n5%.  \n\nPara a an\u00e1lise de cluster foi utilizado o software de tratamento estat\u00edstico \n\nchamado Statistical Package for the Social Sciences (SPSS), para Windows, vers\u00e3o \n\n19.0. Para o teste n\u00e3o param\u00e9trico de Wilcoxon, foi utilizado o software R, vers\u00e3o \n\n3.2. As an\u00e1lises foram realizadas com o aux\u00edlio do setor de estat\u00edstica da Embrapa \n\nCerrados, em Planaltina-DF, que disp\u00f5e dos softwares citados. \n\n \n \n\n\n\n82 \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n \n\nA partir das coletas de informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias que compuseram o \n\nreferencial te\u00f3rico da presente pesquisa, foram coletados dados prim\u00e1rios conforme \n\nmetodologia apresentada. Os resultados das coletas foram divididos conforme os \n\ndois tipos de question\u00e1rios aplicados. Um para caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, e outro \n\npara avalia\u00e7\u00e3o dos impactos sociais, ambientais e econ\u00f4micos percebidos pelos \n\nprodutores a partir das altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do processo de convers\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico.  \n\n \n \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores  \n \n \nDe forma geral, houve grande mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica a partir da interven\u00e7\u00e3o \n\nproposta pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa, sobretudo quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no uso \n\nde insumos qu\u00edmicos, manejo das pastagens, medicamentos alop\u00e1ticos e tratamento \n\ncom os animais. Outras tecnologias que n\u00e3o necessariamente est\u00e3o relacionadas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica foram implementadas, como divis\u00e3o das \u00e1reas de forragem em \n\npiquetes, sombreamento e maior disponibilidade de \u00e1gua aos animais, disposi\u00e7\u00e3o \n\ncorreta dos res\u00edduos dom\u00e9sticos e produtivos.  \n\nAl\u00e9m das modifica\u00e7\u00f5es nas bases tecnol\u00f3gicas j\u00e1 descritas, considerou-se \n\nimportante um maior aprofundamento na caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores para poder \n\nconfrontar algumas informa\u00e7\u00f5es com os resultados de impactos apurados a partir do \n\nm\u00e9todo Ambitec.  \n\nPara tal, foi utilizado um question\u00e1rio estruturado, chamado de question\u00e1rio \n\ntipo survey. Este permitiu caracterizar a amostra quanto aos seguintes temas: \n\nCaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas; Caracter\u00edsticas produtivas e de comercializa\u00e7\u00e3o; e \n\nAmbiente institucional.  \n\n \n \n\n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica  \n \n \nDentre os 28 produtores que compuseram a amostra, 26 s\u00e3o assentados da \n\nreforma agr\u00e1ria e a m\u00e9dia de idade \u00e9 de 46 anos, variando de 22 a 74 anos. J\u00e1 o \n\n\n\n83 \n\n \n\nn\u00famero de pessoas envolvidas nos trabalhos desenvolvidos na propriedade \n\nregistrou uma m\u00e9dia de 2,7, variando de uma a seis pessoas. \n\nH\u00e1 uma n\u00edtida preval\u00eancia do sexo masculino entre os respondentes, com \n\n85,7% de homens e 14,3% de mulheres. Este percentual est\u00e1 semelhante ao \n\npercentual de homens na dire\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos estabelecimentos da agricultura \n\nfamiliar, que no estado do Paran\u00e1 \u00e9 de 89,9% e no Mato Grosso do Sul \u00e9 de 86,7% \n\n(IBGE, 2006). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, 60,7% possui o Ensino Fundamental Completo, \n\nsendo que a escolaridade mais alta (Superior Incompleto e Completo) responde por \n\n10,7% dos respondentes. Infelizmente, foi observado que mais de um ter\u00e7o ainda \n\nn\u00e3o completou o ensino fundamental. A distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia por n\u00edveis de \n\nescolaridade foi detalhada na Figura 9. \n\n \n \n\nFigura 9 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de escolaridade (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nAs informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de escolaridade dos respondentes revelam que \n\na amostra parece estar em condi\u00e7\u00f5es semelhantes ao restante dos agricultores \n\nfamiliares. Segundo o IBGE (2006), entre os 1,012 milh\u00f5es de pessoas na \n\nagricultura familiar e com la\u00e7os de parentesco com o produtor nos estados do \n\nParan\u00e1 e Mato Grosso do Sul, mais de 810 mil, ou seja, a maioria sabia ler e \n\n\n\n84 \n\n \n\nescrever (80%). Os n\u00fameros mostram grande desafio, j\u00e1 que dentre os produtores \n\nda amostra 35,7% ainda n\u00e3o completaram o ensino fundamental e 20% das pessoas \n\nna agricultura familiar sequer s\u00e3o alfabetizados.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades exercidas pelos produtores antes de come\u00e7arem \n\ncom produ\u00e7\u00e3o de leite, 78,6% responderam que j\u00e1 eram agricultores. Outros 10,7% \n\ntrabalhavam na cidade e outros 10,7% exerciam outras atividades.  \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que o tamanho m\u00e9dio das propriedades dos \n\nrespondentes \u00e9 de 15,5 hectares, variando de 10 a 28,5 hectares. Os resultados s\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0s informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo IBGE (2006) sobre os munic\u00edpios \n\nda amostra. Conforme j\u00e1 relatado, a \u00e1rea m\u00e9dia da agricultura familiar foi de 15,1 \n\nhectares, sendo que a \u00e1rea m\u00e9dia da agricultura familiar no estado do Paran\u00e1 \u00e9 de \n\n14,03 hectares e no Mato Grosso do Sul \u00e9 de 28,96 hectares. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda dos produtores, o n\u00edvel mais frequente de renda entre as \n\natividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias \u00e9 de R$ 1.357,00 a R$ 2.712,00 por m\u00eas. Esta foi a \n\nresposta dada por 67,9% dos produtores, de acordo com a Figura 10. \n\n \n\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia do n\u00edvel de renda mensal das atividades agropecu\u00e1rias (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \n\nNesse sentido, os produtores que compuseram a amostra parecem estar em \n\nsitua\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel se comparadas \u00e0s rendas dos agricultores familiares nos estados \n\ndo Paran\u00e1 e Mato Grosso do Sul, onde 23% e 39% dos estabelecimentos da \n\nagricultura familiar sequer possui renda de atividades desenvolvidas nas \n\n\n\n85 \n\n \n\npropriedades (IBGE, 2006). Ainda segundo dados do IBGE (2006), a renda m\u00e9dia de \n\natividades oriundas das propriedades dos agricultores que possuem alguma renda \u00e9 \n\nde R$ 2.059,00/m\u00eas no Paran\u00e1 e de R$ 1.361,00/m\u00eas no Mato Grosso do Sul.  \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos intervalos de renda das atividades n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas disposta na Figura 11, o intervalo mais frequente \u00e9 at\u00e9 R$ 678,00, o que \n\ncorresponde a 37,5%. O segundo intervalo mais frequente refere-se aos \n\nrespondentes que n\u00e3o possuem renda, ou seja, 29,2% da amostra. \n\n \n \n\nFigura 11 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia do n\u00edvel de renda mensal das atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nOs resultados apurados s\u00e3o bem diferentes das informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nagricultura familiar dos dois estados. No Paran\u00e1, somente 33,68% dos \n\nestabelecimentos da agricultura familiar possuem renda proveniente de fontes \n\nexternas \u00e0 propriedade rural, sendo que a renda m\u00e9dia mensal \u00e9 de R$ 505,00. No \n\nMato Grosso do Sul o percentual \u00e9 de 29,45% e a m\u00e9dia mensal \u00e9 de R$ 544,00 \n\n(IBGE, 2006).  \n\nConsiderando toda a renda mensal familiar da amostra de produtores, \n\nincluindo atividades agropecu\u00e1rias e n\u00e3o agropecu\u00e1rias, o intervalo mais frequente \n\npassa a ser de R$ 1.357,00 a R$ 2.712,00 por m\u00eas. No entanto, houve um aumento \n\nno percentual do intervalo entre de R$ 2.713,00 a R$ 3.390,00 e no intervalo entre \n\nde R$ 3.391,00 a R$ 6.780,00 ao considerar tamb\u00e9m a renda n\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n\n\n86 \n\n \n\nEstes intervalos passaram de 14,3% para 21,4% e de 7,1% para 14,3% \n\nrespectivamente, conforme pode ser observado na Figura 12.  \n\n \n \n\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de renda total mensal (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nAl\u00e9m de algumas informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas relevantes, visando uma \n\nmelhor caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil da amostra sobre temas espec\u00edficos abordados na \n\npresente pesquisa, foi solicitado que os produtores atribu\u00edssem notas de 1 (discordo \n\nfortemente) a 10 (concordo fortemente) sobre algumas afirma\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica.  \n\nPrimeiramente, atrav\u00e9s da Tabela 5 \u00e9 poss\u00edvel avaliar dois aspectos \n\nessenciais sobre a percep\u00e7\u00e3o dos produtores familiares quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. \n\nUm est\u00e1 relacionado \u00e0 qualidade do meio ambiente e da sa\u00fade. O outro aspecto \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica deste tipo de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\nTabela 5 - Percep\u00e7\u00e3o dos respondentes sobre a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nVari\u00e1vel M\u00e9dia aritm\u00e9tica* \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a depend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o \n\naos insumos comprados \n8,4 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica aumenta a renda do produtor 7,9 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui os custos de produ\u00e7\u00e3o ao permitir uma \n\nmaior utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos que est\u00e3o na propriedade \n8 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica d\u00e1 mais espa\u00e7o para o produtor criar coisas \n\nnovas (novas t\u00e9cnicas de plantio e de manejo) \n7,8 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a depend\u00eancia do produtor no momento 6,5 \n\n\n\n87 \n\n \n\nde comercializar a sua produ\u00e7\u00e3o porque ele n\u00e3o fica sob o controle de \n\numa \u00fanica empresa agroindustrial \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica fornece mais flexibilidade para o produtor usar os \n\nrecursos da propriedade \n8,2 \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho com a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica s\u00e3o menos \n\nprejudiciais \u00e0 sa\u00fade do produtor \n9,6 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ajuda a manter a fertilidade do solo da \n\npropriedade \n9,4 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica reduz os impactos ambientais (\u00e1gua, \n\nsolo,florestas etc). \n9,5 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III.  \n* Varia de um '1' discordo fortemente a '10' concordo fortemente. \n\n \n \nQuanto ao meio ambiente e a sa\u00fade, destacam-se as opini\u00f5es sobre o \n\nbenef\u00edcio \u00e0 sa\u00fade do produtor (9,6), a redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais (9,5) e a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a fertilidade do solo (9,4). Quanto \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica, a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos produtores apresenta uma maior concord\u00e2ncia com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o aos insumos comprados (8,4), diminui\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o (8) e ao aumento de renda (7,9).  Sobre a comercializa\u00e7\u00e3o, a \n\nbaixa nota aferida (6,5) reflete um problema comercial dos produtores, pois a maior \n\nparte segue entregando o leite apenas para os latic\u00ednios locais.  \n\nTamb\u00e9m foi solicitado que cada produtor atribu\u00edsse notas para algumas \n\nafirma\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas e institui\u00e7\u00f5es com as quais eles \n\ntrabalham. O resultado da m\u00e9dia aritm\u00e9tica das respostas pode ser observado no \n\nTabela 6.  \n\n \n \n\nTabela 6 - Percep\u00e7\u00e3o sobre o capital social \n\nVari\u00e1vel M\u00e9dia aritm\u00e9tica* \n\nConfio pessoalmente nas pessoas com as quais tenho contato na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades da colabora\u00e7\u00e3o \n8,7 \n\nMantenho rela\u00e7\u00f5es pessoais pr\u00f3ximas com os membros das \n\norganiza\u00e7\u00f5es parceiras. \n8,3 \n\nBoa parte de nossa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em encontros informais e \n\nem reuni\u00f5es \n8 \n\nTenho grandes expectativas/esperan\u00e7as de que estas rela\u00e7\u00f5es \n\nsejam duradouras \n9,3 \n\nModifiquei formas de produzir na minha propriedade em fun\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos desenvolvidos por interm\u00e9dio de uma organiza\u00e7\u00e3o com a \n\nqual tenho uma rela\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o \n\n8 \n\nA comunica\u00e7\u00e3o do que queremos \u00e9 facilitada porque conseguimos \n\nfalar a mesma linguagem \n7,8 \n\nA solu\u00e7\u00e3o de problemas conjuntamente com nossos parceiros \u00e9 \n\nfundamental para o sucesso de nossa parceria \n9 \n\n\n\n88 \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o de problemas conjunta \u00e9 facilitada quando existem \n\nexperi\u00eancias semelhantes de ambas as partes \n8,6 \n\nPartilhamos a mesma vis\u00e3o de agricultura e melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o que os nossos parceiros \n8,1 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III  \n* Varia de um '1' discordo fortemente a '10' concordo fortemente.  \n\n \n \nDe um modo geral, podem ser observadas m\u00e9dias altas. A expectativa de \n\nlongo prazo do relacionamento e a solu\u00e7\u00e3o de problemas conjuntos apresentam as \n\nmaiores m\u00e9dias, 9,3 e 9 respectivamente. Na sequ\u00eancia, est\u00e1 a confian\u00e7a \n\ninterpessoal com 8,7 e partilha de um aprendizado anterior comum na solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas com 8,6. \n\nEm geral, as respostas apresentadas respaldam um fato j\u00e1 conhecido sobre a \n\ncapacidade organizacional dos agricultores da regi\u00e3o Sul do Brasil e, em especial, \n\ndo Paran\u00e1 e na regi\u00e3o Oeste do estado. S\u00e3o muitos os exemplos de cooperativas, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, e outros movimentos bem sucedidos, e que s\u00e3o resultados de um \n\nprocesso hist\u00f3rico de coloniza\u00e7\u00e3o (MARSCHALL, 2005).  \n\nA efetiva presen\u00e7a das equipes de assist\u00eancia t\u00e9cnica contratadas pelo \n\nCultivando \u00c1gua Boa certamente tem colaborado com a percep\u00e7\u00e3o positiva da \n\namostra de produtores sobre o capital social, pois os produtores s\u00e3o estimulados a \n\nparticipar de encontros, dias de campo, feiras de comercializa\u00e7\u00e3o, entre outras \n\natividades (ITAIPU BINACIONAL, 2015).  \n\nPor fim, pode ser observado na Tabela 7 o grau de concord\u00e2ncia dos \n\nprodutores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es dos consumidores sobre os produtos org\u00e2nicos. \n\nAs m\u00e9dias mais altas est\u00e3o relacionadas com o car\u00e1ter saud\u00e1vel e o meio ambiente \n\n(9). Em seguida, entra a qualidade superior aos produtos convencionais (8,8) e o \n\ncar\u00e1ter mais nutritivo (8,7). H\u00e1 duas vari\u00e1veis relacionadas com um contexto mais \n\namplo da produ\u00e7\u00e3o e consumo que apresentam m\u00e9dias mais altas. S\u00e3o elas o \n\norgulho do consumo local e a ideia de que tais produtos ajudam a agricultura \n\nfamiliar. \n\n \n \n\nTabela 7 - Percep\u00e7\u00e3o sobre a valora\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos \n\nVari\u00e1vel M\u00e9dia aritm\u00e9tica* \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos s\u00e3o mais nutritivos. \n8,7 \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos s\u00e3o muito caros. \n8 \n\n\n\n89 \n\n \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos s\u00e3o dif\u00edceis de encontrar no dia a dia. \n8,3 \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es compradoras reclamam que a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena \n\ndemais para atender \u00e0s necessidades \n8,4 \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es compradoras reclamam que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \n\nregularidade na entrega. \n7,5 \n\nMeus produtos s\u00e3o vistos como algo com qualidade superior aos produtos \n\nda agricultura convencional. \n8,8 \n\nOs produtos org\u00e2nicos s\u00e3o produtos caros, servem apenas para as \n\nclasses com mais dinheiro. \n6,6 \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos s\u00e3o mais saud\u00e1veis. \n9 \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos s\u00e3o melhores para o meio ambiente. \n9 \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os \n\nprodutos org\u00e2nicos ajudam a agricultura familiar. \n8,7 \n\nOs consumidores e as pessoas de um modo geral sentem orgulho de \n\ncomprar produtos produzidos na regi\u00e3o em que vivem. \n8 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III  \n* Varia de um '1' discordo fortemente a '10' concordo fortemente.  \n\n \n \nPor outro lado, na percep\u00e7\u00e3o dos produtores da amostra sobre como os \n\nconsumidores veem os produtos org\u00e2nicos, consta uma poss\u00edvel barreira quanto ao \n\npre\u00e7o, considerado mais caro (8). Outros problemas s\u00e3o volume da produ\u00e7\u00e3o menor \n\n(8,4), a dificuldade de serem encontrados (8,3) e, por fim, a falta de regularidade de \n\nentrega (7,5).  \n\nO destaque positivo \u00e9 que os produtores creem que os consumidores \n\nvalorizam os benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade (9), ao meio ambiente (9) e \u00e0 agricultura familiar \n\n(8,7). A nota mais baixa tamb\u00e9m pode ser considerada um fator positivo, j\u00e1 que os \n\nprodutores n\u00e3o creem que os consumidores enxerguem os produtos org\u00e2nicos \n\nservindo apenas para o consumo de classes sociais com mais dinheiro (6,6). Por\u00e9m, \n\napesar disso, os produtores creem que os consumidores e as pessoas de um modo \n\ngeral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o muito caros (8). \n\n \n \n\n4.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o produtiva e de comercializa\u00e7\u00e3o \n \n \nPrimeiramente, \u00e9 importante ressaltar que aproximadamente de um ter\u00e7o dos \n\nprodutores possui a certifica\u00e7\u00e3o pelo Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nConformidade (OPAC), conforme Figura 13, sendo que todos estes certificaram \n\napenas parte da propriedade, onde normalmente s\u00e3o produzidas frutas e hortali\u00e7as. \n\n\n\n90 \n\n \n\nA falta de certifica\u00e7\u00e3o foi um problema observado, pois cria barreiras para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a por parte dos consumidores.  \n\n \n \n\nFigura 13 - Diferentes formas de certifica\u00e7\u00e3o da amostra de produtores (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nMesmo com o baixo n\u00famero de produtores certificados, ou com uma parte da \n\npropriedade certificada, todos est\u00e3o adotando pr\u00e1ticas que visam a convers\u00e3o para \n\na produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, conforme detalhamento das tecnologias que v\u00eam sendo \n\nimplantadas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aproveitamento de insumos internos \u00e0 propriedade, \n\ndestacam-se a utiliza\u00e7\u00e3o de esterco (22% das respostas), o uso de preparados \n\nhomeop\u00e1ticos (14,6%), caldas para controle de insetos (13,8%) e biofertilizantes \n\nl\u00edquidos (11,4%), conforme tabela 8.  \n\n \n \n\nTabela 8 - Tipos de insumo da propriedade utilizados (respostas m\u00faltiplas) \n\nTipo de insumo (%) \n\nEstercos 22,0 \n\nPreparados homeop\u00e1ticos 14,6 \n\nCaldas para controle de insetos 13,8 \n\nBiofertilizantes l\u00edquidos 11,4 \n\nCompostos Org\u00e2nicos 10,6 \n\nCinzas de madeiras 10,6 \n\nExtratos de plantas 8,1 \n\n\n\n91 \n\n \n\nFosfato natural 2,4 \n\nMassa de mandioca 2,4 \n\nCama de Frango 2,4 \n\nSoro de Leite 1,6 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n\nEste \u00e9 um tema essencial da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica conciliando a adequa\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades aos normativos vigentes com a manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo, \n\naumento na qualidade dos produtos, redu\u00e7\u00e3o nos custos de produ\u00e7\u00e3o e dos \n\nimpactos ambientais que podem ser causados pela n\u00e3o destina\u00e7\u00e3o correta dos \n\ndejetos.  \n\nDentre os produtos mais comercializados, como esperado, o leite vem em \n\nprimeiro lugar com 20,3% das respostas. Em seguida as frutas (15%), hortali\u00e7as \n\n(12,8%), milho (12,8%), mandioca (12%), feij\u00e3o e mel (6,8% cada), conforme a \n\nFigura 14.  \n\n \n \n\nFigura 14 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos produtos comercializados pelos respondentes (%) \n(respostas m\u00faltiplas) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nObserva-se que a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 razoavelmente diversificada, principalmente se \n\nfor levando em considera\u00e7\u00e3o que dos produtos que n\u00e3o o leite, s\u00e3o produzidos para \n\nconsumo pr\u00f3prio. Chama aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m que apenas 3,8% das respostas se \n\n\n\n92 \n\n \n\nreferem a algum tipo de transforma\u00e7\u00e3o do leite na fabrica\u00e7\u00e3o de queijos. Seria \n\nnecess\u00e1rio estimular uma maior diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, provocando sinergias \n\npositivas entre as tecnologias produtivas e reduzindo os riscos associados. \n\nA m\u00e9dia do n\u00famero de vacas leiteiras foi de 20 vacas por propriedade, com \n\num m\u00e1ximo de 45 e um m\u00ednimo de 9 vacas. Entre os 28 respondentes, 15 tamb\u00e9m \n\npossuem gado de corte, 19 possuem su\u00ednos, 20 possuem aves para abate e 22 para \n\novos. Considerando o n\u00famero m\u00e9dio de animais por hectare, a atividade leiteira \u00e9 \n\ncombinada principalmente com a produ\u00e7\u00e3o de ovos e frangos para o abate, \n\nconforme Tabela 9.  \n\n \n \n\nTabela 9 - M\u00e9dia dos principais tipos de cria\u00e7\u00e3o na amostra \n\nPrincipais tipos de cria\u00e7\u00e3o M\u00e9dia da amostra em cabe\u00e7as \n\nVacas leiteiras 20 \n\nGado de corte 13 \n\nSu\u00ednos 9 \n\nAves carne 33 \n\nAves ovos 47 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nA \u00e1rea m\u00e9dia de pastagem da amostra foi de 9,98 ha, variando de um m\u00ednimo \n\nde 2 at\u00e9 19 ha de pastagem, ou seja, seguem o padr\u00e3o do tamanho total das \n\npropriedades. Na distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia da lota\u00e7\u00e3o dos animais por hectare, \n\nexpressa na Figura 15, a categoria mais frequente \u00e9 de um animal e meio por \n\nhectare, com 33%. Somando com a categoria de resposta 'um animal por hectare, \n\nambas formam 48,1%.  \n\nChama aten\u00e7\u00e3o que 51,9% dos respondentes est\u00e3o com uma taxa de lota\u00e7\u00e3o \n\nmaior que dois animais por hectare, que pode ser considerado um bom resultado. \n\nMartha Junior et al. (2003) relata que a lota\u00e7\u00e3o menor que 1,5 animais/hectare em \n\npastejo rotacionado pode ser considerada baixa, mesmo que a m\u00e9dia brasileira \n\nesteja pr\u00f3xima a 1 animal/hectare.  \n\n \n \n\n\n\n93 \n\n \n\nFigura 15 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia da lota\u00e7\u00e3o dos animais por hectare (%) \n\n \n  Fonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \n \n\nA produtividade m\u00e9dia foi de 8 litros/animal/dia com um m\u00ednimo de 3,25 e um \n\nm\u00e1ximo de 13 litros. A m\u00e9dia est\u00e1 acima do observado para o estado do Paran\u00e1 em \n\n2013, que foi de aproximadamente 6,8 litros/animal/dia, e bem acima da m\u00e9dia do \n\nMato Grosso do Sul que \u00e9 de aproximadamente 2,7 litros/animal/dia (CILEITE, \n\n2016).  \n\nCom a finalidade de compreender melhor tais resultados, foi solicitado que os \n\nprodutores expressassem sua opini\u00e3o quanto a produtividade da pecu\u00e1ria de leite \n\norg\u00e2nica. Metade considera que a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica tem rendimento menor do que \n\na produ\u00e7\u00e3o convencional, conforme Figura 16.  \n\n \n \n\n\n\n94 \n\n \n\nFigura 16 - Percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade da pecu\u00e1ria de leite org\u00e2nica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o convencional (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nChama aten\u00e7\u00e3o que 30,8% dos respondentes consideram a produtividade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica igual \u00e0 produ\u00e7\u00e3o convencional e 19,2% consideram maior. Seria \n\npertinente verificar mais em detalhes esta percep\u00e7\u00e3o. Talvez os produtores tenham a \n\npr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o, ou seja, antes das interven\u00e7\u00f5es \n\npropostas pelas equipes contratadas pelo Cultivando \u00c1gua Boa os produtores \n\nadotavam pr\u00e1ticas rudimentares e com pouca instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, considerada por \n\neles mesmos como convencional.  \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante foi que 71,4% dos produtores n\u00e3o souberam \n\ninformar o custo de produ\u00e7\u00e3o por litro de leite. Dentre os que informaram, a m\u00e9dia foi \n\nde R$ 0,32/L, variando de R$ 0,05/L a R$ 0,50/L. Este \u00e9 um problema recorrente em \n\npequenas produ\u00e7\u00f5es, refletindo a dificuldade em implementar algumas ferramentas \n\nde gest\u00e3o, sendo inclusive, necess\u00e1rio apurar o custo m\u00ednimo apontado de R$ \n\n0,05/L.  \n\nA grande maioria dos respondentes (67.9%) tamb\u00e9m n\u00e3o soube informar a \n\nmargem de lucro obtida por cada litro de leite. A Figura 17 mostra os intervalos da \n\nmargem de lucro dentre os produtores que souberam repassar tal informa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n\n\n95 \n\n \n\nFigura 17 - Distribui\u00e7\u00e3o dos intervalos de margem de lucro por litro de leite (%) \n\n \n    Fonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao destino dos diferentes produtos, percebe-se uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em um \u00fanico tipo de organiza\u00e7\u00e3o. Tal informa\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente com a \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o do leite dentre as diferentes produ\u00e7\u00f5es. Conforme Tabela 10, os \n\nlatic\u00ednios concentram 56,5% das respostas. As feiras e vendas diretas, \n\nimportant\u00edssimas para o processo de autonomia dos agricultores familiares no \n\nmercado, respondem juntas por apenas 10,8% das respostas.  \n\n \n \nTabela 10 - Destino da produ\u00e7\u00e3o comercializada pelo produtores (respostas m\u00faltiplas) \n\nTipo de organiza\u00e7\u00e3o (%) \n\nLatic\u00ednio 56,5 \n\nPNAE (merenda escolar) 10,5 \n\nPAA (CONAB) 8,7 \n\nVenda direta ao consumidor 6,5 \n\nCooperativa 4,3 \n\nFeiras 4,3 \n\nOutros 8,7 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nTamb\u00e9m deve ser destacada a venda para mercados institucionais, como o \n\nPAA e o PNAE, representando juntos 19,2%. Foi relatado pelos produtores que a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do PAA j\u00e1 foi maior, e que recentemente alguns produtores \n\n\n\n96 \n\n \n\nn\u00e3o t\u00eam conseguido escoar sua produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do programa. Mesmo assim, \n\ntodos foram un\u00e2nimes em relatar a import\u00e2ncia em ter mais esta op\u00e7\u00e3o, sobretudo \n\npara as frutas e hortali\u00e7as.   \n\n \n \n4.1.3 Ambiente institucional  \n\n \n \nA avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para participar de programas governamentais \n\ntende a ser mais negativa. Para 55,2% dos respondentes, as condi\u00e7\u00f5es para \n\nparticipar de programas governamentais s\u00e3o 'muito complicadas' e 'complicadas', \n\nconforme Figura 18.  \n\n \n \nFigura 18 - Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para participar de programas governamentais (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nConforme question\u00e1rio tipo survey aplicado com os produtores, o acesso ao \n\nPRONAF \u00e9 a forma de cr\u00e9dito da grande maioria dos respondentes, com 89% das \n\nrespostas. Em seguida, a cooperativa de cr\u00e9dito \u00e9 mencionada por 11% dos \n\nrespondentes. Entre os 28 respondentes, apenas tr\u00eas n\u00e3o acessam cr\u00e9dito.  \n\nO acesso ao cr\u00e9dito possui uma avalia\u00e7\u00e3o bastante equilibrada entre uma \n\npercep\u00e7\u00e3o positiva e negativa, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o da Figura 19. As \n\ncategorias 'muito complicadas' e 'complicadas' somam 32,1% dos respondentes. J\u00e1 \n\nas categorias 'simples' e 'muito simples' somam 35,7% dos respondentes. Um \n\n\n\n97 \n\n \n\npercentual alto, de 32,1%, tende a uma avalia\u00e7\u00e3o mais neutra com a categoria 'mais \n\nou menos'.  \n\n \n \n\nFigura 19 - Avalia\u00e7\u00e3o do acesso ao cr\u00e9dito (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nCom base nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas, pode ser considerado que o \n\nPRONAF possui uma avalia\u00e7\u00e3o positiva, com alto percentual de ades\u00e3o e boa \n\navalia\u00e7\u00e3o sobre a facilidade de ades\u00e3o. Tal fato corrobora os apontamentos \n\nrealizados por BUENO (2008), que ressalta um grande aumento no acesso ao \n\ncr\u00e9dito no Brasil e no Paran\u00e1, bem como os desdobramentos positivos em termos \n\nprodutivos, sociais e econ\u00f4micos.  \n\nConforme relatado anteriormente, um aspecto fundamental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o em programas de inclus\u00e3o produtiva e de \n\nmercados institucionais, conforme Tabela 10. Quanto perguntados sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais ampla em pol\u00edticas p\u00fablicas, o PAA aparece com 42,1% das \n\nrespostas, seguido pelo PNAE com 35,1% das respostas e o Luz Para Todos com \n\n8,8%, conforme Figura 20. Tamb\u00e9m deve ser mencionada a baixa participa\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes no programa bolsa fam\u00edlia, com apenas 7% das respostas, habita\u00e7\u00e3o \n\nrural com 5,3% e programa de irriga\u00e7\u00e3o com 1,8%.  \n\n \n \n\n\n\n98 \n\n \n\nFigura 20 - Pol\u00edticas p\u00fablicas das quais os respondentes s\u00e3o benefici\u00e1rios (%) (respostas m\u00faltiplas) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nNos casos das respostas relacionadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no PAA e PNAE, foi \n\nobservado que alguns produtores, mesmo n\u00e3o comercializando constantemente se \n\ndizem participantes e com interesse em comercializar com mais frequ\u00eancia.  \n\nEm sintonia com a presen\u00e7a de uma rede de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais de apoio na assist\u00eancia t\u00e9cnica, a avalia\u00e7\u00e3o dos produtores quanto \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es para receber assist\u00eancia t\u00e9cnica tende a ser mais positiva. Observa-se \n\npela Figura 21, que 57,2% dos respondentes entendem que as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nsimples ou muito simples.   \n\n \n \n\n\n\n99 \n\n \n\nFigura 21 - Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para receber assist\u00eancia t\u00e9cnica (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nJ\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o das atividades de regula\u00e7\u00e3o do Estado referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, mostra-se menos positiva, como foi detalhado na Figura 22. A \n\navalia\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o animal \u00e9 considerada regular, ruim ou p\u00e9ssima por 60% dos \n\nrespondentes. Para 36% dos respondentes a inspe\u00e7\u00e3o animal \u00e9 boa. Apenas 4% \n\nconsideram \u00f3tima. Quanto \u00e0 vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mais negativa. Para \n\n68,2%, ela \u00e9 considerada regular, ruim ou p\u00e9ssima. Somente 22,7% a consideram \n\nboa e 4,5% consideram \u00f3tima. Al\u00e9m disso, outros 4,5% relataram que a vigil\u00e2ncia \n\nsanit\u00e1ria \u00e9 inexistente.  \n\n \n \n\n\n\n100 \n\n \n\nFigura 22 - Avalia\u00e7\u00e3o inspe\u00e7\u00e3o animal e vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nQuanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 agricultura org\u00e2nica e das \n\norganiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 agricultura familiar, nota-se que a avalia\u00e7\u00e3o foi bem \n\ndiferente, como mostra a Figura 23. A atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 \n\nagricultura org\u00e2nica foi avaliada como boa por 42,3%, como regular por 38,5% e \n\nruim por 19,2%. J\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 agricultura familiar foi \n\navaliada como \u00f3tima por 10,7%, como boa por 25%, regular 60,7% e ruim 3,7%. \n\n \n \nFigura 23 - Avalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 agricultura familiar e org\u00e2nica (%) \n\n \nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n \nNo que diz respeito \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es das quais os produtores participam, h\u00e1 \n\num destaque relevante de participa\u00e7\u00e3o em cooperativas e no Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra (MST), como j\u00e1 era esperado. Um espa\u00e7o bastante \n\nmenor para o caso do Sindicato dos Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais, em que \n\n89,3% dos respondentes n\u00e3o participam, conforme detalhamento na Tabela 11.  \n\n \n \n\nTabela 11 - Organiza\u00e7\u00f5es das quais participa \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\nSim, como \n\nmembro ativo \n\n(%) \n\nSim, mas como \n\nmembro n\u00e3o \n\nativo (%) \n\nN\u00e3o \n\nparticipa \n\nCooperativa  60,7 28,6 10,7 \n\nMovimento dos Trabalhadores Sem Terra. 57,1 32,1 10,7 \n\nRedes de certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos.  42,9 3,6 53,6 \n\nRedes de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. 28,6 3,6 67,9 \n\nRedes de comercializa\u00e7\u00e3o 25,0 3,6 71,4 \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais 7,1 3,6 89,3 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental 7,1 7,1 85,7 \n\nOutra.  3,6 3,6 92,9 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III \n\n \n \nO percentual de n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o no sindicato \u00e9 alto e merece um \n\nentendimento melhor do contexto local. Observa-se que tamb\u00e9m h\u00e1 espa\u00e7o para \n\namplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o em redes que estejam relacionadas com a produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica e com redes de comercializa\u00e7\u00e3o. O menor percentual de participa\u00e7\u00e3o em \n\nredes de comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente com a concentra\u00e7\u00e3o das vendas em um canal \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o como o latic\u00ednio. \u00c9 tamb\u00e9m coerente com o alto percentual de \n\nprodutores que ainda n\u00e3o possui certifica\u00e7\u00e3o para org\u00e2nicos (67,9%).  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es mais citadas no desenvolvimento de parcerias com os \n\nagricultores familiares respondentes s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais (CAPA e \n\nADEOP, contratadas pelo Cultivando \u00c1gua Boa), SENAR (Servi\u00e7o Nacional de \n\nAprendizagem Rural, parte do sistema S de qualifica\u00e7\u00e3o profissional) e a \n\ncooperativa. Em seguida, s\u00e3o mencionadas a Biolabore (tamb\u00e9m contratada pelo \n\nCultivando \u00c1gua Boa) e a universidade. Destaca-se que a EMATER como empresa \n\np\u00fablica de extens\u00e3o rural est\u00e1 entre as organiza\u00e7\u00f5es menos mencionadas com 4,2% \n\ndas respostas, conforme Tabela 12.  \n\n\n\n102 \n\n \n\nTabela 12 - Organiza\u00e7\u00f5es com as quais desenvolveu parcerias (respostas m\u00faltiplas) \n\nInstitui\u00e7\u00e3o (%) \n\nCooperativa 12,7 \n\nCAPA 12,7 \n\nADEOP 12,7 \n\nSENAR 12,2 \n\nUniversidade 11,6 \n\nBiolabore 10,6 \n\nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa 9,0 \n\nIAPAR 4,8 \n\nOutra 4,8 \n\nEMATER 4,2 \n\nEMBRAPA 3,2 \n\nSindicato de Trabalhadores Rurais  1,6 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nObserva-se h\u00e1 coer\u00eancia entre as organiza\u00e7\u00f5es mais relevantes para o \n\ndesenvolvimento de parcerias e as fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas para aprimorar e \n\ndiversificar a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, expressa na tabela 13. Destacam-se o CAPA (7,6), \n\nADEOP (6,8), universidade (6,3), produtores amigos (6,2) e Biolabore (6). Nota-se \n\nque houve questionamento espec\u00edfico sobre o programa Cultivando \u00c1gua Boa, \n\npor\u00e9m a nota baixa (3,3) reflete que muitos produtores n\u00e3o relacionam as entidades \n\nprestadoras de assist\u00eancia t\u00e9cnica com o programa. \n\n \n \n\nTabela 13 - Fontes de informa\u00e7\u00e3o para aprimorar e diversificar a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nFontes de informa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia aritm\u00e9tica* \n\nInforma\u00e7\u00f5es do CAPA 7,6 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da ADEOP 6,8 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da Universidade 6,3 \n\nInforma\u00e7\u00f5es de produtores amigos de outras localidades. 6,2 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da Biolabore 6 \n\nInforma\u00e7\u00f5es dos produtores vizinhos 5,4 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da Cooperativa 5,3 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da associa\u00e7\u00e3o de produtores org\u00e2nicos 4 \n\nInforma\u00e7\u00f5es do Programa Cultivando \u00c1gua Boa 3,3 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da EMATER 3 \n\nInforma\u00e7\u00f5es do IAPAR 2,5 \n\nInforma\u00e7\u00f5es da EMBRAPA 2,2 \n\nInforma\u00e7\u00f5es de ONG. 1,2 \n\nFonte: Survey com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III  \n* Varia de um '1' nunca a '10' sempre.  \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n \nAs organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas/estatais de extens\u00e3o rural possuem menor \n\nrelev\u00e2ncia como fontes de informa\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o dos respondentes. \u00c9 o caso da \n\nEMATER (3) e do IAPAR (2,5). O caso da EMBRAPA \u00e9 distinto por ser uma \n\nempresa de pesquisa e n\u00e3o de extens\u00e3o rural. \n\n \n \n\n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais  \n \n \nConforme proposta de Soares et al. (2015), a partir da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios em forma de escala descritos no m\u00e9todo Ambitec-Agro, as notas \n\natribu\u00eddas pelos produtores foram trabalhadas de forma a calcular o \u00edndice de \n\nimpacto, o percentual de impacto das tecnologias implantadas pelos produtores \n\n(PIT). \n\nForam aferidos os resultados atrav\u00e9s dos coeficientes de desempenho de \n\ncada um dos 25 crit\u00e9rios, dos \u00edndices individuais e do \u00edndice geral de impacto da \n\natividade no que se refere ao momento anterior ao processo de convers\u00e3o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico. Em seguida, foram aferidos os mesmos resultados para \n\no momento da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, ou seja, com os produtores j\u00e1 em fase \n\nde convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Ambas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o nas Tabela A1 e \n\nA2 do AP\u00caNDICE A.  \n\nAs diferen\u00e7as entre os coeficientes de desempenho dos 25 crit\u00e9rios para os \n\ndois momentos mencionados, bem como a m\u00e9dia aritm\u00e9tica da varia\u00e7\u00e3o desses \n\ncoeficientes, est\u00e3o descritas na Tabela 14. Tamb\u00e9m est\u00e1 expressa a diferen\u00e7a entre \n\nos \u00edndices individuais de impacto e o PIT individual dos 28 produtores. Por fim, a \n\ntabela cont\u00e9m o \u00edndice geral de impacto e o PIT geral da altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de \n\nconvers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico.  \n\nPode ser observado na mesma tabela que foram destacados 18 crit\u00e9rios \n\ncujos coeficientes de varia\u00e7\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as estatisticamente \n\nsignificativas ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon. Cada um dos \n\ncrit\u00e9rios foi discutido separadamente no momento da avalia\u00e7\u00e3o de impacto da \n\ndimens\u00e3o da qual fazem parte. \n\n  \n\n\n\n104 \n\n \nTabela 14 - Diferen\u00e7a entre os coeficientes de desempenho, entre o \u00edndice geral de impacto da atividade e c\u00e1lculo do PIT \n\nCrit\u00e9rios de impacto da atividade \nDiferen\u00e7a dos coeficientes de desempenho de cada um dos 28 produtores (P1 a P28)  \n\nP1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 M\u00e9dia \n\nQualidade do Produto* 2,50 3,75 -5,00 2,50 6,25 2,50 -6,25 3,75 5,00 2,50 -5,00 -1,25 11,25 2,50 -1,25 8,75 5,00 -1,25 8,75 7,50 2,50 5,00 5,00 -2,50 11,25 2,50 -1,25 3,75 2,81 \n\nCapital social* -0,60 1,40 1,20 5,00 2,05 2,10 2,20 0,30 4,30 0,10 -3,30 0,15 -1,20 3,65 0,30 5,25 4,70 -0,90 6,25 3,10 1,60 2,95 -0,80 2,80 3,25 4,85 1,00 3,45 1,97 \n\nBem-estar e sa\u00fade animal* 11,50 7,00 0,75 7,00 4,25 10,50 8,50 8,75 5,25 7,00 3,00 1,00 19,50 8,00 0,75 3,25 9,50 2,00 10,00 1,50 1,75 8,50 4,50 3,50 8,75 7,25 -2,25 3,50 5,88 \n\nSa\u00fade Ambiental e Pessoal 3,40 7,60 -2,00 0,00 0,40 1,00 2,80 2,80 0,80 2,80 -3,60 0,40 2,80 -3,00 0,00 -3,20 2,00 1,20 1,60 0,00 -4,00 2,80 2,20 1,60 0,40 0,20 -3,20 -0,80 0,61 \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional 1,50 5,00 -3,25 1,00 4,50 7,00 -3,50 1,00 1,75 4,00 2,50 -3,50 8,25 1,00 2,00 -1,25 2,50 2,50 2,00 2,00 -1,25 3,00 3,75 3,00 2,00 3,75 -5,25 2,50 1,73 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar* 3,00 2,80 1,80 2,80 4,00 -1,60 2,60 1,20 1,20 1,20 4,00 0,00 6,00 4,80 2,00 0,00 4,00 3,00 4,40 0,00 1,80 3,40 0,80 1,20 0,80 0,00 1,80 0,00 2,04 \n\nDedica\u00e7\u00e3o e Perfil do \nRespons\u00e1vel* \n\n2,00 4,25 1,00 -4,50 7,00 -0,50 8,50 1,75 6,25 2,50 1,25 2,25 8,25 11,50 3,00 -2,00 3,25 5,00 2,00 -1,25 -2,00 3,50 3,00 1,00 5,25 7,75 3,50 10,25 3,35 \n\nCondi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o* 3,00 0,00 0,75 1,50 2,50 -0,50 0,75 1,50 1,50 1,25 0,75 0,75 11,75 2,25 0,75 0,75 1,25 6,00 3,25 0,00 0,75 0,00 1,50 1,50 -1,50 1,00 1,50 0,00 1,59 \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos* 7,00 4,00 9,00 3,00 5,00 5,00 24,00 8,00 2,00 7,00 12,00 17,00 12,00 10,00 -2,00 1,00 1,00 12,00 11,00 14,00 9,00 3,00 8,00 8,00 2,00 10,00 8,00 7,00 7,75 \n\nGest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos 0,00 3,50 0,00 5,75 5,50 0,00 0,00 0,00 2,00 0,00 0,00 0,00 -1,00 0,00 0,00 0,00 -2,50 0,00 0,00 11,50 0,00 2,00 1,00 0,00 1,50 0,00 -7,50 4,50 0,94 \n\nRelacionamento Institucional* 9,25 4,00 3,25 2,00 8,00 0,00 2,25 0,00 4,00 1,00 8,00 6,75 6,25 2,50 5,50 3,25 6,00 14,50 9,50 8,00 4,25 5,00 8,75 3,50 0,00 7,50 -0,75 6,75 4,96 \n\nUso de Insumos Agr\u00edcolas e \nRecursos \n\n1,50 4,50 -2,50 0,50 4,50 7,50 8,00 -0,50 6,50 6,50 -1,25 3,25 10,75 1,00 -1,00 4,50 0,00 -6,50 -1,50 2,50 -3,00 2,75 5,25 -8,00 5,50 -1,75 -11,00 3,25 1,47 \n\nUso de Insumos Veterin\u00e1rios e \nMat\u00e9rias-primas \n\n6,00 -0,50 -8,00 -1,50 -3,00 3,50 3,00 -5,00 3,00 0,50 -6,00 -9,00 8,00 -0,50 -9,50 -5,00 4,00 -10,50 -4,00 0,00 1,00 -2,00 8,00 -0,50 2,00 -6,50 -8,50 3,50 -1,34 \n\nConsumo de Energia* -4,50 -8,00 -9,50 -6,50 -8,00 0,50 -4,00 -8,00 -6,50 -2,50 -14,50 2,00 -6,50 -5,00 -9,50 -14,50 -2,50 -8,00 -8,00 -2,50 -9,50 -1,00 -5,00 -2,50 0,00 -6,50 -14,50 -10,00 -6,25 \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera* -1,20 -1,00 -4,30 -2,50 -6,20 1,10 -5,80 -2,00 -2,00 0,00 -2,30 -2,30 -3,90 -2,20 -0,20 -5,90 0,00 -2,30 1,90 -2,30 -4,30 0,00 0,10 -0,40 4,00 -0,10 -2,10 -0,20 -1,66 \n\nQualidade do Solo* 15,00 6,25 -1,25 -6,25 2,50 8,75 -2,50 3,75 7,50 5,00 7,50 0,00 15,00 12,50 3,75 5,00 3,75 7,50 7,50 0,00 0,00 10,00 8,75 3,75 22,50 7,50 10,00 -1,25 5,80 \n\nQualidade da \u00c1gua 5,00 0,00 0,00 -1,25 8,75 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 -2,50 -1,25 0,00 0,00 0,00 2,50 2,50 7,50 -2,50 15,00 3,75 11,25 0,00 1,79 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade* -2,00 7,00 12,00 -6,00 1,50 3,00 3,50 2,50 4,50 6,50 4,00 3,00 6,00 14,00 3,50 10,50 -2,50 1,50 12,50 -4,50 4,80 -1,50 4,50 0,50 1,00 11,50 5,00 0,50 3,81 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental 0,80 1,60 -0,40 1,60 0,80 0,80 -0,40 1,60 0,40 2,00 -1,60 1,60 -0,40 3,20 1,60 -4,40 0,80 -1,60 -4,40 0,00 -1,60 -0,80 1,60 0,80 2,00 -2,00 -1,60 -0,40 0,06 \n\nCapacita\u00e7\u00e3o* 6,75 6,25 5,75 0,75 5,00 2,50 3,75 1,25 5,00 4,50 1,75 0,00 5,75 3,25 3,50 1,00 6,25 3,50 3,00 1,25 0,00 5,00 2,50 0,25 0,50 6,75 1,50 2,75 3,21 \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho* 0,00 0,00 2,00 0,00 0,00 0,56 0,70 0,04 0,00 0,00 0,80 0,00 -0,89 0,00 0,00 2,20 0,48 0,00 1,08 0,00 1,20 0,00 0,04 0,00 0,00 1,08 1,20 0,00 0,37 \n\nQualidade do Emprego 1,00 0,00 1,00 -2,00 2,00 0,00 1,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 -3,00 0,00 0,00 3,00 0,00 0,00 3,00 0,00 1,00 0,00 1,00 1,00 1,00 -3,00 2,00 3,00 0,43 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda* 3,75 2,50 0,00 3,75 1,25 1,25 0,00 6,25 2,50 5,00 6,25 3,75 0,00 7,50 6,25 7,50 12,50 1,25 6,25 1,25 -1,25 3,75 3,75 5,00 3,75 6,25 -1,25 5,00 3,71 \n\nDiversidade de Fontes de Renda* 0,00 3,25 0,00 5,25 4,00 6,75 0,75 5,00 2,25 0,00 6,50 0,75 7,75 3,25 2,25 0,75 0,75 1,50 1,00 3,75 6,00 1,50 0,00 3,75 -1,25 3,75 0,00 4,00 2,62 \n\nValor da Propriedade* 11,50 6,25 3,50 3,50 6,25 5,25 -3,00 5,00 5,75 4,25 8,75 6,50 11,25 10,50 1,25 10,50 3,75 7,25 8,50 2,00 6,00 4,00 2,25 4,75 6,00 8,00 4,75 4,75 5,68 \n\n\u00cdndice de Impacto da Atividade  3,29 2,56 0,14 0,38 2,70 2,52 2,45 1,46 2,56 2,53 0,67 1,33 5,40 3,95 0,27 1,11 2,47 0,97 3,34 1,90 0,51 2,50 3,30 0,90 4,39 2,67 -0,30 2,12 2,07 \n\nPercentual de impacto da \nTecnologia (%) \n\n10,97 8,53 0,47 1,27 9,00 8,40 8,17 4,87 8,53 8,43 2,23 4,43 18,00 13,17 0,90 3,70 8,23 3,23 11,13 6,33 1,70 8,33 11,00 3,00 14,63 8,90 -1,00 7,07 6,92 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n(*) Crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente significativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon \n\n\n\n105 \n\n \n\nNota-se que apenas um produtor de leite teve um \u00edndice geral de impacto e \n\nPIT negativos (P27). Ou seja, em termos gerais, houve uma piora na percep\u00e7\u00e3o \n\ndeste produtor quanto \u00e0s dimens\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais, \n\nconjuntamente. Cada dimens\u00e3o tamb\u00e9m foi discutida de forma separada, a fim de \n\navaliar a contribui\u00e7\u00e3o de cada uma no \u00edndice geral de impacto e PIT geral.    \n\nDestacam-se positivamente o produtor P13, com um \u00edndice geral de impacto \n\nde 5,4 e um PIT de 18%, o produtor P25, com \u00edndice geral de impacto de 4,39 e PIT \n\nde 14,63%, e o produtor P14, com um \u00edndice geral de impacto de 3,95 e um PIT de \n\n13,17%.  \n\nA partir do PIT de cada produtor, foi poss\u00edvel calcular o percentual de impacto \n\ngeral da tecnologia (PIT \u2013 geral), que \u00e9 a soma dos PITs individuais dividido pela \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de produtores pela amplitude m\u00e1xima da escala AMBITEC. \n\nO mesmo tamb\u00e9m pode ser calculado pela m\u00e9dia de todos os PITs individuais.  \n\nConstatou-se que o \u00edndice geral de impacto dos produtores foi de 2,07. J\u00e1 o \n\nPIT \u2013 geral, ou m\u00e9dio, foi de 6,92%. Sendo assim, pode-se dizer que a ado\u00e7\u00e3o das \n\nnovas tecnologias para a convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para \n\norg\u00e2nico tem sido ben\u00e9fica do ponto de vista dos produtores, e mais sustent\u00e1vel, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o a dimens\u00e3o social, ambiental e econ\u00f4mica conjuntamente. \n\nOs valores encontrados s\u00e3o inferiores ao de pesquisas semelhantes j\u00e1 \n\nrealizadas. Soares et al. (2015) encontrou um PIT de 18,35% ao avaliar os impactos \n\nda convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico de oito produtores da \n\nRegi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno (RIDE-DF). Em \n\noutro trabalho semelhante desenvolvido por Oliveira et al. (2014) o PIT m\u00e9dio de \n\ndoze produtores assentados no munic\u00edpio de Sidrol\u00e2ndia \u2013 MS foi de 14,55%, a \n\npartir da transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica estudada.  \n\nLogicamente, cada regi\u00e3o estudada, as tecnologias adotadas e o perfil dos \n\nprodutores que compuseram a amostra dos diferentes estudos possuem suas \n\nespecificidades. Mesmo assim, \u00e9 interessante tentar identificar poss\u00edveis \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as nos resultados, que podem contribuir para o \n\nentendimento na varia\u00e7\u00e3o de alguns coeficientes.   \n\nNo presente estudo, podem ser observados que alguns crit\u00e9rios pertencentes \n\n\u00e0 dimens\u00e3o ambiental apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente. Foram eles: \n\n\u201cUso de insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas\u201d, \u201cConsumo de energia\u201d, Emiss\u00f5es \u00e0 \n\natmosfera\u201d. Outros crit\u00e9rios foram altamente positivos e com grande contribui\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n106 \n\n \n\n\u00edndice geral de impacto. Foram eles: \u201cDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos\u201d, \u201cBem-estar e sa\u00fade \n\nanimal\u201d (ambos da dimens\u00e3o social), \u201cQualidade do solo\u201d (dimens\u00e3o ambiental), e \n\n\u201cValor da propriedade\u201d (dimens\u00e3o econ\u00f4mica). As varia\u00e7\u00f5es dos coeficientes de \n\ntodos os 25 crit\u00e9rios podem ser observadas na Figura 24.   \n\n \n \nFigura 24 - Classifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios conforme varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de impacto \n\n \nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nO crit\u00e9rio \u201cDisposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos\u201d pertence \u00e0 dimens\u00e3o social, muito embora \n\npossa parecer um crit\u00e9rio ambiental. Isso porque suas vari\u00e1veis est\u00e3o relacionadas \u00e0 \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o do produtor na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas para tratar os res\u00edduos \n\ndom\u00e9sticos, como coleta seletiva, compostagem e disposi\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, e res\u00edduos \n\nprodutivos, a partir do reaproveitamento e destina\u00e7\u00e3o correta. Logicamente, tais \n\n\n\n107 \n\n \n\npr\u00e1ticas ir\u00e3o impactar positivamente o meio ambiente, por\u00e9m est\u00e3o descritas no \n\nAmbitec-Agro em crit\u00e9rios mais espec\u00edficos.  \n\nTodos os crit\u00e9rios foram discutidos separadamente nas avalia\u00e7\u00f5es sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micas. Tamb\u00e9m foi discutida a contribui\u00e7\u00e3o de cada dimens\u00e3o no \n\n\u00edndice geral de impacto da atividade e no PIT geral. Lembrando que o pr\u00f3prio \n\nm\u00e9todo Ambitec-Agro atribui pesos diferentes a cada uma das dimens\u00f5es, a partir \n\ndos pesos dados aos crit\u00e9rios que as comp\u00f5em. A dimens\u00e3o social possui maior \n\npeso para o \u00edndice geral de impacto, com 0,46. A dimens\u00e3o ambiental possui peso \n\nde 0,37 e a dimens\u00e3o econ\u00f4mica possui peso de 0,17. \n\n \n \n\n4.2.1 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos sociais \n \n \nO m\u00e9todo Ambitec-Agro divide a dimens\u00e3o social em 3 aspectos e 11 crit\u00e9rios \n\nsociais. Levando em considera\u00e7\u00e3o somente estes crit\u00e9rios, o \u00edndice de impacto \n\nsocial foi de 3,18, sendo que o valor est\u00e1 acima do \u00edndice m\u00e9dio geral de impacto de \n\n2,07. Consequentemente, o PIT social foi de 10,59%, tamb\u00e9m acima do PIT geral de \n\n6,92%, conforme Tabela 15. \n\nO PIT social foi aquele com maior resultado dentre as tr\u00eas dimens\u00f5es \n\navaliadas. Al\u00e9m de ser considerada no m\u00e9todo Ambitec-Agro como a dimens\u00e3o de \n\nmaior peso (0,46), pode ser observado na Tabela 15 que todos os produtores \n\napresentaram um PIT social positivo. Alguns produtores apresentaram crit\u00e9rios e \n\naspectos com varia\u00e7\u00e3o negativa, por\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de todos os crit\u00e9rios e \n\naspectos tamb\u00e9m foram positivas. \n\nForam destacados os seguintes crit\u00e9rios cujos coeficientes apresentaram \n\ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de \n\nWilcoxon: Qualidade do produto; Capital social; Bem-estar e sa\u00fade animal; \n\nSeguran\u00e7a alimentar; Dedica\u00e7\u00e3o e perfil do respons\u00e1vel; Condi\u00e7\u00e3o de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o; Disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos; Relacionamento institucional. Os demais \n\nn\u00e3o apresentaram signific\u00e2ncia estat\u00edstica. Foram eles: Sa\u00fade pessoal e ambiental; \n\nSeguran\u00e7a e sa\u00fade ocupacional; Gest\u00e3o de insumos qu\u00edmicos. \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \nTabela 15 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos sociais \n\nCrit\u00e9rios e aspectos sociais P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 M\u00e9dia \n\nQualidade do Produto* 2,50 3,75 -5,00 2,50 6,25 2,50 -6,25 3,75 5,00 2,50 -5,00 -1,25 11,25 2,50 -1,25 8,75 5,00 -1,25 8,75 7,50 2,50 5,00 5,00 -2,50 11,25 2,50 -1,25 3,75 2,81 \n\nCapital social* -0,60 1,40 1,20 5,00 2,05 2,10 2,20 0,30 4,30 0,10 -3,30 0,15 -1,20 3,65 0,30 5,25 4,70 -0,90 6,25 3,10 1,60 2,95 -0,80 2,80 3,25 4,85 1,00 3,45 1,97 \n\nBem-estar e sa\u00fade animal* 11,50 7,00 0,75 7,00 4,25 10,50 8,50 8,75 5,25 7,00 3,00 1,00 19,50 8,00 0,75 3,25 9,50 2,00 10,00 1,50 1,75 8,50 4,50 3,50 8,75 7,25 -2,25 3,50 5,88 \n\nRespeito ao Consumidor 4,47 4,05 -1,02 4,83 4,18 5,03 1,48 4,27 4,85 3,20 -1,77 -0,03 9,85 4,72 -0,07 5,75 6,40 -0,05 8,33 4,03 1,95 5,48 2,90 1,27 7,75 4,87 -0,83 3,57 3,55 \n\nSa\u00fade Ambiental e Pessoal 3,40 7,60 -2,00 0,00 0,40 1,00 2,80 2,80 0,80 2,80 -3,60 0,40 2,80 -3,00 0,00 -3,20 2,00 1,20 1,60 0,00 -4,00 2,80 2,20 1,60 0,40 0,20 -3,20 -0,80 0,61 \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade \nOcupacional \n\n1,50 5,00 -3,25 1,00 4,50 7,00 -3,50 1,00 1,75 4,00 2,50 -3,50 8,25 1,00 2,00 -1,25 2,50 2,50 2,00 2,00 -1,25 3,00 3,75 3,00 2,00 3,75 -5,25 2,50 1,73 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar* 3,00 2,80 1,80 2,80 4,00 -1,60 2,60 1,20 1,20 1,20 4,00 0,00 6,00 4,80 2,00 0,00 4,00 3,00 4,40 0,00 1,80 3,40 0,80 1,20 0,80 0,00 1,80 0,00 2,04 \n\nSa\u00fade 2,76 4,36 -0,17 1,78 3,31 0,89 1,29 1,51 1,23 2,18 1,98 -0,69 5,79 2,22 1,56 -0,99 3,22 2,49 3,24 0,44 -0,17 3,18 1,77 1,69 0,98 0,88 -0,88 0,38 1,65 \n\nDedica\u00e7\u00e3o e Perfil do \nRespons\u00e1vel* \n\n2,00 4,25 1,00 -4,50 7,00 -0,50 8,50 1,75 6,25 2,50 1,25 2,25 8,25 11,50 3,00 -2,00 3,25 5,00 2,00 -1,25 -2,00 3,50 3,00 1,00 5,25 7,75 3,50 10,25 3,35 \n\nCondi\u00e7\u00e3o de \nComercializa\u00e7\u00e3o* \n\n3,00 0,00 0,75 1,50 2,50 -0,50 0,75 1,50 1,50 1,25 0,75 0,75 11,75 2,25 0,75 0,75 1,25 6,00 3,25 0,00 0,75 0,00 1,50 1,50 -1,50 1,00 1,50 0,00 1,59 \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos* 7,00 4,00 9,00 3,00 5,00 5,00 24,00 8,00 2,00 7,00 12,00 17,00 12,00 10,00 -2,00 1,00 1,00 12,00 11,00 14,00 9,00 3,00 8,00 8,00 2,00 10,00 8,00 7,00 7,75 \n\nGest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos 0,00 3,50 0,00 5,75 5,50 0,00 0,00 0,00 2,00 0,00 0,00 0,00 -1,00 0,00 0,00 0,00 -2,50 0,00 0,00 11,50 0,00 2,00 1,00 0,00 1,50 0,00 -7,50 4,50 0,94 \n\nRelacionamento Institucional* 9,25 4,00 3,25 2,00 8,00 0,00 2,25 0,00 4,00 1,00 8,00 6,75 6,25 2,50 5,50 3,25 6,00 14,50 9,50 8,00 4,25 5,00 8,75 3,50 0,00 7,50 -0,75 6,75 4,96 \n\nGest\u00e3o 3,57 3,03 2,74 1,49 5,27 0,91 7,76 2,56 3,03 2,53 3,91 5,16 7,61 5,63 0,90 0,24 1,23 6,55 4,56 6,24 2,15 2,39 3,86 2,70 1,65 4,94 1,18 5,56 3,55 \n\n\u00cdndice de Impacto Social 3,70 3,62 0,95 2,64 4,53 2,25 4,45 2,91 3,27 2,68 1,68 2,32 7,99 4,66 0,71 1,80 3,30 3,60 5,53 4,39 1,63 3,55 3,14 2,04 3,51 4,12 0,12 3,89 3,18 \n\nPIT SOCIAL (%) 12,34 12,08 3,15 8,79 15,11 7,50 14,83 9,70 10,91 8,94 5,60 7,74 26,62 15,54 2,37 5,99 11,01 12,00 18,44 14,62 5,43 11,84 10,46 6,79 11,69 13,74 0,41 12,98 10,59 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n(*) Crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente significativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aspecto \u201cRespeito ao Consumidor\u201d, este foi o melhor aspecto \n\nsocial e o segundo melhor no geral (ao lado do aspecto \u201cGest\u00e3o\u201d), com varia\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia do indicador de 3,55. Apenas quatro produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa (P3, P11, P15, P18 e P27).  \n\nNo crit\u00e9rio \u201cQualidade do produto\u201d oito produtores creem que houve piora a \n\npartir da convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (P3, P7, P11, P12, P15, P18, P24 e \n\nP27). Outros vinte produtores relataram melhora na qualidade do leite produzido. \n\nApesar da m\u00e9dia dos coeficientes para este crit\u00e9rio ter sido positiva em 2,81, era \n\nesperado um n\u00famero maior de respostas positivas, principalmente devido ao \n\nconhecimento dos produtores sobre os benef\u00edcios do consumo de alimentos \n\norg\u00e2nicos levantados durante a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra. Cabe ressaltar que este \n\ncrit\u00e9rio \u00e9 dividido em quatro vari\u00e1veis com fatores de pondera\u00e7\u00e3o iguais: redu\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos qu\u00edmicos, redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos biol\u00f3gicos, disponibilidade de fontes de \n\ninsumos, e idoneidade dos fornecedores de insumos. As principais dificuldades \n\napontadas pelos produtores est\u00e3o relacionadas \u00e0 disponibilidade de fontes de \n\ninsumos e contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n\nForam observadas situa\u00e7\u00f5es semelhantes ao comparar com outros trabalhos, \n\nj\u00e1 que Soares et al. (2015) encontrou um resultado para este crit\u00e9rio de 3,93 e \n\nOliveira et al. (2014) de 3,2. Lembrando que ambos avaliaram a convers\u00e3o para \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.  \n\nPor outro lado, os resultados obtidos por Rodrigues et al. (2006) em unidades \n\nde produ\u00e7\u00e3o de leite convencional localizadas em Votuporanga - SP, apontou para \n\numa altera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,77. Seria necess\u00e1rio aprofundar a an\u00e1lise e identificar se \n\nos produtores j\u00e1 produziam um leite de boa qualidade, ou se as tecnologias \n\nconvencionais utilizadas n\u00e3o foram suficientes para promover altera\u00e7\u00e3o na qualidade \n\ndo leite.  \n\nO crit\u00e9rio \u201cCapital social\u201d teve somente cinco produtores com varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa de coeficiente (P1, P11, P13, P18 e P23). Todos os demais produtores \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o positiva, sendo que a m\u00e9dia ficou em 1,97, semelhante por \n\nexemplo ao resultado apurado por Soares et al (2015) de 1,34 e por Oliveira et al. \n\n(2014) de 1,5.  \n\nPode ser observado neste crit\u00e9rio que algumas das vari\u00e1veis possuem cunho \n\nbastante pessoal e subjetivo. Algumas s\u00e3o independentes da a\u00e7\u00e3o das equipes de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica (integra\u00e7\u00e3o cultural da fam\u00edlia, participa\u00e7\u00e3o em movimentos \n\n\n\n110 \n\n \n\nsociais, conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural, capta\u00e7\u00e3o das demandas da \n\ncomunidade, projetos de extens\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, programa de transfer\u00eancia \n\nde conhecimento e tecnologias). As vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores em projetos de extens\u00e3o e programas de transfer\u00eancia de conhecimentos \n\ne tecnologias foram frequentemente bem avaliadas. \n\nO crit\u00e9rio \u201cBem-estar e sa\u00fade animal\u201d apresentou o segundo maior coeficiente \n\nde varia\u00e7\u00e3o, tanto no geral, quanto na dimens\u00e3o social. A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi de 5,88 \n\ne somente um produtor apresentou varia\u00e7\u00e3o negativa (P27). Todos os demais \n\nrelataram melhora no trato com os animais. \n\nAo comparar o resultado com obtido com os resultados dos estudos de \n\nSoares et al. (2015) e Oliveira et al. (2014), com 11,25 e 17,6 respectivamente, \u00e9 \n\nposs\u00edvel ter uma ideia da transforma\u00e7\u00e3o causada pela convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nconvencional em org\u00e2nica, principalmente aumentando a disponibilidade de \u00e1gua, \n\nde conforto t\u00e9rmico, melhorando a salubridade dos ambientes de manejo e \n\npromovendo a\u00e7\u00f5es que minimizam estresse e dor dos animais. \n\nO aspecto \u201cSa\u00fade\u201d teve a menor varia\u00e7\u00e3o dentre os tr\u00eas aspectos sociais, \n\npor\u00e9m foi o quinto melhor aspecto no geral com 1,65 de varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nindicador. Apenas cinco produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de indicador \n\n(P3, P12, P16, P21 e P27). \n\nO crit\u00e9rio \u201cSa\u00fade ambiental e pessoal\u201d n\u00e3o teve signific\u00e2ncia estat\u00edstica, \n\nsendo que sete produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P3, P11, \n\nP14, P16, P21, P27 e P28) e a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos coeficientes deste crit\u00e9rio foi de \n\n0,61. O crit\u00e9rio \u201cSeguran\u00e7a e sa\u00fade ocupacional\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o teve signific\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica. Seis produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P3, P7, \n\nP12, P16, P21 e P27) e a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos coeficientes deste crit\u00e9rio foi de 1,73. \n\nQuanto ao crit\u00e9rio \u201cSeguran\u00e7a alimentar\u201d, apenas um produtor apresentou \n\nvaria\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P6). A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos coeficientes dos \n\nprodutores foi de 2,04, um pouco abaixo do resultado encontrado por Soares et al. \n\n(2015), com 5,77, e por Oliveira et al. (2014), com 4,4. Por\u00e9m, ambos est\u00e3o abaixo \n\ndo resultado apontado pelo estudo de Rodrigues et al. (2006), que foi de 9,15. \n\nVale ressaltar que este \u00e9 um crit\u00e9rio que est\u00e1 relacionado \u00e0 capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos internamente \u00e0 propriedade, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos externamente e \u00e0 qualidade dos mesmos. No caso espec\u00edfico da presente \n\npesquisa, o produtor P6 relatou que n\u00e3o houve grandes mudan\u00e7as nas vari\u00e1veis de \n\n\n\n111 \n\n \n\ngarantia e quantidade da produ\u00e7\u00e3o e consumo, e sim uma piora na qualidade \n\nnutricional dos alimentos consumidos pela fam\u00edlia, que passou a adquirir \n\nrecentemente quantidades maiores de produtos industrializados. \n\nA dimens\u00e3o social ainda leva em conta o aspecto de \u201cGest\u00e3o\u201d, em que todos \n\nos produtores creem que houve melhora, ou seja, a varia\u00e7\u00e3o dos indicadores foi \n\npositiva para todos. A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia deste aspecto foi de 3,55, sendo a melhor \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos aspectos da dimens\u00e3o social e o segundo melhor aspecto no geral \n\n(ao lado do aspecto \u201cRespeito ao consumidor\u201d).  \n\nO crit\u00e9rio de \u201cDedica\u00e7\u00e3o e perfil do respons\u00e1vel\u201d teve apenas cinco \n\nprodutores com varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P4, P6, P15, P20 e P21). Em tr\u00eas \n\ncasos a varia\u00e7\u00e3o negativa ocorreu por conta da n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o de atividades \n\nrelacionadas \u00e0 gest\u00e3o, como planejamento formal de atividades e uso de sistema \n\ncont\u00e1bil. A varia\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio foi positiva, com 3,55. Por\u00e9m, ainda esteve aqu\u00e9m \n\ndos estudos de Oliveira et al. (2014), Soares et al. (2015) e Rodrigues et al. (2006), \n\ncom 10,97, 8,57 e 9,12, respectivamente. \n\nNo presente estudo, foram observados relatos de produtores que se sentiram \n\nmais motivados com a presen\u00e7a da assist\u00eancia t\u00e9cnica. As orienta\u00e7\u00f5es dadas pelos \n\nt\u00e9cnicos e a maior responsabilidade conferida aos produtores na condu\u00e7\u00e3o das \n\natividades e no manejo dos animais, parece ter despertado maior senso de \n\nresponsabilidade em alguns casos. Nesses casos, o maior envolvimento familiar \n\ntamb\u00e9m foi relatado.  \n\nSobre o crit\u00e9rio \u201cCondi\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o\u201d, nota-se que apenas dois \n\nprodutores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P6 e P24) e a varia\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia do coeficiente foi de 1,59. O resultado \u00e9 inferior \u00e0s pesquisas realizadas por \n\nSoares et al. (2015), com varia\u00e7\u00e3o de 3,0, e de Oliveira et al. (2015), com varia\u00e7\u00e3o \n\nde 7,72. Por\u00e9m, o valor est\u00e1 bem pr\u00f3ximo \u00e0 m\u00e9dia dos quatro produtores avaliados \n\nna pesquisa de Rodrigues et al. (2006), que foi de 1,95.  \n\nDe forma geral, este foi apenas o d\u00e9cimo sexto crit\u00e9rio com maior varia\u00e7\u00e3o de \n\ncoeficiente na presente pesquisa. Tal fato corrobora o levantamento feito na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores, onde 56,5% das respostas relatam entrega ao \n\nlatic\u00ednio local. Al\u00e9m da concentra\u00e7\u00e3o da entrega, onde o leite ainda \u00e9 comercializado \n\ncomo convencional, com poucos ganhos pela qualidade e sem qualquer tipo de \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor na fabrica\u00e7\u00e3o de l\u00e1cteos.  \n\n\n\n112 \n\n \n\nO crit\u00e9rio de \u201cDisposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos\u201d foi aquele que apresentou o maior \n\ncoeficiente de impacto m\u00e9dio, tanto no geral quanto no que diz respeito \u00e0 dimens\u00e3o \n\nsocial, com 7,75. Houve somente um produtor com varia\u00e7\u00e3o negativa (P15). O \n\nresultado \u00e9 melhor do que o apurado por Oliveira et al. (2014) e por Rodrigues et al. \n\n(2006), que foi de 5,7 e 2,5 respectivamente. Apesar do bom resultado, o valor est\u00e1 \n\nmuito aqu\u00e9m se comparado ao resultado da pesquisa de Soares et al., que foi de \n\n16,43.  \n\nEm geral, foram observadas grandes mudan\u00e7as, sobre o reaproveitamento de \n\nres\u00edduos dom\u00e9sticos atrav\u00e9s de compostagem, melhores condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, \n\naproveitamento de res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o e nos \u00faltimos anos este tema tem sido \n\nfortemente abordado pelas entidades prestadoras de assist\u00eancia t\u00e9cnica. Alguns \n\nprodutores tamb\u00e9m ressaltaram a conscientiza\u00e7\u00e3o dos filhos, pois o tema tem sido \n\nabordado com mais frequ\u00eancia pelas escolas e meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o crit\u00e9rio de \u201cGest\u00e3o de insumos qu\u00edmicos\u201d n\u00e3o foi estatisticamente \n\nsignificante e com pouca participa\u00e7\u00e3o na m\u00e9dia do \u00edndice geral de impacto. \n\nConstatou-se uma varia\u00e7\u00e3o negativa em tr\u00eas produtores (P13, P17 e P27). A grande \n\nmaioria teve coeficiente de altera\u00e7\u00e3o igual a zero ou positivo. Muitos produtores j\u00e1 \n\nn\u00e3o utilizavam insumos qu\u00edmicos. Aqueles que ainda fazem uso t\u00eam dado \n\ndestina\u00e7\u00e3o correta \u00e0s embalagens e gradativamente substituindo por insumos \n\norg\u00e2nicos.  \n\nPor \u00faltimo, o crit\u00e9rio \u201cRelacionamento institucional\u201d, apenas um produtor teve \n\nvaria\u00e7\u00e3o negativa (P27), exclusivamente pelo fato de recentemente n\u00e3o fazer mais \n\nparte da cooperativa local. Este crit\u00e9rio teve o terceiro maior coeficiente m\u00e9dio \n\ndentre as quest\u00f5es sociais e quinto maior no geral, com 4,96. O resultado est\u00e1 \n\nacima do apurado por Soares et al. (2015), que obteve uma varia\u00e7\u00e3o de 3,25. \n\nPor\u00e9m, est\u00e1 abaixo do resultado de Oliveira et al. (2014), com 7,66 de varia\u00e7\u00e3o, e o \n\nresultado de 11,81 encontrado por Rodrigues et al. (2006). \n\nNo caso da amostra do presente estudo, pesou positivamente o hist\u00f3rico \n\norganizacional da regi\u00e3o e principalmente o relacionamento com a assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica contratada pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa, estimulando a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas parcerias, a manuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos com associa\u00e7\u00f5es representativas da \n\nagricultura familiar e a utiliza\u00e7\u00e3o de assessoria legal e de vistoria no processo de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n113 \n\n \n\nDiante dos resultados observados, \u00e9 poss\u00edvel dizer que o impacto social da \n\nconvers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico tem sido altamente \n\npositivo no que diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos produtores de leite assistidos pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa na Bacia do Rio Paran\u00e1 III.  \n\nOs aspectos de \u201cRespeito ao consumidor\u201d e \u201cGest\u00e3o\u201d apresentaram a mesma \n\nvaria\u00e7\u00e3o nos indicadores, estando acima do \u00edndice geral de impacto. Dentre os sete \n\naspectos do sistema Ambitec-Agro, ambos foram o segundo e terceiro aspectos com \n\nmaior varia\u00e7\u00e3o positiva de indicador.   \n\nSobre a gest\u00e3o das propriedades ainda pode ser melhorada a condi\u00e7\u00e3o de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o dos produtores em uma cooperativa e da \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor ao leite. Tamb\u00e9m pode ser melhorado o controle dos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de alguns aspectos produtivos, como aplica\u00e7\u00e3o de vacinas e registro de \n\ntratamentos.  \n\nJ\u00e1 o aspecto \u201cSa\u00fade\u201d apresentou um indicador abaixo da m\u00e9dia, e deve ser \n\nmelhorado quanto \u00e0 \u201cSa\u00fade ambiental e pessoal\u201d e \u201cSa\u00fade e seguran\u00e7a \n\nocupacional\u201d. Foi observado que os produtores ainda t\u00eam tido dificuldade em \n\nencontrar formas de lazer e pr\u00e1ticas esportivas, al\u00e9m de estarem expostos aos \n\nriscos da atividade devido ao pouco uso de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual.  \n\n \n \n\n4.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais \n \n \nO m\u00e9todo Ambitec-Agro divide a dimens\u00e3o ambiental em 2 aspectos e 8 \n\ncrit\u00e9rios ambientais. O \u00edndice de impacto ambiental foi de 0,63, portanto abaixo do \n\n\u00edndice geral que foi de 2,07. Consequentemente, o PIT ambiental foi de 2,11%, \n\ntamb\u00e9m abaixo do PIT geral de 6,92%, conforme Tabela 16.  \n\nO PIT ambiental foi aquele com pior resultado dentre as tr\u00eas dimens\u00f5es \n\navaliadas. Al\u00e9m disso, os \u00fanicos tr\u00eas crit\u00e9rios e o \u00fanico aspecto com varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nnegativa fazem parte da dimens\u00e3o ambiental, conforme Tabela 16. \n\nForam destacados os seguintes crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon: Consumo de \n\nenergia; Emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera; Qualidade do Solo; Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nOs demais n\u00e3o apresentaram signific\u00e2ncia estat\u00edstica. Foram eles: Uso de insumos \n\n\n\n114 \n\n \n\nagr\u00edcolas e recursos; Uso de insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas; Qualidade da \n\n\u00e1gua; Recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n \n \n\nTabela 16 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos ambientais \n\nCrit\u00e9rios e aspectos ambientais P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 M\u00e9dia \n\nUso de Insumos Agr\u00edcolas e \nRecursos \n\n1,50 4,50 -2,50 0,50 4,50 7,50 8,00 -0,50 6,50 6,50 -1,25 3,25 10,75 1,00 -1,00 4,50 0,00 -6,50 -1,50 2,50 -3,00 2,75 5,25 -8,00 5,50 -1,75 -11,00 3,25 1,47 \n\nUso de Insumos Veterin\u00e1rios e \nMat\u00e9rias-primas \n\n6,00 -0,50 -8,00 -1,50 -3,00 3,50 3,00 -5,00 3,00 0,50 -6,00 -9,00 8,00 -0,50 -9,50 -5,00 4,00 -10,50 -4,00 0,00 1,00 -2,00 8,00 -0,50 2,00 -6,50 -8,50 3,50 -1,34 \n\nConsumo de Energia* -4,50 -8,00 -9,50 -6,50 -8,00 0,50 -4,00 -8,00 -6,50 -2,50 -14,50 2,00 -6,50 -5,00 -9,50 -14,50 -2,50 -8,00 -8,00 -2,50 -9,50 -1,00 -5,00 -2,50 0,00 -6,50 -14,50 -10,00 -6,25 \n\nUso de Insumos 1,00 -1,33 -6,67 -2,50 -2,17 3,83 2,33 -4,50 1,00 1,50 -7,25 -1,25 4,08 -1,50 -6,67 -5,00 0,50 -8,33 -4,50 0,00 -3,83 -0,08 2,75 -3,67 2,50 -4,92 -11,33 -1,08 -2,04 \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera* -1,20 -1,00 -4,30 -2,50 -6,20 1,10 -5,80 -2,00 -2,00 0,00 -2,30 -2,30 -3,90 -2,20 -0,20 -5,90 0,00 -2,30 1,90 -2,30 -4,30 0,00 0,10 -0,40 4,00 -0,10 -2,10 -0,20 -1,66 \n\nQualidade do Solo* 15,00 6,25 -1,25 -6,25 2,50 8,75 -2,50 3,75 7,50 5,00 7,50 0,00 15,00 12,50 3,75 5,00 3,75 7,50 7,50 0,00 0,00 10,00 8,75 3,75 22,50 7,50 10,00 -1,25 5,80 \n\nQualidade da \u00c1gua 5,00 0,00 0,00 -1,25 8,75 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 -2,50 -1,25 0,00 0,00 0,00 2,50 2,50 7,50 -2,50 15,00 3,75 11,25 0,00 1,79 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade* -2,00 7,00 12,00 -6,00 1,50 3,00 3,50 2,50 4,50 6,50 4,00 3,00 6,00 14,00 3,50 10,50 -2,50 1,50 12,50 -4,50 4,80 -1,50 4,50 0,50 1,00 11,50 5,00 0,50 3,81 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental 0,80 1,60 -0,40 1,60 0,80 0,80 -0,40 1,60 0,40 2,00 -1,60 1,60 -0,40 3,20 1,60 -4,40 0,80 -1,60 -4,40 0,00 -1,60 -0,80 1,60 0,80 2,00 -2,00 -1,60 -0,40 0,06 \n\nQualidade Ambiental 4,16 3,28 1,96 -2,93 2,52 2,95 -0,39 1,60 2,64 3,07 2,04 0,84 4,33 6,55 2,28 1,42 0,18 1,47 3,72 -1,23 0,90 2,32 5,09 0,54 9,57 4,71 5,41 -0,28 2,45 \n\n\u00cdndice de Impacto Ambiental 2,88 1,41 -1,54 -2,76 0,62 3,31 0,71 -0,87 1,97 2,43 -1,73 -0,01 4,23 3,29 -1,35 -1,18 0,31 -2,50 0,39 -0,73 -1,02 1,34 4,14 -1,16 6,70 0,81 -1,38 -0,61 0,63 \n\nPIT AMBIENTAL (%) 9,60 4,71 -5,12 -9,19 2,06 11,03 2,38 -2,91 6,58 8,11 -5,75 -0,03 14,09 10,95 -4,50 -3,95 1,04 -8,34 1,29 -2,44 -3,39 4,48 13,80 -3,88 22,34 2,68 -4,59 -2,02 2,11 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n(*) Crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente significativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nO aspecto \u201cUso de insumos\u201d foi o \u00fanico dentre os setes aspectos com \n\nvaria\u00e7\u00e3o negativa de indicador m\u00e9dio. A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do indicador foi de -2,04 e \n\ndezoito produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa deste aspecto.  \n\nO crit\u00e9rio \u201cUso de insumos agr\u00edcolas e recursos\u201d, que n\u00e3o teve diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significativa, apresentou varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia positiva dos coeficientes de \n\n0,61. Dez produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P3, P8, P11, \n\nP15, P18, P19, P21, P24, P26 e P27). Foi poss\u00edvel observar uma redu\u00e7\u00e3o no uso de \n\ninsumos qu\u00edmicos na maioria dos casos. Por\u00e9m, tal fato muitas vezes contrastou \n\ncom o aumento nos condicionantes de solo, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o recente de \n\npastagens antes degradadas, e tamb\u00e9m com o maior uso de \u00e1rea e de \u00e1gua, em \n\nconsequ\u00eancia da intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e aumento no n\u00famero de animais. \n\nQuanto ao \u201cUso de insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas\u201d \u00e9 importante \n\nressaltar que este foi um dos tr\u00eas crit\u00e9rios que contribu\u00edram negativamente para o \n\n\u00edndice geral de impacto, com -1,34. Este foi o terceiro pior resultado dentre os 25 \n\ncrit\u00e9rios. \u00c9 interessante que a varia\u00e7\u00e3o negativa do coeficiente tamb\u00e9m pode ser \n\nencontrada na literatura. Oliveira et al. (2014) aferiu uma varia\u00e7\u00e3o de -0,5 para este \n\nmesmo crit\u00e9rio. Diferente de Soares et al. (2015), cujo resultado para este crit\u00e9rio foi \n\nde 4,29. \n\nMesmo n\u00e3o havendo diferen\u00e7a estatisticamente significativa para este crit\u00e9rio, \n\n\u00e9 importante ressaltar que foi observado na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios dos \n\ndezesseis produtores com coeficientes negativos, que a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos \n\nveterin\u00e1rios convencionais e insumos para alimenta\u00e7\u00e3o animal ainda ocorrem em \n\nsitua\u00e7\u00f5es pontuais e emergenciais. Antes das interven\u00e7\u00f5es pelas equipes \n\nprestadoras de assist\u00eancia t\u00e9cnica, muitos produtores n\u00e3o faziam uso nem de \n\nalop\u00e1ticos nem de homeop\u00e1ticos, recorrendo muitas vezes ao conhecimento e \n\nm\u00e9todos populares quando eventuais problemas eram identificados.  \n\nJ\u00e1 os onze produtores com coeficiente positivo de varia\u00e7\u00e3o, passaram da fase \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos convencionais baseados na aquisi\u00e7\u00e3o de alop\u00e1ticos e t\u00eam \n\naderido \u00e0 homeopatia e tratamentos preventivos. Al\u00e9m disso, alguns possuem \n\nprodu\u00e7\u00e3o de silagem na propriedade, reduzindo a depend\u00eancia da aquisi\u00e7\u00e3o externa \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o animal.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio \u201cConsumo de energia\u201d, foi relatado por apenas 3 \n\nprodutores que houve manuten\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o no consumo, ou seja, coeficientes \n\nsem varia\u00e7\u00e3o ou com varia\u00e7\u00e3o positiva (P6, P12 e P25). Os demais 25 relataram \n\n\n\n117 \n\n \n\naumento no consumo. Este foi considerado o crit\u00e9rio com a pior varia\u00e7\u00e3o de \n\ncoeficiente, tanto no geral quanto na dimens\u00e3o ambiental, com -6,25.  \n\nO valor encontrado \u00e9 semelhante ao trabalho de Rodrigues et al. (2006), com \n\n-4,71. Por\u00e9m, difere muito do resultado de 4,38 da pesquisa de Oliveira et al. (2014) \n\ne de 3,09 de Soares et al. (2015). Na presente pesquisa, o resultado se deve a \n\naquisi\u00e7\u00e3o recente de equipamentos financiados pelos produtores, como tanque de \n\nresfriamento, trator e at\u00e9 mesmo autom\u00f3vel. Houve relatos de maior uso nas \n\npicadeiras de capim, sobretudo para alimenta\u00e7\u00e3o dos animais nos per\u00edodos de seca \n\natrav\u00e9s da fabrica\u00e7\u00e3o de silagem dentro das propriedades.  \n\nO aspecto \u201cQualidade ambiental\u201d teve uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia positiva de \n\nindicador de 2,45. Somente quatro produtores apresentaram varia\u00e7\u00e3o negativa (P4, \n\nP7, P20 e P28). Este foi o quarto melhor aspecto no geral, dentre os sete existentes, \n\ne o \u00fanico aspecto ambiental positivo.  \n\nO crit\u00e9rio \u201cEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera\u201d foi, no geral, o segundo pior em termos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o de coeficiente, com -1,66. Bem diferente do resultado apurado por Oliveira \n\net al. (2014), que foi de 3,73, e por Soares et al. (2015), que foi de 2,17.  Apenas \n\nquatro produtores relataram que houve redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es e com coeficientes \n\nque contribuem positivamente no \u00edndice geral de impacto (P6, P19, P23 e P25). \n\nOutros tr\u00eas produtores tiveram este coeficiente inalterado (P10, P17 e P22). Os \n\ndemais vinte e um produtores relataram aumento nas emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera.  \n\nAl\u00e9m de estar relacionado ao maior consumo de energia e do uso de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos, \u00e9 importante salientar que muitos produtores relataram \n\naumento no plantel e intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 uma maior inclus\u00e3o \n\nprodutiva, ampliando o acesso \u00e0 recursos e insumos. Consequentemente, tal fato \n\ncontribui para as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa. O resultado \u00e9 semelhante ao \n\nencontrado por Rodrigues et al. (2006), que foi de -0,5. \n\nPor outro lado, observou-se uma dificuldade do m\u00e9todo em ponderar o \n\nverificado aumento no uso de insumos e energia por unidade de produto, pois \n\nmuitas vezes a resposta dos produtores pareceu estar relacionada ao volume total \n\nda produ\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 \u201cQualidade do solo\u201d, este foi o crit\u00e9rio com maior contribui\u00e7\u00e3o \n\npositiva para as quest\u00f5es ambientais e o terceiro para o \u00edndice geral de impacto, \n\ncom varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,8 nos coeficientes dos produtores. Apenas quatro \n\nrelataram piora na qualidade do solo (P3, P4, P7 e P28), muito em fun\u00e7\u00e3o de casos \n\n\n\n118 \n\n \n\npontuais de eros\u00f5es e compacta\u00e7\u00e3o causada pelo aumento no n\u00famero de animais. \n\nTr\u00eas produtores n\u00e3o relataram diferen\u00e7a (P12, P20 e P21), sendo que dois disseram \n\nj\u00e1 ter condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias de solo antes mesmo das visitas dos t\u00e9cnicos \n\ncontratados pela Itaipu. Os demais apresentaram diferen\u00e7as positivas bastante \n\nsignificativas, causadas pela reincorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de esterqueiras, cria\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel e rota\u00e7\u00e3o adequada de \n\npastagens em piquetes.  \n\nO resultado \u00e9 semelhante ao relatado por Oliveira et al. (2014), que foi de 8,5, \n\ne bem abaixo do encontrado por Soares et al. (2015), que foi de 19,11. Tais \n\nresultados corroboram um dos grandes benef\u00edcios que a convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica proporciona atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de mat\u00e9ria org\u00e2nica ao \n\nsolo, redu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de revolvimento com a ara\u00e7\u00e3o e da compacta\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nJ\u00e1 para a \u201cQualidade da \u00e1gua\u201d, mesmo n\u00e3o tendo diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificativa, \u00e9 importante salientar que somente quatro produtores relataram piora \n\n(P4, P16, P17 e P24). Quinze produtores n\u00e3o relataram diferen\u00e7a, sendo que \n\napenas um relatou que a qualidade da \u00e1gua se manteve com coeficiente negativo \n\nantes e depois (P7). Outros nove relataram melhorias na qualidade da \u00e1gua, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o no assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua e na sua turbidez. Na m\u00e9dia \n\ndos produtores, a varia\u00e7\u00e3o foi positiva em 1,79.  \n\nO crit\u00e9rio de \u201cConserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d foi o segundo crit\u00e9rio com \n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o positiva para a dimens\u00e3o ambiental e sexto para o \u00edndice geral de \n\nimpacto, com varia\u00e7\u00e3o de 3,81. Cinco produtores relataram piora neste crit\u00e9rio (P1, \n\nP4, P17, P20 e P22). Todos os demais relataram melhora. O resultado est\u00e1 acima \n\ndos estudos de Soares et al. (2015) e de Oliveira et al. (2014), que encontraram \n\nrespectivamente 0,2, e 2,15. J\u00e1 Rodrigues et al. (2006) n\u00e3o encontrou varia\u00e7\u00e3o a \n\npartir das altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que diversos produtores relataram a crescente \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, sobretudo como as crian\u00e7as e os jovens atualmente \n\nlidam com este tema e d\u00e3o mais valor \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Mesmo os \n\nprodutores com varia\u00e7\u00e3o negativa, muitas vezes n\u00e3o se referiam ao pr\u00f3prio \n\nestabelecimento, mas relataram problemas de redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e fauna \n\nsilvestre no entorno, citando o assentamento ou a regi\u00e3o como um todo. \n\nJ\u00e1 o crit\u00e9rio de \u201cRecupera\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, n\u00e3o teve diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificativa e foi praticamente neutro em seu \u00edndice m\u00e9dio. Doze produtores \n\n\n\n119 \n\n \n\nrelataram piora nas suas observa\u00e7\u00f5es, um produtor n\u00e3o observou altera\u00e7\u00e3o e quinze \n\nobservaram melhora. Mesmo assim, varia\u00e7\u00e3o positiva de 0,06 \u00e9 bem melhor do que \n\na encontrada por Oliveira et al. (2014), que foi de -4,6. J\u00e1 o trabalho elaborado por \n\nSoares et al. (2015) encontrou um resultado de 0,2 e o trabalho de Rodrigues et al. \n\n(2006) apontou para uma varia\u00e7\u00e3o de 1,4.  \n\nTamanha diferen\u00e7a entre os estudos, e sobre um tema crucial como a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental, careceria de um maior aprofundamento nas informa\u00e7\u00f5es. \n\nPode ter havido um problema pontual em termos ambientais na regi\u00e3o de \n\nSidrol\u00e2ndia-MS, onde Oliveira et al. (2014) realizou seu estudo, o que acabou n\u00e3o \n\nsendo relatado pelo autor. J\u00e1 o bom resultado apontado por Rodrigues et al. (2006) \n\nse deve, segundo o autor, principalmente \u00e0s boas condi\u00e7\u00f5es na recupera\u00e7\u00e3o do \n\nsolo.  \n\nDiante o exposto, \u00e9 poss\u00edvel dizer que o impacto ambiental da convers\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico \u00e9 positivo no que diz respeito \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o dos produtores de leite assistidos pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa na \n\nBacia do Rio Paran\u00e1 III.  \n\nPor\u00e9m, o resultado ficou abaixo do esperado, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do \n\nindicador negativo encontrado no aspecto \u201cUso de insumos\u201d. Contribuiu fortemente \n\npara o resultado deste aspecto, o aumento no consumo de energia relatado pelos \n\nprodutores. J\u00e1 o uso de insumos veterin\u00e1rios parece estar passando por um \n\nprocesso de convers\u00e3o, onde inicialmente os produtores n\u00e3o faziam qualquer tipo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de produtos veterin\u00e1rios e complemento na alimenta\u00e7\u00e3o animal. Com o \n\npassar do tempo, os produtores come\u00e7aram a utilizar medicamentos alop\u00e1ticos e \n\nadquirir compostos para ra\u00e7\u00e3o com empresas revendedoras e a fabricar silagem. \n\nAtualmente, o uso de homeop\u00e1ticos tem aumentado e a substitui\u00e7\u00e3o da compra de \n\nra\u00e7\u00e3o por silagem e outros produtos produzidos internamente na propriedade tem se \n\nintensificado.  \n\nComo consequ\u00eancia do consumo de energia, do aumento do plantel e da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, as emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera tamb\u00e9m contribu\u00edram \n\nnegativamente para o aspecto \u201cQualidade ambiental\u201d. Mesmo assim este foi um \n\naspecto com varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia positiva. Para sanar tal problema, deveria haver maior \n\ndisponibilidade de equipamentos movidos a energias renov\u00e1veis. Tamb\u00e9m \n\ncontribuiria para compensar as emiss\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o animal, t\u00e9cnicas como a \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria, que n\u00e3o foi observada em nenhum produtor.  \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n \n \n\n4.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o de impactos econ\u00f4micos  \n \n \nO m\u00e9todo Ambitec-Agro divide a dimens\u00e3o econ\u00f4mica em 2 aspectos e 6 \n\ncrit\u00e9rios econ\u00f4micos. O \u00edndice de impacto econ\u00f4mico foi de 2,23, que \u00e9 ligeiramente \n\nsuperior ao \u00edndice geral de 2,07. Consequentemente, o PIT econ\u00f4mico foi de 7,44%, \n\ntamb\u00e9m um pouco acima do PIT geral de 6,92%, conforme Tabela 17.  \n\nPIT econ\u00f4mico, por se tratar da dimens\u00e3o com menor peso (0,17), apresentou \n\ninteressante resultado. A Tabela 17 tamb\u00e9m mostra que os dois aspectos \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia positiva de indicador, assim como os seis crit\u00e9rios \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia positiva de coeficiente.  \n\nN\u00e3o foi encontrada na literatura a avalia\u00e7\u00e3o de impactos econ\u00f4micos de \n\nforma separada, como realizado no presente estudo, sendo que alguns autores \n\ntrabalham o tema de forma conjunta \u00e0 dimens\u00e3o social. Mesmo assim, sempre que \n\nposs\u00edvel, os resultados das varia\u00e7\u00f5es dos crit\u00e9rios foram comparados \n\nseparadamente.  \n\nForam destacados os seguintes crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon: Capacita\u00e7\u00e3o; \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e oferta de trabalho; Gera\u00e7\u00e3o de renda; Diversidade de fontes de \n\nrenda; Valor da propriedade. J\u00e1 o crit\u00e9rio Qualidade do emprego n\u00e3o apresentou \n\nsignific\u00e2ncia estat\u00edstica.  \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \nTabela 17 - Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes, indicadores e c\u00e1lculo dos impactos econ\u00f4micos \n\nCrit\u00e9rios e aspectos econ\u00f4micos P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 M\u00e9dia \n\nCapacita\u00e7\u00e3o* 6,75 6,25 5,75 0,75 5,00 2,50 3,75 1,25 5,00 4,50 1,75 0,00 5,75 3,25 3,50 1,00 6,25 3,50 3,00 1,25 0,00 5,00 2,50 0,25 0,50 6,75 1,50 2,75 3,21 \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho* 0,00 0,00 2,00 0,00 0,00 0,56 0,70 0,04 0,00 0,00 0,80 0,00 -0,89 0,00 0,00 2,20 0,48 0,00 1,08 0,00 1,20 0,00 0,04 0,00 0,00 1,08 1,20 0,00 0,37 \n\nQualidade do Emprego 1,00 0,00 1,00 -2,00 2,00 0,00 1,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 -3,00 0,00 0,00 3,00 0,00 0,00 3,00 0,00 1,00 0,00 1,00 1,00 1,00 -3,00 2,00 3,00 0,43 \n\nEmprego 2,19 1,56 2,44 -0,81 2,25 0,77 1,61 0,32 1,25 1,13 0,64 0,00 -0,29 0,81 0,88 2,30 1,68 0,88 2,52 0,31 0,80 1,25 1,14 0,56 0,63 0,46 1,68 2,19 1,11 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda* 3,75 2,50 0,00 3,75 1,25 1,25 0,00 6,25 2,50 5,00 6,25 3,75 0,00 7,50 6,25 7,50 12,50 1,25 6,25 1,25 -1,25 3,75 3,75 5,00 3,75 6,25 -1,25 5,00 3,71 \n\nDiversidade de Fontes de Renda* 0,00 3,25 0,00 5,25 4,00 6,75 0,75 5,00 2,25 0,00 6,50 0,75 7,75 3,25 2,25 0,75 0,75 1,50 1,00 3,75 6,00 1,50 0,00 3,75 -1,25 3,75 0,00 4,00 2,62 \n\nValor da Propriedade* 11,50 6,25 3,50 3,50 6,25 5,25 -3,00 5,00 5,75 4,25 8,75 6,50 11,25 10,50 1,25 10,50 3,75 7,25 8,50 2,00 6,00 4,00 2,25 4,75 6,00 8,00 4,75 4,75 5,68 \n\nRenda 4,32 3,14 0,50 3,93 2,36 2,61 -0,32 5,89 2,93 4,18 6,64 3,71 2,71 7,32 4,96 6,96 9,57 2,14 5,82 1,71 0,82 3,46 3,00 4,79 3,36 6,14 -0,21 4,82 3,83 \n\n\u00cdndice de Impacto Econ\u00f4mico 3,07 2,21 1,64 1,14 2,29 1,52 0,82 2,62 1,94 2,38 3,11 1,53 0,95 3,49 2,56 4,22 4,93 1,40 3,88 0,89 0,81 2,16 1,90 2,30 1,75 2,80 0,90 3,27 2,23 \n\nPIT ECON\u00d4MICO (%) 10,22 7,38 5,47 3,80 7,65 5,08 2,72 8,72 6,47 7,94 10,37 5,10 3,17 11,64 8,53 14,07 16,44 4,66 12,93 2,97 2,70 7,21 6,34 7,67 5,83 9,33 2,99 10,91 7,44 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n(*) Crit\u00e9rios com diferen\u00e7a estatisticamente significativa ao n\u00edvel de 5% de probabilidade no teste de Wilcoxon \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\nQuanto ao aspecto \u201cEmprego\u201d, apenas quatro produtores tiveram varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa de indicador (P4 e P13). A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia deste aspecto foi de 1,11.  \n\nO crit\u00e9rio de \u201cCapacita\u00e7\u00e3o\u201d mostra que todos os produtores foram un\u00e2nimes \n\nem relatar que houve melhora, pois, a varia\u00e7\u00e3o de coeficiente foi positiva em 100% \n\ndas amostras. A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do coeficiente foi de 3,21, o terceiro melhor crit\u00e9rio \n\nda dimens\u00e3o econ\u00f4mica e nono para o geral. Tal fato corrobora a import\u00e2ncia da \n\npresen\u00e7a da assist\u00eancia t\u00e9cnica trabalhando conjuntamente com os produtores. Os \n\ncursos oferecidos pelo SENAR, sobretudo o de insemina\u00e7\u00e3o artificial, tamb\u00e9m foram \n\nmencionados.  \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com a literatura, este foi sempre um crit\u00e9rio com varia\u00e7\u00e3o \n\npositiva, cujos resultados sempre est\u00e3o relacionados com as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\npropostas e o acompanhamento de equipes de projetos, de assist\u00eancia t\u00e9cnica, \n\nuniversidade ou de pesquisa. Soares et al. (2015) apurou um resultado de 3,32 e \n\nOliveira um resultado de 7,7. \n\nO crit\u00e9rio de \u201cQualifica\u00e7\u00e3o e oferta de trabalho\u201d foi ligeiramente positivo, com \n\n0,37. Somente no caso de um produtor foi constatada uma varia\u00e7\u00e3o negativa do \n\ncoeficiente (P13). Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de quinze produtores n\u00e3o terem relatado \n\ndiferen\u00e7a alguma, sendo que destes, somente um se manteve com coeficiente \n\nnegativo antes e depois (P15). Mesmo com baixo resultado apurado, a varia\u00e7\u00e3o \n\nainda \u00e9 melhor do que observado por Soares et al. (2015) e Oliveira et al. (2014), \n\nrespectivamente com -1,47 e -0,4, podendo ser reflexo de uma melhor capacita\u00e7\u00e3o \n\nda m\u00e3o-de-obra e dos \u00edndices de escolaridade que normalmente s\u00e3o observados na \n\nregi\u00e3o Sul.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao aspecto de emprego, o crit\u00e9rio \u201cQualidade do emprego\u201d \n\nn\u00e3o foi estatisticamente significante, e apresentou \u00edndice m\u00e9dio de 0,47. Somente \n\ntr\u00eas produtores relataram piora neste crit\u00e9rio (P4, P13 e P26). Enquanto os demais \n\nrelataram melhoria ou manuten\u00e7\u00e3o do coeficiente atribu\u00eddo. Vale ressaltar que todos \n\nos 28 produtores possuem como principal atividade a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, \n\nportanto s\u00e3o aut\u00f4nomos e n\u00e3o recebem alguns dos benef\u00edcios trabalhistas que \n\nformam as vari\u00e1veis deste crit\u00e9rio.  \n\nForam analisados tr\u00eas crit\u00e9rios espec\u00edficos sobre o aspecto \u201cRenda\u201d, que teve \n\nvaria\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de indicador de 3,83. Somente dois produtores tiveram varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa (P7 e P23).  \n\n\n\n123 \n\n \n\nO crit\u00e9rio \u201cGera\u00e7\u00e3o de renda\u201d apontou somente dois produtores com varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa (P21 e P27). Este foi o segundo melhor coeficiente m\u00e9dio dentre os \n\naspectos econ\u00f4micos e s\u00e9timo no geral, com varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 3,71. Mesmo assim, \n\nest\u00e1 bem abaixo do resultado apurado por Soares et al. (2015), que foi de 13,93. \n\nTamb\u00e9m est\u00e1 abaixo apurado por Oliveira et al. (2014), que foi de 7,7, e do apurado \n\npor Rodrigues et al. (2006), que foi de 10,00.  \n\nO fato de a varia\u00e7\u00e3o ser menor do que outros estudos semelhantes poder ser \n\nexplicado pelas variantes regionais, culturais e de mercado. Nos estudos de Soares \n\net al. (2015) e Oliveira et al. (2014) os respondentes j\u00e1 estavam com a certifica\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica, e comercializando o leite com maior valor agregado. J\u00e1 o trabalho de \n\nRodrigues et al. (2006) mostra o bom resultado econ\u00f4mico da intensifica\u00e7\u00e3o da \n\natividade, muito provavelmente em fun\u00e7\u00e3o do ganho em escala dos produtores.  \n\nQuanto \u00e0 presente pesquisa, mesmo n\u00e3o conseguindo a agrega\u00e7\u00e3o de valor \n\nadequada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de leite, a melhoria de produtividade, a redu\u00e7\u00e3o nos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o recente da agricultura familiar atrav\u00e9s de programas e \n\npol\u00edticas espec\u00edficas foram relatadas pelos produtores como fatores cruciais para o \n\nresultado positivo deste crit\u00e9rio.  \n\nJ\u00e1 crit\u00e9rio \u201cDiversidade das fontes de renda\u201d apontou somente um produtor \n\ncom coeficiente negativo (P25). A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi de 2,62. Nota-se que mesmo \n\napresentando um dos melhores \u00edndices gerais de impacto e PIT, este produtor se \n\nespecializou na produ\u00e7\u00e3o de leite e tem apresentado outros bons coeficientes de \n\nvaria\u00e7\u00e3o. Em geral, ainda que os produtores tenham outras fontes de renda e \n\ncomercializem outros produtos al\u00e9m do leite, \u00e9 poss\u00edvel que ainda haja uma maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o nas atividades.  \n\nQuanto ao \u201cValor da propriedade\u201d, tamb\u00e9m foi observado que somente um \n\nprodutor apresentou varia\u00e7\u00e3o negativa de coeficiente (P7). Este foi o crit\u00e9rio com \n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o positiva para a dimens\u00e3o econ\u00f4mica e quarto no \u00edndice geral de \n\nimpacto, com varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de coeficiente de 5,68. A literatura tamb\u00e9m aponta \n\npara bons resultados, 4,75 no trabalho de Rodrigues et al. (2006) em SP, com 5,0 no \n\ntrabalho de Oliveira et al. (2014) e com 15,07 apurados por Soares et al. (2015) no \n\nDF. \n\nVale lembrar que a valoriza\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis rurais tem sido uma tend\u00eancia \n\nobservada em diversas partes do Brasil. Por\u00e9m, observou-se que as pr\u00e1ticas \n\nadotadas de recupera\u00e7\u00e3o do solo e de mananciais, constru\u00e7\u00e3o de piquetes e \n\n\n\n124 \n\n \n\nalgumas pequenas benfeitorias proporcionadas pelo recente aumento na renda dos \n\nprodutores, tamb\u00e9m refletiram diretamente no valor das propriedades segundo os \n\nprodutores.   \n\nDiante das constata\u00e7\u00f5es apresentadas, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel dizer que o \n\nimpacto econ\u00f4mico da convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico \u00e9 \n\npositivo no que diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos produtores de leite assistidos pelo \n\nprograma Cultivando \u00c1gua Boa na Bacia do Rio Paran\u00e1 III.  \n\nO resultado deve ser ressaltado, pois trata-se da dimens\u00e3o com menor peso \n\npara o \u00edndice de impacto geral e PIT geral. Al\u00e9m disso, foi observado que \n\npouqu\u00edssimos produtores trabalham com a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de queijos e, \n\npor enquanto, nenhum produtor consegue comercializar o leite como org\u00e2nico.  \n\nTal fato refor\u00e7a a import\u00e2ncia da assist\u00eancia t\u00e9cnica prestada aos produtores. \n\nAtrav\u00e9s de um manejo mais adequado e ado\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas sugeridas pelos \n\nt\u00e9cnicos das entidades contratadas pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa, os \n\nprodutores t\u00eam conseguido bons \u00edndices zoot\u00e9cnicos e baixos custos de produ\u00e7\u00e3o, \n\nque refletem diretamente na lucratividade e na renda das fam\u00edlias.  \n\nOs produtores foram praticamente un\u00e2nimes ao relatar melhorias em termos \n\nde sua capacita\u00e7\u00e3o e da renda da fam\u00edlia. Por\u00e9m, ainda carecem de melhorias \n\nalguns temas como uma melhor capacita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra \n\ncontratada.  \n\n \n \n\n4.2.4 An\u00e1lise de cluster  \n \n \nCom o intuito de identificar semelhan\u00e7as nos padr\u00f5es das respostas dos \n\nprodutores, foi realizada uma an\u00e1lise de cluster, seguindo a proposta de Soares et \n\nal. (2015). Os dados levantados foram trabalhados estatisticamente no software \n\nStatistical Package for the Social Sciences (SPSS), visando agrupar os produtores \n\nde acordo com a similaridade da varia\u00e7\u00e3o dos 25 crit\u00e9rios expressos pelo m\u00e9todo \n\nAmbitec.  Foram identificados quatro grupos, conforme Figura 25.  \n\n \n \n\n\n\n125 \n\n \n\nFigura 25 - Agrupamento dos produtores quanto \u00e0 similaridade da varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes dos 25 \ncrit\u00e9rios do m\u00e9todo Ambitec \n\n \nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nO grupo 1 foi formado pelos produtores expressos na Tabela 18. Observa-se \n\nque todos tiveram um PIT individual acima do PIT geral, sendo que a m\u00e9dia do \n\ngrupo foi de 10,51%.  \n\n \n \n\nTabela 18 - Produtores que formaram o grupo 1 e respectivos PIT \n\nProdutor P2 P9 P10 P6 P17 P22 P1 P23 P25 P13 \n\nPIT 8,53% 8,53% 8,43% 8,40% 8,23% 8,33% 10,97% 11,00% 14,63% 18,00% \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \n\n\n\n126 \n\n \n\nComo se tratou de um grupo com os valores mais altos de PIT, logicamente a \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos coeficientes de desempenho dos crit\u00e9rios tamb\u00e9m s\u00e3o as mais altas. \n\nPor\u00e9m, vale ressaltar que n\u00e3o \u00e9 somente o resultado aferido do PIT individual que \n\nformou este primeiro grupamento, mas sim o padr\u00e3o das respostas e das varia\u00e7\u00f5es \n\nnos coeficientes de cada crit\u00e9rio. \n\nNesse sentido, a tabela 19 destaca os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos coeficientes entre os momentos antes e depois para os 25 crit\u00e9rios \n\nanalisados. Os crit\u00e9rios com menor amplitude foram aqueles com comportamento \n\nsemelhante entre os dez produtores do grupo e com maior contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n \n\nTabela 19 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 1 \n\nPosi\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio Dimens\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo Amplitude \n\n1 Qualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho Econ\u00f4mica -1,00 1,00  2,00  \n\n2 Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental Ambiental -0,80 2,00  2,80  \n\n3 Qualidade do Emprego Econ\u00f4mica -3,00 1,00  4,00  \n\n4 Capital social Social -1,20 4,70  5,90  \n\n5 Capacita\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica 0,50 6,75  6,25  \n\n6 Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional Social 1,50 8,30  6,80  \n\n7 Gest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos Social -3,00 4,00  7,00  \n\n8 Sa\u00fade Ambiental e Pessoal Social 0,40 7,60  7,20  \n\n9 Emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera Ambiental -3,90 4,00  7,90  \n\n10 Dedica\u00e7\u00e3o e Perfil do Respons\u00e1vel Social 0,00 8,00  8,00  \n\n11 Seguran\u00e7a Alimentar Social -2,00 6,00  8,00  \n\n12 Consumo de Energia Ambiental -8,00 0,50  8,50  \n\n13 Qualidade do Produto Social 2,50 11,30  8,80  \n\n14 Diversidade de Fontes de Renda Econ\u00f4mica -1,00 8,00  9,00  \n\n15 Valor da Propriedade Econ\u00f4mica 2,30 11,50  9,20  \n\n16 Relacionamento Institucional Social 0,00 9,25  9,25  \n\n17 Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade Ambiental -3,00 7,00  10,00  \n\n18 Uso de Insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas Ambiental -2,00 8,00  10,00  \n\n19 Uso de Insumos Agr\u00edcolas e Recursos Ambiental 0,00 10,80  10,80  \n\n20 Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Social 1,00 12,00  11,00  \n\n21 Gera\u00e7\u00e3o de Renda Econ\u00f4mica 0,00 12,50  12,50  \n\n22 Condi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o Social -2,00 12,00  14,00  \n\n23 Bem-estar e sa\u00fade animal Social 4,50 19,50  15,00  \n\n24 Qualidade da \u00c1gua Ambiental -1,00 15,00  16,00  \n\n25 Qualidade do Solo Ambiental 4,00 23,00  19,00  \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n\nOs principais crit\u00e9rios que contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o do grupo pertencem \n\na dimens\u00e3o econ\u00f4mica, s\u00e3o tr\u00eas dos cinco que apresentam menor amplitude. Como \n\nera de se esperar, os produtores que formam o grupo 1 apresentam em diversos \n\n\n\n127 \n\n \n\ncrit\u00e9rios um valor m\u00ednimo positivo. Em todos os crit\u00e9rios o valor m\u00e1ximo \u00e9 positivo. \n\nEntre os crit\u00e9rios de maior amplitude est\u00e3o, principalmente, os ambientais.  \n\nJ\u00e1 o grupo 2 foi formado pelos produtores expressos na Tabela 20. O PIT \n\nm\u00e9dio do grupo foi de 6,37%, um pouco abaixo do PIT geral. Observa-se que \n\napenas o P4 parece destoar um pouco dos demais quanto ao PIT.  \n\n \n \n\nTabela 20 - Produtores que formaram o grupo 2 e respectivos PIT \n\nProdutor P5 P28 P4 P20 P7 \n\nPIT 9,00% 7,07% 1,27% 6,33% 8,17% \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nA partir da Tabela 21, podemos notar os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos coeficientes entre os momentos depois dos cinco produtores que \n\nformam o grupo 2.  \n\n \n \n\nTabela 21 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 2 \n\nPosi\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio Dimens\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo Amplitude \n\n1 Qualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho Econ\u00f4mica 0,00  1,00  1,00  \n\n2 Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental Ambiental -0,40  1,60  2,00  \n\n3 Capital social Social 2,10  5,00  2,90  \n\n4 Condi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o Social 0,00  3,00  3,00  \n\n5 Sa\u00fade Ambiental e Pessoal Social -0,80  2,80  3,60  \n\n6 Diversidade de Fontes de Renda Econ\u00f4mica 1,00  5,00  4,00  \n\n7 Seguran\u00e7a Alimentar Social 0,00  4,00  4,00  \n\n8 Capacita\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica 0,75  5,00  4,25  \n\n9 Gera\u00e7\u00e3o de Renda Econ\u00f4mica 0,00  5,00  5,00  \n\n10 Qualidade do Emprego Econ\u00f4mica -2,00  3,00  5,00  \n\n11 Emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera Ambiental -6,20  -0,20  6,00  \n\n12 Relacionamento Institucional Social 2,00  8,00  6,00  \n\n13 Uso de Insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas Ambiental -3,00  3,50  6,50  \n\n14 Bem-estar e sa\u00fade animal Social 1,50  8,50  7,00  \n\n15 Consumo de Energia Ambiental -10,00  -2,50  7,50  \n\n16 Uso de Insumos Agr\u00edcolas e Recursos Ambiental 0,50  8,00  7,50  \n\n17 Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional Social -3,50  4,50  8,00  \n\n18 Qualidade do Solo Ambiental -6,00  3,00  9,00  \n\n19 Valor da Propriedade Econ\u00f4mica -3,00  6,30  9,30  \n\n20 Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade Ambiental -6,00  4,00  10,00  \n\n21 Qualidade da \u00c1gua Ambiental -1,00  9,00  10,00  \n\n22 Gest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos Social 0,00  12,00  12,00  \n\n23 Qualidade do Produto Social -6,30  7,50  13,80  \n\n24 Dedica\u00e7\u00e3o e Perfil do Respons\u00e1vel Social -5,00  10,00  15,00  \n\n25 Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Social 3,00  24,00  21,00  \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \nNota-se que para alguns crit\u00e9rios, como \u201cConsumo de energia\u201d e \u201cEmiss\u00f5es \u00e0 \n\natmosfera\u201d os valores m\u00e1ximos s\u00e3o negativos, indicando que todos os produtores \n\nque formam este crit\u00e9rio relataram piora. Al\u00e9m disso, tr\u00eas dos cinco crit\u00e9rios com \n\nmenor amplitude pertencem a dimens\u00e3o social. Sendo que os dois crit\u00e9rios de \n\nmenor amplitude s\u00e3o os mesmos do grupo 1. Entre as maiores amplitudes est\u00e3o \n\ncrit\u00e9rios sociais.  \n\nO grupo 3 foi formado pelos produtores expressos na Tabela 22. O PIT m\u00e9dio \n\ndo grupo foi de 9,23%, um pouco acima do PIT geral. Observa-se que apenas o P16 \n\nparece destoar um pouco dos demais quanto ao PIT. \n\n \n \n\nTabela 22 - Produtores que formaram o grupo 3 e respectivos PIT \n\nProdutor P19 P26 P14 P16 \n\nPIT 11,13% 8,90% 13,17% 3,70% \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \n\nA Tabela 23 destaca os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos \n\ncoeficientes entre os momentos depois dos quatro produtores que formam o grupo 3. \n\nMais uma vez, crit\u00e9rios com menor amplitude foram aqueles com comportamento \n\nsemelhante entre os quatro produtores do grupo e com maior contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n \n\nTabela 23 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 3 \n\nPosi\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio Dimens\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo Amplitude \n\n1 Gest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos Social 0,00  0,00  0,00  \n\n2 Gera\u00e7\u00e3o de Renda Econ\u00f4mica 6,25  7,50  1,25  \n\n3 Qualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho Econ\u00f4mica 0,00  2,00  2,00  \n\n4 Condi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o Social 1,00  3,00  2,00  \n\n5 Valor da Propriedade Econ\u00f4mica 8,00  10,50  2,50  \n\n6 Capital social Social 3,70  6,30  2,60  \n\n7 Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade Ambiental 11,00  14,00  3,00  \n\n8 Diversidade de Fontes de Renda Econ\u00f4mica 1,00  4,00  3,00  \n\n9 Sa\u00fade Ambiental e Pessoal Social -3,20  1,60  4,80  \n\n10 Seguran\u00e7a Alimentar Social 0,00  5,00  5,00  \n\n11 Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional Social -1,30  3,80  5,10  \n\n12 Capacita\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica 1,00  6,75  5,75  \n\n13 Qualidade do Emprego Econ\u00f4mica -3,00  3,00  6,00  \n\n14 Uso de Insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas Ambiental -6,50  -0,50  6,00  \n\n15 Uso de Insumos Agr\u00edcolas e Recursos Ambiental -1,80  4,50  6,30  \n\n16 Qualidade do Produto Social 2,50  8,80  6,30  \n\n\n\n129 \n\n \n\n17 Bem-estar e sa\u00fade animal Social 3,30  10,00  6,70  \n\n18 Qualidade da \u00c1gua Ambiental -3,00  4,00  7,00  \n\n19 Relacionamento Institucional Social 2,50  9,50  7,00  \n\n20 Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental Ambiental -4,40  3,20  7,60  \n\n21 Emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera Ambiental -5,90  1,90  7,80  \n\n22 Qualidade do Solo Ambiental 5,00  13,00  8,00  \n\n23 Consumo de Energia Ambiental -14,50  -5,00  9,50  \n\n24 Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Social 1,00  11,00  10,00  \n\n25 Dedica\u00e7\u00e3o e Perfil do Respons\u00e1vel Social -2,00  12,00  14,00  \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nDiferentemente dos grupos anteriores, n\u00e3o s\u00e3o observados crit\u00e9rios da \n\ndimens\u00e3o ambiental entre os cinco de menor varia\u00e7\u00e3o no grupo 3. Os dois crit\u00e9rios \n\ncom menor varia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m diferem dos grupos anteriores, por\u00e9m nota-se a \n\npreval\u00eancia de crit\u00e9rios da dimens\u00e3o econ\u00f4mica entre as menores amplitudes. Entre \n\nas maiores amplitudes est\u00e3o crit\u00e9rios sociais e ambientais.  \n\nQuanto ao grupo 4, todos tiveram um PIT individual abaixo do PIT geral, \n\nsendo que a m\u00e9dia do grupo foi de 2,2%. O grupo foi formado pelos produtores \n\nindicados na Tabela 24.  \n\n \n \n\nTabela 24 - Produtores que formaram o grupo 4 e respectivos PIT \n\nProdutor P11 P18 P8 P24 P15 P3 P21 P12 P27 \n\nPIT 2,23% 3,23% 4,87% 3,00% 0,90% 0,47% 1,70% 4,43% -1,00% \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nA partir da Tabela 25, podemos notar os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos coeficientes entre os momentos depois dos nove produtores que \n\nformam o grupo 4.  \n\n \n \n\nTabela 25 - Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes \u2013 Grupo 4 \n\nPosi\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio Dimens\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo Amplitude \n\n1 Qualidade do Emprego Econ\u00f4mica 0,00  2,00  2,00  \n\n2 Qualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de Trabalho Econ\u00f4mica 0,00  2,00  2,00  \n\n3 Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental Ambiental -1,60  1,60  3,20  \n\n4 Seguran\u00e7a Alimentar Social 0,00  4,00  4,00  \n\n5 Emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera Ambiental -4,30  -0,20  4,10  \n\n6 Condi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o Social 1,00  6,00  5,00  \n\n7 Capacita\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica 0,00  5,75  5,75  \n\n8 Capital social Social -3,30  2,80  6,10  \n\n9 Sa\u00fade Ambiental e Pessoal Social -4,00  2,80  6,80  \n\n10 Diversidade de Fontes de Renda Econ\u00f4mica 0,00  7,00  7,00  \n\n\n\n130 \n\n \n\n11 Dedica\u00e7\u00e3o e Perfil do Respons\u00e1vel Social -2,00  5,00  7,00  \n\n12 Gera\u00e7\u00e3o de Renda Econ\u00f4mica -1,25  6,25  7,50  \n\n13 Valor da Propriedade Econ\u00f4mica 1,30  8,80  7,50  \n\n14 Gest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos Social -8,00  0,00  8,00  \n\n15 Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional Social -5,30  3,00  8,30  \n\n16 Qualidade do Produto Social -5,00  3,80  8,80  \n\n17 Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade Ambiental 1,00  12,00  11,00  \n\n18 Qualidade do Solo Ambiental -1,00  10,00  11,00  \n\n19 Bem-estar e sa\u00fade animal Social -2,30  8,80  11,10  \n\n20 Uso de Insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias primas Ambiental -10,50  1,00  11,50  \n\n21 Relacionamento Institucional Social 0,75  14,50  13,75  \n\n22 Qualidade da \u00c1gua Ambiental -3,00  11,00  14,00  \n\n23 Uso de Insumos Agr\u00edcolas e Recursos Ambiental -11,00  3,30  14,30  \n\n24 Consumo de Energia Ambiental -14,50  2,00  16,50  \n\n25 Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Social -2,00  17,00  19,00  \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \nO grupo 4 \u00e9 o \u00fanico com mais de um crit\u00e9rio ambiental entre os cinco \n\nprimeiros com menor amplitude, sendo que os dois primeiros s\u00e3o crit\u00e9rios da \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica. Entre os crit\u00e9rios com maior amplitude, est\u00e3o os de dimens\u00e3o \n\nsocial e ambiental. Nota-se tamb\u00e9m que apenas os crit\u00e9rios \u201cRelacionamento \n\ninstitucional\u201d, \u201cConserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d, \u201cValor da propriedade\u201d e \u201cCondi\u00e7\u00e3o \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o\u201d apresentaram valores m\u00ednimos positivos.  \n\nO percentual de impacto da tecnologia (PIT) \u00e9 uma medida que expressa o \n\nquanto as tecnologias estudadas proporcionaram de melhora ou piora nas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, econ\u00f4micas e ambientais dos produtores avaliados. Portanto ficou claro que \n\no primeiro grupamento demostrou um PIT maior, entendendo-se que o processo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de leite trouxe benef\u00edcios maiores e que \n\npuderam ser observados mais detalhadamente nas diferentes dimens\u00f5es estudadas. \n\nNo outro extremo, o grupo 4 apresentou os menores resultados com rela\u00e7\u00e3o ao PIT. \n\nN\u00e3o foram observadas quaisquer rela\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos grupos com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos produtores ou com a entidade contratada que os atendiam. Portanto, \n\na forma\u00e7\u00e3o dos grupos se deu \u00fanica e exclusivamente pela semelhan\u00e7a nas \n\nrespostas, traduzidas pela amplitude de varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n \n \n\nDe forma geral, a implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias que visam a convers\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite convencional para org\u00e2nico tem proporcionado diversas melhorias \n\nque s\u00e3o sustent\u00e1veis, de acordo com os resultados aferidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo \n\nAmbitec-Agro. Segundo opini\u00f5es dos produtores, atrav\u00e9s das notas atribu\u00eddas pelos \n\nmesmos, conclui-se que as altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas propostas pelas entidades \n\ncontratadas pelo programa Cultivando \u00c1gua Boa s\u00e3o ben\u00e9ficas.  \n\nAo passo que a implanta\u00e7\u00e3o de novas tecnologias contribui para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua que abastece o reservat\u00f3rio de Itaipu, os \n\nprodutores apontam para benef\u00edcios sociais, ambientais e econ\u00f4micos, mostrando-\n\nse no geral, satisfeitos com o processo de convers\u00e3o.  \n\nOs impactos sociais t\u00eam sido altamente positivos, segundo opini\u00e3o dos \n\npr\u00f3prios produtores de leite. Dentre os 10 crit\u00e9rios com maior varia\u00e7\u00e3o positiva de \n\ncoeficiente, 5 pertencem \u00e0 dimens\u00e3o social, sendo que os dois crit\u00e9rios com maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o positiva, tamb\u00e9m pertencem \u00e0 dimens\u00e3o social.  \n\nA\u00e7\u00f5es que possibilitem uma melhor disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e pr\u00e1ticas de \n\nbem-estar e sa\u00fade animal, como as t\u00e9cnicas propostas pelo Pastoreio Racional \n\nVoisin, devem ser replicadas e apresentaram os mais altos graus de impacto positivo \n\nde toda an\u00e1lise. Tamb\u00e9m deve ser destacada a melhoria em termos de \n\nrelacionamento institucional percebida pelos produtores, o que refor\u00e7a a import\u00e2ncia \n\nda presen\u00e7a das equipes de assist\u00eancia t\u00e9cnica, que \u00e9 um elemento fundamental \n\npara levar a cabo iniciativas como o Cultivando \u00c1gua Boa e transferir tecnologias e \n\nconhecimento no campo. Como consequ\u00eancia, os produtores observaram \n\nconsequ\u00eancias positivas atreladas a outros crit\u00e9rios sociais, como por exemplo uma \n\nmaior dedica\u00e7\u00e3o do produtor na condi\u00e7\u00e3o da atividade rural e tamb\u00e9m na melhoria \n\nda qualidade do produto.   \n\nAinda seria necess\u00e1rio impulsionar atividades que melhorassem as condi\u00e7\u00f5es \n\nna sa\u00fade ambiental e pessoal dos produtores, al\u00e9m de uma melhor gest\u00e3o dos \n\ninsumos qu\u00edmicos que ainda s\u00e3o utilizados por alguns. A\u00e7\u00f5es que possibilitem maior \n\ndisponibilidade de lazer aos produtores, al\u00e9m de maior conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o uso \n\nde equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, sobre a disposi\u00e7\u00e3o adequada de \n\nembalagens e a realiza\u00e7\u00e3o dos registros de tratamentos, podem ter um grande \n\npotencial de melhoria.  \n\n\n\n132 \n\n \n\nOs impactos ambientais percebidos pelos produtores em convers\u00e3o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica tamb\u00e9m podem ser considerados como positivos. Por\u00e9m, apenas \n\ndois crit\u00e9rios ambientais est\u00e3o entre os 15 mais bem avaliados, representando uma \n\ndimens\u00e3o onde existem alguns desafios a serem superados.  \n\nSem d\u00favida nenhuma, a qualidade do solo \u00e9 elemento fundamental, tanto \n\ntecnicamente, ou seja, sua influ\u00eancia para os n\u00edveis de produtividade, quanto nos \n\nimpactos positivos ao meio ambiente. A recupera\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 tratada como um dos \n\nobjetivos b\u00e1sicos da agricultura org\u00e2nica, e por isso \u00e9 importante ressaltar que este \n\nfoi o terceiro crit\u00e9rio mais bem avaliado do sistema. O interessante \u00e9 que o solo pode \n\nse beneficiar absorvendo grande parte dos res\u00edduos da propriedade gerando \n\ntamb\u00e9m benef\u00edcios ambientais, sociais, e econ\u00f4micos, sendo que as pr\u00e1ticas \n\nadotadas devem ser amplamente replic\u00e1veis.  \n\nTamb\u00e9m chamou aten\u00e7\u00e3o que os quatro crit\u00e9rios com menor \u00edndice de \n\nimpacto pertencem \u00e0 dimens\u00e3o ambiental, sendo os tr\u00eas \u00faltimos com varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa, ou seja, piora a partir da percep\u00e7\u00e3o dos produtores. Nesse sentido, estes \n\ncrit\u00e9rios apontam para grandes desafios em busca de melhorias ambientais e da \n\nsustentabilidade da convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico.  \n\nQuanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental, observa-se que houve ligeira melhora. \n\nPor\u00e9m, segundo os produtores, o crit\u00e9rio tamb\u00e9m teve coeficiente positivo aferido \n\npara o momento anterior \u00e0 convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Quanto ao uso de \n\ninsumos veterin\u00e1rios e recursos, a realiza\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00f5es e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nhomeop\u00e1ticos pelos pr\u00f3prios produtores pode ser mais estimulada, pois alguns \n\nainda fazem uso de medicamentos veterin\u00e1rios alop\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, como se \n\ntratam de \u00e1reas em que os produtores est\u00e3o em fase de intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\nseguindo as regras de convers\u00e3o, espera-se que o uso de recurso como solo (\u00e1rea) \n\ne \u00e1gua diminuam com o tempo, proporcionando melhores resultados ambientais.  \n\nOs outros dois resultados negativos est\u00e3o intimamente ligados, conforme j\u00e1 \n\nfoi descrito. Os produtores creem que houve um pequeno aumento nas emiss\u00f5es \u00e0 \n\natmosfera e um grande aumento no consumo de energia, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do aumento do plantel e da aquisi\u00e7\u00e3o recente de \n\nalgumas m\u00e1quinas e equipamentos essenciais para o bom desenvolvimento da \n\natividade.  \n\nUma maneira de solucionar estes problemas seria a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos baseados no uso de fontes renov\u00e1veis de energia. A \n\n\n\n133 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito espec\u00edfica para aquisi\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos e \n\naerogeradores e biodigestores pela agricultura familiar, j\u00e1 \u00e9 um tema discutido no \n\n\u00e2mbito do MDA, atrav\u00e9s do PRONAF, e teriam grande contribui\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais das atividades agropecu\u00e1rias. Tais linhas espec\u00edficas de \n\nfinanciamento s\u00e3o importantes, pois tamb\u00e9m podem trazer ganhos econ\u00f4micos, em \n\ncaso redu\u00e7\u00e3o nos custos de produ\u00e7\u00e3o e aumento de produtividade.  \n\nSobre os impactos econ\u00f4micos, \u00e9 poss\u00edvel concluir que tamb\u00e9m foram \n\naltamente positivos, sendo que os produtores relataram um aumento recente no \n\nvalor das propriedades e na gera\u00e7\u00e3o de renda. Tamb\u00e9m merece destaque que o \n\nn\u00edvel de renda dos produtores parece ser relativamente mais alto e com maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas no estabelecimento, diferente do que \n\npode ser observado em outros assentamentos em que boa parte dos agricultores \n\ntamb\u00e9m participa de programas de transfer\u00eancia de renda condicionada.  \n\nComo desafio a ser superado, seria necess\u00e1rio investir na qualidade do \n\nemprego e na capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra externa \u00e0 propriedade, al\u00e9m de melhorar \n\na diversidade de renda dos produtores. A incid\u00eancia de alguma atividade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o nas propriedades \u00e9 baixa, como revelam os percentuais de respostas \n\nrelacionados com queijo e embutidos. A produtividade do leite org\u00e2nico \u00e9 \n\nconsiderada inferior pela metade dos respondentes (50%). Outro problema se refere \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da entrega do leite em um tipo de organiza\u00e7\u00e3o, revelando um grande \n\nespa\u00e7o para diversificar os canais de comercializa\u00e7\u00e3o, com venda de l\u00e1cteos \n\ndiretamente ao consumidor e em feiras.  \n\nOutro problema a ser solucionado \u00e9 que a grande maioria da amostra ainda \n\nn\u00e3o possui certifica\u00e7\u00e3o, criando barreiras para a agrega\u00e7\u00e3o de valor e para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a por parte dos consumidores. Aproximadamente um ter\u00e7o \n\npossui a certifica\u00e7\u00e3o pelo Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade \n\n(OPAC), mesmo assim, somente para \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de frutas e hortali\u00e7as.  \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \nABRASCO. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva. Dossi\u00ea Virtual \u2013 Um Alerta \nSobre os Impactos dos Agrot\u00f3xicos \u00e0 Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em: \n<http://greco.ppgi.ufrj.br/DossieVirtual/>. Acesso em: 01 de abr. de 2015. \n \n \nABREU, L. S. et al. Rela\u00e7\u00f5es entre agricultura org\u00e2nica e agroecologia: desafios \natuais em torno dos princ\u00edpios da agroecologia. In: Desenvolvimento e Meio \nAmbiente. v. 26, p. 143-160, jul./dez. 2012. Editora UFPR \n \n \nALBANELL, E.; PLAIXATS, J.; CABRERO, T. Chemical changes during \nvermicomposting (Eisenia fetida) of sheep manure mixed with cotton industrial \nwastes. Biology and Fertility of Soils, v.6, p.266-269, 1988. \n \n \nALBERGONI, L; PELAEZ, V. Da Revolu\u00e7\u00e3o Verde \u00e0 Agrobiotecnologia: Ruptura \nou Continuidade de Paradigmas? Revista de Economia, v 33, n.1, a. 31, p. 31-53, \njan/jun. 2007 \n \n \nALTIERI, M. A.; MASERA, O. Desenvolvimento rural sustent\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina: \nconstruindo de baixo para cima. In: ALMEIDA, J.; NAVARRO, Z.(Organizadores). \nReconstruindo a agricultura: ideais na perspectiva desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Porto Alegre: UFRGS, 1997. p. 72 - 105. \n \n \nALTIERI, M; NICHOLLS, C. Agroecolog\u00eda: Teor\u00eda y pr\u00e1ctica para una agricultura \nsustentable. Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA). \nRed de Formaci\u00f3n Ambiental para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. M\u00e9xico, 2000. 257 \nf. \n \nALVES, D. R.; Industrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o do Leite De Consumo no Brasil. \nIn: MADALENA, F. E.; MATOS. L. L.; HOLANDA J\u00daNIOR. E. V. (Editores). \nProdu\u00e7\u00e3o de Leite e Sociedade: Uma An\u00e1lise Cr\u00edtica da Cadeia do Leite no \nBrasil. Belo Horizonte: FEPMVZ, 2001. \n \n \nAPEX. Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos. In: \nOrganics Brasil Imprensa. Organics Brasil mostra tend\u00eancias do setor em \ncongresso na Alemanha. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.organicsbrasil.org/pt/imprensa>. Acesso em 10 de out. 2015.  \n \n \nARENALES, M. C. Homeopatia em Gado de Corte. I Confer\u00eancia Virtual Global \nSobre Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica de Bovinos de Corte. Embrapa, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpap.embrapa.br/agencia/congressovirtual/> Acesso em: 31 de ago. \n2015. \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n \n\u00c1VILA, C. Apontamentos sobre a Cobran\u00e7a de Royalties da Soja RR1 e Outras \nQuest\u00f5es Emblem\u00e1ticas em Propriedade Intelectual. Revista da ABPI, n\u00ba 134, \nJan/Fev 2015.  \n \n \nAZEV\u00caDO, F. A. As ligas camponesas. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. \n \n \nBALSAN R.; Impactos Decorrentes da Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura Brasileira. \nCampo-Territ\u00f3rio: Revista de Geografia Agr\u00e1ria, v. 1, n. 2, p. 123-151, ago. 2006. \n \n \nBATALHA, M. O. Gest\u00e3o Agroindustrial - Volume 1. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Editora \nAtlas, 2007. 778p. \n \n \nBERTON, C. T.; RICHTE, E. M. Refer\u00eancias Agroecol\u00f3gicas: Pastoreio Racional \nVoisin (PRV). Curitiba, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpra.pr.gov.br/arquivos/File/CartilhaPRV.pdf> Acesso em 17 de nov. \n2015. \n \n \nBITAR, O. Y.; ORTEGA, R. D. Gest\u00e3o Ambiental. In: OLIVEIRA, A. M. S.; BRITO, S. \nN. A. (Editores). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nGeologia de Engenharia (ABGE), 1998. cap. 32, p.499-508. \n \n \nBITTENCOURT, M. V. L. Impactos da agricultura no meio-ambiente: Principais \ntend\u00eancias e desafios (Parte 1). Economia &amp; Tecnologia \u2013 Ano 05, Vol. 18 \u2013 \nJulho/Setembro de 2009. \n \n \nBRANDENBURG, A. Movimento agroecol\u00f3gico: trajet\u00f3ria, contradi\u00e7\u00f5es e \nperspectivas. In: I Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa \nem Ambiente e Sociedade. Anais. Indaiatuba. 2002. \n \n \nBRASIL. Lei n.\u00ba 10.831, de 23 de dezembro de 2003. Disp\u00f5e sobre a agricultura \norg\u00e2nica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil. Bras\u00edlia DF, 24 dez. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003L10.831.htm> Acesso em: 21 abr. \n2015. \n \n \nBRASIL. Lei n.\u00ba 11.326, de 24 de julho de 2006. Estabelece as diretrizes para a \nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e \n\n\n\n136 \n\n \n\nEmpreendimentos Familiares Rurais. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil. Bras\u00edlia DF, 25 jul. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.camara.gov.br/sileg/integras/837541.pdf> Acesso em: 30 set. 2015. \n \n \n \nBRASIL. Decreto n.\u00ba 6.323, de 27 de dezembro de 2007. Regulamenta a Lei n.\u00ba \n10.83, de 23 de dezembro de 2003, que disp\u00f5e sobre a agricultura org\u00e2nica, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia DF, \n27 dez. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-\n2010/2007/Decreto/D6323.htm > Acesso em: 22 abr. 2015. \n \n \nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 46 de 06 de Outubro de 2011. Estabelece o \nRegulamento T\u00e9cnico para os Sistemas Org\u00e2nicos de Produ\u00e7\u00e3o Animal e Vegetal. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia DF, 06 out. 2011. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.legisweb.com.br/legislacao/?id=78910> Acesso em: 26 \nabr. 2015. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Proje\u00e7\u00f5es do \nAgroneg\u00f3cio: Brasil 2013/2014 a 2023/2024. Bras\u00edlia: Mapa/ACS, 2014. 96 p. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Apresenta\u00e7\u00e3o do Plano Nacional \nde Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mda.gov.br/planapo/>. Acesso em: 09 de abr. de 2015. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Responsabilidade Socioambiental. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/responsabilidade-socioambiental/agenda-\n21>. Acesso em: 09 de abr. de 2015. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 1 de 23 de janeiro \nde 1986. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=23>. Acesso em: 09 de \nabr. de 2015. \n \n \nBUENO, L. R. Avalia\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica do Pronaf no Estado Do Paran\u00e1. \nFlorian\u00f3polis/SC, 2008, 97p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia). Universidade \nFederal de Santa Catarina. \n \n \nCODEX ALIMENTARIUS. Programa Conjunto FAO e OMS sobre Normas \nAlimentares. Directrices para la Producci\u00f3n, Elaboraci\u00f3n, Etiquetado y \nComercializaci\u00f3n de Alimentos Producidos Org\u00e1nicamente. 1999. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.codexalimentarius.org/standards/list-standards/es/?no_cache=1>. \nAcesso em: 29 de abr. 2015. \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n \nCALEMAN, S, M, Q. Falhas de Coordena\u00e7\u00e3o em Sistemas Agroindustriais \nComplexos: uma aplica\u00e7\u00e3o na agroind\u00fastria da carne bovina. Tese (Doutorado) \n- Universidade de S\u00e3o Paulo-USP, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n \n \nCAPORAL, F. R. Agroecologia: uma nova ci\u00eancia para apoiar a transi\u00e7\u00e3o a \nagriculturas mais sustent\u00e1veis. Bras\u00edlia: 2009. 30 p.; \n \n \nCARROL, C. R.; VANDERMEER, J. H.; ROSSET, P. M. Agroecology. Nova Iorque: \nMcGraw-Hill, 1990. 641 p. \n \n \nCILEITE. Centro de Intelig\u00eancia do Leite. Embrapa Gago de Leite e Secretaria de \nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento de Minas Gerais. Leite em N\u00fameros. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cileite.com.br/content/leite-em-n%C3%BAmeros> \nAcesso em: 4 de jan. 2016.  \n \n \nCOSTA, M. B. B. A hist\u00f3ria da agricultura org\u00e2nica brasileira \u2013 Cap\u00edtulo 1. \nArtigos 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.portalorganico.com.br/artigo/38/a-historia-\nda-agricultura-organica-brasileira---capitulo-1>. Acesso 21 de abr. de 2015.  \n \n \nDAVIS, J. H.; GOLDBERG, R. A. A concept of agribusiness. Harvard University: \nBoston, 1957. \n \n \nDELGADO, G. C. Capital financeiro e agricultura no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\u00cdCONE/UNICAMP, 1985. \n \n \nEHLERS, E. Agricultura sustent\u00e1vel: origens e perspectivas de um novo \nparadigma. S\u00e3o Paulo: Livros da Terra, 1996. 178 p. \n \n \nFAO. Food and Agriculture Organization of the United Nations. The State of \nFood and Agriculture - Innovation in family farming. Roma: FAO, 2014. \nDispon\u00edvel em&lt;www.fao.org/publications>. Acesso em 04 de abr. de 2015. \n \n \nFAOSTAT. Statistics Division of the Food and Agriculture Organization of the United \nNations. Livestock Primary. Dispon\u00edvel em:&lt;http://faostat3.fao.org/> Acesso em: 29 \nde abr. 2015.  \n \n \nFONSECA, J. J. S. Metodologia da pesquisa cient\u00edfica. Fortaleza: UEC, 2002. \nApostila. \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nFIGUEIREDO, E. A. P. de; SOARES, J. P. G. Sistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o \nanimal: dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas. In: REUNI\u00c3O ANUAL DA SOCIEDADE \nBRASILEIRA DE ZOOTECNIA, 49., 2012, Bras\u00edlia, DF. A produ\u00e7\u00e3o animal no \nmundo em transforma\u00e7\u00e3o: anais. Bras\u00edlia, DF: Sociedade Brasileira de Zootecnia, \n2012. 1 CD-ROM. \n \n \nFIOCRUZ. Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Nota Conjunta. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.fiocruz.br/pt-br/content/em-nota-conjunta-fiocruz-inca-e-abrasco-\nalertam-para-o-risco-do-uso-de-agrot%C3%B3xicos>. Acesso em: 01 de abr. de \n2015. \n \n \nGATTERMAN, B. Itaipu, a Pedra que Canta o Desespero e o Desencanto dos \nAgricultores Atingidos pela Barragem. (Monografia de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o). Cascavel: \nUNIOESTE, 2006. \n \n \nGERHARDT, T. E.; SILVEIRA, D. T. Organizadores. M\u00e9todos de Pesquisa. Porto \nAlegre: Editora UFRGS, 2009. \n \n \nGRAZIANO DA SILVA, J. Progresso T\u00e9cnico e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho na \nAgricultura. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981. \n \n \nGRAZIANO DA SILVA, J. A Nova Din\u00e2mica da Agricultura Brasileira. Campinas: \nUNICAMP, 1996. \n \n \nGRAZIANO DA SILVA. Tecnologia e agricultura familiar. Porto Alegre: Editora \nUFRGS, 1999. \n \n \nGUIMAR\u00c3ES, A. P. A Crise Agr\u00e1ria. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979.  \n \n\n \nGUIMAR\u00c3ES, A. P. O complexo agroindustrial. Revista Reforma Agr\u00e1ria, ano 7, n. \n6, nov./dez. 1977. \n \n \nGUZM\u00c1N, E. S. Agroecolog\u00eda y desarrollo rural sustentable: una propuesta \ndesde Latino Am\u00e9rica. 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://geografiaposgrado.files.wordpress.com/2009/04/agroecologia-y-desarrollo-\nrural1.pdf>. Acesso em: 26 de abr. 2015. \n \n \n\n\n\n139 \n\n \n\nHECHT, S. B. The evolution of agroecological thought. In: ALTIERI, M. A. \nAgroecology: The Science Of Sustainable Agriculture. 1995. 19 f. \n \n \nINCA. Instituto Nacional do Cancer Jos\u00e9 Alencar Gomes da Silva (INCA). \nPosicionamento do INCA Acerca dos Agrot\u00f3xicos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www1.inca.gov.br/conteudo_view.asp?id=471>. Acesso em: 19 de abr. de \n2015. \n \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Rio \nde Janeiro: IBGE, 2006. 96p.  \n \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o \nAutom\u00e1tica \u2013 SIDRA. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal \u2013 PAM. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/default.asp> Acesso em: 18 abr. 2015. \n \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o \nAutom\u00e1tica \u2013 SIDRA. Produ\u00e7\u00e3o Pecu\u00e1ria Municipal \u2013 PPC. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/default.asp Acesso em: 22 out. 2015.  \n \n \nINTERNACIONAL FEDERATION OF ORGANIC AGRICULTURE MOVEMENTS \n(IFOAM). Definition of organic agriculture: Brief History of Defining Organic \nAgriculture for the World. Dispon\u00edvel em: &lt;http://infohub.ifoam.bio/en/what-\norganic/definition-organic-agriculture >. Acesso em: 26 de abr. 2015. \n \n \nIPCC. PAINEL INTERGOVERNAMENTAL SOBRE MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS. Fifth \nAssessment Report - Synthesis Report. Dispon\u00edvel em: \n<http://ipcc.ch/report/ar5/syr/> Acesso em 25 de jan. 2016. \n \n \nIRIAS, L. J. M.; RODRIGUES, G. S.; CAMPANHOLA, C.; KITAMURA, P. C.; \nRODRIGUES. I.; BRUSCHINELLI. C. C. de A. Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \nAmbiental de Inova\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas nos Segmentos Agropecu\u00e1rio, Produ\u00e7\u00e3o \nAnimal e Agroind\u00fastria (SISTEMA AMBITEC). In: Circular T\u00e9cnica n\u00famero 5. \nJaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, 2004. \n \n \nITAIPU Binacional. Nossa Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.itaipu.gov.br/nossa-historia>. Acesso em: 02 de abr. 2015. \n \n \nITAIPU Binacional. Programa Cultivando \u00c1gua Boa. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br>. Acesso em: 03 de abr. 2015.  \n \n \n\n\n\n140 \n\n \n\nITAIPU Binacional. Cartilha de tecnologias: vitrine tecnol\u00f3gica de agroecologia \n\u201cVilson Nilson Redel\u201d / organiza\u00e7\u00e3o: Ronaldo Juliano Pavlak, Claudine Dinali \nSantos Seixas, Simone Grisa. \u2013 Foz do Igua\u00e7u: Itaipu Binacional, 2016. 62p. \n \n \nJENNIFER. C. L. Environmental Impact Assessments in Developing Countries: \nAn Opportunity for Greater Environmental Security? Working Paper No. 4. 2008. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.fess-global.org/workingpapers/eia.pdf>. Acesso em 12 \nde abr. de 2015. \n \n \nJESUS, E. L. Diferentes Abordagens de Agricultura N\u00e3o-Convencional: Hist\u00f3ria e \nFilosofia. In: AQUINO, A. M de. ASSIS, R. L. (Editores) Agroecologia Princ\u00edpios e \nT\u00e9cnicas para uma Agricultura Org\u00e2nica Sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Embrapa \nInforma\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2005. \n \n \nKAGEYAMA, A. GRAZIANO DA SILVA. O novo padr\u00e3o agr\u00edcola brasileiro: do \nComplexo Rural aos Complexos Agroindustriais. Campinas: UNICAMP, 1987. \n \n \nKHATOUNIAN, C. A.: A reconstru\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da agricultura. Botucatu: \nAgroecol\u00f3gica, 2001. \n \n \nLEIT\u00c3O, F. O. An\u00e1lise da coexist\u00eancia da soja transg\u00eanica e convencional em \nMato Grosso: rumo a novas formas de governan\u00e7a. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). \nBras\u00edlia: UNB, 2009. \n \n \nLENIN, V. I. El Desarrollo del Capitalismo en Russia. Santiago de Chile: Editora \nNacional Quimantu, 1972. (1 ed. de 1899). \n \n \nLIKERT, R. A technique for the measurement of attitudes. Archives in \nPsychology, 140, p. 1932. \n \n \nLIPPER, L. Dirt poor: poverty, farmers and soil resource investment. In: LIPPER. L. \nOSGOOD. D. Two Essays on Socio-economic Aspects of Soil Degradation. \nDispon\u00edvel em &lt;http://www.fao.org/docrep/004/y1796e/y1796e00.htm#TopOfPage> \nAcesso em 20 de abr. 2015. Roma: FAO. 2001. \n \n \nLOUREIRO, D. C. et al. Compostagem e vermicompostagem de res\u00edduos \ndomiciliares com esterco bovino para a produ\u00e7\u00e3o de insumo org\u00e2nico. Revista \nPesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira \u2013 PAB. Bras\u00edlia, v.42, n.7, p.1043-1048, jul. 2007. \n \n \n\n\n\n141 \n\n \n\nMARSCHALL, C. R.; Pequena Propriedade e Cooperativismo no Oeste do \nParan\u00e1: Um Estudo a Partir da Cooperativa Agroindustrial Lar. 2005. 195 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agroneg\u00f3cio) \u2013 \nUniversidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1. Toledo, 2005.   \n \n \nMARTHA J\u00daNIOR, G. B.; BARIONI, L. G.; VILELA, L.; BARCELLOS, A. O. \u00c1rea do \nPiquete e Taxa de Lota\u00e7\u00e3o no Pastejo Rotacionado. Planaltina - DF: Embrapa \nCerrados, 2003. 8 p. (Comunicado T\u00e9cnico 101).  \n \n \nMARX, K. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, \n1996. \n \n \nMAZOYER, M; ROUDART, L. Hist\u00f3ria das Agriculturas no Mundo: Do Neol\u00edtico \u00e0 \nCrise Contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP; Bras\u00edlia: NEAD, 2010. \n \n \nMEDEIROS, M. R. A evolu\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria de leite no Brasil e o caso de Minas \nGerais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.milkpoint.com.br/seu-espaco/espaco-aberto/a-\nevolucao-da-pecuaria-de-leite-no-brasil-e-o-caso-de-minas-gerais-8501n.aspx> \nAcesso em: 20 de abr. 2015.  \n \n \nMcMICHAEL, P. A food regime genealogy. Journal of Peasant Studies, 36:1, 2009, \n139-169. \n \n \nMOORE JUNIOR, B. As origens sociais da ditadura e da democracia: senhores \ne camponeses na constru\u00e7\u00e3o do mundo moderno. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n1975. \n \n \nOLIVEIRA, E. R.; MUNIZ, E. B.; SOARES, J. P. G.; CARBONARI, V. M. S.; \nCARBONARI, O. S.; GABRIEL, A. M. A.; PADOVAN, P. S.; REZENDE, G. B.; \nGANDRA, J. R. Impactos Ecol\u00f3gicos e Socioambientais da Transi\u00e7\u00e3o \nAgroecol\u00f3gica para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de Leite em Sidrol\u00e2ndia-MS. Cadernos \nde Agroecologia, Vol 9, No. 4, Nov 2014. \n \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Rio Declaration on Environment and \nDevelopment, Rio de Janeiro, 14 June 1992. Dispon\u00edvel em: \n<http://legal.un.org/avl/ha/dunche/dunche.html>. Acesso em 21 de abr. de 2015. \n \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Report of the World Commission on \nEnvironment and Development. Resolution adopted by the General Assembly \n1987. Dispon\u00edvel em: &lt;http://research.un.org/en/docs/ga/quick/regular/42> Acesso \nem 21 de abr. de 2015.  \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Declaration of the United Nations \nConference on the Human Environment Stockholm, 16 June 1972. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://legal.un.org/avl/ha/dunche/dunche.html>. Acesso em 21 de abr. 2015. \nORMOND J.G.P.; PAULA, S.R.L.; FILHO, P.F.; ROCHA, L.T.M.; Agricultura \norg\u00e2nica: quando o passado \u00e9 futuro. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 15, p. 3-\n34, mar. 2002. \n \n \nPALMA, D. C. de A.; Agrot\u00f3xicos em leite humano de m\u00e3es residentes em \nLucas do Rio Verde \u2013 MT. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Cuiab\u00e1: UFTM, 2011. \n \n \nPARA. Programa de An\u00e1lise de Res\u00edduos de Agrot\u00f3xicos em Alimentos da Ag\u00eancia \nNacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ANVISA. Relat\u00f3rio de Atividades de 2011 e 2012. \nDispon\u00edvel em: \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/content/Anvisa+Portal/Anvisa/Inicio/Agrotoxicos+e+T\noxicologia/Assuntos+de+Interesse/Programa+de+Analise+de+Residuos+de+Agrotox\nicos+em+Alimentos>. Acesso em: 19 de abr. de 2015. \n \n \nParra, J. R. P.; Botelho, P.S. M.; Corr\u00eaa-Filho, B.S.; Bento, J. M. S. (Eds). Controle \nbiol\u00f3gico no Brasil: parasit\u00f3ides e predadores. S\u00e3o Paulo, Ed. Manole. 2002. \n \n \nPASCHOAL, A. D. Modelos sustent\u00e1veis de agricultura. In: Agricultura \nSustent\u00e1vel. Jaguari\u00fana, v. 2, n. 1, p. 11-16, 1995. \n \n \nPASCHOAL, A. D. Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de alimentos: agricultura sustent\u00e1vel para os \ns\u00e9culos XX e XXI. Guia t\u00e9cnico e normativo para o produtor, o comerciante e o \nindustrial de alimentos org\u00e2nicos e insumos naturais. Piracicaba: ESALQ/USP, \n1994, 279 p. \n \n \nPLATA, L. E. A. Mercado de Terras no Brasil: G\u00eanese, Determina\u00e7\u00e3o de seus \nPre\u00e7os e Pol\u00edticas. (Tese de doutorado). Campinas: UNICAMP, 2001. \n \n \nPlaneta Org\u00e2nico. Sistemas Participativos. Dispon\u00edvel em: \n<http://planetaorganico.com.br/site/index.php/sistemas-participativos/> Acesso em: \n30 de dez. 2015. \n \n \nPINHEIRO, S. L. G. Alternativas para avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, sociais e \nregionais na an\u00e1lise de projetos de desenvolvimento. Revista de Economia e \nSociologia Rural, v. 28, n. 1, p. 47-70, 1990. \n \n \n\n\n\n143 \n\n \n\nPRETTY, J.; BRETT, C.; GEE, D.; HINE, R.; MASON, C.; MORISON, J.; RAVEN, H.; \nRAYMENT G.; VAN DER BIJL G.; DOBBS, T.; Policy challenges and priorities for \ninternalising the externalities of modern agriculture. Journal of Environmental \nPlanning and Management, 44(2), p.263-283. 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.julespretty.com/wp-content/uploads/2013/09/2.-JEPM-pdf.pdf> Acesso \nem 20 de abr. 2015. \n \n \nRANGEL, I. Quest\u00e3o agr\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o e crise urbana no Brasil. Porto \nAlegre: Editora da UFRGS, 2000. \n \n \nRODRIGUES, G. S. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos socioambientais de tecnologias na \nEmbrapa. (Documentos, 99). Jaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, 2015. 41 p. \n \n \nRODRIGUES, G. S.; CAMPANHOLA, C.; KITAMURA, P. C. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \nAmbiental da Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Agropecu\u00e1ria: AMBITEC-AGRO. \n(Documentos, 34). Jaguari\u00fana: EMBRAPA, 2003. 95 p. \n \n \nRODRIGUES, G. S.; CAMPANHOLA, C. Sistema integrado de avalia\u00e7\u00e3o de \nimpacto ambiental aplicado a atividades do Novo Rural. Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nBrasileira, v.38, p.445-451, 2003. \n \n \nRODRIGUES, G. S. et al.; Avalia\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Ambiental da Integra\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudeste para Produ\u00e7\u00e3o Leiteira na Agricultura Familiar. \nAgric. S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 53, n. 2, p.35-48, jul./dez. 2006.  \n \n \nROOS, D. Regi\u00e3o de Fronteira Entre Brasil e Paraguai: An\u00e1lise do Lago de \nItaipu e os Seus Efeitos Colaterais na Problem\u00e1tica Ambiental. I Semin\u00e1rio \nInternacional dos Espa\u00e7os de Fronteira. Marechal C\u00e2ndido Rondon: UNIOESTE, \n2011. \n \n \nRUBEZ, J. O Leite Nos \u00daltimos 10 Anos. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de \nLeite. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.leitebrasil.org.br/artigos/jrubez_093.htm> Acesso \nem: 04 de abr. 2015. \n \n \nSEMA, Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \u2013 PR. Bacias \nHidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1. Curitiba, 2013 Dispon\u00edvel em: \n<www.meioambiente.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=176> \nAcesso em 20 de dez. 2015.  \n \n \nSOARES, J. P. G. et al. Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica de Leite: Desafios e Perspectivas. In: \nIII Simp\u00f3sio Nacional de Bovinocultura de Leite. Anais. Vi\u00e7osa, 2011.  \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n \nSOARES, J. P. G.; AROEIRA, L. J. M. Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica de Leite: \nTransi\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica - Marco Referencial. In: \u00c1VILA, V. S.; SOARES, J. P. G.; \nDARTORA, V. Anais do curso de produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico. Embrapa Su\u00ednos e \nAves, 2014. \n \n \nSOARES, J. P. G.; SOUSA, T. C. R.; MALAQUIAS, J. V.; RODRIGUES, G. S.; \nBORBA JUNIOR, J. K. F. Impactos ambientais da transi\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de \nleite bovino convencional para org\u00e2nico na Regi\u00e3o Integrada de \nDesenvolvimento do Distrito Federal e Entorno (RIDE/DF). Planaltina - DF: \nEmbrapa Cerrados, 2015. 45 p. (Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento / Embrapa \nCerrados, 324). \n \n \nTurato, E. R. A quest\u00e3o da complementaridade e das diferen\u00e7as entre m\u00e9todos \nquantitativos e qualitativos de pesquisa: uma discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica necess\u00e1ria. \nEm S. Grubits &amp; Jos\u00e9 A. V. Noriega (Organizadores), M\u00e9todo qualitativo: \nepistemologia, complementariedades e campos de aplica\u00e7\u00e3o (pp. 17- 51). S\u00e3o \nPaulo: Vetor Editora, 2004. \n \n \nWILLER, Helga.; LERNOUD, Julia. Editoras. The World of Organic Agriculture. \nStatistics and Emerging Trends 2015. FiBL-IFOAM Report. Research Istitute of \nOrganic Agriculture Agriculture (FiBL), Frick, and IFOAM \u2013 Organics Internetional, \nBonn.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n145 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Resultado dos coeficientes Ambitec: Antes e depois \n \n\nTabela A1: Coeficientes de desempenho e \u00edndices de impacto da atividade \u2013 Antes \n\nCrit\u00e9rios de impacto da \natividade \n\nCoeficientes de desempenho de cada um dos 28 produtores (P1 a P28) - Antes \n\nP1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 \n\nQualidade do Produto  0,00 3,75 12,50 0,00 -2,50 10,00 2,50 1,25 0,00 7,50 2,50 1,25 -6,25 -5,00 2,50 -2,50 7,50 0,00 -3,75 5,00 7,50 0,00 0,00 2,50 -1,25 0,00 6,25 5,00 \n\nCapital social  1,35 0,05 0,30 -1,70 -0,75 -3,20 -1,10 1,65 -2,15 0,70 0,30 -1,30 -5,70 -1,45 1,90 -1,50 -2,70 0,30 -3,00 -4,30 0,30 -3,00 2,95 -2,40 0,75 1,45 0,90 0,30 \n\nBem-estar e sa\u00fade animal -5,00 -2,00 4,50 -5,50 -3,25 -2,00 -5,50 -3,00 -0,25 -0,75 0,00 3,50 -13,00 -3,25 4,25 3,75 -3,50 -1,00 -4,50 4,00 5,75 -6,50 -0,50 -1,00 -5,50 2,25 6,50 -2,00 \n\nSa\u00fade Ambiental e Pessoal 2,20 -3,20 3,00 4,80 0,80 6,60 6,00 3,20 -0,40 2,80 8,80 7,60 -2,20 5,40 2,80 7,60 -4,20 6,80 5,20 5,60 6,00 -1,80 -0,40 6,00 4,40 1,40 5,40 9,60 \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade \nOcupacional \n\n6,75 0,00 7,50 1,00 -2,00 8,00 9,50 0,50 1,00 8,00 5,00 9,50 -6,25 4,25 0,50 8,00 -6,00 5,00 -1,50 0,00 7,50 -1,00 0,25 1,25 0,00 2,00 13,50 -2,25 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar 0,60 -0,80 1,80 0,80 -2,00 -2,00 -2,40 0,20 0,80 1,80 -0,40 3,60 -6,00 -1,20 1,20 4,80 -0,80 1,80 0,00 6,00 1,80 1,40 1,20 0,80 0,60 6,00 1,80 3,60 \n\nDedica\u00e7\u00e3o e Perfil do \nRespons\u00e1vel \n\n2,00 -1,50 2,00 1,75 -2,75 3,50 -9,00 1,75 -7,25 1,75 -2,75 -4,00 -4,00 -7,00 2,00 6,75 0,00 -4,75 -1,00 1,00 8,25 -0,75 -3,00 -3,75 -1,75 -1,50 4,00 -6,00 \n\nCondi\u00e7\u00e3o de \nComercializa\u00e7\u00e3o \n\n-2,25 1,25 -0,75 -0,75 -1,25 4,50 -0,75 -2,25 0,00 0,75 -0,75 -0,75 -9,50 -1,50 0,00 -0,75 0,00 -3,00 -2,00 1,50 -0,75 2,00 -1,50 -0,75 0,75 -0,50 -2,25 1,50 \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos -7,00 1,00 1,00 -4,00 -4,00 8,00 -15,00 -1,00 -5,00 0,00 -12,00 -12,00 -6,00 -8,00 4,00 0,00 -5,00 -12,00 -2,00 -5,00 1,00 -2,00 -5,00 -1,00 3,00 1,00 -8,00 -7,00 \n\nGest\u00e3o de Insumos \nQu\u00edmicos \n\n-2,75 0,50 0,00 -3,50 -3,75 1,25 0,00 0,00 -9,00 0,00 0,00 0,00 1,00 0,00 4,25 0,00 2,00 0,00 0,00 -9,25 0,00 -5,00 -1,50 0,00 -0,75 0,00 0,00 -5,50 \n\nRelacionamento Institucional -8,25 0,00 -3,50 -3,25 -2,00 8,25 -2,75 0,00 -2,00 -1,00 -11,25 -9,25 -5,25 -0,75 1,50 -4,50 0,00 -11,25 -8,25 -2,75 -5,50 -3,00 -2,25 -1,75 1,75 -2,75 -3,50 0,00 \n\nUso de Insumos Agr\u00edcolas e \nRecursos \n\n2,00 -2,00 7,50 -2,00 -6,50 1,00 -0,50 11,50 -3,75 2,75 5,00 3,75 -4,50 3,00 1,75 5,00 1,00 4,50 9,75 -2,25 3,75 1,75 -2,00 12,50 -1,50 4,50 12,00 -1,50 \n\nUso de Insumos Veterin\u00e1rios \ne mat\u00e9rias primas \n\n-0,50 2,00 7,50 1,50 3,00 1,00 -0,50 7,50 -1,50 3,00 7,50 10,50 -4,50 2,00 7,50 7,50 -1,50 15,00 7,50 1,50 7,50 -1,50 -1,50 6,00 0,50 5,50 7,50 0,50 \n\nConsumo de Energia  4,00 4,50 7,00 4,50 7,00 -1,50 4,50 4,00 4,00 4,50 7,00 2,50 4,00 4,50 7,00 7,00 1,50 7,00 7,00 0,50 7,00 1,50 4,00 4,50 -2,00 4,00 7,00 9,00 \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera  0,60 1,20 3,40 3,40 6,30 -1,90 8,70 2,40 2,40 3,20 5,00 3,20 8,70 3,20 2,60 5,00 3,20 5,00 1,20 3,20 9,00 3,40 2,90 5,00 -0,80 1,00 4,80 2,60 \n\nQualidade do Solo  -5,00 -1,25 5,00 5,00 -3,75 1,25 3,75 3,75 -7,50 -1,25 5,00 -1,25 -3,75 -7,50 0,00 5,00 -1,25 0,00 5,00 2,50 5,00 -6,25 -2,50 0,00 -15,00 -1,25 2,50 5,00 \n\nQualidade da \u00c1gua  5,00 10,00 12,50 2,50 -1,25 0,00 -2,50 6,25 2,50 7,50 15,00 15,00 3,75 7,50 7,50 11,25 2,50 15,00 0,00 5,00 8,75 5,00 2,50 11,25 -11,25 5,00 3,75 3,75 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade  \n\n0,50 -5,00 0,00 7,50 -1,50 6,00 1,50 -0,50 0,50 -1,50 -2,00 0,00 -6,00 -6,00 1,50 1,50 5,00 1,50 -9,00 9,00 0,00 0,00 -1,00 -1,50 0,00 -3,50 0,00 7,50 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental -1,20 2,00 -0,80 0,40 3,20 3,20 -0,40 1,20 3,60 9,00 -0,80 -2,40 -0,40 0,00 2,80 -1,60 0,00 -0,80 6,00 2,00 -0,80 3,60 2,00 1,60 2,00 -2,80 -0,80 4,40 \n\nCapacita\u00e7\u00e3o -1,50 -1,25 -0,50 -2,25 -3,75 3,75 -3,25 -0,75 -3,25 -1,75 -0,75 4,25 -9,00 -2,75 1,50 3,25 -1,25 -1,75 1,25 1,50 -1,25 -1,75 4,50 -0,50 1,75 -1,50 3,75 3,00 \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de \nTrabalho  \n\n0,00 0,50 -1,02 0,00 0,00 0,76 -0,70 0,76 0,00 0,00 0,90 0,00 -0,81 0,00 -0,04 -1,92 -0,24 1,50 -1,62 0,00 -0,42 1,80 -0,20 0,00 0,00 -0,54 0,18 0,00 \n\nQualidade do Emprego 2,00 1,00 0,00 4,00 1,00 4,00 -4,00 3,00 5,00 3,00 3,00 -1,00 0,00 4,00 5,00 0,00 3,00 0,00 1,00 4,00 -1,00 1,00 -3,00 1,00 2,00 4,00 1,00 1,00 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda -1,25 2,50 6,25 -2,50 1,25 2,50 0,00 1,25 -1,25 -1,25 -1,25 0,00 0,00 -3,75 1,25 1,25 0,00 10,00 3,75 6,25 2,50 -2,50 1,25 -2,50 1,25 2,50 7,50 0,00 \n\n\n\n146 \n\n \nDiversidade de Fontes de \nRenda \n\n0,00 0,00 3,00 -6,00 -4,25 0,25 3,00 -2,00 -2,00 -0,50 -4,50 3,00 -7,25 -2,75 -2,00 -0,50 0,75 3,00 0,50 -3,75 -4,75 -2,75 -2,25 -5,00 0,00 -0,75 -0,75 -1,00 \n\nValor da Propriedade -3,50 -0,50 6,00 -0,75 -0,75 1,50 1,25 -1,00 -0,75 1,00 -4,50 -2,50 -6,00 -6,50 3,00 -2,25 -1,25 -2,00 -2,00 5,00 2,25 1,00 2,00 -1,25 0,50 -3,25 3,25 -1,50 \n\n\u00cdndice de Impacto da \nAtividade \n\n-0,42 0,74 3,58 0,40 -0,97 2,42 -1,10 1,92 -1,15 2,10 1,33 1,20 -3,52 -1,10 2,91 2,70 0,21 1,79 0,65 1,54 3,10 -0,63 -0,27 1,50 -1,25 1,27 3,01 1,23 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n \n\nTabela A2: Coeficientes de desempenho e \u00edndices de impacto da atividade - Depois \n\nCrit\u00e9rios de impacto da \natividade \n\nCoeficientes de desempenho de cada um dos 28 produtores (P1 a P28) - Depois \n\nP1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 P13 P14 P15 P16 P17 P18 P19 P20 P21 P22 P23 P24 P25 P26 P27 P28 \n\nQualidade do Produto 2,50 7,50 7,50 2,50 3,75 12,50 -3,75 5,00 5,00 10,00 -2,50 0,00 5,00 -2,50 1,25 6,25 12,50 -1,25 5,00 12,50 10,00 5,00 5,00 0,00 10,00 2,50 5,00 8,75 \n\nCapital social 0,75 1,45 1,50 3,30 1,30 -1,10 1,10 1,95 2,15 0,80 -3,00 -1,15 -6,90 2,20 2,20 3,75 2,00 -0,60 3,25 -1,20 1,90 -0,05 2,15 0,40 4,00 6,30 1,90 3,75 \n\nBem-estar e sa\u00fade animal 6,50 5,00 5,25 1,50 1,00 8,50 3,00 5,75 5,00 6,25 3,00 4,50 6,50 4,75 5,00 7,00 6,00 1,00 5,50 5,50 7,50 2,00 4,00 2,50 3,25 9,50 4,25 1,50 \n\nSa\u00fade Ambiental e Pessoal 5,60 4,40 1,00 4,80 1,20 7,60 8,80 6,00 0,40 5,60 5,20 8,00 0,60 2,40 2,80 4,40 -2,20 8,00 6,80 5,60 2,00 1,00 1,80 7,60 4,80 1,60 2,20 8,80 \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade \nOcupacional \n\n8,25 5,00 4,25 2,00 2,50 15,00 6,00 1,50 2,75 12,00 7,50 6,00 2,00 5,25 2,50 6,75 -3,50 7,50 0,50 2,00 6,25 2,00 4,00 4,25 2,00 5,75 8,25 0,25 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar 3,60 2,00 3,60 3,60 2,00 -3,60 0,20 1,40 2,00 3,00 3,60 3,60 0,00 3,60 3,20 4,80 3,20 4,80 4,40 6,00 3,60 4,80 2,00 2,00 1,40 6,00 3,60 3,60 \n\nDedica\u00e7\u00e3o e Perfil do \nRespons\u00e1vel \n\n4,00 2,75 3,00 -2,75 4,25 3,00 -0,50 3,50 -1,00 4,25 -1,50 -1,75 4,25 4,50 5,00 4,75 3,25 0,25 1,00 -0,25 6,25 2,75 0,00 -2,75 3,50 6,25 7,50 4,25 \n\nCondi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o 0,75 1,25 0,00 0,75 1,25 4,00 0,00 -0,75 1,50 2,00 0,00 0,00 2,25 0,75 0,75 0,00 1,25 3,00 1,25 1,50 0,00 2,00 0,00 0,75 -0,75 0,50 -0,75 1,50 \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos 0,00 5,00 10,00 -1,00 1,00 13,00 9,00 7,00 -3,00 7,00 0,00 5,00 6,00 2,00 2,00 1,00 -4,00 0,00 9,00 9,00 10,00 1,00 3,00 7,00 5,00 11,00 0,00 0,00 \n\nGest\u00e3o de Insumos Qu\u00edmicos -2,75 4,00 0,00 2,25 1,75 1,25 0,00 0,00 -7,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 4,25 0,00 -0,50 0,00 0,00 2,25 0,00 -3,00 -0,50 0,00 0,75 0,00 -7,50 -1,00 \n\nRelacionamento Institucional 1,00 4,00 -0,25 -1,25 6,00 8,25 -0,50 0,00 2,00 0,00 -3,25 -2,50 1,00 1,75 7,00 -1,25 6,00 3,25 1,25 5,25 -1,25 2,00 6,50 1,75 1,75 4,75 -4,25 6,75 \n\nUso de Insumos Agr\u00edcolas e \nRecursos \n\n3,50 2,50 5,00 -1,50 -2,00 8,50 7,50 11,00 2,75 9,25 3,75 7,00 6,25 4,00 0,75 9,50 1,00 -2,00 8,25 0,25 0,75 4,50 3,25 4,50 4,00 2,75 1,00 1,75 \n\nUso de Insumos Veterin\u00e1rios \ne mat\u00e9rias primas \n\n5,50 1,50 -0,50 0,00 0,00 4,50 2,50 2,50 1,50 3,50 1,50 1,50 3,50 1,50 -2,00 2,50 2,50 4,50 3,50 1,50 8,50 -3,50 6,50 5,50 2,50 -1,00 -1,00 4,00 \n\nConsumo de Energia -0,50 -3,50 -2,50 -2,00 -1,00 -1,00 0,50 -4,00 -2,50 2,00 -7,50 4,50 -2,50 -0,50 -2,50 -7,50 -1,00 -1,00 -1,00 -2,00 -2,50 0,50 -1,00 2,00 -2,00 -2,50 -7,50 -1,00 \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 atmosfera -0,60 0,20 -0,90 0,90 0,10 -0,80 2,90 0,40 0,40 3,20 2,70 0,90 4,80 1,00 2,40 -0,90 3,20 2,70 3,10 0,90 4,70 3,40 3,00 4,60 3,20 0,90 2,70 2,40 \n\nQualidade do Solo 10,00 5,00 3,75 -1,25 -1,25 10,00 1,25 7,50 0,00 3,75 12,50 -1,25 11,25 5,00 3,75 10,00 2,50 7,50 12,50 2,50 5,00 3,75 6,25 3,75 7,50 6,25 12,50 3,75 \n\nQualidade da \u00c1gua  10,00 10,00 12,50 1,25 7,50 0,00 -2,50 6,25 2,50 7,50 15,00 15,00 3,75 7,50 8,75 8,75 1,25 15,00 0,00 5,00 11,25 7,50 10,00 8,75 3,75 8,75 15,00 3,75 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade \n\n-1,50 2,00 12,00 1,50 0,00 9,00 5,00 2,00 5,00 5,00 2,00 3,00 0,00 8,00 5,00 12,00 2,50 3,00 3,50 4,50 4,80 -1,50 3,50 -1,00 1,00 8,00 5,00 8,00 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental -0,40 3,60 -1,20 2,00 4,00 4,00 -0,80 2,80 4,00 11,00 -2,40 -0,80 -0,80 3,20 4,40 -6,00 0,80 -2,40 1,60 2,00 -2,40 2,80 3,60 2,40 4,00 -4,80 -2,40 4,00 \n\nCapacita\u00e7\u00e3o 5,25 5,00 5,25 -1,50 1,25 6,25 0,50 0,50 1,75 2,75 1,00 4,25 -3,25 0,50 5,00 4,25 5,00 1,75 4,25 2,75 -1,25 3,25 7,00 -0,25 2,25 5,25 5,25 5,75 \n\n\n\n147 \n\n \nQualifica\u00e7\u00e3o e Oferta de \nTrabalho  \n\n0,00 0,50 0,98 0,00 0,00 1,32 0,00 0,80 0,00 0,00 1,70 0,00 -1,70 0,00 -0,04 0,28 0,24 1,50 -0,54 0,00 0,78 1,80 -0,16 0,00 0,00 0,54 1,38 0,00 \n\nQualidade do Emprego 3,00 1,00 1,00 2,00 3,00 4,00 -3,00 3,00 5,00 3,00 3,00 -1,00 -3,00 4,00 5,00 3,00 3,00 0,00 4,00 4,00 0,00 1,00 -2,00 2,00 3,00 1,00 3,00 4,00 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda 2,50 5,00 6,25 1,25 2,50 3,75 0,00 7,50 1,25 3,75 5,00 3,75 0,00 3,75 7,50 8,75 12,50 11,25 10,00 7,50 1,25 1,25 5,00 2,50 5,00 8,75 6,25 5,00 \n\nDiversidade de Fontes de \nRenda \n\n0,00 3,25 3,00 -0,75 -0,25 7,00 3,75 3,00 0,25 -0,50 2,00 3,75 0,50 0,50 0,25 0,25 1,50 4,50 1,50 0,00 1,25 -1,25 -2,25 -1,25 -1,25 3,00 -0,75 3,00 \n\nValor da Propriedade 8,00 5,75 9,50 2,75 5,50 6,75 -1,75 4,00 5,00 5,25 4,25 4,00 5,25 4,00 4,25 8,25 2,50 5,25 6,50 7,00 8,25 5,00 4,25 3,50 6,50 4,75 8,00 3,25 \n\n\u00cdndice de Impacto da \nAtividade \n\n2,87 3,30 3,72 0,78 1,73 4,94 1,35 3,38 1,41 4,63 2,00 2,53 1,88 2,85 3,18 3,81 2,68 2,76 3,99 3,44 3,61 1,87 3,03 2,40 3,14 3,94 2,71 3,35 \n\nFonte: Question\u00e1rios Ambitec com produtores de leite na Bacia do Rio Paran\u00e1 III. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nANEXO A \u2013 QUESTION\u00c1RIO TIPO SURVEY \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio para produtores org\u00e2nicos Cadeias Curtas \n \n\nN\u00ba do question\u00e1rio (n\u00e3o preencher)    \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO PESQUISADOR  \n\n \n\nOl\u00e1, eu me chamo ______________________ e sou pesquisador de mestrado da UNB em parceria \n\ncom a Embrapa e estou estudando a produ\u00e7\u00e3o de leite org\u00e2nico na regi\u00e3o. Estamos realizando uma \n\npesquisa com objetivo de saber sobre as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos produtores \n\norg\u00e2nicos de leite para propor melhorias e estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. As respostas s\u00e3o confidenciais e \n\nser\u00e3o utilizadas apenas para a pesquisa. O(A) senhor(a) poderia responder a algumas perguntas? \n\nSua opini\u00e3o \u00e9 muito importante para as propostas de melhorias.  \n\n \n\n Controle \n\n \n\nNome do pesquisador: \nData:       /     / \n\nHora  ____Min. _____ \n\nNome do respondente: \n\nEndere\u00e7o do respondente: \n\nTelefone com DDD (obrigat\u00f3rio): \n\n \n\nCidade de resid\u00eancia: \n\n \n\nUF:  \n\n \n\n \n\nPerfil da propriedade, Endogeneidade e produ\u00e7\u00e3o de novidades______________________ \n\n \n\n1. Qual \u00e9 o tamanho da sua \n\npropriedade?  \n\n \n\n01. _______ hectares. \n\n88. NS. \n\n99. NR. \n\n \n\n2. Indique quais produtos (de origem \n\nanimal e vegetal) que o senhor(a) possui em \n\nsua propriedade.  (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque uma ou mais resposta,) \n\n Tipo de Produto \n\n01.  Leite \n\n02.  Queijo \n\n03.  Embutidos \n\n04.  Hortali\u00e7as \n\n05.  Milho \n\n06.  Soja \n\n07.  Frutas \n\n08.  Mandioca \n\n09.  Feij\u00e3o \n\n10.  Mel \n\n11.  Outra. Qual? \n\n \n\n88.  NS. \n\n99.  NR.  \n\n \n\n \n\n \n\n3. Indique os tipos de cria\u00e7\u00e3o que o \n\nsenhor(a) possui e as respectivas \n\nquantidades (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e marque \n\numa ou mais respostas) \n\n\n\n- 149 - \n\n \n\n \n\nTipo de rebanho  N\u00famero \n\nde \n\ncabe\u00e7as \n\n2.1 Vacas leiteiras  \n\n2.1 Gado de corte  \n\n2.1 Ovinos  \n\n2.2 Su\u00ednos   \n\n2.3 Aves (carne)  \n\n2.4 Aves (ovos)  \n\n2.5 Caprinos  \n\n2.6 Peixes  \n\n2.7 Eq\u00fcinos   \n\n2.7 Outro. Qual?  \n\n88. NS  \n\n99. NR  \n\n \n\n4. Voc\u00ea considera que a sua produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9  (leia as op\u00e7\u00f5es e marque uma \u00fanica \n\nresposta). \n\n \n\n 1. Muito variada. \n\n 2. Variada. \n\n 3. Mais ou menos variada. \n\n 4. Pouco variada. \n\n 5. Nada variada. \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n5. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o de leite \n\norg\u00e2nica, informe a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria \n\nem litros por animal. (Anote a resposta. N\u00e3o \n\nleia as op\u00e7\u00f5es NS e NR). \n\n \n\n01. ___________ litros por dia. \n\n88. NS. \n\n99. NR. \n\n \n\n6. Em rela\u00e7\u00e3o a um sistema \n\nconvencional de produ\u00e7\u00e3o de leite, voc\u00ea \n\nconsidera que a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de \n\nleite org\u00e2nico \u00e9 (leia as op\u00e7\u00f5es e marque \n\napenas uma resposta. N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS \n\ne NR). \n\n  \n\n 1. Inferior \n\n 2. Igual \n\n 3. Superior \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n7. Qual \u00e9 o custo de produ\u00e7\u00e3o para \n\ncada litro de leite (aproximadamente)? \n(Anote a resposta. N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS e \n\nNR). \n\n \n\n01. R$ ________  por cada litro de leite. \n\n88. NS. \n\n99. NR.  \n\n \n\n8. Qual \u00e9 a quantidade de pessoas da \n\nfam\u00edlia envolvida com atividade leiteira? \n\n(Anote a resposta. N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS e \n\nNR). \n\n \n\n01. ________  pessoas envolvidas com a \n\natividade leiteira. \n\n88. NS. \n\n99. NR.  \n\n \n\n9. Qual \u00e9 a margem de lucro obtida \n\npor cada litro de leite vendido? (Marque \n\napenas uma resposta. N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS \n\ne NR). \n\n 1. Entre 1 a 5 centavos \n\n 2. Entre 11 e 15 centavos \n\n 3. Entre 16 e 20 centavos \n\n 4. Entre 20 e 50 centavos \n\n 5.Entre 50 centavos e 1,00 real \n\n 6 entre 1 a 2 reais \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n \n\n10. Quanto o senhor(a) recebe pela \n\nqualidade do leite acima do valor \n\nestabelecido? (Marque apenas uma resposta. \n\nN\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS e NR). \n\n \n\n 1. Entre 1 e 10 centavos \n\n 2. Entre 11 e 15 centavos \n\n 3. Entre 16 e 20 centavos \n\n 4. Acima de 20 centavos \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n11. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de vacas \n\nleiteiras por hectare, indique a resposta \n\nque corresponde \u00e0 realidade da sua \n\npropriedade (leia as op\u00e7\u00f5es e marque \n\n\n\n- 150 - \n\n \n\napenas uma resposta. N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS \n\ne NR). \n\n \n\n 1. Um animal por hectare \n\n 2. Um animal e meio por hectare \n\n 3. Dois animais por hectare \n\n 4. Dois animais e meio por hectare  \n\n 5. Tr\u00eas animais por hectare \n\n \n6. Acima de tr\u00eas animais por \n\nhectare. \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n12. Qual \u00e9 a \u00e1rea de pastagem da sua \n\npropriedade? (Anote a resposta. N\u00e3o leia as \n\nop\u00e7\u00f5es NS e NR). \n\n \n\n01. ___________ hectares. \n\n88. NS. \n\n99. NR \n\n \n\n13. O senhor(a) necessita comprar todos \n\nos insumos para sua produ\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o? \n\n(leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta) \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. Em parte \n\n 3. N\u00e3o \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n14. Quais insumos presentes na \n\npropriedade que senhor(a) utiliza? (leia as \n\nop\u00e7\u00f5es e marque uma ou mais respostas).  \n\n \n\n 01. Estercos \n\n 02. Soro do leite \n\n 03. Compostos org\u00e2nicos \n\n 04. Caldas para controle de insetos \n\n 05. Biofertilizantes l\u00edquidos \n\n 06. Fosfato natural \n\n 07. Massa (raspa) de mandioca \n\n 08. Preparados biodin\u00e2micos  \n\n 09. Cinzas de madeiras \n\n 10. Extratos de planta \n\n 11. Preparados homeop\u00e1ticos  \n\n 10. Cama de frango \n\n 11. Outro. Qual? \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n15. O(A) senhor(a) desenvolveu \n\nalguma(s) t\u00e9cnica(s) de plantio, de manejo \n\nou de fabrica\u00e7\u00e3o em sua propriedade? (n\u00e3o \n\nleia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta). \n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o (V\u00e1 para a quest\u00e3o 18)  \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n \n\n16. Descreva resumidamente em uma \n\nou tr\u00eas palavras a(s) t\u00e9cnica(s) de plantio \n\nou manejo que o senhor desenvolveu em \n\nsua propriedade? (anote as respostas). \n \n\n01. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n02. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n03. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n04. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n17. Durante o desenvolvimento da nova \n\nt\u00e9cnica de manejo ou plantio, quais destas \n\norganiza\u00e7\u00f5es o apoiaram? (leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque uma ou mais respostas). \n\n \n\n  01  Emater  \n\n  02. Cooperativa \n\n  03. Associa\u00e7\u00e3o de Produtores \n\n  04. Biolabore  \n\n  05. EMBRAPA \n\n  06. Fornecedores de Insumo \n\n  07. Produtores vizinhos \n\n  08. Secretaria Municipal de Agricultura  \n\n\n\n- 151 - \n\n \n\n  \n09. Programa Itaipu Cultivando \u00c1gua \n\nBoa \n\n 10. SENAR \n\n  11. CAPA \n\n 12. ADEOP \n\n 13. Universidade \n\n 14. IAPAR \n\n  15. Outro. Qual? \n\n 16. Nenhuma \n\n  88. NS \n\n  99. NR \n\n \n\n18. Para quem o senhor(a) vende sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o? (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e marque uma \n\nou mais respostas) \n\n \n\n 1. Cooperativa \n\n 2. Feiras \n\n 3. Venda direta ao consumidor \n\n 4. Agroind\u00fastria \n\n 5. Latic\u00ednio  \n\n 6. PNAE \n\n 8. PAA  \n\n 9. Merenda escolar do munic\u00edpio  \n\n 10. ACENPRE \n\n 11. Outro. Qual?  \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n19. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es abaixo \n\nsobre o sistema de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos, \n\nindique o seu grau de concord\u00e2ncia; '1' \n\nindica 'Discordo Fortemente' e '10' indica \n\n'Concordo fortemente' (leia as afirma\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma resposta).  \n\n \n\n01. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a \n\ndepend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ninsumos comprados. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n02. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica aumenta a renda do \n\nprodutor.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n03. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui os custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o ao permitir uma maior \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos que est\u00e3o na \n\npropriedade.   \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n04. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica d\u00e1 mais espa\u00e7o para \n\no produtor criar coisas novas (novas t\u00e9cnicas \n\nde plantio e de manejo). \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n05. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a \n\ndepend\u00eancia do produtor no momento de \n\ncomercializar a sua produ\u00e7\u00e3o porque ele n\u00e3o \n\nfica sob o controle de uma \u00fanica empresa \n\nagroindustrial.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n06. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica fornece mais \n\nflexibilidade para o produtor usar os recursos \n\nda propriedade.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n07. As condi\u00e7\u00f5es de trabalho com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica s\u00e3o menos prejudiciais \u00e0 \n\nsa\u00fade do produtor.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n08. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ajuda a manter a \n\nfertilidade do solo da propriedade.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n09. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica reduz os impactos \n\nambientais (\u00e1gua, solo,florestas etc).  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n \n\n \n\n \n\nCapital Social e aprendizado_________________________________________________ \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n20. Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com as \n\nquais o senhor(a) desenvolve ou \n\ndesenvolveu algum tipo de parceria (recebe \n\napoio na produ\u00e7\u00e3o e/ou na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o)? (leia as op\u00e7\u00f5es e marque \n\numa resposta ou mais respostas) \n\n \n\n 1. Cooperativa \n\n 2. Sindicato de Trabalhadores Rurais  \n\n 3. SENAR \n\n 4. CAPA \n\n 5. EMATER \n\n 6. EMBRAPA \n\n 7. ADEOP \n\n 8. Biolabore \n\n 9. Universidade \n\n \n10. Programa Itaipu- Cultivando \n\n\u00c1gua Boa \n\n 11. IAPAR \n\n 12. Outra. Qual?  \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n \n\n21. Qual \u00e9 o tipo de \n\nparceria/colabora\u00e7\u00e3o que o senhor(a) \n\ndesenvolve com cada organiza\u00e7\u00e3o, indique \n\na principal parceria para cada \n\norganiza\u00e7\u00e3o? (leia as op\u00e7\u00f5es e marque uma \n\nou mais respostas para cada organiza\u00e7\u00e3o. \n\nLembre que s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es que foram \n\nindicadas na pergunta anterior n\u00famero 19) \n \n\n1.  \n\n \n\n(Anote o nome da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n1    Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica. \n\n \n\n2    Comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3    Uso de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos coletivos. \n\n \n\n4   Uso de instala\u00e7\u00f5es \n\npara transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos (fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos).   \n\n \n\n5    A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncomuns dos produtores \n\n(infra-estrutura, cr\u00e9dito, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nextens\u00e3o rural). \n\n \n\n6  Outros. Qual? \n \n\n \n\n2.  \n\n(Anote o nome da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) \n\n1    Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica. \n\n \n\n2    Comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3    Uso de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos coletivos. \n\n \n\n4   Uso de instala\u00e7\u00f5es \n\npara transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos (fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos).   \n\n \n\n5    A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncomuns dos produtores \n\n(infra-estrutura, cr\u00e9dito, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nextens\u00e3o rural). \n\n \n\n6  Outros. Qual? \n \n\n3.  \n \n\n(Anote o nome da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) \n\n1    Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica. \n\n \n\n2    Comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3    Uso de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos coletivos. \n\n \n\n4   Uso de instala\u00e7\u00f5es \n\npara transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos (fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos).   \n\n \n\n5    A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncomuns dos produtores \n\n(infra-estrutura, cr\u00e9dito, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nextens\u00e3o rural). \n\n\n\n- 153 - \n\n \n\n \n\n6  Outros. Qual? \n \n\n \n\n4.   \n \n\n(Anote o nome da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) \n\n1    Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica. \n\n \n\n2    Comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3    Uso de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos coletivos. \n\n \n\n4   Uso de instala\u00e7\u00f5es \n\npara transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos (fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos).   \n\n \n\n5    A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncomuns dos produtores \n\n(infra-estrutura, cr\u00e9dito, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nextens\u00e3o rural). \n\n \n\n6  Outros. Qual? \n \n\n \n\n88. NS. \n \n\n \n\n99.  NR. \n \n\n \n\n \n\n \n\n22. Abaixo, seguem algumas afirma\u00e7\u00f5es \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es entre o(a) senhor(a) e as \n\npessoas com as quais o senhor(a) trabalha \n\nna colabora\u00e7\u00e3o e parceria. Indique o seu \n\ngrau de concord\u00e2ncia; '1' indica 'Discordo \n\nFortemente' e '10' indica 'Concordo \n\nfortemente' (leia as afirma\u00e7\u00f5es e marque \n\napenas uma resposta)   \n\n \n\n \n\n01. Confio pessoalmente nas pessoas com as \n\nquais tenho contato na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades da colabora\u00e7\u00e3o. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n02. Mantenho rela\u00e7\u00f5es pessoais pr\u00f3ximas \n\ncom os membros das organiza\u00e7\u00f5es parceiras.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n03. Boa parte de nossa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita \n\nem encontros informais e em reuni\u00f5es.   \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n04. Tenho grandes expectativas/esperan\u00e7as \n\nde que estas rela\u00e7\u00f5es sejam duradouras.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n05. Modifiquei formas de produzir na minha \n\npropriedade em fun\u00e7\u00e3o de projetos \n\ndesenvolvidos por interm\u00e9dio de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o com a qual tenho uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde colabora\u00e7\u00e3o. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n06. A comunica\u00e7\u00e3o do que queremos \u00e9 \n\nfacilitada porque conseguimos falar a mesma \n\nlinguagem. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n07. A solu\u00e7\u00e3o de problemas conjuntamente \n\ncom nossos parceiros \u00e9 fundamental para o \n\nsucesso de nossa parceria \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n08. A solu\u00e7\u00e3o de problemas conjunta \u00e9 \n\nfacilitada quando existem experi\u00eancias \n\nsemelhantes de ambas as partes. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n9. Partilhamos a mesma vis\u00e3o de agricultura \n\ne melhoria das condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o que os \n\nnossos parceiros.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___\n\n10 \n\n88.NS___99.BR \n\n \n\n \n\n23.  Abaixo, seguem algumas \n\nafirma\u00e7\u00f5es sobre quais informa\u00e7\u00f5es o(a) \n\nsenhor(a) utiliza para melhorar e/ou \n\ndiversificar a sua produ\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos, \n\n'1' indica 'Nunca' e '10' indica 'Sempre' \n\n\n\n- 154 - \n\n \n\n(leia as afirma\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta).  \n\n \n\n01. Informa\u00e7\u00f5es dos produtores vizinhos. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n02. Informa\u00e7\u00f5es de produtores amigos de \n\noutras localidades.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n03. Informa\u00e7\u00f5es da Cooperativa.   \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n04. Informa\u00e7\u00f5es da Biolabore \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n05. Informa\u00e7\u00f5es da EMATER.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n06. Informa\u00e7\u00f5es da EMBRAPA.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n07. Informa\u00e7\u00f5es do Programa Itaipu- \n\nCultivando \u00c1gua Boa. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n08. Informa\u00e7\u00f5es da ADEOP.   \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n09.  Informa\u00e7\u00f5es do CAPA.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n10. Informa\u00e7\u00f5es da associa\u00e7\u00e3o de produtores \n\norg\u00e2nicos. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n11. Informa\u00e7\u00f5es do IAPAR. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n12. Informa\u00e7\u00f5es da Universidade. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n\n13. Informa\u00e7\u00f5es de ONG. Qual?   \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n\n88.NS___99.BR___00.NSA \n \n\n \n\n \n \n\nNovos arranjos intitucionais_________________________________________________ \n\n \n\n24.  Abaixo, s\u00e3o mencionados diferentes tipos de organiza\u00e7\u00e3o e de movimentos sociais. \n\nIndique de quais o senhor(a) participa ativamente, participa, mas n\u00e3o ativamente e N\u00c3O \n\nparticipa (leia cada item e marque apenas uma resposta).  \n \n\n  \n\n1. Sim \n\ncomo \n\nmembro \n\nativo \n\n2. Sim, mas \n\nn\u00e3o como \n\nmembro ativo \n\n3. N\u00e3o \n\nparticipa \n\n88. \n\nNS \n\n99. \n\nNR \n\n  1. Sindicato dos Trabalhadores Rurais.       \n\n \n 2. Movimento dos Trabalhadores Sem \n\nTerra. \n \n\n \n   \n\n  3. Associa\u00e7\u00e3o de Produtores org\u00e2nicos      \n\n  4. Redes de comercializa\u00e7\u00e3o      \n\n  5. Cooperativa       \n\n  6. Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental      \n\n  7. Redes de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.      \n\n \n 8. Redes de certifica\u00e7\u00e3o de produtos \n\norg\u00e2nicos.  \n \n\n \n   \n\n \n 9. Outra. \n\nQual?______________________________ \n \n\n \n   \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas e organiza\u00e7\u00f5es de apoio              ____________________________________ \n\n \n\n \n\n25.  Quais os tipos de cr\u00e9dito aos quais o \n\nsenhor(a) tem acesso? (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque mais de uma resposta) \n\n \n\n \n\n01.PRONAF.  \n\nMarque o tipo de PRONAF: \n\n________ \n\n 02. Cooperativa de credito  \n\n \n03. Bancos privados (outras linhas \n\nal\u00e9m do PRONAF)  \n\n 04. Outra. Qual?   \n\n 05. Nenhuma  \n\n 88. NS  \n\n 99. NR  \n\n \n\n26. Quais programas do governo o \n\nsenhor(a) acessa? (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque uma ou mais respostas) \n\n \n\n 01. Bolsa Fam\u00edlia \n\n 02. PAA \n\n 03. PNAE \n\n 04. Luz para todos \n\n 05. Programa de Irriga\u00e7\u00e3o \n\n 06. Habita\u00e7\u00e3o Rural  \n\n 07. Minha Casa Minha Vida \n\n 08. Outro. Qual?  \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n27. Sobre as condi\u00e7\u00f5es para ter \n\ncr\u00e9dito/financiamento para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, acha que s\u00e3o... (leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma resposta). \n\n \n\n 01. Muito Complicadas  \n\n 02. Complicadas \n\n 03. Mais ou menos \n\n 04. Simples \n\n 05. Muito simples \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n28. Sobre os programas do Governo, o \n\nsenhor(a) acha que as condi\u00e7\u00f5es para \n\nconseguir participar s\u00e3o... (leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma resposta). \n\n \n\n 01. Muito Complicadas  \n\n 02. Complicadas \n\n 03. Mais ou menos \n\n 04. Simples \n\n 05. Muito simples \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n \n\n29. Como o senhor(a) avalia a atua\u00e7\u00e3o \n\nda inspe\u00e7\u00e3o animal municipal em sua \n\nlocalidade? (leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas \n\numa resposta). \n\n \n\n 1. \u00d3tima  \n\n 2. Boa \n\n 3. Regular \n\n 4. Ruim  \n\n 5. P\u00e9ssima \n\n 6. N\u00e3o existe \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n30. Como o senhor(a) avalia a atua\u00e7\u00e3o \n\nda vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria em sua localidade? \n(leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta). \n\n \n\n 1. \u00d3tima  \n\n 2. Boa \n\n 3. Regular \n\n 4. Ruim  \n\n 5. P\u00e9ssima \n\n 6. N\u00e3o existe \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n31. Como o senhor(a) avalia a atua\u00e7\u00e3o \n\nde institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 \n\nagricultura familiar em sua localidade? \n(leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta). \n\n \n\n 1. \u00d3tima  \n\n 2. Boa \n\n 3. Regular \n\n\n\n- 156 - \n\n \n\n 4. Ruim  \n\n 5. P\u00e9ssima \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n32. As condi\u00e7\u00f5es para receber \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica para a sua produ\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o...* (leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma \n\nresposta). \n\n \n\n 01. Muito Complicadas  \n\n 02. Complicadas \n\n 03. Mais ou menos \n\n 04. Simples \n\n 05. Muito simples \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n33. Como o senhor(a) avalia a atua\u00e7\u00e3o \n\nde institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 \n\nagricultura org\u00e2nica? (leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma resposta). \n\n \n\n 1. \u00d3tima  \n\n 2. Boa \n\n 3. Regular \n\n 4. Ruim  \n\n 5. P\u00e9ssimas  \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n34. Qual \u00e9 a sua certifica\u00e7\u00e3o? (N\u00e3o leia \n\nas op\u00e7\u00f5es e marque uma ou mais respostas). \n\n \n\n 1. OCS \n\n 2. OPAC \n\n 3. Auditoria \n\n 4. N\u00e3o tem certifica\u00e7\u00e3o \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nValora\u00e7\u00e3o______________________               _____________________________________ \n\n \n\n35. Abaixo, seguem afirma\u00e7\u00f5es sobre a sua percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seus produtos, como \n\no(a) senhor(a) considera que os consumidores em geral (pessoas e organiza\u00e7\u00f5es) v\u00eaem os seus \n\nprodutos.  Indique o seu grau de concord\u00e2ncia; '1' indica 'Discordo Fortemente' e '10' indica \n\n'Concordo fortemente' (leia as afirma\u00e7\u00f5es e marque apenas uma resposta) \n\n \n\n01. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o \n\nmais nutritivos. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n02. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o \n\nmuito caros.  \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n03. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de encontrar no dia a dia. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n04. As organiza\u00e7\u00f5es compradoras reclamam que a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena demais para atender \u00e0s \n\nnecessidades.  \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n05. As organiza\u00e7\u00f5es compradoras reclamam que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem regularidade na entrega.  \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n06. Meus produtos s\u00e3o vistos como algo com qualidade superior aos produtos da agricultura \n\nconvencional.  \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n07. Os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o produtos caros, servem apenas para as classes com mais dinheiro. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n\n\n157 \n\n \n\n08. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o \n\nmais saud\u00e1veis. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n09. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o \n\nmelhores para o meio ambiente. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n10. Os consumidores e as pessoas de um modo geral consideram que os produtos org\u00e2nicos \n\najudam a agricultura familiar. \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n11. Os consumidores e as pessoas de um modo geral sentem orgulho de comprar produtos \n\nproduzidos na regi\u00e3o em que vivem.  \n\n1____2____3____4____5____6____7____8____9____10____88. NS.____99.NR. \n\n \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n36. Qual \u00e9 a sua idade (Anote a resposta. \n\nN\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es NS e NR). \n\n \n\n \n\n \n\nAnos \n\ncompletos \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n \n\n37. Sexo (marcar sem perguntar):   \n\n \n\n \n1. \n\nMasculino \n\n \n2. \n\nFeminino \n \n\n38. Qual a sua escolaridade? (marque \n\napenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n1. Sem escolaridade/Sem \n\ninstru\u00e7\u00e3o \n\n \n2. Fundamental (1\u00ba grau) \n\nincompleto \n\n \n3. Fundamental (1\u00ba grau) \n\ncompleto \n\n 4. M\u00e9dio (2\u00ba grau) incompleto \n\n 5. M\u00e9dio (2\u00ba grau) completo \n\n 6. Superior (incompleto) \n\n \n7. Superior (completo) ou p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n39. Seu estado civil \u00e9: (leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n 1. Solteiro \n\n \n2. Casado/morando \n\njunto \n\n \n3. \n\nSeparado/desquitado \n\n 4. Divorciado \n\n 5. Vi\u00favo \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n40. Qual a principal atividade (maior \n\nrenda) que voc\u00ea realizava antes de chegar \n\nao estabelecimento? (anotar a resposta)  \n\n \n\n01. [   ] Agricultor \n\n02. [   ] Trabalhador assalariado \n\nem fazenda - diarista \n\n03. [   ] Trabalhador assalariado \n\nem fazenda - empreitada \n\n04. [   ] Arrendat\u00e1rio de terra \n\n05. [   ] Meeiro/Parceiro \n\n06. [   ] Trabalhador na cidade \n\n08. [   ] Outro. Qual? ________________ \n\n88. [   ]  NR \n\n99. [   ] NS \n\n \n\n \n\n41. Qual \u00e9 a renda mensal familiar \n\nvinda de atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias \n\n(os diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o e de \n\n\n\n- 158 - \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais)? (se necess\u00e1rio, leia as \n\nop\u00e7\u00f5es e marque apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n \n\n 1. N\u00e3o tem renda \n\n 2. At\u00e9 R$ 678,00 (1 SM) \n\n \n3. De R$ 679,00 a R$ 1.356,00 (1 a 2 \n\nSM) \n\n \n4. De R$ 1.357,00 a R$ 2.712,00 (2 a 4 \n\nSM) \n\n \n5. De R$ 2.713,00 a R$ 3.390,00 (4 a 5 \n\nSM) \n\n \n6. De R$ 3.391,00 a R$ 6.780,00 (5 a 10 \n\nSM) \n\n 7. Mais de R$ 6.780,00 (Mais de 10 SM) \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n42. Qual \u00e9 a renda mensal familiar \n\nvinda de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas \n\n(trabalhos eventuais, trabalho assalariado, \n\nartesanato, pequenas atividades \n\nagroindustriais como confec\u00e7\u00e3o de doces, \n\nembutidos e conservas)? (se necess\u00e1rio, leia \n\nas op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n 1. N\u00e3o tem renda \n\n 2. At\u00e9 R$ 678,00 (1 SM) \n\n \n3. De R$ 679,00 a R$ 1.356,00 (1 a 2 \n\nSM) \n\n \n4. De R$ 1.357,00 a R$ 2.712,00 (2 a 4 \n\nSM) \n\n \n5. De R$ 2.713,00 a R$ 3.390,00 (4 a 5 \n\nSM) \n\n \n6. De R$ 3.391,00 a R$ 6.780,00 (5 a 10 \n\nSM) \n\n 7. Mais de R$ 6.780,00 (Mais de 10 SM) \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n43. Qual a \u00e9 renda mensal familiar da propriedade? (se necess\u00e1rio, leia as op\u00e7\u00f5es e \n\nmarque apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n \n\n \n\n \n\n44.  Quantas pessoas vivem dessa renda familiar?  \n\n \n\n___________________ \n\n88. \n\nNS \n\n99. \n\nNR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECER AO RESPONDENTE E ENCERRAR OS QUESTIONAMENTOS. \n\n \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: _______ horas ______ minutos \n\n \n\n \n\n 1. N\u00e3o tem renda \n\n 2. At\u00e9 R$ 678,00 (1 SM) \n\n 3. De R$ 679,00 a R$ 1.356,00 (1 a 2 SM) \n\n 4. De R$ 1.357,00 a R$ 2.712,00 (2 a 4 SM) \n\n 5. De R$ 2.713,00 a R$ 3.390,00 (4 a 5 SM) \n\n 6. De R$ 3.391,00 a R$ 6.780,00 (5 a 10 SM) \n\n 7. Mais de R$ 6.780,00 (Mais de 10 SM) \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n\n\n160 \n\n \n\nANEXO B \u2013 QUESTION\u00c1RIO AMBITEC-AGRO \n \n\nRESPEITO AO CONSUMIDOR\n\nRedu\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos \n\nqu\u00edmicos\n\nRedu\u00e7\u00e3o de \n\ncontaminantes \n\nbiol\u00f3gicos\n\nDisponibilidade \n\nde fontes de \n\ninsumos\n\nIdoneidade dos \n\nfornecedores \n\nde insumos\n\n0,25 0,25 0,25 0,25 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0,00\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de qualidade do produto?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQualidade do \n\nProduto\n\nVari\u00e1veis de qualidade do produto\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n0,2 0,2 0,15 0,15 0,15 0,15 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0 0 0,00\n\n \n\nIntegra\u00e7\u00e3o \n\ncultural entre \n\nos \n\ncolaboradores \n\ne familiares\n\nEngajamento \n\nem movimentos \n\nsociais\n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico / \n\nart\u00edstico / \n\ncultural\n\nCapta\u00e7\u00e3o de \n\ndemandas da \n\ncomunidade\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nProjetos de \n\nextens\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria / \n\neduca\u00e7\u00e3o \n\nambiental\n\nProgramas de \n\ntransfer\u00eancia \n\nde \n\nconhecimentos \n\ne tecnologias\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\nCapital social\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\n \n\n0,2 0,2 0,15 0,15 0,1 0,1 0,1 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0 0,00\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de bem-estar e sa\u00fade animal ?\n\nBem-estar e sa\u00fade \n\nanimal\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nSeguran\u00e7a e \n\nmanejo \n\nsanit\u00e1rio \n\npreventivo\n\nA\u00e7\u00f5es que \n\nminimizem o \n\nsofrimento, o \n\nestresse e a \n\ndor\n\nConduta \u00e9tica \n\nde manejo, \n\ndescarte e pr\u00e9-\n\nabate / abate\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nAcesso a \n\n\u00e1gua, alimento \n\ne suplementos \n\nde qualidade\n\nConforto t\u00e9rmico \n\ne salubridade \n\ndos ambientes \n\nde manejo\n\nLota\u00e7\u00e3o \n\nadequada nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es e \n\n\u00e1reas externas\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nCondi\u00e7\u00f5es p/ \n\nexpressar \n\ncomporta-\n\nmentos \n\nnaturais da \n\nesp\u00e9cie\n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\nSA\u00daDE\n\nFocos de \n\nvetores de \n\ndoen\u00e7as \n\nend\u00eamicas\n\nEmiss\u00e3o de \n\npoluentes \n\natmosf\u00e9ricos\n\nEmiss\u00e3o de \n\npoluentes \n\nh\u00eddricos\n\nGera\u00e7\u00e3o de \n\ncontaminantes \n\ndo solo\n\nDificuldade \n\nde acesso a \n\nesporte e \n\nlazer\n\n-0,2 -0,2 -0,2 -0,2 -0,2 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0 0,00\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nSa\u00fade Ambiental e \n\nPessoal\n\nVari\u00e1vel de sa\u00fade ambiental e pessoal\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de sa\u00fade ambiental e pessoal?\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\n \n\nPericulosidade Ru\u00eddo Vibra\u00e7\u00e3o Calor / Frio Umidade\nAgentes \n\nqu\u00edmicos\n\nAgentes  \n\nbiol\u00f3gicos\n\n-0,3 -0,1 -0,1 -0,05 -0,05 -0,2 -0,2 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0 0,00\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de exposi\u00e7\u00e3o a fatores de risco no trabalho?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade \n\nOcupacional\n\nExposi\u00e7\u00e3o a periculosidade e fatores de insalubridade \n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)  \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\nGarantia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o\n\nQuantidade       \n\nde alimento\n\nQualidade \n\nnutricional do \n\nalimento\n\n0,3 0,3 0,4 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0,00\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nSeguran\u00e7a \n\nAlimentar\n\nVari\u00e1veis de seguran\u00e7a alimentar\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de seguran\u00e7a alimentar?\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\nGEST\u00c3O E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n\nCapacita\u00e7\u00e3o \n\ndirigida \u00e0 \n\natividade\n\nHoras de \n\nperman\u00eancia no \n\nestabelecimento\n\nEngajamento \n\nfamiliar\n\nUso de \n\nsistema \n\ncont\u00e1bil\n\nModelo \n\nformal de \n\nplanejamento\n\nSistema de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o / \n\nRotulagem\n\n0,2 0,2 0,15 0,15 0,15 0,15 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0,00\n\nVari\u00e1veis de dedica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel\n\nDedica\u00e7\u00e3o e Perfil \n\ndo Respons\u00e1vel\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de dedica\u00e7\u00e3o e de perfil profissional do respons\u00e1vel?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\nVenda direta / \n\nantecipada / \n\ncooperada\n\nProcessamento \n\nlocal\n\nArmazenamento \n\nlocal\n\nTransporte \n\npr\u00f3prio\n\nPropaganda / \n\nMarca pr\u00f3pria\n\nEncadeamento \n\ncom produtos / \n\natividades / \n\nservi\u00e7os \n\nanteriores\n\nCoopera\u00e7\u00e3o \n\ncom outros \n\nprodutores \n\nlocais\n\n0,15 0,15 0,15 0,15 0,15 0,15 0,1 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0 0,00\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de comercializa\u00e7\u00e3o?\n\nCondi\u00e7\u00e3o de \n\nComercializa\u00e7\u00e3o\n\nVari\u00e1veis de comercializa\u00e7\u00e3o\n\n \n\nColeta seletiva\nCompostagem / \nReaproveitamento\n\nDisposi\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria\n\nReaproveita-\n\nmento\n\nDestina\u00e7\u00e3o \n\nou tratamento \n\nfinal\n\n0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0,00\n\nDisposi\u00e7\u00e3o de \n\nRes\u00edduos\n\nTratamento de res\u00edduos dom\u00e9sticos\nTratamento de res\u00edduos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)  \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\nArmazena-\n\nmento\n\nCalibra\u00e7\u00e3o e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos \n\nde aplica\u00e7\u00e3o\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos \n\nde prote\u00e7\u00e3o \n\nindividual\n\nDisposi\u00e7\u00e3o \n\nfinal adequada \n\nde recipentes \n\ne embalagens\n\nRegistro dos \n\ntratamentos\n\n0,2 0,25 0,25 0,15 0,15\n1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - ............... ............... ............... ............... ...............\n\nEntorno - ............... ............... ............... ............... ...............\n\n0 0 0 0 0\n\n0,00\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de gest\u00e3o de insumos qu\u00edmicos?\n\nGest\u00e3o de Insumos \n\nQu\u00edmicos\n\nVari\u00e1veis de gest\u00e3o de insumos qu\u00edmicos\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \n\nassist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica\n\nAssociativismo / \n\nCooperativismo\n\nFilia\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica \n\nnominal\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \n\nassessoria \n\nlegal / Vistoria\n\nGerente\nEmpregados \n\nespecializados\n\n0,2 0,2 0,15 0,15 0,15 0,15 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0,00\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nRelacionamento \n\nInstitucional\n\nVari\u00e1veis de alcance institucional\nVari\u00e1veis de capacita\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de relacionamento institucional?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\nUSO DE INSUMOS E RECURSOS\n\nPesticidas Fertilizantes\nCondicionadores \n\nde solo\n\nConsumo de \n\n\u00e1gua\nSolo (\u00e1rea)\n\n-0,4 -0,25 -0,15 -0,1 -0,1 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0,00\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas no consumo de insumos e recursos, POR UNIDADE DE PRODUTO?\n\nUso de Insumos \n\nAgr\u00edcolas e \n\nRecursos\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nVari\u00e1veis de uso de recursos \n\nnaturais\n\n \n\nVari\u00e1veis de uso de insumos\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\nProdutos \n\nveterin\u00e1rios\n\nFeno, silagem, \n\nforragem\n\nRa\u00e7\u00f5es e \n\nsuplementos\n\nMat\u00e9rias-primas \n\nb\u00e1sicas\n\nMat\u00e9rias-\n\nprimas para \n\nprocesso\n\nAditivos \n\nagroindustriais\n\n-0,3 -0,2 -0,2 -0,1 -0,1 -0,1 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0,00\n\nUso de Insumos \n\nVeterin\u00e1rios e \n\nMat\u00e9rias-primas\n\nVari\u00e1veis de uso de insumos Vari\u00e1veis de uso de mat\u00e9rias-primas\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas no consumo de insumos veterin\u00e1rios e mat\u00e9rias-primas, POR UNIDADE DE PRODUTO?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\n \n\nCombust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis\nBiocombust\u00edveis\n\nBiomassa \n\n(lenha, baga\u00e7os, \n\netc.)\n\nEletricidade\n\n-0,3 -0,1 -0,1 -0,5 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0,00\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nVari\u00e1veis de fontes de energia\n\n \n\nConsumo de \n\nEnergia\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas no consumo de energia?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\nQUALIDADE AMBIENTAL\n\nGases de \n\nefeito estufa\n\nMaterial \n\nparticulado / \n\nFuma\u00e7a\n\nOdores Ru\u00eddos\n\n-0,4 -0,4 -0,1 -0,1 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0,00\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nVari\u00e1veis de emiss\u00f5es \u00e0 atmosfera\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos?\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\n \n\nEmiss\u00f5es \u00e0 \n\natmosfera\n\n \n\nEros\u00e3o\nPerda de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica\n\nPerda de \n\nnutrientes\nCompacta\u00e7\u00e3o\n\n-0,25 -0,25 -0,25 -0,25 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0,00\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQualidade do Solo\n\nVari\u00e1veis de qualidade do solo\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas na qualidade do solo?\n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\nCarga \n\norg\u00e2nica \n\n(efluentes, \n\nesgotos, \n\nestercos, etc.)\n\nTurbidez\n\nEspumas / \n\n\u00d3leos / \n\nRes\u00edduos \n\ns\u00f3lidos\n\nAssoreamento \n\nde corpos \n\nd'\u00e1gua\n\n-0,25 -0,25 -0,25 -0,25 -1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0,00\n\nQualidade da \u00c1gua\n\nVari\u00e1veis de qualidade da \u00e1gua\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas na qualidade da \u00e1gua?\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\n \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa\nFauna silvestre\n\nEsp\u00e9cies / \n\nvariedades \n\ntradicionais \n\n(caboclas)\n\n0,4 0,3 0,3 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0,00\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nConserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade\n\nVari\u00e1veis de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nSolos \n\ndegradados\n\nEcossistemas \n\ndegradados\n\n\u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente\n\nReserva Legal\n\n0,2 0,2 0,2 0,4 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0,00\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas na recupera\u00e7\u00e3o de ambientes degradados?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nRecupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\nVari\u00e1veis de recupera\u00e7\u00e3o ambiental\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\n \n\nEMPREGO\n\nLocal de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o\nEspecializa\u00e7\u00e3o\n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nformal\nB\u00e1sico T\u00e9cnico Superior\n\n0,25 0,25 0,2 0,1 0,1 0,1 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0,00\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de capacita\u00e7\u00e3o?\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nVari\u00e1veis do n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o\n\nCapacita\u00e7\u00e3o\n\nVari\u00e1veis do tipo de capacita\u00e7\u00e3o\n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nBra\u00e7al\nBra\u00e7al \n\nespecializado\nT\u00e9cnico m\u00e9dio\n\nT\u00e9cnico \n\nsuperior\nTempor\u00e1rio Permanente\n\nParceiro / \n\nMeeiro\nFamiliar\n\n0,25 0,2 0,15 0,1 0,02 0,05 0,1 0,13 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 1\n\nLocal 2\n\nEntorno 5\n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0,00\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQualifica\u00e7\u00e3o e \n\nOferta de Trabalho\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n d\na\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n =\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas na qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho e oferta de empregos, para as diferentes condi\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nVari\u00e1veis de qualifica\u00e7\u00e3o requerida para o trabalho Vari\u00e1veis de condi\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o\n\n \n\n \n\nPreven\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho \n\ninfantil\n\nJornada de \n\ntrabalho&lt;44 hs\nRegistro\n\nContribui\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria\n\nAux\u00edlio \n\nmoradia\n\nAux\u00edlio \n\nalimenta\u00e7\u00e3o\n\nAux\u00edlio \n\ntransporte\n\nAux\u00edlio \n\nsa\u00fade \n(co mplementar)\n\n0,2 0,2 0,2 0,2 0,05 0,05 0,05 0,05 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0,00\n\nBenef\u00edcios trabalhistas\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de qualidade do emprego / ocupa\u00e7\u00e3o?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQualidade do \n\nEmprego\n\nVari\u00e1veis associadas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nRENDA\n\nSeguran\u00e7a \n\n(garantia de \n\nobte\u00e7\u00e3o)\n\nEstabilidade \n\n(sazonalidade)\nDistribui\u00e7\u00e3o Montante\n\n0,25 0,25 0,25 0,25 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0,00\n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda\n\nAtributos da renda\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de gera\u00e7\u00e3o de renda?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\nAgropecu\u00e1ria \n\nno estabelec.\n\nN\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria no \n\nestabelec.\n\nOportunidade \n\nde trabalho \n\nfora do \n\nestabelec.\n\nRamifica\u00e7\u00e3o \n\nempresarial\n\nAplica\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras\n\n0,25 0,25 0,15 0,2 0,15 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0,00\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\nDiversidade de \n\nFontes de Renda\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de diversidade de fontes de renda?\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nVari\u00e1veis de diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de renda\n\n \n\nInvestimento \n\nem \n\nbenfeitorias\n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos \n\nnaturais\n\nPre\u00e7os de \n\nprodutos e \n\nservi\u00e7os\n\nConformidade \n\ncom legisla\u00e7\u00e3o\n\nInfra-estrutura \n\n/ Pol\u00edtica \n\ntribut\u00e1ria etc.\n\n0,25 0,25 0,2 0,15 0,15 1\n\nN\u00e3o se \n\naplica\n\nMarcar \n\ncom X\n\nPontual 5\n\nLocal - .......... .......... .......... .......... ..........\n\nEntorno - .......... .......... .......... .......... ..........\n\n0 0 0 0 0 0,00\n\nValor da \n\nPropriedade\n\nVari\u00e1veis de valoriza\u00e7\u00e3o da propriedade\n\nAverigua\u00e7\u00e3o \n\nfatores de \n\npondera\u00e7\u00e3o\n\nQue altera\u00e7\u00f5es foram observadas nas vari\u00e1veis de valor da propriedade?\n\nFatores de pondera\u00e7\u00e3o k\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n =\n\n \n\np\no\n\nn\ntu\n\na\nl\n\n \n\nCoeficiente de impacto = \n\n(coeficientes de altera\u00e7\u00e3o * \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o)"}]}}}