{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18959"}, {"@name": "filename", "#text": "26036_Matos%2c%20Carla%2c%20Estudo%20e%20tratamento%20de%20conserva%c3%a7%c3%a3o%20e%20restauro%20da%20escultura%20de%20madeira%20dourada%20e%20policromada%20de%20S.%20Jo%c3%a3o%20Baptista%20da%20Igreja%20de%20S.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa \n\nEscola das Artes \n\nArte \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudo e tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro da escultura \n\nde madeira dourada e policromada de S. Jo\u00e3o Baptista da \n\nigreja de S. Francisco do Porto  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarla Matos \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro de Bens Culturais \u2013 \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Escultura e Talha \n\n \n\n \n\n \n\n2012 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa \n\nEscola das Artes \n\nArte \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro \n\n \n\n \n\nEstudo e tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro da escultura \n\nde madeira dourada e policromada de S. Jo\u00e3o Batista da \n\nigreja de S. Francisco do Porto  \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Doutora Ana Calvo \n\nCo-orientadora: Mestre Carolina Barata \n\n \n\n \n\nCarla Matos \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro de Bens Culturais \u2013 \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Escultura e Talha \n\n \n\n \n\n \n\n2012 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais,  \n\nJaime e Ana Maria Matos, \n\na minha maior fonte de apoio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\n\u00c0 Prof. Doutora Ana Calvo, coordenadora do Mestrado de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nde Bens Culturais, especializa\u00e7\u00e3o em Escultura/Talha da Escola das Artes da \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa (EA/UCP), por todo o apoio e esclarecimentos \n\nprestados ao longo de todo o processo. \n\n \u00c0 Mestre Carolina Barata, docente da Licenciatura em Arte \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro e do Mestrado em Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais, \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em Escultura/Talha da Escola das Artes da Universidade Cat\u00f3lica \n\nPortuguesa (EA/UCP), por todo o apoio, esclarecimentos prestados, \n\ndisponibilidade e incentivo, bem como por facilitar o acesso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmicrosc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento (SEM-EDS). \n\n \u00c0 Doutora Jorgelina Carballo, docente da Licenciatura em Arte \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro e do Mestrado de Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais, da \n\nEscola das Artes da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa (EA/UCP), pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises por fluoresc\u00eancia de raios-X (XRF) e pelo apoio prestado \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, neste exame e em todos os restantes exames e \n\nan\u00e1lises realizados, bem como por todo o apoio ao longo deste processo. \n\n Ao Prof. Doutor V\u00edtor Teixeira, docente da Licenciatura em Arte \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro e do Mestrado de Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais, da \n\nEscola das Artes da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa (EA/UCP), por todo o \n\naux\u00edlio no estudo iconogr\u00e1fico da obra em estudo. \n\n Ao Dr. Arlindo Silva, docente da Licenciatura em Arte \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nRestauro da Escola das Artes da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa (EA/UCP), \n\npela ajuda na identifica\u00e7\u00e3o do tipo de madeira utilizada e na descri\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica da \n\nobra em estudo. \n\n \u00c0 Vener\u00e1vel Ordem Terceira de S. Francisco do Porto, por facilitar o \n\nacesso \u00e0 obra, assim como a documenta\u00e7\u00e3o onde esta \u00e9 referida, e por autorizar a \n\nrecolha de amostras. \n\n Ao Dr. Stefan Alves pela realiza\u00e7\u00e3o do exame radiogr\u00e1fico. \n\n\n\n Ao Centro HERCULES \u2013 Heran\u00e7a Cultural, Estudos e Salvaguarda, pelo \n\nacesso ao SEM-EDS e assist\u00eancia t\u00e9cnica e cient\u00edfica, nas pessoas de Ant\u00f3nio \n\nJos\u00e9 Candeias (director), Jos\u00e9 Mir\u00e3o e Lu\u00eds Dias. \n\n Ao Dr. Rui Ferreira da Silva, chefe de divis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do Instituto de Museus e Conserva\u00e7\u00e3o (IMC). \n\n\u00c0 Dra. Cl\u00e1udia Pereira, do Instituto de Museus e Conserva\u00e7\u00e3o (IMC), por \n\ntoda a aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade durante a pesquisa nos arquivos do IMC. \n\nAos meus colegas de curso, Joana Martins, Gil Jesus e Rita Medina, por \n\ntodo o apoio, aten\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o em todo este processo. \n\nA toda a minha fam\u00edlia, especialmente aos meus pais, pela paci\u00eancia, \n\ncarinho, apoio, motiva\u00e7\u00e3o e inspira\u00e7\u00e3o durante todo este processo. \n\nA todos os meus amigos, principalmente aos Vis\u00e3o Impr\u00f3pria, pelos bons \n\nmomentos, apoio incondicional e pela motiva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSum\u00e1rio  \n\nResumo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...7 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.10 \n\n1.Identifica\u00e7\u00e3o da obra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..13 \n\n2.Estudo hist\u00f3rico, estil\u00edstico e iconogr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.15 \n\n 2.1.Igreja monumental de S. Francisco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..16 \n\n 2.2. Barroco em Portugal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...17 \n\n 2.3.Talha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....18 \n\n 2.4.Ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202619 \n\n       2.4.1.Manuel Pereira da Costa Noronha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..21 \n\n 2.5.Escultura de S. Jo\u00e3o Baptista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..22 \n\n       2.5.1.Descri\u00e7\u00e3o estil\u00edstica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202622 \n\n       2.5.1.1.\u00c9poca \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..23 \n\n       2.5.2.Estudo iconogr\u00e1fico e iconol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.23 \n\n3.Estudo e descri\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e materiais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...27 \n\n 3.1.Exames e an\u00e1lises\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....28 \n\n 3.2.Metodologia aplicada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..28 \n\n 3.3.Tipos de exames e an\u00e1lises realizados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.29 \n\n       3.3.1.Exames e documenta\u00e7\u00e3o utilizando m\u00e9todos fotogr\u00e1ficos\u2026\u2026\u2026\u202629 \n\n       3.3.2.Radiografia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.30 \n\n       3.3.3.Microfotografias das amostras do suporte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.32 \n\n        3.3.4.Exame estratigr\u00e1fico por microscopia \u00f3ptica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.32 \n\n       3.3.5.Espectometria de fluoresc\u00eancia de raios X dispersiva de energia \n\n(EDXRF)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..34 \n\n       3.3.6.Microscopia electr\u00f3nica de varrimento com espect\u00f3metro de raios X \n\ndispersivo de energia (SEM-EDS)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...36 \n\n       3.3.7.Testes histoqu\u00edmicos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.36 \n\n 3.4.Apresenta\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de resultados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...37 \n\n       3.4.1.Suporte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..37 \n\n       3.4.2.Camada de prepara\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..40 \n\n      3.4.3.Bolo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42 \n\n      3.4.4.Folha met\u00e1lica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...43 \n\n      3.4.5.Camada policroma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202644 \n\n\n\n     a) Vestes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..44 \n\n     b) Reverso das vestes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..45 \n\n     c) Livro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....46 \n\n     d) Cordeiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..46 \n\n       e) Carna\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....47 \n\n     f) Peanha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.49 \n\n     g) Rochas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....51 \n\n       3.4.6.Revestimento final/Verniz\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...51 \n\n       3.4.7.Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...52 \n\n4.Estado de conserva\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....54 \n\n 4.1.Estado de conserva\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.55 \n\n 4.2.Suporte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.55 \n\n 4.3.Camada de prepara\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \n\n 4.4.Bolo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \n\n 4.5.Folha met\u00e1lica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..57 \n\n 4.6.Policromia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...58 \n\n 4.7.Revestimento final\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..59 \n\n 4.8.Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..59 \n\n5.Tratamento efectuado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202661 \n\n 5.1.Crit\u00e9rios de interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..62 \n\n 5.2.Tratamento efectuado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.63 \n\n       5.2.1.Suporte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...63 \n\n        a)Limpeza superficial mec\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202663 \n\n        b)Remo\u00e7\u00e3o e tratamento da prancha do reverso\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...63 \n\n                        c)Desinfesta\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202664 \n\n                        d)Consolida\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202665 \n\n       5.2.2.Camada de policromia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...66 \n\n             a)Fixa\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o da policromia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...66 \n\n             b)Limpeza qu\u00edmica da sujidade e verniz\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..68 \n\n                 b1)Remo\u00e7\u00e3o da camada de sujidade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202669 \n\n                            b2)Remo\u00e7\u00e3o da camada de cera\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...71 \n\n                            b3)Remo\u00e7\u00e3o da camada de goma laca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.72 \n\n             c)Preenchimento ao n\u00edvel do suporte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..72 \n\n\n\n             d)Preenchimento a n\u00edvel da policromia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...73 \n\n             e)Reintegra\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....74 \n\n                        f)Aplica\u00e7\u00e3o do filme de revestimento final\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....76 \n\n6.Conserva\u00e7\u00e3o preventiva\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...77 \n\n7.Estudo de caso\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.80 \n\n 7.1.Escultura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...81 \n\n 7.2.Escultura em madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...82 \n\n       7.2.1Madeira de castanho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....83 \n\n 7.3.M\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura em madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.85 \n\n       7.3.1.Escultura num s\u00f3 bloco de madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....86 \n\n       7.3.2.Bloco centralcom adi\u00e7\u00e3o de partes adjacentes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....86 \n\n        7.3.3.Constru\u00e7\u00e3o em m\u00f3dulos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..87 \n\n 7.4.Escultura de S. Jo\u00e3o Baptista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...88 \n\nConclus\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..90 \n\nBibliografia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....91 \n\nAp\u00eandice fotogr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026,96 \n\n    Registo fotogr\u00e1fico da obra no local de origem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..97 \n\n    Registo fotogr\u00e1fico da obra em est\u00fadio \u2013 imagens iniciais\u2026\u2026\u2026\u2026\u202698 \n\n    Fotografia de fluorec\u00eancia de ultravioleta..............................................104 \n\n    Radiografia.............................................................................................109 \n\n    Microfotografias das amostras de madeira.............................................114 \n\n    Microfotografia dos cortes estratigr\u00e1ficos..............................................115 \n\n    Exame  espectr\u00f3metria de fluoresc\u00eancia de raio X dispersiva de energia \n\n(EDXRF)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026122  \n\n1. Ponto de recolha dos espectros..................................................122 \n\n2. Espectros dos resultados obtido.................................................123 \n\n    Microscopia electronica de varrimento com espectr\u00f3metro de raio X \n\ndispersivo de energia (SEM-EDS)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.126 \n\n 1 Barba.............................................................................................126 \n\n 2 peanha...........................................................................................127 \n\n\n\n    Registo fotogr\u00e1ficodas patologias na obra..............................................128 \n\n    Registo fotogr\u00e1ficado do tratamento efectuado......................................131  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nResumo \n\n \n\n A informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre os materiais e t\u00e9cnicas utilizadas na \n\nescultura policromada portuguesa do s\u00e9culo XVIII \u00e9 muito reduzida. Esta \n\nfalta de informa\u00e7\u00e3o, mais do que nas t\u00e9cnicas e materiais utilizados na \n\npolicromia, encontra-se nos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o do suporte. \n\n Este trabalho teve ent\u00e3o, como objectivo principal, para al\u00e9m do \n\ntratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro \u2013 que consistiu na estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica e f\u00edsica da obra \u2013 da escultura de madeira dourada e policromada \n\nde S. Jo\u00e3o Baptista, o estudo dos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o aplicados no \n\ns\u00e9culo XVIII, para de um modo geral contribuir para o conhecimento dos \n\nmesmos. \n\n Neste trabalho, na realiza\u00e7\u00e3o do estudo hist\u00f3rico e art\u00edstico da obra, \n\nfoi desenvolvida uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e de fontes documentais sobre \n\no enquadramento no ret\u00e1bulo a que pertence, a \u00e9poca e iconografia do S. \n\nJo\u00e3o Baptista. \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o do estudo dos materiais e t\u00e9cnicas utilizados na \n\nexecu\u00e7\u00e3o da obra, foram realizados exames e an\u00e1lises laboratoriais. \n\nRealizaram-se fotografias no espectro v\u00edsivel \u2013 para documentar o estado \n\ninicial da obra antes do tratamento \u2013 e invis\u00edvel com o objectivo de \n\nidentificar e avaliar os materiais presentes na superf\u00edcie.  \n\n De forma a conhecer o m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do suporte da escultura \n\ne o estado de conserva\u00e7\u00e3o deste, foram realizadas duas radiografias, de \n\nfrente e perfil. Para a identifica\u00e7\u00e3o do suporte foram recolhidas amostras da \n\nmadeira e observadas por microscopia \u00f3ptica (OM).  \n\n Foram recolhidas tamb\u00e9m amostras da policromia (livro, m\u00e3o direita, \n\nvestes, l\u00e1bio, cordeiro, rochas, peanha, base da escultura, reverso das vestes, \n\ninterior das vestes) tendo sido tamb\u00e9m observadas por OM, para a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais presentes, sendo que para um tratamento mais \n\n\n\n 8 \n\nsistem\u00e1ticos foi realizado o exame de fluresc\u00eancia de raios X dispersiva de \n\nenergia (EDXRF) em cinco pontos em comum com os cortes estratigr\u00e1ficos \n\n(livro, m\u00e3o direita, vestes, l\u00e1bio e cordeiro). De forma a complementar estes \n\nexames foi realizado, nas amostras da peanha e da barba, o exame de \n\nmicroscopia electr\u00f3nica de varrimento com espectrometria de raios \u2013 X \n\ndispersivo de energias (SEM-EDS), de forma a esclarecer algumas d\u00favidas \n\nsobre a policromia presente. Por ultimo foram realizados tingimentos, para \n\na identifica\u00e7\u00e3o orientativa do aglutinante utilizado na camada de prepara\u00e7\u00e3o \n\ne das carna\u00e7\u00f5es. \n\n A realiza\u00e7\u00e3o destes exames e an\u00e1lises permitiu um conhecimento \n\nmelhor da escultura em estudo. Originalmente, a imagem de S. Jo\u00e3o \n\nBaptista foi entalhada num s\u00f3 bloco de madeira, tendo somente parte do \n\ncordeiro sido entalhado separadamente. Foi observada uma camada de \n\nprepara\u00e7\u00e3o por toda a obra, com excep\u00e7\u00e3o das carna\u00e7\u00f5es, composta por \n\ngesso aglutinado em cola animal. Tamb\u00e9m com excep\u00e7\u00e3o das carna\u00e7\u00f5es, e \n\ndo interior das vestes, foi aplicada uma camada de bolo, igualmente \n\naglutinado em cola animal. Originalmente a policromia identificada foi: nas \n\nvestes, segundo a decora\u00e7\u00e3o de estofado, ou seja foi aplicado folha de ouro \n\ne sobre esta o pigmento Umbra; o livro decorado pela mesma t\u00e9cnica, \n\ncontudo na folha met\u00e1lica foi identificada uma liga met\u00e1lica de ouro e cobre \n\nsendo que foi possivelmente aplicada uma laca; o cordeiro, pela presen\u00e7a de \n\nouro, possivelmente foi decorado pela t\u00e9cnica de estofado; nas carna\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o constitu\u00eddas por gesso branco de chumbo e ocre vermelho; e a peanha \n\nfoi policromada por um pigmento verde, possivelmente malaquite ou \n\nverdete. A escultura, com excep\u00e7\u00e3o da frente das vestes e das rochas, foi \n\nrepolicrmoda. Nas carna\u00e7\u00f5es foi aplicado um pigmento constitu\u00eddo por cr\u00e9 \n\nbranco de chumbo e ocre vermelho. A peanha apresenta v\u00e1rias camadas de \n\nrepolicromia, constitu\u00eddas por gesso e branco de chumbo, sendo que esta \u00e9 \n\nde cor verde na superf\u00edcie. Quanto ao revestimento final, foram \n\n\n\n 9 \n\nidentificados dois: uma aplica\u00e7\u00e3o de goma laca e sobre esta uma camada de \n\ncera. \n\n Neste trabalho foi tamb\u00e9m desenvolvido um estudo de caso sobre os \n\nm\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o do suporte. Foi realizada uma consulta de \n\nbibliografia e de processos no Centro de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro e no \n\nInstituto de Museus e Conserva\u00e7\u00e3o, para a identifica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do suporte de madeira no s\u00e9culo XVIII. Foi conclu\u00eddo que a \n\nescultura de S. Jo\u00e3o Baptista, objecto de estudo neste trabalho, apresenta \n\num m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o peculiar, para uma obra da sua dimens\u00e3o, n\u00e3o \n\ntendo sido encontradas obras com caracter\u00edsticas semelhantes. \n\n \n\nPalavras-chave: S.Jo\u00e3o Baptista; escultura de madeira dourada e \n\npolicromada; conserva\u00e7\u00e3o e restauro; m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura \n\nem madeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n Este trabalho foi realizado no \u00e2mbito do Mestrado de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nRestauro de Bens Culturais \u2013 Especializa\u00e7\u00e3o em Escultura e Talha da \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa com o objectivo do registo do tratamento \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e restauro realizado na escultura de S. Jo\u00e3o Baptista\n1\n, \n\nproveniente da Igreja Monumental de S. Francisco, no Porto. \n\nAdicionalmente, foi realizado um estudo sobre os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nescultura no s\u00e9culo XVIII, per\u00edodo no qual a obra de estudo se enquadra. \n\n Este mestrado apresentou como principal objectivo, uma continua\u00e7\u00e3o \n\nde aprendizagem dos conhecimentos adquiridos na Licenciatura de Arte \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro, especificando-os na especialidade de escultura e \n\ntalha. Estes conhecimentos foram ent\u00e3o, aplicados neste projecto que \n\nconsistiu na realiza\u00e7\u00e3o do tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro, na \u00edntegra, \n\nde uma escultura, sendo assim aplicada a forma\u00e7\u00e3o adquirida sobre os \n\nm\u00e9todos de identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de materiais e t\u00e9cnicas utilizados \n\nna obra, na identifica\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o de patologias presentes e na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de tratamento e consequente realiza\u00e7\u00e3o, tendo \n\nconhecimento dos mat\u00e9rias e t\u00e9cnicas a serem aplicados. \n\n Relativamente aos meus objectivos pessoais para este mestrado, no \n\nfinal da licenciatura tive a necessidade de direccionar a minha \n\naprendizagem numa \u00e1rea espec\u00edfica, e participar num projecto como este de \n\nforma individual e aut\u00f3noma aplicando assim os conhecimentos que \n\nadquiri. Desde de a licenciatura que me interessei por escultura sobre \n\nmadeira, n\u00e3o s\u00f3 por gosto pessoal, mas tamb\u00e9m pela no\u00e7\u00e3o que \u00e9 uma arte \n\nmuito presente no nosso patrim\u00f3nio.  \n\n Apesar de haver uma grande presen\u00e7a da escultura de madeira no \n\npatrim\u00f3nio portugu\u00eas, os conhecimentos sobre as t\u00e9cnicas e materiais nela \n\nutilizados \u00e9 muito limitado, sendo que a bibliografia existente \u00e9 \n\n                                                             \n1\n Ver Ap\u00eandice figura 1 pp 97 \n\n\n\n 11 \n\ndireccionada principalmente para a pintura. Apesar de limitada existe \n\nbibliografia, monografias e artigos sobe esta forma de arte, tendo sido \n\nimportantes para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n Este trabalho come\u00e7ou por uma contextualiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ao local e \u00e9poca em que a obra se insere. A escultura \n\nde S. Jo\u00e3o Baptista encontra-se no ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa \n\nSenhora, situado no lado da Ep\u00edstola da Igreja de S. Francisco datado de \n\n1750 e atribu\u00eddo a Manuel Pereira da Costa Noronha. O autor da escultura \u00e9 \n\ndesconhecido, contudo foi obtida informa\u00e7\u00e3o de que esta escultura foi \n\nrealizada para esta ret\u00e1bulo. \n\n A descri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e material da obra foi realizada \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos de exame e an\u00e1lise. Foram efectuados, fotografias de \n\nluz v\u00edsivel e invis\u00edvel, radiografia, exame estratigr\u00e1fico por microscopia \n\n\u00f3ptica (OM), microfotografia de amostras do suporte, fluoresc\u00eancia de \n\nespectrometria de fluoresc\u00eancia de raios-X dispersiva de energias \n\n(EDXRF), microscopia electr\u00f3nica de varrimento com espectrometria de \n\nraios \u2013 X dispersivo de energias (SEM-EDS) e tingimentos dos cortes \n\nestratigr\u00e1ficos, sendo os resultados comparados com a informa\u00e7\u00e3o obtida na \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica. \n\n Ap\u00f3s este estudo, foi analisado o estado de conserva\u00e7\u00e3o da obra, \n\nidentificando as patologias presentes, assim como os motivos para a \n\npresen\u00e7a destas, elaborando de seguida o plano de tratamento que foi \n\nanalisado. Para tal os resultados obtidos sobre a obra nos exames e an\u00e1lises, \n\nauxiliou a escolha dos materiais aplicados durante o tratamento. \n\n No cap\u00edtulo do tratamento realizado, est\u00e1 descrito a metodologia \n\naplicada, assim como os materiais. Primeiro foi realizado o tratamento do \n\nsuporte e posteriormente a policromia. Este \u00e9 seguido de um cap\u00edtulo \n\nreferente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o preventiva, descrevendo recomenda\u00e7\u00f5es a ter para a \n\nlongevidade da obra. \n\n\n\n 12 \n\n Finalizado este trabalho \u00e9 apresentado um estudo de caso onde foram \n\nanalisados os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura de madeira no s\u00e9culo \n\nXVIII, tentando enquadrar a escultura de S. Jo\u00e3o Baptista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.Identifica\u00e7\u00e3o da obra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\n1.Identifica\u00e7\u00e3o da obra\n2\n \n\n1.1 Tipologia: Escultura \n\n1.2 T\u00edtulo/ Tema: S. Jo\u00e3o Baptista \n\n1.3 Autor/ escola: desconhecido \n\n1.4 \u00c9poca/cronologia: segunda metade s\u00e9culo XVIII \n\n1.5 Estilo art\u00edstico: Barroco \n\n1.6 Local de Feitura: Desconhecido \n\n1.7 Materiais do suporte: madeira de castanho \n\n1.8 T\u00e9cnica. Escultura sobre madeira dourada e policromada \n\n1.9 Dimens\u00f5es (cm): 144x61x37 \n\n1.10 Localiza\u00e7\u00e3o: Ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora da Igreja \n\nmonumental de S. Francisco, Porto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n22\n\n Ver figura 1 \n\n\n\n 15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Estudo hist\u00f3rico, estil\u00edstico e iconogr\u00e1fico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16 \n\n2.1 Igreja Monumental de S. Francisco\n3\n \n\n A instala\u00e7\u00e3o dos frades franciscanos em Portugal deu-se quase em \n\nsimult\u00e2neo por todo o territ\u00f3rio nacional, registando-se a sua instala\u00e7\u00e3o no \n\nPorto em 1223, praticamente ao mesmo tempo que em cidades como Lisboa \n\ne Santar\u00e9m. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da Igreja Monumental de S. Francisco teve in\u00edcio em \n\n1244, tendo a sua constru\u00e7\u00e3o sido prolongada ao longo do s\u00e9culo XIII. \n\nDevido \u00e0 resist\u00eancia das autoridades religiosas tradicionais e tamb\u00e9m \u00e0 falta \n\nde apoio financeiro, o resultado foi inicialmente uma igreja modesta. \n\nO edif\u00edcio que hoje conhecemos foi iniciado no reinado de D. \n\nFernando. Este monarca concedeu protec\u00e7\u00e3o aos franciscanos, sendo que o \n\nin\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o foi no ano da sua morte, em 1383, prolongando-se \n\npelos primeiros anos do s\u00e9culo XV. O principal objectivo do novo templo \n\nfoi o de criar melhores condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos \n\nfranciscanos. Para tal foi efectuada uma consider\u00e1vel amplia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \n\nanterior, resultando assim numa igreja de tr\u00eas naves e cinco tramos, \n\ntransepto saliente e profusamente iluminado e cabeceira tripartida, com a \n\ncapela-mor mais profunda e cintada por grossos contrafortes. A planta que \n\no edif\u00edcio apresenta est\u00e1 tipicamente inserida no modelo que se praticava \n\nnas igrejas g\u00f3ticas da \u00e9poca.  \n\nNo passar dos s\u00e9culos seguintes, na igreja de S. Francisco foram \n\nefectuadas v\u00e1rias campanhas art\u00edsticas que resultaram em obras como a \n\npintura mural alusiva \u00e0 Senhora da Rosa, atribu\u00edda a Ant\u00f3nio de Flarentim, \n\nainda no s\u00e9culo XV, sendo esta uma das mais antigas pinturas conservadas \n\nno pa\u00eds. No s\u00e9culo XVI, mais precisamente na d\u00e9cada de 30, desenhada por \n\nJo\u00e3o de Castilho, foi executada a capela de S. Jo\u00e3o Baptista. \n\nContudo a principal campanha realizada nesta igreja foi levada a \n\ncabo durante a \u00e9poca barroca, altura em que se tornou na actualmente \n\n                                                             \n3\n www.monumentos.pt (consultado 1/06/2012, 15:00); http://www.igespar.pt (consultado \n\n1/06/2012, 15:45)  \n\n\n\n 17 \n\nconhecida: igreja forrada a ouro. No in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII deu-se a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos principais ret\u00e1bulos de talha dourada. \n\nNo s\u00e9culo XIX, devido a um inc\u00eandio que ocorreu em 1833, e com a \n\nextin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas no ano seguinte, como consequ\u00eancia da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Liberalismo em Portugal, o convento franciscano entrou \n\nme decad\u00eancia, logo a seguir ao cerco do Porto pelas tropas miguelistas. \n\nConsequ\u00eancia disto foi a demoli\u00e7\u00e3o do claustro, dando lugar ao Pal\u00e1cio da \n\nBolsa, e a ocupa\u00e7\u00e3o da igreja para variados fins, nomeadamente como \n\narmaz\u00e9m da Alf\u00e2ndega da cidade. \n\nO esplendor e import\u00e2ncia desta igreja foram recuperados com o \n\nrestauro iniciado em 1957 pela DGEMN. Contrariamente ao que sucedeu \u00e0 \n\nmaioria dos edif\u00edcios da \u00e9poca medieval, em que eram eliminadas as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas mais recentes, S. Francisco manteve as suas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \n\n2.2.Barroco em Portugal \n\nA arte barroca esteve presente por todo o s\u00e9culo XVII at\u00e9 \u00e0s \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII. Difundiu-se por quase toda a Europa e \n\nAm\u00e9rica Latina. Tanto o aparecimento como o decl\u00ednio do Barroco \n\nsucederam-se, em cada pa\u00eds, em \u00e9pocas diferentes, pois apesar de terem \n\nnascido de uma raiz comum, a sua difus\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o diferem de pa\u00eds para \n\npa\u00eds, n\u00e3o s\u00f3 por raz\u00f5es geogr\u00e1ficas mas tamb\u00e9m hist\u00f3ricas. \n\nO nascimento do barroco teve lugar em Roma. Mais do que um \n\nestilo, trata-se de um gosto propriamente dito, comum a todas as artes. \n\nSeguidamente difundiu-se por toda a Europa e por todos os pa\u00edses \n\ninfluenciados por It\u00e1lia. Teoricamente, o Barroco tem como maior \n\ncaracter\u00edstica a ambiguidade. Os artistas desta \u00e9poca, apesar de declararem \n\naceitar ainda as regras do Renascimento, contrariavam-nas constantemente. \n\nO Renascimento era equil\u00edbrio, sobriedade, l\u00f3gica racionalismo, j\u00e1 o \n\n\n\n 18 \n\nBarroco representava movimento, dramatismo, teatralidade, exuber\u00e2ncia, \n\n\u00e2nsia de novidade, gosto pelo contraste e pelo infinito\n4\n. \n\nO Barroco \u2013 ao contr\u00e1rio do Renascimento que tinha a fun\u00e7\u00e3o de \n\nconvencer \u2013 apelava aos sentidos \u00e0 fantasia, ou seja, tinha a fun\u00e7\u00e3o de \n\nfascinar. Da\u00ed ter sido tomado como instrumento da Igreja Cat\u00f3lica para \n\nconsolidar os crentes e tentar recuperar os hereges\n5\n. \n\n2.3.Talha  \n\nA talha foi uma das formas art\u00edsticas mais significativas e que mais \n\nbeneficiou no estilo Barroco, muito ligada ao contra-reformismo. Tinha \n\ncomo objectivo atrair o crente, muitas vezes sem que este se desse conta, \n\natrav\u00e9s do est\u00edmulo, levando \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas prescritas pela \n\nIgreja\n6\n. Desta forma, a talha desempenhou um papel primordial de \n\npropaganda cat\u00f3lica, pois os ret\u00e1bulos, p\u00falpitos, caixas de \u00f3rg\u00e3os, sanefas, \n\nmolduras e remates, ricamente esculpidos e dourados, foram uma fonte \n\nessencial para a motiva\u00e7\u00e3o dos sentidos\n7\n. \n\nExistem duas formas principais de se classificar a talha barroca em \n\nPortugal: G. Bazin e Robert C. Smith. A deste \u00faltimo caracteriza-se por ser \n\na mais pr\u00e1tica de aplicar na descri\u00e7\u00e3o da talha. \u00c9 constitu\u00edda por uma \n\ndivis\u00e3o em tr\u00eas grandes escal\u00f5es\n8\n: \n\n? Estilo nacional \u2013 do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVII ao \n\nprimeiro quartel do s\u00e9culo XVIII; \n\n? Estilo joanino \u2013 segundo quartel do s\u00e9culo XVIII a c. de 1740; \n\n? Estilo rocaille \u2013 de c. de 1735 a c. 1765.  \n\n \n\nO estilo joanino e rocaille s\u00e3o os mais relevantes neste estudo. O \n\nprimeiro est\u00e1 associado ao reinado de D. Jo\u00e3o V, onde \u00e9 evidente a \n\n                                                             \n4\n CABANNE, Pierre, A arte cl\u00e1ssica e o Barroco, Edi\u00e7\u00f5es 70, 2001 \n\n5\n Conti, Flavio, Como conhecer a arte barroca, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1984 \n\n6\n Pereira, Paulo, Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa, Vol.3, Temas e Debates, 1996 \n\n7\n Pereira, Jos\u00e9 Fernandes, Dicion\u00e1rio da arte barroca em Portugal, Lisboa 1989 Editorial Presen\u00e7a, \n\npp 466 \n8\n IDEM, Ibem \n\n\n\n 19 \n\ninflu\u00eancia italiana, pois arquitectos, pintores e escultores italianos \n\ninstalaram-se e trabalharam em Portugal nesta \u00e9poca. Os ret\u00e1bulos joaninos \n\neram bastante distintos dos do estilo nacional, perdendo o aspecto maci\u00e7o \n\nque estes \u00faltimos possu\u00edam, adoptando um esquema mais elegante, com um \n\nesquema cenogr\u00e1fico, onde o movimento \u00e9 a presen\u00e7a principal. Neste \n\nestilo \u00e9 adoptada a verdadeira coluna salom\u00f3nica, ou a sua variante bastante \n\napreciada pelos entalhadores do Norte, a churrigueresca, de influ\u00eancia \n\nespanhola, caracterizada pelo seu marcado movimento e carregada \n\ndecora\u00e7\u00e3o.  \n\nA decora\u00e7\u00e3o deixa de lado os p\u00e1ssaros, as parras e as uvas, t\u00e3o \n\nt\u00edpicas do estilo nacional, passando a apresentar novos elementos como \n\nconchas, grinaldas fest\u00f5es, palmas, volutas, terminando em cabe\u00e7as de \n\nquerubim e pequenos anjos. Na cria\u00e7\u00e3o de um ambiente teatral, contribuem \n\ntamb\u00e9m as imagens colocadas em nichos, as m\u00edsulas, os atlantes, assim \n\ncomo os cortinados dos remates e as sanefas que coroam o arco cruzeiro, \n\ncomo era caracter\u00edstico no Norte de Portugal\n9\n. \n\nO estilo rocaille difunde-se a partir da primeira metade do s\u00e9culo \n\nXVIII, manifestando uma influ\u00eancia francesa na cidade do Porto, ainda \n\nligado ao estilo joanino. Caracterizou-se principalmente pela assimetria, \n\nondula\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies e pelos remates sinuosos. A decora\u00e7\u00e3o passa a ter \n\nformas serpenteadas, folhas estilizadas, curvas e contracurvas e ornatos \n\ncomplicados e molduras convexas, com o objectivo de criar uma decora\u00e7\u00e3o \n\nrequintada\n10\n\n. \n\n \n\n2.4.Ret\u00e1bulo de Nossa Senhora da Anuncia\u00e7\u00e3o \n\n O ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora \u00e9 o \u00faltimo do lado da \n\nEp\u00edstola, a contar da entrada. Originalmente denominado de ret\u00e1bulo da \n\nNossa Senhora da Encarna\u00e7\u00e3o, foi modificado para o que \u00e9 actualmente por \n\n                                                             \n9\n Pereira, Jos\u00e9 Fernandes, Ob. Cit. \n\n10\n IDEM, Ibem \n\n\n\n 20 \n\ndecis\u00e3o do entalhador, na mesma data do contrato. Este foi redigido a 20 de \n\nOutubro de 1750, no qual Manuel Pereira da Costa Noronha se compromete \n\na execut\u00e1-lo at\u00e9 Junho de 1751\n11\n\n.  \n\nPosto isto, podemos afirmar que este ret\u00e1bulo se insere na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII, uma \u00e9poca em que o Rococ\u00f3 j\u00e1 se encontrava \n\nlentamente a inserir-se no gosto dos entalhadores portuenses. Contudo, por \n\nordem descrita no contrato, o ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora \n\nteria como modelo o de S. Benedito, actualmente conhecido como Nossa \n\nSenhora do Ros\u00e1rio dos Escravos, que se encontra em frente, no lado do \n\nEvangelho\n12\n\n. \n\nSendo assim, esta obra insere-se numa tipologia muito caracter\u00edstica \n\nda escola Portuense: o ret\u00e1bulo de andares. Apesar de estar presente por \n\ntodo o pa\u00eds, esta tipologia desenvolveu-se no Porto mais do que em \n\nqualquer cidade do pa\u00eds\n13\n\n. \n\nO seu modelo estrutural \u00e9 id\u00eantico ao ret\u00e1bulo situado no lado oposto \n\nda igreja. No entanto, j\u00e1 apresenta uma decora\u00e7\u00e3o de linguagem Rococ\u00f3, \n\ncaracter\u00edstica de uma gera\u00e7\u00e3o artistas, onde se insere Manuel Pereira da \n\nCosta Noronha, que surge no final da d\u00e9cada de 40\n14\n\n.  \n\nPela qualidade da sua execu\u00e7\u00e3o estrutural e decora\u00e7\u00e3o, o ret\u00e1bulo da \n\nAnuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora e tamb\u00e9m o de Santos M\u00e1rtires de Marrocos, \n\ns\u00e3o considerados marcos do apogeu do entalhador Manuel Pereira da Costa \n\nNoronha. \n\n \n\n \n\n                                                             \n11\n\n Brand\u00e3o, Domingos de Pinto, Obra de talha dourada, emsemblagem e pintura na cidade e \ndiocese do Porto, Diocese do Porto 1984 vol.4, pp. 572-577 \n12\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, Os ret\u00e1bulos em andares na escola portuense e o seu estudo \ntipol\u00f3gico, Barroco: actas do II Congresso Internacional. Porto, Universidade do Porto. Faculdade \nde Letras. Departamento de Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio, 2003, pp. 605-616 \n13\n\n Smith, Robert C., A talha em Portugal, Lisboa, Livros Horizonte, 1963 \n14\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, Pintura, talha e escultura (s\u00e9culos XVII e XVIII) no Norte de \nPortugal, Revista da Faculdadade de Letras. Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio, Porto 2003, I s\u00e9rie \nvol.2 pp.735-755 \n\n\n\n 21 \n\n2.4.1.Manuel Pereira da Costa Noronha \n\nManuel Pereira da Costa Noronha nasceu 1707, sendo desconhecida \n\na data da sua morte\n15\n\n. Era filho de um dos melhores entalhadores da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XVIII, Lu\u00eds Pereira da Costa.  \n\nTal como seu pai, tamb\u00e9m este entalhador foi reconhecido como um \n\ndos \u201cmelhores int\u00e9rpretes da est\u00e9tica dos meados do s\u00e9culo no Norte do \n\nPa\u00eds\u201d\n16\n\n, pertencendo \u00e0 grande Escola Portuense. Realizou v\u00e1rias e valiosas \n\nobras por toda a regi\u00e3o do Norte no per\u00edodo decorrido entre 1740 e 1759\n17\n\n.  \n\nFoi casado com Ana Maria da Luz, tendo sempre a sua resid\u00eancia na \n\ncidade do Porto\n18\n\n: Rua Direita de Santo Ildefonso (1740-1745), Rua Nova \n\nda Neta (1750-1752) e Rua do Para\u00edso (1759-1760)\n19\n\n.  \n\n A sua primeira refer\u00eancia como entalhador surge como fiador na \n\nobra de talha da capela-mor da Igreja de Bom Jesus em Matosinhos, que \n\narremata em 26 de Setembro de 1726\n20\n\n. \n\n As obras conhecidas deste entalhador s\u00e3o\n21\n\n: \n\n? Ret\u00e1bulo-mor da Igreja de Fata\u00fan\u00e7os, Vouzela \u2013 1738 (?) \n\n? Ret\u00e1bulo-mor da Igreja matriz, Vila do Conde \u2013 1741 \n\n? Ret\u00e1bulo-mor da Igreja de Santo Adri\u00e3o, Santa Marta de Penagui\u00e3o \u2013 \n\narrematada a 27 de Outubro de 1744 e trespassada a Francisco \n\nFernandes, mestre entalhador da freguesia de Landim, a 2 de Abril \n\nde 1759  \n\n? Ret\u00e1bulos colaterais e frontisp\u00edcio do arco cruzeiro da Igreja de \n\nCanidelo, Vila Nova de Gaia, cuja planta foi executada por Miguel \n\nFrancisco da Silva, e talha da capela-mor (tribuna, trono, degrau e \n\n                                                             \n15\n\n Dicion\u00e1rio da arte barroca em Portugal, Direc\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Fernandes Pereira; Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nPaulo Pereira, Lisboa 1989 Editorial Presen\u00e7a \n16\n\n Ob cit. \n17\n\n Ob cit. \n18\n\n Estas foram identificadas a partir do inicio da sua actividade como entalhador. \n19\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, A arte da talha no Porto na \u00e9poca barroca \u2013 artistas e \n\nclientela, materiais e t\u00e9cnicas, Porto: Arquivo Hist\u00f3rico da C\u00e2mara Municipal do Porto, 1989 \n20\n\n Dicion\u00e1rio da arte barroca em Portugal, Direc\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Fernandes Pereira; Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nPaulo Pereira, Lisboa 1989 Editorial Presen\u00e7a \n21\n\n Ob cit.; Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, Ob. Cit.  \n\n\n\n 22 \n\nfrestas) da igreja do Convento de s\u00e3o Domingos, Vila Real \u2013 \n\nrespectivamente, 26 de Janeiro e 4 de Outubro de 1745 \n\n? Ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora e Ret\u00e1bulo dos Santos \n\nM\u00e1rtires de Marrocos, ambos da Igreja do Convento de S. Francisco, \n\nPorto \u2013 1750 \n\n? Ret\u00e1bulo de S. Vicente Ferrer da Igreja do Convento de S. \n\nDomingos, Porto \u2013 arrematado a 8 de Maio de 1752. \n\n  \n\n2.5.Escultura de S. Jo\u00e3o Baptista \n\n2.5.1Descri\u00e7\u00e3o estil\u00edstica \n\nA escultura de vulto perfeito\n22\n\n representa uma figura masculina em \n\np\u00e9, apresentando uma verticalidade acentuada. Representado como um \n\nhomem jovem, de cabelo liso, com barba dividida em dois cachos. O seu \n\nrosto est\u00e1 inclinado para baixo e para a direita, e tem os olhos semi-\n\ncerrados. \n\nVeste t\u00fanica dourada e policromada, com uma decora\u00e7\u00e3o a imitar \n\npele de animal, com dobra \u2013 de forma a dar a entender o uso de um cord\u00e3o \n\nou faixa a segurar as vestes \u2013 e drapejados, na \u00e1rea da cintura. Est\u00e1 \n\nrepresentado descal\u00e7o, com p\u00e9s robustos e rudes, sobre uma peanha \n\nnaturalista. \n\n A sua perna direita, descoberta, est\u00e1 mais avan\u00e7ada que o resto do \n\ncorpo, dando a sensa\u00e7\u00e3o de movimento. O seu bra\u00e7o direito est\u00e1 a apontar \n\npara o ov\u00eddeo juvenil que se encontra no seu lado esquerdo, em cima de \n\numa forma rochosa. Neste bra\u00e7o est\u00e1 tamb\u00e9m colocado uma cruz, no \n\nentanto n\u00e3o aparenta ser original desta escultura, dado \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o \n\nn\u00e3o indicar estar a segurar nada e porque segundo a iconografia deste santo \n\ndescrita \u00e0 frente deveria apresentar a inscri\u00e7\u00e3o Ecce Agnus Dei.  \n\n                                                             \n22\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 1-5 pp97-101 \n\n\n\n 23 \n\nO seu bra\u00e7o esquerdo, esticado ao longo do corpo, segura um livro \n\nfechado, tamb\u00e9m dourado e policromado, formando motivos decorativos, \n\ncantoneiras. A constru\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica desta escultura \u00e9 proporcionada e as \n\nsuas fei\u00e7\u00f5es bastante marcadas e realistas. A sua express\u00e3o apresenta um \n\ncerto sofrimento e tristeza, representada pelos olhos ca\u00eddos e os l\u00e1bios \n\nentreabertos. \u00c9 uma escultura escavada no seu reverso, colocada sobre uma \n\nbase com a mesma decora\u00e7\u00e3o da peanha. Nesta base est\u00e1 presente uma \n\ninscri\u00e7\u00e3o com o nome do santo, S. Jo\u00e3o Baptista. \n\n \n\n2.5.1.1\u00c9poca  \n\n  Segundo Nat\u00e1lia Marinho Ferreira Alves\n23\n\n, esta escultura \n\nainda se encontra no seu local original, ou seja, a escultura de S. Jo\u00e3o \n\nBatista foi executada para o ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora. \n\nDado que o ret\u00e1bulo foi constru\u00eddo em 1750, situa-se esta escultura, sen\u00e3o \n\nno mesmo ano, pelo menos na segunda metade do s\u00e9culo XVIII.  \n\nEsta altura, assim como o ret\u00e1bulo a que pertence, tamb\u00e9m aparenta \n\nser de transi\u00e7\u00e3o. A sua decora\u00e7\u00e3o dourada \u00e9 tipicamente barroca, embora \n\ntamb\u00e9m se encontre aplicada durante o Rococ\u00f3, embora nesta \u00e9poca as \n\nesculturas apresentassem principalmente express\u00f5es dram\u00e1ticas e de \n\nsofrimento e poses sinuosas, o que nesta escultura tamb\u00e9m se verifica.  \n\n \n\n2.5.2. Estudo iconogr\u00e1fico e iconol\u00f3gico \n\n Contempor\u00e2neo de Jesus Cristo, Jo\u00e3o Batista \u00e9 reconhecido como o \n\nPrecursor deste, sendo, na realidade, um pregador judeu, itinerante e \n\nvivendo eremiticamente. \u00c9 o \u00fanico santo elogiado por Cristo em vida (pela \n\nsua \u201csantidade\u201d) e cuja data de nascimento \u2013 24 de Junho \u2013 e de morte \u2013 29 \n\nde Agosto \u2013 s\u00e3o comemoradas, principalmente a primeira. No Cristianismo, \n\n                                                             \n23\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, O douramento e a policromia no Norte de Portugal \u00e0 luz da \ndocumenta\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos XVII e XVIII \u2013 em Policromia: A escultura policroma religiosa dos \ns\u00e9culos XVII e XVIII. Estudo comparativo das t\u00e9cnicas, altera\u00e7\u00f5es e conserva\u00e7\u00e3o em Portugal, \nEspanha e B\u00e9lgica pp 17-22 \n\n\n\n 24 \n\n\u00e9 costume s\u00f3 comemorar-se principalmente (porque muitas vezes \u00e9 a \n\nmelhor conhecida) a data da morte dos santos, pois tal data \u00e9 tamb\u00e9m \n\nconsiderada o dia de nascimento para a vida, pois a vida terrena \u00e9 \n\nconsiderada como sendo s\u00f3 uma passagem. O seu t\u00famulo est\u00e1 em Sebasto \n\n(actual Naplusa, ou Nablus), na Samaria, tendo sido desde muito cedo lugar \n\nde venera\u00e7\u00e3o. Perante isto, S. Jo\u00e3o Batista \u00e9 bastante popular, n\u00e3o s\u00f3 no \n\nCristianismo, mas em todas as suas ramifica\u00e7\u00f5es eclesiais e sect\u00e1rias, assim \n\ncomo em religi\u00f5es que na origem tiveram contacto com o Cristianismo\n24\n\n. \n\n Jo\u00e3o Batista era filho de Zacarias e Isabel, prima de Maria, m\u00e3e de \n\nJesus Cristo. Associados a este Santo, ainda antes do seu nascimento, est\u00e3o \n\nos hinos Magnificat e Benedictus. O primeiro proclamado por Maria, onde \u00e9 \n\nexposto o plano de Deus, relativamente \u00e0 Encarna\u00e7\u00e3o do Verbo. Na \n\nhist\u00f3ria, quando Maria sa\u00fada Isabel, que se encontra gr\u00e1vida, a crian\u00e7a \n\nmexe-se dentro do \u00fatero. Quando Isabel louva Maria pela sua f\u00e9, Maria \n\nentoa o Magnificat como resposta. Benedictus, tamb\u00e9m conhecido como \n\ncan\u00e7\u00e3o de Zacarias, relata a hist\u00f3ria do Povo Eleito e do papel da crian\u00e7a \n\nque estava preste para nascer, fruto de um casal que j\u00e1 perdera a esperan\u00e7a \n\nde ter descend\u00eancia\n25\n\n. \n\n Jo\u00e3o Batista era descrito como um profeta austero, que se alimentava \n\nde gafanhotos e de mel silvestre, vestindo-se de forma grosseira, com pele \n\nde camelo (Mateus 3, 4-6). Viveu muitos anos no deserto, tendo sido \n\npregador, ministrando o baptismo como ritual de penit\u00eancia e sinal de \n\narrependimento, nas margens do Rio Jord\u00e3o. Foi desta forma que se deu o \n\nprimeiro encontro entre Jo\u00e3o e Jesus Cristo, sendo o primeiro a exclamar \n\n\u201cEis o cordeiro de Deus, aquele vem tirar o pecado do Mundo\u201d (Jo\u00e3o 1, 29-\n\n30).  \n\n                                                             \n24\n\n Daise, Georges, Dicion\u00e1rio dos santos do calend\u00e1rio romano e dos beatos portugueses, \nPerramar, 1996; Silva, Alberto J\u00falio, Os nossos santos e beatos \u2013 E outros que Portugal adoptou, A \nesfera dos Livros, 2012 \n25\n\n Silva, Alberto J\u00falio, Ob. Cit. \n\n\n\n 25 \n\n Quando ouviu os feitos que estavam a ser realizados por Jesus \n\nCristo, mandou dois do seus disc\u00edpulos perguntar: \u201c\u00c9s tu aquele que havia \n\nde vir, ou esperamos outro?\u201d (Mateus 11:3), ao qual obteve a resposta da \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos Reino de Deus. Jesus, respondendo, disse-lhes: \u201cIde, e \n\nanunciai a Jo\u00e3o as coisas que ouvis e vedes: Os cegos v\u00eaem, e os coxos \n\nandam; os leprosos s\u00e3o limpos, e os surdos ouvem; os mortos s\u00e3o \n\nressuscitados, e aos pobres \u00e9 anunciado o evangelho\u201d (Mateus 11:4-5). \n\n A austeridade e convic\u00e7\u00f5es deste Santo fizeram-no ousar criticar o \n\nestilo de vida do seu rei, H\u00e9rodes, ao qual Jo\u00e3o disse: \u201cn\u00e3o te \u00e9 l\u00edcito \n\nviveres com a mulher de teu irm\u00e3o\u201d (Mateus 6,18), sendo tal ousadia que \n\nmais tarde viria a ser a causa da sua morte. \n\n O rei Her\u00f3des Antipas \u2013 o mesmo que interrogaria Jesus Cristo na \n\nnoite da Paix\u00e3o \u2013 raptara Herod\u00edades, mulher de seu irm\u00e3o Filipe, e com ela \n\nvivia publicamente. Tal era censurado por todos os seus s\u00fabditos. Contudo \n\nningu\u00e9m, com a excep\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Baptista, teve coragem para diz\u00ea-lo em \n\nvoz alta. Apesar do rei H\u00e9rodes gostar de ouvir o profeta, n\u00e3o apreciou o \n\natrevimento de Jo\u00e3o, ordenando a sua pris\u00e3o. \n\n O desfecho da vida de Jo\u00e3o est\u00e1 descrito nos evangelhos de Mateus, \n\nLucas e Marcos: o rei H\u00e9rodes deus uma festa de anivers\u00e1rio. Nesta, a filha \n\nde Herod\u00edades, Salom\u00e9, dan\u00e7ou para o rei. Encantado pela sensualidade da \n\nenteada-sobrinha prometeu oferecer-lhe o que quiser, bastando para tal que \n\nSalom\u00e9 pedisse. Salom\u00e9, aconselhou-se com sua m\u00e3e, a qual, vingativa, \n\npediu a cabe\u00e7a de Jo\u00e3o Batista, numa bandeja. Mesmo arrependido da sua \n\npromessa, o rei H\u00e9rodes, cumpriu-a, fazendo assim Jo\u00e3o m\u00e1rtir, pela \n\nverdade e bem do seu povo. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o e atributos \n\n S. Jo\u00e3o Batista \u00e9 representado na arte nas tr\u00eas fases da sua vida. Em \n\ncrian\u00e7a, brincando com menino Jesus, com cordeiros. Como adolescente, \n\nvestido com peles, segurando na sua m\u00e3o esquerda um cordeiro \u2013 s\u00edmbolo \n\ndo Agnus Dei, Cordeiro de Deus \u2013 e com o dedo indicador direito \n\n\n\n 26 \n\nlevantado, fazendo o gesto de mostrar (Precursor). Em adulto, este santo \u00e9 \n\nrepresentado tamb\u00e9m vestido com peles de animal, segurando na m\u00e3o \n\nesquerda uma cruz com a inscri\u00e7\u00e3o latina Ecce Agnus Dei, com o seu bra\u00e7o \n\ndireito levantado, fazendo o gesto de pregar, com o cordeiro representado \n\naos seus p\u00e9s. Esta descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com a descri\u00e7\u00e3o da obra em \n\nestudo, apesar da cruz presente na obra, como descrito atr\u00e1s n\u00e3o aparentar \n\npertencer \u00e0 obra\n26\n\n. \n\n Outra representa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 o acto de baptismo de Cristo, em que \n\napresenta a cruz com a fl\u00e2mula referida, na m\u00e3o esquerda, sendo que com a \n\nm\u00e3o direita apresenta a concha. \n\nOs atributos espec\u00edficos deste santo s\u00e3o o cordeiro e o estandarte \n\ncom a inscri\u00e7\u00e3o Ecce Agnus Dei\n27\n\n.   \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n26\n\n Ver Ap\u00eandice, figuras 7 e8, pp 102 e 103 \n27\n\n Silva, Alberto J\u00falio, Ob. Cit.; Roig, juan Fernando, iconografia de los santos, Ediciones Omega, \nbarcelona \n\n\n\n 27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Estudo e descri\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e materiais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 28 \n\n3.1.Exames e an\u00e1lises \n\n A import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de exames e an\u00e1lises tem vindo a ser \n\ncrescente com o passar dos tempos e a evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia. \n\n O acesso a estes m\u00e9todos \u00e9 cada vez mais f\u00e1cil e generalizado, \n\npossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o dos materiais, assim como as t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na execu\u00e7\u00e3o das obras de arte \n\n Tal permite a quem estuda a obra compreender os m\u00e9todos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o e o seu percurso at\u00e9 \u00e0 actualidade, quer isto dizer, as altera\u00e7\u00f5es \n\nque a obra sofreu, tanto a n\u00edvel do suporte como da policromia, por meio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos materiais constituintes, ou devido a interven\u00e7\u00f5es realizadas \n\nap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o.  \n\nNo caso desta escultura, a realiza\u00e7\u00e3o destes exames e an\u00e1lises tem \n\nprecisamente como objectivo a compreens\u00e3o e, sempre que possivel, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos materiais e t\u00e9cnicas que a obra apresenta, o seu estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e as causas respons\u00e1veis por tais problemas. \n\nEstes exames e an\u00e1lises foram realizados nas instala\u00e7\u00f5es da escola \n\ndas Artes da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, no \u00e2mbito do mestrado de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro de bens Culturais Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nEscultura/Talha. \n\n \n\n3.2.Metodologia aplicada \n\n Os exames e an\u00e1lises realizados nesta obra partiram sempre de um \n\naspecto geral para o particular, sendo que, os primeiros exames a serem \n\nrealizados, foram fotografias globais de luz vis\u00edvele invisivel. Estes s\u00e3o o \n\nprimeiro contacto com a obra. A partir daqui d\u00e1-se in\u00edcio a uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, t\u00e9cnica e material da escultura.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do suporte, em escultura, \u00e9 de interesse \n\nidentificar o tipo de madeira utilizada, o m\u00e9todo de entalhe e constru\u00e7\u00e3o (o \n\nn\u00famero de pe\u00e7as utilizadas para realizar a escultura e respectivo m\u00e9todo de \n\nliga\u00e7\u00e3o). Ap\u00f3s isto, determina-se o estado de conserva\u00e7\u00e3o do suporte, as \n\n\n\n 29 \n\nsuas patologias, tais como ataques biol\u00f3gicos, fracturas, fissuras e \n\nelementos volum\u00e9tricos em falta. \n\n Ap\u00f3s o estudo do suporte \u00e9 ent\u00e3o examinada a camada crom\u00e1tica, \n\nonde observa um estrato de cada vez, ou seja, camada de prepara\u00e7\u00e3o, bolo, \n\nfolha met\u00e1lica e camadas policromas (vestes, livro, carna\u00e7\u00f5es, cordeiro, \n\npeanha e rochas). Aqui ser\u00e3o determinados os seus constituintes, a t\u00e9cnica \n\nutilizada para a sua aplica\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a de produtos de revestimento e as \n\nsuas altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n\n Para al\u00e9m do referido no in\u00edcio, a realiza\u00e7\u00e3o destes exames e an\u00e1lises \n\ntamb\u00e9m contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o de uma consciente e adequada \n\nproposta de tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro. \n\n \n\n3.3.Tipos de exames e an\u00e1lises realizados   \n\n3.3.1Exames e documenta\u00e7\u00e3o utilizando m\u00e9todos fotogr\u00e1ficos     \n\n Realizaram-se fotografias documentais gerais da escultura: frente, \n\nreverso e perfis, no espectro v\u00edsivel\n28\n\n, e invis\u00edvel\n29\n\n (com fotografia de \n\nfluoresc\u00eancia de ultravioleta)\n30\n\n.  \n\n As fotografias de luz v\u00edsivel (com o espectro situado entre os 300-\n\n400nm) foram realizadas com uma m\u00e1quina Olimpus SLR\n31\n\n, com dois \n\nfocos com l\u00e2mpadas de luzes de tungst\u00e9nio. \n\n No espectro invis\u00edvel, como j\u00e1 mencionado, realizou-se fotografia de \n\nfluresc\u00eancia ultravioleta, de forma a observar a camada mais superficial da \n\nescultura, nomeadamente a sua camada de revestimento, a sua \n\nhomogeneidade e estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nA radia\u00e7\u00e3o ultravioleta \u00e9 invis\u00edvel ao olho humano, situada entre a \n\nluz v\u00edsivel e os raios-X, \u00e9 poss\u00edvel ser transformada em cores vis\u00edveis \n\n                                                             \n28\n\n Ver Ap\u00eandice, figuras 2-9, pp 98-103 \n29\n\n Ver Ap\u00eandice, figuras 10-15 pp 104-108 \n30\n\n Fotografias realizadas pela mestranda Carla Matos, no est\u00fadio fotogr\u00e1fico da Escola das Artes \nda Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa \n31\n\n Single Lens Reflex \n\n\n\n 30 \n\natrav\u00e9s de l\u00e2mpadas que emitem tal radia\u00e7\u00e3o. Tais l\u00e2mpadas s\u00e3o conhecidas \n\ncomo l\u00e2mpadas de Wood emitindo uma radia\u00e7\u00e3o entre os 320-400nm\n32\n\n.   \n\nO fen\u00f3meno de fluresc\u00eancia acontece quando a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta \n\n\u00e9 absorvida por um material e os seus electr\u00f5es s\u00e3o levados \n\ntemporariamente para um alto n\u00edvel de energia. Quando esta decresce, \n\nconforme os electr\u00f5es voltam ao estado fundamental, a energia absorvida \u00e9 \n\nlibertada, sob a forma de fluresc\u00eancia que pode dar-se ou n\u00e3o e em diversas \n\ncores dependendo do material iluminado\n33\n\n.   \n\nAs fotografias de fluresc\u00eancia de ultravioleta foram realizadas com \n\nduas l\u00e2mpadas Wood e a mesma m\u00e1quina j\u00e1 mencionada, sendo-lhe \n\ncontudo adicionado um filtro de Ultravioleta Kodack Wratten 2E, pois este \n\nbloqueia a radia\u00e7\u00e3o inferior a 440nm,  \n\n \n\n3.3.2.Radiografia \n\n O exame realizado por radia\u00e7\u00e3o X, reproduzido em radiografia de \n\npel\u00edcula\n3435\n\n, assim como a fluresc\u00eancia de ultravioleta, \u00e9 um exame n\u00e3o \n\ninvasivo, pois n\u00e3o necessita de recolha de amostra. Permite a observa\u00e7\u00e3o \n\nglobal da obra numa, podendo assim avaliar a t\u00e9cnica de execu\u00e7\u00e3o do \n\nsuporte e o estado de conserva\u00e7\u00e3o do mesmo, assim como a estrutura \n\ncrom\u00e1tica. \n\n A radiografia caracteriza-se por uma imagem radiogr\u00e1fica, produzida \n\natrav\u00e9s da interac\u00e7\u00e3o dos raios X com a mat\u00e9ria, que passam atrav\u00e9s do \n\nobjecto sensibilizando a pel\u00edcula, causando o escurecimento da \u00faltima. O \n\nn\u00edvel deste, vai depender da intensidade de radia\u00e7\u00e3o que atingir\u00e1 a pel\u00edcula. \n\nEntre muitos, um dos principais factores para o n\u00edvel deste escurecimento \u00e9 \n\n                                                             \n32\n\n Conserve O Gram The Use Of Ultraviolet Induced Visible-Fluorescence In The Examination Of \nMuseum Objects, Part I, n\u00ba1 Dez. 2000, pp1-3 \n33\n\n IDEM; Rie, E. Ren\u00e9 de la Fluorescence of Paint and Varnish Layers (Part I), Studies in \nconservation Vol.27 n\u00ba1, Fev.1982, pp1-7  \n34\n\n Exame realizado por Dr. Stefan Alves, na Escola das Artes, na Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa  \n35\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 16-23 pp 109-113 \n\n\n\n 31 \n\na densidade da obra, ou seja, quantos mais radia\u00e7\u00e3o passar atrav\u00e9s da obra, \n\nmais escura ser\u00e1 a imagem, quanto menos, mais clara ser\u00e1 a imagem\n36\n\n. \n\nSendo assim, a imagem exposta na pel\u00edcula caracteriza-se por uma \n\nimagem a preto e branco, com algumas zonas acinzentadas sobrepostas, \n\nonde os raios X atravessaram a obra em intensidades variadas. A esta \n\nquantidade de raios X que a obra deixa atravessar ou n\u00e3o, exposta na \n\npel\u00edcula, \u00e9 denominada de densidade radiogr\u00e1fica\n37\n\n. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o do exame, a escultura \u00e9 colocada entre a ampola de \n\nraios X e a pel\u00edcula. O resultado vai depender do n\u00famero at\u00f3mico dos \n\nelementos que constituem os materiais utilizados na obra, da espessura e \n\ndensidade destes, da sua forma, da intensidade do feixe de raios X \n\nutilizados, da posi\u00e7\u00e3o da obra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia dos raios X e da \n\npel\u00edcula e, por \u00faltimo, da sensibilidade desta. \n\nA informa\u00e7\u00e3o obtida numa radiografia, vai depender da qualidade da \n\nimagem obtida na pel\u00edcula. Esta qualidade est\u00e1 condicionada pelo contraste \n\nentre os tons de preto, branco e cinza, que v\u00e3o depender dos materiais \n\npresentes na obra. A forma da obra tamb\u00e9m pode influenciar o resultado da \n\nradiografia, como \u00e9 o caso, pois h\u00e1 que ter sempre em conta o espa\u00e7o livre \n\nentre a escultura e a pel\u00edcula\n38\n\n. \n\nAssim sendo, a escultura foi radiografada, de frente\n39\n\n e perfil, com \n\num tubo de raios-x port\u00e1til YXLON, modelo SMART 160 E/0,4 e pel\u00edcula \n\n3JSY D, D7. Na radiografia frontal foi aplicada uma exposi\u00e7\u00e3o de 115kV \n\nde tens\u00e3o, 5.5 mA de corrente, durante 55 segundos, a 3 m de dist\u00e2ncia. Na \n\n                                                             \n36\n\n O\u2019Connor, Sonia, The principles of X-radiography \u2013 em O\u2019Conor, Sonia; Brooks, Mary M., X-\nradiography of textiles, dress and related objects, Butterworth-heinemann, 2007, pp 12-22 \n37\n\n Rawlins, F. I. G., Densiometry of Photographic films and plates, Studies in conservation, Vol.1, \nN\u00ba3 Abril 1954, pp. 131-134 \n38\n\n IDEM; Ibem \n39\n\nVer Ap\u00eandice  \n\n\n\n 32 \n\nde perfil foi aplicada uma exposi\u00e7\u00e3o de 120 kV, 5.3 mA, durante 1 minuto, \n\ntamb\u00e9m a 3 metros de dist\u00e2ncia.  \n\nPara a radiografia de frente\n40\n\n a pel\u00edcula foi dividida em tr\u00eas partes \n\ndevido \u00e0s dimens\u00f5es da obra, duas verticais para o corpo e uma horizontal \n\npara a peanha. A de perfil\n41\n\n foi dividida em duas partes verticais. Tal foi \n\nnecess\u00e1rio devido ao tamanho da escultura, dado que a dimens\u00e3o da \n\npel\u00edcula n\u00e3o era suficiente para a altura ou largura da obra.  \n\n3.3.3.Microfotografia das amostras de suporte \n\n De forma a identificar e caracterizar morfologicamente o suporte no \n\nqual foi executada a escultura, foram recolhidas do interior da escultura, \n\namostras segundo as direc\u00e7\u00f5es: radial\n42\n\n, tangencial\n43\n\n, e transversal. Este \n\n\u00faltimo n\u00e3o foi representativo \n\n De forma a eliminar res\u00edduos e sujidades existentes na madeira, estas \n\namostras foram submersas por 24horas em etanol.  \n\nAp\u00f3s este procedimento, as amostras foram envolvidas em b\u00e1lsamo \n\ndo Canad\u00e1\n44\n\n. Este \u00e9 aplicado a frio sobre a amostra, sendo que depois por \n\nmeio de calor, o b\u00e1lsamo envolve a amostra. Desta forma as amostras est\u00e3o \n\nprotegidas e sempre prontas para a sua visualiza\u00e7\u00e3o por microscopia \u00f3ptica. \n\n3.3.4. Exame estratigr\u00e1fico por microscopia \u00f3ptica (OM) \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de cortes estratigr\u00e1ficos \u00e9 um m\u00e9todo de exame \n\ninvasivo, visto que \u00e9 necess\u00e1rio a recolha de micro-amostras. Para este \n\nestudo foram recolhidas e preparadas 9 micro-amostras representativas \n\n                                                             \n40\n\n Ver Ap\u00eandice figura 16 pp 109 \n41\n\n Ver Ap\u00eandice figura 17 pp 110 \n42\n\n Ver Ap\u00eandice figura 24 pp 114 \n43\n\n Ver Ap\u00eandice figura 25 pp 114 \n44\n\n O b\u00e1lsamo de Canad\u00e1 \u00e9 obtido de \u00e1rvores da classe de Abies balsamea e Abies candiensis e \ncont\u00e9m aproximadamente 25% de ess\u00eancia. (Calvo, Ana, Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n materiales, \nt\u00e9cnicas y procedimentos de A a Z, Ediciones del Serbal, 1997) \n\n\n\n 33 \n\n(livro\n45\n\n, m\u00e3o direita\n46\n\n, vestes\n47\n\n, barba\n48\n\n, cordeiro\n49\n\n, rochas\n50\n\n, peanha\n51\n\n, base \n\nda escultura\n52\n\n e reverso das vestes\n53\n\n) de modo a ser poss\u00edvel observar e \n\nquantificar os estratos presentes, assim como caracterizar morfologicamente \n\ncada um deles e a sua forma de aplica\u00e7\u00e3o na escultura. \n\n Todas estas amostras foram recolhidas em locais onde havia \n\npresen\u00e7a de lacuna ou destacamento, minimizando desta forma o risco de \n\nperda de material original da obra.  \n\n De forma a haver um tratamento sistem\u00e1tico dos resultados, cinco \n\ndas amostras estratigr\u00e1ficas foram recolhidas do mesmo local onde foi \n\nrealizada a an\u00e1lise de EDXRF, sendo estas \u00e1reas consideradas de maior \n\nimport\u00e2ncia, dado que poderiam apresentar informa\u00e7\u00e3o cruzada e relevante.  \n\n As amostras foram envolvidas numa resina acr\u00edlica Tecnovit\u00ae4004, \n\npara facilitar a sua manipula\u00e7\u00e3o, tendo sido, ap\u00f3s a sua secagem, polidas de \n\nforma a se obter a visualiza\u00e7\u00e3o dos cortes transversais. Estas foram \n\nobservadas e registadas por microscopia \u00f3ptica, com luz reflectida e \n\npolarizada, com amplia\u00e7\u00f5es de 100\u00d7 e 200\u00d7. Para tal, foi utilizado o \n\nmicrosc\u00f3pio binocular Olympus BX41, com sistema \u00f3ptico corrigido ao \n\ninfinito. Para a captura de imagem digital utilizou-se uma c\u00e2mara \n\nfotogr\u00e1fica digital ProgRes CapturePro 2.7. Com tal obaserva\u00e7\u00e3o, realizou-\n\nse a descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica e caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de cada estrato, havendo \n\nj\u00e1 aqui uma interliga\u00e7\u00e3o com o exame de EDXRF nas \u00e1reas onde este foi \n\ntamb\u00e9m realizado.  \n\n                                                             \n45\n\n Ver Ap\u00eandice figura 26 e 27 pp 115 \n46\n\n Ver Ap\u00eandice figura 28 pp 116 \n47\n\n Ver Ap\u00eandice figura 29 e 30 pp 116 e117 \n48\n\n Ver Ap\u00eandice figura 31 pp 117 \n49\n\n Ver Ap\u00eandice figura 32 a), b) e 33 a), b) pp 118 \u2013 esta amostra na resina ficou dividida em duas \npelo que foi fotografada desta forma. \n50\n\n Ver Ap\u00eandice figura 34 pp 119 \n51\n\n Ver Ap\u00eandice figura 35 pp 119 \n52\n\n Ver Ap\u00eandice figura 36 pp 120 \n53\n\n Ver Ap\u00eandice figura 37 pp 120 \n\n\n\n 34 \n\n3.3.5 Espectometria de fluresc\u00eancia de raios-X dispersiva de energia \n\n(EDXRF) \n\n O exame de EDXRF\n54\n\n foi realizado em cinco pontos da escultura: \n\nlivro\n55\n\n, m\u00e3o direita\n56\n\n, vestes\n57\n\n, barba\n58\n\n e cordeiro\n59\n\n. Foi utilizado um \n\nespectr\u00f3metro port\u00e1til de fluresc\u00eancia de raios X, constitu\u00eddo por um tubo \n\nde raios x com \u00e2nodo de prata; um detector SI-PIN de AMPTEK \n\ntermoelectricamente refrigerado, com 7mm\n2 \n\nde \u00e1rea efectiva, janela de Be \n\ncom 7 \u00b5m de espessura, energia de 180 eV (FWHM); e um sistema \n\nmulticanal MCA Pocket 8000\u00aa de AMPTEK. Todos os pontos foram \n\nanalisados a: tens\u00e3o de 25 kV, corrente de 9 mA, tempo de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\n300s. Esta t\u00e9cnica detecta elementos \u00e0 superf\u00edcie at\u00e9 uma profundidade de \n\n30\u00b5m. \n\nA espectrometria de fluoresc\u00eancia de raios-X dispersiva de energia \u00e9 \n\numa t\u00e9cnica f\u00edsico qu\u00edmica que tem vindo a ser utilizada cada vez mais no \n\nestudo material de obras de arte. Esta \u00e9 considerada uma t\u00e9cnica anal\u00edtica \n\nn\u00e3o invasiva, que permite detectar de forma qualitativa e semi-quantitativa \n\nos elementos presentes nas subst\u00e2ncias e compostos que se encontram numa \n\nsuperf\u00edcie policroma\n60\n\n. Qualitativa, no sentido de uma primeira \n\naproxima\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o dos pigmentos, e semi-quantitativa, \n\ndependendo das condi\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie e das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do \n\n                                                             \n54\n\n Realiza\u00e7\u00e3o do exame e tratamento dos resultados por Dra. Jorgelina Martinez e Mestre Sandra \nSaraiva \n55\n\n Ver Ap\u00eandice figura 40 pp 122 \n56\n\n Ver Ap\u00eandice figura 41 pp 122 \n57\n\n Ver Ap\u00eandice figura 42 pp 122 \n58\n\n Ver Ap\u00eandice figura 43 pp 122 \n59\n\n Ver Ap\u00eandice figura 44 pp 122 \n60\n\n Dom\u00e9nech Carb\u00f3, Maria Teresa; Yus\u00e1 Marco, Dolores Julia, Aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis \ninstrumental de pigmentos procedentes de obras de arte, Editoial Universidade Polit\u00e9cnica de \nValencia, 2006 \n\n\n\n 35 \n\naparelho, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas dos picos que correspondem \u00e0s \n\nlinhas espectrais dos elementos e da sua concentra\u00e7\u00e3o\n61\n\n. \n\nEsta an\u00e1lise tem como maior vantagem o facto de ser n\u00e3o destrutiva, \n\nou seja, de n\u00e3o precisar de recolha de amostra, sendo poss\u00edvel a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o directamente na obra e tamb\u00e9m do seu equipamento ser port\u00e1til, \n\npodendo assim haver a realiza\u00e7\u00e3o do exame in situ, algo bastante \u00fatil em \n\nobras de grande dimens\u00e3o. \n\nContudo, apresenta tamb\u00e9m algumas desvantagens como s\u00f3 \n\nidentificar elementos qu\u00edmicos de n\u00famero at\u00f3mico igual ou superior ao do \n\ncloro (Cl, Z=18). Isto quer dizer que determinados pigmentos e cargas n\u00e3o \n\npodem ser identificados por esta t\u00e9cnica espetrom\u00e9trica, como por exemplo \n\no azul ultramarino e distinguir o gesso do cr\u00e9. \n\nOutra desvantagem que este exame apresenta \u00e9 a curta profundidade \n\ndo feixe (cerca de 30\u00b5m), o que significa que na maioria das \u00e1reas \n\nanalisadas, o feixe s\u00f3 atinge as camadas policromas mais superficiais de \n\nobra.  \n\nPor \u00faltimo, na an\u00e1lise dos espectros h\u00e1 sempre que ter em conta que \n\neste equipamento \u00e9 suscept\u00edvel a interfer\u00eancia da \u00e1rea envolvente, assim \n\ncomo do material do pr\u00f3prio equipamento. Sendo assim, nos espectros \n\nforam identificadas as linhas k? (Ni) com baixa intensidade que foram \n\ninterpretadas como tal\n62\n\n. \n\n \n\n \n\n                                                             \n61\n\n Seccaroni, Claudio; Moioli, Pietro Protuario per l\u2019analisi XRF portatile applicata a superfici \npolicrome, 2004, Firenze: Nardini Editore; Fernandes, Ana, An\u00e1lises de pigmentos por t\u00e9cnicas de \nespectroscopio e difrac\u00e7\u00e3o de raios X, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia F\u00edsica. Setembro \n2011, Universidade de Coimbra, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias, Departamento de F\u00edsica  \n62\n\n Seccaroni, Claudio; Moioli, Pietro, Ob. Cit; Fernandes, Ana, Ob. Cit. \n\n\n\n 36 \n\n3.3.6. Microscopia electr\u00f3nica de varrimento com espectr\u00f3metro de \n\nraios X dispersivo de energia (SEM-EDS) \n\n Este exame\n63\n\n foi realizado em duas amostras estratigr\u00e1ficas, de \n\nforma a complementar as an\u00e1lises j\u00e1 realizados e tentar obter informa\u00e7\u00e3o \n\nmais espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o aos materiais utilizados na escultura. \n\n As amostras seleccionadas foram recolhidas da barba\n64\n\n (onde \n\ntamb\u00e9m foi realizado o exame de EDXRF) e da zona da peanha\n65\n\n. Estas \n\namostras foram analisadas num microsc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento \n\nHITACHI 3700N com um espectr\u00f3metro de raios X dispersivo de energia \n\nBruker Xflash 5010. As an\u00e1lises foram realizadas em alto v\u00e1cuo usando \n\ntens\u00e3o de 20 kV e intensidade de corrente de aproximadamente 0,1mA.  \n\n A an\u00e1lise por SEM-EDS permite-nos complementar o estudo por \n\nEDXRF, com a vantagem de proporcionar resultados espec\u00edficos de cada \n\num dos estratos constitutivos da obra, camada por camada ou por particulas, \n\nnomeadamente distinguir a sua forma, dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o elementar. \u00c9 \n\nposs\u00edvel uma observa\u00e7\u00e3o espacial mais detalhada de cada estrato, assim \n\ncomo da sua heterogeneidade\n66\n\n.  \n\n3.3.7 Testes Histoqu\u00edmicos \n\nOs testes histoqu\u00edmicos de amostras estratigr\u00e1ficas consistem na \n\nt\u00e9cnica mais antiga de identifica\u00e7\u00e3o de aglutinantes. Apesar de ainda ser \n\nrealizado, os resultados deste exame devem ser interpretados com muito \n\ncuidado devido \u00e0 sua subjectividade. Isto \u00e9, a interac\u00e7\u00e3o do reagente corante \n\nde tin\u00e7\u00e3o com os materiais org\u00e2nicos (aglutinantes) e absor\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                             \n63\n\n Este exame foi realizado por Dr. Lu\u00eds Dias, no Centro H\u00e9rcules da Universidade de \u00c9vora \n64\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 50-55 pp 126 \n65\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 56-61 pp 127 \n66\n\n Dom\u00e9nech Carb\u00f3, Maria Teresa; Marco, Yus\u00e1 Dolores Julia, Aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis \ninstrumental de pigmentos procedentes de obras de arte, Editoial Universidade Polit\u00e9cnica de \nValencia, 2006 \n\n\n\n 37 \n\ninorg\u00e2nicos presentes na obra, estando sujeito a muitas interfer\u00eancias que se \n\ndesignam pelos chamados falsos positivos. Mesmo assim, pode apresentar \n\nresultados que, com o complemento de outros exames, poder\u00e3o responder a \n\nalgumas quest\u00f5es. \n\n O objectivo da realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foi o de identificar os \n\naglutinantes presentes na camada de prepara\u00e7\u00e3o e nas carna\u00e7\u00f5es, onde se \n\nespera detectar, respectivamente, prote\u00ednas e l\u00edpidos\n67\n\n. Para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas prote\u00ednas, a amostra foi tingida com Fucshina \u00e1cida\n68\n\n e para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos l\u00edpidos foi usado Sudan Black\n69\n\n. \n\n \n\n3.4. Apresenta\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos  \n\n3.4.1Suporte  \n\nNa talha do Norte de Portugal, os entalhadores e imagin\u00e1rios \n\nportugueses sempre favoreceram o castanho e o carvalho\n70\n\n. Contudo, os \n\nimagin\u00e1rios apreciavam e utilizavam mais frequentemente o castanho, \n\nsendo este considerado de boa qualidade\n71\n\n.  \n\nNo entalhe de uma escultura era muito frequente, escavar o reverso, \n\npara reduzir o peso e tamb\u00e9m o risco de ocorr\u00eancias de fracturas ou fendas. \n\nTal era realizado, especialmente nas esculturas que s\u00f3 seriam observadas de \n\nfrente, uma vez colocadas nos ret\u00e1bulos\n72\n\n. Esta escultura \u00e9 exemplo disso \n\n                                                             \n67\n\n Masschelein-Kleiner, Liliane, Analysis of paint media, varnishes and adhesives in scientific \nexamination of easel paintings, ed. R.Van Schoute and H.Verougstraete-Marcq. PACT (Journal of \nthe European Study Group on Physical, Chemical and Mathematical Techniques Applied to \nArchaeology) No. 13, Strasbourg: Council of Europe. 185\u2013207 \n68\n\n Solu\u00e7\u00e3o de fuchina \u00e1cida S em 1% de \u00e1gua \n69\n\n Solu\u00e7\u00e3o de sudan black B em etanol saturado a 60%  \n70\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, A arte da talha no Porto na \u00e9poca barroca \u2013 artistas e clientela, \nmateriais e t\u00e9cnicas, Porto: Arquivo Hist\u00f3rico da C\u00e2mara Municipal do Porto, 1989; Smith, Robert \nC., A talha em Portugal, Lisboa, Livros Horizonte, 1963 \n71\n\n IDEM, Ibem; IDEM, Ibem \n72\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, Ob. Cit. \n\n\n\n 38 \n\nmesmo, pois apresenta-se escavada pelo reverso, estando este tapado por \n\numa prancha de madeira. Contudo, devido \u00e0 forma como esta foi colocada, \n\ne dada a descontinuidade da forma entre tampa e escultura, pensa-se a \n\ntampa \u00e9 posterior \u00e0 execu\u00e7\u00e3o original da obra, podendo tratar-se de uma \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ou de uma interven\u00e7\u00e3o posterior ao original, pois a zona \n\nescavada poder\u00e1 ter sido deixada ao descoberto. \n\nDe forma a estudar o m\u00e9todo de de constru\u00e7\u00e3o do suporte, o exame \n\nmais esclarecedor de todos foi a radiografia, pois demonstrou que a figura \n\nprincipal de S. Jo\u00e3o Baptista foi esculpida a partir de um s\u00f3 bloco, ou seja \n\nn\u00e3o apresenta quaisquer elementos originais esculpidos \u00e0 parte\n73\n\n. A figura \n\ndo cordeiro foi esculpida quase totalmente \u00e0 parte, embora um fragmento \n\nainda perten\u00e7a ao bloco principal, o que tamb\u00e9m  \u00e9 v\u00edsivel na observa\u00e7\u00e3o do \n\nreverso da escultura. Pela presen\u00e7a de uma fissura a n\u00edvel da policromia, \n\nsitua no p\u00e9 esquerdo, foi considerado que este tamb\u00e9m teria sido esculpido \n\n\u00e0 parte, pela visualiza\u00e7\u00e3o da radiografia, n\u00e3o foram identificados elementos \n\nmet\u00e1licos ou juntas de liga\u00e7\u00e3o.  \n\nO m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o desta escultura, n\u00e3o \u00e9 algo comum para \n\nesculturas da dimens\u00e3o desta obra, sendo esperado que, pelo menos as \n\npartes mais proeminentes da escultura, como por exemplo o bra\u00e7o direito, \n\ntivessem sido esculpidas \u00e0 parte e depois assembladas \u00e0 pe\u00e7a principal\n74\n\n. \n\n\u00c9 vis\u00edvel a presen\u00e7a de elementos met\u00e1licos na cabe\u00e7a\n75\n\n, na base da \n\nescultura, na t\u00e1bua que cobre o reverso e no cordeiro\n76\n\n. No primeiro caso, e \n\ndado que os elementos met\u00e1licos est\u00e3o aplicados formando um \u201ex?, poder\u00e3o \n\nter sido aplicados de forma a tratar uma fenda, embora a partir de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica s\u00f3 sejam vis\u00edveis os furos onde se situam os \n\n                                                             \n73\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 16 e 17 pp 109 e 110 \n74\n\n Este tema \u00e9 desenvolvido com maior pormenor no Cap\u00edtulo 7 Estudo de caso: m\u00e9todos de \nconstru\u00e7\u00e3o  de escultura sobre madeira \n75\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 18 e 19 pp 111 \n76\n\n Ver Ap\u00eandice figura 22 pp 113 \n\n\n\n 39 \n\npregos. Na base, os pregos est\u00e3o presentes e, serviram prend\u00ea-la \u00e0 peanha. \n\nPosteriormente, na observa\u00e7\u00e3o dos cortes estratigr\u00e1ficos da camada \n\npolicroma, descrita mais adiante, foi conclu\u00eddo que esta base faz parte de \n\numa interven\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 concep\u00e7\u00e3o original da escultura. \n\nA observa\u00e7\u00e3o dos pregos que prendiam a prancha do reverso \u00e0 \n\nescultura, e a forma como estes foram colocados, auxiliou na decis\u00e3o de \n\nesta ser removida para um melhor tratamento do interior da escultura. Por \n\n\u00faltimo, conclui-se que os elementos met\u00e1licos observados no cordeiro \n\nforam colocados, como descrito atr\u00e1s, para acrescentar a figura do cordeiro \n\n\u00e0 figura principal. \n\nQuanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da madeira, foram relevantes as amostras de \n\nmadeira\n77\n\n e a observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica do interior da escultura. As \n\nprimeiras demonstraram que se tratava de uma madeira folhosa, pela sua \n\nheterogeneidade e porosidade, onde se diferenciavam as c\u00e9lulas de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e de transporte. A aus\u00eancia de canais resinoso e a presen\u00e7a de \n\nc\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas, tamb\u00e9m s\u00e3o caracter\u00edsticas das madeiras folhosas, \n\npois estas \u00faltimas s\u00e3o mais desenvolvidas nestas madeiras do que nas \n\nresinosas. \n\nTratando-se de uma madeira folhosa, e adicionando a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica, apresentada anteriormente, reduziram-se as possibilidades de \n\nser uma madeira de castanho ou de carvalho. A um n\u00edvel microsc\u00f3pico, a \n\nprincipal diferen\u00e7a entre estas madeiras encontra-se no corte transversal, o \n\nqual n\u00e3o foi poss\u00edvel obter de forma representativa.  \n\nContudo, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica do interior da \n\nescultura, a morfologia da madeira apresenta superf\u00edcies lisas, onde s\u00e3o \n\nobserv\u00e1veis largos an\u00e9is de crescimento. Uma caracter\u00edstica evidente na \n\n                                                             \n77\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 24 e 25 pp 114 \n\n\n\n 40 \n\nmadeira de carvalho, que n\u00e3o est\u00e1 presente nesta escultura, s\u00e3o estrias \n\ntamb\u00e9m de colora\u00e7\u00e3o acastanhada mas mais escuras.  \n\nPela aus\u00eancia dos mesmos, conclui-se, desta forma, que muito \n\nprovavelmente se trata de uma madeira de castanho. A adicionar a este \n\nracioc\u00ednio est\u00e1 o facto de no contrato do ret\u00e1bulo a que esta escultura \n\npertence estar pedido que o mesmo seja realizado com madeira de castanho, \n\npodendo haver a possibilidade de as esculturas tamb\u00e9m serem realizadas na \n\nmesma madeira.  \n\n3.4.2.Camada de prepara\u00e7\u00e3o \n\n A camada de prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 o estrato que se encontra entre o suporte e \n\na policromia. Como pr\u00f3prio nome indica, esta ir\u00e1 preparar o suporte para a \n\nrecep\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o, independentemente das t\u00e9cnicas aplicadas. A sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o era na maioria das vezes, e principalmente no caso portugu\u00eas, \u00e0 \n\nbase de gesso (sulfato de c\u00e1lcio). Muito raramente, mas sendo tamb\u00e9m \n\nposs\u00edvel, era utilizado o cr\u00e9 (carbonato de c\u00e1lcio)\n78\n\n. A sua aplica\u00e7\u00e3o era \n\nrealizada em v\u00e1rias camadas. Primeiramente, o denominado gesso grosso, \n\nseguido do gesso fino. O gesso grosso caracteriza-se como sendo a forma \n\nanidra e/ou hemiidratada do sulfato de c\u00e1lcio, j\u00e1 o gesso fino, a forma \n\ndihidratada do gesso grosso\n79\n\n. Estes eram aplicados em v\u00e1rias camadas, \n\nnum ideal de 10 camadas, cinco de cada qualidade\n80\n\n.  \n\nO aglutinante utilizado era a cola animal, sendo que na mistura desta \n\ncom o gesso, poderiam ser acrescentados outros componentes para \n\n                                                             \n78\n\n BARATA, Carolina \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais e de T\u00e9cnicas de Policromia da Escultura \nPortuguesa sobre Madeira de Produ\u00e7\u00e3o Erudita e de Produ\u00e7\u00e3o Popular da \u00c9poca Barroca \u2013 \nUniversidade de Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias, Dpt. Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica, 2008, pp 9 \n79\n\n IDEM, Ibem; Manuel, Ana Maria Calvo \u2013 La restauraci\u00f3n de pintura sobre tabla \u2013 su aplicaci\u00f3n a \ntres retablos g\u00f3ticos levantinos. Servei de Publicacions. Castell\u00f3. 1995 \n80\n\n Alves, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, A arte da talha no Porto na \u00e9poca barroca \u2013 artistas e clientela, \nmateriais e t\u00e9cnicas, Porto: Arquivo Hist\u00f3rico da C\u00e2mara Municipal do Porto, 1989 \n\n\n\n 41 \n\nmelhorar ou conferir outras caracter\u00edsticas \u00e0 camada de prepara\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nexemplo, o cr\u00e9 e o branco de chumbo\n81\n\n. \n\nA camada de prepara\u00e7\u00e3o desta obra foi caracterizada atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos cortes estratigr\u00e1ficos, por SEM-EDS e pelo teste \n\nhistoquimico com Fucshina \u00e1cida. \n\n Nos cortes estratigr\u00e1ficos, este estrato apresenta uma colora\u00e7\u00e3o \n\nbranca transl\u00facida, e foi identificada em todos os cortes, com excep\u00e7\u00e3o do \n\ncorte estratigr\u00e1fico da carna\u00e7\u00e3o, talvez por n\u00e3o ter abrangido todos os \n\nestratos na recolha. \n\n Por SEM-EDS, foi identificado c\u00e1lcio\n82\n\n neste estrato. De forma a \n\nidentificar a presen\u00e7a deste elemento, como sendo gesso ou cr\u00e9, foram \n\nprocurados elementos a associados a tais composi\u00e7\u00f5es. Na composi\u00e7\u00e3o do \n\ngesso (sulfato de c\u00e1lcio) est\u00e1 presente tamb\u00e9m o enxofre\n83\n\n. Sendo assim, se \n\neste elemento se encontrasse presente nesta camada com a mesma \n\nintensidade do c\u00e1lcio, seria confirmada a utiliza\u00e7\u00e3o de gesso. Tal \n\nconfirma\u00e7\u00e3o foi obtida, sendo ent\u00e3o conclusivo que a camada de prepara\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00e9m gesso. \n\nO tingimento com Fucshina \u00e1cida apresentou uma colora\u00e7\u00e3o rosa\n84\n\n, \n\nbastante concentrada, tornando evidente a presen\u00e7a de prote\u00ednas, sendo este \n\no elemento principal de identifica\u00e7\u00e3o de cola animal. \n\nCom os exames realizados, podemos afirmar que a camada de \n\nprepara\u00e7\u00e3o original desta escultura, \u00e9 constitu\u00edda por gesso\n85\n\n e cola \n\nanimal\n86\n\n.  \n\n                                                             \n81\n\nBARATA, Carolina, Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais e de T\u00e9cnicas de Policromia da Escultura\u2026 Ob. \nCit. pp 10 \n82\n\n Ver Ap\u00eandice figura 57 pp 127 \n83\n\n Ver Ap\u00eandice figura 58 pp 127 \n84\n\n Ver Ap\u00eandice figura 39 pp 121 \n\n\n\n 42 \n\n3.4.3Bolo \n\nO bolo\n87\n\n \u00e9 uma camada aplicada quando h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de se realizar \n\ndouramento. Este \u00e9 constituido por uma argila rica em \u00f3xidos de ferro, \n\npodendo ter a colora\u00e7\u00e3o vermelha, alaranjada ou amarelada. A escolha \n\ndeste material devia-se \u00e0 sua colora\u00e7\u00e3o e granulometria fina, permitindo \n\nassim obter uma superf\u00edcie polida e de tom adequado ao ouro. Este era \n\naglutinado com cola animal, assim como a camada de prepara\u00e7\u00e3o\n88\n\n. \n\n  Nesta escultura, a caracteriza\u00e7\u00e3o deste estrato, realizou-se pelos \n\ncortes estratigr\u00e1ficos e pelo tingimento com Fucshina \u00e1cida\n89\n\n. Verificou-se \n\nent\u00e3o, que foi realizada uma aplica\u00e7\u00e3o de bolo, de colora\u00e7\u00e3o alaranjada, por \n\ntoda a escultura, com excep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea das carna\u00e7\u00f5es. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o do tingimento com Fucshina \u00e1cida no estrato \n\nreferente ao bolo, apesar da sua colora\u00e7\u00e3o alaranjada foi observado uma \n\ncolora\u00e7\u00e3o rosa, o que poder\u00e1 sugerir tamb\u00e9m a presen\u00e7a de cola animal. \n\n \n\n                                                                                                                                                                       \n85\n\n O gesso \u00e9 um mineralde g\u00e9nese sedimentar ou preparado de s\u00edntese. Natural de rochas \nsedimentares formadas por evapora\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es aquosas. O mineral pode ser branco, \ncinzento ou transparente. Sujeito a aplica\u00e7\u00e3o de calor s-ao formados v\u00e1rios tipos. O gesso  \napresenta um Indice de refrac\u00e7\u00e3o de 1,525. \u00c9 um material muito absorvente, apresentando uma \ncolora\u00e7\u00e3o branco puro e \u00e9 suficientemente suave para ser gravado. Este \u00e9 mais extensamente \nutilizado com pigmentos, pois n\u00e3o causa reac\u00e7\u00e3o alcalina. \u00c9 um material pouco s\u00f3luvel em \u00e1gua. \nUtilizado cm aglutinantes aquosos \u00e9 transparente e com \u00f3leos secativos \u00e9 opaco. \u2013 Perego, F. \nDictionnaire des mat\u00e9riaux de peintre, \u00c9ditions Belin  \n86\n\n A cola animal \u00e9 um adesivo prote\u00edco constitu\u00eddo principalmente por gelatina, por\u00e9m o \nColag\u00e9nio quando \u00e9 preparado, \u00e9 invariavelmente associado a outros materiais proteicos como a \nqueratina, elastina, etc, em adi\u00e7\u00e3o a material org\u00e2nico n\u00e3o proteico e sais org\u00e2nicos que podem \nou n\u00e3o permanecer na cola. Este produto soluvel em \u00e1gua, embanho maria, ocorre em grande \nvariedade de formas e cores (branco, amarelo ou castanho), podendo ser transparente, \ntransl\u00facida ou opaca. A cola de coelho \u00e9 higrosc\u00f3pica. A contrac\u00e7\u00e3o de cola durante a secagem \u00e9 \nproporcional \u00e0 quantidade de \u00e1gua usada na prepara\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. - http://cameo.mfa.org \n(8/06/2012, 14:00) \n87\n\n Tamb\u00e9m conhecido como bolo arm\u00e9nio, devido \u00e0 proveni\u00eancia de argilas da Am\u00e9nia. Este era \nconsiderado comos sendo de grande qualidade. \n88\n\n BARATA, Carolina, Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais e de T\u00e9cnicas de Policromia da Escultura Ob. Cit. \npp 14 \n89\n\n Ver Ap\u00eandice figura 39 pp 131 \n\n\n\n 43 \n\n3.4.4.Folha met\u00e1lica    \n\n A aplica\u00e7\u00e3o de folha de ouro nas esculturas portuguesas era comum \n\ndurante o s\u00e9culo XVII e XVIII, principalmente depois da descoberta do \n\nouro no Brasil, na regi\u00e3o de Minas Gerais. \n\nO ouro era preparado em folhas fin\u00edssimas, havendo grande controlo \n\ne altos padr\u00f5es de qualidade, variando entre os vinte e vinte e quatro \n\nquilates. A sua aplica\u00e7\u00e3o era realizada com cola animal dilu\u00edda, sendo este \n\ndenominado douramento a \u00e1gua. O douramento era aplicado desta forma \n\npois s\u00f3 assim poderia ser brunido, para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \n\nestofado\n90\n\n. \n\nNa escultura de S. Jo\u00e3o Batista, detectou-se a folha met\u00e1lica nas \n\nvestes, no livro e no cordeiro. Para a sua identifica\u00e7\u00e3o, foram utilizados o \n\nEDXRF e a observa\u00e7\u00e3o das estratigrafias com luz polarizada. \n\n No livro, o espectro de EDXRF apresentou o elemento ouro (Au), \n\nassim como cobre (Cu). Dado que n\u00e3o havia qualquer presen\u00e7a de nenhum \n\npigmento de colora\u00e7\u00e3o verde que pudesse explicar a presen\u00e7a de cobre, foi \n\ncolocada a hip\u00f3tese da utiliza\u00e7\u00e3o de uma liga ouro e cobre, na folha \n\nmet\u00e1lica\n91\n\n.  \n\nNas vestes, o exame de EDXRF simplesmente apresentou o ouro \n\n(Au)\n92\n\n.  \n\nNo caso do cordeiro, o espectro de EDXRF s\u00f3 apresentou a presen\u00e7a \n\nde chumbo (Pb)\n93\n\n. Devido \u00e0 elevada radiopacidade deste \u00faltimo elemento, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de qualquer elemento que se encontre subjacente poder\u00e1 ser \n\ndificultada.  \n\n                                                             \n90\n\n BARATA, Carolina, Ob. Cit. pp 16 \n91\n\n Ver Ap\u00eandice figura 45 pp 123 \n92\n\n Ver Ap\u00eandice figura 47 pp 124 \n93\n\n Ver Ap\u00eandice figura 48 pp 124 \n\n\n\n 44 \n\nNo entanto, nos cortes estratigr\u00e1ficos do cordeiro\n94\n\n, do livro\n95\n\n e das \n\nvestes\n96\n\n, durante observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica com luz polarizada, como j\u00e1 \n\nmencionado, foi vis\u00edvel a birrefring\u00eancia\n97\n\n do ouro, ficando ent\u00e3o provado a \n\npresen\u00e7a deste.  \n\nA presen\u00e7a de folha met\u00e1lica no cordeiro, poder\u00e1 indicar que este \n\nseria parcialmente dourado, dado que tal douramento s\u00f3 se efectuava na \n\nparte da frente, como \u00e9 exemplo nas vestes. Aponta-se tamb\u00e9m a \n\npossibilidade de este ter sido decorado com a mesma t\u00e9cnica presente nas \n\nvestes e no livro, ou seja o estofado, n\u00e3o sendo v\u00edsivel devido a este ter sido \n\nrepolicromado. \n\nPor \u00faltimo, por meio da radiografia, foi identificada a presen\u00e7a de \n\nfolha met\u00e1lica no interior das vestes da escultura. Tal foi vis\u00edvel devido \u00e0 \n\ntextura apresentada pela superf\u00edcie, atribu\u00edda \u00e0 t\u00e9cnica de puncionado. Esta \n\npossibilidade foi corroborada pela observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica da obra, dado a \n\npresen\u00e7a de algumas lacunas na policromia que permitiram tal visualiza\u00e7\u00e3o \n\nda folha de ouro.  \n\n3.4.5.Camada policroma \n\na)Vestes  \n\nNas vestes, atrav\u00e9s do corte estratigr\u00e1fico\n98\n\n, \u00e9 v\u00edsivel a seguinte \n\nsequ\u00eancia: camada de prepara\u00e7\u00e3o, bolo, folha met\u00e1lica e por fim a camada \n\nde policromia de colora\u00e7\u00e3o acastanhada. O espectro de EDXRF\n99\n\n \n\napresentou o chumbo e o ferro como elementos de maior intensidade, e o \n\nouro e o mangan\u00e9sio como elementos de menor intensidade. A presen\u00e7a de \n\n                                                             \n94\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 33 a) e 33b) pp 118 \n95\n\n Ver Ap\u00eandice figura 27 pp 115 \n96\n\n Ver Ap\u00eandice figura 30 pp 117 \n97\n\n A birrefring\u00eancia \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de dupla refrac\u00e7\u00e3o apresentada por certos cristais intimamente \nligada com a velocidade e direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da luz. \n98\n\n Ver Ap\u00eandice figura 29 pp 116 \n99\n\n Ver Ap\u00eandice figura 47 pp 124 \n\n\n\n 45 \n\nouro deve-se \u00e0 folha met\u00e1lica. A presen\u00e7a do ferro, tem origem da camada \n\nde bolo arm\u00e9nio, mas tamb\u00e9m pode estar relacionado ao mangan\u00e9sio. O Mn \n\ne Fe foram atribu\u00eddos ao pigmento castanho aplicado sobre a folha de ouro. \n\nCalculando a raz\u00e3o entre Fe/Mn, que neste espectro \u00e9 de 5%, conclui-se que \n\nse tratava do pigmento Umbra\n100\n\n. \n\nb)Reverso das vestes \n\nO reverso das vestes foi observado, com objectivo de verificar se a \n\nescultura teria sido dourada na sua totalidade ou apenas pela parte da frente. \n\nNo corte estratigr\u00e1fico\n101\n\n ficou evidente que n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de folha de \n\nouro no reverso, concluindo-se que a escultura s\u00f3 foi dourada pela frente. \n\nEste corte apresentou a seguinte sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica: camada de \n\nprepara\u00e7\u00e3o, bolo arm\u00e9nio, nova camada de prepara\u00e7\u00e3o, uma camada \n\nalaranjada considerada tamb\u00e9m como sendo bolo arm\u00e9nio, uma camada \n\nbranca e uma acastanha. Estas \u00faltimas s\u00e3o as que se observam na superf\u00edcie \n\nda escultura, visto que a camada de pigmento acastanhado apresenta \n\nlacunas que deixam v\u00edsivel a camada de colora\u00e7\u00e3o branca. Com a \n\nobserva\u00e7\u00e3o desta amostra conclui-e que a parte a frente das vestes s\u00e3o as \n\noriginais, no entanto o reverso como aqui descrito foi repolicromado. \n\n \n\n \n\n                                                             \n100\n\n Umbra \u00e9 um pigmento de origem mineral. Composto mairit\u00e1riamente por \u00f3xido de mangn\u00e9sio \ne \u00f3xido de ferro, sendo que a sua propor\u00e7\u00e3o destes elementos varia consoante a origem, natural \nou tostada. \u00c9 a presen\u00e7a de mangan\u00e9sio que permite destinguir a Umbra dos ocres. O ndice de \nrefrac\u00e7\u00e3o varia: 1.87-2.17 para a natural e 2.2-2.3 para a tostada. A Umbra natural apresenta \numa cor castanha fria esverdeada, enquanto a tostada tem uma tonalidade avermelhada. Por\u00e9m \na composi\u00e7\u00e3o pode mudar a tonalidade. \u00c9 um pigmento pasivel de ser utilizado em qualquer \nt\u00e9cnica pict\u00f3rica e n\u00e3o se altera por exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz. \u00c9 um pigmento existente desde dos tempos \nantigos, sendo ainda actualmente utilizado. - EASTAUGH, Nicholas; WALSH, Valentine; CHAPLIN, \nTracey; SIDDALL, Ruth \u2013 Pigment Compendium. A Dictionary of Historical Pigments. \u2013 Elsevier \nButterworth-Heinemann, 2004; Gettens, Rutherford; Stout, George L. \u2013 painting Materials. Short \nEncyclopedia \u2013 Dover Publications, New York, 1996; Ward, Gerald WR. \u2013 The grove Encyclopedia \nof materials and Techniques in Art \u2013 Oxford University Press, New York, 2008; Perego, F., \nDictionnaire des mat\u00e9rieux de peintre, \u00c9ditions Belin, 1990 \n101\n\n Ver Ap\u00eandice figura 37 pp 120 \n\n\n\n 46 \n\nc)Livro \n\nNo livro, o corte estratigr\u00e1fico\n102\n\n apresenta a mesma sequ\u00eancia das \n\nvestes: camada de prepara\u00e7\u00e3o, bolo, folha met\u00e1lica e por fim a camada de \n\npolicromia. O espectro de EDXRF\n103\n\n apresenta como elementos de maior \n\nintensidade, o ouro e o ferro e como elementos de menor intensidade o \n\nchumbo e o cobre. O ferro deve ser da camada de bolo arm\u00e9nio, o ouro e o \n\ncobre foram atribu\u00eddos \u00e0 folha met\u00e1lica. Nenhum resultado foi identificado \n\ncomo sendo referente \u00e0 camada vermelha de policromia presente sobre a \n\nfolha met\u00e1lica. Tal aponta para que esta seja de composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, isto \u00e9, \n\numa laca.  \n\nd)Cordeiro \n\nO corte estratigr\u00e1fico do cordeiro\n104\n\n apresentou uma sequ\u00eancia: \n\ncamada de prepara\u00e7\u00e3o, bolo arm\u00e9nio, folha de ouro \u2013 esta identificada pela \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do corte a luz polarizada \u2013 por \u00faltimo 4 camadas de colora\u00e7\u00e3o \n\nbranca. A presen\u00e7a de ouro coloca a possibilidade do cordeiro tamb\u00e9m ter \n\nsido decorada com a mesma t\u00e9cnica das vestes, o estofado. \n\nO espectro de EDXRF\n105\n\n apresentou fundamentalmente o chumbo \n\n(Pb) como elemento de maior intensidade, indicando que o cordeiro foi \n\nrepolicromado, muito possivelmente por branco de chumbo\n106\n\n. \n\n                                                             \n102\n\n Ver Ap\u00eandice figura 26 e 27 pp 115 \n103\n\n Ver Ap\u00eandice figura 45 pp 123 \n104\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 32 a) 32 b) e 33 a) 33 b) pp 118 \n105\n\n Ver Ap\u00eandice figura 49 pp \n106\n\n O Branco de chumbo \u00e9 dos pigmentos mais antigos, datando a sua utiliza\u00e7\u00e3o desde a \nantiguidade. O n\u00famero de receitas \u00e9 extensa, havendo contudo dois processo principais: a \ncarnonata\u00e7\u00e3o directa do chumbo, e a decomposi\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de acetto b\u00e1sico \ndenominada de branco precipitado. \n Este \u00e9 conhcido como um pigmento com um \u00edndice de refrec\u00e7\u00e3o de 2.09, bom poder de \ncobertura e esistente \u00e0 luz. Tem como maior inconviniente o facto de ser um pigmento t\u00f3xico. \nContudo a sua utiliza\u00e7\u00e3o foi vastiss\u00edma. Foi utilizado com todo o tipo de aglutinantes, desde \nt\u00eampera ao \u00f3leo. Este \u00faltimo diminuia a sua toxidade. - EASTAUGH, Nicholas; WALSH, Valentine; \nCHAPLIN, Tracey; SIDDALL, Ruth \u2013 Pigment Compendium. A Dictionary of Historical Pigments. \u2013 \nElsevier Butterworth-Heinemann, 2004; Gettens, Rutherford; Stout, George L. \u2013 painting \n\n\n\n 47 \n\ne)Carna\u00e7\u00f5es \n\nNo tratado de Filipe Nunes\n107\n\n, a realiza\u00e7\u00e3o das carna\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionada com a escultura exactamente, sendo simplesmente \n\ndiferenciadas t\u00e9cnicas a \u00f3leo e t\u00eampera. Na t\u00e9cnica a \u00f3leo, o uso de branco \n\nde chumbo est\u00e1 sempre presente, sendo adicionalmente aconselhado o uso \n\nde vermelh\u00e3o para carna\u00e7\u00f5es finas; m\u00ednio e umbra para carna\u00e7\u00f5es robustas. \n\nPara carna\u00e7\u00f5es escuras era aconselhado o uso de ocre claro e umbra. O \u00f3leo \n\nde linho \u00e9 o aglutinante mais utilizado para esta t\u00e9cnica, no entanto \u00e9 \n\nindicado o \u00f3leo de nozes para a utiliza\u00e7\u00e3o do branco de chumbo. Na \n\nt\u00eampera o aglutinante identificado \u00e9 a cola, sendo que os pigmentos \n\nrecomendados s\u00e3o semelhantes \u00e0 t\u00e9cnica de \u00f3leo, branco de chumbo e \n\nvermelh\u00e3o para as carna\u00e7\u00f5es finas; e m\u00ednio com branco de chumbo para as \n\ncarna\u00e7\u00f5es robustas. \n\n Nas carna\u00e7\u00f5es, da escultura de S. Jo\u00e3o Baptista, numa observa\u00e7\u00e3o \n\nmacrosc\u00f3pica possibilitada pela presen\u00e7a de lacunas, foi poss\u00edvel observar \n\numa policromia subjacente, sendo que a que se v\u00ea \u00e0 superf\u00edcie foi aplicada \n\ndirectamente sobre a policromia anterior. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea \n\nda escultura foram analisadas amostras da m\u00e3o direita e da barba, esta \n\n\u00faltima retirada perto do l\u00e1bio. Nos mesmos pontos foi realizado o exame de \n\nEDXRF e por fim somente na barba foi realizado o exame de SEM-EDS. \n\nNo corte estratigr\u00e1fico da m\u00e3o direita\n108\n\n, foram observadas duas \n\ncamadas de carna\u00e7\u00e3o, sendo a primeira considerada a original e a mais \n\nrecente uma repolicromia. Esta \u00faltima camada no corte estratigr\u00e1fico da \n\nm\u00e3o direita apresentou uma espessura de 52.56\u00b5m e dado o alcance do \n\nfeixe do aparelho de EDXRF, calcula-se que s\u00f3 foi atingida a camada mais \n\n                                                                                                                                                                       \nMaterials. Short Encyclopedia \u2013 Dover Publications, New York, 1996; Ward, Gerald WR. \u2013 The \ngrove Encyclopedia of materials and Techniques in Art \u2013 Oxford University Press, New York, 2008; \nPerego, F., Dictionnaire des mat\u00e9rieux de peintre, \u00c9ditions Belin, 1990 \n107\n\n Nunes, Filipe, Arte da pintura y simetria e persectiva, Lisboa pp 57-60 \n108\n\n Ver Ap\u00eandice figura 28 pp 116 \n\n\n\n 48 \n\nsuperficial das carna\u00e7\u00f5es, ou seja a repolicromia. O espectro de EDXRF da \n\nm\u00e3o direita\n109\n\n apresentou o chumbo como elemento de maior intensidade, o \n\nque sugere que a matriz da carna\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda pelo pigmento de branco \n\nde chumbo\n110\n\n \n\nComo picos de menor intensidade foram identificados ferro \n\nprovavelmente de ocre vermelho\n111\n\n e o c\u00e1lcio que pode dever-se a uma \n\ncarga utilizada como extensor.  \n\nO corte estratigr\u00e1fico da barba\n112\n\n apresentou a seguinte sequ\u00eancia: \n\ncamada de carna\u00e7\u00e3o, camada castanha, nova camada de carna\u00e7\u00e3o, nova \n\ncamada castanha. Ambas as camadas de carna\u00e7\u00e3o s\u00e3o de morfologia \n\nid\u00eantica \u00e0s do corte estratigr\u00e1fico da m\u00e3o direita. As camadas de colora\u00e7\u00e3o \n\nacastanhada s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 barba. Este corte estratigr\u00e1fico, confirma a \n\nrepolicromia das carna\u00e7\u00f5es. \n\nO espectro de EDRXF deste ponto\n113\n\n, \u00e0 semelhan\u00e7a do espectro da \n\nm\u00e3o direita apresenta o chumbo como elemento de maior intensidade. \n\nComo elementos de menor intensidade surgem o ferro, o c\u00e1lcio e o \n\nmerc\u00fario (Hg). Este relacionado com o vermelh\u00e3o\n114\n\n, aplicado na \u00e1rea do \n\n                                                             \n109\n\n Ver Ap\u00eandice figura 46 pp 123 \n \n111\n\n Os ocre s\u00e3o composto por terras argilosas coloridas por \u00f3xidos de ferro f\u00e9rrico (Fe2O3.H2O). O \nrespons\u00e1vel pela colora\u00e7\u00e3o amarela denomina-se geotite. A partir destes aplicando calor, pode-\nse formar cores castanhas, violetas e vermelhas. Esta \u00faltima cor acontece, quando se obt\u00e9m \n\u00f3xido de ferro IIII, sendo tamb\u00e9m possivel encontrar dorectamente na Natureza. Estes fazem \npartes dos pigmentos mais antigos, sendo ainda hoje utilizados, apesar de haver concorr\u00eancia \ndos \u00f3xidos de ferro sint\u00e9ticos.  A sua prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por lavagem e decanta\u00e7\u00e3o e \nsecagem a baixas temperaturas. S\u00e3o resistentes \u00e0 luz e geralmente muitos est\u00e1veis, podendo ser \nutilizados em todos as t\u00e9cnicas pict\u00f3ricas. \u2013 EASTAUGH, Nicholas; WALSH, Valentine; CHAPLIN, \nTracey; SIDDALL, Ruth, Ob Cit.; Gettens, Rutherford; Stout, George L., Ob cit;  Ward, Gerald WR., \nOb Cit; Perego, F., Ob Cit \n112\n\n Ver Ap\u00eandice figura 31 pp 117 \n113\n\n Ver Ap\u00eandice figura 48 pp 124 \n114\n\n Tamb\u00e9m conhecido como cin\u00e1brio, na sua forma natural, mas essencialmente este pigmento \u00e9 \ncomposto por sulfureto de merc\u00fario (HgS). A forma natural de prepara\u00e7\u00e3o deste pigmento \u00e9 \natrav\u00e9 da moagem do mineral, triturando e aquecendo-o para retirar as impurezas. Apresenta \num elevado indice de refrac\u00e7\u00e3o , 2.970 e um excelente poder de cobertura. \u2013 EASTAUGH, \n\n\n\n 49 \n\nl\u00e1bio. A origem do chumbo, do ferro e do c\u00e1lcio, dever\u00e3o seguir a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o feita para o caso da m\u00e3o direita. \n\nNo corte estratigr\u00e1fico da barba, os mapas de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nelementos obtidos por SEM-EDS, assim como no espectro de EDXRF, \n\nmostram a presen\u00e7a de c\u00e1lcio\n115\n\n, chumbo\n116\n\n e ferro\n117\n\n. No entanto, atrav\u00e9s \n\ndo SEM-EDS, foi poss\u00edvel verificar que o c\u00e1lcio estava presente em muito \n\nmaior quantidade em rela\u00e7\u00e3o ao chumbo, em ambas as camadas de \n\ncarna\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 presen\u00e7a de enxofre\n118\n\n ficou confirmado que a camada \n\noriginal de carna\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por gesso e branco de chumbo, estando \n\neste \u00faltimo presente em pouca quantidade. A camada de carna\u00e7\u00e3o da \n\nrepolicromia foi identificada como sendo cr\u00e9 e tamb\u00e9m com branco de \n\nchumbo, dada a aus\u00eancia de enxofre. Tais observa\u00e7\u00f5es complementaram as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es retiradas de EDXRF, explicando de uma forma mais \n\nexpl\u00edcita a presen\u00e7a dos elementos apresentados. \n\nEste exame auxiliou tamb\u00e9m na identifica\u00e7\u00e3o do pigmento utilizado \n\nna barba e possivelmente tamb\u00e9m no cabelo. Devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\nmangan\u00e9sio e ferro, nos mapas de elementos, aponta-se aqui tamb\u00e9m a \n\npossibilidade de este ser pigmento umbra. \n\nf)Peanha \n\nA observa\u00e7\u00e3o do corte estratigr\u00e1fico\n119\n\n da peanha revelou-se algo \n\ncomplexa devido a apresentar v\u00e1rias camadas, algumas irregulares. Este \n\ncorte apresenta a seguinte sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica: camada de prepara\u00e7\u00e3o, \n\numa camada alaranjada, semelhante \u00e0 observada nos cortes estratigr\u00e1ficos \n\n                                                                                                                                                                       \nNicholas; WALSH, Valentine; CHAPLIN, Tracey; SIDDALL, Ruth, Ob. Cit; Gettens, Rutherford; Stout, \nGeorge L., Ob. Cit.; Perego, F., Ob. Cit. \n115\n\n Ver Ap\u00eandice figura 52 pp 126 \n116\n\n Ver Ap\u00eandice figura 54 pp 126 \n117\n\n Ver Ap\u00eandice figura 55 pp 126 \n118\n\n Ver Ap\u00eandice figura 53 pp 126 \n119\n\n Ver Ap\u00eandice figura 35 pp 119 \n\n\n\n 50 \n\ndas vestes e do livro, sendo por isso considerada como uma camada de bolo \n\narm\u00e9nio; as tr\u00eas camadas seguintes foram consideradas como a policromia \n\noriginal da peanha, n\u00e3o sendo bem compreens\u00edvel a sua constitui\u00e7\u00e3o; a \n\ncamada seguinte caracteriza-se por uma camada branca, considerada como \n\nsendo de prepara\u00e7\u00e3o, sendo seguida de uma camada igualmente branca mas \n\ncom part\u00edculas avermelhadas; por \u00faltimo est\u00e3o presentes duas camadas, \n\nsendo estas interpretadas como a camada de policromia que se observa \n\nactualmente e a camada de revestimento. \n\nDada a complexidade deste corte estratigr\u00e1fico, foi realizada a \n\nan\u00e1lise por de SEM-EDS, na tentativa de identificar os elementos presentes \n\nem cada camada, para melhor compreens\u00e3o da amostra. Na primeira \n\ncamada foi identificado c\u00e1lcio\n120\n\n e enxofre\n121\n\n, confirmando assim que a \n\ncamada de prepara\u00e7\u00e3o original desta escultura \u00e9 \u00e0 base de gesso. Na camada \n\nde bolo arm\u00e9nio, foi identificado o ferro.  \n\nNas tr\u00eas camadas seguintes, consideradas como policromia original \n\nda peanha, foi identificado, maioritariamente cobre\n122\n\n. Tal indica, \n\nprovavelmente, que na peanha ter\u00e1 sido aplicado um pigmento verde, \n\npodendo ser a malaquite ou o verdete, pois ambos cont\u00eam o cobre, como \n\nelemento principal na sua constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nNas camadas seguintes, consideradas como sendo de prepara\u00e7\u00e3o e a \n\nsobrejacente tamb\u00e9m de colora\u00e7\u00e3o branca mas com part\u00edculas vermelhas, \n\nfoi identificado o c\u00e1lcio como elemento principal, tendo a presen\u00e7a tamb\u00e9m \n\nde chumbo\n123\n\n. Dada a presen\u00e7a de enxofre, tamb\u00e9m nesta camada foi ent\u00e3o \n\nidentificado gesso com, possivelmente branco de chumbo.  \n\n                                                             \n120\n\n Ver Ap\u00eandice figura 57 pp 127 \n121\n\n Ver Ap\u00eandice figura 58 pp 127 \n122\n\n Ver Ap\u00eandice figura 61 pp 127 \n123\n\n Ver Ap\u00eandice figura 59 pp 127 \n\n\n\n 51 \n\nAs camadas mais superficiais deste corte estratigr\u00e1fico n\u00e3o s\u00e3o \n\nobserv\u00e1veis nos mapas de distribui\u00e7\u00e3o de elementos. \n\ng)Rochas  \n\nEsta \u00e1rea, foi observada e analisada somente por corte \n\nestratigr\u00e1fico\n124\n\n. Demonstrou uma sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica com tr\u00eas \n\ncamadas: a primeira de cor branca, considerada camada de prepara\u00e7\u00e3o; a \n\nsegunda camada apresenta uma colora\u00e7\u00e3o branca e vermelha, sendo \n\nconsiderada a policromia da \u00e1reas das rochas, que est\u00e1 realizada com \n\nfingidos de marmoreado; a terceira e \u00faltima foi considerada o revestimento \n\nfinal. \n\n3.4.6.Revestimento final/Verniz \n\n No \u00e2mbito do projecto POLICROMIA, segundo a informa\u00e7\u00e3o \n\nlevantada por Serck-Dewaide\n125\n\n n\u00e3o fica esclarecido exactamente a fun\u00e7\u00e3o \n\ndo envernizamento, ou se se tratava de uma pr\u00e1tica corrente. Segundo a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito ainda do mesmo projecto, \u00e9 apontado que o \n\nenvernizamento teria uma fun\u00e7\u00e3o fundamentalmente est\u00e9tica, contudo em \n\nPortugal, no estado actual dos conhecimentos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar o uso \n\nde vernizes, pois grande parte das obras foram sujeitas a interven\u00e7\u00f5es de \n\nlimpeza\n126\n\n. \n\n Este estrato final foi analisado somente atrav\u00e9s do exame fotogr\u00e1fico \n\nde fluoresc\u00eancia de ultravioleta\n127\n\n, onde foi identificada uma colora\u00e7\u00e3o de \n\nfluoresc\u00eancia. Tal n\u00e3o se apresentava uniforme por todo a obra, facto \n\n                                                             \n124\n\n Ver Ap\u00eandice figura 34 pp 119 \n125\n\n Serck-Dewaide, M. Et al. Les techniques utilis\u00e9es dans l\u2019art baroque religieux des XVIIe et XVIIIe \nsi\u00e8cles au Portugal, en Espagne et en Belgique \u2013 em Policromia. A escultura policromada religiosa \ndos s\u00e9culos XVII e XVIII. Estudo comparativo das t\u00e9cnicas, altera\u00e7\u00f5es e conserva\u00e7\u00e3o em Portugal, \nEspanha e B\u00e9lgica ed. A. I. Seruya, Lisboa: Instituto Prtugu\u00eas de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro. pp119-\n155 \n126\n\n L\u00f3pez, M.J.G.,  A. Le Gac, E. B. Rabelo, A. Barreiro e R. Baglioni, La escultura barroca \npolicromada y su conservaci\u00f3n. Estudo comparativo de altera\u00e7\u00f5es. \u2013 em Ob Cit. pp.261-284 \n127\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 10-15 \n\n\n\n 52 \n\njustificado pela imensa sujidade que a mesma apresentava na sua superf\u00edcie. \n\nEsta sujidade pode impedir a camada de verniz de emitir fluoresc\u00eancia\n128\n\n. \n\n A fluoresc\u00eancia que a obra apresentava era de uma colora\u00e7\u00e3o laranja \n\nbrilhante, sendo identificada como sendo goma-laca\n129\n\n. \n\n Nas estratigrafias recolhidas tamb\u00e9m foi realizado o exame \n\nfluresc\u00eancia ultravioleta\n130\n\n, mas aqui aplicada a todas as camadas. Nesta \n\nan\u00e1lise foi possivel, na amostra das vestes, observar as duas camadas mais \n\nsuperficiais correspondentes ao revestimento final. Uma apresentou \n\nflurenc\u00eancia e a outra n\u00e3o. Tal sugere o facto de ter sido aplicada uma \n\ncamada de cera\n131\n\n \u2013 pois a cera \u00e9 um material que n\u00e3o emite fluresc\u00eancia \u2013 \n\nsobre a camada de goma-laca. \n\n3.4.7.Conclus\u00f5es \n\n A escultura de S. Jo\u00e3o Batista foi executada em suporte de madeira, \n\npossivelmente de castanho, tendo sido a figura principal entalhada num s\u00f3 \n\nbloco, e somente adicionada a parte da figura do cordeiro. Foi aplicada por \n\numa camada de prepara\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda por gesso e cola animal, por toda a \n\nescultura, com excep\u00e7\u00e3o das carna\u00e7\u00f5es. A camada de bolo arm\u00e9nio, \n\n                                                             \n128\n\n Conserve o Gram The Use Of Ultraviolet Induce visible-Fluorescence In The Examination Of \nMuseum Objects, Part II, Dezembro 2000 n\u00ba1/10 \n129\n\n A goma laca \u00e9 a \u00fanica resina animal e nao vegetal. \u00c9 a secre\u00e7\u00e3o da conchinilha de laca que vive \nem diversa classes de \u00e1rvores na India. Esta subst\u00e2ncia tem como objectivo original proteger os \novos femininos que metaboliza esta resina atrav\u00e9s da seiva das \u00e1rvores. Ap\u00f3s a morte da f\u00eamea, \nas larvas provinientes dos ovos, desenvolvem-se no meio desta subst\u00e2ncia. Esta tem uma \napresenta\u00e7\u00e3o como finas escamas, sendo que as folhas de goma laca denominam-se shellac. A \ngoma laca \u00e9 soluvel em etanol, solu\u00e7\u00f5es de aquosasde carbonato de s\u00f3dio ou am\u00f3nio, \u00e1cido \nf\u00f3rmico e ac\u00e9tico. Ap\u00f3s a sua secagem apresenta uma apar\u00eancia brilhante, resistente a choques \nmec\u00e2nicos, contudo tornam-se cada vez mais insoluvel com o envelhecimento e devido a este \ntamb\u00e9m escurece. \u2013 Calvo, Ana, Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. Materiales, t\u00e9cnicas y \nprocedimientos. De la A a la Z, Ediciones del Serbal, 1997 \n130\n\n Ver Ap\u00eandice figura 38 pp 121 \n131\n\n Cera \u00e9 uma denomina\u00e7\u00e3o que se alica a v\u00e1rias subst\u00e2ncias s\u00f3lidas de  quando de origem \nnatural, pode ser animal ou vegetal. As ceras naturais s\u00e3o \u00e1cidos gordurosos de cadeia larga \nestificados com \u00e1lcoois tamb\u00e9m de cadeia larga. Estas s\u00e3o ins\u00f3liveis em \u00e1gua, sendo qeu se \ndissolvem em solventes org\u00e2nicos. S\u00e3o muito sensiveis \u00e0s mudan\u00e7as de temperatura. - Calvo, \nAna, Ob. Cit. \n\n\n\n 53 \n\nconstitu\u00edda por minerais argilosos ricos em \u00f3xidos de ferro, ter\u00e1 sido \n\naglutinada com cola animal. Excluindo a \u00e1reas das carna\u00e7\u00f5es e das rochas, \n\ntamb\u00e9m esta camada, foi aplicada por toda a escultura, \u00e0 semelhan\u00e7a da \n\ncamada de prepara\u00e7\u00e3o. A folha met\u00e1lica foi identificada nas vestes e no seu \n\ninterior, no livro e no cordeiro. \n\n Quanto \u00e0 policromia, as vestes foram pintadas com Umbra seguindo-\n\nse a decora\u00e7\u00e3o com t\u00e9cnica de esgrafitado. O livro apresenta a mesma \n\nt\u00e9cnica, sendo que nesta \u00e1rea sobre o ouro foi aplicada, possivelmente, uma \n\nlaca vermelha. O cordeiro, posteriormente revestido de tinta branca, ter\u00e1 \n\nsido decorado com a t\u00e9cnica de esgrafitado, assim como as vestes e o livro. \n\n As carna\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas originalmente constitu\u00eddas por gesso, \n\nbranco de chumbo e ocres, sendo posteriormente repolicromadas por uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9, branco de chumbo e ocre. A barba e o cabelo foram \n\npintados sobre as carna\u00e7\u00f5es, tanto na execu\u00e7\u00e3o original como na \n\nrepolicromia, sendo o pigmento usado possivelmente a Umbra. \n\n A peanha, originalmente foi policromada de verde, possivelmente \n\nmalaquite ou verdete, tendo sido repolicromada por v\u00e1rias camadas \n\nconstitu\u00eddas por gesso e branco de chumbo, como elemento vestigial. \n\nContudo a sua camada mais superficial, observada macroscopicamente \n\napresenta cor verde, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel identifica\u00e7\u00e3o em nenhum dos \n\nexames. Na \u00e1rea das rochas foi somente observada uma colora\u00e7\u00e3o branca e \n\navermelhada, aplicada em marmoreado. \n\n Por \u00faltimo, como camada de revestimento final, foi identificada a \n\ngoma-laca, tendo sido aplicada sobre esta, uma camada de cera. N\u00e3o se \n\nconclui se s\u00e3o originais ou fruto de interven\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n Com a excep\u00e7\u00e3o das rochas e frente das vestes, toda a escultura \n\ndemonstra repoicromia, realizada em interven\u00e7\u00f5es anteriores.  \n\n\n\n 54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. Estado de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 55 \n\n4.1.Estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\n Um tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro deve seguir uma \n\nmetodologia de trabalho previamente estabelecida, condicionada, n\u00e3o s\u00f3 \n\npelo estudo das t\u00e9cnicas e materiais presentes na obra, mas tamb\u00e9m pelo \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\n Cada obra, ao ser avaliada como um caso isolado, apresentar\u00e1 um \n\nconjunto de caracter\u00edsticas e patologias que est\u00e3o relacionadas com o \n\nambiente e condi\u00e7\u00f5es de tratamento a que esteve sujeita. Tal causou \n\naltera\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as que podem dizer respeito a todos os estratos \n\npresentes na obra, desde a sua execu\u00e7\u00e3o.   \n\nA compreens\u00e3o desse estado de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o importante e \n\nnecess\u00e1ria para a elabora\u00e7\u00e3o de um tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro \n\nadequado.  \n\n \n\n4.2.Suporte \n\n O suporte, provavelmente em madeira de castanho, encontrava-se em \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o, embora apresentasse algumas patologias e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de uma espessa camada de poeiras por toda a superf\u00edcie e na \u00e1rea \n\nescavada no reverso. \n\n A base da peanha, que se encontra em contacto directo com a \n\nmadeira do nicho onde a escultura estava colocada, para al\u00e9m de muita \n\nsujidade, apresentava tamb\u00e9m ataque de insectos xil\u00f3fagos. Estes foram \n\nidentificados como sendo de ciclo larvar, da ordem cole\u00f3ptera, mais \n\nespecificamente da fam\u00edlia dos Anob\u00eddeos, sendo a esp\u00e9cie mais comum no \n\npa\u00eds, o Anobium Punctatum\n132\n\n. Esta identifica\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel devido a este \n\n                                                             \n132\n\nOs anob\u00eddeos t\u00eam entre 1,5 a 7mm de comprimento. S\u00e3o os mais comuns na degrada\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira, consumindo ambos os tipo de madeira, resinosa e folhosas, sendo que apresentam uma \n\ngrande capacidade de resist\u00eancia \u00e0s resinas, gorduras, taninos e outras substancias t\u00f3xicas para \noutros insectos. O seu tempo de vida varia entre 1 a 2 anos ou at\u00e9 mais dependendo das condi\u00e7\u00f5es \n\nem que o insecto se desenvolve, onde o insecto adulto n\u00e3o tem qualquer fun\u00e7\u00e3o destruidora a n\u00e3o \n\nser na abertura do orif\u00edcio que resultar\u00e1 na sua sa\u00edda para o exterior da madeira, podendo este ser \n\n\n\n 56 \n\ninsecto s\u00f3 atacar madeiras mortas, e de uma forma generalizada, pois ataca \n\ntanto a parte do cerne como a do borne. Tal identifica\u00e7\u00e3o deve-se tamb\u00e9m \u00e0 \n\npresen\u00e7a de furos circulares de sa\u00edda de galerias com um di\u00e2metro de dois a \n\ntr\u00eas mil\u00edmetros.\n133\n\n.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o por ac\u00e7\u00e3o do insecto tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel na parte frontal \n\nda obra, mais especificamente do lado esquerdo das vestes\n134\n\n \u2013 onde \n\napresenta uma lacuna volum\u00e9trica \u2013 e na peanha. Neste \u00faltimo caso, a \n\npresen\u00e7a deste insecto, parece ter destru\u00eddo a base da peanha original, tendo \n\nassim a escultura ficado sem ponto de apoio. S\u00e3o vis\u00edveis as galerias, entre \n\na peanha e a base colocada posteriormente. \n\nEsta escultura apresenta duas fendas verticais: uma que se \n\ndesenvolve na na parte frontal\n135\n\n, desde o peito at\u00e9 ao joelho direito da \n\nimagem e outra no reverso\n136\n\n, no in\u00edcio das vestes at\u00e9 onde come\u00e7\u00e3o o \n\nescavado da escultura. A fenda frontal, descreve um eixo longitudinal, no \n\nsentido o veio da madeira, tendo sido provocada por diferen\u00e7as de niveis de \n\ncontrac\u00e7\u00e3o entre os sentidos radial e tangencial da madeira. \n\nA fenda presente no reverso ter\u00e1 sido provocada pela press\u00e3o a que a \n\nmadeira foi sujeita com a aplica\u00e7\u00e3o de um prego para fixar a prancha que \n\ncobre a \u00e1rea escavada.  \n\nEsta prancha, que como ficou conclu\u00eddo foi aplicada posteriormente, \n\napresentava um empenamento em h\u00e9lice, frequentes em t\u00e1buas cortadas no \n\nsentido tangencial\n137\n\n.  \n\nPor \u00faltimo, ao n\u00edvel do suporte registava-se uma lacuna na base da \n\nescultura\n138\n\n. Esta aparentava ser relativamente recente, pois a madeira \n\n                                                                                                                                                                       \ncircular ou oval com tamanho vari\u00e1vel entre 0,5 e 3mm, deixando como rasto serrim granuloso. - \n\nNugar, M.P.; Salvadori, O. La biologia en la restaurati\u00f3n, Editorial Nerea, 2000 \n133\n\n Coutinho, Alberto Sousa, Insectos da Madeira-em-Obra, 1996 E.S.A.D. Excerto da Mem\u00f3ria \nn\u00ba107 do L.N.E.C; Caneva G.; Nugar, M.P.; Salvadori, O. La biologia en la restaurati\u00f3n, Editorial \nNerea, 2000 \n134\n\n Ver Ap\u00eandice figura 62 pp 128 \n135\n\n Ver Ap\u00eandice figura 63 pp 128 \n136\n\n Ver Ap\u00eandice figura 64 pp 129 \n137\n\n Hadley, Bruce, Understanding wood, a craftmans guide to wood technology, Newtown: The \nTauton Press, 2000 \n\n\n\n 57 \n\nexposta apresentava uma tonalidade clara, ou seja, n\u00e3o apresenta oxida\u00e7\u00e3o, \n\nem compara\u00e7\u00e3o com a madeira que se encontra tamb\u00e9m \u00e0 vista, como por \n\nexemplo nas vestes e na base a escultura. \n\n \n\n4.3.Camada de prepara\u00e7\u00e3o \n\nA camada de prepara\u00e7\u00e3o era vis\u00edvel, atrav\u00e9s de lacunas ao n\u00edvel da \n\npolicromia, principalmente no reverso da vestes da escultura. Esta trata-se \n\nda prepara\u00e7\u00e3o aplicada numa interven\u00e7\u00e3o posterior, como descrito no \n\ncap\u00edtulo de descri\u00e7\u00e3o de materiais e t\u00e9cnicas. Encontrava-se em bom estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentando falta de coes\u00e3o nem ader\u00eancia ao suporte, \n\ncom excep\u00e7\u00e3o da superficie interna das vestes. Nesta \u00e1rea apresentava-se \n\nbastante fr\u00e1gil e quebradi\u00e7a, precisamente por n\u00e3o haver uma boa ader\u00eancia \n\n\u00e0 camada subjacente.  \n\n \n\n4.4.Bolo \n\n Este estrato s\u00f3 p\u00f4de ser observado atrav\u00e9s dos cortes estratigr\u00e1ficos, \n\nembora fosse percept\u00edvel atrav\u00e9s de algumas \u00e1reas de ligeiro desgaste do \n\nouro. Tendo em conta o bom estado de conserva\u00e7\u00e3o da folha met\u00e1lica, \n\nconclui-se que esta camada subjacente apresenta tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es de \n\nestabilidade, coes\u00e3o e ader\u00eancia. \n\n  \n\n4.5.Folha met\u00e1lica \n\nA folha met\u00e1lica presente nas vestes e no livro encontrava-se em \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o e com uma boa ader\u00eancia \u00e0s camadas \n\nsubadjacentes. Apresentava, no entanto, algum desgaste, provavelmente \n\nresultante do manuseamento e de opera\u00e7\u00f5es de limpeza, sobretudo nas \u00e1reas \n\nem que a plicromia sobrejacente \u00e9 inexistente. \n\n  \n\n                                                                                                                                                                       \n138\n\n Ver Ap\u00eandice figura 65 pp129 \n\n\n\n 58 \n\n4.6.Policromia  \n\n A policromia das carna\u00e7\u00f5es apresentava estalados de envelhecimento \n\nem toda a superf\u00edcie fruto das varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas do suporte e a \n\nsubsequente incapacidade desta camada para acompanhar tais varia\u00e7\u00f5es. \n\nTal factor pode ter sido auxiliado, pelo facto de esta camada de policromia \n\nter sido aplicada directamente sobre a camada anterior, visto que a camada \n\nde prepara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 tem a fun\u00e7\u00e3o de preparar o suporte para a aplica\u00e7\u00e3o \n\nda policromia, como minimiza os danos causados pelas movimenta\u00e7\u00f5es do \n\nsuporte\n139\n\n.  \n\nComo consequ\u00eancia dos estalados, e pelo facto de a repolicromia \n\napresentar fraca ader\u00eancia \u00e0 camada subjacente, registavam-se tamb\u00e9m \n\npequenas lacunas pontuais um pouco por toda a superf\u00edcie\n140\n\n, atrav\u00e9s das \n\nquais era identificar a camada de policromia original. \n\nPor \u00faltimo nas carna\u00e7\u00f5es, no p\u00e9 esquerdo est\u00e1 presente uma falha de \n\npolicromia\n141\n\n podendo ser de a parte dos dedos terem sido colados e deu-se \n\na perda da policromia pelas diferentes movimenta\u00e7\u00f5es. Ou como n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel ter a certeza de que os dedos foram colados, e assumindo que \n\npertencem ao bloco principal, esta fractura a n\u00edvel da policromia pode ter \n\nsido originada, tamb\u00e9m devido ao movimento da madeira, por estando \n\nsituada num anel de crescimento. \n\n Nas vestes observava-se desgaste na parte da frente\n142\n\n, \n\nprovavelmente provocado por manuseamento e opera\u00e7\u00f5es de limpeza e \n\nlacunas a n\u00edvel de policromia no reverso. \n\n No dorso cordeiro eram vis\u00edveis pequenas lacunas atrav\u00e9s das quais \n\npodia observar a folha de ouro subjacente. No reverso verificavem-se \n\nlacunas que deixavam a prepara\u00e7\u00e3o \u00e0 vista. \n\n                                                             \n139\n\n Vivancos Ram\u00f3n, Victoria, La conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de pintura de caballete, pintura \nsobre tabla, Editoral Tecnos, 2007 \n140\n\n Ver ap\u00eandice figura 66 pp 130 \n141\n\n Ver Ap\u00eandice figura 67 pp 130 \n142\n\n Ver Ap\u00eandice figura 68 pp 130 \n\n\n\n 59 \n\nA policromia da peanha foram observadas lacunas, principalmente \n\nno reverso, mas tamb\u00e9m onde foram colocados os pregos de fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 nova \n\nbase \n\n \n\n4.7.Revestimento final/Verniz \n\n A superf\u00edcie da escultura encontrava-se coberta com muita sujidade, \n\ncomo j\u00e1 descrito acima, principalmente nas \u00e1reas horizontais, onde h\u00e1 \n\nmaior deposi\u00e7\u00e3o de poeiras. O filme de revestimento apresentava tamb\u00e9m \n\num elevado grau de oxida\u00e7\u00e3o, identificado pelo intenso escurecimento que \n\napresenta. A oxida\u00e7\u00e3o  da goma laca, que resulta num escurecimento muito \n\nacentuado, causada pelo contacto deste com o oxig\u00e9nio do ar e a \n\nhumidade\n143\n\n. \n\nA sujidade que se deposita na superf\u00edcie pode quimicamente \n\ncombinar-se quimicamente com o filme de verniz, acentuando as manchas \n\nde tom acastanhado\n144\n\n.  \n\nEsta verificava-se na \u00e1rea das carna\u00e7\u00f5es, especialmente no peito e \n\nnos p\u00e9s de escultura, assim como na peanha.  \n\n \n\n4.8.Conclus\u00f5es \n\n A escultura de S. Jo\u00e3o Batista apresentava sinais de ataque de insecto \n\nxil\u00f3fago que n\u00e3o aparenta estar activo, e duas fendas, ambas localizadas na \n\n\u00e1rea das vestes, uma na parte da frente outra no reverso. O interior da \n\nescultura apresentava uma espessa camada de p\u00f3, sendo que a prancha de \n\nmadeira que o cobre, devido a ser cortada a partir de um corte tangencial, \n\napresentava um empeno em h\u00e9lice. \n\n A camada de prepara\u00e7\u00e3o, de bolo e de folha de ouro, encontravam-se \n\nem bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, exceptuando a \u00e1rea interior das vestes. \n\n                                                             \n143\n\n Vivancos R\u00e1mon, Victoria Obs. Cit. \n144\n\n Nicolaus, Knut Manual de restauraci\u00f3n de cuadros, K\u00f6nemann,1998 \n\n\n\n 60 \n\nAo n\u00edvel das camadas crom\u00e1ticas, registaram-se estalados nas \n\ncarna\u00e7\u00f5es, a partir dos quais se deram alguns destacamentos que deixaram a \n\npolicromia original \u00e0 vista. Registaram-se ainda lacunas na parte da frente e \n\nreverso das vestes, na peanha e no cordeiro.  \n\nO revestimento final apresentava um estado avan\u00e7ado de oxida\u00e7\u00e3o, \n\nobservado pelo seu intenso escurecimento e deposi\u00e7\u00e3o de sujidade \n\nconcentrada principalmente nas \u00e1reas horizontais, como o peito, o bra\u00e7o \n\ndireito e a peanha. \n\n   De uma forma geral, e apesar do abandono e das diferentes \n\nutiliza\u00e7\u00f5es a que este espa\u00e7o foi sujeito, o estado de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nimagem pode ser considerado razo\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. Tratamento efectuado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 62 \n\n5.1.Crit\u00e9rios de interven\u00e7\u00e3o \n\nCada obra, numa interven\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o e restauro, deve ser \n\nconsiderada como \u00fanica, pois possui caracter\u00edsticas relativas aos seus \n\nmateriais, t\u00e9cnicas e patologias que s\u00f3 a ela dizem respeito.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o e restauro tem como objectivo, \n\nsegundo Brandi: \u201cvisar o restabelecimento da unidade potencial da obra de \n\narte, desde que isso seja poss\u00edvel sem cometer um falso art\u00edstico ou um \n\nfalso hist\u00f3rico, e sem apagar nenhum sinal da passagem da obra de arte no \n\ntempo\u201d\n145\n\n. Para que tal seja cumprido, o tratamento aplicado tem como base \n\nalguns princ\u00edpios \u00e9ticos de interven\u00e7\u00e3o: \n\nA interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima, significa que qualquer tratamento planeado \n\ndever\u00e1 limitar-se ao estritamente necess\u00e1rio, garantindo-se o respeito pelos \n\naspectos: est\u00e9tico, hist\u00f3rico e material original da obra. Apesar de este \n\ncrit\u00e9rio ter sido tomado em considera\u00e7\u00e3o, por esta se tratar de uma imagem \n\nde culto, foram efectuados tratamentos como a remo\u00e7\u00e3o da prancha do \n\nreverso, a sua planifica\u00e7\u00e3o e a reintegra\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do reverso, das \n\ncarna\u00e7\u00f5es da m\u00e3o direita, do p\u00e9 esquerdo e da peanha. \n\nA reversibilidade pressup\u00f5e a possibilidade de, caso seja necess\u00e1rio, \n\nqualquer material aplicado durante o tratamento pode ser removido. \n\nA escolha dos m\u00e9todos e materiais aplicados \u00e9 justficada, com base \n\nno conhecimento das suas propriedades, garantindo assim tamb\u00e9m a \n\ncompatibiliadade dos materiais utilizados com os presentes na obra.  \n\n Assim sendo, o tratamento foi efectuado por fases, sem nunca perder \n\nde vista a unidade da obra e o seu enquadramento ap\u00f3s o tratamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n145\n\n Brandi, Cesare, Teoria do restauro, Edi\u00e7\u00f5es Orion 2006 \n\n\n\n 63 \n\n5.2.Tratamento efectuado \n\n5.2.1Suporte \n\na)Limpeza superficial mec\u00e2nica      \n\n Este procedimento permitiu a remo\u00e7\u00e3o de particulas s\u00f3lidas que se \n\nencontravam soltas \u00e0 superficie. Tais part\u00edculas eram maioritariamente \n\npoeiras.  \n\n\u00c9 importante, \u00e9 importante que seja realizada correctamente  em toda \n\nsuperf\u00edcie, especialmente onde h\u00e1 presen\u00e7a de orif\u00edcios de insectos xil\u00f3fago \n\ne fendas. \n\nA limpeza superfical mec\u00e2nica foi realizada com pinc\u00e9is macios e \n\naspirador com uma suc\u00e7\u00e3o moderada. Desta forma foram alcan\u00e7ados locais \n\nde dif\u00edcil acesso sem haver dano para a policromia. \n\n \n\nb)Remo\u00e7\u00e3o e tratamento da prancha do reverso \n\n Como referido no cap\u00edtulo de estudo t\u00e9cnico e material, esta \n\nescultura apresenta uma prancha no reverso que se encontra a cobrir a \u00e1rea \n\nonde a obra foi escavada.  \n\nA sua remo\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicava a policromia, tanto na prancha como \n\nno resto da imagem, e permitia conhecer o estado do interior da obra, \n\npodendo assim proceder-se ao seu tratamento. \n\n Os elementos met\u00e1licos utilizados para segurar esta t\u00e1bua \n\napresentavam um avan\u00e7ado estado de oxida\u00e7\u00e3o. Os que se encontravam \n\nacess\u00edveis foram serrados ao meio. Os restantes foram perfurados, com o \n\naux\u00edlio de um berbequim\n146\n\n, aproveitando-se os furos j\u00e1 existentes, foram \n\nperfurados, sendo que estes. Devido ao avan\u00e7ado grau de corros\u00e3o, a \n\nperfura\u00e7\u00e3o provcou a sua total desagrega\u00e7\u00e3o. \n\n                                                             \n146\n\n Ver Ap\u00eandice igura 69 pp 131 \n\n\n\n 64 \n\nMesmo depois de eliminados os elementos met\u00e1licos, a prancha \n\ncontinuava presa, concluindo-se que o seu encaixe tinha sido for\u00e7ado\n147\n\n.  \n\nUma vez removida, procedeu-se ao seu tratamento. Na tentativa de \n\ndiminuir o graus de empenamento, a prancha esta foi humedecida na \n\nsuperf\u00edcie interna e mantida, sob press\u00e3o, entre duas t\u00e1buas de maiores \n\ndimens\u00f5es, durante o tratamento de desinfesta\u00e7\u00e3o\n148\n\n e consolida\u00e7\u00e3o\n149\n\n, \n\ndescritos a seguir.   \n\nc)Desinfesta\u00e7\u00e3o \n\n A desinfesta\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre um tratamento necess\u00e1rio, quando se \n\nverifica a evid\u00eancia da presen\u00e7a de insectos. Sempre que poss\u00edvel, e uma \n\nvez que n\u00e3o se trata de uma pe\u00e7a de museu, este tratamento dever\u00e1 ser \n\nsimiltaneamente curativo e preventivo. \n\n  Apesar de a infesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontrar activa, o ambiente em que \n\nobra se insere pode propiciar nova infesta\u00e7\u00e3o. Sendo assim, optou-se pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de um desinfestante l\u00edquido \u00e0 base de permetrinas\n150\n\n em solu\u00e7\u00e3o \n\nde hidrocarbonetos\n151\n\n. A aplica\u00e7\u00e3o foi feita por injec\u00e7\u00e3o\n152\n\n e por \n\npincelagem\n153\n\n. O primeiro m\u00e9todo aplicou-se em todos os orif\u00edcios. Desta \n\nforma \u00e9 garantida alguma penetra\u00e7\u00e3o do insecticida, sem haver dano na \n\npolicromia. O segundo m\u00e9todo foi aplicado nos locais onde a madeira se \n\nencontrava \u00e0 vista, nomeadamente na base, no interior da \u00e1rea escavada da \n\nescultura e na prancha anteriormente removida.  \n\n                                                             \n147\n\n Ver Ap\u00eandice figura 70 pp 131 \n148\n\n Ver Ap\u00eandice figura 75 pp 133 \n149\n\n Ver Ap\u00eandice figura 76 pp 133 \n150\n\n  Permetrinas (f\u00f3rmula molecular: C21H20Cl2O3), \u00e9 um composto sint\u00e9tico, caracterizado como \num insecticida de um amplo espectro, no controlo de pragas. Actua tanto por contacto, como por \ningest\u00e3o, nos insectos de Ordem Cole\u00f3petra, entre outros. \u00c9 um dos insecticidas mais utilizados e \ncom maior indice de mortalidade.- Vivancos Ram\u00f3n, Victoria, La conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de \npintura de caballete, pintura sobre tabla, Editoral Tecnos, 2007 \n151\n\n Xilofene \n152\n\n Ver Ap\u00eandice figura 71 pp 132 \n153\n\n Ver Ap\u00eandice figura 72 pp 132 \n\n\n\n 65 \n\nAl\u00e9m de eficazes no tratamento curativo, as permetrinas s\u00e3o pouco \n\nt\u00f3xicas para o ser humano e, possuem um poder residual durante 5 a 10 \n\nanos por v\u00e1rios anos em ambientes ideais, prevenindo novas infesta\u00e7\u00f5es\n154\n\n.  \n\n \n\nd)Consolida\u00e7\u00e3o  \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do suporte tem por objectivo devolver alguma da \n\nestabilidade f\u00edsica perdida. Uma madeira que tenha sido atacada por \n\ninsectos xil\u00f3fagos fica sempre fragilizada, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de galerias. A \n\nconsolida\u00e7\u00e3o tem por objectivo o refor\u00e7o estrutural das fibras da madeira \n\natrav\u00e9s da impregna\u00e7\u00e3o de resinas\n155\n\n.  \n\nA escolha do material baseou-se na estabilidade qu\u00edmica, na \n\ncompatibilidade com os materiais utilizados na obra e seguintes fases do \n\ntratamento\n156\n\n. \n\nFoi seleccionada uma resina acr\u00edlica, constitu\u00edda por um co-pol\u00edmero \n\nde etilacrilato e etilmetilacrilato, dissolvido numa percentagem de 5% \n\nsolvente org\u00e2nico arom\u00e1tico\n157\n\n.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de baixas percentagens \u00e9 aconselh\u00e1vel, garantindo desta \n\nforma que h\u00e1 uma maior penetra\u00e7\u00e3o da resina. Contudo, tem a desvantagem \n\nde serem necess\u00e1rias v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es. A aplica\u00e7\u00e3o de percentagens mais \n\n                                                             \n154\n\n Vivancos R\u00e1mon, Victoria, Ob. Cit. ; Nicolaus, Knut Manual de restauraci\u00f3n de cuadros, \nK\u00f6nemann,1998 \n155\n\n Schniewind, Arno P., Consolidation of Wood Panels - em The structural Conservation of panels \nPaintings, Getty Conservation Institute, 1998, pp 87-107   \n156\n\n Schniewind, Arno P., Ob. Cit. \n157\n\n Paraloid B-72 dilu\u00eddo em Tolueno.  \nA composi\u00e7\u00e3o do Paraloid B-72 inicial, consistia em 68% de etil acrilato e 32% de \n\netilmetil acrilato. Esta mudou em 1978 para 70% de etilmetacrilato e 30% metilacrilato. Esta \nresina, \u00e9 a mais est\u00e1vel de todos os metilacrilatos. Apresenta uma grande resist\u00eancia mec\u00e2nica, \nresist\u00eancia \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise e ao calor moderado. Tem tamb\u00e9m como caracteristica \nimportante a sua elastecidade.( http://ge-iic.com)  \n\nO tolueno (f\u00f3rmula: C6H5CH3) \u00e9 um hidrocarboneto arom\u00e1tico, obtido atrav\u00e9s de \ndestila\u00e7\u00e3o de \u00f3leos leves de alcatr\u00e3o de carv\u00e3o. - http://ge-iic.com (8/06/2012 15:00) - \u00c9 dos \nsolventes que melhor dissolve o Paraloid B-72, sendo tamb\u00e9m o mais apropriado para a \ncosolida\u00e7\u00e3o do suporte dado que provoca um inchamento da madeira praticamente nulo. - \nVivancos Ram\u00f3n, Victoria, La conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de pintura de caballete, pintura sobre \ntabla, Editoral Tecnos, 2007 \n\n\n\n 66 \n\nelevadas, no entanto, pode causar uma satura\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie da madeira, \n\nimpedindo penetra\u00e7\u00e3o da resina\n158\n\n.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste consolidante realizou-se por injec\u00e7\u00e3o\n159\n\n e \n\npincelagem\n160\n\n. Este \u00faltimo m\u00e9todo \u00e9 menos eficaz devido a ser o que \n\napresenta menor capacidade de penetra\u00e7\u00e3o. No entanto, entendeu-se \n\nnecess\u00e1rio nas \u00e1reas onde a madeira se encontrava a descoberto, \n\nnomeadamente no interior da escultura e na base, criando-se assim tamb\u00e9m \n\numa pel\u00edcula de revestimento que minimizasse a absor\u00e7\u00e3o de humidade e a \n\nfixa\u00e7\u00e3o de sujidade. \n\nO consolidante foi injectado atrav\u00e9s os orif\u00edcios de sa\u00edda dos \n\ninsectos. \n\nDurante a consolida\u00e7\u00e3o p\u00f4de verificar-se que as galerias de insecto \n\nn\u00e3o eram profundas, sendo a \u00e1rea mais atacada, como j\u00e1 mencionado, a \n\nsuperf\u00edcie entre a peanha e base.  \n\n \n\n5.2.2.Camada de policromia \n\na)Fixa\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o da policromia  \n\n Fixa\u00e7\u00e3o consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um adesivo que ter\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de \n\ndevolver a coes\u00e3o e/ou ader\u00eancia de fragmentos da policromia ao estrato \n\nsubjacente. \n\n Este tratamento pode ser considerado como preventivo, sendo desta \n\nforma realizado antes de qualquer outro.  \n\nUm adesivo adequado para este procedimento deve apresentar \n\nprincipalmente uma boa capacidade de penetra\u00e7\u00e3o. Esta caracter\u00edstica est\u00e1 \n\nrelacionada com a tens\u00e3o superficial, viscosidade, secagem e poder de \n\n                                                             \n158\n\n Vivancos R\u00e1mon, Victoria, Ob. Cit. \n159\n\n Ver Ap\u00eandice figura 74 pp 132 \n160\n\n Ver Ap\u00eandice figura 73 pp 132 \n\n\n\n 67 \n\nader\u00eancia.\n161\n\n A capacidade de penetra\u00e7\u00e3o do adesivo chega a ser mais \n\nvalorizada do que a sua for\u00e7a adesiva, visto que \u00e9 necess\u00e1ria uma for\u00e7a \n\nrelativamente pequena para fixar duas camadas de policromia, at\u00e9 porque, \n\ndemasiada for\u00e7a adesiva pode causar tens\u00f5es no processo de secagem, \n\naumentando ainda mais o problema\n162\n\n.  \n\nO adesivo escolhido foi a cola animal a uma concentra\u00e7\u00e3o de 4% em \n\n\u00e1gua destilada aplicada atrav\u00e9s de pincel e injec\u00e7\u00e3o. \n\nA cola animal \u00e9 um adesivo \u00e0 base de colag\u00e9nio, obtido a partir de \n\npele e cartilagem de herb\u00edvoros e constitui um dos adesivos mais usados em \n\nfixa\u00e7\u00e3o pela compatibilidade com os materiais originais. \n\nFoi adicionado um fungicida\n163\n\n, de forma a minimizar a \n\npossibilidade de desenvolvimento de microrganismos, visto que a cola \n\nanimal \u00e9 um material org\u00e2nico e cont\u00e9m \u00e1gua. \n\nDe modo a auxiliar a penetra\u00e7\u00e3o da cola animal no substrato da \n\npolicromia foi usado fel de boi, como tensioactivo. Este composto foi \n\nescolhido em detrimento do etanol, pois este pode provocar a desnatura\u00e7\u00e3o \n\nda prote\u00edna , assim como o inchamento do substrato\n164\n\n, muito embora a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o fosse t\u00f3pica e reservada a \u00e1reas de reduzidas dimens\u00f5es. \n\nPara terminar o processo de fixa\u00e7\u00e3o da policromia, antes da secagem \n\ntotal da cola animal foi exercida press\u00e3o com uma esp\u00e1tula t\u00e9rmica para \n\ngarantir a ader\u00eancia de alguns fragmentos levantados ao mesmo tempo que \n\nse acelerava a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n161\n\n Nicolaus, Knut, Manual de restauraci\u00f3n de cuadros, K\u00f6nemann,1998; Schellmann, Nanke c., \n\nAnimal glues: a reviwe of their key properties relevant to conservation, Reviwes in Conservation \n\nn\u00ba7, 2007,pp 55-66  \n162\n\nNicolaus, Knut, Ob. Cit. \n163\n\nNipagin\u00ae  \n164\n\n Schellmann, Nanke c., Animal glues: a reviwe of their key properties relevant to conservation, \n\nReviwes in Conservation n\u00ba7, 2007,pp 55-66 \n\n\n\n 68 \n\nb)Limpeza qu\u00edmica da sujidade e verniz \n\n A limpeza \u00e9 o procedimento que consiste na remo\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nsubst\u00e2ncia que desvirtua o aspecto ou integridade do objecto\n165\n\n. Tal pode \n\nconsistir simplesmente, na elimina\u00e7\u00e3o de sujidades superficiais ou na \n\nremo\u00e7\u00e3o de verniz.  \n\n \u00c9 considerada uma fase de tratamento delicada e irrevers\u00edvel, pois \n\numa vez eliminado o material em causa, este jamais poder\u00e1 ser recuperado, \n\npelo que deve ser realizada apenas quando \u00e9 estritamente necess\u00e1rio\n166\n\n.  \n\nTal como foi referido anteriormente, o revestimento era constitu\u00eddo \n\npor uma camada de cera mais superficial sobreposta a um filme de goma \n\nlaca, pelo que a sua remo\u00e7\u00e3o se processou por fases, segundo as \n\npropriedades de cada subst\u00e2ncia. Sobre as duas camadas de subst\u00e2ncias \n\nfilmog\u00e9neas encontrava-se ainda uma camada de sujidade aderida.  \n\nCome\u00e7ou-se pela camada de sujidade, seguindo-se a camada de cera \n\ne, por \u00faltimo, a camada de goma laca, utilizando-se cada solu\u00e7\u00e3o apenas nas \n\n\u00e1reas onde estas camadas estavam presentes: sujidade sobretudo no cabelo, \n\npeito e peanha; cera presente nas vestes; goma laca em toda a superf\u00edcie. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da limpeza utilizadas diferentes metodologias \n\ndesenvolvidas por Richard Wolbers.  \n\nDe acordo com o conceito de que os vernizes se tornam mais polares \n\nao envelhecerem, Wolbers introduziu os m\u00e9todos aquosos modificando as \n\npropriedades da \u00e1gua tornando-a desta forma mais eficaz na remo\u00e7\u00e3o de \n\nvernizes.  \n\nA sua metodologia segue os seguintes princ\u00edpios gerais:  \n\n? uso de sistemas aquosos, sendo que a \u00e1gua \u00e9 dos solventes mais \n\nutilizados e desde a Antiguidade\n167\n\n. Esta \u00e9 de f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o, de \n\n                                                             \n165\n\n May, Eric; JONES, Mark \u2013 Conservation Science \u2013 Heritage Materials. Royal Society of \nChemistry. Cambridge, 2006  \n166\n\n Calvo, Ana, Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n materiales, t\u00e9cnicas y procedimentos de A a Z, \nEdiciones del Serbal, 1997 \n167\n\n Calvo, Ana, Ob. Cit. \n\n\n\n 69 \n\ntoxicidade nula, e as suas mol\u00e9culas t\u00eam a capacidade de formar \n\nfortes liga\u00e7\u00f5es por pontes de hidrog\u00e9nio, fazendo desta um \u00f3ptimo \n\nsolvente de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas\n168\n\n;  \n\n? Uso de espessantes, tendo estes a fun\u00e7\u00e3o de controlar a ac\u00e7\u00e3o, \n\nevapora\u00e7\u00e3o e penetra\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es. Desta forma \u00e9 criado um \n\nmaior controlo do tempo de perman\u00eancia sobre a \u00e1rea a limpar e h\u00e1 \n\nmenor penetra\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos no interior das camadas policromas\n169\n\n; \n\n? Uso de uma ampla variedade de agentes qu\u00edmicos, criando um maior \n\nn\u00famero de sistemas de limpeza\n170\n\n;  \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de sistemas de limpeza \u00e0 medida, pois cada sistema de \n\nlimpeza \u00e9 criado para um caso concreto, considerando a composi\u00e7\u00e3o \n\ne configura\u00e7\u00e3o dos estratos. Tal cria\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada de forma a n\u00e3o \n\nalterar a estrutura policroma original e remover cada camada \n\nestranha \u00e0 obra de forma individual\n171\n\n; \n\n?  Redu\u00e7\u00e3o da toxicidade, dado que o uso de sistemas em gel, n\u00e3o s\u00f3 \n\nreduz a velocidade de evapora\u00e7\u00e3o dos solventes, como permite a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos agentes qu\u00edmicos mais t\u00f3xicos\n172\n\n. \n\nDos m\u00e9todos utilizados por Wolbers, na realiza\u00e7\u00e3o da limpeza desta \n\nescultura foram utilizados uma solu\u00e7\u00e3o aquosa e g\u00e9is de solventes \n\norg\u00e2nicos. \n\nb1)Remo\u00e7\u00e3o da camada de sujidade \n\n  Foi preparada uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de forma a remover a camada de \n\nsujidade da superf\u00edcie.  \n\nO controlo do pH da solu\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 um factor importante para \n\nevitar danos nas camadas subjacentes, como por exemplo, a saponifica\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n168\n\n Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel Barros, Ob Cit. \n169\n\n IDEM, Idem \n170\n\n IDEM, Idem \n171\n\n IDEM, Idem  \n172\n\n IDEM, Idem \n\n\n\n 70 \n\nda camada oleosa\n173\n\n. O pH da \u00e1gua \u00e9 geralmente de 6 a 6,5, o da camada de \n\n\u00f3leo envelhecido ronda um valor de pH de 6 e o da t\u00eampera pode rondar \n\n8\n174\n\n. Optou-se ent\u00e3o por preparar uma solu\u00e7\u00e3o aquosa tamponada de pH \n\npr\u00f3ximo da neutralidade, de maneira a manter o intervalo de seguran\u00e7a para \n\nas superf\u00edcies pintadas a \u00f3leo e a t\u00eampera. As solu\u00e7\u00f5es tamp\u00e3o n\u00e3o sofrem \n\nvaria\u00e7\u00e3o do pH mesmo que sejam adicionadas pequenas quantidades de \n\npart\u00edculas \u00e1cidas ou b\u00e1sicas durante a limpeza\n175\n\n. Foi usado um \u00e1cido \n\norg\u00e2nico \u2013 \u00e1cido ac\u00e9tico\n176\n\n \u2013 e uma amina org\u00e2nica \u2013 trietanolamina \n\n(TEA)\n177\n\n, de forma a se obter uma solu\u00e7\u00e3o tamponada - pH de 7,74. Estas \n\nduas subst\u00e2ncias foram seleccionadas de acordo com constante de \n\nequil\u00edbrio. \n\nOutro factor importante a controlar \u00e9 a condutividade, pois esta \n\nrefere-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de sais presentes na solu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie a limpar. \n\nA condutividade da \u00e1gua destilada n\u00e3o ultrapassa nomalmente os \n\n2\u00b5S, numa pintura a \u00f3leo ronda 100 a 150 \u00b5S, n\u00e3o ultrapassando 2000 a \n\n3000 \u00b5S numa pintura antiga.\n178\n\n Devido \u00e0 impossibilidade de medir a \n\ncondutividade da superf\u00edcie a ser limpa, a solu\u00e7\u00e3o foi dilu\u00edda at\u00e9 apresentar \n\numa condutividade de 530\u00b5S, tendo sido medida com a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\ncondutiv\u00edmetro, na altura da dilui\u00e7\u00e3o. Se a condutvidade da solu\u00e7\u00e3o for \n\n                                                             \n173\n\n Byrne, Allan - Wolbers Cleaning Methods: Introduction. AICCM Bulletin, Volume 17 Numbers \n3&amp;4, 1991 (pp.6). (www.aiccm.org.au/docs/Bulletin1991/ \nByrne_Bulletin_1991_Vol17No3and4.PDF), (1/06/2012 \u2013 15:00) \n174\n\n Wolbers, Richard \u2013 Cleaning Materials: pH, Buffers, Conductivity and Surfactants (part I).  \nApresenta\u00e7\u00e3o feita na Universidade Polit\u00e9cnica de Val\u00eancia, 2010 \n175\n\n Wolbers, Richard \u2013 Cleaning Painted Surfaces: Aqueous Methods. Archetype Publications. \nLondon, 2000 (pp.16) \n176\n\n F\u00f3rmula: CH3 COOH. Tamb\u00e9m conhecido como \u00e1cido carboxilico. O seu composto \nconcentrado denomina-se de \u00e1cido ac\u00e9tico glacial. \u00c9 o principal componente do vinagre. \u00c8 \nhabitualmente utilizado em solu\u00e7\u00f5es aquosas por ser m\u00edscivel com a \u00e1gua, alcool, glicerina e \u00e9ter. \nCaracteriza-se por ser um liquido transparente, com um odor picante, apresentando um pH de \n~2,5(10g/l). - http://ge-iic.com \n177\n\n F\u00f3rmula:  C6H15NO3. \u00c9 um composto org\u00e2nico derivado do amon\u00edaco, higrosc\u00f3pico, viscoso e \nincolor. \u00c9 soluvel em \u00e1gua, etanol e clorof\u00f3rmio. Considerada uma base d\u00e9bil, utilizada como \nregulador de pH e agente alcanizante para g\u00e9is. - http://ge-iic.com \n178\n\n Wolbers, Richard \u2013 Cleaning Materials: pH, Buffers, Conductivity and Surfactants (part I).  \nApresenta\u00e7\u00e3o feita na Universidade Polit\u00e9cnica de Val\u00eancia, 2010 \n\n\n\n 71 \n\nmuito superior \u00e0 da superf\u00edcie pode correr-se o risco de introduzir sais na \n\ncamada crom\u00e1tica. Se, pelo contr\u00e1rio, for muito inferior poderemos extrair \n\nmaterial de constitui\u00e7\u00e3o da policromia. \n\nEsta solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o removeu a sujidade na peanha\n179\n\n e no cordeiro \n\nonde a concentra\u00e7\u00e3o de sujidade era maior. No cabelo e no peito, esta \n\nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve sucesso, concluindo que a sujidade encontrava-se \n\nquimicamente combinada com o verniz, tendo assim que ser removida na \n\nlimpeza deste. \n\nb2)Remo\u00e7\u00e3o da camada de cera\n180\n\n \n\nNa superficie central das vestes, a cera estava sob a forma de \n\nescorr\u00eancia de elevada espessura. Visto se tratar de um material que funde a \n\nbaixas foi aplicado calor com uma esp\u00e1tula t\u00e9rmica para ajudar a sua \n\nremo\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. \n\n Para a limpeza, do filme aplicado, foi utilizado um gel de solvente. \n\nA diferen\u00e7a de utilizar um gel de solvente em detrimento do uso de um \n\nsimples solvente ou mistura de solventes, \u00e9 que o primeiro actua sobre a \n\nsuperf\u00edcie sem deixar exercer o efeito migrat\u00f3rio do solvente. No entanto, \n\npor vezes, em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do gel, apresenta-se como um sistema \n\ncomplexo, com ac\u00e7\u00e3o detergente, devido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o \u00e1cido, base, o solvente \n\npropriamente dito e tamb\u00e9m da \u00e1gua\n181\n\n. Este \u00e9 formado por um pol\u00edmero de \n\n\u00e1cido poliacr\u00edlico (Carbopol\n\u00ae\n)\n\n,\n com pH \u00e1cido, sendo este neutralizado por \n\numa amina de coco (Ethomeen\n\u00ae\n C/12). Ap\u00f3s a mistura destas duas \n\nsubst\u00e2ncias adiciona-se o solvente e, por \u00faltimo, a \u00e1gua, sendo somente \n\ncom a adi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que se d\u00e1 a reac\u00e7\u00e3o do \u00e1cido com a base, formando-se \n\nent\u00e3o o gel\n182\n\n. \n\n                                                             \n179\n\n Ver Ap\u00eandice figura 77 pp 133 \n180\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 78-80 pp 133 e 134 \n181\n\n Wolbers, Richard, Cleaning Painted Surfaces: Aqueous Methods. Archetype Publications. \nLondon, 2000 \n182\n\n Wolbers, R., Ob. Cit. \n\n\n\n 72 \n\nA cera \u00e9 sol\u00favel em hidrocarbonetos saturados\n183\n\n, tendo sido \n\nseleccionado o solvente o White Spirit\n184\n\n, uma ess\u00eancia de petr\u00f3leo. \n\n A elimina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos deve ser realizada primeiro a seca, \n\nremovendo a maior quantidade poss\u00edvel de gel com algod\u00e3o seco. Em \n\nseguida deve ser usado um solvente de baixo peso molecular como White \n\nSpirit. N\u00e3o se deve utilizar \u00e1gua na extrac\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos dos g\u00e9is, para \n\nque n\u00e3o se dissocie o \u00e1cido e a base, correndo-se o risco de penetra\u00e7\u00e3o das \n\nmol\u00e9culas da amina no interior da camada pict\u00f3rica.\n185\n\n \n\n Este gel foi principalmente utilizado nas carna\u00e7\u00f5es, na peanha e \n\ncordeiro. Tamb\u00e9m se realizou a sua aplica\u00e7\u00e3o nas vestes, com algum \n\nsucesso, mas estas encontravam-se principalmente revestidas por goma-\n\nlaca, sendo que tamb\u00e9m j\u00e1 tinha sido retirada grande parte da cera \n\nmec\u00e2nicamente. \n\n b3)Remo\u00e7\u00e3o da camada de goma laca\n186\n\n \n\n A remo\u00e7\u00e3o da camada de goma laca que se apresentava por toda a \n\nescultura, foi removida, com etanol embebido em cotonetes, uma vez que a \n\nsua remo\u00e7\u00e3o se mostrou muito eficaz com este m\u00e9todo \n\n \n\nc)Preencimentos de lacunas ao n\u00edvel do suporte  \n\nOs preenchimentos resumiram-se \u00e0s fendas identificadas na fenda \n\npresente na frente\n187\n\n e no reverso\n188\n\n de forma a evitar a deposi\u00e7\u00e3o de \n\npoeiras, coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e absor\u00e7\u00e3o de humidade. \n\n                                                             \n183\n\n S\u00e3o compostos org\u00e2nicos que cont\u00eam somente \u00e1tomos de carbono e hidrog\u00e9nio. Os \nhidrocarbonetos saturados, que s\u00e3o utilizados como solventes, s\u00e3o obtidos principalmente por \ndestil\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \u2013 Masschelein-Kleiner, Liliane, Les solvants, Centro Nacional de \nConservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n, 2004 \n184\n\n F\u00f3rmula:  C10H22. A sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel, contudo os valores t\u00edpicos s\u00e3o 80%-85% de \numa  mistura de hidrocarbonetos alif\u00e1ticos e hidrocarbonetos alic\u00edclicos C7-C12 e 15%-20% de \numa mistur de hidrocarbonetos arom\u00e1ticos C7-C12. - http://ge-iic.com ( 8/06/2012 15:30) \n185\n\n Wolbers, R., Ob. Cit. \n186\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 78-80 pp 133 e 134 \n187\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 81 pp 134 \n188\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 82 pp 134 \n\n\n\n 73 \n\nPara o preenchimento das fendas deve ser madeira. Neste caso, a \n\nop\u00e7\u00e3o recaiu sobre a balsa\n189\n\n - uma madeira branda praticamente inerte \u2013 \n\nque se adapta aos movimentos do suporte. As fendas foram limpas e a balsa \n\ncortada e colada em pequenos segmentos com Polivinil-acetato\n190\n\n. \n\n       \n\n d)Preenchimentos ao n\u00edvel da policromia  \n\nUma massa de preenchimento tem como constituintes principais uma \n\ncarga e um aglutinante, podendo tamb\u00e9m conter pigmentos ou outros \n\naditivos. O conjunto destes elementos forma uma massa de preenchimento \n\ncom o objectivo de preencher a lacuna, cumprindo a mesma fun\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de prepara\u00e7\u00e3o da obra original. \n\nUma massa de preenchimento deve ser escolhida de acordo com as \n\nnecessidades da obra. Nenhuma massa \u00e9 universal, ou seja, cumpre todos os \n\nrequisitos necess\u00e1rios. Para isso h\u00e1 que considerar primeir as caracter\u00edsticas \n\ndo suporte e da t\u00e9cnica de policromia. \n\nA propriedade mais importante a ser levada em conta, \u00e9 a \n\ncompatibilidade. A massa de preenchimento ter\u00e1 de ser compat\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 \n\ncom os materiais originais da obra, mas tamb\u00e9m com os materiais usados \n\nno restante tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro. \n\nA estabilidade de uma massa de preenchimento tamb\u00e9m \u00e9 muito \n\nimportante. Esta tem de ser quimicamente est\u00e1vel, n\u00e3o produzir altera\u00e7\u00f5es \n\n\u00f3pticas e resistir \u00e0s varia\u00e7\u00f5es ambientais. Deve ainda ser revers\u00edvel a \n\nqualquer altura, sem causar qualquer na obra. \n\n                                                             \n189\n\n \u00c1rvore alta, at\u00e9 30 m de altura e quase 2,0 m de di\u00e2metro; casca lisa. Folhas grandes alternas, \nsimples, sub-\u00edntegras ou denteadas, angulosas ou lobadas, palmatin\u00e9rveas. Tem como \ncaracteristicas estruturais um fio recto e  textura fina. O seu alburno bege esbranqui\u00e7ado, um \npouco diferente do cerne que \u00e9 bege escuro. N\u00e3o apresenta qualquer odor ou paladar. Apresenta \numa razo\u00e1vel resist\u00eancia \u00e0 trac\u00e7\u00e3o, \u00e9 bastante flex\u00edvel no sentido perpendicular ao das suas fibras \ne \u00e9 bastante f\u00e1cil de trabalhar. \u2013( http://cameo.mfa.org (5/05/2012 11:00) \n190\n\n \u00c0 base de homopol\u00edmero de acetato de vinil, caracteriza-se como um adesivo aquoso de \ngrande poder adesivo, para unir superf\u00edcies m\u00faltiplas: papel; madeira; cart\u00e3o; cer\u00e2mica. Este \u00e9 \nisento de cargas - http://ge-iic.com (5/ 05/ 2012 11:15) \n\n\n\n 74 \n\nDe prefer\u00eancia, deve ainda ser f\u00e1cil de preparar male\u00e1vel e pl\u00e1stica, \n\npara que se possa adaptar \u00e0 sua tridimensionalidade. A sua secagem deve \n\nser a mais r\u00e1pida poss\u00edvel, com a m\u00ednima perda de volume, para que n\u00e3o \n\nocorra o aparecimento de fissuras. De prefer\u00eancia n\u00e3o deve ser t\u00f3xica.  \n\nA massa de preenchimento escolhida foi a Modostuc\u00a9\n191\n\n. Esta \u00e9 uma \n\nmassa de preenchimento comercial bastante difundida. A sua consist\u00eancia \n\npastosa permite a sua aplica\u00e7\u00e3o a esp\u00e1tula. \u00c9 tamb\u00e9m sol\u00favel em \u00e1gua, \n\ntornando-se mais flu\u00edda para ser aplica\u00e7\u00e3o a pincel\n192\n\n.  \n\nO Modostuc\u00a9 foi a aplicado a esp\u00e1tula directamente na obra, nas \n\nlacunas da m\u00e3o direita\n193\n\n, p\u00e9 esquerdo\n194\n\n e base da escultura. Ap\u00f3s a sua \n\nsecagem, foi realizado o nivelamento, com lixas de diversas granulometrias \n\nat\u00e9 ao polimento final .  \n\nO Modostuc foi considerado desadequado para preenchimentos em \n\npintura sobre tela. No entanto, em madeira a sua resist\u00eancia mec\u00e2nica n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada um problema, uma vez que os movimentos do suporte s\u00e3o \n\nmenos intensos\n195\n\n. \n\n \n\ne)Reintegra\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica   \n\nPodemos encarar as lacunas de duas formas distintas. Uma recuando \n\n\u00e0 ess\u00eancia da obra de arte, onde nos apercebemos de imediato que a lacuna \n\n\u00e9 uma \u201cinterrup\u00e7\u00e3o indevida e que poderemos sentir como dolorosa\u201d\n196\n\n. \n\nOutra forma de abordagem \u00e9 a an\u00e1lise da lacuna permanecendo no campo \n\nda percep\u00e7\u00e3o imediata, onde \u201ca lacuna segundo os esquemas da figura em \n\nfundo; ou seja sentiremos a lacuna como figura a que a imagem pict\u00f3rica, \n\n                                                             \n191\n\n As massas comerciais foram principalmente criadas para os artistas, contudo estas tamb\u00e9m se \n\nadequam para a fun\u00e7\u00e3o de massa de preenchimento num tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e restauro.-\nNicolaus, Knut, Manual de restauraci\u00f3n de cuadros, K\u00f6nemann 1998  pp 243 \n192\n\n Fuster L\u00f3pez, Laura; Castell,Agust\u00ed, Mar\u00eda El estuco en la restauraci\u00f3n de pintura sobre lienzo \u2013 \ncrit\u00e9rios, materiales y procesos, Editorial de la UPV 2004  \n193\n\n Ver Ap\u00eandice figura 84 pp 135 \n194\n\n Ver Ap\u00eandice figura 83 pp 135 \n195\n\n IDEM, Ibem \n196\n\n Brandi, Cesare, Teoria do restauro, Edi\u00e7\u00f5es Orion 2006  \n\n\n\n 75 \n\nescult\u00f3rica ou arquitect\u00f3nica foi posta a fazer de fundo, enquanto que ela \n\npr\u00f3pria \u00e9 figura, e em primeir\u00edssimo lugar\u201d\n197\n\n. \n\nIndependentemente da forma de abordagem, \u00e9 indiscut\u00edvel que a \n\nsolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se afasta de um mesmo princ\u00edpio, que se trata de reduzir o \n\nrealce que a lacuna tem sobre a obra de arte. \n\n O tratamento da lacuna n\u00e3o deve interferir nem na ess\u00eancia nem no \n\nfuturo da obra de arte. Assim sendo, seguem-se dois principios essenciais \n\ncomo \u201c reconhecimento absoluto e f\u00e1cil das integra\u00e7\u00f5es que realizam a \n\nunidade de potencial da imagem\u201d\n198\n\n e a \u201cdiminui\u00e7\u00e3o do sobressair da \n\nlacuna como figura\u201d\n199\n\n. Com base nestes dois pressupostos poderemos \n\ncriar uma variedade de solu\u00e7\u00f5es, salvaguardando a de obra de arte enquanto \n\ncria\u00e7\u00e3o do artista e a historicidade adquirida ao longo do seu tempo de vida. \n\nO m\u00e9todo de reintegra\u00e7\u00e3o realizado nesta obra foi a mancha \n\nmonocrom\u00e1tica. Esta \u00e9 conseguida, aplicando um tom, semelhante ao da \n\n\u00e1rea envolvente, com velaturas ou tra\u00e7os, para desta forma, desviar a \n\naten\u00e7\u00e3o da lacuna. \n\n    Contudo, este processo requer um estudo pr\u00e9vio, pois se mal \n\naplicado pode ter o efeito exactamente contr\u00e1rio, sendo que em vez de \n\nretirar a aten\u00e7\u00e3o da lacuna, pode criar volumes, tomando algum \n\nprotagonismo.  \n\nA reintegra\u00e7\u00e3o foi realizada nas lacunas anteriormente preenchidas\n200\n\n \n\ne no reverso das vestes\n201\n\n - as lacunas presentes nesta \u00e1rea n\u00e3o foi \n\nnecess\u00e1rio o preenchimento, pois havia camada de prepara\u00e7\u00e3o - com \n\npigmentos aglutinados em goma ar\u00e1bica.   \n\n \n\n \n\n                                                             \n197\n\n IBEM, idem  \n198\n\n Brandi, Cesare, Ob. Cit.  \n199\n\n IBEM, idem  \n200\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 85 e 86 pp 135 e 136 \n201\n\n Ver Ap\u00eandice figuras 87 pp 136 \n\n\n\n 76 \n\nf)Aplica\u00e7\u00e3o do filme de revestimento final \n\nUma camada de verniz \u00e9 aplicada, sobretudo por raz\u00f5es est\u00e9ticas, j\u00e1 \n\nque a sua presen\u00e7a apenas limita mas n\u00e3o impede totalmente e por si s\u00f3 \n\neventuais ataques biol\u00f3gicos, a incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta ou a \n\nac\u00e7\u00e3o de humidade e gases poluentes.  \n\nO envernizamento permitiu a satura\u00e7\u00e3o das cores permitindo uma \n\nmelhor percep\u00e7\u00e3o da sua leitura original. \n\nFoi seleccionado o Paraloid B-72 diluido em tolueno numa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 5%. O paraloid \u00e9 considerado uma das resinas mais \n\nest\u00e1veis usadas em conserva\u00e7\u00e3o. Segundo Feller\n202\n\n, que prop\u00f4s uma tabela \n\nem que se calculava a estabilidade de resinas naturais e sint\u00e9ticas, o \n\nParaloid B-72 foi considerado est\u00e1vel por mais de 100 anos. Apresenta \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica e \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o, contudo degrada-se em contacto com \n\nraios ultravioleta. Tal n\u00e3o \u00e9 um factor consideraro preocupante, dado que a \n\nobra n\u00e3o se encontra na direc\u00e7\u00e3o de fontes de radia\u00e7\u00e3o. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste verniz foi realizada com trincha\n203\n\n, por toda a \n\nsuperf\u00edcie, incluindo a base que encontrava-se em contacto directo com a \n\nmadeira do ret\u00e1bulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n202\n\n Borgioli, Leonardo, Le resine sintetiche usate nel trattamento di opere policrome, Saonara: Il \nPrato, 2005 \n203\n\n Ver Ap\u00eandice figura 88 pp 137 \n\n\n\n 77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.Conserva\u00e7\u00e3o preventiva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 78 \n\nConserva\u00e7\u00e3o preventiva \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de um plano de conserva\u00e7\u00e3o preventiva eficaz \u00e9 t\u00e3o ou \n\nmais importante que o processo de conserva\u00e7\u00e3o e restauro. Este plano deve \n\nter em conta o edif\u00edcio que ir\u00e1 albergar uma obra ou colec\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o que \n\nlhe \u00e9 destinado e o seu meio envolvente. \n\nComo primeiro passo para a constru\u00e7\u00e3o de um plano de conserva\u00e7\u00e3o \n\npreventiva proposto apresentam-se as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: \n\nManuten\u00e7\u00e3o: Dever\u00e3o ser realizadas ac\u00e7\u00f5es regulares de inspec\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o apenas \u00e0 obra em quest\u00e3o mas tamb\u00e9m a tudo o que a rodeia. A \n\nescultura est\u00e1 inserida num ret\u00e1bulo, em contacto directo com a madeira de \n\nsuporte do mesmo, pelo que, no caso de se verificar o desenvolvimento de  \n\nagentes de biodegrada\u00e7\u00e3o o efeito de cont\u00e1gio \u00e9 bastante r\u00e1pido. \n\nTodas as estruturas lenhosas do edif\u00edcio, como soalhos, portas, \n\nlambris, rodap\u00e9 entre os demais, dever\u00e3o ser monitorizados, no sentido de \n\ndetectar a presen\u00e7a de agentes de biodeteriora\u00e7\u00e3o, do exterior, para o \n\ninterior do edif\u00edcio. \n\nDever\u00e3o ser realizadas limpezas superficiais regulares. A limpeza do \n\nespa\u00e7o e das pe\u00e7as ir\u00e1 previnir a acumula\u00e7\u00e3o de poeiras, evitando assim a \n\ncria\u00e7\u00e3o de cadeias ed\u00e1ficas ou alimentares, a partir da cria\u00e7\u00e3o de um nicho \n\necol\u00f3gico. Tal tamb\u00e9m ser\u00e1 ben\u00e9fico pois um ambiente sem presen\u00e7a de \n\ngrandes quantidades de poeiras, \u00e9 um espa\u00e7o tendencialmente menos \n\nh\u00famido, considerando a sua natureza extremamente higrosc\u00f3pica das \n\npoeiras. \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais: As condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e humidade relativa dever\u00e3o ser medidas em termos ambientais \n\nregularmente. Esta monitoriza\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 conhecer as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais em que a pe\u00e7a. As condi\u00e7\u00f5es de temperatura e de humidade \n\n\n\n 79 \n\nrelativa dever\u00e3o ser mantidas o mais constantes poss\u00edvel, visto que os \n\nefeitos mais danosos se d\u00e3o aquando da sua oscila\u00e7\u00e3o. \n\nIlumi\u00e7\u00e3o: A luz \u00e9 um elemento que pode causar danos na obra, \n\npodendo a longo prazo serem irrevers\u00edveis. esta \u00e9 uma fonte de calor, sendo \n\nque a degrada\u00e7\u00e3o \u2013 reac\u00e7\u00f5es quimicas que provocam altera\u00e7\u00f5es na estrutura \n\nmolecular dos materiais \u2013 sendo algumas das patoligias a foto-oxida\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais da obra e perda de propriedades mec\u00e2nicas. \u00c9 ent\u00e3o recomendado \n\nfiltrar a entrada de luz no espa\u00e7o onde a obra est\u00e1 colocada, recorrendo a \n\nestores, cortinas ou outro m\u00e9todo que controlo de luz presente no espa\u00e7o. A \n\nilumina\u00e7\u00e3o artificial da obra deve ser realizada com lampadas filtradas para \n\nas radia\u00e7\u00f5es infravermelho e ultravioleta, havendo tamb\u00e9m aqui um \n\ncontrolo de quando est\u00e3o acesas, tentando minimizar o tempo de exposi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. Estudo de caso: m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura \n\nsobre madeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81 \n\n7.1.Escultura  \n\nEscultura consiste na arte de criar objectos ou figuras \n\ntridimensionais. Esta defini\u00e7\u00e3o foi primeiramente aplicada ao acto de \n\nesculpir pedra. No entanto actualmente \u00e9 utilizada num sentido mais vasto, \n\nreferindo-se a uma maior variedade de m\u00e9todos e materiais, tais como \n\nbarro, cera, metal e madeira. Mais especificamente, a escultura consiste na \n\narte tridimensional, ocupando no espa\u00e7o onde se insere um lugar efectivo e \n\nestabelecendo uma interac\u00e7\u00e3o com o mesmo\n204\n\n.  \n\nO trabalho de um escultor consiste na cria\u00e7\u00e3o de massas ou volumes, \n\nplanos, contornos, luz e texturas, sendo capaz de demonstrar na obra que \n\nrealiza percep\u00e7\u00e3o e imagina\u00e7\u00e3o, aliados \u00e0 pr\u00e1tica e ao conhecimento. \n\nNa cria\u00e7\u00e3o de escultura existem duas grandes categorias: os relevos e \n\na escultura de vulto perfeito. Os primeiros s\u00e3o considerados uma transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a pintura e a escultura de vulto perfeito. S\u00e3o escultura inscrita num \n\nplano, formada por diferencia\u00e7\u00e3o de profundidades. A escultura de vulto \n\nperfeito define-se por ser aut\u00f3noma, ou seja, n\u00e3o integrada num fundo, \n\nsendo poss\u00edvel observ\u00e1-la de todos os \u00e2ngulos. Geralmente todos os \u00e2ngulos \n\ndesta categoria de esculturas s\u00e3o privilegiados, exceptuando-se a situa\u00e7\u00e3o \n\nem que a obra se insere\n205\n\n. \n\nA imagem de S. Jo\u00e3o Baptista, objecto deste trabalho, caracteriza-se \n\npor ser uma escultura de vulto perfeito, concebida precisamente para estar \n\ninserida num nicho de numa composi\u00e7\u00e3o retabular. Com este estudo \n\npretende-se, n\u00e3o apenas caracterizar o seu m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre diferentes metodologias de \n\nconstru\u00e7\u00e3o aplicadas \u00e0 escultura sobre madeira. \n\n                                                             \n204\n\n Rich, Jack C., The materials and methods of esculpture, Dover Publications, inc, New York, \n1988 \n205\n\n Midgley, Barry, Guia completo de escultura, modelado y ceramica \u2013 tecnicas y materiales, \nTursen Barry Blume Edicionales, 1993 \n\n\n\n 82 \n\n7.2.Escultura sobre madeira \n\nA madeira, juntamente com a pedra, constitui um dos materiais mais \n\nantigos utilizados na pr\u00e1tica da escultura. Estes materiais, por se \n\nencontrarem em t\u00e3o grande abund\u00e2ncia na natureza, mereceram a \n\nprefer\u00eancia dos artistas, sendo que a madeira se torna mais f\u00e1cil de entalhar \n\ndo que a pedra. Tal justifica o facto de a madeira ter sido, em todo o mundo, \n\nao longo de um per\u00edodo de mais de 5000 e at\u00e9 aos dias de hoje, um material \n\nutilizado pelo mais variado tipo de artistas\n206\n\n. \n\nA madeira caracteriza-se por ser um material org\u00e2nico, que prov\u00e9m \n\ndas plantas superiores. Quimicamente, \u00e9 composta maioritariamente por: \n\ncelulose (40-55%), hemicelulose (25-40%) e lenhina (18-33%), assim como \n\noutros compostos como a \u00e1gua. Das v\u00e1rias esp\u00e9cies existentes, estas \n\ndividem-se em duas classes: con\u00edferas, tamb\u00e9m conhecidas como resinosas, \n\ne folhosas.  \n\nAmbas apresentam em comum, uma estrutura complexa, composta a \n\npartir da estrutura celular da planta que lhe deu origem, do que resulta uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o radial e longitudinal das suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas, originando partes bem diferenciadas. Estas partes s\u00e3o: a casca, \n\nparte mais exterior do tronco, respons\u00e1vel pela protec\u00e7\u00e3o; a casca interna, \n\ntamb\u00e9m denominada por floema, composta pelos tecidos superficiais do \n\ntronco respons\u00e1veis pelo transporte da seiva; o lenho (ou madeira) que \u00e9 a \n\nparte compreendida entre a casca e a medula, dividida em cerne (parte mais \n\nescura da madeira que confere resist\u00eancia ao material) e alburno (zona mais \n\nclara respons\u00e1vel pelo transporte da seiva bruta at\u00e9 \u00e0s folhas); por \u00faltimo a \n\nmedula, parte central do tronco.\n207\n\n \n\n                                                             \n206\n\n Rich, Jack C., Ob. Cit. \n207\n\n Klock, Umberto; Mu\u00f1iz, Graciela Inez Bolzon de; Hernandez, Jos\u00e9 Anzaldo;  Andrade, Alan \nSulato de, Qu\u00edmica da madeira, Universidade Federal do Paran\u00e1, Sector de Ci\u00eancia Agr\u00e1rias, \nDepartamento de Engenharia e Tecnologia Florestal, Curitiba, 2005 \n\n\n\n 83 \n\nA escolha da madeira, para a realiza\u00e7\u00e3o de escultura, e a \u00e9poca em \n\nque deveria ser cortada foi sendo regulada pelo desenvolvimento de um \n\nconhecimento profundo do comportamento do material, por uma \n\nexperi\u00eancia adquirida ao longo dos anos. O escultor tinha um grande \n\nconhecimento sobre o comportamento da madeira, assim como sobre os \n\nefeitos indesej\u00e1veis provocados por defeitos como n\u00f3s, medula exc\u00eantrica, \n\nentre outros, pois estes podem p\u00f4r em risco a estabilidade da escultura a ser \n\ncriada. Por essa raz\u00e3o, os escultores procuravam madeira livre de defeitos. \n\nNeste conhecimento artesanal, era naturalmente inclu\u00eddo o conhecimento do \n\ncomportamento do material no tempo. A madeira, mesmo depois de \n\ncortada, comporta-se como mat\u00e9ria viva. De facto, est\u00e1 sujeita a modificar-\n\nse por dimens\u00e3o e forma, por varia\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade, \n\nprincipalmente na parte mais recente do tronco, pois este tem nutrientes na \n\nsua forma activa, tornando esta parte do tronco, mais sujeita a essas \n\nvaria\u00e7\u00f5es. \n\nA madeira para escultura era, ent\u00e3o, extra\u00edda preferencialmente de \n\n\u00e1rvores mais velhas, abatidas quando a sua fase vegetativa era menos \n\nintensa ou mesmo nula, isto \u00e9 no in\u00edcio do Inverno. A secagem da madeira \n\ntamb\u00e9m era algo a ter em conta, uma vez que reduz o peso do material, \n\ndevido \u00e0 perda de \u00e1gua, aumentando a sua resist\u00eancia mec\u00e2nica prevenindo \n\nassim o aparecimento de fendas e altera\u00e7\u00f5es de volume\n208\n\n.  \n\n7.2.1.Madeira de castanho\n209\n\n \n\nA madeira de castanho pertence \u00e0 classe das folhosas. Esta tem \n\norigem em toda a regi\u00e3o mediterr\u00e2nica e climas temperados da Europa \n\nCentral. Caracteriza-se por ser uma madeira de cor castanha, com borne e \n\n                                                             \n208\n\n Barachcchini, Clara; Parnini, Giovanni, Scultura lignea dipinta. I materiali e le tecniche, Studio \nPer Edizioni Scelte \u2013 Firenze, 1996 \n209\n\n Carvalho, A., Madeira de folhosa. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo e identifica\u00e7\u00e3o, Sociedade \nPortuguesa Ci\u00eancias Naturais Vol. V 2\u00aas\u00e9rie Lisboa 1954/55; Lincoln, William A., World woods in \ncolor, Macwilliam Publishin Company, New York 1986 \n\n\n\n 84 \n\ncerne distintos. O primeiro \u00e9 branco amarelado enquanto o segundo pode \n\nser castanho p\u00e1lido a castanho-escuro, com contorno regular e \n\nexcepcionalmente abundante. \n\nNuma observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica da madeira, num corte transversal, \n\ns\u00e3o bem discern\u00edveis os seus an\u00e9is de crescimento. Os an\u00e9is de Primavera, \n\ns\u00e3o constitu\u00eddos por numerosos poros de grandes dimens\u00f5es, tipicamente \n\novais, que constituem bandas de 2 a 4 poros de largura. Os an\u00e9is de Outono \n\ndistinguem-se por ter poros bem mais pequenos e em grupos radiais \n\nsinuosos, constituindo bandas mais largas. Num corte radial, observa-se o \n\nveio formado por an\u00e9is de crescimento, sendo que este \u00e9 frequentemente \n\nondulado. No corte tangencial o veio \u00e9 semelhante ao do corte radial, com a \n\ndiferen\u00e7a de as camadas de crescimento se encontrarem mais destacadas. \n\nA madeira de castanho n\u00e3o apresenta nenhum tipo de odor \n\ncaracter\u00edstico. \u00c9, no entanto, uma madeira forte, resistente, el\u00e1stica e tenaz. \n\n\u00c9 uma madeira muito est\u00e1vel e dur\u00e1vel, sendo que o borne \u00e9 suscept\u00edvel de \n\nser atacado por insectos xil\u00f3fagos, mas o cerne \u00e9 extremamente resistente. \n\nEsta madeira, para al\u00e9m da sua lenta secagem, tem tend\u00eancia a abrir fendas \n\ne a sofrer o surgimento de manchas de humidade. \n\n\u00c9 uma madeira f\u00e1cil de entalhar, quer manualmente, quer com \n\nm\u00e1quinas. Apresenta um ligeiro movimento de contrac\u00e7\u00e3o/dilata\u00e7\u00e3o quando \n\ntrabalhada em condi\u00e7\u00f5es de humidade. Combina-se bem outros materiais, \n\nnomeadamente metal, como por exemplo pregos ou parafusos, contudo \n\napresenta tend\u00eancia para os corroer devido \u00e0 sua acidez, principalmente em \n\ncondi\u00e7\u00f5es h\u00famidas. \u00c9 uma madeira que apresenta uma superf\u00edcie adequada \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de bons acabamentos. \n\n \n\n \n\n\n\n 85 \n\n7.3.M\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura \n\nPara al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o recolhida na bibliografia consultada, foi \n\nrealizada uma pesquisa sobre os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de escultura no \n\ns\u00e9culo XVIII, em Portugal, com base na consulta de processos de \n\ntratamento de escultura sobre madeira que foram intervencionadas no \n\nCentro de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro (CCR) da Universidade Cat\u00f3lica \n\nPortuguesa e no Instituto dos Museus e Conserva\u00e7\u00e3o (IMC). Foi consultado \n\num total de 284 processos: 34 no CCR e 250 no IMC. Estes permitiram \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o utilizados ao longo do s\u00e9culo \n\nXVIII. \n\nNestes processos foi tida em conta principalmente a descri\u00e7\u00e3o do \n\nsuporte \u00e0 vista desarmada assim como a realiza\u00e7\u00e3o de exame radiogr\u00e1fico, \n\nsendo que este \u00e9 o exame mais esclarecedor quanto ao m\u00e9todo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da escultura. Em alguns dos processos existiam somente \n\nrefer\u00eancias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de radiografias e a respectiva descri\u00e7\u00e3o das \n\nconclus\u00f5es tiradas. Noutros era mesmo poss\u00edvel observar o resultado do \n\nexame atrav\u00e9s de fotografias das radiografias. Contudo foram consultados \n\nprocessos onde a quantidade de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel ao n\u00edvel das t\u00e9cnicas \n\nde execu\u00e7\u00e3o do suporte era muito vari\u00e1vel e na maior parte das vezes \n\nescassa, principalmente no caso dos processos consultados no IMC. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o impossibilitou o tratamento dos dados recolhidos de uma forma \n\nsistem\u00e1tica, para al\u00e9m de ainda n\u00e3o ser poss\u00edvel determinar a \n\nrepresentatividade destes exemplares no panorama nacional  \n\nMesmo assim, mediante os processos consultados, os m\u00e9todos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o identificados como sendo realizados em Portugal ao s\u00e9culo \n\nXVIII, podem ser divididos em: elabora\u00e7\u00e3o da escultura num s\u00f3 bloco de \n\nmadeira, entalhe num bloco central onde posteriormente s\u00e3o fixados outros \n\nelementos e a constru\u00e7\u00e3o por m\u00f3dulos. \n\n\n\n 86 \n\n7.3.1Escultura executada num \u00fanico bloco de madeira \n\nEm esculturas de um s\u00f3 bloco de madeira, a pe\u00e7a era colocada num \n\ntorno para que o artista ficasse com uma boa base e perspectiva da obra e \n\nfosse poss\u00edvel rod\u00e1-la quando necess\u00e1rio. Neste tipo de esculturas, uma \n\nopera\u00e7\u00e3o realizada e muito frequente era o escavamento do tronco, no \n\nreverso, para uma melhor mobilidade, pois a escultura ficaria mais leve e ao \n\nmesmo tempo reduzia-se o risco de abertura de fendas, devido a diferen\u00e7as \n\nde contrac\u00e7\u00e3o entre a direc\u00e7\u00e3o radial e tangencial da madeira\n210\n\n. \n\nAlgumas esculturas eram profundamente escavadas. O escavamento \n\nfeito pela parte de tr\u00e1s originava um rebaixo que era tapado por uma \n\nprancha. Este tipo de entalhe era frequentemente utilizado em esculturas \n\ndestinadas a ret\u00e1bulos, para serem unicamente vistas de frente. \n\nEntre os processos consultados foram identificadas esculturas \n\nrealizadas por este m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o, de dimens\u00e3o entre 25-30 cm de \n\naltura esculpidas num s\u00f3 bloco de madeira mas que, devido \u00e0 sua reduzida \n\ndimens\u00e3o n\u00e3o eram escavadas. As esculturas identificadas como sendo de \n\num s\u00f3 bloco de madeira e escavadas no seu reverso, apresentavam alturas \n\nentre 50 a 60cm de altura. Independentemente do estilo, apresentavam-se \n\ngeralmente com movimentos pouco desenvolvidos. \n\n7.3.2Bloco central com a adi\u00e7\u00e3o de elementos adjacentes\n211\n\n \n\nEste m\u00e9todo consiste no entalhe da parte principal da escultura, \n\nnormalmente o tronco, sendo que depois os restantes elementos, \n\nnomeadamente os membros superiores e inferiores, por vezes tamb\u00e9m a \n\ncabe\u00e7a, eram esculpidos separadamente, na mesma madeira, sendo \n\nposteriormente unidos. As uni\u00f5es eram feitas com recurso a colas. Nos \n\n                                                             \n210\n\n MILLS, John \u2013 The Encyclopedia os Sculpture Techniques. Batsford Ltd. London, 1990 \n211\n\n Barachcchini, Clara; Parnini, Giovanni, Ob. Cit. \n\n\n\n 87 \n\ncasos de pe\u00e7as mais pesadas eram usados colas e pregos. Neste m\u00e9todo \n\ntamb\u00e9m se escavava o reverso do tronco. \n\nCom base na consulta dos processos do CCR e do IMC, podemos \n\nconsiderar este m\u00e9todo como o mais comum na execu\u00e7\u00e3o de escultura em \n\nPortugal nos s\u00e9culos XVII e XVIII. Cerca de 90% dos processos \n\nconsultados apresentava este m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o, sendo exemplos \n\nalgumas imagens de Cristo crucificado constitu\u00eddas pelos dois bra\u00e7os, \n\nseparados de um bloco central onde est\u00e1 a cabe\u00e7a, o tronco e as pernas; \n\nesculturas com movimentos de bra\u00e7os proeminentes (levantados ao alto ou \n\napontando para a frente); esculturas em que, para al\u00e9m dos membros \n\ntamb\u00e9m as partes mais proeminentes das vestes, ou drapejados mais \n\ncomplexos eram entalhados \u00e0 parte para depois serem fixados por pregos. \n\n7.3.3.Constru\u00e7\u00e3o por m\u00f3dulos \n\nEste m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o consiste na agrega\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios m\u00f3dulos \n\nde madeira, em torno de uma caixa oca \u00e0 qual s\u00e3o adicionados \n\nposteriormente entalhados para dar a forma desejada \u00e0 escultura. Este \n\nm\u00e9todo d\u00e1 origem a uma escultura leve e est\u00e1vel na medida em que se \n\nreduz drasticamente a possibilidade de ocorr\u00eancia de fracturas e fendas\n212\n\n. \n\nEra comum em Espanha e It\u00e1lia\n213\n\n, havendo contudo alguns casos em \n\nPortugal, embora pouco frequentes, no estado actual dos nossos \n\nconhecimentos. Foram identificadas apenas duas esculturas constru\u00eddas por \n\nv\u00e1rios m\u00f3dulos que j\u00e1 se enquadravam no per\u00edodo Neocl\u00e1ssico, n\u00e3o se \n\ninserindo no intervalo de tempo estabelecido para este estudo. \n\n \n\n \n\n                                                             \n212\n\n BARBOUR, Daphne; OZONE, Judy \u2013 The Sacred Made Real; Spanish Painting and Sculpture \n1600-1700. National Gallery Company, London, 2009 \n213\n\n MACCHIONI, Nicola \u2013 Statue di Legno. Caratteristiche Tecnologiche e Formali delle Specie \nLegnose. Istituto Poligr\u00e1fico e Zecca Dello Stato S.p.A \u2013 Roma, 2008;  \n\n\n\n 88 \n\n7.4.Escultura de S. Jo\u00e3o Batista \n\nA consulta dos processos foi realizada tamb\u00e9m com o objetivo de \n\ndetectar a exist\u00eancia de obras semelhantes \u00e0 imagem de S. Jo\u00e3o Batista em \n\nestudo. Como j\u00e1 mencionado, esta obra foi entalhada num s\u00f3 bloco de \n\nmadeira, identificada como sendo madeira de castanho. A sua altura, \n\n144cm, n\u00e3o permite enquadr\u00e1-la em nenhuma das tipologias identificadas \n\ndevido ao facto de ter uma dimens\u00e3o muito acima da m\u00e9dia das esculturas \n\nexecutadas num s\u00f3 bloco. \n\nTer\u00e1 o artista esculpido esta imagem num s\u00f3 bloco de madeira \n\nintencionalmente ou por falta de habilidade t\u00e9cnica? A possibilidade de \n\nhaver inten\u00e7\u00e3o do artista \u00e9 plaus\u00edvel. O escultor pode ter entalhado a obra \n\nadaptando-se \u00e0s caracter\u00edsticas do tronco e, desta forma, arranjado solu\u00e7\u00f5es \n\npara minimizar os efeitos dos movimentos da madeira, justificando-se \n\nassim as raras patologias detectadas ao n\u00edvel do suporte. \n\nO ponto mais cr\u00edtico corresponde ao bra\u00e7o direito, que \u00e9 a parte da \n\nescultura mais proeminente. No entanto, este elemento apresenta um forte \n\nponto de apoio no ombro, n\u00e3o estando a uma dist\u00e2ncia cr\u00edtica do resto da \n\nobra. Provavelmente adv\u00e9m da\u00ed o facto de n\u00e3o se ter criado grande peso \n\nsobre a madeira que constitui a m\u00e3o, da\u00ed esta n\u00e3o apresentar fracturas. A \n\npr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o dos dedos, orientados para baixo, parecer ser intencional, de \n\nforma a evitar os an\u00e9is de crescimento que constituem os pontos de maior \n\nfragilidade.  \n\nConcluindo, a escultura de S. Jo\u00e3o Batista, apresenta um m\u00e9todo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o aparentemente invulgar para uma obra da sua dimens\u00e3o, tendo \n\ncomo refer\u00eancia o conjunto de processos consultados. \n\nNuma futura investiga\u00e7\u00e3o seria importante averiguar a exist\u00eancia de \n\nmais exemplares desta dimens\u00e3o entalhadas neste sistema e ainda se existe \n\n\n\n 89 \n\nalguma rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9todo utilizado e a regi\u00e3o de origem, dado que esta \n\nobra, pela informa\u00e7\u00e3o recolhida, foi executada para o ret\u00e1bulo em que se \n\nencontra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 90 \n\nConclus\u00e3o  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi uma \u00f3ptima experi\u00eancia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos de estudo, diagn\u00f3sticos e \n\ntratamento de escultura em madeira portuguesa no s\u00e9culo XVIII. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria e \u00e9poca da obra proporcionou a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, enquadramento e descri\u00e7\u00e3o da obra, no ret\u00e1bulo da \n\nAnuncia\u00e7\u00e3o da Nossa Senhora e tamb\u00e9m no s\u00e9culo XVIII. \n\nCom o estudo t\u00e9cnico e material, foi poss\u00edvel identificar alguns \n\nmateriais e t\u00e9cnicas aplicadas na obra na sua execu\u00e7\u00e3o. Assim conclui-se \n\nque os materiais e t\u00e9cnicas identificadas consistem nos utilizados na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de escultura da \u00e9poca, havendo contudo algumas singularidades, \n\ncomo por exemplo o m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do suporte. Adicionalmente ao \n\nconhecimento t\u00e9cnico-material da obra, este estudo tamb\u00e9m foi em certo \n\nn\u00edvel, \u00fatil para a elabora\u00e7\u00e3o do plano de tratamento. Quer isto dizer que \n\npela identifica\u00e7\u00e3o de certo material ou t\u00e9cnica, exemplo de tal foi a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do revestimento final, permitiu a elabora\u00e7\u00e3o precisa do \n\ntratamento necess\u00e1rio. Para a aplica\u00e7\u00e3o do tratamento de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrestauro tamb\u00e9m foi importante a identifica\u00e7\u00e3o das patologias e as suas \n\ncausas. \n\nRelativamente ao estudo de caso, sobre os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nescultura em madeira, ficaram algumas quest\u00f5es por responder, \n\nprincipalmente devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o e estudos sobre este tema. \n\nExiste a pr\u00e1tica do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o de escultura e um s\u00f3 bloco, em \n\nPortugal, tendo sido identificadas obras nos processos consultados, no \n\nentanto n\u00e3o estas n\u00e3o apresentam as caracter\u00edsticas da obra deste estudo, \n\nsendo o principal aspecto a sua grande dimens\u00e3o. Sendo assim, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel concluir a execu\u00e7\u00e3o de outras esculturas a partir deste m\u00e9todo e \n\ncom dimens\u00f5es semelhantes. \n\n\n\n 91 \n\nBibliografia  \n\nALVES, Nat\u00e1lia Marinho Ferreira, Os ret\u00e1bulos em andares na escola \n\nportuense e o seu estudo tipol\u00f3gico, Barroco: actas do II Congresso \n\nInternacional. Porto, Universidade do Porto. Faculdade de Letras. \n\nDepartamento de Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio, 2003, pp. 605-61 \n\n ______ Pintura, talha e escultura (s\u00e9culos XVII e XVIII) no Norte de \n\nPortugal, Revista da Faculdadade de Letras. Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do \n\nPatrim\u00f3nio, Porto 2003, I s\u00e9rie vol.2 pp.735-755 \n\nBARACHCHINI, Clara; Parnini, Giovanni, Scultura lignea dipinta. I \n\nmateriali e le tecniche, Studio Per Edizioni Scelte \u2013 Firenze, 1996 \n\nBARATA, Carolina \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais e de T\u00e9cnicas de \n\nPolicromia da Escultura Portuguesa sobre Madeira de Produ\u00e7\u00e3o Erudita e \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Popular da \u00c9poca Barroca \u2013 Universidade de Lisboa, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias, Dpt. Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica, 2008 \n\nBAY, Xavier; CEBALLOS, Alfonso Rodr\u00edguez G.; BARBOUR, Daphne; \n\nOZONE, Judy , The Sacred Made Real; Spanish Painting and Sculpture \n\n1600-1700. National Gallery Company, London, 2009 \n\nBORGIOLI, Leonardo, Le resine sintetiche usate nel trattamento di opere \n\npolicrome, Saonara: Il Prato, 2005 \n\nBRAND\u00c3O, Domingos de Pinto, Obra de talha dourada, emsemblagem e \n\npintura na cidade e diocese do Porto, Diocese do Porto 1984 vol.4 \n\nBRANDI, Cesare, Teoria do restauro, Edi\u00e7\u00f5es Orion 2006 \n\nBYRNE, Allan - Wolbers Cleaning Methods: Introduction. AICCM \n\nBulletin, Volume 17 Numbers 3&amp;4, 1991 \n\n(pp.6).(www.aiccm.org.au/docs/Bulletin1991/ \n\nByrne_Bulletin_1991_Vol17No3and4.PDF), \n\nCABANNE, Pierre, A arte cl\u00e1ssica e o Barroco, Edi\u00e7\u00f5es 70, 2001 \n\nCALVO, Ana, Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n materiales, t\u00e9cnicas y \n\nprocedimentos de A a Z, Ediciones del Serbal, 1997 \n\nCANEVA G.; NUGAR, M.P.; SALVADORI, O. La biologia en la \n\nrestaurati\u00f3n, Editorial Nerea, 2000 \n\n\n\n 92 \n\nDOM\u00c9NECH CARB\u00d3, Maria Teresa; YUS\u00c1 MARCO, Dolores Julia, \n\nAproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis instrumental de pigmentos procedentes de obras \n\nde arte, Editoial Universidade Polit\u00e9cnica de Valencia, 2006 \n\n \n\nCARVALHO, A., Madeira de folhosa. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, Sociedade Portuguesa Ci\u00eancias Naturais Vol. V 2\u00aas\u00e9rie \n\nLisboa 1954/55 \n\nCONSERVE O GRAM, The Use Of Ultraviolet Induced Visible-\n\nFluorescence In The Examination Of Museum Objects, Part I, n\u00ba1 Dez. \n\n2000, pp1-3 \n\n______The Use Of Ultraviolet Induce visible-Fluorescence In The \n\nExamination Of Museum Objects, Part II, Dezembro 2000 n\u00ba1/10 \n\nCONTI, Flavio, Como conhecer a arte barroca, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1984 \n\nCOUTINHO, Alberto Sousa, Insectos da Madeira-em-Obra, 1996 E.S.A.D. \n\nExcerto da Mem\u00f3ria n\u00ba107 do L.N.E.C \n\nCREMONESI, P., Cleaning Painted Surfaces: Aqueous Methods. \n\nArchetype Publications. London, 2000 \n\nDAISE, Georges, Dicion\u00e1rio dos santos do calend\u00e1rio romano e dos beatos \n\nportugueses, Perramar, 1996  \n\nEASTAUGH, Nicholas; WALSH, Valentine; CHAPLIN, Tracey; SIDDAL, \n\nRuth, Pigment Compendium. A Dictionary of Historical Pigments, Elsevier \n\nButterworth-Heinemann, 2004 \n\nFERNANDES, Ana, An\u00e1lises de pigmentos por t\u00e9cnicas de espectroscopio \n\ne difrac\u00e7\u00e3o de raios X, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia F\u00edsica. \n\nSetembro 2011, Universidade de Coimbra, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias, Departamento de F\u00edsica \n\nBARROS GARC\u00cdA, Jos\u00e9 Manuel, Im\u00e1genes y sedimentos: La Limpeza en \n\nla conservaci\u00f3n del patrimonio pict\u00f3rico, Instituci\u00f3 Alfons el Magn\u00e2nim, \n\n2005 \n\nGETTENS, Rutherford; Stout, George L. \u2013 Painting Materials. Short \n\nEncyclopedia \u2013 Dover Publications, New York, 1996 \n\n\n\n 93 \n\nHADLEY, Bruce, Understanding wood, a craftmans guide to wood \n\ntechnology, Newtown: The Tauton Press, 2000 \n\nKLOCK, Umberto; MU\u00d1IZ, Graciela Inez Bolzon de; HERNANDEZ, Jos\u00e9 \n\nAnzaldo; ANDRADE, Alan Sulato de, Qu\u00edmica da madeira, Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, Sector de Ci\u00eancia Agr\u00e1rias, Departamento de \n\nEngenharia e Tecnologia Florestal, Curitiba, 2005 \n\nLINCOLM, William A., World woods in color, Macwilliam Publishin \n\nCompany, New York 1986 \n\nL\u00d3PEZ, Laura Fuster; AGUST\u00cd, Mar\u00eda Castell, El estuco en la \n\nrestauraci\u00f3n de pintura sobre lienzo \u2013 crit\u00e9rios, materiales y procesos, \n\nEditorial de la UPV 2004 \n\nMACCHIONI, Nicola \u2013 Statue di Legno. Caratteristiche Tecnologiche e \n\nFormali delle Specie Legnose. Istituto Poligr\u00e1fico e Zecca Dello Stato \n\nS.p.A \u2013 Roma, 2008 \n\nCALVO MANUEL, Ana Maria \u2013 La restauraci\u00f3n de pintura sobre tabla \u2013 \n\nsu aplicaci\u00f3n a tres retablos g\u00f3ticos levantinos. Servei de Publicacions. \n\nCastell\u00f3. 1995 \n\nMASSCHELEIN-KLEINER, Liliane, Analysis of paint media, varnishes \n\nand adhesives in scientific examination of easel paintings, ed. R.Van \n\nSchoute and H.Verougstraete-Marcq. PACT (Journal of the European Study \n\nGroup on Physical, Chemical and Mathematical Techniques Applied to \n\nArchaeology) No. 13, Strasbourg: Council of Europe. 185\u2013207 \n\nMAY, Eric; JONES, Mark \u2013 Conservation Science \u2013 Heritage Materials. \n\nRoyal Society of Chemistry. Cambridge, 2006 \n\nMIDGLEY, Barry, Guia completo de escultura, modelado y cer\u00e2mica, \n\ntecnicas y materiales, Tursen Barry Blume Edicionales, 1993 \n\nMILLS, John \u2013 The Encyclopedia os Sculpture Techniques. Batsford Ltd. \n\nLondon, 1990 \n\nNICOLAUS, Knut, Manual de restauraci\u00f3n de cuadros, K\u00f6nemann,1998 \n\nNUGAR, M.P.; Salvadori, O. La biologia en la restaurati\u00f3n, Editorial \n\nNerea, 2000 \n\n\n\n 94 \n\nNUNES, Filipe, Arte da pintura y simetria e persectiva, Lisboa 1615 \n\nO?CONOR, Sonia; BROOKS, Mary M., X-radiography of textiles, dress \n\nand related objects, Butterworth-heinemann, 2007 \n\nPEREGO, F. Dictionnaire des mat\u00e9riaux de peintre, \u00c9ditions Belin, 1990 \n\nPEREIRA, Jos\u00e9 Fernandes, Dicion\u00e1rio da arte barroca em Portugal, \n\nLisboa 1989 Editorial Presen\u00e7a \n\nPEREIRA, Paulo, Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa, Vol.3, Temas e Debates, \n\n1996 \n\nRAWLINS, F. I. G., Densiometry of Photographic films and plates, Studies \n\nin conservation, Vol.1, N\u00ba3 Abril 1954, pp. 131-134 \n\nRICH, Jack C., The materials and methods of esculpture, Dover \n\nPublications, inc, New York, 1988 \n\nRIE, E. Ren\u00e9 de la, Fluorescence of Paint and Varnish Layers (Part I), \n\nStudies in conservation Vol.27 n\u00ba1, Fev.1982, pp1-7 \n\nROIG, juan Fernando, Iconografia de los santos, Ediciones Omega, \n\nbarcelona \n\nSCHELLMANN, Nanke c., Animal glues: a reviwe of their key properties \n\nrelevant to conservation, Reviwes in Conservation n\u00ba7, 2007,pp 55-66 \n\nSECCARONI, Claudio; MOIOLI, Pietro, Protuario per l\u2019analisi XRF \n\nportatile applicata a superfici policrome, 2004, Firenze: Nardini Editore \n\nSETUYA, A.L., Policromia: A escultura policroma religiosa dos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII. Estudo comparativo das t\u00e9cnicas, altera\u00e7\u00f5es e conserva\u00e7\u00e3o \n\nem Portugal, Espanha e B\u00e9lgica, Lisboa: Instituito Portugu\u00eas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e Restauro \n\nSILVA, Alberto J\u00falio, Os nossos santos e beatos \u2013 E outros que Portugal \n\nadoptou, A esfera dos Livros, 2012 \n\nSMITH, Robert C., A talha em Portugal, Lisboa, Livros Horizonte, 1963 \n\nVIVANCOS, Ram\u00f3n, Victoria, La conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de pintura \n\nde caballete - pintura sobre tabla, Editoral Tecnos, 2007 \n\n\n\n 95 \n\nWARD, Gerald WR., The grove Encyclopedia of materials and Techniques \n\nin Art, Oxford University Press, New York, 2008 \n\nWOLBERS, Richard \u2013 Cleaning Materials: pH, Buffers, Conductivity and \n\nSurfactants (part I).  Apresenta\u00e7\u00e3o feita na Universidade Polit\u00e9cnica de \n\nVal\u00eancia, 2010 \n\n_________, Cleaning Painted Surfaces: Aqueous Methods. Archetype \n\nPublications. London, 2000 \n\n \n\nFontes inform\u00e1ticas   \n\nhttp://ge-iic.com (consulta 5-05-2012 16:00) \n\nhttp://www.monumentos.pt (consultado 1/06/2012, 15:00) \n\nhttp://www.igespar.pt (consultado 1/06/2012, 15:45) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice fotogr\u00e1fico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 97 \n\nRegisto fotogr\u00e1fico da obra no local de origem \n\n \n\nFigura 1: S. Jo\u00e3o Baptista no local de origem: ret\u00e1bulo da Anuncia\u00e7\u00e3o de Nossa \n\nSenhora  \n\n\n\n 98 \n\nRegisto fotogr\u00e1fico da obra em est\u00fadio \u2013 imagens iniciais \n\n \n\nFigura 2: Vista geral de frente antes do tratamento \n\n\n\n 99 \n\n \n\nFigura 3: Vista geral do reverso antes do tratamento \n\n\n\n 100 \n\n \n\nFigura 4: Vista geral de perfil direito antes do tratamento \n\n\n\n 101 \n\n \n\nFigura 5: Vista geral do perfil esquerdo antes do tratamento \n\n\n\n 102 \n\n \n\nFigura 6. Vista da base da escultura antes do tratamento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Pormenor do cordeiro antes do tratmento \n\n\n\n 103 \n\n \n\nFigura 8: pormenor do livro antes do tratamento \n\n \n\nFigura 9: Pormenor do rosto antes do tratamento \n\n\n\n 104 \n\nFotografia de fluoresc\u00eancia de ultravioleta \n\n \n\nFigura 10: Vista geral de frente \n\n\n\n 105 \n\n \n\nFigura 11: vista geral do reverso \n\n\n\n 106 \n\n \n\nFigura 12: Vista geral do perfil esquerdo \n\n\n\n 107 \n\n \n\nFigura 13: vista geral do perfil direito \n\n\n\n 108 \n\n \n\nFigura 14. Pormenor do livro e bra\u00e7o esquerdo apresentando manchas de \n\nfluoresc\u00eancia alanranjada \n\n \n\n \n\nFoto 15. Pormenor das vestes onde tamb\u00e9m \u00e9 identificada  fluoresc\u00eancia \n\nalaranjada \n\n \n\n\n\n 109 \n\nRadiografia \n\n \n\nFigura 16: radiografia da frente \n\n\n\n 110 \n\n  \n\nFigura 17: Radiografia de perfil \n\n\n\n 111 \n\n \n\nFigura 18: pormenor do rosto de frente \n\n \n\n \n\nFigura 19: pormenor do rosto de perfil \n\n\n\n 112 \n\n \n\nFigura 20: pormenor da peanha \n\n \n\n \n\nFigura 21: pormenor do livro \n\n\n\n 113 \n\n \n\nFigura 22:  Pormenor do cordeiro \n\n \n\nFigura 23: pormenor da m\u00e3o  \n\n\n\n 114 \n\nMicrofotografias das amostras de madeira \n\n \n\n \n\nFigura 24: amostra da madeira do suporte da escultura no corte radial a uma \n\namplia\u00e7\u00e3o  100X \n\n \n\nFigura 25. Amostra de madeira do suporte da escultura no corte tangencial a uma \n\namplia\u00e7\u00e3o a 100X \n\n \n\n\n\n 115 \n\nMicrofotografias dos cortes estratogr\u00e1ficos \n\n \n\nFigura 26. Corte estratigr\u00e1fico do livro   \n\n1 \u2013camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada de bolo arm\u00e9nio; 3 \u2013 folha met\u00e1lica ( s\u00f3 observada \n\ncom luz polarizada); 4 \u2013 policromia, possivelmente uma laca vermelha \n\n \n\n \n\nFigura 27: corte estratigr\u00e1fico do livro com luz polarizada \n\n1 \u2013camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada de bolo arm\u00e9nio; 3 \u2013 folha met\u00e1lica; \n\n4 \u2013 policromia, posivelmente uma laca vermelha \n\n\n\n 116 \n\n \n\nFigura 28: corte estatigr\u00e1fico das carna\u00e7\u00f5es da m\u00e3o direita \n\n1 \u2013 1\u00baestrato de carna\u00e7\u00e3o original; 2 \u2013 2\u00ba estrato de carna\u00e7\u00e3o original; 3 \u2013 1\u00ba  estrato de \n\ncarna\u00e7\u00e3o da repolicromia; 4 \u2013 2\u00ba estrato de carna\u00e7\u00e3o da repolicromia \n\n \n\n \n\nFigura 29: corte estratigr\u00e1fico das vestes \n\n1 \u2013 camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada de bolo arm\u00e9nio; 3 \u2013 folha met\u00e1lica ( s\u00f3 \n\nvisualizada com luz polarizada); 4 \u2013 camada policroma;  \n\n5 \u2013 camada de revestimento final \n\n \n\n\n\n 117 \n\n \n\nFigura 30: corte estratigr\u00e1fico das vestes com luz polarizada \n\n1 \u2013 camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada de bolo arm\u00e9nio;3 \u2013 folha met\u00e1lica; \n\n4 \u2013 camada policroma; 5 \u2013 camada de revestimento final \n\n \n\n  \n\nFigura 31. Corte estratigr\u00e1fico da barba \n\n1 e 2 \u2013 camadas de carna\u00e7\u00e3o original; 3, 4 e 5 \u2013 camadas referentes \u00e0 policromia da \n\nbarba original; 6 \u2013 camada de carna\u00e7\u00e3o da repolicromia; 7 \u2013 policrmia da barba \n\nvis\u00edvel \u00e0 superficie \n \n\n \n\n\n\n 118 \n\n \n\n \n\nFigura 32a): corte estratigr\u00e1fico do cordeiro \n\n1 -camada de prepara\u00e7\u00e3o, 2-camada de bolo \n\narm\u00e9nio 3-folha met\u00e1cica ( s\u00f3 visualizada \n\npor luz polarizada) \n\n \n\nFigura 32b): corte estratigr\u00e1fico do \n\ncordeiro \n\nCamadas 4, 5, 6 e 7 correspondem a \n\nv\u00e1rias camadas identiicadas como branco \n\nde chumbo \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33a): corte estratigr\u00e1fico do cordeiro \n\ncom luz polarizada \n\n1-camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2-camada de bolo \n\narm\u00e9nio 3-folha met\u00e1lica \n\n \n\nFigura 33 b): corte estratigr\u00e1ico do \n\ncordeiro com luz polarizada \n\nCamadas 4, 5, 6 e 7correspondem a \n\nv\u00e1rias camada identificadas como branco \n\nde chumbo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n\nFigura 34: Corte estratigr\u00e1fico da \u00e1rea das rochas \n\n1 \u2013 camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada policroma que apresenta colora\u00e7\u00e3o branca \n\ne avermelhada; 3 \u2013 camada de revestimento final \n\n \n\nFigura 35: corte estratigr\u00e1fico da \u00e1rea da peanha \n\n1 \u2013 camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 camada de bolo arm\u00e9nio; 3 \u2013 camada de colora\u00e7\u00e3o \n\nacastanhada; 4 \u2013 camada de policromia original; 5 - camada de prepara\u00e7\u00e3o; 6- \n\ncamada de prepara\u00e7\u00e3o; 7 \u2013 camada de carna\u00e7\u00e3o;  8 \u2013repolicromia; 9 \u2013 \n\nrevestimento final \n\n\n\n 120 \n\n \n\nFigura 36: corte estratigr\u00e1fico da base  \n\n1 \u2013 camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2 -2\u00aa camada de prepara\u00e7\u00e3o; 3 \u2013 3\u00ba camada de \n\nprepara\u00e7\u00e3o,  \n\n4 \u2013 camada policroma   \n\n \n\nFigura 37: corte estratigr\u00e1fico do reverso das vestes \n\n1 \u2013 1\u00baestrato da camada de prepara\u00e7\u00e3o; 2\u00baestrato da camada de prepara\u00e7\u00e3o; 3 \u2013 \n\ncamada de bolo arm\u00e9nio; 4 \u2013 nova camada de prepara\u00e7\u00e3o; 5 \u2013 camada de bolo \n\narm\u00e9nio; 6 \u2013nova camada de prepara\u00e7\u00e3o, 7 \u2013repolicromia; 8 \u2013camada de \n\nrevestimento final \n\n\n\n 121 \n\n \n\nFigura 38. Corte estratigr\u00e1fico das vestes observado por Fluoresc\u00eancia \n\nUltravioleta \n\n \n\n \n\nFigura 39: corte estratigr\u00e1fico das vestes tingido com Fuchina \u00e1cida \n\n \n\n\n\n 122 \n\nExame de Espectrometria de fluoresc\u00eancia de raios-X \n\ndispersivo de energias \u2013 EDXRF \n\n 1.Pontos de recolha dos espectos \n\n \n\nFigura 40: livro \n\n \n\nfigura 41: carna\u00e7\u00e3o da m\u00e3o direita \n\n \n\nFigura 42: frente da vestes  \n\n \n\nFigura 43: l\u00e1bio \n\n \n\nFigura 44: cordeiro \n\n \n\n\n\n 123 \n\n 2. espectros  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45: espectro de EDXRF da \u00e1rea do livro \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46: Espectro de EDXRF da \u00e1rea da carna\u00e7\u00e3o da m\u00e3o direita \n\n\n\n 124 \n\n \n\n \n\nFigura 47: espectro de EDXRF da \u00e1rea das vestes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48: espectro de EDXRF da \u00e1rea do l\u00e1bio \n\n \n\n \n\n\n\n 125 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 49: espectro de EDXRF da \u00e1rea do cordeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\nMicroscopia electr\u00f3nica de varrimento com \n\nespectr\u00f3metro de raios X dispersivo de energia (SEM-\n\nEDS) \n\n 1.Barba \n\n \n\n \n\nFigura 50: corte estratigr\u00e1fico da braba \n\nobservado a microscopia \u00f3ptica \n\n \n\nFigura 51: Mapa de electr\u00f5es secund\u00e1rios \n\nno corte da barba \n\n \n\nFigura 52: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de Ca \n\n \n\nFigura 53: mapa de distribui\u00e7\u00e3o S \n\n \n\nFigura 54: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de Pb \n\n \n\nFigura 55: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de Fe \n\n\n\n 127 \n\n2. peanha \n\n \n\nFigura 56. Corte estratigr\u00e1fico da peanha \n\nobservado por microscopia \u00f3ptica \n\n \n\nFigura 57: mapa de distribui\u00e7\u00e3o Ca \n\n \n\nFigura 58: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de S \n\n \n\nFigura 59: mapa de distrubiu\u00e7\u00e3o de Pb \n\n \n\nFigura 60: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de Fe \n\n \n\nFigura 61: mapa de distribui\u00e7\u00e3o de Cu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 128 \n\nRegisto fotogr\u00e1fico das patologias apresentadas na obra \n\n \n\nFigura 62: lacuna volum\u00e9tica nas vestes devida ao insecto xil\u00f3fado \n\n \n\nFigura 63: fenda da superf\u00edcie frontal das vestes \n\n\n\n 129 \n\n \n\nFigura 64: fenda no reverso das vestes \n\n \n\n \n\nFigura 65: lacuna na base da escultura \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 130 \n\n    \n\nFigura 66: pormenor de lacuna na          Figura 67: Fissura a n\u00edvel da policromia                                                                                          \n\n                  carna\u00e7\u00e3o da perna                                              do p\u00e9 esquerdo \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 68: perda de policromia por abras\u00e3o na superf\u00edcie frantal das vestes  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\nRegisto fotogr\u00e1fico do tratamento efectuado \n\n \n\n \n\nFigura 69: perfura\u00e7\u00e3o dos pregos para remo\u00e7\u00e3o da prancha do reverso \n\n \n\nFigura 70: prancha ainda presa na escultura \n\n\n\n 132 \n\n \n\n \n\nFigura 71: realiza\u00e7\u00e3o da desinfesta\u00e7\u00e3o por \n\ninjec\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 72: desinfesta\u00e7\u00e3o por pincelagem \n\n \n\n \n\nFigura 73: Realiza\u00e7\u00e3o da Consolida\u00e7\u00e3o por \n\npincelagem \n\n \n\n \n\nFigura 74: Realiza\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o por \n\ninjec\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 133 \n\n \n\nFigura 75: desinfesta\u00e7\u00e3o da prancha que cobre \n\no reverso da escultura \n\n \n\nFigura 76: consolida\u00e7\u00e3o da prancha que \n\ncobre o reverso da escultura \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 77: limpeza da camada superficial de \n\nsujidade na peanha  \n\n \n\nFigura 78: limpeza do livro \u2013 durante a \n\nremo\u00e7\u00e3o da camada de cera e goma laca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 134 \n\n \n\n \n\nFigura 79: Limpeza das vestes \u2013 remo\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de cera e goma laca \n\n \n\n \n\nFigura 80: Limpeza da carna\u00e7\u00e3o \u2013 remo\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de cera e goma laca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 81: preenchimento da fenda frontal com \n\nmadeira de balsa \n\n \n\nFigura 82: preenchimento da fenda do reverso \n\ncom madeira de balsa \n\n \n\n\n\n 135 \n\n \n\n \n\nFigura 83: preenchimento das lacunas \n\nda policromia do p\u00e9 direito Modostuc \n\n \n\nFigura 84: preenchimento das lacunas de \n\npolicromia m\u00e3o direita com Modostuc \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 85: reintegra\u00e7\u00e3o do p\u00e9 esquerdo por mancha crom\u00e1tica com pigmentos \n\naglutinados em goma ar\u00e1bica  \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\n \n\nFigura 86: reintegra\u00e7\u00e3o da peanha por mancha crom\u00e1tica com pigmento \n\naglutinados em goma ar\u00e1bica \n\n \n\n \n\nFigura 87: reintegra\u00e7\u00e3o do reverso das vestes por mancha crom\u00e1tica com \n\npigmentos aglutinados em goma ar\u00e1bica \n\n \n\n\n\n 137 \n\n \n\n \n\nFigura 88: aplica\u00e7\u00e3o do filme de revestimento final \u00e0 base de Paraloid B-72 em \n\ntolueno a 5% \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138 \n\nRegisto fotogr\u00e1fico da obra em est\u00fadio \u2013 imagens fina \n\n \n\nFigura 89: vista geral de frente no final do tratamento \n\n\n\n 139 \n\n \n\nFigura 90: vista geral do reverdo no final do tratmento \n\n \n\n\n\n 140 \n\n \n\nFigura 91: vista geral do perfil direito no final do tratamento \n\n\n\n 141 \n\n \n\n  \n\nFigura 92: vista geral do perfil esquerdo no final do tratamento \n\n \n\n\n\n 142 \n\n \n\nFigura 93: vista geral da obra de frente com a vara crucifera"}]}}}