{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15248"}, {"@name": "filename", "#text": "21654_1996%2c%20materiais%20cer%c3%a2micos%20da%20Idade%20do%20Bronze%20da%20Gruta%20da%20Ponte%20da%20Lage%2c%20Oeiras.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTUDOS \n? \n\nARQUEOLOGICOS \nDE OEIRAS \nVolume 6 \u2022 1996 \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE OEIRAS \n1996 \n\n\n\nESTUDOS ARQUEOL\u00d3GICOS DE OEIRAS \n\nVolume 6 . 1996 ISSN: 0872-6086 \n\nCOORDENADOR E \nRESPONS\u00c1VEL CIENT \u00cdFICO - Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso \n\nCAPA - Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso \nFOTOGRAFIA - Autores assinalados \n\nORIENTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA E \n\nDESENHO - Bernardo Ferreira, salvo os casos \ndevidamente assinalados \n\nPRODU\u00c7\u00c3O - Lu\u00eds Macedo e Sousa \nCORRESPOND\u00caNCIA - Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho \n\nde Oeiras - C\u00e2mara Municipal de Oei ras \n2780 OE IRAS \n\nAceita\u00b7se permuta \nOn prie f'\u00e9change \nExchange wanled \nTauschverkehr erwunschl \n\nREVIS\u00c3O DE PROVAS - Jo\u00e2o Lu\u00eds Cardoso \nMONTAGEM, IMPRESS\u00c3O E ACABAMENTO - Palma Artes Gr\u00e1ficas, Lda. - Mira de Aire \nDEP\u00d3SITO LEGAL NQ 97312/ 96 \n\n\n\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, \n6, Oeiras, C\u00e2mara Municipal, 1996, p. 34 1\u00b7350 \n\nMATERIAIS CER\u00c2MICOS DA IDADE DO BRONZE DA GRUTA DA PONTE DA LAGE (OEIRAS) \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso (lI &amp; J\u00falio Roque Carreira 121 \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNa continua\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos da gruta da Ponte da Lage (Fig. 1 a 3), de que j\u00e1 foi \npublicado estudo do esp\u00f3lio paleol\u00edtico (CARDOSO, 1995 a), apresentam\u00b7se os materiais cer\u00e2micos da Idade do Bronze \nexumados por Carlos Ribeiro, na interven\u00e7\u00e3o de 1 879 (conforme consta da etiqueta a aposta em uma das pe\u00e7as l\u00edticas) \ne por O. da Veiga Ferreira e colaboradores, nas escava\u00e7\u00f5es realizadas em 1958 (VAULTIER et ai., 1959). \n\nOs materiais conservam\u00b7se no Museu do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro 131 em Lisboa. Dada a falta de indica\u00e7\u00f5es \napostas nas pe\u00e7as, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel diferenciar as exumadas em cada uma das referidas interven\u00e7\u00f5es, sendo prov\u00e1vel que \nem ambas se recolheram pe\u00e7as agora estudadas. A aus\u00eancia de elementos estratigr\u00e1ficos limita a an\u00e1lise \u00e0s respectivas \ncaracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas. De qualquer modo, a publica\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 esta\u00e7\u00e3o, conclui\u00b7se que o n\u00edvel superior do \nenchimento se encontrava remexido, jazendo as cer\u00e3micas da Idade do Bronze de mistura com materiais campaniformes \n(VAULTIER, 1959, p. 1 13). \n\n2 - OS MATERIAIS \n\nAs cer\u00e3micas agora estudadas - desenhadas na sua totalidade - s\u00e3o todas lisas, exceptuando\u00b7se pequeno \nfragmento decorado. Podem considerar\u00b7se as seguintes categorias: \n\n2 . 1  - Ta\u00e7as \n\nDois recipientes, um hemisf\u00e9rico de pequenas dimens\u00f5es e provido de pegas alongadas, de pasta m\u00e9dia \na grosseira e colora\u00e7\u00e3o anegrada (Fig. 4, n\u00ba. 1 ); outro, de maiores dimens\u00f5es e fundo ligeiramente convexo \n(Fig. 5, n\u00ba. 2). \n\n( / )  Professor da Universidade Nova de Lisboa. Coordenador do Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras -\nC\u00e3mara Municipal de Oeiras. Da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria, da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses e da \nAssocia\u00e7\u00e3o Profissional de Arque\u00f3logos. \n\n(2) Rua In\u00e1cio de Sousa, n 2\u2022 5, 42. andar, 1500 Lisboa. \n\n(J) Agradece\u00b7se ao Prof. 1'1. M. Ramalho as facilidades concedidas para o respectivo estudo. \n\n3 4 1  \n\n\n\nFig. 1 - Gruta da Ponte da Lage. Localiza\u00e7\u00e3o na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e na regi\u00e3o ribeirinha do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n\n\nFig. 2 - A entrada da gruta na actualidade (Setembro de 1 993). Foto de B. Ferreira. \n\nFig. 3 - Aspecto da zona circundante da entrada da gruta, tapada pelas duas pessoas do centro. Fot. de meados da \nd\u00e9cada de 1940, de G. Zbyszewski. \n\n\n\n2.2 - Vasos de paredes sub-verticais \n\nUm fragmento de bordo estirado em parte do seu per\u00edmetro, podendo constituir ornamenta\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, \nbem assim como mamilo, situado abaixo do bordo e que, pelas pequenas dimens\u00f5es ter\u00e1 significado decorativo \n(Fig. 4, n\u00ba. 2). \n\n2.3 - Vasos de l\u00e1bio aplanado e bordo extrovertido \n\nUm fragmento de recipiente de grandes dimens\u00f5es, caracterizado pela marcada curvatura do bordo, que se \nprojecta para o exterior, sem espessamento. A face externa encontra-se grosseiramente estriada, recordando as decora\u00e7\u00f5es \n\"a cepillo\", das Idades do Bronze e do Ferro (Fig. 1, n\u00ba. 4). \n\n2.4 - Vasos de colo alto com ligeiro estrangulamento \n\nDois fragmentos, de l\u00e1bio afilado, ligeiramente extrovertido, pertencentes a recipientes de grandes dimens\u00f5es \n(Fig. 4, n\u00ba. 3 e Fig. 5, n\u00ba. 2) e outro, de perfil mais suave e bordo de l\u00e1bio ligeiramente aplanado (Fig. 5, n\u00ba. 3). \n\n2.5 - Vasos de colo curto, cilindr\u00f3ide, bem marcado \n\nDois exemplares com bordos ligeiramente espessados e l\u00e1bios aplanados (Fig. 6, n\u00ba. 5) ou convexos \n(Fig. 6 n\u00ba. 4). \n\n2.6 - Ta\u00e7as de p\u00e9 alto \n\nTrata-se de um fragemto cer\u00e3mico suscept\u00edvel de ser confundido com \"bobine\", ou carrinho de barro para \ndobar, no dizer de VASCONCELLOS ( 1915, p. 27). \n\nTais exemplares caracterizam\u00b7se, com efeito, por possuirem, como este, formato circular achatado e uma \ndepress\u00e3o mediana, ao longo de toda a geratriz; em Portugal, conhecem\u00b7se exemplares de uma anta da Beira Baixa \n(VASCONCELLOS, 19 15, p. 27, 1 37), e de outra do Alentejo (VASCONCELLOS, 1922, p. 120, Fig. 5), bem como do \npovoado calcol\u00edtico de Pavia (CORREIA, 192 1 Fig. 18). O primeiro e o \u00faltimo dos exemplares referidos exibem, pelo \nmenos, uma das faces maiores convexas, sendo o de Pavia, aparentemente, plano. Igualmente com ambas as faces maiores \nconvexas \u00e9 a \u00fanica \"bobine\" seguramente atribu\u00edvel \u00e0 Idade do Bronze do territ\u00f3rio portugu\u00eas, recolhida no povoado \ndo Pessegueiro, Sines (SILVA &amp; SOARES, 1979, Fig. 154, n\u00ba. 1 3 ). De registar ainda a bobine calcol\u00edtica do povoado \nde Vila Nova de S\u00e3o Pedro, Azambuja (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945, Lam. XXV, n\u00ba. 2 1 )  e a da gruta da nascente do Almonda, \nconsiderada como \"carrinho de dobrar\" (PA\u00c7O et al., 1 947, Est. I I I ,  n\u00ba. 9), provavelmente da Idade do Bronze e id\u00eantica \nao exemplar do Pessegueiro. \n\nApesar de se poder confundir com algumas das pe\u00e7as referidas, o exemplar da Ponte da Lage, considerado por \nZBYSZEWSKI et al., ( 1957, p. 398) como peso de rede de idade indeterminada corresponder\u00e1 possivelmente ao colo \nde uma ta\u00e7a de p\u00e9 (Fig. 6, n\u00ba. 1). Trata-se de artefacto de pasta grosseira, com e.n.p. onde predominam cristais de piroxenas \n- indicando a origem local, da mat\u00e9ria\u00b7 prima oriunda dos terrenos do Complexo Bas\u00e1ltico de Lisboa, adjacentes \u00e0 gruta, \nou, ao menos, de tais elementos desengordurantes. \n\nAs caracter\u00edsticas apontadas correspondem \u00e0s frequentemente observadas nas cer\u00e2micas da Idade do Bronze \nda regi\u00e3o de Lisboa, ao contr\u00e1rio do verificado no Calco l\u00edtico, onde aquele grupo de minerais n\u00e3o foi em geral reconhecido \nnas pastas cer\u00e2micas. \n\nA sua atribui\u00e7\u00e3o a colo de vaso de p\u00e9 alto justifica-se pelos seguintes elementos de observa\u00e7\u00e3o: \n\n344 \n\n\n\n1 \n\n2 \n\no 3em \n\nFig. 4 - Gruta da Ponte da Lage. Cer\u00e2micas da Idade do Bronze (desenhos de Carlos Lemos). \n\n\n\n1 - exist\u00eancia de arranque das paredes laterais de ambos os lados, definindo um corpo maci\u00e7o, em forma de \nanel, com estrangulamento perif\u00e9rico; \n\n2 - exist\u00eancia de duas depress\u00f5es c\u00f5ncavas e dissim\u00e9tricas, ocupando as faces maiores. A mais regular \n(Fig. 6, n\u00ba. 1) corresponderia ao fundo do recipiente original. \n\nA confirmar\u00b7se a hip\u00f3tese de se tratar de um recipiente de p\u00e9, seria o segundo exemplar da Idade do Bronze \nencontrado em Portugal, de morfologia muito diferente dos bem conhecidos hom\u00f3logos campaniformes. O primeiro \nexemplar, quase completo, foi exumado na gruta dos Refugidos, Alenquer e encontra\u00b7se exposto no Museu Municipal \nHip\u00f3lito Caba\u00e7o, de Alenquer. Foi recentemente estudado por B\u00dcBNER ( 1 994, Est. 8, a, b, c). O desenho publicado, \nevidencia estreita semelhan\u00e7a com o fragmento da Ponte da Lage. \n\n2.7 - Cer\u00e2micas decoradas \n\nUm pequeno fragmento de vaso de forma indeterminada, ostenta na face externa ornatos brunidos (Fig. 6, \nn\u00ba. 3). Integra\u00b7se, deste modo, na fase \u00faltima do Bronze Final estremenho (CARDOSO, 1990, 1995 c; GOMES, 1992). \nEste fragmento foi primeiramente referido por SPINDLER et al., ( 1 973, p. 143) e, depois, por SPINDLER ( 1 98 1 ,  p. 272). \n\n2.8 - Cer\u00e2micas industriais \n\nUm pequeno cossoiro, de forma aplanada com furo cil\u00edndrico feito no barro fresco (Fig. 6, n\u00ba. 2) integra\u00b7se \nna Idade do Bronze; com efeito, no Calco l\u00edtico da Baixa Estremadura, tal tipo de artefacto \u00e9 desconhecido, e os da Idade \ndo Ferro t\u00eam morfologia em geral diferente. \n\n3 - COMPARA\u00c7\u00d5ES, CRONOLOGIA, CONCLUS\u00d5ES \n\nO estudo das cer\u00e2micas lisas da Idade do Bronze da gruta da Ponte da Lage, que se descreveram anteriormente, \nconduziu \u00e0s seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n1 - Admite\u00b7se a exist\u00eancia de um momento anterior ao Bronze Final materializado por recipientes como os \nrepresentados nas Fig. 6, n\u00ba. 1 e 2 e Fig. 5, n\u00ba. 1 .  \n\nAs duas primeiras pe\u00e7as t\u00eam paralelo, respectivamente n o  povoado d e  altura d e  Catujal, Loures (CARDOSO \n&amp; CARREIRA, 1993, Fig. 2, n\u00ba. 3) e nas grutas do Po\u00e7o Velho, Cascais. A \u00faltima, embora constitua forma recorrente \ndesde o Neol\u00edtico, \u00e9 escassa no Bronze Final estando, outrossim, bem representada em contexto do Bronze m\u00e9dio: o \nda Lapa da Furada, Sesimbra (CARDOSO, 1995 b, Fig. 12, n\u00ba. 1 ). \n\n2 - A maioria das cer\u00e2micas lisas inscrevem\u00b7se no Bronze Final, tendo no \u00fanico fragmento decorado, de ornatos \nbrunidos, paralelo coerente. Est\u00e3o representados, sobretudo, grandes recipientes de aprovisionamento, que em contextos \nfuner\u00e1rios foram designados por urnas, como em Alpiar\u00e7a. Ali, encontra\u00b7se presente a \"urna de carena m\u00e9dia\" da necr\u00f3pole \ndo Meij\u00e3o (MARQUES, 1972, p. 30, Est. 3; KALB &amp; H\u00d3CK, 1985, Fig. 1 1), representada na gruta da Ponte da Lage \n(Fig. 6, n\u00ba. 4), bem como no Cabe\u00e7o da Bruxa (KALB &amp; H\u00d3CK, 1985, p. 54). \n\n3 - Uma forma merece especial aten\u00e7\u00e3o: trata\u00b7se, provavelmente, da liga\u00e7\u00e3o de uma ta\u00e7a de p\u00e9 \u00e0 sua base, \na segunda a ser identificada em Portugal, a par da ta\u00e7a completa da gruta dos Refugidos, anteriormente atribu\u00edda ao \nCalcol\u00edtico (B\u00dcBNER, 1992). Em Espanha, formas id\u00eanticas ocorrem na Cultura de El Argar (ARTEAGA &amp; SCHUBART, \n198 1, Fig. 4, b), como em Fuente Alamo, Cartagena. \n\nA confirmar\u00b7se esta hip\u00f3tese, trata\u00b7se de exemplar que documenta, pela primeira vez na regi\u00e3o, o Bronze Antigo. \n\n4 - Salienta\u00b7se a aus\u00eancia de ta\u00e7as carenadas, t\u00e3o frequentes em outros contextos do Bronze Final estremenho, \ncoevos do representado nesta gruta, por oposi\u00e7\u00e3o aos grandes recipientes, largamente dominantes. Tal situa\u00e7\u00e3o configura \n\n346 \n\n\n\n2 \n\no 3 em  \n\n3 \n\nFig. 5 - Gruta da Ponte da Lage. Cer\u00e2micas da Idade do Bronze (desenhos de Carlos Lemos). \n\n\n\n/ \n\no 3cm \n\n/ \n\n3 \n\n\\ \n\nFig. 6 - Gruta da Ponte da Lage. Cer\u00e2micas da Idade do Bronze (desenhos de Carlos Lemos). \n\n\n\numa funcionalidade espec\u00edfica para a cavidade, talvez local de armazenamento e conserva\u00e7\u00e3o de produtos alimentares, \ncomo parece indicar a predomin\u00e3ncia dos grandes recipientes (\"vasos de provis\u00f5es\"). \n\n5 - \u00b0 conjunto estudado afigura\u00b7se incompleto; ter\u00e3o sido desprezados fragmentos sem bordo, indispens\u00e1veis \npara a caracteriza\u00e7\u00e3o da tipologia dos grandes recipientes. Com efeito, t\u00e3o escasso n\u00famero de fragmentos corresponde \nmarcada diacronia, do Bronze Antigo ao Bronze Final, passando talvez pelo Bronze M\u00e9dio, sem se poder excluir, ainda, \nque alguns deles perten\u00e7am \u00e0 Idade do Ferro. \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nARTEAGA, O. &amp; SCHUBART, H. ( 19 8 1 )  - Fuente Alamo. Campana de 1979. Noticiaria A rqueologica Hispanico, l l, \nSeparata, 32 p. \n\nB\u00dcBNER, T. ( 1994) - A Cultura do Vaso Campaniforme no concelho de Alenquer. A nais. S\u00e9rie Hist\u00f3rica, 1, p. 1 7-44. \nUniversidade Aut\u00f3noma de Lisboa. \n\nCARDOSO, J. L. ( 1 990) - A presen\u00e7a oriental no povoamento da I Idade do Ferro na regi\u00e3o ribeirinha do estu\u00e1rio do \nTejo. Estudos Orientais, 1, p. 1 1 9-1 34. \n\nCARDOSO, J. L. ( 1 995a) - Novas escava\u00e7\u00f5es na gruta da Ponte da Lage (Oeiras). Revis\u00e3o dos materiais paleol\u00edticos. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, 5, p. 49-66. \n\nCARDOSO, J. L. ( 1 995b) - A Lapa da Furada (Sesimbra). Resultados das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas em \nSetembro de 1992 e de 1994. C\u00e2mara Municipal de Sesimbra. \n\nCARDOSO, J. L. ( 1 995c) - \u00b0 Bronze Final e a Idade do Ferro na regi\u00e3o de Lisboa: um ensaio. Conimbriga, 34, p. \n33-74. \n\nCARDOSO, J. L. &amp; CARREIRA, J. R. ( 1 993) - Le Bronze Final et le d\u00e9but de I'\u00c2ge du Fer dans la r\u00e9gion riveraine \nde l'estuaire du Tage. Mediterr\u00e2neo, 2, p. 1 93-206. \n\nCORREIA, V. ( 192 1 )  - El Neolitico de Pavia. Museo Nacional de Ciencias Naturales, Comisi\u00f3n de Investigaciones \nPaleontol\u00f3gicas y Prehistoricas. Memoria 27. Madrid. \n\nGOMES, M. Varela ( 1 992) - A Idade do Bronze Final. ln Proto-hist\u00f3ria de Portugal, Universidade Aberta, 36, p. \n1 03-1 25. \n\nJALHAY, E. &amp; PA\u00c7O, A .  do ( 1 945) - EI Castro de Vilanova de San Pedro. Actas y Memorias de la Sociedad Espaiiola \nde A ntropolog\u00eda, Etnograf\u00eda y Prehistoria, 20, p. 55- 1 4 l .  \n\nKALB, P. &amp; HOCK, M. ( 1 985) - Cer\u00e2mica de Alpiar\u00e7a. Exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria n a  galeria dos Patudos, Alpiar\u00e7a, 1 5  de \nJunho a 7 de Julho. \n\nMARQUES, G. ( 1 972) - Arqueologia de Alpiar\u00e7a. As esta\u00e7\u00f5es representadas no Museu do Instituto de A ntropologia \ndo Porto. Trab. Inst. Antr. Doutor Mendes Corr\u00eaa, 13. Porto. \n\nPA\u00c7O, A. do; VAU LTlER, M. &amp; ZBYSZEWSKI, G. ( 1 947) - Gruta da nascente do rio Almonda. Trabalhos de A ntropologia \ne Etnologia, I I  ( 1/2), p. 1 n 187. \n\n349 \n\n\n\nS ILVA, C. Tavares da &amp; SOARES, J. ( 1 979) - Pr\u00e9-hist\u00f3ria da \u00e1rea de Sines. Gabinete da \u00c1rea de Sines. Lisboa. \n\nSPINDLER, K. (1981) - Cova da Moura. Die Besiedlung des Atlantischen K\u00fcstengebietes Mittelportugals von \nNeolithikum bis an der Bronzezeit. Madrider Beitrage, 7. Mainz. \n\nSPINDLER, K.; CASTELLO\u00b7BRANCO, A. de; ZBYSZEWSKI, G. &amp; FERREIRA, o. da Veiga ( 1973/74) - Le monument \n\u00e0 coupole de I'\u00c2ge du Bronze Final de la Ro\u00e7a do Meio (Calhariz). ComuniCo Serv. Geol. Port., 57, p. 9 1- 1 53. \n\nVAULTIER, H .; ROCHE, J. &amp; FERREIRA, O. da Veiga ( 1959) - Novas escava\u00e7\u00f5es na gruta da Ponte da Lage (Oeiras). \nActas e Mem\u00f3rias do I Congresso Nacional de A rqueologia (Lisboa, 1 958), 1, p. 1 1 1- 1 1 5 .  \n\nVASCONCELLOS, 1. Leite d e  ( 19 1 5) - D e  Campolide a Melrose. Imprensa Nacional. Lisboa. \n\nVASCONCELLOS, J. Leite de ( 1 922) - Not\u00edcias arqueol\u00f3gicas do Alto Alentejo. O A rque\u00f3logo Portugu\u00eas, 25, p. \n1 18\u00b7123. \n\nZBYSZEWSKI, G.; VIANA, A. &amp; FERREIRA, O. da Veiga ( 1 957) - A gruta da Ponte da Lage (Oeiras). ComuniCo \nServ. Geol. Port., 38 (2), p. 389-400. \n\n350"}]}}}