{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10234"}, {"@name": "filename", "#text": "15301_000891482.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nLucas Vituri Santarosa\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DOS SOLOS DEGRADADOS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA E\nI\tMPLANTA\u00c7\u00c3O DE T\u00c9CNICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O NO ASSENTAMENTO RURAL NOVA ESPERAN\u00c7A, MUNIC\u00cdPIO DE EUCLIDES DA CUNHA PAULISTA - SP\nunesp\nLucas Vituri Santarosa\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DOS SOLOS DEGRADADOS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA E\nI\tMPLANTA\u00c7\u00c3O DE T\u00c9CNICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O NO ASSENTAMENTO RURAL NOVA ESPERAN\u00c7A, MUNIC\u00cdPIO DE EUCLIDES DA CUNHA PAULISTA - SP\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \u00e0 banca examinadora para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Geografia pela Unesp -Campus Experimental de Ourinhos\nOrientadora: Profa. Dra. Maria Cristina Perusi\nBanca Examinadora\nProfa. Dra. Maria Cristina Perusi (Orientadora)\nProf. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\nProf. Dr. Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes\nAGRADECIMENTOS\nSeguem meus agradecimentos a minha esposa Juliana Boza, minha m\u00e3e Lilian, minha tia Elisabete, meus irm\u00e3os Rafael e Guilherme, meus sogros Antonio Carlos Boza e Maria Elisabete e todos os familiares que contribu\u00edram de alguma forma, seja financiando, consolando, apoiando, esperando ou simplesmente adaptando-se a grande mudan\u00e7a provocada pela minha jornada. Voc\u00eas serviam como inspira\u00e7\u00e3o para superar meus limites e tentar aproveitar o melhor poss\u00edvel a oportunidade que me foi ofertada.\nAgrade\u00e7o todos os professores. Especialmente a professora Maria Cristina Perusi, e os professores Edson Lu\u00eds Piroli e Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes que me ensinaram muito mais que o saber cient\u00edfico, mostrando grande dedica\u00e7\u00e3o na doc\u00eancia e compartilhando suas inspiradoras hist\u00f3rias de vida.\nSou grato aos grandes amigos que fiz em Ourinhos e que tive o prazer de dividir um teto ou conviver em alguma situa\u00e7\u00e3o, fortalecendo minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e ajudando a superar os momentos dif\u00edceis: Wellington, Douglas, Gustavo, Cleiton, Bruno, Ana, Juliana Spinelli, Eduardo, Regis, Paulo, Targino, Alexandre, Ang\u00e9lica, Deborah, Cristiano, Jakson, Vitor, Carlos (Carlitos), Mario, Joelson, Juliana Zanatta, Camila e outros camaradas com quem convivi no per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o.\nAgrade\u00e7o ainda ao financiamento da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) que viabilizou a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\nDedico os m\u00e9ritos obtidos no curso a todos que de alguma forma me incentivaram e auxiliaram para que completasse esta etapa da melhor forma poss\u00edvel, considero estes m\u00e9ritos como o resultado de um esfor\u00e7o coletivo ao qual respondi com o meu empenho.\nRESUMO\nEsta pesquisa objetivou caracterizar fisicamente os solos degradados por eros\u00e3o h\u00eddrica e utilizar metodologias para recupera\u00e7\u00e3o de focos erosivos em \u00e1reas piloto no Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a, localizado no munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista, extremo oeste do estado de S\u00e3o Paulo. Para tanto, procedeu-se com a descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos horizontes de 10 perfis de solo; an\u00e1lises f\u00edsicas de rotina de 20 amostras (horizontes A e B); georreferenciamento de focos erosivos atrav\u00e9s do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) Idrisi Taiga; implanta\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas em uma das \u00e1reas degradadas. A partir desses procedimentos, verificaram-se altera\u00e7\u00f5es em algumas propriedades f\u00edsicas do solo, manifestada nos valores da densidade do solo, porosidade e textura, que revelam um quadro de compacta\u00e7\u00e3o e na predomin\u00e2ncia da classe textural arenosa, que acentuam os processos erosivos; a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia para recupera\u00e7\u00e3o obteve \u00f3timos resultados; e o uso do geoprocessamento permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o espacial dos focos erosivos. Os dados coletados mostram que a politica de cria\u00e7\u00e3o de assentamentos rurais, baseada na distribui\u00e7\u00e3o de terras, deve ser bem planejada e acompanhada por t\u00e9cnicos habilitados, para garantir o sucesso dos projetos de assentamento, a fim de atenuar os impactos ambientais gerados pelos processos erosivos.\nPalavras Chave: F\u00edsica do solo; Assentamentos rurais; \u00c1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica; Barreiras f\u00edsicas.\nABSTRACT\nThis study aimed to characterize physical properties of soils degraded by water erosion and use methodologies for recovering erosions in pilot areas of Rural Settlement Nova Esperan\u00e7a, located in the municipality of Euclides da Cunha Paulista, far west of S\u00e3o Paulo. So, proceeded with the morphological description of 10 soil profiles horizons; physical routine analysis of 20 samples (A and B horizons); georeferencing of main erosions through Geographic Information System (GIS) Idrisi Taiga; deployment of physical barriers in a degraded area. From these procedures, there have been some changes in soil physical properties, manifested in the values of density, porosity and texture that reveal the compaction and the predominance of sandy texture class that accentuate erosive processes; the application of the methodology for recovery achieved excellent results; and the use of GIS enabled spatial visualization of erosions on the Rural Settlement. The collected data show that the policy of creating rural settlements, based on the distribution of land, should be well planned and monitored by qualified technicians to ensure the success of the settlement projects in order to mitigate the environmental impacts generated by erosion processes.\nKey words: Soil Physics; Rural settlements; Areas degraded by water erosion; Physical barriers.\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA.........................................11\n2.\tOBJETIVOS..........................................................14\n2.1.\tObjetivo geral..................................................14\n2.2.\tObjetivos espec\u00edficos...........................................14\n3.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A LUTA PELA TERRA..............................15\n3.1.\tO MOVIMENTO DOS TRABALHADORES RURAIS SEM-TERRA (MST) E SUA ATUA\u00c7\u00c3O NO\nPontal do Paranapanema...............................................15\n3.2.\tOs assentamentos rurais como especificidade da agricultura familiar.19\n3.3.\tLegisla\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 posse da terra.........................24\n4.\tESTUDO DOS SOLOS A PARTIR DAS CONCEP\u00c7\u00d5ES DA GEOGRAFIA E DA\nPEDOLOGIA.............................................................29\n5.\tEROS\u00c2O H\u00cdDRICA: PROCESSOS E A\u00c7\u00d5ES PARA MITIGAR E RECUPERAR \u00c1REAS\nDEGRADADAS............................................................33\n6.\tCOMPOSI\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO SOLO..........................................41\n6.1.\tTextura.........................................................42\n6.2.\tDensidade do solo (DS)..........................................44\n6.3.\tDensidade da part\u00edcula (DP).....................................45\n6.4.\tPorosidade......................................................46\n6.5.\tCaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas....................................46\n7.\tHIST\u00d3RICO DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO PAULISTA.......................50\n7.1.\tHist\u00f3ria do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a e do munic\u00edpio de Euclides da\nCunha Paulista.......................................................54\n8.\tCARACTER\u00cdSTICAS FISICAS DO AMBIENTE................................56\n8.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de coleta de amostra no assentamento rural Nova\nEsperan\u00e7a............................................................59\n9.\tMATERIAL E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS.............................65\n9.1.\tMaterial........................................................65\n9.2.\tProcedimentos metodol\u00f3gicos.....................................65\n9.2.1.\tProcedimentos de campo.......................................66\n9.2.1.1.\tColeta das amostras de solo..............................66\n9.2.1.2.\tImplanta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de recupera\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o..........71\n9.2.1.3.\tDescri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica....................................75\n9.2.2.\tProcedimento laboratorial....................................75\n9.2.2.1.\tAn\u00e1lise f\u00edsica de solos..................................75\n9.2.2.2.\tGeoprocessamento.........................................76\n10.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O............................................77\n10.1.\tResultados das an\u00e1lises f\u00edsicas de solo........................77\n10.2.\tResultados da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica............................82\n10.3.\tResultado do monitoramento das eros\u00f5es.........................85\n10.4.\tResultado do georreferenciamento...............................87\n10.5.\tIdentifica\u00e7\u00e3o das principais classes de solos..................89\n11.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..............................................90\n12.\tREFER\u00caNCIAS.......................................................93\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de Euclides da\nCunha Paulista - SP...............................................................13\nFigura 2- Gr\u00e1fico das ocupa\u00e7\u00f5es no Pontal do Paranapanema de 1988-2011............18\nFigura 3-Tri\u00e2ngulo de grupamento textural.........................................44\nFigura 4- Grandes grilos no Pontal do Paranapanema................................52\nFigura 5- Mapa do Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a...............................60\nFigura 6- Eros\u00f5es na vertente que deveria ser \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva\nLegal.............................................................................61\nFigura 7- C\u00f3rrego da Anta em processo de\tassoreamento, a jusante das eros\u00f5es......61\nFigura 8- Eros\u00e3o zo\u00f3gena ao lado da Ravina\tB......................................61\nFigura 9- Vista a montante da eros\u00e3o..............................................62\nFigura 10- Vista da cabeceira da eros\u00e3o...........................................62\nFigura 11- Vegeta\u00e7\u00e3o no interior da eros\u00e3o........................................62\nFigura 12- Localiza\u00e7\u00e3o da Ravina A e Ravina B na \u00c1rea 1 e distribui\u00e7\u00e3o dos perfis analisados........................................................................67\nFigura 13- Exemplo de perfil preparado para coleta de solo........................68\nFigura 14- Fixa\u00e7\u00e3o do anel volum\u00e9trico para determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo.....68\nFigura 15- Localiza\u00e7\u00e3o da Ravina C na \u00c1rea 2 e distribui\u00e7\u00e3o dos perfis analisados.70\nFigura 16- Barreiras feitas com sacos de r\u00e1fia (areia e seixos) apoiadas em bambu, a montante da eros\u00e3o................................................................71\nFigura 17- Vis\u00e3o da barreira de bambu no interior do foco erosivo (Ravina B)......72\nFigura 18- Monitoramento da Ravina B..............................................72\nFigura 19- Cerca ao redor da Ravina B.............................................73\nFigura 20- Plantio das mudas......................................................75\nFigura 21- Muda de figueira.......................................................75\nFigura 22- Recupera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o (Ravina B).......................................86\nFigura 23- Localiza\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es com maior dimens\u00e3o no Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a.........................................................................88\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nTabela 1- Classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica baseado no sistema da U. S. Departament of Agriculture (USDA).................................................................43\nTabela 2- Identifica\u00e7\u00e3o das amostras de solo do Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a..65\nTabela 3- Determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo, densidade da part\u00edcula e volume total de poros da Ravina A e Ravina B na \u00c1rea 1.............................................77\nTabela 4- Resultado da an\u00e1lise textural da Ravina A e Ravina B na \u00e1rea 1...........79\nTabela 5- Determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo, densidade da part\u00edcula e volume total de poros da Ravina C na \u00c1rea 2........................................................80\nTabela 6- Resultado da an\u00e1lise textural da Ravina C na \u00e1rea 2,.....................81\nINDICE DE QUADROS\nQuadro 1- Pontos referentes \u00e0 propriedade agr\u00e1ria na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.27\nQuadro 2- Rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies utilizadas no reflorestamento da Ravina B...........74\nQuadro 3 - Descri\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica das amostras de solo da Ravina A e Ravina B (\u00e1rea 1), assentamento Nova Esperan\u00e7a.......................................................83\nQuadro 4- Descri\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica das amostras de solo da Ravina C (\u00e1rea 2), assentamento Nova Esperan\u00e7a....................................................................84\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA\nO solo \u00e9 um recurso natural1 muito importante utilizado exaustivamente pela humanidade h\u00e1 milhares de anos, fazendo com que seja estudado por v\u00e1rios ramos da ci\u00eancia que se disp\u00f5e a compreender suas particularidades para que se possa explor\u00e1-lo de forma conservacionista, permitindo que seu uso seja acess\u00edvel para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\nMuitos estudos buscam formas de minimizar a degrada\u00e7\u00e3o do solo. Dentre os problemas mais preocupantes destacam-se aqueles ocasionados pela eros\u00e3o h\u00eddrica, que ocorrem mais intensamente em regi\u00f5es tropicais. Os processos erosivos, acelerados pela a\u00e7\u00e3o humana, s\u00e3o capazes de descaracterizar o solo ao afetar suas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas, alterando seu equil\u00edbrio natural e interferindo diretamente na biodiversidade e na produtividade agr\u00edcola.\nA eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um processo preocupante, pois seus efeitos s\u00e3o praticamente irrevers\u00edveis. Wincander e Monroe (2009, p. 139) apontam que:\nDa perspectiva humana, os solos n\u00e3o s\u00e3o renov\u00e1veis, de modo que as pessoas est\u00e3o alarmadas pelas perdas de solo que excedem a sua taxa de forma\u00e7\u00e3o. De modo semelhante, qualquer redu\u00e7\u00e3o na fertilidade e na produtividade do solo \u00e9 causa para a preocupa\u00e7\u00e3o, especialmente em \u00e1reas onde os solos j\u00e1 permitem somente uma exist\u00eancia marginal. Por essa raz\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o do solo, que inclui a eros\u00e3o, assim como a deteriora\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica, \u00e9 um problema s\u00e9rio em muitas partes do mundo.\nAssim, destinar estudos para entender e controlar o processo de eros\u00e3o \u00e9 um desafio para as ci\u00eancias que estudam o solo. Entre os estudos engajados nesta tem\u00e1tica est\u00e3o aqueles que destinam esfor\u00e7os \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos agr\u00edcolas, pois de acordo com Bertoni e Lombardi Neto (2005) a eros\u00e3o \u00e9 um dos problemas mais urgentes da humanidade, ela j\u00e1 arruinou milh\u00f5es de hectares de terra cultiv\u00e1veis e deixou outros em situa\u00e7\u00e3o submarginal.\nA degrada\u00e7\u00e3o dos solos afeta diretamente as \u00e1reas destinadas a assentamentos rurais. Sparovek (2003, p. 174), ao realizar uma an\u00e1lise da qualidade dos assentamentos da reforma agr\u00e1ria no Brasil, concluiu que \u201cn\u00e3o h\u00e1 uma prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de maior aptid\u00e3o clim\u00e1tica ou ed\u00e1fica\u201d. O autor aponta ainda que os assentamentos da regi\u00e3o sul e sudeste apresentam elevados \u00edndices de degrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o devido ao uso de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas e a pr\u00e1tica da monocultura, al\u00e9m das terras terem sido cultivadas intensivamente\n1\nSegundo Venturi (2006, p.16): \u201cRecurso natural pode ser definido como qualquer elemento ou aspecto da natureza que esteja em demanda, seja pass\u00edvel de uso ou esteja sendo usado direta ou indiretamente pelo Homem como forma de satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades f\u00edsicas e culturais, em determinado tempo e espa\u00e7o [...]\u201d.\nNeste contexto, o Pontal do Paranapanema, no extremo oeste do estado de S\u00e3o Paulo, t\u00eam presenciado, ao longo de d\u00e9cadas, intenso processo de substitui\u00e7\u00e3o de matas nativas, Floresta Estacional Semidecidual Sub-Montana, popularmente Mata Atl\u00e2ntica de Interior, por pastagens e cultivos agr\u00edcolas. Um dos principais resultados dessa ocupa\u00e7\u00e3o, sem o planejamento adequado, s\u00e3o os graves problemas ambientais, dentre eles, manifestados na forma de eros\u00f5es lineares, em solos com predom\u00ednio de classe textural arenosa. Este panorama \u00e9 preocupante pelo fato da regi\u00e3o receber muitos projetos de assentamentos rurais que, diante da qualidade ambiental, principalmente dos solos, acabam enfrentando grandes dificuldades para realizar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nPortanto, o assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, localizado no munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista - SP (Figura 1) foi escolhido como objeto de estudo de diagnostico, preven\u00e7\u00e3o e recuperar\u00e3o de solos em \u00e1reas que apresentam degrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o h\u00eddrica, entendendo que a qualidade do solo \u00e9 fator primordial para o bom desenvolvimento do projeto de assentamento.\nCumpre esclarecer que este projeto faz parte do trabalho intitulado IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA E UTILIZA\u00c7\u00c3O DE METODOLOGIAS ALTERNATIVAS PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE FOCOS EROSIVOS EM \u00c1REAS PILOTO NO ASSENTAMENTO RURAL NOVA ESPERAN\u00c7A DO MUNIC\u00cdPIO DE EUCLIDES DA CUNHA - SP, aprovado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico (CNPq), Processo n. 400.436/2010-8. Edital/Chamada: MCT/CNPq/MEC/CAPES no 02/2010 -Ci\u00eancias Humanas, Sociais e Sociais Aplicadas, sob a coordena\u00e7\u00e3o geral do Prof. Dr. Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes da UNESP/Campus de Presidente Prudente e vice-coordena\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Maria Cristina Perusi da UNESP/Campus Experimental de Ourinhos al\u00e9m dos Profs. Drs. Edson Luis Piroli, da referida institui\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Tadeu Garcia Tommaselli e Ant\u00f4nio Nivaldo Hespanhol da FCT/UNESP Campus de Presidente Prudente.\nOs dados apresentado nesta pesquisa resultam dos levantamentos realizados durante o projeto de Inicia\u00e7\u00e3o Cientifica vinculado a pesquisa citada anteriormente financiada pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) no per\u00edodo de 01 de mar\u00e7o de 2011 a 10 de mar\u00e7o de 2013, processo no. 2010/18808-6, desenvolvida junto ao curso de Geografia da UNESP do Campus Experimental de Ourinhos.\nPARAN\u00c1\n53*00' W\n50\u201940' W\n4\u201c 21*25'S\n21\u00b025'S -|-\n53*00'W\n50*40'W\nLegenda\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos Municipios\nUmM Municipal\n20\u2019S\n24\u2019S\nEu>U Grtftca\n45\u2019W\n51* W\nMATO GROSSO DO SUL\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo\nAMentamomo Rural Nova Esporar\u00e7a\n' /\n01 Ah-odo M*tcndos\t17-FMuerotx\t2S>RetotodM hdo\u00bb\n02 \u2022 Atares Machado\t18 \u2022 Arapoxrho\t26\u2019Rosana\n03-VhumM\t19 \u2022 PresxJerte Bemardes\t27 - Sandovatoa\n04-Casatu\t20 \u2022 ProsKtert\u00bb EptAoo\t28 - Santo AnasUoo\n05-Ca\u00e8u\u00bb\t21 \u2022 Prostoerte Prudente\t29- Sarao E\u00abpodto\n06 \u2022 Emfcan\u00f4pcfcs\t22 - Pfestoera* VenorWu\t30-Taoba\n07 - Ettreia do Norte\t23\u2019Ranchar\u00eda\t31-Taraba\n06 - Euddes da Cltaj P\u00bb>\tua 24-Regera\u00bb Feto\t32 - Teodoro Sampee\n09-lep\u00e9\t13 - Mrtrtoofe\t15-Nantes\n10-HSana\t14 . Mrrlo do Piranaparema\t16-Narand\u00f2e\n11-JotoRamaiho\t12-Ma-abdPaJnU\t\nttXTORA\u00c7AO\nDeeenbo Anderson Antonio da S*\u00bba\nFonte tototv.o de Terra\u00bb do Estado de 54o Pauto -Jos\u00bb Gomes da Sit.a\u2018\nFonte: Nunes et al. (2010)\n2.\tOBJETIVOS\n2.1.\tObjetivo geral\nDiante do exposto, esta pesquisa teve como objetivo caracterizar as \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica elucidando os fatores naturais e humanos envolvidos no processo de degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a partir do comportamento de algumas propriedades f\u00edsicas dos solos no assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista - SP.\n2.2.\tObjetivos espec\u00edficos\nPara atender a proposta, definiu-se como objetivos espec\u00edficos:\n\u2022\tApresentar os conceitos relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo e aos processos e a\u00e7\u00f5es para mitigar e recuperar \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica;\n\u2022\tAnalisar os fatores envolvidos com o hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estudadas e seu papel na modifica\u00e7\u00e3o do meio natural, observando tamb\u00e9m a luta pela terra e a estrutura agr\u00e1ria;\n\u2022\tAnalisar a din\u00e2mica dos processos erosivos e suas consequ\u00eancias nas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas dos solos;\n\u2022\tAnalisar os par\u00e2metros f\u00edsicos de amostras de solo coletados em locais julgados convenientes;\n\u2022\tIdentificar as principais classes de solo;\n\u2022\tEstudar, aplicar e avaliar metodologias de recupera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o, atrav\u00e9s de metodologia ed\u00e1ficas e mec\u00e2nicas e;\n\u2022\tLocalizar espacialmente os principais focos erosivos utilizando t\u00e9cnicas de geoprocessamento.\n3.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A LUTA PELA TERRA\n3.1.\tO movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST) e sua atua\u00e7\u00e3o no Pontal do Paranapanema\nO movimento rural no Brasil \u00e9 representado na atualidade por diferentes grupos que lutam pela terra, entre eles destaca-se o movimento dos trabalhadores rurais sem-terra (MST) devido a sua atua\u00e7\u00e3o abrangente.\nSegundo Fernandes (2005), grupos como o MST buscam a territorializa\u00e7\u00e3o por meio do enfrentamento a grupos hegem\u00f4nicos que tamb\u00e9m v\u00e3o buscar a forma\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios, resultando em conflitos inerentes ao espa\u00e7o. No campo brasileiro a atua\u00e7\u00e3o do MST representa aqueles que outrora foram desterritorializados ou buscam uma forma de se territorializarem, pressionando e enfrentando grupos de propriet\u00e1rios de terra e o Estado, que se torna complacente diante da quest\u00e3o fundi\u00e1ria brasileira.\nA quest\u00e3o fundi\u00e1ria do Brasil \u00e9 marcada, na atualidade, pela presen\u00e7a do sistema capitalista no campo, ou seja, por uma produ\u00e7\u00e3o que tem como fim a obten\u00e7\u00e3o de lucro, utilizando grandes lotes de terra para produ\u00e7\u00e3o em larga escala voltada principalmente para o mercado externo.\nEste fator \u00e9 acentuado na agricultura do pa\u00eds uma vez que a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do territ\u00f3rio, \u201c(...) marcada pela invas\u00e3o do territ\u00f3rio ind\u00edgena, pela escravid\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio capitalista\u201d (FERNANDES, 2000, p. 25), favoreceu a configura\u00e7\u00e3o de extensas propriedades agroexportadoras.\nNeste sentido, Wanderlei (2001, p. 36) destaca que no Brasil \u201c(...) a grande propriedade, dominante em toda sua hist\u00f3ria, se imp\u00f4s como modelo socialmente reconhecido. Foi ela quem recebeu aqui o est\u00edmulo social expresso na pol\u00edtica agr\u00edcola, que procurou moderniz\u00e1-la e assegurar sua reprodu\u00e7\u00e3o\u201d (WANDERLEI, 2001, p. 36).\nPor\u00e9m, esse modo predominante de distribui\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 marcado pelo conflito de grupos que tentam recuperar ou conquistar um peda\u00e7o de terra. Iniciado logo na chegada dos colonizadores, o processo de luta pela terra vai ultrapassar v\u00e1rios s\u00e9culos de peleja de diversos grupos at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-terra, o MST. Fernandes (2000, p. 25) destaca que \u201c(...) as lutas camponesas sempre estiveram presentes na hist\u00f3ria do Brasil. Os conflitos sociais no campo n\u00e3o se restringem ao nosso tempo\u201d.\nEntre os epis\u00f3dios hist\u00f3ricos que marcaram o conflito pela terra no pa\u00eds temos no s\u00e9culo XIX o estabelecimento do trabalho livre provocado pela proibi\u00e7\u00e3o do trafico negreiro, a promulga\u00e7\u00e3o da lei de terras de 1850 e a lei \u00c1urea que p\u00f4s fim a escravid\u00e3o no Brasil. Esta conjuntura em primeira instancia visava \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea para o Brasil e a\nSobre a lei de terras Fernandes (1994, p. 93) relata que:\n(...) a lei n\u00b0 601 de 1850 - a lei de terras - possibilitava a legitima\u00e7\u00e3o das terras ocupadas antes de 1850 e proibia as ocupa\u00e7\u00f5es de terras devolutas a n\u00e3o ser por meio da aquisi\u00e7\u00e3o por compra. Aos possuidores de terras fora dado um prazo para que registrassem as suas posses, que findara em 1856. Desde esta lei as terras n\u00e3o registradas e legitimadas foram consideradas devolutas, ou seja, por n\u00e3o serem requeridas deveriam ser devolvidas ao Patrimonio P\u00fablico.\nEsse acontecimento marca o inicio da atua\u00e7\u00e3o capitalista no campo brasileiro caracterizando a obten\u00e7\u00e3o de terra como reserva de valor ou fonte de investimento. Dessa forma, a grilagem surge como alternativa gratuita ao acesso a terra revelando o ato daqueles que n\u00e3o queriam pagar pela terra ou n\u00e3o aceitava terem que compr\u00e1-la (OLIVEIRA, 2007).\nPara fins de esclarecimento, o ato da grilagem consiste na falsifica\u00e7\u00e3o de documentos para garantir a posse da terra logo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o das leis de terras. Esses documentos, para n\u00e3o serem questionados, eram colocados em caixas ou gavetas com grilos para dar aspecto envelhecido, concretizando o processo de falsifica\u00e7\u00e3o. Um dos epis\u00f3dios desse processo foi o caso da Fazenda Pirap\u00f3-Santo Anast\u00e1cio, um dos maiores lotes de terra do Pontal do Paranapanema, onde hoje se localiza a cidade de Euclides da Cunha Paulista, munic\u00edpio onde se localiza o Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a.\nEnt\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o do campesinato brasileiro \u00e9 marcada pelo enfrentamento a coron\u00e9is, grades propriet\u00e1rios e grileiros, tamb\u00e9m pela oposi\u00e7\u00e3o ao Estado que, de certa forma, defende a aristocracia nacional e \u00e9 controlado por ela.\nNo s\u00e9culo XX, surgem grupos organizados em busca da reforma agr\u00e1ria, entre eles: as ligas camponesas que marca o in\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o em grupos mais articulados por volta de 1945; em seguida surgem as associa\u00e7\u00f5es, principalmente com o Partido Comunista Brasileiro (PCB) que cria a Uni\u00e3o dos Trabalhadores Agr\u00edcolas (ULTAB) com o fim de organizar a associa\u00e7\u00e3o de camponeses visando a uni\u00e3o com os oper\u00e1rios e; o in\u00edcio da institucionaliza\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura (CONTAG), por\u00e9m com enfraquecimento dos movimentos.\nNo per\u00edodo de 1940 a 1964, segundo Fernandes (2000), foram frequentes as lutas pela manuten\u00e7\u00e3o da posse da terra, ocupa\u00e7\u00e3o para conquista de terras; a\u00e7\u00f5es expropriat\u00f3rias marcadas pela viol\u00eancia; rea\u00e7\u00f5es e revoltas; migra\u00e7\u00e3o; e grilagem, praticada por grandes propriet\u00e1rios e empresas, entre outros acontecimentos.\nDentre uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es em diversos estados brasileiros nesse per\u00edodo, o Estado de S\u00e3o Paulo presenciou em seu territ\u00f3rio muitos conflitos por terras. Entre as ocorr\u00eancias dos movimentos de luta pela terra no Estado de S\u00e3o Paulo, o Pontal do Paranapanema se destaca.\nA regi\u00e3o passou por um intenso processo de ocupa\u00e7\u00e3o com presen\u00e7a expressiva da posse por grilagem de terras que proporcionou a derrubada de grande parte da floresta nativa para a forma\u00e7\u00e3o de pastos, com o fim de justificar o uso da terra para garantir a posse.\nPara desmatar a regi\u00e3o, os trabalhadores rurais sem-terra eram explorados, enquanto derrubavam a mata, recebiam apenas a permiss\u00e3o para plantar para subsist\u00eancia. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o dos pastos, os trabalhadores eram expulsos de forma violenta (FERNANDES, 2000).\nVerifica-se que a ocupa\u00e7\u00e3o do pontal e a forma\u00e7\u00e3o de um dos maiores conjuntos de \u201cgrilos\u201d do Estado de S\u00e3o Paulo e o grande processo de expropria\u00e7\u00e3o causou um acirramento entre os sem-terra e os latifundi\u00e1rios, aparecendo como um dos locais de forte atua\u00e7\u00e3o do MST no Brasil.\nA partir do golpe militar de 1964, houve um retrocesso nos processos de reivindica\u00e7\u00e3o social devido a grande repress\u00e3o do per\u00edodo, acentuando ainda mais os problemas pol\u00edticos e econ\u00f4micos. No campo, o avan\u00e7o do capital proporcionou a mecaniza\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o intensificando o processo de desapropria\u00e7\u00e3o de diversos trabalhadores rurais, favorecendo o crescimento do trabalho assalariado no campo acompanhado pelo desemprego por n\u00e3o comportar a massa de trabalhadores, engrossando a popula\u00e7\u00e3o sem terra (FERNANDES, 2000) e os \u00edndices de \u00eaxodo rural.\nNas d\u00e9cadas de 60 e 70, os movimentos eclodiram em todo pa\u00eds, a atua\u00e7\u00e3o das comunidades eclesi\u00e1sticas favoreceram a forma\u00e7\u00e3o Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) fortalecendo os movimentos rurais. Como n\u00e3o bastasse, no mesmo per\u00edodo ocorreu um movimento de coloniza\u00e7\u00e3o promovido pelo governo visando manuten\u00e7\u00e3o do controle sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria, favorecendo novamente os latif\u00fandios.\nEm 1980 ocorreu uma s\u00e9rie de ocupa\u00e7\u00f5es em resposta ao movimento de moderniza\u00e7\u00e3o do campo que proporcionou um aumento dos trabalhadores rurais sem-terra. Somado ao processo de resist\u00eancia do campesinato \u00e0s medidas governamentais, favoreceram a forma\u00e7\u00e3o do Movimento dos Trabalhadores rurais Sem-Terra (MST) que tem sua funda\u00e7\u00e3o em 1984, efetivada com o primeiro congresso nacional do MST em 1985, contando com a presen\u00e7a de representantes de 23 Unidades Federativas marcando a expans\u00e3o do movimento (FERNANDES, 2007).\nDe 1979 a 1984 ocorreram a primeiras ocupa\u00e7\u00f5es de terra em diversos Estados. Em S\u00e3o Paulo, o Pontal do Paranapanema foi, novamente, uma das regi\u00f5es pioneiras de atua\u00e7\u00e3o do movimento. Na \u00e9poca, formada por um lote \u201cgrilado\u201d de mais de 1.100.000 hectares. Em 1984 ocorreu a primeira vit\u00f3ria na regi\u00e3o quando o governo decretou as primeiras desapropria\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao MST, arrecadando uma \u00e1rea de mais de 15.000 hectares para assentar cerca de 460 fam\u00edlias. Este assentamento ficou conhecido como Gleba XV de Novembro (FERNANDES, 2000), seus lotes est\u00e3o localizados no munic\u00edpio de Rosana, Euclides da Cunha Paulista e Teodoro Sampaio.\nO Pontal do Paranapanema se tornou foco de investidas de grupos sociais, principalmente o MST, buscando a obten\u00e7\u00e3o de posses de terra configurando uma s\u00e9rie de ocupa\u00e7\u00f5es. A regi\u00e3o abriga 116 assentamentos segundo o Banco de Dados da Luta pela Terra - DATALUTA (NERA, 2012).\nA Figura 2 demonstra a atua\u00e7\u00e3o do MST, em n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es por ano no Pontal do Paranapanema no per\u00edodo de 1988 a 2011.\nFigura 2- Gr\u00e1fico das ocupa\u00e7\u00f5es no Pontal do Paranapanema de 1988-2011.\nNa referida Figura, observa-se as ocupa\u00e7\u00f5es no Pontal do Paranapanema, esse quadro ocorreu pela exist\u00eancia de grande disponibilidade de terras devolutas (FELICIANO, 2006) e pela falta da atua\u00e7\u00e3o efetiva do poder p\u00fablico em promover a reforma agr\u00e1ria que garantiria a distribui\u00e7\u00e3o das terras.\nConstata-se que a distribui\u00e7\u00e3o de terras s\u00f3 se torna poss\u00edvel atrav\u00e9s da posse \u201cfor\u00e7ada\u201d, realizada por movimentos organizados como o MST. Essa situa\u00e7\u00e3o revela um\nequivoco muito grande sobre esse fato, onde o discurso muito veiculado considera essa distribui\u00e7\u00e3o que necessita de fortes reivindica\u00e7\u00f5es como reforma agr\u00e1ria, enquanto a verdadeira reforma agr\u00e1ria t\u00e3o esperada n\u00e3o passa de discursos pol\u00edticos.\nA luta continua, pois os assentados tem que lidar com a precariedade ocasionada pelo descaso do poder p\u00fablico, as fam\u00edlias assentadas sofrem com a falta de acompanhamento t\u00e9cnico e de subs\u00eddios que s\u00e3o insuficientes ou inexistentes, inviabilizando bons resultados diante de problemas que envolvem a quest\u00e3o ambiental, de produ\u00e7\u00e3o, a falta de saneamento b\u00e1sico e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, etc.\nDeste modo, o Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a aparece com exemplo da falta de apoio governamental, principalmente no acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para orientar a\u00e7\u00f5es de apoio que favore\u00e7am o bom desenvolvimento do assentamento e beneficiem as fam\u00edlias assentadas.\n3.2.\tOs assentamentos rurais como especificidade da agricultura familiar\nAo observar a estrutura dos assentamentos rurais, especialmente o assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, nota-se muitas semelhan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de agricultura familiar sejam na forma de produzir, no tamanho dos lotes ou nas dificuldades enfrentadas. Busca-se no presente cap\u00edtulo fazer uma an\u00e1lise do que \u00e9 agricultura familiar e transportar essas defini\u00e7\u00f5es a realidade dos assentamentos, tentando enquadr\u00e1-los nessa categoria como forma de reivindicar a falta de investimentos que atingem este grupo.\nCumpre esclarecer que n\u00e3o \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o ignorar a discuss\u00e3o acerca das terminologias agricultura familiar e campesinato, tomados aqui como un\u00edvocos. Pretende-se mostrar as dificuldades da agricultura realizada pela m\u00e3o de obra familiar que \u00e9 uma realidade dos assentamentos, considerados pela literatura consultada como camponeses, pequenos propriet\u00e1rios ou agricultura familiar.\nMedeiros (2007) afirma que a agricultura familiar n\u00e3o \u00e9 recente, mas tem recebido grande import\u00e2ncia nos \u00faltimos anos, carregando um car\u00e1ter de renova\u00e7\u00e3o do campesinato tradicional. No entanto, segundo a referida autora, o campon\u00eas, como agricultor familiar, \u00e9 a engrenagem que movimenta essa categoria. Neste sentido Wanderley (2003, p. 48) afirma que o agricultor familiar permanece campon\u00eas uma vez que a fam\u00edlia continua sendo o objetivo principal que define as estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o e \u00e9 o centro de decis\u00e3o.\nDessa forma, \u00e9 adotado aqui o termo agricultura familiar como um conceito gen\u00e9rico que engloba uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es especificas, das quais se insere o campesinato (WANDERLEY, 1996). Entendida \u201c(...) como aquela em que a fam\u00edlia, ao mesmo tempo em que \u00e9 propriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo.\u201d (WANDERLEY, 1996, p.1).\nExistem defini\u00e7\u00f5es legais em nosso pa\u00eds para esse segmento. O artigo 4\u00b0 inciso II da Lei n\u00b0 4.504 (Estatuto da Terra) estabelecida em 30 de novembro de 1964 define propriedade familiar como:\n(...) o im\u00f3vel que, direta e pessoalmente explorado pelo agricultor e sua fam\u00edlia, lhes absorva toda a for\u00e7a de trabalho, garantindo-lhes a subsist\u00eancia e o progresso social e econ\u00f4mico, com \u00e1rea m\u00e1xima fixada para cada regi\u00e3o e tipo de explora\u00e7\u00e3o, e eventualmente trabalhado com a ajuda de terceiros.\nOutra defini\u00e7\u00e3o mais recente do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00edcola (MDA, 2009) elaborada em conjunto com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), seguindo os crit\u00e9rios da Lei da agricultura familiar (Lei 11.326/2006), define agricultura familiar como a propriedade agr\u00edcola que apresenta:\n\u2022\tA \u00e1rea do estabelecimento ou empreendimento rural que n\u00e3o excede quatro m\u00f3dulos fiscais2;\n\u2022\tA m\u00e3o de obra utilizada nas atividades econ\u00f4micas desenvolvidas \u00e9 predominantemente da pr\u00f3pria fam\u00edlia;\n\u2022\tA renda familiar \u00e9 predominantemente originada das atividades vinculadas ao pr\u00f3prio estabelecimento;\n\u2022\tO estabelecimento ou empreendimento \u00e9 dirigido pela fam\u00edlia (MDA, 2009, p. 2).\nTomando como base as defini\u00e7\u00f5es apresentadas e transportando para a realidade do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a pode-se considera-lo como um conjunto de estabelecimentos de agricultura familiar por possuir lotes com \u00e1rea m\u00e9dia de 15 hectares explorados pelas respectivas fam\u00edlias assentadas, que tem a maior parte da renda proveniente do trabalho agr\u00edcola e, em alguns casos, n\u00e3o-agr\u00edcola realizados nos lotes,.\nEsta afirma\u00e7\u00e3o pode ser sustentada tanto pelas caracter\u00edsticas que enquadram a situa\u00e7\u00e3o dos lotes quanto pela defini\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar - PRONAF (SEBRAE, 2010) que enquadram os assentamentos de reforma agr\u00e1ria como estabelecimentos da agricultura familiar. O PRONAF considera como agricultor familiar aquele produtor rural que preenche todas as especifica\u00e7\u00f5es seguintes:\n\u2022\tExplorar parcela de terra na condi\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rio, posseiro, arrendat\u00e1rio, parceiro ou concession\u00e1rio (assentado) do Programa Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (PNRA);\n\u2022\tResidir na propriedade rural ou em local pr\u00f3ximo;\n2\tM\u00f3dulo fiscal \u00e9 uma unidade de medida expressa em hectares de acordo com a determina\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio, variando de 5 a 100 hectares. Esta serve de par\u00e2metro para classifica\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel rural quanto ao tamanho de acordo com a Lei n\u00b0 8.629, de 25 de fevereiro de 1993, que disp\u00f5e os dispositivos constitucionais referentes \u00e0 reforma agr\u00e1ria.\n\u2022\tN\u00e3o dispor, a qualquer t\u00edtulo, de \u00e1rea superior a quatro m\u00f3dulos fiscais. (...);\n\u2022\tRenda bruta anual do grupo familiar inferior a R$ 110 mil com pelo menos 70% provenientes da explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e n\u00e3o agropecu\u00e1ria3 do estabelecimento. (...);\n\u2022\tA fam\u00edlia, realmente, trabalha na explora\u00e7\u00e3o da propriedade rural. S\u00f3 podem ser mantidos at\u00e9 dois empregados; eventualmente, em \u00e9pocas de plantio e colheita, pode ter m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria. (SEBRAE, 2010).\nEssa considera\u00e7\u00e3o do PRONAF \u00e9 muito relevante pelo fato deste programa ser um dos mais utilizados pela agricultura familiar. Entretanto, o programa apresenta um ponto negativo pelas dificuldades que esses produtores t\u00eam em conseguir atender as determina\u00e7\u00f5es para se inscrever.\nAs pol\u00edticas e programas direcionados para a agricultura familiar sofrem complica\u00e7\u00e3o na sua efetiva\u00e7\u00e3o, pois segundo a Food and Agriculture Organization of the United Nation -FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o) (apud MEDEIROS, 2007) a agricultura familiar est\u00e1 dividida em tr\u00eas n\u00edveis de desenvolvimento: a) consolidada, integrada ao mercado; b) de transi\u00e7\u00e3o; e c) de subsist\u00eancia ou perif\u00e9rica.\nMarkus Brose (2001) citado por Medeiros (2007, p. 172) relata que:\n(...) cada uma dessas categorias exige tratamentos diferenciados das pol\u00edticas p\u00fablicas, pois, enquanto a primeira [consolidada] disp\u00f5e de mecanismos de comercializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola regular que garantem reprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da fam\u00edlia; a segunda [de transi\u00e7\u00e3o] se encontra numa situa\u00e7\u00e3o mais fragilizada em rela\u00e7\u00e3o ao mercado, com uma renda familiar desequilibrada que muitas vezes leva ao abandono das atividades; j\u00e1 a terceira [perif\u00e9rica ou de subsist\u00eancia] engloba o sem-terra, que produzem para o autoconsumo com venda de m\u00e3o de obra sazonal (MEDEIROS, 2007, p. 172).\nBlum (2001, p.73) descreve que os principais problemas desses tr\u00eas n\u00edveis de desenvolvimento da agricultura familiar est\u00e3o nos quatro fatores de produ\u00e7\u00e3o: terra, m\u00e3o de obra, capital e capacidade empresarial. Boa parte dos produtores caracterizados como de agricultura familiar se encontram no n\u00edvel de transi\u00e7\u00e3o ou de subsist\u00eancia revelando uma grande dificuldade em se manter no campo, culminando em um \u00eaxodo rural continuo.\nEste fato \u00e9 muito comum entre os produtores familiares, principalmente entre os herdeiros, que muitas vezes n\u00e3o conseguem prosperar atrav\u00e9s trabalho rural e partem para as cidades em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. Isto revela que a estrutura do campo brasileiro apresenta s\u00e9rios problemas.\n3\nAtividades nao agropecu\u00e1rias sao os servi\u00e7os relacionados com turismo rural, produ\u00e7\u00e3o artesanal, agroneg\u00f3cio familiar e outros servi\u00e7os no meio rural que sejam compat\u00edveis com a natureza da explora\u00e7\u00e3o rural e com o melhor emprego da m\u00e3o de obra familiar (SEBRAE, 2010, p. 9).\nSobre a quest\u00e3o, Hespanhol (2007, p. 271) afirma que:\nOs problemas estruturais, como a elevada concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra e manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o altamente explorat\u00f3ria, as desigualdades sociais, a n\u00e3o universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos ao homem do campo permanecem at\u00e9 hoje. A popula\u00e7\u00e3o no campo \u00e9, em m\u00e9dia, mais pobre do que a residente nas cidades, especialmente nas regi\u00f5es menos din\u00e2micas do pa\u00eds.\nEsta situa\u00e7\u00e3o se deve, segundo Wanderley (2001), ao fato da agricultura familiar ocupar uma posi\u00e7\u00e3o subalterna na sociedade brasileira, historicamente impossibilitada de se desenvolver como forma social especifica de produ\u00e7\u00e3o. Este fato se torna intrigante quando verificamos os dados do Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 realizado pelo IBGE apresentado pelo Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA, 2009), que revela a grande import\u00e2ncia que a agricultura familiar tem no pa\u00eds.\nExistem aproximadamente 4.367.902 estabelecimentos agropecu\u00e1rios familiares, o que corresponde a 84,4% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios do pa\u00eds ocupando apenas 24,3% da \u00e1rea destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, estes dados revelam a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria imponente. Fato que n\u00e3o pode mais ser sustentado, pois mesmos nesta condi\u00e7\u00e3o o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar alcan\u00e7a 38% (54 bilh\u00f5es de reais) do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, contra 62% (89 bilh\u00f5es de reais) da agricultura n\u00e3o familiar (MDA, 2009).\nCumpre ainda relatar que a renda m\u00e9dia por hectare gerado pela agricultura familiar \u00e9 de R$ 667,00 contra R$ 358,00 da agricultura patronal. Al\u00e9m disso, a agricultura familiar \u00e9 respons\u00e1vel por produzir a maior parte dos g\u00eaneros agr\u00edcolas importantes para alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira e tamb\u00e9m por empregar 74,4% dos trabalhadores rurais, s\u00e3o 12,3 milh\u00f5es de pessoas trabalhando na agricultura familiar em todo o pa\u00eds (MDA, 2009).\nEstes dados s\u00e3o animadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura familiar, por\u00e9m a prioriza\u00e7\u00e3o de investimentos para agricultura n\u00e3o familiar (m\u00e9dios e grandes produtores) e a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de uma reforma agr\u00e1ria frente aos dados apresentados torna evidente a valoriza\u00e7\u00e3o do modelo agr\u00edcola historicamente reconhecido.\nDessa forma, Hespanhol (2007, p. 277) revela que no Brasil \u201cn\u00e3o h\u00e1, portanto, uma efetiva pol\u00edtica de desenvolvimento do campo que considere as suas vari\u00e1veis dimens\u00f5es e que contemple o seu perfil heterog\u00eaneo e multifuncional\u201d.\nPortanto, fazem-se necess\u00e1rios investimentos de pol\u00edticas p\u00fablicas no campo brasileiro que devem ser iniciadas a partir da renova\u00e7\u00e3o estrutural distribuindo de forma estrat\u00e9gica as terras e recursos para criar mais oportunidades. No caso dos assentamentos, marca da consolida\u00e7\u00e3o da reforma agr\u00e1ria (for\u00e7ada) realizada no pa\u00eds, observa-se,\nprincipalmente no assentamento estudado, a falta de acompanhamento t\u00e9cnico e investimentos estruturais, por exemplo, a falta de \u00e1gua encanada e a falta de incentivo da diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nO problema de degrada\u00e7\u00e3o ambiental encontrado no assentamento estudado revela que apenas conceder a terra no processo de reforma agr\u00e1ria n\u00e3o acaba com a injusti\u00e7a no campo brasileiro. Esta oportunidade, sem os devidos acompanhamentos e investimentos, ser\u00e1 tempor\u00e1ria e o benefici\u00e1rio pode at\u00e9 deixar a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em busca de outras atividades engrossando os \u00edndices do \u00eaxodo rural ou, como observado em alguns casos, os assentados moram no campo e mantem um produ\u00e7\u00e3o m\u00ednima, mas procuram emprego na cidade.\nSparovek (2003, p. 174) ao fazer uma analise de diversas situa\u00e7\u00f5es dos assentamentos rurais no Brasil conclui que:\nN\u00e3o h\u00e1 uma prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de maior aptid\u00e3o clim\u00e1tica ou ed\u00e1fica. No conjunto dos fatores regionais, s\u00e3o priorizadas \u00e1reas de menor desenvolvimento e representatividade de agricultura familiar. As condi\u00e7\u00f5es de mercado e rentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o, em m\u00e9dia, menores nas \u00e1reas destinadas aos projetos de assentamento. Esse conjunto de fatores facilita a arrecada\u00e7\u00e3o de terras, considerando que nessas regi\u00f5es a propor\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis improdutivos \u00e9 maior. Al\u00e9m disso, o custo da terra ser\u00e1 menor, o que tamb\u00e9m facilita o alcance das metas quantitativas definidas pelo governo.\nNo entanto, sob o aspecto qualitativo, esses crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o produzem necessariamente os melhores resultados. (...)\nEsta forma de escolher \u00e1reas para cria\u00e7\u00e3o dos assentamentos rurais dificulta a mudan\u00e7a da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no Brasil uma vez que as dificuldades arrastam para extin\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades, apresentadas com importantes para o setor agr\u00edcola nacional de acordo com os dados do IBGE. \u00c9 necess\u00e1rio que esses produtores consigam condi\u00e7\u00f5es dignas tanto na quest\u00e3o do solo como de insumos e financiamentos e n\u00e3o sejam apenas realocados para \u00e1reas com baixo potencial ecol\u00f3gico (VILLALOBOS; SANTOS,\n2000)\tcomo acontece no Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a e em outros assentamentos rurais de reforma agr\u00e1ria, na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, extremo oeste do estado de S\u00e3o Paulo.\n3.3.\tLegisla\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 posse da terra\nA quest\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o territorial no Brasil envolve aspectos de ordem jur\u00eddica, passando por quest\u00f5es hist\u00f3rica, social, econ\u00f4mica e politica (ELIAS, 2003). Assim, \u00e9 relevante levantar o processo de desenvolvimento das leis, sobretudo as legisla\u00e7\u00f5es mais relevantes, que promoveram mudan\u00e7as no trato com as quest\u00f5es da posse da terra.\nEntende-se que a luta pela terra acontece no Brasil desde a posse realizada pela Coroa Portuguesa, configurando um processo de ocupa\u00e7\u00e3o marcado pela tomada das terras ind\u00edgenas, a escravid\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o capitalista (FERNANDES, 2000). Este fato potencializou as desigualdades gritantes observadas em v\u00e1rios setores da sociedade brasileira, principalmente, na estrutura fundi\u00e1ria. Portanto, a forma\u00e7\u00e3o de grupos de luta contra a estrutura vigente fez parte do processo hist\u00f3rico, promovendo as cria\u00e7\u00f5es e/ou reformas das legisla\u00e7\u00f5es.\nPode-se come\u00e7ar pela grande altera\u00e7\u00e3o que a lei de terras de 1850 promoveu, sendo a primeira legisla\u00e7\u00e3o que referendou a posse de terra, que at\u00e9 ent\u00e3o era regida pelas imposi\u00e7\u00f5es da metr\u00f3pole. Esta lei, em primeira instancia, visava a regulamenta\u00e7\u00e3o da posse para que o Estado passasse a ter maior controle sobre a situa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria (FELICIANO, 2007).\nElias (2003) afirma que a lei de terras n\u00e3o foi suficiente para que o Estado imperial regularizasse as propriedades, permitindo ainda a posse atrav\u00e9s da ocupa\u00e7\u00e3o de terras. Com a constitui\u00e7\u00e3o republicana de 1891 a responsabilidade passa para os estados, sem modificar a situa\u00e7\u00e3o. A referida autora aponta ainda duas mudan\u00e7as que v\u00e3o ocorrer em 1916 e 1934. Em 1916 os assuntos fundi\u00e1rios deixam de ser tratados no \u00e2mbito administrativo e passam a ser abordados judicialmente a partir da elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Em 1934, com a nova constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizado pela primeira vez em uma legisla\u00e7\u00e3o no Brasil o termo usucapi\u00e3o, que pode ser entendido como forma de adquirir propriedade pela posse pac\u00edfica e ininterrupta durante certo tempo (FERREIRA, 2004).\nDepois, de acordo com Leite et al. (2004, p. 37), as \u201cpropostas de \u201creforma agr\u00e1ria\u201d ou de \u201csolu\u00e7\u00e3o do problema rural\u201d contrapuseram-se e multiplicaram-se [...] no bojo das grandes lutas sociais, essencialmente urbana e muitas vezes de extens\u00e3o supranacional (...)\u201d. Segundo o referido autor, o p\u00f3s-guerra teve a quest\u00e3o agr\u00e1ria associada \u00e0 ideia de desenvolvimento econ\u00f4mico, defendendo a atua\u00e7\u00e3o do Estado. Assim, os projetos de reforma agr\u00e1ria se multiplicaram sob o fundamento da democratiza\u00e7\u00e3o da propriedade. Essa situa\u00e7\u00e3o chega aos anos 60 com muita for\u00e7a promovendo um embate entre o desenvolvimento agr\u00edcola e a reforma agr\u00e1ria como formas de solucionar o problema fundi\u00e1rio.\n\u00c9 promulgado ent\u00e3o o Estatuto da Terra (Lei 4.504/64) incorporando as ideias de desenvolvimento e de reforma agr\u00e1ria, favorecendo os grandes propriet\u00e1rios e buscando atender as reivindica\u00e7\u00f5es do acesso a terra devido a press\u00e3o realizada por grupos sociais. Com essa lei, avan\u00e7os importantes ocorreram como a cria\u00e7\u00e3o da tipologia das propriedades, permitindo tra\u00e7ar aquelas que deveriam ser desapropriadas para distribui\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de institutos respons\u00e1veis pelos assuntos fundi\u00e1rios, o Instituto Brasileiro de Reforma Agr\u00e1ria (IBRA) e o Instituto Nacional de Desenvolvimento Agr\u00edcola (INDA). O primeiro subordinado a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e o segundo ao Minist\u00e9rio do da Agricultura.\nNo entanto, o desenvolvimento agr\u00edcola prevaleceu em detrimento da reforma agr\u00e1ria (LEITE et al., 2004). Sobre este acontecimento Feliciano (2006, p.36) afirma que:\nO motivo pelo qual os militares n\u00e3o davam um car\u00e1ter pol\u00edtico-social \u00e0 reforma agr\u00e1ria estava relacionado ao fato de acreditar que tudo se resolveria com o progresso econ\u00f4mico. Por meio de incentivos e subs\u00eddios fiscais, pretendiam atrair grandes empresas, e essas ao lado do latif\u00fandio, modernizariam-se e aumentariam, assim, a produ\u00e7\u00e3o, transformando o trabalho campon\u00eas em uma forma assalariada e o latifundi\u00e1rio em grandes empres\u00e1rios rurais.\nPara amenizar a demanda por terras, uma vez que a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o era efetiva, o governo militar financiou a expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas para a Amaz\u00f4nia e para o Centro-oeste do pa\u00eds (SAUER, 2010) seguindo o car\u00e1ter desenvolvimentista, este tamb\u00e9m representado pela moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola apoiada pelos financiamentos governamentais no per\u00edodo da Ditadura militar que ficou conhecida como \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d. Na vis\u00e3o de Elias (2003, p.42) o plano militar de moderniza\u00e7\u00e3o proporcionou um agravamento da quest\u00e3o fundi\u00e1ria, pois a:\n(...) \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura teve graves consequ\u00eancias: entre 1960 e 1980, quase 30 milh\u00f5es de pessoas deixaram o campo; os progressivos conflitos agr\u00e1rios foram marcados pela viol\u00eancia e pelos assassinatos; houve um aumento do desemprego, causado pela expuls\u00e3o de trabalhadores rurais (que foram substitu\u00eddos por trabalhadores volantes); o meio ambiente tamb\u00e9m sofreu degrada\u00e7\u00e3o devido ao uso abusivo de agrot\u00f3xicos, tamb\u00e9m comprometendo a sa\u00fade dos trabalhadores rurais; a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria aumentou ainda mais, e os grandes propriet\u00e1rios rurais se beneficiaram de todo este processo, conseguindo financiamentos e cr\u00e9ditos para obter as novas tecnologias, incentivando o setor industrial, e \u201cmodernizando\u201d suas fazendas.\nMesmo com o IBRA e o INDA n\u00e3o foram criados projetos de reforma agr\u00e1ria, mas sim o levantamento de dados e cadastramento de im\u00f3veis. Destarte, em 1970 com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-lei 1.100/1970 o INDA e o IBRA s\u00e3o substitu\u00eddos pelo INCRA, por\u00e9m a in\u00e9rcia provocada pela ditadura militar dificultava as a\u00e7\u00f5es como, por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de grupos como o Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio para Assuntos Fundi\u00e1rios (MEAF), voltado para\na coloniza\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o das propriedades, que minimizava a atua\u00e7\u00e3o do INCRA (FELICIANO, 2006). Leite et al. (2004, p.38) aponta que nesse per\u00edodo \u201csucederam-se decretos criando e recriando \u201c\u00e1reas priorit\u00e1rias de reforma agr\u00e1ria\u201d, sem que efetivamente se procedesse \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es\u201d.\nUma mudan\u00e7a mais significativa vai acontecer novamente com a redemocratiza\u00e7\u00e3o ao apresentar, ap\u00f3s o IV Congresso da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores da Agricultura (CONTAG), a proposta do Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (PNRA) em 1985. Para Elias (2003, p.39):\nAs disputas em torno do 1\u00b0 PNRA da Nova Rep\u00fablica marcaram um momento de grande acirramento da luta pol\u00edtica em torno da reforma agr\u00e1ria. Nesse processo as classes sociais envolvidas com a quest\u00e3o agr\u00e1ria e o pr\u00f3prio Estado se rearticularam em rela\u00e7\u00e3o a argumentos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. Este processo se inicia com a redemocratiza\u00e7\u00e3o e continua at\u00e9 a Assembleia Constituinte em 1987 e a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e marca a recoloca\u00e7\u00e3o de discursos e pr\u00e1ticas em torno da reforma agr\u00e1ria.\nO acirramento foi t\u00e3o grande que em meio \u00e0s disputas \u00e9 institu\u00eddo o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST) lutando pela posse da terra e, do outro lado, a Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista (UDR) firmando o movimento dos grandes propriet\u00e1rios contra a reforma agr\u00e1ria. A atua\u00e7\u00e3o da UDR enfraqueceu a proposta reformista do 1\u00b0 PNRA revelado em alguns pontos do Plano a defesa dos latif\u00fandios. A esperan\u00e7a de uma reforma agr\u00e1ria ficou restrita as mudan\u00e7as da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 que, no entanto, segundo Feliciano (2006), derrubou as esperan\u00e7as de milhares de trabalhadores sendo menos abrangente que o Estatuto da Terra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma agr\u00e1ria. Apesar de n\u00e3o ter representado as mudan\u00e7as esperadas, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (BRASIL, 1988) apresenta pontos relevantes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse da terra (Quadro 1).\nArtigos\tDisposi\u00e7\u00f5es gerais\n5\u00b0\tDetermina o direito a propriedade; que a propriedade atender\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o social; que a desapropria\u00e7\u00e3o deve ser acompanhada por indeniza\u00e7\u00e3o; e resguarda da penhora as pequenas propriedades.\n184\u00b0\tResponsabiliza a Uni\u00e3o pelas desapropria\u00e7\u00f5es de interesse social.\n185\u00b0\tProtege da desapropria\u00e7\u00e3o para reforma agr\u00e1ria as pequenas e m\u00e9dias propriedades desde que o propriet\u00e1rio n\u00e3o tenha outra e sejam produtivas.\n186\u00b0\tDefine a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural que deve ser utilizada racional e adequadamente; preservar o meio ambiente; respeitar as leis trabalhistas; e que a explora\u00e7\u00e3o favore\u00e7a o bem estar dos propriet\u00e1rios e trabalhadores.\n187\u00b0\tEstabelece a diretriz para as pol\u00edticas agr\u00edcolas: cr\u00e9ditos, seguros, assist\u00eancia t\u00e9cnica, incentivo a pesquisa e tecnologia, etc.\n188\u00b0\tDefende a destina\u00e7\u00e3o das terras p\u00fablica e devolutas de acordo com o plano nacional de reforma agr\u00e1ria.\n189\u00b0\tConcess\u00e3o inegoci\u00e1vel aos benefici\u00e1rios da reforma agr\u00e1ria por um per\u00edodo de dez anos.\n191\u00b0\tDireito \u00e0 propriedade \u00e0quele que mesmo n\u00e3o sendo dono de im\u00f3vel rural ou urbano inferior a 50 hectares possua-o como seu por cinco anos ininterruptos.\nOrganizado por Santarosa (2012)\nV\u00ea-se que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 trouxe novos elementos tratando da posse da terra, mas sem permitir uma transforma\u00e7\u00e3o radical na estrutura fundi\u00e1ria. Ficando a disposi\u00e7\u00e3o para a redistribui\u00e7\u00e3o apenas os im\u00f3veis que n\u00e3o cumprem sua fun\u00e7\u00e3o social, caracterizando uma nova tend\u00eancia de redistribui\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria focada na cria\u00e7\u00e3o de assentamentos rurais em terras reivindicadas pelos movimentos sociais. Segundo Leite et al (2004, p. 39) no per\u00edodo ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988:\nO que tivemos da\u00ed para frente foram desapropria\u00e7\u00f5es n\u00e3o sistem\u00e1ticas e n\u00e3o planejadas, no entanto bem mais frequentes do que no regime militar. Elas foram ocorrendo na esteira dos conflitos e das mobiliza\u00e7\u00f5es sociais, que se desenvolveram mais livremente e espalharam-se mais rapidamente, na vig\u00eancia de um regime politico democr\u00e1tico. Esse processo n\u00e3o foi revertido mesmo com a rea\u00e7\u00e3o ruidosa e muitas vezes violenta dos grandes propriet\u00e1rios, o esvaziamento do PNRA, as limita\u00e7\u00f5es impostas (n\u00e3o sem ambiguidades) pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es e as senten\u00e7as do judici\u00e1rio garantindo aos latifundi\u00e1rios desapropriados valores de mercado por suas terras. Nos 20 primeiros anos de dom\u00ednio militar e nos anos subsequentes com exce\u00e7\u00e3o dos dois anos do governo Collor de Mello as desapropria\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o de assentamento aceleraram-se de modo expressivo.\nMais recentemente destacam-se a Lei n\u00b0 8.629/1993 (Lei Agr\u00e1ria de 1992), a Lei Complementar n\u00b0 93/1998 e a Lei n\u00b0 10.267/2001. A primeira regulamenta os dispositivos constitucionais relativos \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria; a segunda institui o Fundo de Terras da Reforma Agr\u00e1ria (Banco da Terra), esta Lei \u00e9 a primeira proposta de cr\u00e9dito fundi\u00e1rio do Brasil inspirada por experi\u00eancia realizada no nordeste, por\u00e9m, \u00e9 apontada pelos movimentos sociais como uma estrat\u00e9gia de substitui\u00e7\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria; e a terceira criou o Sistema P\u00fablico de Registro de Terras com o objetivo de deixar mais\nEssa compila\u00e7\u00e3o permite observar que as cria\u00e7\u00f5es dessas legisla\u00e7\u00f5es buscam garantir o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal proporcionando, de acordo com o suas dizeres, a redistribui\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria quando n\u00e3o cumprida as exig\u00eancias b\u00e1sicas da fun\u00e7\u00e3o social das propriedades. O apoio financeiro para reorganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e o registro mais severo das terras buscando inibir os atos il\u00edcitos de posse da terra demonstram um avan\u00e7o com rela\u00e7\u00e3o aos acontecimentos anteriores, todavia n\u00e3o garantem uma equaliza\u00e7\u00e3o no campo. \u00c9 vis\u00edvel, principalmente ao analisar o assentamento estudado nesta pesquisa, a cria\u00e7\u00e3o de assentamento indiscriminadamente sem garantir as bases t\u00e9cnicas, de qualidade ambiental e financeira que permitam a qualidade de vida e a perman\u00eancia no campo.\nOutra Lei a ser destacada \u00e9 a 12.188/2010 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural para a Agricultura Familiar e Reforma Agr\u00e1ria (PNATER) e o Programa Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural na Agricultura Familiar e na Reforma Agr\u00e1ria (PRONATER), garantindo maiores oportunidades de alavancar a produ\u00e7\u00e3o familiar ao priorizar qualidade ambiental, acompanhamento t\u00e9cnico, iniciativas econ\u00f4micas, etc. Espera-se que essas medidas mudem o cen\u00e1rio pessimista encontrado em muitos assentamentos que s\u00e3o raramente acompanhados pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis.\nContudo, buscou-se fazer aqui o levantamento de algumas das legisla\u00e7\u00f5es que regulamentam a propriedade e garantem a reorganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Nota-se que o processo hist\u00f3rico brasileiro \u00e9 marcado pelas desigualdades fundi\u00e1rias que n\u00e3o foram resolvidas nos diferentes per\u00edodos, deixando a reforma agr\u00e1ria relegada a uma organiza\u00e7\u00e3o que priorizou o capitalismo no campo, transformando a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em um neg\u00f3cio lucrativo e favorecendo os impactos sociais, econ\u00f4micos, ambientais, etc. diante de regulamenta\u00e7\u00f5es que possibilitaram a permanecia da iniquidade no campo brasileiro.\n\u00c9 importante entender que a cria\u00e7\u00e3o de leis n\u00e3o \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o efetiva dos problemas enfrentados no campo. As legisla\u00e7\u00f5es aparecem como ferramentas que podem ser utilizadas para o acesso a terra, mesmo muitas vezes n\u00e3o permitindo uma mudan\u00e7a mais abrupta no cen\u00e1rio atual. O conhecimento das legisla\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental para embasar uma reivindica\u00e7\u00e3o, pelo fato de trazerem as regula\u00e7\u00f5es dos direitos nas mais variadas esferas da sociedade, inclusive no \u00e2mbito fundi\u00e1rio.\nEste cap\u00edtulo tem como finalidade discutir a compatibilidade entre as concep\u00e7\u00f5es da Geografia e da Pedologia em rela\u00e7\u00e3o ao solo. Para tanto, faz-se um levantamento da leitura que \u00e9 feita pelo ge\u00f3grafo e pelo ped\u00f3logo, buscando mostrar a proximidade entre as \u00e1reas.\nTudo isso pautado nos estudos da paisagem enquanto uma teoriza\u00e7\u00e3o que busca fazer uma leitura do ambiente, analisando todos os elementos presentes com o fim de ler seu hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, considerando a forma de estudo da Geografia na vertente ambiental, que considera a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza. E na concep\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o dos solos e do entendimento do solo como um sistema formado por diferentes fatores e elementos interagindo e originando os diferentes tipos de solos.\nA liga\u00e7\u00e3o entre as duas concep\u00e7\u00f5es remonta da quebra de paradigma realizada pelo russo V. V. Dokuchaev, recebendo grande influ\u00eancia dos estudos ambientais da escola alem\u00e3, representada por S. Passarge, C. Troll, E. Neef e G. Haase, acerca da paisagem, do ponto de vista cient\u00edfico (PASSOS, 2006). Dokuchaev d\u00e1 os primeiros passos das bases da Pedologia, fortalecendo os n\u00edveis de abordagem da ci\u00eancia do solo ao perceber uma rela\u00e7\u00e3o entre fatores ambientais e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos diferentes tipos de solos, entendendo-os como um corpo natural organizado a partir da a\u00e7\u00e3o de fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo. Soma-se aos esfor\u00e7os de Dokuchaev e seus seguidores a ado\u00e7\u00e3o do perfil do solo como forma de analise, a busca por solu\u00e7\u00f5es \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo, inspirou o entendimento dos processos pedogen\u00e9ticos e as propriedades diagn\u00f3sticas do solo (KAMPF; CURI, 2012).\nA vis\u00e3o do ped\u00f3logo sobre a forma\u00e7\u00e3o dos solos pode ser considerada um entendimento da s\u00edntese da din\u00e2mica da paisagem. Oliveira et al. (1992) e White (2009), inspirados na corrente que concebe o solo como um corpo organizado, de acordo com Dokuchaev, apontam que o solo se forma a partir da combina\u00e7\u00e3o de cinco fatores: clima, relevo, material de origem, tempo e organismos, que interagem entre si, resultando na \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d de horizontes e/ou camadas. White (2009, p.28) sintetiza esta din\u00e2mica da seguinte forma:\nO solo forma-se na interface entre a atmosfera e os produtos de resist\u00eancia do regolito. O arejamento qu\u00edmico e f\u00edsico, a eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, combinam sucessivas atividades de plantas e animais colonizadores, moldam um corpo de solo diferente do meio dos minerais de rocha (material de origem). O processo da forma\u00e7\u00e3o do solo, chamado pedog\u00eanese, culmina com uma not\u00e1vel variedade de materiais em uma s\u00e9rie de horizontes que constituem o perfil do solo.\nA paisagem n\u00e3o \u00e9 a simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9, em uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o.\nPercebe-se que em ambas as descri\u00e7\u00f5es os elementos naturais que interagem de forma din\u00e2mica s\u00e3o muito pr\u00f3ximos, mesmo sendo descritos de forma diferentes, com conota\u00e7\u00e3o mais especifica na analise pedol\u00f3gica.\nA abordagem utilizada para analisar a rela\u00e7\u00e3o entre os elementos geogr\u00e1ficos que comp\u00f5em a paisagem ou dos fatores de forma\u00e7\u00e3o dos solos podem apresentar ind\u00edcios do que ocorreu em uma determinada \u00e1rea no per\u00edodo de sua forma\u00e7\u00e3o ou diagnosticar as transforma\u00e7\u00f5es na medida em que os elementos e o grau de inter-rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o investigados.\nAo analisar um solo, busca-se verificar seus atributos, favorecendo o diagnostico de alguma altera\u00e7\u00e3o na paisagem. Por exemplo, uma interfer\u00eancia da agricultura intensiva pode provocar a redu\u00e7\u00e3o da fertilidade, esta redu\u00e7\u00e3o pode ser encarada como um processo de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem ao pensar como era antes, como est\u00e1 e como pode ficar este ambiente diante da a\u00e7\u00e3o humana, correspondendo a constante transforma\u00e7\u00e3o da paisagem.\nNeste sentido, Passos (2008, p. 75) afirma que: \u201ca paisagem \u00e9 o reflexo da organiza\u00e7\u00e3o social e de condi\u00e7\u00f5es \u201cnaturais\u201d particulares. A paisagem \u00e9, portanto, um espa\u00e7o em tr\u00eas dimens\u00f5es: \u201cnatural\u201d, social e hist\u00f3rico\u201d. A paisagem pode ser entendida como um conjunto inter-relacionado de forma\u00e7\u00e3o natural e antroponatural, contendo e reproduzindo os recursos, servindo como meio de vida e um laborat\u00f3rio natural e de percep\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas (RODRIGUES et al., 2004).\nSantos (2008, p. 71) tamb\u00e9m descreve a paisagem como \u201c[...] um conjunto heterog\u00eaneo de formas naturais e artificiais; \u00e9 formada por fra\u00e7\u00f5es de ambas [...]\u201d. Portanto, a paisagem \u00e9 um sistema que vai al\u00e9m das intera\u00e7\u00f5es naturais partindo para concep\u00e7\u00e3o de que a paisagem \u00e9 resultado da presen\u00e7a humana, fato considerado nos estudos dos solos quando a Embrapa (2006) ao definir o solo considera as interfer\u00eancias antr\u00f3picas.\nEstas concep\u00e7\u00f5es favorecem os estudos do solo e o estudo do solo a favorece, pois entender que o homem causa impacto sobre os elementos da paisagem e procurar minimiza-los \u00e9 extremamente importante, principalmente sabendo que altera\u00e7\u00f5es na paisagem podem implicar em modifica\u00e7\u00f5es no solo. Por outro lado, a qualidade do solo serve como par\u00e2metro para verificar o grau de altera\u00e7\u00e3o na paisagem, indo al\u00e9m da\nDesta forma, Rodriguez (2004) contribui afirmando que a Geografia, em sua vertente ambiental, trata a paisagem da seguinte forma:\nA paisagem \u00e9 vista como um sistema de conceitos, atrelados em tr\u00eas n\u00edveis de sistemas ambientais: a paisagem natural (ecossistema), formada pela intera\u00e7\u00e3o de elementos e componentes naturais e antropo-culturais; a paisagem social, vista como a \u00e1rea onde vive a sociedade humana, o ambiente de rela\u00e7\u00f5es espaciais que tem import\u00e2ncia existencial para a sociedade; a paisagem cultural, resultado da a\u00e7\u00e3o da cultura ao longo do tempo, modelando-se por um grupo social a partir de uma paisagem natural, Inclui a paisagem visual, o percebido e o valorizado. (RODRIGUES, 2004, p. 54)\nEssas considera\u00e7\u00f5es permitem observar a paisagem enquanto categoria de an\u00e1lise ambiental favorecendo o entendimento geral da rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza a partir de estudos que transpassam a obten\u00e7\u00e3o de dados t\u00e9cnicos e quantitativos para analises mais subjetivas sobre a sociedade que transforma a paisagem, dependendo do uso do solo podemos inferir uma situa\u00e7\u00e3o a ser averiguada. No caso do assentamento rural estudado \u00e9 poss\u00edvel verificar que uma transforma\u00e7\u00e3o anterior a sua cria\u00e7\u00e3o que possibilitou a situa\u00e7\u00e3o atual, seja a fragilidade dos solos originados do arenito Caiu\u00e1 ou pelo uso intensivo praticado no local, representado pela pastagem degradada.\nA intersec\u00e7\u00e3o da teoria da paisagem com a ci\u00eancia do solo vai acontecer mais concretamente pelo paradigma que considera o solo como um sistema aberto, iniciado pelos estudos de L. V. Bertalanffy, resultante da Teria dos Sistemas que influenciou grande parte da ci\u00eancia durante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, concebendo a Terra como um conjunto de complexos naturais (PASSOS, 2008). Os sistemas podem ser entendidos como \u201c(...) um todo complexo, \u00fanico, organizado, formado pelo conjunto ou combina\u00e7\u00f5es de objetos ou partes (...) que muda constantemente, devido ao metabolismo de suas partes interrelacionadas em um todo integral\u201d (RODRIGUES et al., 2004, p. 42).\nNeste sentido, Passos (2008) relata que a paisagem \u00e9 conceituada como um sistema, sendo assim, o geossistema seria o sistema modelo da paisagem. De acordo com o referido autor:\nOs geossistema s\u00e3o os sistemas naturais, de n\u00edvel local, regional ou global, nos quais o substrato mineral, o solo as comunidade de seres vivos, a \u00e1gua e as massas de ar particulares \u00e0s diversas subdivis\u00f5es da superf\u00edcie terrestre s\u00e3o interconectados por fluxos de mat\u00e9ria e de energia, em um s\u00f3 conjunto (PASSOS, 1998 apud PASSOS, 2008, p. 45).\nRodriguez et al. (2004) aponta que a superf\u00edcie da terra \u00e9 concebida como o geossistema, um sistema material integral composto por esferas inter-relacionadas onde ocorrem intensas trocas de energia, subst\u00e2ncias e informa\u00e7\u00f5es. Para Bertrand (2004, p. 146) o geossistema permite uma escala de detalhamento onde est\u00e3o situados os fen\u00f4menos relacionados com a intera\u00e7\u00e3o dos elementos da paisagem combinados dialeticamente, sendo fundamental para uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica.\nEntender a paisagem como um sistema permite encontrar rela\u00e7\u00e3o entre os elementos que formam determinada unidade. Neste caso, o solo pode ser concebido como um todo complexo formado pela combina\u00e7\u00e3o de elementos (fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo) e din\u00e2micas. Tem-se ent\u00e3o um sistema solo inserido na paisagem resultante da intera\u00e7\u00e3o de seus elementos que \u00e9 ao mesmo tempo um componente e s\u00edntese dessa paisagem.\nKampf e Curi (2012, p. 3) descrevem o sistema que:\nOs solos s\u00e3o, portanto, simultaneamente, ambiental e local de comunidades de organismos (biocenoses) e, como tal, integrantes de geoecossistemas. Geoecossistemas s\u00e3o compartimentos terrestres onde h\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de comunidades de organismos com o meio abi\u00f3tico (pedosfera, litosfera, hidrosfera e atmosfera). A grande diversidade de geoecossistemas implica em uma enorme diversidade de tipos de solo distinguidos entre si conforme caracter\u00edsticas adquiridas ao longo da pedog\u00eanese. Geoecossistemas e solos s\u00e3o sistemas abertos e, portanto, continuamente alterados por fatores externos (atmosfera, hidrosfera, litosfera), em intera\u00e7\u00e3o com seu ambiente. Por isso o solo deve ser estudado e examinado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem (toposfera) que ocupa e aos demais fatores externos que o influenciam (atmosfera, hidrosfera, litosfera, biosfera). Fora seu sistema de rela\u00e7\u00f5es, o material \u201csolo\u201d n\u00e3o tem o significado de solo propriamente dito: \u00e9 uma amostra de solo, um substrato ou apenas \u201csujeira\u201d.\nDiante do exposto percebe-se grande proximidade e complementaridade nos estudos ambientais a partir da teoria da paisagem e das concep\u00e7\u00f5es da pedologia a partir da compreens\u00e3o do solo como um sistema complexo que comp\u00f5e a paisagem, que por sua vez pode ser observada como um sistema, o geossistema.\nVeem-se, ent\u00e3o, grandes possibilidades de um entendimento abrangente possibilitando diagn\u00f3sticos e a\u00e7\u00f5es a partir do entendimento de que os elementos que comp\u00f5em os sistemas, nas diversas escalas, podem ocasionar uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia. Portanto, entendendo o solo enquanto sistema e enquanto um componente do geossistema cria-se a possibilidade de uma an\u00e1lise ambiental consistente em diferentes n\u00edveis de abordagem, qualificando o ge\u00f3grafo como um importante profissional para os estudos da paisagem utilizando os conhecimentos em pedologia para realizar estudos ambientais mais completos.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos causados pela a\u00e7\u00e3o do homem sobre o espa\u00e7o natural se tornou um tema chave para as diversas ci\u00eancias que estudam a Terra. A interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica extrapola os limites de resili\u00eancia dos elementos e din\u00e2micas naturais, afetando os sistemas terrestres que conjuntamente permitem a diversidade biol\u00f3gica e ambiental do planeta.\nDestaca-se nessa situa\u00e7\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o dos solos manifestada na forma de eros\u00e3o h\u00eddrica, sobretudo nas regi\u00f5es tropicais. A eros\u00e3o h\u00eddrica apresenta-se como um problema alarmante quando acelerada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, por ser um processo praticamente irrevers\u00edvel que demanda muito tempo e recursos financeiros na sua recupera\u00e7\u00e3o e por ter consequ\u00eancias diretas sobre sociedade.\nMc-Cormack (1984) apud Cardoso (1992) relata que recuperar os solos degradados por eros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o demanda tanto tempo, que se pode consider\u00e1-lo como recurso n\u00e3o renov\u00e1vel. Isso faz da degrada\u00e7\u00e3o do solo um acontecimento alarmante, pois do ponto de vista humano, os solos n\u00e3o recuperam as suas condi\u00e7\u00f5es naturais. Dessa forma, a mitiga\u00e7\u00e3o de impactos sobre este recurso apresenta-se como melhor alternativa para resguarda-lo.\nPara evitar a degrada\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s da eros\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento da din\u00e2mica erosiva desde seu inicio, isto \u00e9, desde que as gotas de \u00e1gua entram em contato com o solo (GUERRA, 2005).\nO processo erosivo \u00e9 caracterizado pelas a\u00e7\u00f5es de desagrega\u00e7\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o, influenciados pelo clima, tipo de solo, topografia e o uso da terra (BARRETTO, 2007). Na aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o, o impacto direto das gotas de chuva umedece os agregados tornando-os \u201csoltos\u201d, portanto, vulner\u00e1veis aos impactos das gotas de \u00e1gua, facilitando o arraste das part\u00edculas do solo. Outra consequ\u00eancia desta a\u00e7\u00e3o \u00e9 a obstru\u00e7\u00e3o de poros respons\u00e1veis pela infiltra\u00e7\u00e3o e aera\u00e7\u00e3o do solo, com a obstru\u00e7\u00e3o dos poros causada pela energia cin\u00e9tica liberada no impacto das gotas de \u00e1gua ocorre o selamento da camada superficial formando po\u00e7as que podem se transformar em escoamento superficial. A partir deste fato a eros\u00e3o h\u00eddrica apresenta-se de maneira difusa, praticamente impercept\u00edvel, carregando as part\u00edculas mais importantes do solo e, posteriormente, com a organiza\u00e7\u00e3o em fluxos ou linhas (eros\u00e3o linear) proporcionando o aparecimento de ravinas e vo\u00e7orocas (GUERRA, 2005; PRUSKI, 2009).\nDe modo geral, a eros\u00e3o do tipo h\u00eddrica \u00e9 a que tem causado maiores danos ao solo por proporcionar a redu\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, promovendo o aumento do custo de\nprodu\u00e7\u00e3o e influenciando diretamente a sociedade. Isso, segundo Hernani et al. (2002), devido ao fato da eros\u00e3o h\u00eddrica provocar um decr\u00e9scimo na produtividade dos solos, uma vez que afeta a camada mais favor\u00e1vel ao crescimento das plantas. Nunes et al. (2006, p.31) aponta que:\nO problema da eros\u00e3o deve-se ao fato de que a mesma ocorre de forma seletiva; num primeiro momento s\u00e3o carreadas as part\u00edculas mais finas, argila e mat\u00e9ria org\u00e2nica. Sendo essas as part\u00edculas ativas do solo, respons\u00e1veis pelo transporte dos nutrientes, \u00e1gua e sais minerais \u00e0s plantas, uma vez que se estabele\u00e7a uma situa\u00e7\u00e3o de perda dessas part\u00edculas, ocorrer\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo, diminui\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva e consequente comprometimento econ\u00f4mico e social.\nS\u00e3o in\u00fameras as regi\u00f5es onde ocorrem intensa degrada\u00e7\u00e3o dos solos devido \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria sem os devidos cuidados conservacionistas, alterando a estrutura natural atrav\u00e9s dos implementos agr\u00edcolas e do preparo intensivo e causando s\u00e9rios quadros de degrada\u00e7\u00e3o ambiental4.\nPara Zoccal (2007) a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, contemporaneamente equivocada e sem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, levou \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de culturas de ciclo curto em detrimento da vegeta\u00e7\u00e3o natural. Combina-se a isso a constante utiliza\u00e7\u00e3o do solo que resulta em s\u00e9rios problemas agr\u00edcolas causados pela eros\u00e3o h\u00eddrica. Essa situa\u00e7\u00e3o compromete os recursos naturais, pela degrada\u00e7\u00e3o dos solos e pela influ\u00eancia na qualidade e disponibilidade de \u00e1gua, al\u00e9m de promover danos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \u00e0 sociedade.\nNeste sentido, Oliveira (2007, p.2) afirma que:\nA degrada\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 um dos principais problemas ambientais do planeta, al\u00e9m de ser considerada um obst\u00e1culo ao aumento sustent\u00e1vel da produtividade. Em sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a principal raz\u00e3o do desgaste progressivo do solo \u00e9 atribu\u00edda a eros\u00e3o, que na maioria das vezes \u00e9 causada por pr\u00e1ticas de manejo ou uso inadequado do solo. No mundo inteiro, as taxas de eros\u00e3o v\u00eam assumindo propor\u00e7\u00f5es espantosas, com enormes implica\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsicas, financeiras e sociais, com consequ\u00eancias diretas na redu\u00e7\u00e3o da produtividade e perda de terras agricult\u00e1veis.\nA eros\u00e3o, al\u00e9m de degradar as propriedades naturais do solo, pode comprometer a qualidade e disponibilidade h\u00eddrica. Cerca de um ter\u00e7o da \u00e1gua que precipita nas \u00e1reas que sofrem com a degrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o n\u00e3o infiltra no solo, comprometendo a recarga dos aqu\u00edferos e prejudicando o abastecimento dos corpos h\u00eddricos que passam a ter seu fluxo reduzido gradativamente. A \u00e1gua que deixa de infiltrar escoa vertente abaixo carregando\n4 A degrada\u00e7\u00e3o ambiental pode ser conceituada como: \u201c(...) qualquer altera\u00e7\u00e3o adversa dos processos, fun\u00e7\u00f5es ou componentes ambientais, ou como uma altera\u00e7\u00e3o adversa da qualidade ambiental\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2008, p.27).\npart\u00edculas que se depositam no fundo dos mananciais, provocando seu assoreamento. Esta situa\u00e7\u00e3o favorece para maior ocorr\u00eancia de enchentes nos per\u00edodos chuvosos e a escassez de \u00e1gua nos per\u00edodos de estiagem devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da profundidade do talvegue. Isso tudo proporciona maiores gastos com infraestrutura para a constru\u00e7\u00e3o de barragens e com o tratamento da \u00e1gua, entre outros problemas relacionados (HERNANI et al., 2002).\nSantos et al. (2010, p.116) complementa relatando que:\nOs sedimentos, fertilizantes e agroqu\u00edmicos, s\u00e3o arrastados e provocam problemas de assoreamento e polui\u00e7\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica, diminuindo a se\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o dos leitos dos rios e aumentando os riscos de cheias, o que compromete a perenidade dos cursos de \u00e1gua. A eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos e a consequente produ\u00e7\u00e3o de sedimentos t\u00eam sido preocupa\u00e7\u00e3o constante em todas as situa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gest\u00e3o do uso do solo e da \u00e1gua.\nSegundo Weill e Pires Neto (2007, p.52), assoreamento \u00e9 \u201c(...) um processo de deposi\u00e7\u00e3o de detritos: argila e/ou cascalho, que resulta da perda de capacidade de transporte de fluxo pluvial, de uma corrente fluvial e ainda devido \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa.\u201d. Segundo os referidos autores o assoreamento provoca o soterramento de nascentes, canais fluviais, lagoas, lagunas, estu\u00e1rio, a\u00e7udes, represas e ou \u00e1reas rebaixadas favorecendo a redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos recursos h\u00eddricos bem como a altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais dos mesmos.\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar se torna uma das formas mais eficientes de mitigar os processos erosivos, polui\u00e7\u00e3o e o assoreamento. Por isso, as legisla\u00e7\u00f5es ambientais, como a resolu\u00e7\u00e3o 303 do CONAMA de 2002 (CONAMA, 2006) e o C\u00f3digo Florestal (Lei 12.651/2012), defendem a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em topos ou vertentes \u00edngremes e fundos de vale, considerando-as como \u00e1reas que devem ser preservadas permanentemente com o intuito de minimizar os impactos sobre o solo e a \u00e1gua.\nNeste sentido, Mantovani e Santos (2007, p.158) salientam que:\nEm nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 de particular relev\u00e2ncia \u00e0 Mata Ciliar j\u00e1 que exerce importante papel de filtro biol\u00f3gico, n\u00e3o permitindo o escoamento livre do solo proveniente de eros\u00e3o, retendo subst\u00e2ncias ou filtrando a \u00e1gua de escoamento superficial. Esta floresta situada na margem dos cursos de \u00e1gua, ainda que atenda \u00e0 largura prevista na legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o permanente, n\u00e3o \u00e9 capaz de proteger de forma eficiente \u00e0s drenagens se n\u00e3o houver preven\u00e7\u00e3o em toda a bacia hidrogr\u00e1fica, seja nos topos de morros, encostas \u00edngremes ou nascentes.\nA eros\u00e3o \u00e9 uma das formas mais alarmantes de degrada\u00e7\u00e3o dos solos e t\u00eam apresentado dados mais preocupantes. Hernani et al. (2002) aponta que as perdas anuais de solo ocupados por lavoura e pastagens no Brasil s\u00e3o de aproximadamente 822 milh\u00f5es de toneladas. Os preju\u00edzos causados pela eros\u00e3o representam uma perda aproximada de\nR$ 7 bilh\u00f5es por ano. Se forem considerados gastos externos a produ\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de estradas, tratamento de \u00e1gua e outras medidas para reverter os danos causados pela eros\u00e3o, o preju\u00edzos anuais sobem para ordem dos R$ 10 bilh\u00f5es por ano (OLIVEIRA, 2007).\nFica evidente que a eros\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com a interven\u00e7\u00e3o humana sobre as paisagens naturais, acelerando seu efeito e causando impactos que afetam diretamente a fertilidade do solo e em uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia afeta os corpos h\u00eddricos e, consequentemente, a biodiversidade e tamb\u00e9m a sociedade.\nOs processos erosivos est\u00e3o relacionados com a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem encontramos diversos fatores a serem correlacionados, por exemplo, o desmatamento, a aus\u00eancia de terra\u00e7os em n\u00edvel em vertentes e a compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo pastoreio ou uso de maquin\u00e1rios pesados (FRANCISCO, 2011).\nPara Tormena et al. (2004, p. 66), embasado nas considera\u00e7\u00f5es de Cardoso et al.\n(1992) e Fidalski (1997):\nOs diferentes sistemas de preparo do solo t\u00eam, como objetivo, oferecer as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas para o crescimento, desenvolvimento e produtividade das culturas. No entanto, dependendo do solo, do clima e da cultura, os sistemas de preparo podem promover a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsica do solo, com reflexos ambientais e na produtividade das culturas. Em solos de textura superficial m\u00e9dia-arenosa e com baixos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, o cultivo sucessivo e o revolvimento excessivo os predisp\u00f5em \u00e0s altas taxas de eros\u00e3o, de compacta\u00e7\u00e3o e de perdas de mat\u00e9ria org\u00e2nica, resultando na degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica dos mesmos (...).\nExemplo de forma negativa no manejo do solo foi encontrado ao determinar algumas propriedades f\u00edsicas de solos fortemente degradados por eros\u00e3o h\u00eddrica no assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, que apresenta as \u00e1reas piloto ocupadas por pastagens sobre um solo predominantemente arenoso proveniente do arenito Caiu\u00e1.\nSobre as pastagens \u00e9 importante salientar que no Brasil 80% das terras destinadas a essa atividade apresenta processo de degrada\u00e7\u00e3o (MACEDO et al., 2000 apud AZEVEDO; SVERZUT, 2001). Silva et al. (2007) apontam ainda que a pecu\u00e1ria promove altera\u00e7\u00f5es dos recursos naturais impactando diretamente o solo, a \u00e1gua, a flora e a fauna.\nNeste sentido, Pignataro Netto et al. (2009, p. 1442 ) afirmam que \u201co pisoteio dos animais pode afetar os atributos f\u00edsicos do solo pela deforma\u00e7\u00e3o de sua estrutura, promover mudan\u00e7as na densidade e porosidade, influir na resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o e at\u00e9 provocar a compacta\u00e7\u00e3o do solo\u201d. Estas altera\u00e7\u00f5es foram encontradas pela autora ao comparar v\u00e1rios usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo onde concluiu a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de\nA qualidade f\u00edsica do solo \u00e9 influenciada pelo preparo, o solo pode apresentar altos \u00edndices de densidades, resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o e baixa porosidade. Esta situa\u00e7\u00e3o se torna prejudicial ao desenvolvimento das ra\u00edzes (KLEPKER; ANGHINONI, 1995 apud ARATANI et al., 2009) e favor\u00e1veis ao processo erosivo.\nDe acordo com Ferreira (2010) a avalia\u00e7\u00e3o da estrutura do solo \u00e9 dependente de cada situa\u00e7\u00e3o em particular, entende-se que os solos bem estruturados oferecem melhores condi\u00e7\u00f5es para desenvolvimento das culturas e a tenacidade da estrutura\u00e7\u00e3o op\u00f5e-se a quadros de degrada\u00e7\u00e3o.\nNa pesquisa de Muller et al. (2001) que compararam a varia\u00e7\u00e3o dos atributos f\u00edsicos do solo em 5 \u00e1reas com diferentes manejos e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, foi constatado um grau elevado na compacta\u00e7\u00e3o sobre pastagens degradadas (Ds=1,40 kg.dm-3) em rela\u00e7\u00e3o a pastagens com manejo adequado (Ds=1,25 kg.dm-3), pastagem recuperada (Ds=1,27 kg.dm-3) e mata nativa (Ds=1,01 kg.dm-3). Estes dados revelam a forte degrada\u00e7\u00e3o dos solos, principalmente sob pastagem, quando esse tipo de uso n\u00e3o \u00e9 adequadamente manejado causando a deteriora\u00e7\u00e3o dos solos.\nAzevedo e Sverzut (2001) tamb\u00e9m trabalhando com a compara\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de mata nativa e de pastagem constataram os valores respectivos para a densidade do solo de 1,20 e 1,45 kg.dm-3 demonstrando que o pastoreio causa a compacta\u00e7\u00e3o. Vale destacar que o solo analisado pelos autores t\u00eam predomin\u00e2ncia argilosa, que apresenta toler\u00e2ncia de compacta\u00e7\u00e3o para o bom desenvolvimento de culturas em torno de 1,45 kg.dm-3. Os mesmos autores conclu\u00edram que:\n[...] a deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de solos sob pastagem foi atribu\u00edda ao pisoteio do gado, que causou compacta\u00e7\u00e3o, expressa pelo aumento da densidade, da microporosidade e da resist\u00eancia do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o, e da redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o poroso total, da macroporosidade e dos valores das propriedades hidr\u00e1ulicas, o que propiciou menor capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e aumento da susceptibilidade a eros\u00e3o (AZEVEDO; SVERZUT, 2001, p. 2).\nNeste sentido, Zanata et al. (2010) avaliaram a degrada\u00e7\u00e3o dos atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo em \u00e1rea de pastagem degradada por eros\u00e3o no munic\u00edpio de Ourinhos/SP, onde constataram tamb\u00e9m um grau avan\u00e7ado de compacta\u00e7\u00e3o na maior parte das amostras analisadas. Isso pode ter contribu\u00eddo para o escoamento superficial que culminou na origem de ravinas e vo\u00e7orocas encontradas na \u00e1rea e, tamb\u00e9m, para o transporte seletivo das part\u00edculas coloidais interferindo na fertilidade do solo.\nAratani et aI. (2009) ao analisar os usos de um Latossolo Vermelho acrif\u00e9rrico adotou porosidade total como fator de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsica dos solos associada a densidade dos solos e estabilidade de agregados e com o \u00edndice S, e chegou a conclus\u00e3o de que os sistemas antr\u00f3picos com Plantio Convencional e Sistema de Plantio Direto apresentam altera\u00e7\u00f5es significativas nessas propriedades se comparado com solo cobertos por Mata Nativa, que preservam as caracter\u00edsticas mais pr\u00f3ximas da natural. Nas palavras dos autores:\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comum, j\u00e1 que a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica est\u00e1 relacionada com a compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo uso de m\u00e1quinas e implementos (Cavenage et al., 1999), com a redu\u00e7\u00e3o dos teores de MO (Silva &amp; Kay, 1996) e com a menor estabilidade estrutural do solo (Horn et al., 1995) (ARATANI et al., 2009, p.682).\nA porosidade total tamb\u00e9m foi utilizada por Tormena et al. (2004) ao verificar as qualidades f\u00edsicas de um solo em tr\u00eas sistemas diferentes sistemas de plantio (convencional, direto e m\u00ednimo) constatou uma importante rela\u00e7\u00e3o entre a porosidade e a densidade do solo como indicativos fundamentais na determina\u00e7\u00e3o dos efeito do sistema de plantio sobre os solos. Ribeiro et al. (2007) exp\u00f5e que a disposi\u00e7\u00e3o dos poros desempenha papel fundamental entre as fazes s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa do solo, relatando que a distribui\u00e7\u00e3o dos poros, por tamanho, condiciona o comportamento f\u00edsico-h\u00eddrico dos solos, influenciando na qualidade dos mesmos.\nO levantamento do volume total de poros pode revelar solos com pouca capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou solos que devido ao avan\u00e7ado grau de compacta\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite boa circula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, o que culmina na intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, conforme j\u00e1 relatado.\nDiante dos problemas causados pela eros\u00e3o \u00e9 importante considerar os fatores relacionados ao inicio do processo erosivo e suas consequ\u00eancias e buscar formas de manejar os solos com os menores danos poss\u00edveis ou, se for o caso, recuper\u00e1-los.\nDestaca-se a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico, ed\u00e1fico e vegetativo, pois com esses m\u00e9todos \u201cpode-se cultivar o solo sem depauper\u00e1-lo significativamente, quebrando assim um aparente conflito ecol\u00f3gico que existe entre a agricultura do homem e o equil\u00edbrio do meio ambiente\u201d (LEPSCH, 2002, p. 160).\nMagalh\u00e3es (2001) relata que existem duas formas de atuar na conten\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o: a preventiva e a corretiva. Como a\u00e7\u00e3o preventiva, tem-se o ato de planejar as a\u00e7\u00f5es ao manejar determinada \u00e1rea levando sempre em considera\u00e7\u00e3o que \u201ccultivos certos devem situar-se tamb\u00e9m em locais certos, observando pr\u00e1ticas certas de prote\u00e7\u00e3o contra degrada\u00e7\u00e3o\u201d (LEPSCH, 2002, p. 168).\nComo pr\u00e1tica corretiva Magalh\u00e3es (2001) prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de barreiras com a finalidade de reter o solo e assim reduzir a velocidade de fluxo no canal e permitir o crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o sem deixar de funcionar como uma estrutura drenante.\nA Embrapa (2008) recomenda a constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os, bacias e barreiras de reten\u00e7\u00e3o na parte superior da eros\u00e3o onde ocorre o principal fluxo de \u00e1gua e barreiras para reter sedimentos no interior das eros\u00f5es, normalmente pali\u00e7adas de bambu, pneus usados ou outros materiais dispon\u00edveis. Este m\u00e9todo vem sendo utilizado como forma de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas por eros\u00e3o h\u00eddrica conforme estudos de Nardin et al. (2010) e Serato et al. (2009). Os referidos autores aplicaram metodologia em pontos estrat\u00e9gicos de uma vo\u00e7oroca localizada no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia-MG, ambos constataram efici\u00eancia da barreira de bambu ao verificarem que a mesma proporcionou a reten\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos junto \u00e0s barreiras, resultado da redu\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento superficial.\nFrancisco (2011) relatou grande efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o de barreiras de bambu e pneus como forma de conten\u00e7\u00e3o de sedimentos, favorecendo \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e para a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, uma vez que a combina\u00e7\u00e3o das barreiras e da vegeta\u00e7\u00e3o permite a redu\u00e7\u00e3o do fluxos h\u00eddricos. Este m\u00e9todo busca viabilizar a\u00e7\u00e3o semelhante a da vegeta\u00e7\u00e3o reduzindo a velocidade do escoamento superficial e facilitando a infiltra\u00e7\u00e3o.\nEste m\u00e9todo aparece como alternativa ao processo de recupera\u00e7\u00e3o dos solos afetados pela eros\u00e3o h\u00eddrica que muitas vezes exige alto custo em sua aplica\u00e7\u00e3o proporcionando a demora, omiss\u00e3o ou a desist\u00eancia de recuperar \u00e1reas degradadas. Com uma execu\u00e7\u00e3o simples e de baixo custo utilizando barreiras f\u00edsicas constitu\u00eddas, geralmente, com bambu, pneus e sacos de r\u00e1fia os pequenos produtores rurais podem ter uma alternativa acess\u00edvel para recuperar o solo.\nUma forma complementar para atuar em \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento5 para fazer o diagn\u00f3stico e planejamento ambiental, em \u00e1reas extensas e com informa\u00e7\u00f5es variadas, pois amplia as maneiras de analisar e representar os diversos fen\u00f4menos que ocorrem no espa\u00e7o.\nO geoprocessamento permite avaliar a condi\u00e7\u00e3o e aplicar m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o de forma precisa, garantindo maior controle sobre a atua\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o localizada,\n5\nPiroli (2010, p. 5) define geoprocessamento como: \u201c(...) um ramo da ci\u00eancia que estuda o processamento de informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas utilizando aplicativos (normalmente SIGs), equipamentos (computadores e perif\u00e9ricos), dados de diversas fontes e profissionais especializados. Este conjunto deve permitir a manipula\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de produtos (geralmente cartogr\u00e1ficos), relacionados principalmente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a superf\u00edcie da terra.\u201d.\npriorizando \u00e1reas com maior necessidade a partir de levantamentos espaciais variados (declividade, tipo de solo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o, fertilidade dos solos, etc.). De acordo com Cavallini et al. (2010) os processos e atributos do solo que qualificam o seu desempenho e a produtividade, al\u00e9m dos impactos na agricultura e no meio ambiente, variam de acordo com o tempo e o espa\u00e7o. Os atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo podem ser espacializados explicando a influ\u00eancia dos processos de forma\u00e7\u00e3o e do seu manejo, por isso a espacializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do geoprocessamento de imagens orbitais \u00e9 complementar na avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos.\nNesta pesquisa, o geoprocessamento foi utilizado para localizar os principais focos erosivos do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, para fomentar a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica ao localizar os focos erosivos de grande porte e as \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o.\n6. COMPOSI\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO SOLO\nO solo, segundo a defini\u00e7\u00e3o da Embrapa (2006, p.31) \u00e9:\n[...] uma cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais, constitu\u00eddos por partes solidas, liquidas e gasosas, tridimensionais, din\u00e2micos, formados por minerais e org\u00e2nicos que ocupam a maior parte do manto superficial das extens\u00f5es continentais do nosso planeta, cont\u00e9m mat\u00e9ria viva e podem ser vegetados na natureza onde ocorrem e, eventualmente, terem sido modificados por interfer\u00eancias antr\u00f3picas.\nPor essa defini\u00e7\u00e3o, segundo Freire, 2006, pode-se conceber o solo em tr\u00eas partes, estados ou fases: s\u00f3lido, liquido e gasoso. A parte s\u00f3lida \u00e9 formada por part\u00edculas minerais e org\u00e2nicas; a parte liquida representa a \u00e1gua que preenche totalmente ou parcialmente os poros do solo; e a gasosa, representa a parte de poros n\u00e3o ocupados por \u00e1gua ou part\u00edculas, sendo respons\u00e1vel pela aera\u00e7\u00e3o do solo.\nO referido autor explica que a parte s\u00f3lida do solo \u00e9 composta por part\u00edculas minerais e org\u00e2nicas. As part\u00edculas minerais s\u00e3o originadas das rochas que sofrem intemperismo variando de tamanho de acordo com resist\u00eancia material de origem que limita o grau da a\u00e7\u00e3o proporcionando a forma\u00e7\u00e3o de diferenciados tamanhos de part\u00edculas do solo, as mais finas, argila e silte, e as mais grosseiras, areia e suas varia\u00e7\u00f5es. Essa particularidade favorece a diferencia\u00e7\u00e3o da textura dos solos mediante a intensidade de atua\u00e7\u00e3o dos fatores respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o dos solos.\nAs part\u00edculas org\u00e2nicas s\u00e3o constitu\u00eddas pelo ac\u00famulo de res\u00edduos animais e/ou vegetais parcialmente decompostos. Essas part\u00edculas s\u00e3o respons\u00e1veis pela garantia de nutrientes; reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; estabilidade de agregado e Capacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC) de um solo (JORGE, 1985). Portanto, quanto mais part\u00edculas org\u00e2nicas (ou mat\u00e9ria org\u00e2nica) um solo contiver, mais produtivo ele ser\u00e1.\nA fertilidade dos solos n\u00e3o \u00e9 particularidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica, tendo em vista que esta se apresenta em pequena quantidade na maioria dos solos, variando de 1 a 3% (FREIRE, 2006). Nesses casos, a fertilidade \u00e9 garantida pelos argilominerais, formados a partir da altera\u00e7\u00e3o de alguns minerais durante o processo de intemperismo, capazes de fornecer nutrientes essenciais para uma boa fertilidade dos solos, pois s\u00e3o esses que controlam a Capacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC) juntamente com a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Ent\u00e3o, quanto melhor a qualidade e quantidade de argilominerais e mat\u00e9ria org\u00e2nica, melhor a produtividade do solo.\nA parte l\u00edquida e a gasosa do solo s\u00e3o compostas, respectivamente, pela \u00e1gua e pelo ar presente no solo, favorecendo a manuten\u00e7\u00e3o da flora e fauna nos solos. Tanto parte\nliquida do solo quanto a gasosa v\u00e3o depender da porosidade do solo para terem boa circula\u00e7\u00e3o (AZEVEDO; DALMOLIM, 2006). Esta poder\u00e1 variar de acordo com a densidade e textura do solo.\nSabendo que o solo \u00e9 composto por tr\u00eas fases (s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa) e que as part\u00edculas s\u00f3lidas variam no tamanho, forma e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica configurando-se de diversas formas para formar a matriz do solo (REINERT; REICHERT, 2006), encontraremos varia\u00e7\u00f5es na densidade, porosidade, textura ou estrutura que, por sua vez, v\u00e3o influenciar diretamente na qualidade natural do solo ou, diante das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, fornecer diagn\u00f3sticos amplos referentes ao seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o, relatando a capacidade de resist\u00eancia a processos erosivos, por exemplo. Neste sentido, cabe enfatizar que:\nA f\u00edsica de solos estuda e define, qualitativa e quantitativamente, as propriedades f\u00edsicas, bem como sua medi\u00e7\u00e3o, predi\u00e7\u00e3o e controle, com o objetivo principal de entender os mecanismos que governam a funcionalidade dos solos e seu papel na biosfera. A import\u00e2ncia pr\u00e1tica de se entender o comportamento f\u00edsico do solo est\u00e1 associada ao seu uso e manejo apropriado, ou seja, orientar irriga\u00e7\u00e3o, drenagem, preparo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua (REINERT; REICHERT, 2006, p. 2).\nContudo, as distribui\u00e7\u00f5es das fases do solo v\u00e3o variar de acordo com as caracter\u00edsticas do ambiente e dos usos e ocupa\u00e7\u00f5es a qual s\u00e3o destinados, dessa forma podem ser encontradas uma diversidade de condi\u00e7\u00f5es tanto das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas quanto nos atributos f\u00edsicos como textura, densidade do solo e da part\u00edcula e porosidade.\nEstas caracter\u00edsticas ser\u00e3o detalhadas mediante a import\u00e2ncia que representam nos estudos de eros\u00e3o, pois junto com outros fatores podem determinar maior ou menor suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos (GUERRA, 2003).\n6.1.\tTextura\nSegundo Kiehl (1979, p. 112), a textura do solo pode ser definida como \u201c(...)a propor\u00e7\u00e3o relativa dos diferentes grupos de part\u00edculas prim\u00e1rias nele existentes\u201d. Entende-se como part\u00edculas prim\u00e1rias aquelas de composi\u00e7\u00e3o mineral que constituem a parte solida do solo. Estas apresentam comportamento diferente diante do intemperismo resultando na forma\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de diversos tamanhos (areia, silte e argila) presentes no solo.\nCumpre ressaltar que a textura do solo avalia apenas as classes de tamanho das part\u00edculas englobando material de diferentes composi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas (KIEHL, 1979), ou seja, n\u00e3o avalia, por exemplo, a qualidade da argila presente em determinado solo. A textura de um solo pode ser aferida no campo com car\u00e1ter mais descritivo a partir das\nsensa\u00e7\u00f5es provocadas pelo manuseio de uma fra\u00e7\u00e3o de solo. Nesta pode-se constatar sensa\u00e7\u00e3o de aspereza, sedosidade ou pegajosidade revelando a predomin\u00e2ncia respectiva de areia, silte ou argila (SANTOS et al., 2005).\nNo entanto, apenas este levantamento n\u00e3o \u00e9 suficiente para caracterizar a textura de um solo, por isso, realiza-se an\u00e1lises laboratoriais para uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa. Este tipo de an\u00e1lise leva o nome de an\u00e1lise granulom\u00e9trica, entre os m\u00e9todos mais utilizados existe o m\u00e9todo da pipeta que utiliza o peneiramento para separa\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es de areia e a lei de Stokes para separar o silte e a argila (FREIRE, 2006). Esta an\u00e1lise classifica as part\u00edculas conforme o seu di\u00e2metro (Tabela 1) e quantifica as porcentagens de areia, argila e silte, que s\u00e3o aplicadas em um tri\u00e2ngulo textural utilizado com guia para obter at\u00e9 13 classes texturais ou o triangulo de grupamento textural (Figura 3) com 5 classes gen\u00e9ricas (EMBRAPA, 2008) utilizado para determinar a classe textural das amostras analisadas neste trabalho.\nTabela 1- Classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica baseado no sistema da U. S. Departament of\nAgriculture (USDA).\nPart\u00edcula\tDi\u00e2metro (mm)\nAreia Muito Grossa\t2,000 a 1,000\nAreia Grossa\t1,000 a 0,500\nAreia M\u00e9dia\t0,500 a 0,250\nAreia Fina\t0,250 a 0,100\nAreia Muito Fina\t0,100 a 0,050\nSilte\t0,050 a 0,002\nArgila\tMenor que 0,002\nAdaptado de Kiehl (1979), Freire (2006) e Machado e Favaretto (2006).\nFonte: Embrapa (2006) apud Embrapa (2008)\n6.2.\tDensidade do solo (DS)\nA densidade do solo pode ser definida como a rela\u00e7\u00e3o da massa de solo seco com a distribui\u00e7\u00e3o dos poros por unidade de volume. Ao interpretar a densidade do solo junto a estimativa de porosidade e compacta\u00e7\u00e3o do solo com mesma textura teremos uma rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional, ou seja, quanto maior a densidade do solo menor a porosidade ou a quantidade de vazios (KIEHL, 1979).\nSegundo Bowen (1981) citado por Favaretto et al. (2006) a compacta\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 caracterizada pelo aumento da densidade do solo nas primeiras camadas atrav\u00e9s da compress\u00e3o das mesmas. Este fen\u00f4meno ocorre quando a press\u00e3o exercida sobre o solo excede sua capacidade de cisalhamento. Quando isso ocorre h\u00e1 um rearranjamento das part\u00edculas pela press\u00e3o que as empurra para os poros, resultando na redu\u00e7\u00e3o da porosidade, principalmente os macroporos. Esta a\u00e7\u00e3o aumenta a compacta\u00e7\u00e3o e a coes\u00e3o dos solos, alterando as rela\u00e7\u00f5es massa-volume e interferindo nos fluxos de ar, nutrientes, calor e \u00e1gua.\nKiehl (1979) afirma que quanto maior o valor da densidade do solo podemos entender que sua compacta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior, sua estrutura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 menor e a porosidade ser\u00e1 reduzida e, logo, maiores ser\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es para o crescimento e desenvolvimento das plantas, pois a compacta\u00e7\u00e3o compromete o desenvolvimento das ra\u00edzes, sendo o valor estimado para o limite da densidade do solo toler\u00e1vel para bom desenvolvimento das culturas \u00e9 de 1,65 kg.dm-3 para solos arenosos e 1,45 kg.dm-3 para solos argilosos (REINERT; REICHERT, 2006). Outro problema da densidade do solo elevada \u00e9 o fato desta\ncomprometer a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, devido \u00e0 baixa porosidade, e, consequentemente, favorecer o escoamento superficial aumentando o risco de degrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o.\nNormalmente a densidade do solo em solos arenosos apresenta varia\u00e7\u00e3o de 1,2 a 1,9 kg.dm-3 enquanto solos argilosos apresentam valores entre 0,9 a 1,7 kg.dm-3 (REINERT; REICHERT, 2006). As varia\u00e7\u00f5es de densidade do solo podem ocorrer tamb\u00e9m em um mesmo perfil de solo de acordo com a profundidade, quanto mais profundo o horizonte mais denso ser\u00e1 devido \u00e0 press\u00e3o das camadas subjacente densidade do solo pode ser maior pela movimenta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas das camadas superficiais para as subsuperficias ou pela presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos horizontes superficiais que favorecendo a diminui\u00e7\u00e3o da densidade.\nPara obten\u00e7\u00e3o dos valores da densidade do solo utiliza-se v\u00e1rios m\u00e9todos dos quais se destacam o m\u00e9todo do anel volum\u00e9trico (ou anel de Koppek) e o do torr\u00e3o impermeabilizado ou parafinado. O m\u00e9todo do anel volum\u00e9trico \u00e9 o mais utilizado por ser acess\u00edvel e simples de ser aplicado, este pode ser encontrado no Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solos da EMBRAPA (1997).\n6.3.\tDensidade da part\u00edcula (DP)\nA densidade da part\u00edcula \u00e9 definida como o volume de s\u00f3lidos de uma amostra, ao contr\u00e1rio da densidade do solo esta n\u00e3o \u00e9 influenciada pela porosidade, seria a rela\u00e7\u00e3o entre a massa do solo e o volume ocupado pelas suas part\u00edculas, sejam elas minerais ou org\u00e2nicas. A densidade da part\u00edcula varia entre 2,3 e 2,9 kg.dm-3, comumente adota-se o valor m\u00e9dio de 2,65 kg.dm-3, pois este valor representa a densidade do quartzo que \u00e9 o mineral mais abundante encontrado nos solos (KIEHL, 1979).\nA densidade da part\u00edcula \u00e9 considerada como a m\u00e9dia ponderada da densidade das part\u00edculas solidas dos solos. As varia\u00e7\u00f5es da densidade da part\u00edcula est\u00e3o relacionadas \u00e0 presen\u00e7a maior ou menor de determinada part\u00edcula, por exemplo, a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica reduz o valor da densidade da part\u00edcula enquanto \u00f3xidos de ferro elevam este valor.\nA densidade da part\u00edcula \u00e9 utilizada predominantemente para c\u00e1lculo da porosidade do solo e no estudo mineral\u00f3gico das part\u00edculas que comp\u00f5em o solo. O m\u00e9todo mais utilizado para sua determina\u00e7\u00e3o \u00e9 o do bal\u00e3o volum\u00e9trico. Este pode ser encontrado no Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solos da EMBRAPA (1997).\n6.4.\tPorosidade\nA porosidade ou volume total de poros (VTP) representa o volume de solo ocupado pelo ar e \u00e1gua ou o volume de vazios ou espa\u00e7os n\u00e3o ocupados pelos componentes minerais ou org\u00e2nicos. Esse depende da quantidade e natureza dos poros que, por sua vez, v\u00e3o ser determinados segundo o arranjo ou a geometria das part\u00edculas s\u00f3lidas.\nO mais importante da porosidade \u00e9 o tamanho dos poros. Existem duas determina\u00e7\u00f5es: microporos que apresentam di\u00e2metro menor que 0,05 mm e macroporos que apresentam di\u00e2metro maior que 0,05 mm. Dessa forma a ocorr\u00eancia de \u00e1gua e ar no solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 porosidade vai depender do tamanho dos poros, pois para que haja boa aera\u00e7\u00e3o ou drenagem em um solo s\u00e3o necess\u00e1rias a presen\u00e7a de macroporos, porem estes n\u00e3o permitem boa reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por outro lado, os microporos permitem. No entanto, a predomin\u00e2ncia de microporos desfavorece a circula\u00e7\u00e3o de ar e \u00e1gua e, em alguns casos, o crescimento de plantas. \u00c9 essencial um solo ter boa distribui\u00e7\u00e3o de poros para apresentar quantidades equivalentes de ar e \u00e1gua.\nOs solos arenosos apresentam uma varia\u00e7\u00e3o de 35 a 50% de volume total de poros enquanto solos argilosos apresentam entre 40 e 60% (MACHADO; FAVARETTO, 2006). Solos arenosos t\u00eam predomin\u00e2ncia de macroporos por isso apresentam menor porcentagem de volume de poros. J\u00e1 os argilosos apresentam predominantemente microporos e a presen\u00e7a de argila favorece para agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas favorecendo a exist\u00eancia de grande quantidade de poros. Solos com grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica tamb\u00e9m apresentam boa distribui\u00e7\u00e3o de poros variando de 60 a 80% (KIEHL, 1979).\nPara calcular a porosidade de um solo utiliza-se normalmente um c\u00e1lculo relacionando a densidade do solo e a densidade da part\u00edcula conhecido como m\u00e9todo indireto. Essa determina\u00e7\u00e3o permite uma an\u00e1lise completa sobre a situa\u00e7\u00e3o do arranjo das part\u00edculas diagnosticando o grau de compacta\u00e7\u00e3o cujo algumas consequ\u00eancias foram relatadas anteriormente.\n6.5.\tCaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas\nAs caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas representam a apar\u00eancia do solo percebida no campo atrav\u00e9s da vis\u00e3o ou tato (STRECK et al., 2008). Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o pr\u00f3prias de cada solo e a partir do seu levantamento \u00e9 poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o geral da paisagem permitindo avaliar as peculiaridades da forma\u00e7\u00e3o dos solos ou de fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento referente ao seu uso (SANTOS et al., 2005). Sobre a import\u00e2ncia dessa primeira avalia\u00e7\u00e3o no campo, Santos et al. (2005, p. 3) relatam que:\nDentre as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas comumente analisadas, inclusive neste trabalho, temos a cor, estrutura, textura, porosidade, cerosidade, consist\u00eancia, transi\u00e7\u00e3o entre os horizontes e profundidade ou espessura dos horizontes.\nSeguramente a que mais se destaca \u00e9 a cor da qual se podem extrair informa\u00e7\u00f5es como composi\u00e7\u00e3o, aera\u00e7\u00e3o e drenagem tanto na diferencia\u00e7\u00e3o de solo para solo como na diferencia\u00e7\u00e3o entre os horizontes e/ou camadas (STRECK et al., 2008). Por exemplo, horizontes superficiais apresentam colora\u00e7\u00e3o mais escura devido \u00e0 elevada quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, alguns solos apresentam colora\u00e7\u00e3o avermelhada ou amarelada caracterizando a presen\u00e7a abundante de \u00f3xidos de ferro (respectivamente a hematita e goethita), outros com colora\u00e7\u00e3o acinzentada que indica a falta de oxida\u00e7\u00e3o por estarem em uma condi\u00e7\u00e3o de excesso de \u00e1gua; entre outros (AZEVEDO; DALMOLIM, 2006).\nA cor \u00e9 aferida atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da Carta de Cores Munsell para solos que segue os padr\u00f5es do \u201cSistema Munsell de Cores\u201d. Nela analisam-se tr\u00eas componentes: o matiz, o valor e o croma. O matiz refere-se ao espectro predominante da cor (vermelho, amarelo, azul, verde e p\u00farpura), o valor corresponde \u00e0 tonalidade da cor e o croma a pureza relativa ou satura\u00e7\u00e3o da cor (SANTOS et al., 2005).\nA estrutura \u00e9 o arranjo das part\u00edculas prim\u00e1rias dos solos (areia, argila e silte) em estruturas diferenciadas, chamadas de part\u00edculas secund\u00e1rias ou agregados (FREIRE, 2006). Reinert e Reichert (2006, p. 6) completam que \u201c(...) a estrutura do solo pode ser definida tamb\u00e9m pelo arranjamento de poros pequenos, m\u00e9dios e grandes, como consequ\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o das part\u00edculas e agregados do solo\u201d. Os agregados se formam a partir da liga\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas prim\u00e1rias por diferentes subst\u00e2ncias, por exemplo, mat\u00e9ria org\u00e2nica, \u00f3xidos de ferro e argila. Eles s\u00e3o encontrados com diferentes formas e classificados como: prism\u00e1tica, laminar, em blocos, colunar e granular.\nPara determinar a estrutura de um solo s\u00e3o adotados procedimentos de campo ou de laborat\u00f3rio. No campo retira-se uma por\u00e7\u00e3o de solo e atira-se no ch\u00e3o de uma altura de 50 cm de altura e avalia-se a estrutura dos blocos inteiros. Em laborat\u00f3rio o m\u00e9todo mais utilizado \u00e9 o do peneiramento em \u00e1gua (FREIRE, 2006) baseado no m\u00e9todo \u201ctamisamento \u00famido\u201d citado por Kiehl (1979). Analisar a estrutura dos solos \u00e9 fundamental, pois a organiza\u00e7\u00e3o estrutural afeta a aera\u00e7\u00e3o, capacidade de armazenamento de \u00e1gua, infiltra\u00e7\u00e3o\n[...] correla\u00e7\u00e3o negativa entre a estabilidade de agregados e a perda de solo. Uma explica\u00e7\u00e3o para isso \u00e9 que h\u00e1 um aumento da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, a medida que aumenta o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e ocorre o aumento do teor de agregados, havendo, consequentemente, maior resist\u00eancia desses agregados \u00e0 dispers\u00e3o.\nIsto mostra que uma boa distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas e subst\u00e2ncias presentes no solo e, consequentemente, a melhor qualidade e quantidade de agregados mais resistente este ser\u00e1 diante dos processos erosivos. Por\u00e9m, este equil\u00edbrio pode ser facilmente rompido devido ao preparo inadequado, uso intensivo, remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e queimadas favorecendo a degrada\u00e7\u00e3o do solo.\nA consist\u00eancia revela a resist\u00eancia do material a deforma\u00e7\u00f5es e rupturas condicionadas pelas for\u00e7as de coes\u00e3o e ades\u00e3o que atuam na massa do solo, variando conforme a quantidade de \u00e1gua presente. Outros fatores tamb\u00e9m afetam a consist\u00eancia do solo como a textura, o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, o tipo de argilomineral, o c\u00e1tion dominante na CTC e o manejo (STRECK et al., 2008). Kiehl (1979) explica que a for\u00e7a de coes\u00e3o dos solos \u00e9 proporcional a tens\u00e3o superficial das pel\u00edculas de \u00e1gua, variando inversamente com o di\u00e2metro das part\u00edculas s\u00f3lidas. Dessa forma, solos arenosos por apresentar grande quantidade de material grosseiro t\u00eam baixa coes\u00e3o, j\u00e1 os argilosos, com textura mais fina, s\u00e3o mais coesos.\nSabendo da varia\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia, conforme a umidade dos solos, sua an\u00e1lise \u00e9 feita em campo levando em conta tr\u00eas estados de umidade: seco, \u00famido e molhado para ter uma descri\u00e7\u00e3o mais completa (SANTOS et al., 2005). Quando seco verifica-se o grau de dureza, com o solo \u00famido observa-se a friabilidade do solo e, quando molhado, a sua plasticidade e pegajosidade.\nA determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia do solo, segundo Streck et al. (2008), \u00e9 importante para determinar qual a melhor forma de manejo para determinado solo dependendo da condi\u00e7\u00e3o de umidade evitando epis\u00f3dios de compacta\u00e7\u00e3o.\nA cerosidade \u00e9 o aspecto brilhante ou lustroso de superf\u00edcies naturais de um solo que revestem as diferentes faces de unidades estruturais manifestando uma cor mais intensa. Geralmente quanto maior a cerosidade maior a quantidade de argila coloidal eluvia\u00e7\u00e3o- iluvia\u00e7\u00e3o (EMBRAPA, 2008). Esta caracter\u00edstica \u00e9 classificada quanto ao grau de desenvolvimento e a quantidade de ocorr\u00eancia (SANTOS et al., 2005). No presente trabalho a cerosidade foi avaliada de acordo com a quantidade utilizando os seguintes termos: pouco, comum e abundante.\nA descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de uma \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m leva em conta a profundidade ou espessura dos horizontes e/ou camadas e a forma de transi\u00e7\u00e3o entre os mesmos. A espessura ou profundidade \u00e9 determinada para separar os horizontes e/ou camadas de um solo e a partir da\u00ed fazer a descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. Em alguns solos a profundidade dos horizontes e/ou camadas pode ser determinante na sua classifica\u00e7\u00e3o, como os neossolos que s\u00e3o caracterizados por apresentar um horizonte superficial com pelo menos 40 cm de espessura logo acima da rocha.\nA transi\u00e7\u00e3o entre os horizontes ou camada serve para apurar a varia\u00e7\u00e3o de cor, textura e estrutura verticalmente, identificando assim, atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o visual ou do tato, caracter\u00edsticas oriundas tanto da g\u00eanese quanto do uso e manejo do solo identificando a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, continuidade do sistema poroso, desenvolvimento do sistema radicular, pr\u00e1ticas de controle de eros\u00e3o entre outros (SANTOS et al., 2005).\nA textura e a porosidade tamb\u00e9m s\u00e3o descritas no campo atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. Conforme relatado anteriormente, a textura \u00e9 aferida no campo atrav\u00e9s das sensa\u00e7\u00f5es t\u00e1teis ao manusear uma fra\u00e7\u00e3o do solo com o intuito de verificar a predomin\u00e2ncia das part\u00edculas de areia, argila e silte. A porosidade tamb\u00e9m pode ser avaliada no campo mediante a observa\u00e7\u00e3o com lupa e classificada quanto ao tamanho e a quantidade, nesse projeto optou-se por fazer apenas a descri\u00e7\u00e3o da quantidade de poros utilizando os termos: poucos poros, poros comuns e muitos poros com base na rela\u00e7\u00e3o direta desta propriedade com a textura do solo.\n7. HIST\u00d3RICO DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO PAULISTA\n\u00c9 importante olhar para o quadro de depauperamento dos solos como um fator que faz parte da hist\u00f3ria local. A substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa para produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria faz parte da hist\u00f3ria de muitos munic\u00edpios Paulistas. O uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do assentamento Nova Esperan\u00e7a est\u00e1 intimamente ligada ao seu estado atual, carregando a mem\u00f3ria da luta pela terra que agora se torna uma luta para melhorar, manter e recuperar a qualidade do solo t\u00e3o disputado.\nPara entender a paisagem atual como resultado das diversas intera\u00e7\u00f5es decorrentes do processo hist\u00f3rico, \u00e9 preciso olhar a fundo para captar os momentos que as mudan\u00e7as mais severas ocorreram. Desta forma, a ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista at\u00e9 o extremo oeste, no Pontal do Paranapanema, n\u00e3o podem ser desligadas da situa\u00e7\u00e3o atual de intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de problemas sociais, tendo em vista que a falta de planejamento adequado deste processo foi respons\u00e1vel pela situa\u00e7\u00e3o atual, bem como a hist\u00f3ria do munic\u00edpio que sedia o assentamento.\nA ocupa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo obteve grandes mudan\u00e7as com a forma\u00e7\u00e3o da capitania de S\u00e3o Vicente e mais tarde com a funda\u00e7\u00e3o da vila de S\u00e3o Paulo de Piratininga. O Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo passa a ser desbravado principalmente pelo movimento das bandeiras. Segundo Maia (2010, p.94):\n(...) Durante o s\u00e9culo XVIII, eles eram [os bandeirantes] os que melhor conheciam o interior da Col\u00f4nia. Nesta \u00e9poca, inicia-se um movimento de povoamento que se afasta do litoral. Essa interioriza\u00e7\u00e3o seguiu o caminho aberto pelos bandeirantes, mas foi realizada por outros segmentos da popula\u00e7\u00e3o, como mineradores, tropeiros, mon\u00e7oeiros, criadores de gado e agricultores, que ocuparam o interior mesmo que esparsamente, garantindo a ocupa\u00e7\u00e3o e a posse de terra al\u00e9m da linha de Tordesilhas.\nA referida autora deixa claro que a figura do bandeirante foi muito importante para se conhecer o interior do pa\u00eds, por\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar que existiram outros movimentos que garantiram a posse e ocupa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es desbravadas. Dessa forma, Maia (2010) aponta quatro a\u00e7\u00f5es que garantiram a interioriza\u00e7\u00e3o: as expedi\u00e7\u00f5es militares para expulsar os estrangeiros que haviam invadido a col\u00f4nia portuguesa; as a\u00e7\u00f5es dos mission\u00e1rios que fundavam vilas com a justificativa da catequiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios; a atividade de apresamento ind\u00edgena e de busca por metais preciosos, ligada ao decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar; e a busca de pastos para cria\u00e7\u00e3o de gado.\nEssas primeiras a\u00e7\u00f5es n\u00e3o garantiram a ocupa\u00e7\u00e3o efetiva do Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Apesar de muitos chamarizes presentes, como o solo f\u00e9rtil, n\u00e3o foi\ndesencadeada uma ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, salvo exce\u00e7\u00f5es de grupos que passaram a ocupar o interior utilizando rotas antigas e o curso dos rios (Tiet\u00ea e Paranapanema) para realizar pequenas ocupa\u00e7\u00f5es.\nAs incurs\u00f5es pioneiras passaram a ocorrer de forma mais expressiva na metade do s\u00e9culo XIX, quando os mineiros passaram a migrar para prov\u00edncia paulista chocando-se diretamente com os \u00edndios, isto se deu pela crise econ\u00f4mica acarretada pela decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o e pela fuga do alistamento militar devido a Guerra do Paraguai (MONBEIG, 1998). Esse movimento foi o inicio do grande avan\u00e7o para a regi\u00e3o oeste do estado de S\u00e3o Paulo que culminou na atua\u00e7\u00e3o mais efetiva dos grandes fazendeiros de caf\u00e9 em buscas de terras f\u00e9rteis para aumentar a produ\u00e7\u00e3o.\nSobre esse grupo Monbeig (1998, p. 139) relata: \u201cquando se p\u00f4s em movimento o avan\u00e7o paulista [...] encabe\u00e7ava-o uma classe de grandes fazendeiros, que ao mesmo tempo dirigia importantes sociedades banc\u00e1rias e ferrovias, bem como detinha postos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d.\nDe acordo com Sousa (2008, p. 34):\nA marcha pioneira para o Oeste Paulista deu-se com a expans\u00e3o da cafeicultura, que foi motivada pelos estoques de terras (fazendas, s\u00edtios e florestas), pela introdu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra imigrante (italiana e japonesa), pela tecnologia da mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (m\u00e1quina norte-americana Lidgerwood) e pela constru\u00e7\u00e3o das estradas de ferro.\nEste conjunto de fatores permitiu maior din\u00e2mica na ocupa\u00e7\u00e3o uma vez que as produ\u00e7\u00f5es estavam mais sofisticadas e o transporte facilitava o escoamento de produ\u00e7\u00e3o e o fluxo de pessoas. A m\u00e3o de obra imigrante foi fundamental no momento de transi\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o para o trabalho assalariado garantindo a colheita. Assim as terras \u201cdispon\u00edveis\u201d no interior estavam em via de serem exploradas.\nA ferrovia Bauru-Mato Grosso firmou a posse na regi\u00e3o Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo entre o final do s\u00e9culo XIX e inicio do s\u00e9culo XX. Posteriormente, inicia-se a expans\u00e3o para a regi\u00e3o mais extrema do estado. Sousa (2008, p.34) descreve que este alargamento do territ\u00f3rio para o:\n(...) Oeste Paulista \u201cNovo\u201d foi marcado pela pequena propriedade e pela aus\u00eancia de terras roxas, contudo, as terras aren\u00edticas virgens tinham uma boa fertilidade, despertaram interesses dos plantadores de caf\u00e9 e algod\u00e3o. A presen\u00e7a da cafeicultura nessa regi\u00e3o ocorreu em meados \u00e0 d\u00e9cada de 1920, nos munic\u00edpios de Ara\u00e7atuba, Presidente Prudente, Mar\u00edlia, Bauru, [...] entre outros. Entretanto, nessa fase, a grande propriedade agr\u00edcola n\u00e3o desapareceu e o fazendeiro continuou sendo o tipo social para o capital industrial e banc\u00e1rio devido o seu poder e riqueza. Depois da crise de 1929, muitos fazendeiros passaram a investir principalmente na cultura do algod\u00e3o, alguns deles se dedicaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado.\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o foi marcada por um intenso processo de grilagem de terras. Na \u00e9poca o Pontal do Paranapanema foi ocupado por quatro grandes fazendas (ou grilos) (Figura 4): a fazenda Pirap\u00f3-Santo Anast\u00e1cio; a fazenda Cuiab\u00e1; fazenda Tr\u00eas Ilhas, Baixios de Santo In\u00e1cio ou Ilha Grande; e fazenda Ribeir\u00e3o Claro. A fazenda Pirap\u00f3-Santo Anast\u00e1cio se destaca pelo seu tamanho. Estas terras foram registradas em nome de Ant\u00f4nio Gouveia em 1856, atrav\u00e9s da confirma\u00e7\u00e3o do frei Pac\u00edfico de Montefalco na par\u00f3quia de S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista do Rio Verde (FELICIANO, 2007). Essa pr\u00e1tica foi muito comum nos processos de grilagem.\nFigura 4- Grandes grilos no Pontal do Paranapanema\nAdaptado de Feliciano (2007)6\nA apropria\u00e7\u00e3o desregrada das terras do Pontal feita por grileiros ficou t\u00e3o cr\u00edtica que o governo paulista criou tr\u00eas grandes reservas florestais nos anos de 1941 e 1942 para preservar um pouco da vegeta\u00e7\u00e3o original, somando uma \u00e1rea de 297.339 hectares.\nEntretanto, a cria\u00e7\u00e3o das reservas n\u00e3o garantiu a prote\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o. De acordo com Souza (2006) das tr\u00eas reservas criadas, Reserva de Lagoa S\u00e3o Paulo, Reserva do Morro do Diabo e Reserva do Pontal apenas a reserva Morro do Diabo permanece com resqu\u00edcios de mata nativa. A reserva em quest\u00e3o conta de 33.845 hectares (SISTEMA\n6 A referida Figura n\u00e3o apresenta propor\u00e7\u00f5es e distribui\u00e7\u00f5es exatas, apenas ilustra de forma gen\u00e9rica a distribui\u00e7\u00e3o e tamanho dos grandes grilos do Pontal do Paranapanema.\nNa d\u00e9cada de 1950, as lavouras perderam dinamismo em todo o Pontal do Paranapanema, em virtude do esgotamento dos seus solos decorrente da explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria e da consequente queda dos n\u00edveis de produtividade (LEITE, 1972). As lavouras foram gradativamente sendo substitu\u00eddas por pastagens ao passo que os primeiros frigor\u00edficos se instalaram na regi\u00e3o. O processo de substitui\u00e7\u00e3o das lavouras por pastagens implicou na redu\u00e7\u00e3o de postos de trabalho na zona rural, na intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e na amplia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nA ocupa\u00e7\u00e3o do extremo oeste do Pontal do Paranapanema, que se situa fora do eixo da Estrada de Ferro Sorocabana, se intensificou a partir da d\u00e9cada 1950 com o in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o do ramal ferrovi\u00e1rio Dourados, pelo governo paulista. A inten\u00e7\u00e3o inicial era a de se estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre as cidades de Presidente Prudente no Estado de S\u00e3o Paulo e a cidade de Dourados no Estado do Mato Grosso do Sul por meio da implanta\u00e7\u00e3o de um ramal da Estrada de Ferro Sorocabana passando por Pirapozinho, Tarabai, Teodoro Sampaio, Euclides da Cunha Paulista e Rosana no Estado de S\u00e3o Paulo. O referido ramal ferrovi\u00e1rio atingiu o povoado de Euclides da Cunha Paulista no ano de 1965 e n\u00e3o teve continuidade, permanecendo ali estacionado.\nO governo paulista passou a intensificar as suas a\u00e7\u00f5es no Pontal do Paranapanema a partir dos anos 1970, com o intuito de promover o desenvolvimento desta \u00e1rea. Neste sentido, obras p\u00fablicas como a pavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia SP 613 e a implanta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas usinas hidrel\u00e9tricas no Pontal do Paranapanema, sendo duas no rio Paranapanema (Taquaru\u00e7u e Rosana) e uma no rio Paran\u00e1 (Porto Primavera). A constru\u00e7\u00e3o das usinas gerou cerca de 30 mil empregos e propiciou a dinamiza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da economia de alguns munic\u00edpios, mas os efeitos de tais empreendimentos foram tempor\u00e1rios e n\u00e3o resultaram no desenvolvimento efetivo da regi\u00e3o, conforme veiculavam as propagandas oficiais.\nOs impactos das usinas sobre a popula\u00e7\u00e3o ilh\u00e9u e ribeirinha, em raz\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos lagos das usinas hidrel\u00e9tricas, associada \u00e0s demiss\u00f5es de funcion\u00e1rios realizadas pelas empreiteiras contratadas pela Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo (CESP), levaram \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o dos conflitos. A regi\u00e3o passou a ter forte atua\u00e7\u00e3o do Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-terra (MST) pelo fato de problemas de titularidades n\u00e3o terem sido resolvidos. Nos dias de hoje, a situa\u00e7\u00e3o ainda requer a a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico para efetuar o resgate das terras e destin\u00e1-las ao atendimento da reforma agr\u00e1ria ou para reconhecimento dos t\u00edtulos de propriedade (NUNES et al., 2010).\nEm 1980 a regulariza\u00e7\u00e3o empreendida pelo governo estadual e a press\u00e3o dos movimentos sociais levaram a instala\u00e7\u00e3o de mais de 100 assentamentos e reassentamentos rurais no Pontal no Paranapanema onde est\u00e3o assentadas mais de 5 mil fam\u00edlias (NUNES et al., 2010). Tais assentamentos t\u00eam propiciado a maior dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos munic\u00edpios do Pontal do Paranapanema em virtude da amplia\u00e7\u00e3o do efetivo populacional, da produ\u00e7\u00e3o realizada e dos recursos p\u00fablicos que chegam para atender essa popula\u00e7\u00e3o, conforme evidencia Souza (2006). No entanto, a regi\u00e3o apresenta uma elevada vulnerabilidade econ\u00f4mica e uma car\u00eancia social da maioria das fam\u00edlias proporcionando a amplia\u00e7\u00e3o da demanda por servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, saneamento, habita\u00e7\u00e3o e apoio social que n\u00e3o \u00e9 suficiente, agravando a situa\u00e7\u00e3o social e evidenciando a falta de infraestrutura.\nAs fam\u00edlias assentadas no Pontal do Paranapanema, embora assistidas pelos t\u00e9cnicos do ITESP ou do INCRA, enfrentam dificuldades semelhantes a dos pequenos produtores rurais no que diz respeito \u00e0s dificuldades para comercializar a produ\u00e7\u00e3o, o acesso \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica oficial e a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito rural. Al\u00e9m de sofrerem com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental que amea\u00e7a a qualidade de vida dos assentados.\n7.1.\tHist\u00f3ria do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a e do munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista\nO assentamento rural Nova Esperan\u00e7a localiza-se no munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista, no extremo oeste do Pontal do Paranapanema na divisa com o Estado do Paran\u00e1. O munic\u00edpio est\u00e1 inserido na 10a regi\u00e3o administrativa de S\u00e3o Paulo, constitu\u00edda por 53 munic\u00edpios, sendo Presidente Prudente, que apresenta mais de 200 mil habitantes, o mais expressivo.\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura municipal de Euclides da Cunha Paulista (2010) o povoado que deu origem a cidade surgiu a partir da doa\u00e7\u00e3o de terras de Jos\u00e9 Joaquim Mano e M\u00e1rio Eduardo Ferreira para a constru\u00e7\u00e3o de igreja, creche e escolas. Jos\u00e9 Joaquim Mano chegou \u00e0 regi\u00e3o por volta de 1955 e quando o ramal ferrovi\u00e1rio atingiu a regi\u00e3o na d\u00e9cada de 1960 decidiu fundar o a vila de Euclides da Cunha. A localidade desempenhou importante papel por proporcionar acesso ao Estado do Paran\u00e1 por meio de balsa na travessia do Rio Paranapanema. O prolongamento dos trilhos do Ramal Dourados desde meados da d\u00e9cada de 1960 tamb\u00e9m representou uma importante atividade que promoveu o fluxo de pessoas para a regi\u00e3o at\u00e9 a desativa\u00e7\u00e3o do ramal ferrovi\u00e1rio no ano de 1978. No povoado de Euclides da Cunha Paulista foram implantadas v\u00e1rias serrarias e na sua Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria foi embarcada grande parte da madeira extra\u00edda ilegalmente das reservas florestais do Pontal do Paranapanema citadas anteriormente.\nMesmo desempenhando a importante fun\u00e7\u00e3o de ponta dos trilhos do ramal\nDourados, Euclides da Cunha Paulista, permaneceu na condi\u00e7\u00e3o de povoado at\u00e9 1981 quando foi elevada a categoria de distrito de Teodoro Sampaio. A emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa de Euclides da Cunha Paulista ocorreu somente no ano 1991, sendo o munic\u00edpio instalado no ano de 1993.\nNo referido munic\u00edpio est\u00e3o instaladas mais de 500 fam\u00edlias em oito assentamentos rurais, sendo sete deles geridos pelo Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo (ITESP) e apenas um pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA). Ao todo, s\u00e3o mais de 10 mil hectares de terras destinadas a assentamentos rurais no munic\u00edpio, o que representa cerca de 20% da \u00e1rea total dos seus estabelecimentos rurais (NUNES et al., 2010).\nNo ano 2000, esse munic\u00edpio contava com uma popula\u00e7\u00e3o de 10.214 habitantes, dos quais 6.431 residiam na \u00e1rea urbana e 3.783 na zona rural. A \u00e1rea total do munic\u00edpio \u00e9 de 55.000 hectares, dos quais 48.783 hectares s\u00e3o ocupados pelos estabelecimentos agropecu\u00e1rios. As pastagens naturais e plantadas cobrem maior parte da \u00e1rea pelo fato do munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista ter como atividade econ\u00f4mica principal a pecu\u00e1ria de corte e leiteira. O censo IBGE (2010) revelou o n\u00famero de 9.585 habitantes no munic\u00edpio, sendo 6.111 residentes na \u00e1rea urbana e 3.474 na \u00e1rea rural, estes dados demonstram uma pequena retra\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o local.\nO Assentamento Nova Esperan\u00e7a foi implantado no ano 2000. Possui uma \u00e1rea total de 2.028 hectares, dos quais 1.446 hectares (71,2%) foram destinados a 93 lotes agr\u00edcolas, perfazendo uma \u00e1rea m\u00e9dia de 15,5 hectares por lote. Cinco lotes pararurais ocupam 35 hectares, a \u00e1rea comunit\u00e1ria ocupa 2,5 hectares e as estradas ocupam 29,2 hectares. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ocupam 93,6 hectares e a \u00e1rea de Reserva Legal 422,5 hectares (NUNES et al., 2010).\nO Assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, \u00e1rea de realiza\u00e7\u00e3o do projeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, est\u00e1 situado a oeste do n\u00facleo urbano de Euclides da Cunha. Apresenta muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas do tipo ravinas e vo\u00e7orocas, estas com propor\u00e7\u00f5es variadas. Em geral, conforme observa\u00e7\u00e3o em campo, s\u00e3o ravinas rasas com cerca de 2 metros de profundidade e cerca de 10 metros de comprimento por cerca de 5 metros de largura, mas existem quadros mais graves de ravinas e vo\u00e7orocas com profundidade pr\u00f3xima dos 9 metros ou mais e com comprimento superior a 20 metros e largura superior a 10 metros. Este quadro \u00e9 reflexo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental ao longo do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, propiciando um risco a sustentabilidade das fam\u00edlias assentadas. Sobre estes aspectos, verifica-se um desafio em resgatar a qualidade ambiental e fornecer a possibilidade de atividade social, ambiental e economicamente sustent\u00e1vel nos assentamentos rurais da regi\u00e3o.\n8. CARACTER\u00cdSTICAS FISICAS DO AMBIENTE\nSegundo Oliveira et al. (1992), todo solo presente na paisagem reflete sua hist\u00f3ria, desde o inicio de sua forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento atual. \u00c9 poss\u00edvel verificar processos tanto de natureza f\u00edsica como de natureza qu\u00edmica atuando sobre o material proporcionando caracteriza\u00e7\u00f5es diferenciadas na morfologia dos solos. Tais diferen\u00e7as se d\u00e3o a partir da atua\u00e7\u00e3o, em diferente intensidade, de cinco fatores fundamentais: clima, relevo, material de origem, tempo e seres vivos (flora e fauna).\nO munic\u00edpio de Euclides da Cunha pertence \u00e0 Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Esta unidade, formada a partir do Devoniano Inferior (IPT, 1981 a: 46), \u00e9 constitu\u00edda por rochas sedimentares e \u00edgneas (idade Mesoz\u00f3ica) e por dep\u00f3sitos recentes (idade Cenoz\u00f3ica). Conforme a coluna litoestratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1 (IPT, 1981 a: 48), as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas dominantes que afloram na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema pertencem ao Grupo S\u00e3o Bento, Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral - JKsg (4,3%); ao Grupo Bauru, Forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1 -Kc (28,7%), Santo An\u00e1st\u00e1cio - Ksa (2,7%), Adamantina - Ka (62,2%), e os Dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos - Qa (2,1%). Especialmente para o munic\u00edpio de Euclides da Cunha, a Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, Grupo Bauru, apresenta-se como a mais representativa. Conforme \u00e9 especificado pelo IPT (1981 a: 48) esta unidade \u00e9 constitu\u00edda por \u201c(...) arenitos finos a m\u00e9dios, com gr\u00e3os bem arredondados, com colora\u00e7\u00e3o arroxeada t\u00edpica, apresentando abundantes estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de grande a m\u00e9dio porte. Localmente ocorrem cimento e n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos\u201d.\nEsta caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica nos revela o material de origem e o tempo (cronologia). O material de origem, arenito da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, proporciona um solo que tem em sua composi\u00e7\u00e3o estrutural uma porcentagem elevada de areia. Com rela\u00e7\u00e3o ao tempo, podemos estimar uma idade relativa mais recente que a do Cret\u00e1ceo Inferior (aproximadamente de 146 a 97 milh\u00f5es de anos) que corresponde ao per\u00edodo de estrutura\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, que se encontra abaixo da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, originada durante o Cret\u00e1ceo Superior (aproximadamente de 97 a 65,5 milh\u00f5es de anos).\nO relevo do Estado S\u00e3o Paulo, segundo o Mapa Geomorfol\u00f3gico (IPT, 1981b) est\u00e1 dividido em cinco prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas: I - Planalto Atl\u00e2ntico; II - Prov\u00edncia Costeira; III - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica; IV - Cuestas Bas\u00e1lticas e V - Planalto Ocidental Paulista. Geomorfologicamente, o Oeste Paulista encontra-se localizado no Planalto Ocidental Paulista, que abrange uma \u00e1rea de aproximadamente 50% do Estado de S\u00e3o Paulo, indo desde a prov\u00edncia das Cuestas Aren\u00edtico-Bas\u00e1lticas at\u00e9 o limite norte (rio Grande), oeste (rio Paran\u00e1) e sul (rio Paranapanema).\nO munic\u00edpio encontra-se na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 (morfoestrutura) e no Planalto Ocidental Paulista (morfoescultura), mais precisamente no Planalto Centro Ocidental, cujas formas de relevo predominantes s\u00e3o as colinas amplas e baixas com altimetria em torno de 300 a 600 metros, declividade variando entre 10 a 20% e predom\u00ednio de Latossolos e de Argissolos. Predominam as colinas e morrotes m\u00e9dio dissecados, de topos convexos a agu\u00e7ados com forte desn\u00edvel topogr\u00e1fico entre os topos e as vertentes com declividades acentuadas (ROSS; MOROZ, 1996).\nAlgumas colinas apresentam solos rasos em m\u00e9dia vertentes com declividade acentuadas \u00e9 observada a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos rud\u00e1ceos/cascalheiras, nestas \u00e1reas tamb\u00e9m \u00e9 freq\u00fcente o afloramento dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, favorecendo um intenso desenvolvimento de focos erosivos.\nO clima da regi\u00e3o do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a e caracterizado, segundo a classifica\u00e7\u00e3o Koeppen, como Aw. Onde A representa um clima tropical, w representa a presen\u00e7a de uma esta\u00e7\u00e3o seca no inverno. O m\u00eas mais frio do ano (julho) tem temperatura m\u00e9dia de 19,8oC e o m\u00eas mais quente com 26,5oC, sendo a temperatura media anual 26,6oC. O m\u00eas mais seco um total m\u00e9dio mensal de apenas 42,4 mm de precipita\u00e7\u00e3o, e o m\u00eas mais chuvoso com um total m\u00e9dio mensal de 171,4 mm. O total m\u00e9dio anual de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1268 mm (CEPAGRI, 2013).\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural, muito pouco preservada, \u00e9 representada pela Floresta Estacional Semidecidual Submontana, popularmente Mata Atl\u00e2ntica de Interior. Na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema esse tipo de floresta existe no Parque Estadual do Morro do Diabo localizada no munic\u00edpio de Teodoro Sampaio, maior \u00e1rea continua remanescente de um subtipo de mata atl\u00e2ntica no oeste de S\u00e3o Paulo. Dentre as forma\u00e7\u00f5es florestais brasileiras essa foi a que mais sofreu desmatamento em larga escala por estar geralmente em locais de favor\u00e1vel condi\u00e7\u00e3o para a atividade agropecu\u00e1ria (PARQUE ESTADUAL DO MORRO DO DIABO, 2006).\nAs combina\u00e7\u00f5es dos fatores mencionados proporcionam a forma\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de solos. Segundo Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (OLIVEIRA, 1999), no munic\u00edpio de Euclides da Cunha encontram-se os Argissolos Vermelhos (PV4) e os Latossolos Vermelhos (LV45). Essa classe de solo \u00e9 resultado da a\u00e7\u00e3o intemp\u00e9rica sobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 - Grupo Bauru (IPT, 1981, p. 48), cujas caracter\u00edsticas j\u00e1 foram relatadas anteriormente.\nOs Argissolos s\u00e3o, na sua maioria, solos profundos (> 200 cm de profundidade), apresentando textura m\u00e9dia ou arenosa em superf\u00edcie, sendo facilmente preparados para o cultivo e vulner\u00e1veis a perdas quando expostos aos agentes erosivos. Compreende solos\nminerais com horizonte B textural (Bt - ac\u00famulo de argila) imediatamente abaixo do horizonte A ou E, resultando numa marcante diferencia\u00e7\u00e3o entre os horizontes (mudan\u00e7a textural abrupta) bem como numa maior capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Tais caracter\u00edsticas permitem enquadr\u00e1-lo na classe dos solos altamente suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o (LOMBARDI NETO et al., 1991 citados por OLIVEIRA et al., 1999).\nOs Argissolos est\u00e3o associados a relevos suavemente ondulados a ondulados, desenvolvidos geralmente nas encostas de colinas amplas e morrotes. S\u00e3o, portanto, \u00e1reas de m\u00e9dia a alta declividade (6 a 20 %), onde os processos erosivos s\u00e3o mais intensos (BITAR, 1995), carecendo de pr\u00e1ticas conservacionistas de suporte, como terra\u00e7os em desn\u00edvel, por exemplo. Os Latossolos s\u00e3o solos constitu\u00eddos por material mineral, apresentando horizonte B latoss\u00f3lico, imediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte A, dentro de 200 cm da superf\u00edcie do solo ou dentro de 300 cm se o horizonte A apresentar mais de 150 cm de espessura (EMBRAPA, 1999).\nA classe dos Latossolos ocupa cerca de 52% da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o Paulo (BRASIL, 1960 citado por OLIVEIRA 1999). Para a regi\u00e3o do Oeste Paulista foram identificadas 4 unidades de mapeamento dos Latossolos Vermelho, sendo as de maior express\u00e3o: LV39 - Distr\u00f3fico A moderado textura argilosa relevo plano e suave ondulado; LV45 - Distr\u00f3fico A moderado textura m\u00e9dia relevo plano e suave ondulado; LV63 -Distr\u00f3fico textura argilosa relevo plano + ARGISSOLOS VERMELHOS Eutr\u00f3ficos textura m\u00e9dia/argilosa e m\u00e9dia relevo suave ondulado ambos A moderado; LV78 - Distr\u00f3fico A moderado textura m\u00e9dia relevo plano + ARGISSOLOS VERMELHO - AMARELOS e AMARELOS ambos Eutr\u00f3ficos e Distr\u00f3ficos A moderado textura arenosa/m\u00e9dia e m\u00e9dia relevo suave ondulado.\nS\u00e3o, em geral, solos com boas propriedades f\u00edsicas. Situados, na maioria dos casos, em relevo favor\u00e1vel ao uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. S\u00e3o solos de excepcional porosidade total sendo comuns valores de 50 e 60 % e, consequentemente, de boa drenagem interna, mesmo nos de textura argilosa. Sua elevada friabilidade permite que sejam facilmente preparados para o cultivo al\u00e9m de serem amplamente utilizados desde a constru\u00e7\u00e3o civil bem como, por exemplo, para cobrir c\u00e9lulas de lixo.\nEspecificamente no Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a, e com mais \u00eanfase nas \u00e1reas onde est\u00e3o sendo aplicadas as metodologias de recupera\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es, as informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir de observa\u00e7\u00f5es in loco, permite constatar a presen\u00e7a de duas classes de solos, os Argissolos, descritos anteriormente e os Neossolos. Os Neossolos s\u00e3o solos minerais muito pouco desenvolvidos, aproximadamente 40 cm, sobre a rocha (R) ou horizonte C de pequena espessura.\nEssa condi\u00e7\u00e3o limita seu uso com agricultura devido ao reduzido volume de terra dispon\u00edvel para a fixa\u00e7\u00e3o das plantas e para reten\u00e7\u00e3o da umidade. Ocorrem principalmente em relevo ondulado, com 8 a 20% de declive, o que lhe confere s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es \u00e1 trafegabilidade e alta susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o (OLIVEIRA, 1999). Desta forma, seu uso est\u00e1 condicionado a medidas adicionais de conserva\u00e7\u00e3o.\n8.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de coleta de amostra no assentamento rural Nova Esperan\u00e7a\nNo assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, como relatado anteriormente, identifica-se intenso quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, dentre eles se destacam o desmatamento, a eros\u00e3o h\u00eddrica e o assoreamento. Estes problemas ambientais est\u00e3o correlacionados ao processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o mal planejada. Atualmente a degrada\u00e7\u00e3o local chama a aten\u00e7\u00e3o pelo grau de desenvolvimento e quantidade de focos erosivos distribu\u00eddos pelo assentamento. Esta situa\u00e7\u00e3o significa um risco \u00e0s fam\u00edlias por comprometer a subsist\u00eancia tanto da produ\u00e7\u00e3o para consumo quanto da garantia de renda pela comercializa\u00e7\u00e3o de produtos provenientes de atividades agropecu\u00e1rias.\nDe maneira geral, observam-se muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas do tipo ravinamento e vo\u00e7orocamento. Em algumas colinas, onde os topos apresentam solos rasos (Neossolos) e m\u00e9dias vertentes com declividade m\u00e9dia, Argissolos. Observa-se que o pisoteio do gado possibilitou a implanta\u00e7\u00e3o de ravinas e o consequente afloramento do arenito. A aus\u00eancia de cobertura vegetal densa, principalmente no entorno dos cursos h\u00eddricos, somada ao predom\u00ednio de pastagem mal manejada e com manuten\u00e7\u00e3o irregular, tamb\u00e9m possibilitou a implanta\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas ao longo das vertentes, resultando no assoreamento de corpos h\u00eddricos. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, foi observado que s\u00e3o poucos lotes que adotam alguma pr\u00e1tica conservacionista, com exce\u00e7\u00e3o de algumas curvas de n\u00edvel (NUNES et al., 2010).\nPor apresentar muitos problemas de degrada\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o in\u00fameras as \u00e1reas que necessitam de acompanhamento e medidas de recupera\u00e7\u00e3o. Em meio a tantas \u00e1reas degradadas no assentamento, foram selecionadas duas \u00e1reas piloto para realiza\u00e7\u00e3o dos estudos (Figura 5), denominadas \u00c1reas 1 e 2, sendo a \u00e1rea 1 estudada principalmente na primeira etapa do projeto e a \u00e1rea 2 no per\u00edodo subsequente. A \u00e1rea 1 est\u00e1 localizada, segundo as coordenadas UTM, entre a longitude oeste de 331.093 a 331.370 e latitude sul de 7.502.950 a 7.503.250. A \u00e1rea piloto 2 est\u00e1 localizada entre a longitude oeste de 330.510 a 331.730 e latitude sul entre 7.505.361 e 7.505.558.\nElabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa (2011)/Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\nComo se verifica na Figura 7, a \u00e1rea 1 localiza-se pr\u00f3xima a um curso h\u00eddrico, o ribeir\u00e3o da Anta, um afluente do rio Paranapanema. A microbacia do c\u00f3rrego em quest\u00e3o ocupa uma \u00e1rea estimada de 940 hectares, seu comprimento \u00e9 de aproximadamente 3 km, sua vas\u00e3o est\u00e1 limitada devido ao avan\u00e7ado quadro de assoreamento. Este curso h\u00eddrico representa uma importante fonte de \u00e1gua no assentamento, utilizada para dessedentar os o gado.\nEsta \u00e1rea foi caracterizada como sendo Reserva Legal pelo INCRA no plano de recupera\u00e7\u00e3o das reservas do assentamento Nova Esperan\u00e7a, mas pode ser caracterizada tamb\u00e9m como uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) devido \u00e0 proximidade do c\u00f3rrego. No entanto, apresenta-se ocupada por uma pastagem degrada, sem receber os devidos cuidados conservacionistas, seja mec\u00e2nico, ed\u00e1fico ou vegetativo, apresentando forte degrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o como processos de ravinamento, assoreamento e eros\u00e3o zo\u00f3gena (Figuras 6, 7 e 8).\nFigura 7- C\u00f3rrego da Anta em processo de assoreamento, a jusante das eros\u00f5es.\nFigura 6- Eros\u00f5es na vertente que deveria ser \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal.\nFoto: Santarosa (2011)\nFoto: Santarosa (2011)\nFigura 8- Eros\u00e3o zo\u00f3gena ao lado da Ravina B.\nFoto: Santarosa (2011)\nA \u00e1rea 2, assim como a 1, est\u00e1 dentro do limite designado pelo INCRA como Reserva Legal. Por\u00e9m, se apresenta desmatada e coberta por pastagem, potencializando a forma\u00e7\u00e3o de focos erosivos. Nesta \u00e1rea encontra-se uma ravina com profundidade aproximada de 8 metros na montante reduzindo para jusante, e comprimento aproximado de 150 metros (Figuras 9 e 10). Este foco erosivo aparenta estar estabilizado por conter uma quantidade consider\u00e1vel de vegeta\u00e7\u00e3o no seu interior (Figura 11), diferente da \u00e1rea 1 que apresenta v\u00e1rios focos erosivos em desenvolvimento.\nFigura 9- Vista a montante da eros\u00e3o.\nFigura 10- Vista da cabeceira da eros\u00e3o.\nFoto: Vallim (2011)\tFoto: Santarosa (2011)\nFigura 11- Vegeta\u00e7\u00e3o no interior da eros\u00e3o.\nFoto: Vallim (2011)\nDiante da situa\u00e7\u00e3o descrita, torna-se necess\u00e1rio entender o que \u00e9 uma \u00c1rea de\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente e de Reserva Legal. Machado (2006, p. 721) define que:\n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2\u00b0 e 3\u00b0 do C\u00f3digo Florestal, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de reservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.\nA resolu\u00e7\u00e3o 303 do CONAMA de 2002 (CONAMA, 2006) e o C\u00f3digo Florestal (Lei 12.651/12), determinam que as faixas marginais m\u00ednimas de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno de cursos d'\u00e1gua com menos de 10 metros de di\u00e2metro tenham pelo menos 30 metros de vegeta\u00e7\u00e3o. As \u00c1reas de Reserva Legal s\u00e3o definidas pelo C\u00f3digo Florestal como:\n\u00c1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, excetuada a de preserva\u00e7\u00e3o permanente, necess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e flora nativas.\nO C\u00f3digo estipula ainda que a Reserva Legal represente uma \u00e1rea de 20% do tamanho total da propriedade para regi\u00f5es fora da floresta amaz\u00f4nica.\nConsiderando a legisla\u00e7\u00e3o, ambas as \u00e1reas estudadas n\u00e3o atendem as especifica\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois n\u00e3o apresentam cobertura vegetal adequada. Observa-se apenas um resqu\u00edcio muito escasso da vegeta\u00e7\u00e3o marginal na \u00e1rea 1 onde deveria existir uma faixa de 30 metros de mata ciliar e poucos exemplares de vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea 2. Este fato favorece para a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos em ambas as \u00e1reas e, consequentemente, na \u00e1rea 1, o assoreamento do curso h\u00eddrico, o c\u00f3rrego da Anta.\nO problema da degrada\u00e7\u00e3o do solo nas \u00e1reas piloto se torna alarmante pelo fato de ambas estarem sendo utilizadas como pastagem pelos assentados, quando se sabe que deveriam ser reservas florestais e seguir uma s\u00e9rie de especifica\u00e7\u00f5es. A presen\u00e7a constante do gado acentua a quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e dificulta as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, pois promove a compacta\u00e7\u00e3o das camadas superficiais do solo e acentua os danos causados pelos processos erosivos. Adiciona-se a esta situa\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o e a fragilidade natural dos solos da regi\u00e3o, culminando em um quadro de intensa degrada\u00e7\u00e3o.\nNestas circunst\u00e2ncias foi realizado um trabalho multidisciplinar para desenvolver metodologias para controle de eros\u00e3o visando \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o de focos erosivos. Junto a este trabalho foi realizado o plantio de mudas de esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o com o fim de proporcionar o reestabelecimento da fun\u00e7\u00e3o socioambiental. Para efetiva\u00e7\u00e3o do plano de trabalho tomamos como modelo para aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de controle da eros\u00e3o e plantio de mudas a \u00e1rea 1, mais especificamente na eros\u00e3o B e seu entorno. Sobre esta a\u00e7\u00e3o Machado (2006) especifica que a APP \u00e9 um espa\u00e7o em que a vegeta\u00e7\u00e3o deve estar presente e se n\u00e3o estiver deve ser plantada, pois a ideia de preserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada tamb\u00e9m ao solo e a fauna.\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o local e as consequ\u00eancias foram passadas aos assentados com o intuito de apresentar-lhes os problemas sobre a eros\u00e3o e tamb\u00e9m sobre\na fun\u00e7\u00e3o a que \u00e1rea em estudo deveria estar destinada. Por\u00e9m, alguns assentados, apreensivos com a interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o colaboraram com a retirada do gado da \u00e1rea em recupera\u00e7\u00e3o alegando dificuldades pelo fato da maioria dos lotes n\u00e3o possu\u00edrem \u00e1gua encanada, dessa forma eles acabam utilizando a \u00e1rea de maneira coletiva pela disponibilidade de \u00e1gua para o gado.\nA situa\u00e7\u00e3o necessita de aten\u00e7\u00e3o, tanto pela comodidade e qualidade de vida no assentamento quanto para recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, pois a retirada do gado \u00e9 importante tanto para redu\u00e7\u00e3o da agress\u00e3o ao solo como para dar prosseguimento ao plano de recupera\u00e7\u00e3o al\u00e9m da \u00e1rea onde foram direcionadas as a\u00e7\u00f5es iniciais. Mas essa situa\u00e7\u00e3o depende de uma negocia\u00e7\u00e3o direta dos assentados com os \u00f3rg\u00e3os governamentais, INCRA ou ITESP.\n9.\tMATERIAL E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n9.1.\tMaterial\nTrabalhou-se com dez perfis de solo, horizontes A e B, resultando em 20 amostras obtidas em \u00e1reas fortemente degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica no assentamento rural Nova Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de Euclides da Cunha Paulista - SP. As amostras est\u00e3o identificadas na Tabela 2.\nTabela 2- Identifica\u00e7\u00e3o das amostras de solo do Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a.\nPerfil\tAmostra/Horizonte\tEspessura\nRavina A\t\t\n\t1 A\t0-45\n1\t2 B\t45-150+\n9\t3 A\t0-45\n2\t4 B\t45-150+\no\t5 A\t0-44\n3\t6 B\t44-150+\nRavina B\n1\t7 A\t0-30\n\t8 B\t30-150+\n\t9 A\t0-27\n2\t10 B\t55-180+\n\tStoneline\t27-55\n3\t11 A\t0-20\n\t12 B\t20-150+\nRavina C\n1\t13 A\t0-50\n\t14 C\t50-150+\n2\t15 A\t0-65\n\t16 C\t65-150+\n3\t17 A\t0-80\n\t18 C\t80-150+\n4\t19 A\t0-35\n\t20 C\t35-70+\nArenito Caiu\u00e1\t\t\n9.2.\tProcedimentos metodol\u00f3gicos\nPara viabiliza\u00e7\u00e3o do trabalho foram realizados procedimentos de campo e de laborat\u00f3rio. Em campo foram coletas de amostras de solo, feita a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de contens\u00e3o de eros\u00e3o com barreiras f\u00edsicas, descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e monitoramento das eros\u00f5es. No laborat\u00f3rio foram realizadas an\u00e1lise da densidade do solo, densidade da part\u00edcula, porosidade, an\u00e1lise granulom\u00e9trica e o georreferenciamento dos principais focos erosivos. Estes procedimentos est\u00e3o descritos detalhadamente a seguir.\n9.2.1.\tProcedimentos de campo\n9.2.1.1.\tColeta das amostras de solo\nPara realiza\u00e7\u00e3o das coletas na \u00e1rea 1 foi adotada a metodologia de Santos et al (2005), que orienta a raspagem dos perfis de coleta. Foram escolhidos 6 perfis de solo expostos ao longo de dois focos erosivos, ravina A e B (Figura 12), aprofundado cerca de 30 cm com uma altura aproximada de 150 cm ou mais. Este procedimento permite a remo\u00e7\u00e3o de solo alterado, evitando leituras equivocadas e o comprometimento da amostragem. Ap\u00f3s a raspagem do perfil, foram identificados os horizontes superficiais e subsuperficiais, nomeados respectivamente como A e B. A Figura 13 representa a metodologia de preparo do perfil para coleta.\nElabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa (2011)/Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\nFigura 13- Exemplo de perfil preparado para coleta de solo.\nFoto: Nascimento (2012)\nCom os perfis expostos, foram realizadas tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de acordo com Santos et al. (2005) e coleta de aproximadamente 500 gramas de solo de cada horizonte, acondicionadas em sacos pl\u00e1sticos devidamente identificados, totalizando 12 amostras. Tamb\u00e9m foram coletados dois an\u00e9is volum\u00e9tricos em cada horizonte para determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo como se pode observar na Figura 14.\nFigura 14- Fixa\u00e7\u00e3o do anel volum\u00e9trico para determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo.\nFoto: Santarosa (2011)\nO mesmo procedimento foi adotado para a coleta de amostras de solo na \u00c1rea 2.\nForam amostrados 4 perfis dispostos em um foco erosivo (Figura 15), neste caso os\n69 horizontes foram nomeados como A e C devido a caracter\u00edstica morfol\u00f3gica, horizonte subsuperficial muito pr\u00f3xima das caracter\u00edsticas de um horizonte (ou camada) C, conforme ser\u00e1 descrito no resultado da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. Com o mesmo modelo de coleta, chegou-se a um total de 8 amostras, conforme relatado na Tabela 2. Cabe ressaltar que no perfil 4 a coleta se deu de forma diferente. Durante a raspagem do perfil, o horizonte subsuperficial C apresentou mais resist\u00eancia, ent\u00e3o foi feita a raspagem com apenas 70 cm de altura.\n3309Q0\n7505700\nRavina C\nPe\nRavina C\n7505400\nh t \u00c1rea 2\nPerfil 2\n7505100\nMetros\n300\n330300\n330600\n7507700\n7506200\n7504700\nMetros\n7503200\n3000\n329500\n331000\n332500\nAz Ravina A A/ Ravina B Z\\z Ravina C\n\u00c1rea 1\nL -J \u00c1rea 2\nDatum: SAD 69\nSistema de coordenadas UTM 334000 Elabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Luis Pirol\nElabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa (2011)/Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\n9.2.I.2.\tImplanta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de recupera\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o\nIniciou-se a recupera\u00e7\u00e3o de umas das \u00e1reas piloto com a implanta\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o na Ravina B (assentamento rural Nova Esperan\u00e7a) tomada como modelo para aplica\u00e7\u00e3o da metodologia j\u00e1 que para recuperar completamente qualquer uma das \u00e1reas demandaria meses ou anos de trabalhos focados somente na recupera\u00e7\u00e3o.\nO m\u00e9todo utilizado foi a barreira f\u00edsica de bambu, adaptado da metodologia da Embrapa (2008), nas \u00e1reas mais cr\u00edticas, identificadas como o \u201ccaminho\u201d dos fluxos pluviais. O objetivo \u00e9 reduzir a velocidade do escoamento superficial e a consequente evolu\u00e7\u00e3o da ravina. \u00c0 montante da eros\u00e3o B foram implantadas duas barreiras, fixadas em tr\u00eas estacas de bambu, duas nas extremidades e uma no meio. Os bambus, dispostos de forma horizontalizada, foram amarrados com arame em cada estaca. Estas barreiras apresentam cerca de 30 cm de altura e cinco metros de comprimento. Al\u00e9m disso, foram adicionados sacos de r\u00e1fia cheios de areia e seixos para conten\u00e7\u00e3o do fluxo (Figura 16).\nFigura 16- Barreiras feitas com sacos de r\u00e1fia (areia e seixos) apoiadas em bambu, a montante da eros\u00e3o.\nFoto: Piroli (2011)\nDentro da eros\u00e3o, os bambus foram colocados horizontalmente, fixados nas laterais do barranco e amarrados em uma estaca central. Esta barreira apresenta cerca de um metro de altura e quatro de comprimento (Figura 17). Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa metodologia, foram utilizados bambus cultivados no pr\u00f3prio assentamento, materiais e ferramentas comuns e de baixo custo: alicate, enxad\u00e3o, cavadeira e arame.\nFoto: Santarosa (2011)\nCom auxilio de uma trena, foram tomadas medidas da largura da eros\u00e3o em pontos identificados com estacas. O monitoramento das ravinas estudadas foi realizado com o intervalo de 4 meses a cada medi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro das bordas (Figura 18). Esse procedimento foi realizado com inten\u00e7\u00e3o de constatar a poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es e verificar a efici\u00eancia da barreira f\u00edsica.\nFigura 18- Monitoramento da Ravina B.\nFoto: Perusi (2011)\nUma \u00e1rea experimental com aproximadamente 1,5 ha foi cercada dentro da \u00e1rea de APP que corresponde a uma \u00e1rea total de 93,6 ha (Figura 19), esta medida foi tomada pelo fato dos assentados n\u00e3o retirarem o gado da \u00e1rea em recupera\u00e7\u00e3o devido a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do c\u00f3rrego da Anta, conforme relatado anteriormente. Entretanto, a cerca foi encontrada rompida, n\u00e3o se sabe se propositalmente ou por problemas na constru\u00e7\u00e3o, prejudicando o processo de recupera\u00e7\u00e3o.\nFoto: Santarosa (2011)\nEm um segundo momento, para dar complementaridade ao processo de recupera\u00e7\u00e3o, foi realizado o plantio de 600 mudas de esp\u00e9cie nativas, fornecidas pela Duke Energy do munic\u00edpio de Assis-SP, no entorno e dentro do referido foco (Figuras 20 e 21) dentro da \u00e1rea cercada. Foram utilizadas mudas de arranha gato (Acacia Plumosa Lowe), figueira (F\u00edcus carica), dentre outras esp\u00e9cies listadas no Quadro 2. Estas foram plantadas com espa\u00e7amentos de 2 metros de dist\u00e2ncia uma da outra para evitar a concorr\u00eancia entre as plantas. Para garantir a sobreviv\u00eancia das mudas foram aplicadas por\u00e7\u00f5es de adubo org\u00e2nico, adubo qu\u00edmico NPK (Nitrog\u00eanio (N), fosforo (P) e Pot\u00e1ssio(K)) e gel umidificador. Todo o processo de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o teve como coordenador o Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli, engenheiro florestal.\nNome Vulgar\tNome Cient\u00edfico\tNome Vulgar\tNome Cient\u00edfico\tNome Vulgar\tNome Cient\u00edfico\tNome Vulgar\tNome Cient\u00edfico\nA\u00e7oita Cavalo\tLuehea candicans\tCapororoc a\tRapanea ferruginea\tGuarit\u00e1\tAstronium graviolens\tOlho-de-Cabra\tOrmosia arborea\nAlecrim-deCampinas\tHolocalyx glaziowii\tCarim\u00e3\tSparatosperma leucathum\tGuarucaia\tParapiptadenia rigida\tOsso-de-Burro\tHelietta apiculata\nAlm\u00eacega\tProtium heptaphyllum\tCatigu\u00e1\tTrichilla catigua\tGuatambu\tChrysophyllum gonocarpum\tPaineira\tChorisia speciosa\nAmendoim -do-Campo\tPterogyne nitens\tCebol\u00e3o\tPhytolacca di\u00f3ica\tIng\u00e1-A\u00e7u\tInga uruguensis\tPau de gon\u00e7alo\tAstronium sp\nAndira\tAndira spp.\tCedro\tCedrella fissilis\tIng\u00e1-Miudo\tInga fagifolia\tPau-D'alho\tGallesia integrifolia\nAngico-Branco\tAnadenanther a macrocarpa\tCedro-do-brejo\tCedrella odorata\tIng\u00e1-seco\tZigia cauliflora\tPau- Formiga\tTriplaris brasiliana\nAngico-Preto\tAnadenanther a sp.\tChupa-Ferro\tMetrodoria nigra\tIp\u00ea-Amarelo\tTabebuia chrysotricha\tPau-Marfim\tBalfourodendro n riedelianum\nAra\u00e7\u00e1\tPsidium sp\tCora\u00e7\u00e3o-de-Negro\tPoecilanthe parviflora\tIp\u00ea-Amarelo-do-Brejo\tTabebuia umbellata\tPau-Viola\tCytharexyllum myrianthum\nAraticum\tAnonna cacans\tCordia\tCordia selowiana\tIp\u00ea-Roxo\tTabebuia heptaphylla\tPeito de pomba\tTapirira guianensis\nAroeira\tMyracrodruon urundeuva\tCordia\tCordia sp\tIp\u00ea-Tabaco\tZeyheria tuberculosa\tPeroba- Poca\tAspidosperma cylindrocarpon\nAroeirinha\tSchinus terebentifolius\tCorreieira\tDiatenopteryx sorbifolia\tJacarand\u00e1-caroba\tJacaranda sp\tPeroba-Rosa\tAspidosperma polyneuron\nBico-de-Pato\tMachaerium aculeatum\tEmba\u00fava\tCecropia pachystachya\tJacarand\u00e1-do-Campo\tPlatypodium elegans\tPimenta-deMacaco\tXilopia aromatica\nBranquilho\tSebastiania spp.\tErva-de-Lagarto\tCasearia sylvestris\tJaracati\u00e1\tJacaratia spinosa\tPindaiba\tDuguetia lanceolata\nCabe\u00e7a-de-Negro\tMoldenhawer a floribunda\tErva-mate\tIlex paraguensis\tJatob\u00e1\tHymenaea stilbocarpa\tPinha do brejo\tTalauma ovata\nCabre\u00fava\tMyroxiylon peruiferum\tEspeteiro\tCasearia gossypiosperm a\tJequitib\u00e1\tCariniana estrellensis\tPitanga\tEugenia uniflora\nCaf\u00e9-de- Bugre\tCordia ecalyculata\tFarinha-Seca\tAlbizia hasslerii\tLeiteiro\tPeschiera fuchsiaefoila\tPi\u00fana\tPlinia rivularis\nCaj\u00e1-Mirim\tSpondia lutea\tFeij\u00e3o-Cru\tLonchocarpus guilleminianus\tLim\u00e3ozinho\tRheedia gardnerina\tPrimaver a Arb\u00f3rea\tBoungainvillea glaba\nCamboat\u00e3\tCupania sp\tFigueira\tFicus sp\tLouro-Pardo\tCordia trichotoma\tRuprechi a\tRuprechia lanceolata\nCambui\tMyrciaria tenella\tFigueira Branca\tFicus sp\tMa\u00e7arandub a\tLonchocarpus muehlbergianu s\tSab\u00e3o-desoldado\tSapindus saponaria\nCanaf\u00edstul a\tPeltophorum dubium\tFigueira-preta\tFicus sp\tMamica-de-Porca\tZanthoxylum sp.\tSangra- D'agua\tCroton urucurana\nCandeia\tGochnatia polymorpha\tFruto de Jacu\tAlophyllus edulis\tMamoninha\tSebastiania sp\tSapuva\tMachaerium sp.\nCandi\u00fava\tTrema micrantha\tGabiroba Arb\u00f3rea\tCampomonesi a sp.\tMandioc\u00e3o\tDidymopanax morototonii\tSapuv\u00e3o\tMachaerium sp\nCanel\u00e3o\tOcotea sp.\tGarapa\tApuleia leiocarpa\tMarinheiro\tGuarea guidonia\tSu\u00edna\tErythrina crista-galli\nCanelinha\tNectandra saligna\tGenipapo\tGenipa americana\tMimosa\tLeguminosaea\tTai\u00fava\tMaclura tinctoria\nCanjarana\tCabralea canjerana\tGeriv\u00e1\tSyagrus romanzoffiana\tMonjoleiro\tAcacia polyphylla\tTamboril\tEnterolobium contortisiliquum\nCanudo-de-Pito\tMabea fistulifera\tGoiaba\tPsidium guajava\tMonjoleiro Branco\tAcacia sp\tTarum\u00e3\tVitex montividensis\nCapit\u00e3o do campo\tTerminalia sp.\tGr\u00e3o de Galo\tCeltis spp.\tMutambo\tGuazuma ulmifolia\t\t\nCapixingui\tCroton floribundus\tGuajuvira\tPatagonula americana\tOleo-de-Copaiba\tCopaifera langsdorffii\t\t\nFoto: Santarosa (2011)\nFoto: Santarosa (2011)\n9.2.1.3.\tDescri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica\nA descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica foi realizada de acordo com Santos et al. (2005). Nela foram levantadas informa\u00e7\u00f5es sobre a espessura e transi\u00e7\u00e3o entre os horizontes atrav\u00e9s da cor predominante e, em seguida, tendo como material a Tabela de Cores de Munsell, a realiza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o das cores de cada horizonte. A textura foi aferida atrav\u00e9s do tato para verificar a aspereza, sedosidade ou pegajosidade. A consist\u00eancia foi aferida atrav\u00e9s do manuseio de uma pequena fra\u00e7\u00e3o de solo de cada amostra com auxilio de uma pisseta para controlar a umidade do solo verificando o grau de dureza (solo seco), a friabilidade do solo (solo \u00famido) e a sua plasticidade e pegajosidade (solo molhado). A cerosidade, estrutura e porosidade foram apuradas atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o in loco.\n9.2.2.\tProcedimento laboratorial\n9.2.2.1.\tAn\u00e1lise f\u00edsica de solos\n9.2.2.2.\tGeoprocessamento\nA espacializa\u00e7\u00e3o dos principais focos erosivos do assentamento Nova Esperan\u00e7a foi realizado pelo o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) Idrisi Taiga for Windows com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma imagem sat\u00e9lite Spot de 2008 e dados coletados com GPS. O procedimento foi realizado no Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da UNESP/Campus Experimental de Ourinhos com o acompanhamento do Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli.\nPelos entraves na aquisi\u00e7\u00e3o de imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o optou-se por montar um mosaico composto das imagens dispon\u00edveis no Google Earth, no caso Imagens de 2008 do sat\u00e9lite Spot. O mosaico foi montado com a utiliza\u00e7\u00e3o do programa Corel DRAW. Em seguida a imagem foi convertida para o formato do SIG Idrisi Taiga para realiza\u00e7\u00e3o do processo de georreferenciamento da imagem.\nNo caso, o sistema de refer\u00eancia adotado foi o Datum Sul Americano ou South Americam Datum de 1969 (SAD 69). Para realiza\u00e7\u00e3o da georrefer\u00eancia foram utilizados pontos de controle coletados na regi\u00e3o do assentamento com o GPS Garmin da marca Etrex com precis\u00e3o de 15 metros. Ap\u00f3s o georreferenciamento da imagem foram elaborados os mapas do assentamento (Figura 5), da localiza\u00e7\u00e3o da Ravina A e Ravina B (Figura 12), da Ravina C (Figura 15) e dos principais focos erosivos (Figura 23).\n10.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n10.1.\tResultados das an\u00e1lises f\u00edsicas de solo\nOs resultados da densidade do solo (Tabela 3) indicam que o solo da \u00e1rea 1 encontra-se mais compactado nas proximidades da Ravina B, onde essa propriedade apresentou valores que variam entre 1,61 a 1,73 kg.dm-3, respectivamente amostras 7 e 9. Na Ravina A, os valores indicam uma compacta\u00e7\u00e3o leve, variando de 1,40 a 1,63 kg.dm-3, respectivamente amostra 1 e 4.\nCom exce\u00e7\u00e3o das amostras 1 e 3, que apresentaram os menores ind\u00edcios de compacta\u00e7\u00e3o, pode-se considerar, de modo geral, que a \u00e1rea apresenta n\u00edvel de compacta\u00e7\u00e3o relevante, lembrando que para um bom desenvolvimento das culturas, o limite toler\u00e1vel da densidade dos solos arenosos \u00e9 de 1,65 kg.dm-3 (REINERT; REICHERT, 2006), sendo essa a caracter\u00edsticas dos solos analisados como ser\u00e1 apresentado adiante.\nTabela 3- Determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo, densidade da part\u00edcula e volume total de poros da Ravina A e Ravina B na \u00c1rea 1.\nAmostras\t\tEspessura\tDs7\tDp8\tVTP9\n\t\tcm\tkg.dm-3\t\t%\nRavina A\t\t\t\t\t\nPerfil 1\t\t\t\t\t\n1\tHorizonte A\t0-45\t1,40\t2,70\t48\n2\tHorizonte B\t45-150+\t1,59\t2,60\t39\nPerfil 2\t\t\t\t\t\n3\tHorizonte A\t0-45\t1,55\t2,63\t41\n4\tHorizonte B\t45-150+\t1,63\t2,67\t39\nPerfil 3\t\t\t\t\t\n5\tHorizonte A\t0-44\t1,58\t2,70\t41\n6\tHorizonte B\t44-150+\t1,61\t2,67\t40\nRavina B\t\t\t\t\t\nPerfil 1\t\t\t\t\t\n7\tHorizonte A\t0-30\t1,61\t2,63\t39\n8\tHorizonte B\t30-150+\t1,63\t2,63\t38\nPerfil 2\t\t\t\t\t\n9\tHorizonte A\t0-27\t1,73\t2,63\t34\n10\tHorizonte B\t55-180+\t1,64\t2,56\t36\n\tStoneline\t27-55\t-\t-\t-\nPerfil 3\t\t\t\t\t\n11\tHorizonte A\t0-20\t1,66\t2,67\t38\n12\tHorizonte B\t20-150+\t1,64\t2,86\t43\n7\tDensidade do solo.\n8\tDensidade da part\u00edcula.\n9\tVolume Total de Poros.\nPode-se inferir que esses resultados est\u00e3o relacionados com o baixo aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica, baseados na densidade da part\u00edcula, e com o pisoteio do gado. A consequ\u00eancia da compacta\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do volume total de poros (VTP), respons\u00e1vel pela circula\u00e7\u00e3o do ar e percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que pode favorecer para o escoamento superficial e intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos.\nA porosidade das amostras apresentaram resultados com valores entre 34% e 41% confirmando o fato do solo estar compactado conforme constatado nos resultado da densidade do solo. Quanto maior a compacta\u00e7\u00e3o, maior a densidade do solo, menor a porosidade. Essa afirma\u00e7\u00e3o pode ser ilustrada com os resultados da amostra 9 que apresentou Ds de 1,73 kg.dm-3 e VTP de 34% e da amostra 1 que apresentou a menor Ds, 1,40 kg.dm-3, e um VTP de 48%. Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 porosidade, a maioria dos valores est\u00e1 dentro do valor esperado para solos arenosos que \u00e9 de 35 a 50% (MACHADO; FAVARETTO, 2006). No entanto, tendem ao menor valor de porosidade esperado, exceto para a amostra 1 e 12 que apresentaram porosidade mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o as outras, respectivamente 48% e 43%.\nOs dados da densidade da part\u00edcula, que apresentam varia\u00e7\u00e3o de 2,56 a 2,86kg.dm-3, respectivamente amostras 10 e 12, mostra que a densidade da part\u00edcula aferida n\u00e3o foge da determina\u00e7\u00e3o de 2,65 kg.dm-3 estimada pela predomin\u00e2ncia de quartzo (KIEHL, 1979), confirmando, juntamente com a an\u00e1lise textural, a predomin\u00e2ncia de part\u00edculas minerais nos solos estudados.\nSegundo os dados da an\u00e1lise textural (Tabela 4), a classe textural predominante nas amostras \u00e9 arenosa. Essa classe textural est\u00e1 ligada ao material de origem, o arenito da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1. Foram 11 amostras definidas como arenosas e uma como textura m\u00e9dia, amostra 10. Essa foi coletada em horizonte subsuperficial abaixo de uma linha de seixos (Stoneline) que pode ter contribu\u00eddo para a maior reten\u00e7\u00e3o de argila em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras amostras, fato tamb\u00e9m constatado no campo a partir da realiza\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica.\nAmostras\tHorizonte\tEspessura\tAreia\tSilte\tArgila\tClasse\tMG\tG\tM\tF\tMF\n\t\tCm\tg.kg-1\t\t\ttextural\tg.kg-1\t\t\t\t\nRavina A\nPerfil 1\n1\tA\t0-45\t924\t8\t68\tArenosa\t0\t36\t694\t175\t19\n2\tB\t45-150+\t882\t9\t109\tArenosa\t0\t41\t679\t141\t21\nPerfil 2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3\tA\t0-45\t912\t10\t78\tArenosa\t0\t68\t685\t136\t23\n4\tB\t45-150+\t868\t12\t120\tArenosa\t0\t48\t635\t151\t34\nPerfil 3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5\tA\t0-44\t918\t10\t72\tArenosa\t0\t50\t674\t177\t17\n6\tB\t44-150+\t886\t7\t107\tArenosa\t0\t67\t678\t128\t13\nRavina B\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPerfil 1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n7\tA\t0-30\t916\t15\t69\tArenosa\t0\t11\t539\t304\t62\n8\tB\t30-150+\t847\t8\t145\tArenosa\t0\t5\t513\t280\t49\nPerfil 2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n9\tA\t55-180+\t886\t26\t88\tArenosa\t0\t17\t571\t219\t79\n10\tB\t27-55\t819\t16\t165\tM\u00e9dia\t0\t5\t493\t254\t67\nPerfil 3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n11\tA\t0-20\t930\t3\t67\tArenosa\t0\t12\t593\t273\t52\n12\tB\t20-150+\t894\t9\t97\tArenosa\t0\t6\t533\t284\t71\nSolos arenosos tendem a ser mais vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o, fato diretamente relacionado \u00e0 menor atua\u00e7\u00e3o do agente cimentante argila e, nesse caso, tamb\u00e9m, \u00e0 pouca mat\u00e9ria org\u00e2nica, uma vez que se trata de uma pastagem degradada. Sendo assim, nesse caso, h\u00e1 uma vulnerabilidade natural \u00e0 perdas do solo por eros\u00e3o e agravado pelo uso e manejo inadequado.\nAl\u00e9m disso, como se pode observar na Tabela 3 e 5, h\u00e1 o predom\u00ednio de part\u00edculas de areia m\u00e9dia e fina, diretamente relacionado com o material de origem, que s\u00e3o mais facilmente transportadas quando ocorrem fluxos h\u00eddricos concentrados.\nOs resultados da densidade do solo da \u00e1rea 2 (Tabela 5) tamb\u00e9m revelaram um estado de compacta\u00e7\u00e3o do solo avan\u00e7ado apresentando resultados que variam de 1,48 a 1,79 kg.dm-3 , respectivamente amostras 15 e 18. Os dados, se comprado com a \u00e1rea 1, demonstram uma compacta\u00e7\u00e3o mais intensa superando o limite de 1,65 kg.dm-3 (REINERT;\nREICHERT, 2006), apenas as amostra 15 e 16 n\u00e3o extrapolaram o limite essencial para o desenvolvimento de culturas, respectivamente 1,48 e 1,62 kg.dm-3. Se tomarmos como base o limite 1,45 kg.dm-3 esperado para solo argilosos (REINERT; REICHERT, 2006), os horizontes subsuperficiais que apresentaram maior presen\u00e7a de argila (Tabela 6), classificado como de textura m\u00e9dia, t\u00eam uma situa\u00e7\u00e3o mais preocupante.\nTabela 5- Determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo, densidade da part\u00edcula e volume total de poros da Ravina C na \u00c1rea 2.\n.Amostras\tRavina C\tEspessura\tDs10 11\tDp11\tVTP12\n\t\tCm\tkg.dm-3\t\t%\nPerfil 1\t\t\t\t\t\n13\tHorizonte A\t0-50\t1,68\t2,63\t36\n14\tHorizonte C\t50-150+\t1,74\t2,53\t31\nPerfil 2\t\t\t\t\t\n15\tHorizonte A\t0-65\t1,48\t2,67\t45\n16\tHorizonte C\t65-150+\t1,62\t2,86\t43\nPerfil 3\t\t\t\t\t\n17\tHorizonte A\t0-80\t1,67\t2,67\t37\n18\tHorizonte C\t80-150+\t1,79\t2,67\t33\nPerfil 4\t\t\t\t\t\n19\tHorizonte A\t0-35\t1,78\t2,67\t33\n20\tHorizonte C\t35-70+\t1,78\t2,60\t31\nArenito Caiu\u00e1\t\u2014\t\u2014\t1,79\t2,67\t33\nAssim como na \u00e1rea 1, a compacta\u00e7\u00e3o tem liga\u00e7\u00e3o direta com o uso do solo para pastagem e o baixo aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica, constatado com a an\u00e1lise conjunta da porosidade e da densidade da part\u00edcula.\nAs amostras dos horizontes subsuperficiais foram classificadas como horizonte (ou camada) C devido \u00e0 consist\u00eancia mais r\u00edgida. Diante destas diferen\u00e7as, foram realizadas as an\u00e1lises de densidade do solo, da part\u00edcula e porosidade com o arenito Caiu\u00e1, apresentando resultados de 1,79 kg.dm-3, 2,67 kg.dm-3 e 33%, respectivamente. Estes s\u00e3o pr\u00f3ximo das caracter\u00edsticas f\u00edsicas apuradas na maioria das amostras dos horizontes subsuperficiais, salvo o perfil 2 que apresentou resultados diferentes, confirmando a hip\u00f3tese desses se tratarem de horizontes C e n\u00e3o de B, como inicialmente identificado.\nA porosidade apresentou resultados abaixo do limite ou pr\u00f3ximo do limite inferior esperado tanto para solos arenosos que vai de 35 a 50 % quanto para solo argiloso que vai de 40 a 60% (MACHADO; FAVARETTO, 2006). Das amostras provenientes dos horizontes superficiais (13, 15, 17 e 19) que apresentaram textura arenosa (Tabela 6) apenas a\n10\nDensidade do solo.\n11\tDensidade da part\u00edcula.\n12\tVolume Total de Poros\namostra 19 (33%) apresentou-se abaixo do limite estabelecido pelos referidos autores. No entanto, as amostras 13 (36%) e 17 (37%) tendem para o limite inferior, revelando um quadro de compacta\u00e7\u00e3o por apresentarem densidade do solo de 1,68 e 1,67 kg.dm-3 respectivamente. O mesmo vale para a amostra 19 com 33% de volume total de poros e densidade do solo igual a 1,78 kg.dm-3. As amostras provenientes dos horizontes subsuperficiais (14, 16, 18 e 20) tamb\u00e9m apresentaram valores baixo do esperado, com exce\u00e7\u00e3o da amostra 16 que apresentou o volume total de poros de 43%. Dessa forma, entende-se que a compacta\u00e7\u00e3o \u00e9 um fato consolidado na \u00e1rea 2, o que pode favorecer para intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos.\nTabela 6- Resultado da an\u00e1lise textural da Ravina C na \u00e1rea 2,\nAmostras\t\tEspessura\tAreia\tSilte\tArgila\tClasse textural\tMG\tG\tM\tF\tMF\nRavina C\t\tCm\tg.kg-1\t\t\t\tg.kg-1\t\t\t\t\nPerfil 1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n13\tHoriz. A\t0-50\t820\t60\t120\tArenosa\t0\t83\t481\t127\t129\n14\tHoriz. C\t50-150+\t733\t53\t214\tM\u00e9dia\t0\t59\t415\t120\t139\nPerfil 2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n15\tHoriz. A\t0-65\t850\t14\t136\tArenosa\t0\t80\t472\t186\t112\n16\tHoriz. C\t65-150+\t816\t36\t148\tArenosa\t0\t63\t415\t206\t132\nPerfil 3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n17\tHoriz. A\t0-80\t899\t27\t74\tArenosa\t0\t77\t357\t232\t233\n18\tHoriz. C\t80-150+\t765\t45\t190\tM\u00e9dia\t0\t74\t314\t181\t196\nPerfil 4\n19\tHoriz. A\t0-35\t871\t43\t86\tArenosa\t0\t76\t437\t200\t158\n20\tHoriz. C\t35-70+\t701\t55\t244\tM\u00e9dia\t0\t48\t347\t162\t144\nArenito Caiu\u00e1\t\t---\t952\t10\t38\tArenosa\t0\t07\t814\t124\t07\nOs dados da densidade da part\u00edcula apresentam varia\u00e7\u00e3o de 2,53 a 2,86 kg.dm-3, respectivamente amostras 14 e 16, revelando que a densidade da part\u00edcula aferida n\u00e3o foge da determina\u00e7\u00e3o de 2,65 kg.dm-3, como identificado na \u00e1rea 1, influenciada pela predomin\u00e2ncia de quartzo, confirmando a predomin\u00e2ncia mineral do solo tamb\u00e9m na \u00e1rea 2.\nOs resultados da an\u00e1lise textural revelaram que os horizontes A apresentam classe textural arenosa enquanto os horizontes C apresentaram classe textural m\u00e9dia (Tabela 6), exceto a amostra 16 que apresenta textura arenosa, por\u00e9m o valor de argila est\u00e1 muito pr\u00f3ximo da textura m\u00e9dia. Sobre essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel destacar que os horizontes superficiais s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o, como relatado no subcapitulo anterior. Os de\ntextura m\u00e9dia apresentam um pouco mais de resist\u00eancia devido a presen\u00e7a da argila como agente agregador. Por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e3o isentos de sofrerem com os processos erosivos, principalmente nas condi\u00e7\u00f5es em que a \u00e1rea se apresenta. Contudo, o ac\u00famulo de argila nos horizontes subsuperficiais e a predomin\u00e2ncia arenosa dos horizontes superficiais pode favorecer a ocorr\u00eancia de eventos erosivos e de movimentos de massa quando o solo se encontra saturado de \u00e1gua, principalmente pela compacta\u00e7\u00e3o e pela aus\u00eancia de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n10.2.\tResultados da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica\nComo se pode observar no Quadro 3, onde s\u00e3o apresentados os resultados da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da \u00e1rea 1, as cores foram diferenciadas pelo valor em tr\u00eas varia\u00e7\u00f5es: bruno avermelhado (amostras 1, 2, 3, 5, 6 e 11), bruno avermelhado escuro (amostras 4, 7, 8, 9 e 12) e bruno amarelo (amostra 10). A cor bruno est\u00e1 relacionada com a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. O avermelhado e amarelado, rela\u00e7\u00e3o com o ferro presente no material de origem. Al\u00e9m disso, ao longo dos perfis, as tonalidades s\u00e3o muito parecidas, como se pode observar na referida tabela.\nRavina A\t\t\t\nPerfil\tAmostra/ Horizonte\tEspessura\tDescri\u00e7\u00e3o\nPerfil 1\t1 A\t0-45\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t2 B\t45-150+\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\nPerfil 2\t3 A\t0-45\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausentes; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t4 B\t45-150+\tBruno avermelhado escuro (5 YR 3/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade aumente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\nPerfil 3\t5 A\t0-44\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t6 B\t44-150+\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\nRavina B\t\t\t\nPerfil\tAmostra/ Horizonte\tEspessura\tDescri\u00e7\u00e3o\nPerfil 1\t7 A\t0-30\tBruno avermelhado escuro (5 YR 3/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t8 B\t30-150+\tBruno avermelhado escuro (5 YR 3/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\nPerfil 2\t9 A\t0-27\tBruno avermelhado escuro (5 YR 3/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausentes; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t10 B\t55-180+\tBruno amarelo (5 YR 4/6, seco); textura m\u00e9dia; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), ligeiramente pl\u00e1stico e pegajoso (molhado).\n\tStoneline\t27-55\t-\u2014\nPerfil 3\t11 A\t0-20\tBruno avermelhado (5 YR 4/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausente; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t12 B\t20-150+\tBruno avermelhado escuro (5 YR 3/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; muitos poros; cerosidade ausentes; macia(seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\nA textura, assim como no resultado da an\u00e1lise granulom\u00e9trica, \u00e9 predominantemente arenosa em 11 das 12 amostras, apenas a amostra 10 apresentou uma textura diferenciada, um pouco mais macia devido \u00e0 quantidade de argila. Quanto \u00e0 consist\u00eancia, determinada com solo seco, o aspecto macio para todas as amostras; com o solo \u00famido, todas as\namostras foram classificadas como fri\u00e1vel e, com o solo molhado, apenas a amostra 10 apresentou aspecto ligeiramente pl\u00e1stico e pegajoso, enquanto as demais foram classificadas como n\u00e3o-pl\u00e1sticas e ligeiramente pegajosas. A estrutura, porosidade e cerosidade apareceram com resultados iguais em todos os perfis, respectivamente granular, muitos poros e ausente.\nNa \u00e1rea 2, como se pode observar na Quadro 4, a cor dos horizontes n\u00e3o apresentaram varia\u00e7\u00f5es, sendo todas as amostras classificadas como bruno avermelhado escuro. Percebeu-se apenas varia\u00e7\u00e3o no valor, ou seja, na tonalidade que nos horizontes superficiais variou entre 3/3 e 2,5/3 e nos subsuperficiais variou 2,5/3, 2,5/4 e 3/4. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 um indicativo de poucas diferen\u00e7as entre as caracter\u00edsticas dos horizontes superficiais bem como dos subsuperficiais, como pode ser visto ao averiguar os resultados da descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e das an\u00e1lises f\u00edsicas.\nQuadro 4- Descri\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica das amostras de solo da Ravina C (\u00e1rea 2), assentamento Nova Esperan\u00e7a.\nRavina C\t\t\t\nPerfis\tAmostra/ Horizonte\tEspessura cm\tDescri\u00e7\u00e3o\n1\t13 A\t0-50\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 3/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t14 C\t50-150+\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 2,5/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), ligeiramente pl\u00e1stico e pegajosa (molhado).\n2\t15 A\t0-65\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 3/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; ausente (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e ligeiramente pegajosa (molhado).\n\t16 C\t65-150+\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 2,5/4, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; macia (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), ligeiramente pl\u00e1stica e ligeiramente pegajosa (molhado).\n3\t17 A\t0-80\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 2,5/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; ausente (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e n\u00e3o pegajosa (molhado).\n\t18 C\t80-150+\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 2,5/4, seco); textura m\u00e9dia (areia com argila); estrutura em blocos; poucos poros cerosidade ausente; macia (seco), firme (\u00famido), pl\u00e1stica e pegajosa (molhado).\n4\t19 A\t0-35\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 3/3, seco); textura arenosa; estrutura granular; poros comuns; cerosidade ausente; ausente (seco), fri\u00e1vel (\u00famido), n\u00e3o pl\u00e1stico e n\u00e3o pegajosa (molhado).\n\t20 C\t35-70+\tBruno avermelhado escuro (2,5 YR 3/4, seco); textura m\u00e9dia (areia com argila); estrutura granular; poucos poros; cerosidade ausente; ligeiramente dura (seco), firme (\u00famido), pl\u00e1stica e pegajosa (molhado).\nA textura arenosa foi encontrada na maioria das amostras, principalmente nos horizontes superficiais (amostras 13, 15, 17 e 19) o que condiz com a an\u00e1lise granulom\u00e9trica mesmo para as amostras de horizontes subsuperficiais que apresentaram concentra\u00e7\u00e3o um pouco maior de argila. Apenas as amostras 18 e 20 (horizonte C) apresentaram uma textura intermedi\u00e1ria tendendo para uma sensa\u00e7\u00e3o de pegajosa.\nA aus\u00eancia de cerosidade foi verificada em todas as amostras. A estrutura granular e a quantidade de poros foram as mesmas apuradas em quase todas as amostras, respectivamente estrutura granular e poucos poros. Apenas as amostras 18 e 20 se apresentaram diferentes com estrutura em blocos e poucos poros, provavelmente pela influencia da maior quantidade de argila.\nA consist\u00eancia do solo seco apresentou-se como macia nas amostras 13, 14, 16 e 18 apenas as amostras 15, 17 e 19 apresentaram aus\u00eancia de consist\u00eancia e a amostra 20 foi classificada como ligeiramente dura. Com o solo \u00famido as amostra 18 e 20 apresentaram aspecto mais firme enquanto as demais foram classificadas com consist\u00eancia fri\u00e1vel, muito comum nos solos da regi\u00e3o conforme apresentado nos resultados anteriores. Com o solo molhado as varia\u00e7\u00f5es foram maiores com destaque, novamente, para as amostras 18 e 20 que fogem do padr\u00e3o e apresentaram consist\u00eancia pl\u00e1stica e pegajosa.\nVale destacar que a consist\u00eancia r\u00edgida dos horizontes subsuperficiais permitiu a classifica\u00e7\u00e3o dos mesmos como horizontes C, esta foi a forma encontrada para diferenciar os horizontes j\u00e1 que a cor n\u00e3o apresentou grandes varia\u00e7\u00f5es. Devido a este fato foram realizadas an\u00e1lises adicionais com o arenito Caiu\u00e1 para confirmar as evid\u00eancias contatadas nas an\u00e1lises morfol\u00f3gicas conforme foi apresentado anteriormente.\n10.3.\tResultado do monitoramento das eros\u00f5es\nO monitoramento das eros\u00f5es foram feitos nas Ravinas A e B, localizadas na \u00e1rea 1. As ravinas estudadas n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00e3o abrupta com rela\u00e7\u00e3o a largura. A ravina A, que apresentava largura de 5,7 metros em fevereiro de 2011, mostrou aumento para 5,8 metros em junho 2011 e para 5,87 metros em outubro de 2011. A ravina B, que apresentava largura de 4,4 metros em fevereiro 2011, n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o em junho e em outubro de 2011 a medi\u00e7\u00e3o revelou uma largura de 4,58 metros. Esta \u00e9 a ravina onde foi feita a interven\u00e7\u00e3o com os m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre os fatos. Na ravina C n\u00e3o foi feito o monitoramento porque a mesma aparenta estar estabilizada devido a grande quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o no seu interior, o que permite menor a\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Esses resultados t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com os processos de deposi\u00e7\u00e3o e perda de material particulado.\nA barreira de bambu localizada na Ravina B resistiu \u00e0s chuvas do per\u00edodo de fevereiro de 2011 a julho de 2012. O bambu utilizado na barreira gerou brotos, o que levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma cerca emergencial para afastar o gado e permitir o crescimento do mesmo. Uma cerca contornando a eros\u00e3o foi instalada posteriormente para possibilitar o plantio de 600 mudas de esp\u00e9cies nativas (efetuado em outubro de 2011) como medida complementar do processo de recupera\u00e7\u00e3o. Todavia, um m\u00eas ap\u00f3s o plantio das mudas a cerca foi cortada permitindo o transito do gado prejudicando a recupera\u00e7\u00e3o, a cerca foi reparada e o plantio de mais 300 mudas foi realizado.\nAt\u00e9 o momento podem ser destacados como resultado da efici\u00eancia do m\u00e9todo o crescimento de gram\u00edneas, mudas plantadas no interior da eros\u00e3o e brotos de bambu nas laterais da barreira constru\u00edda, al\u00e9m de um ac\u00famulo consider\u00e1vel de sedimentos no interior da eros\u00e3o aparentando grande regenera\u00e7\u00e3o conforme podem ser verificados na figura 22. As mudas plantadas n\u00e3o se desenvolveram ao redor da eros\u00e3o, o que pode ser atribu\u00eddo a uma abertura na cerca possibilitando a entrada do gado e tamb\u00e9m a um per\u00edodo de seca na regi\u00e3o, necessitando mudas mais desenvolvidas e resistentes para a situa\u00e7\u00e3o.\nFigura 22- Recupera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o (Ravina B)\nFoto: Nunes (2012)\n10.4.\tResultado do georreferenciamento\nO resultado do processo de georreferenciamento do assentamento Nova Esperan\u00e7a originou a Figura 23 que \u00e9 resultado do georreferenciamento dos focos erosivos mais representativos identificados atrav\u00e9s da imagem trabalhada e de informa\u00e7\u00f5es averiguadas em campo. \u00c9 poss\u00edvel observar uma grande concentra\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es na mesma regi\u00e3o das Ravinas A, B e C. Isso revela que as caracter\u00edsticas, principalmente do solo, s\u00e3o muito pr\u00f3ximas das apuradas nas \u00e1reas piloto revelando que a combina\u00e7\u00e3o do desmatamento, utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas como pastagem e solo predominantemente arenoso favorece para o acentuado quadro dos processos erosivos.\n\u00c9 n\u00edtida a concentra\u00e7\u00e3o de cicatrizes de eros\u00f5es que est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas a cursos h\u00eddricos e em grande maioria em terrenos com declividade consider\u00e1vel nas m\u00e9dias e baixas vertentes, e com menos intensidade na alta vertente. A situa\u00e7\u00e3o revela uma grande amea\u00e7a aos cursos h\u00eddricos como foi observado no c\u00f3rrego da Anta que se apresenta em processo de assoreamento avan\u00e7ado.\nVale destacar que as eros\u00f5es identificadas, total de 17, sendo 3 as ravinas utilizadas como par\u00e2metro de an\u00e1lise, n\u00e3o representam o todo, pois devido a resolu\u00e7\u00e3o da imagem muitas eros\u00f5es menores n\u00e3o puderam ser identificadas. A detec\u00e7\u00e3o em campo e coleta de dados com GPS priorizou os focos erosivos em grau de evolu\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ado visto a quantidade de focos erosivos encontradas no assentamento.\n7508000\n7506500\nEros\u00f5es\n7505000\nMetros\n7503500\n3000\n7502000\n328500\n330000\n331500\n333000\nDatum: SAD 69\nSistema de coordenadas UTM Elabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\nElabora\u00e7\u00e3o: Lucas Vituri Santarosa (2011)/Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli\n10.5.\tIdentifica\u00e7\u00e3o das principais classes de solos\nDiante dos dados anal\u00edticos apresentados anteriormente foi poss\u00edvel inferir uma aproxima\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos perfis estudados \u00e0s dos Neossolos, mais especificamente ao segundo n\u00edvel categ\u00f3rico dos Neossolos Quartzar\u00eanicos. Segundo o sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos (Embrapa, 2006) os Neossolos Quartzar\u00eanicos s\u00e3o caracterizados como:\n(...) solos sem contato l\u00edtico dentro de 50 cm de profundidade, com sequ\u00eancia de horizontes A-C, por\u00e9m apresentando textura areia ou areia franca em todos os horizontes at\u00e9, no m\u00ednimo, a profundidade de 150 cm a partir da superf\u00edcie do solo at\u00e9 um contato l\u00edtico; s\u00e3o essencialmente quartzosos, tendo nas fra\u00e7\u00f5es areia grossa e areia fina 95% ou mais de quartzo, calcedonia e opalas e, praticamente, aus\u00eancia de minerais prim\u00e1rios alter\u00e1veis menos resistentes ao intemperismo (EMBRAPA, 2006, p.182).\nEsta infer\u00eancia \u00e9 sustentada pela elevada porcentagem de areia nas amostras constatada pelas analises laboratoriais e descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica; nos resultados da densidade da part\u00edcula que apresentou resultados de solos predominantemente minerais com indicativo da presen\u00e7a marcante de quartzo; e pela constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de horizontes C na \u00e1rea 2 ou diversos afloramentos do arenito Caiu\u00e1 em ambas as \u00e1reas como indicativos de solos pouco desenvolvidos.\nA classe de Neossolo Quartzar\u00eanico n\u00e3o aparece na regi\u00e3o do assentamento segundo o Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (OLIVEIRA, 1999) provavelmente devido a escala de 1:500.000, que pode generalizar informa\u00e7\u00f5es sobre as classes de solo de determinado lugar como ocorreu nesta pesquisa.\nEntretanto, a an\u00e1lise da textura do solo n\u00e3o traz uma resposta conclusiva, pois os solos estudados podem ter sofrido grandes altera\u00e7\u00f5es nos perfis ao ponto de proporcionar a remo\u00e7\u00e3o de horizontes de iluvia\u00e7\u00e3o que apresentariam taxa mais elevadas de argila. Fato que pode estar relacionado a intenso processo erosivo resultado da combina\u00e7\u00e3o dos fatores naturais e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\nEnt\u00e3o, para classificar de forma mais precisa os perfis trabalhados seria necess\u00e1rio aprofundamento da coleta de dados com an\u00e1lises qu\u00edmicas, que possibilitariam o fornecimento de dados mais completos para confirma\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses. Mesmo com outros dados em m\u00e3os, a classifica\u00e7\u00e3o dos perfis seria uma tarefa muito complexa devido ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es que culminou em um quadro de intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente dos solos. Assim, os perfis estudados podem ser uma classe de solo descaracterizada ou tratar-se de uma nova classe de solo diferente da inicialmente classificada.\n11.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNa realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi poss\u00edvel reunir uma gama muito importante de informa\u00e7\u00f5es acerca da quest\u00e3o agr\u00e1ria: a luta pela terra, no que diz respeito a atua\u00e7\u00e3o do MST na regi\u00e3o do pontal do Paranapanema; a condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria das fam\u00edlias assentadas, tratados aqui como pequenos produtores ou como agricultores familiares, sem desprezar a conota\u00e7\u00e3o de campon\u00eas; a legisla\u00e7\u00e3o que trata da posse da terra; e o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do interior do Estado de S\u00e3o Paulo, da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema e da constitui\u00e7\u00e3o do assentamento rural Nova Esperan\u00e7a e do munic\u00edpio Euclides da Cunha Paulista. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel fazer um diagn\u00f3stico da qualidade f\u00edsica do solo e a ado\u00e7\u00e3o de uma metodologia diferenciada para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica em escala experimental.\nFoi poss\u00edvel constatar problemas enfrentados no assentamento rural Nova Esperan\u00e7a manifestados no intenso quadro de degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. Essa afirma\u00e7\u00e3o baseia-se na observa\u00e7\u00e3o geral do assentamento e nos estudos realizados nas \u00e1reas piloto, que apresentaram altera\u00e7\u00f5es em algumas propriedades f\u00edsicas do solo, manifestada nos valores da densidade do solo e porosidade que revelam um quadro de compacta\u00e7\u00e3o do solo. Esse comportamento est\u00e1 relacionado ao hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, via de regra, com baixo emprego de t\u00e9cnicas de manejo conservacionista, e da pr\u00f3pria fragilidade natural dos solos arenosos da regi\u00e3o, provenientes do arenito Caiu\u00e1.\nO assentamento estudado revela uma grande conquista diante da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria predominante no territ\u00f3rio brasileiro. Por\u00e9m, observa-se que a luta n\u00e3o termina com a posse da terra, ela prossegue na tentativa da conquista de condi\u00e7\u00f5es estruturais para melhorar a produ\u00e7\u00e3o, a qualidade ambiental e a qualidade de vida dos assentados. Observa-se que a reforma agr\u00e1ria fundamentada na cria\u00e7\u00e3o de assentamentos, embasada nas legisla\u00e7\u00f5es que tratam do assunto, ocorre em \u00e1reas que muitas vezes n\u00e3o tem qualidade ambiental necess\u00e1ria para garantir a melhoria socioecon\u00f3mica, acentuando as dificuldades no campo. Esta \u00e9 uma realidade que afeta principalmente os pequenos produtores, relegados diante de uma politica que sempre priorizou os grandes propriet\u00e1rios de terra que det\u00e9m \u00e1reas mais produtivas e a prioridade/facilidade para obter os subs\u00eddios, j\u00e1 que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas lucrativas produ\u00e7\u00f5es voltadas para o agroneg\u00f3cio.\nUma das formas de garantir o restabelecimento da qualidade ambiental e, consequentemente, garantir o sucesso do projeto de assentamento \u00e9 recuperar a vegeta\u00e7\u00e3o, promover pr\u00e1ticas que permitam a redu\u00e7\u00e3o dos impactos causados pela eros\u00e3o, planejar adequadamente o uso e manejo das atividades agropecu\u00e1rias, entre outras a\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a estabiliza\u00e7\u00e3o e a resili\u00eancia do ambiente como um todo.\nAs barreiras f\u00edsicas, apesar de n\u00e3o terem demonstrado resultados mensur\u00e1veis pelo tempo e condi\u00e7\u00f5es de monitoramento, podem ser consideradas uma metodologia positiva para combater ou amenizar a degrada\u00e7\u00e3o do solo por eros\u00e3o h\u00eddrica. Sua efici\u00eancia foi constatada na reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, pelo fato de proporcionar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento superficial, e na recupera\u00e7\u00e3o do vigor da vegeta\u00e7\u00e3o local, no caso a pastagem. Outro ponto a ser destacado \u00e9 a facilidade da aplica\u00e7\u00e3o e o baixo custo.\nComo complemento a implanta\u00e7\u00e3o das barreiras f\u00edsicas, foi realizado o plantio de mudas nativas. O processo n\u00e3o apresentou os resultados esperados devido a um epis\u00f3dio de seca na regi\u00e3o e pela entrada do gado na \u00e1rea como consequ\u00eancia do rompimento da cerca constru\u00edda para isolar \u00e1 \u00e1rea experimental no entorno da Ravina B. A recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para reverter o avan\u00e7o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos pela eros\u00e3o h\u00eddrica. Lembrando que o uso da terra deve seguir as especifica\u00e7\u00f5es das legisla\u00e7\u00f5es ambientais, neste caso a \u00e1rea deveria estar vegetada por se tratar de uma Reserva Legal e uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.\nBaseados na caracter\u00edstica predominantemente arenosa e dos aspectos morfol\u00f3gicos pode-se inferir que os perfis analisados tratam-se de Neossolos Quartzar\u00eanicos. Por\u00e9m, para apurar essa hip\u00f3tese seriam necess\u00e1rios dados complementares. Existe tamb\u00e9m um agravante causado pela descaracteriza\u00e7\u00e3o dos solos pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental avan\u00e7ada, dificultando a determina\u00e7\u00e3o da classe de solo, \u00e9 poss\u00edvel inferir a forma\u00e7\u00e3o de uma classe de solo diferenciada daquelas descritas pela Embrapa (2006) gerada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica local.\nO diagn\u00f3stico, sustentado por uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, foi obtido atrav\u00e9s das an\u00e1lises f\u00edsicas do solo das \u00e1reas escolhidas, dando suporte para o entendimento do quadro de degrada\u00e7\u00e3o do solo. Esse resultado, atrelado ao uso do geoprocessamento, permitiu uma an\u00e1lise mais abrangente onde foi constatada uma grande quantidade de focos erosivos no assentamento. Os resultados reafirmam que a combina\u00e7\u00e3o da fragilidade natural dos solos da regi\u00e3o com o desmatamento e uso intensivo provoca e/ou acentua a degrada\u00e7\u00e3o pela eros\u00e3o h\u00eddrica.\nA aproxima\u00e7\u00e3o junto \u00e0 comunidade do assentamento n\u00e3o apresentou uma resposta favor\u00e1vel tornando o trabalho, de certa forma, incompleto. No assentamento Nova Esperan\u00e7a observou-se a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de um n\u00famero efetivo de assentados no processo de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada e pelo fato da manuten\u00e7\u00e3o do gado durante todo o processo de recupera\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma cerca para permitir o andamento do trabalho, principalmente o plantio das mudas. Novas interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para garantir a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca do problema, pois os assentados s\u00e3o as\nContudo, o estudo do solo no assentamento permitiu constatar uma grande necessidade de um plano de recupera\u00e7\u00e3o que garanta a perman\u00eancia dos assentados. A fragilidade natural combinada a situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o dos solos n\u00e3o possibilita uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola adequada sem o acompanhamento t\u00e9cnico e recursos financeiros para auxiliar na recupera\u00e7\u00e3o do solo, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da sua qualidade.\nCabe ressaltar que esta pesquisa foi financiada pela FAPESP no per\u00edodo de dois anos (2011 a 2013), possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de estudos em outra localidade, no assentamento rural Terra Nossa/Aimor\u00e9s, localizado no mun\u00edcipio de Pederneiras. Por\u00e9m os dados desta etapa da pesquisa n\u00e3o foram utilizados neste trabalho de conclus\u00e3o de curso, mas os estudos neste assentamento permitem concluir que existe uma situa\u00e7\u00e3o parecida de precariedade se comparado com o assentamento Nova Esperan\u00e7a, evidenciando a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de estudos em outros assentamentos, com o intuito de levar solu\u00e7\u00f5es para os problemas enfrentados e levantar dados que coloquem em cheque a pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria, pautadas na cria\u00e7\u00e3o de assentamentos, muitas vezes arbitr\u00e1ria por n\u00e3o considerar a peculiaridade ambiental ou fornecer os subs\u00eddios necess\u00e1rios para o sucesso dos projetos de assentamento.\n12.\tREFER\u00caNCIAS\nARATANI, R. G.; FREDDI, O. da S.; CENTURION, J. F.; ANDRIOLI, I. Qualidade f\u00edsica de um Latossolo Vermelho acrif\u00e9rrico sob diferentes sistemas de uso e manejo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, V.33, 2009: 677-687 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/> Acesso em: 25/9/2011.\nAZEVEDO, A. C. de; DALMOLIN, R. S. D. Solos e Ambiente: uma introdu\u00e7\u00e3o. Santa Maria/RS: Pallotti, 2006.\nAZEVEDO, E. C. de; SVERZUT, C. B. Altera\u00e7\u00f5es dos Atributos F\u00edsicos e Qu\u00edmicos do Solo Sob Pastagem no Sudoeste do Estado de Mato Grosso. Cuiab\u00e1/MT: UFMT, 2001. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ufmt.br/agtrop/revista9/01.pdfMcesso: 27 de maio. 2011.\nBARRETTO, A. G. de o. P. Hist\u00f3ria e geografia da pesquisa brasileira em eros\u00e3o de solos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Piracicaba/SP: Universidade de S\u00e3o Paulo - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2007.\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 5. ed., 2005.\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Revista RA\u2019EGA, n. 8, Curitiba/PR: Editora UFPR, 2004. p. 141 - 152.\nBLUM, R. Agricultura familiar: Estudo preliminar da defini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e problem\u00e1tica. In: Agricultura familiar: realidades e perspectivas/ Jo\u00e3o Carlos Tedesco (org.). 3. ed. Passo Fundo/RS: UPF, 2001: 59-104.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia/DF: Senado Federal, 1988.\nBRASIL. Lei 11.326, de 24 de julho de 2006: Pol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar. Bras\u00edlia/DF: Congresso Nacional. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/ Ato2004-2006/2006/Lei/L11326.htm> Acesso em 17/01/2011.\nBRASIL. Lei n\u00b0 4.504, de 30 de Novembro de 1964: Estatuto da Terra. Bras\u00edlia (DF): Congresso Nacional. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil/leis/L4504compilada.htm> Acesso em: 17/01/2011.\nCARDOSO, A.; POTTER, R. O.; DEDECEK, R.A. Estudo comparativo da degrada\u00e7\u00e3o de solos pelo uso agr\u00edcola no nordeste do Paran\u00e1. Bras\u00edlia/DF: Revista de pesquisa agropecu\u00e1ria brasileira, V. 27(2), fev. de 2009: 349-353.\nCAVALLINI, M. C.; ANDREOTTI, M.; OLIVEIRA, L. L.; PARIZ, C. M.; CARVALHO, M.l de P. e; Rela\u00e7\u00f5es entre produtividade de Brachiaria brizantha e atributos f\u00edsicos de um Latossolo do Cerrado. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, v.34, 2010:1007-1015 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/Mcesso: 27/9/2011.\nCEPAGRI, Cetro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a Agricultura. A classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de koeppen para o estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: Unicamp, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html> Acesso em: 24/11/2011.\nCONAMA, Conselho Nacional do Maio Ambiente, Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: Resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e maio de 2006. Bras\u00edlia/DF: CONAMA, 2006.\nELIAS, G. R. Concep\u00e7\u00f5es sobre propriedade da terra em assentamentos rurais. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola. Campinas/SP, 2003.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solos. 2. ed. Rio de Janeiro, 1997.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Rio de Janeiro, 2006.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Curso de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: a vis\u00e3o da Ci\u00eancia do Solo no contexto do diagn\u00f3stico, manejo, indicadores de monitoramento e estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o. Vers\u00e3o eletr\u00f4nica. Embrapa Solos, Rio de Janeiro, 2008.\nFAVARETTO, N.; COGO, N. P.; BERTOL, O. J. Degrada\u00e7\u00e3o do solo por eros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o. IN: Diagnostico e recomenda\u00e7\u00e3o de manejo do solo: Aspectos Te\u00f3ricos e Metodol\u00f3gicos. Marcelo Ricardo de Lima (org.), Curitiba/PR, 2006: 255 - 292.\nFELICIANO, C. A. Movimento campon\u00eas rebelde: a reforma agr\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2006.\nFELICIANO, C. A.\u201cGrilos\u201d jur\u00eddicos no Pontal do Paranapanema: administrando os conflitos agr\u00e1rios. Presidente Prudente: Revista NERA, Ano 10 n\u00b0 11, 2007: 48-60.\nFERNANDES, B. M. A Forma\u00e7\u00e3o do MST no Brasil, Petr\u00f3polis/RJ: Vozes, 2000.\nFERNANDES, B. M. A Forma\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o do MST no Brasil In: Abordagens t\u00e9cnico-metodol\u00f3gicas em geografia agr\u00e1ria / Glaucio Jos\u00e9 Marafon, Jo\u00e3o Rua, Miguel Angelo Ribeiro (org.), Rio de Janeiro: UERJ, 2007: 139-168.\nFERNANDES, B. M. Espacializa\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra: a forma\u00e7\u00e3o do MST - Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-terra no Estado de S\u00e3o Paulo.\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), S\u00e3o Paulo. 1994.\nFERNANDES, B. M. Movimentos socioterritoriais e movimentos socioespaciais: Contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para uma leitura geogr\u00e1fica dos movimentos sociais. In: OSAL:\nObservat\u00f3rio Social de Am\u00e9rica Latina. Ano 6 n\u00b0 16. Buenos Aires: CLACSO, junho de 2005: 273-283.\nFERREIRA, A. B. de H. Novo Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da L\u00edngua Portuguesa. 3. Ed., 1a vers\u00e3o eletr\u00f4nica da Editora Positivo, 2004.\nFERREIRA, M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o F\u00edsica do solo. In. LIER, Q. de J. V. F\u00edsica do solo. Vi\u00e7osa/MG: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Sol, 2010: 1 - 28.\nFRANCISCO, A. B. O processo de vo\u00e7orocamento no per\u00edmetro urbano de Rancharia-SP: sua din\u00e2mica e as propostas de recupera\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em geografia), Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d - UNESP Campus de Presidente Prudente, Presidente Prudente/SP, 2011.\nFREIRE, O. Solos das regi\u00f5es tropicais. Botucatu/SP: Funda\u00e7\u00e3o de Estudo e Pesquisa Agr\u00edcolas Florestais (FEPAF), 2006.\nGUERRA, A. J. T., Processos Erosivos nas Encostas. IN: Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira Guerra e Sandra Baptista da Cunha (org.). Rio de Janeiro: 5a ed. Bertrand Brasil, 2003.\nGUERRA, A. J. T., SOARES da SILVA, A., BOTELHO, R. C. M., Eros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos: Conceitos Temas e Aplica\u00e7\u00f5es, Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2a Ed, 2005.\nHERNANI, L. C.; FREITAS, P. L. de; PRUSKI, F.F.; DE MARIA, I. C.; CASTRO FILHO, C. de LANDERS, J. N. Eros\u00e3o e seu impacto. IN: MANZATTO, C. V. Uso agr\u00edcola dos solos. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2002.\nHESPANHOL, A. N. O desenvolvimento do campo no Brasil IN: Geografia Agr\u00e1ria: teoria e poder/ Bernardo Man\u00e7ano Fernandes, Marta Inez Medeiros Marques, Julio Cesar Suzuki (org.) S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o popular, 2007: 271-288.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Censo 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.censo2010.ibge.gov.br/> Acesso em: 20/02/2012\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981. Escala 1:500.000.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo: IPT, vol. II, 1981, p. 6; 7; 21; 70-2; (Publica\u00e7\u00e3o IPT 1183).\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981. Escala 1:500.000.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo: IPT, vol. II, 1981, p. 6; 7; 21; 70-2; (Publica\u00e7\u00e3o IPT 1183).\nJORGE, J. A. F\u00edsica e Manejo de solos tropicais. Instituto Campineiro de Ensino Agr\u00edcola. Campinas/SP, 1985.\nK\u00c3MPF, N.; CURI, N. Conceitos de solo e sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. IN: Pedologia: fundamento. Editores Jo\u00e3o Carlor Ker et al: Vi\u00e7osa/MG: SBCS, 2012: 1 - 20.\nKIEHL, E. J. Manoel de edafologia: rela\u00e7\u00f5es solo-planta. Editora Agron\u00f4mica Ceres. S\u00e3o Paulo, 1979.\nLEITE, J.F. A Alta Sorocabana e o espa\u00e7o polarizado de Presidente Prudente. FFCL. Presidente Prudente, 1972.\nLEITE, J.F. A ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema. IPEA, Tese de Livre Doc\u00eancia Presidente Prudente/SP, 1981.\nLEITE, S.; HEREIDA, B.; MEDEIROS, L. PALMEIRA, M.; CINTR\u00c3O, R. Impactos dos assentamentos: um estudo sobre o meio rural brasileiro. S\u00e3o Paulo: Ed. da UNESP, Bras\u00edlia/DF: NEAD, 2004.\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2002.\nMACHADO, M. A. de M.; FAVARETTO, N. Atributos F\u00edsicos do Solo Relacionado ao Manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos Solos. IN: Diagnostico e recomenda\u00e7\u00e3o de manejo do solo: Aspectos Te\u00f3ricos e Metodol\u00f3gicos/ Marcelo Ricardo de Lima (org.), Curitiba, 2006: 233254.\nMACHADO, P. A. L. Direito Ambiental Brasileiro, 14. Ed. Melheiros Editores, Brasil: 2006. MAGALH\u00c3ES, R. A. Eros\u00e3o: defini\u00e7\u00f5es, tipos e formas de controle. Anais... VII Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o Goi\u00e2nia/GO, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.labogef.iesa.ufg.br/links/simposio erosao/articles/T084.pdf> Acesso em: 25/7/2011.\nMAIA, P. A. Expans\u00e3o territorial do Brasil colonial: o bandeirismo. In: ODALIA, N.; CALDEIRA, J. R. de C. (Orgs.) Hist\u00f3ria do Estado de S\u00e3o Paulo: a forma\u00e7\u00e3o da unidade paulista. Col\u00f4nia e Imp\u00e9rio vol.1. Editora da Unesp; Imprensa Oficial, Arquivo P\u00fablico do Estado, S\u00e3o Paulo, 2010\nMANTOVANI, W.; SANTOS, R. F. dos. Vegeta\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e qualidade ambiental. In: Vulnerabilidade Ambiental/ Rozely Ferreira dos Santos (org). Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), Bras\u00edlia, 2007: 143 - 164.\nMDA, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Agricultura Familiar no Brasil e o Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Brasilia/DF, 2009. Dispon\u00edvel em:<http://www.mda.gov.br/portal/publicacoes/> Acesso: 17/01/2011\nMONBEIG, P. Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. 2a ed. Polis, S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998.\nMULLER, M. M. L.; GUIMAR\u00c3ES, M. de F.; DESJARDINS, T.; MARTINS, P. F. da S. Degrada\u00e7\u00e3o de pastagens na Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica: propriedades f\u00edsicas do solo e crescimento de ra\u00edzes. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira. Bras\u00edlia, v. 36, n. 11, nov. 2001: 1409-1418. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/>Acesso: 27/5/2011.\nNARDIN, C. F. et al. Uso de medida f\u00edsica para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em ambiente de cerrado. Resultado para o uso de barreiras com material de baixo custo na recupera\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas. Revista de Geografia. Recife/PE: UFPE - DCG/NAPA, v. especial VIII SiNAGEO, n. 2, Set. 2010: 177 - 189. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/viewFile/349/317Mcesso: 07 jun. 2011.\nNERA - N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Projetos de Reforma Agr\u00e1ria - FCT/ UNESP DATALUTA - Banco de Dados da Luta pela Terra: Relat\u00f3rio S\u00e3o Paulo 2011 Coordena\u00e7\u00e3o: FELICIANO, C. A.; GIRARDI, E. P. Presidente Prudente, S\u00e3o Paulo. Outubro de 2012.\nNUNES, J.O.R.; PERUSI, M.C.; PETERLINI, G.H.C.; TIEZZI, R.O.; PISANI, R.J. e SANTANA, E.L. Varia\u00e7\u00f5es texturais dos Latossolos Vermelhos do Assentamento Rural Ant\u00f4nio Conselheiro-Mirante do Paranapanema/SP. Geografia em Atos (UNESP), v. 1, 2006: 30-39.\nNUNES, J.O.R.; PERUSI, M.C.; PIROLI, E. L.; TOMMASELI, J. T. G.; HESPANHOL, A. N., Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica e utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias alternativas para recupera\u00e7\u00e3o de focos erosivos em \u00e1reas piloto no Assentamento Rural Nova Esperan\u00e7a do Munic\u00edpio de Euclides da Cunha - SP. Edital CNPQ n\u00b0 02/2010, Presidente Prudente/SP, maio de 2010.\nOLIVEIRA, A.U.; Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista, Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: FFLCH, 2007.\nOLIVEIRA, J. B.; CAMARGO, M, N.; ROSSI, M.; CALDERANO FILHO, B. Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1:500.000. Campinas: FAPESP; 1999. 63p.\nOLIVEIRA, J.B.; JACOMINE, P.K.T.; CAMARGO, M. N. Classes gerais de solos do Brasil: guia auxiliar para seu reconhecimento. Jaboticabal: FUNEP, 2 ed. 1992: 4-29.\nOLIVEIRA, J.B.; Solos do estado de S\u00e3o Paulo: descri\u00e7\u00e3o das classes registradas no mapa pedol\u00f3gico. Bol. Ci., n. 45, Campinas/SP: IAC. 1999.\nOLIVEIRA, J.R. de; Perdas de solo, \u00e1gua e nutrientes em um Argissolo Vermelho-Amarelo sob diferentes padr\u00f5es de chuva simulada. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Agronomia) Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Instituto de Agronomia, Serop\u00e9dica, Rio de Janeiro, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrrj.br> Acesso em:11/9/2011\nPARQUE ESTADUAL MORRO DO DIABO: Plano de manejo / [coordenador editorial Helder Henrique de Faria]. Santa Cruz do Rio Pardo/SP: Editora Viena, 2006: 111-113.\nPASSOS, M. M. dos. A raia divis\u00f3ria: geossistema, paisagem e eco-hist\u00f3ria. Maring\u00e1/PR: EDUEM, 2008.\nPIGNATARO NETTO, I. T. P.; KATO, E.; GOEDERT, W. J. Atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos de um latossolo vermelho-amarelo sob pastagens com diferentes hist\u00f3ricos de uso. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo. Vol. 33, 2009: 1441-1448.\nPIROLI, E. L. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. Ourinhos/SP: Unesp/Campus Experimental de Ourinhos, 2010\nPREFEITURA MUNICIPAL DE EUCLIDES DA CUNHA PAULISTA. Hist\u00f3ria do munic\u00edpio. [2007-2010]. Dispon\u00edvel em<www.euclidesdacunha.sp.gov.br>Acesso em: 10/5/2011.\nPRUSKI, F. F. Conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua: pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas para o controle da eros\u00e3o h\u00eddrica. 2 ed. Vi\u00e7osa/MG: UFV, 2009: 13-73.\nREINERT, D. J.; REICHERT, J. M. Propriedades f\u00edsicas do solo. Universidade Federal De Santa Maria. Santa Maria/RS: Centro De Ci\u00eancias Rurais, 2006.\nRIBEIRO, K. D.; MENEZES, S. M.; MESQUITA, M. da G. B. de F. , SAMPAIO, F. de M. T.; Propriedades f\u00edsicas do solo, influenciadas pela distribui\u00e7\u00e3o de poros, de seis classes de solos da regi\u00e3o de Lavras-MG. Revista de Ci\u00eancia agrot\u00e9cnica, Lavras/MG, v. 31, n. 4, jul./ago., 2007: 1167-1175. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/> Acesso em: 15/10/2011.\nRODRIGUES, J. M. M. et al. Geoecologia das paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da analise ambiental. Fortaleza/CE: Editora UFC, 2004.\nROSS, J.L.S. e MOROZ, I.C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.10, 1996: 41-56.\nS\u00c1NCHEZ, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: Conceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2008.\nSANTOS G. G., GRIEBELER, N. P. OLIVEIRA, L. F. C. de Chuvas intensas relacionadas \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental v.14, n.2, p.115123, Campina Grande/PB, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agriambi.com.br> Acesso em 05/06/2012\nSANTOS, M. Metamorfoses do Espa\u00e7o Habitado: fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da geografia. 6. Ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008: 67 - 81.\nSANTOS, R. D. et al. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solo no campo. Vi\u00e7osa/MG: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2005.\nSAUER, S. Terra e modernidade: a reinven\u00e7\u00e3o do campo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010.\nSEBRAE, Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas. Cartilha de acesso ao PRONAF: Saiba como obter cr\u00e9dito para a agricultura familiar. Bras\u00edlia/DF: Alpha Gr\u00e1fica Editora, 2010.\nSERATO, D. S.; ALVES, R. R.; CAMPOS, E. H.; CAMPOS; P. B. R.; RODRIGUES, S. C. Utiliza\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas na conten\u00e7\u00e3o de sedimentos oriundos da eros\u00e3o por ravinamento. Anais do XIII Simp\u00f3sio de Geografia F\u00edsica aplicada, Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), 2009. Dispon\u00edvel:&lt;http://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos completos/eixo7/005.pdf> Acesso em: 25/7/2011.\nSILVA, R. C.; PEREIRA, J. M.; ARAUJO, Q. R.; PIRES, A. J. V.; DEL REI, A. J. Altera\u00e7\u00f5es nas propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas de um chernossolo com diferentes coberturas vegetais. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do solo, Vol. 31, 2007: 101-107.\nSISTEMA AMBIENTAL PAULISTA, Parque estadual do Morro do Diabo. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/parque-morro-do-diabo/sobre-o-parque/#> Acesso em: 25/6/2014.\nSOUSA, A. A. de. A forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do oeste paulista: alguns apontamentos sobre a introdu\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o japonesa. Geografia em Atos, n. 8, v.1. UNESP, Presidente Prudente, 2008.\nSOUZA, S.P. Os impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e espaciais da implanta\u00e7\u00e3o de assentamentos rurais nos munic\u00edpios de Rosana, Euclides da Cunha Paulista e Teodoro Sampaio - SP. Relat\u00f3rio de Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o ao Mestrado. Presidente Prudente/SP, 2006.\nSPAROVEK, G. A qualidade dos assentamentos da reforma agr\u00e1ria brasileira. S\u00e3o Paulo: P\u00e1gina &amp; Letras editora gr\u00e1fica, 2003.\nSTRECK, E. V.; K\u00c3MPF, N.;DALMOLIN, R. S. D.; KLANT, E.; NASCIMENTO, P. C. do; SCHNEIDER, P.;GIASSON, E.; PINTO, L. F. S. Solos do Rio Grande do Sul. 2a Ed., Porto Alegre/RS, 2008.\nTHOMAZ JUNIOR, A. Nova face do conflito pela posse da terra no Pontal do Paranapanema: estrat\u00e9gia de classe entre latif\u00fandio e capital agroindustrial canavieiro. Revista Pegada vol.10 n\u00b01, junho de 2009.\nTORMENA, C. A.; VIDIGAL FILHO, P. S.; GON\u00c7ALVES, A. C. A.; ARA\u00daJO, M. A. ; PINTRO, J. C. Influ\u00eancia de diferentes sistemas de preparo do solo nas propriedades f\u00edsicas de um Latossolo Vermelho distr\u00f3fico. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.8, n.1, Campina Grande/PB , 2004:65-71 disponivel em:&lt;http://www.agriambi.com.br> Acesso em: 16/10/2011.\nVENTURI, L. A. B. Recurso natural: a constru\u00e7\u00e3o de um conceito. GEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, N\u00b0 20, pp. 09 - 17, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://citrus.uspnet.usp.br/geousp/ojs-2.2.4/index.php/geousp/article/view/302/158> Acesso em: 25/5/2014\nVILLALOBOS, J. U. G.; SANTOS, E. B. dos, Uma experi\u00eancia de trabalho ecol\u00f3gico e pol\u00edtico correto: a cooperativa vit\u00f3ria no assentamento de reforma agr\u00e1ria, Santa Maria -Paran\u00e1. In: Ecologia e movimentos sociais, VILLALOBOS, J. U. G (org.) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o - UEM, Maring\u00e1/PR, 2000.\nWANDERLEY, M. de N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. XX Encontro Anual da ANPOCS. Gt 17. Processos Sociais Agr\u00e1rios. Caxambu/MG. Out. 1996.\nWANDERLEY, M. de N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. In: Agricultura familiar: realidades e perspectivas/Jo\u00e3o Carlos Tedesco (org.). 3a Ed. Passo Fundo/RS: UPF, 2001: 21-55.\nWANDERLEY, M. de N. B. Agricultura familiar e campesinato: rupturas e continuidade. Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro. 21 de Out. de 2003: 42-61.\nWEILL; M. de A. M. ; PIRES NETO, A. G. Eros\u00e3o e Assoreamento. In: Vulnerabilidade Ambiental. Rozely Ferreira dos Santos, (org.). Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), 2007: 40-58.\nWHITE, R. E. Princ\u00edpios e pr\u00e1ticas da ci\u00eancia do solo: o solo como um recurso natural. S\u00e3o Paulo: Andrei, 2009.\nWINCANDER, R.; MONROE, J. S. Fundamentos da Geologia. Traduzido por Harue Ohara Avritcher; Revis\u00e3o t\u00e9cnica Mauricio Ant\u00f4nio Carneiro. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2009.\nZANATA, J. M.; PERUSI, M. C.; FERRIERA, J. J. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental por eros\u00e3o h\u00eddrica e altera\u00e7\u00e3o de propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas de alguns solos do s\u00edtio S\u00e3o Jos\u00e9, munic\u00edpio de Ourinhos-sp. Anais XVI Encontro Nacional dos Ge\u00f3grafos, Porto Alegre/RS, 2010.\nZOCCAL, J. C. Solu\u00e7\u00f5es cadernos de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua. Presidente Prudente/SP: CODASP, 2007."}]}}}